<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020152</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020152</DOCID>
<ACCOUNT>394062</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/0873</FAB>
<SUBJECTS>GESTION FINANCIERE,RESULTAT FINANCIER,1994,ANALYSE,INGENIERIE</SUBJECTS>
<NOM1>TECHNIP</NOM1>
<NUM1>950523-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SU21>ENTREPRISE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Technip : nouveaux contrats</TITLE>
<TEXT> PUBLIANT le 15 mai son chiffre d'affaires trimestriel en léger retrait par rapport à celui de 1994 (2,05 milliards de francs contre 2,1 milliards), Technip 
précisait que ce tassement ne remettait pas en cause ses perspectives d'augmentation de 
résultats. Le numéro un français de l'ingénierie et septième mondial annonçait dans la 
foulée la signature de deux nouveaux contrats, l'un aux États-Unis et l'autre en 
Ouzbékistan.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier, signé avec Amoco Chemical, porte sur la réalisation d'une usine clés en main 
de 500 000 tonnes par an de PTA (acide téréphtalique purifié). L'usine, implantée en 
Caroline du Sud et qui sera opérationnelle à la fin de 1996, permettra à Amoco de répondre 
à la forte croissance de la demande en polyester. Le second contrat, signé avec 
#Uzbekneftegas, attribue la réalisation d'une raffinerie d'une capacité de 2,5 millions de 
tonnes par an à Boukhara. Technip indique que, ayant déjà effectué l'ingénierie de base en 
1994, l'entreprise " réalisera l'ingénierie de détail, la fourniture des équipements et 
matériels ainsi que la construction de l'ensemble de la raffinerie clés en main ".</TEXT>
<TEXT>
 Ces contrats, qui s'ajoutent à ceux annoncés en mars au Pays-Bas et au Venezuela, 
illustrent la reprise dans ce secteur. Pierre Vaillaud, président de Technip, avait indiqué 
voici deux mois, lors de la présentation des résultats annuels, que le bénéfice net de son 
groupe devrait augmenter d'au moins 10 % en 1995, tiré par un retour de l'activité en 
Europe. Cette région du monde devrait représenter 25 % du chiffre d'affaires contre 18 % 
en 1994 (Le Monde du 17 mars). Parmi les réalisations en cours figure la raffinerie de 
Leuna en ex-Allemagne de l'Est pour le compte d'Elf Aquitaine.</TEXT>
<TEXT>
  Ce groupe a profité en 1994 de l'embellie du secteur, tout comme l'ensemble de l'industrie 
parapétrolière, qui compte en France pas moins de quatre cents entreprises, dont les plus 
connues sont Bouygues Offshore, la Compagnie générale de géophysique ou encore 
Coflexip. Après un léger recul en 1993, ces firmes ont maintenu un niveau d'activités 
satisfaisant en 1994. Selon la Dhyca, " les perspectives de 1995 ne sont globalement pas 
très encourageantes dans la mesure où les opérateurs pétroliers ne prévoyaient pas, en 
début d'année, d'augmenter de manière significative leurs budgets d'exploration-
#production. Un nouveau retournement de tendance pourrait cependant profiter aux 
#entreprises françaises. (... ) Les prix du gaz ayant fléchi aux Etats-Unis et au Canada, 
l'activité pourrait se ralentir dans ces pays au profit du reste du monde et notamment de la 
mer du Nord, où des signes de reprise ont été enregistrés ".</TEXT>
</DOC>
