<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024113</DOCID>
<ACCOUNT>399293</ACCOUNT>
<PEOPLE>GREEN ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/24951004</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PSYCHANALYSE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA CAUSALITÉ PSYCHIQUEEntre nature et cultured'André Green. Odile Jacob, 336 p., 160 F.</NOTE>
<NUM1>950616-2-R09-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AZOUVI FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS AZOUVI</SIP1>
<SOT1>André Green réaffirme la prépondérance de la psychanalyse face au développement des neurosciences et des sciences sociales</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le psychanalyste et son critique</TITLE>
<TIO1>LA CAUSALITÉ PSYCHIQUE ENTRE NATURE ET CULTURE</TIO1>
<TEXT> La psychanalyse pourra fêter dans cinq ans le centenaire de sa découverte, commodément symbolisée par la publication, en 1900, de L'Interprétation des 
rêves de Freud. Après avoir été vivement contestée, l'invention de Freud a gagné ses titres 
de respectabilité scientifique au point d'être incorporée à la culture du XXe siècle, dont elle 
est devenue l'une des composantes en même temps que l'un dtes ferments critiques. Si 
l'histoire de la psychanalyse se bornait à cette succession d'incroyance puis 
d'institutionnalisation, elle n'aurait rien d'original. Ce qui lui est propre, en revanche, est 
d'avoir été et d'être régulièrement l'objet, de la part de sciences ou de disciplines 
nouvellement surgies, de critiques annonçant sa fin et son remplacement par celles-ci.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute y a-t-il toujours quelque chose de polémique dans la délimitation des frontières 
entre les sciences humaines ; mais, dans le cas de la psychanalyse, la polémique qu'elle 
suscite prend généralement l'allure d'une menace de mort. On peut aisément comprendre 
que les psychanalystes répondent en affirmant au contraire la vitalité de la discipline qu'ils 
pratiquent et en montrant ce qu'a, selon eux, de fallacieux le raisonnement invoqué par 
leurs critiques.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, il n'est pas difficile de savoir d'où vient le vent de la contestation 
antipsychanalytique : le développement des neuro-&gt;sciences (et des sciences cognitives), 
d'une part, celui des sciences sociales, d'autre part, permettent de dessiner le portrait d'un 
homme sans inconscient ou, en tout cas, d'un homme dont l'inconscient ne serait pas 
psychique et ne résulterait pas d'un refoulement. Aussi les unes comme les autres 
construisent-elles une représentation de l'homme et de ses comportements dont l'ambition 
est de faire l'économie d'une métapsychologie, qui a toujours eu, comme la métaphysique, 
l'inconvénient d'être " méta ".</TEXT>
<TEXT>
 LÉGITIMITÉ En centrant son livre sur La Causalité psychique, André Green place la 
discussion au point névralgique, là où, en effet, se joue la légitimité d'une approche 
psychanalytique de l'individu et de ses troubles. Si les explications d'ordre neurologique, 
cognitiviste ou culturel sont capables de rendre compte des comportements et des 
productions fantasmatiques des individus et si elles sont capables de réduire la part 
d'angoisse qui leur est inhérente, elles peuvent à bon droit prétendre remplacer la 
psychanalyse. Les trois cent trente-six pages du livre d'André Green sont consacrées à 
montrer qu'elles ne le peuvent pas. Non que l'auteur les tienne pour impertinentes, inutiles 
ou sans consistance ; bien au contraire, il marque sans rechigner ce qu'elles apportent à la 
connaissance des individus et la part que la psychanalyse doit leur faire.</TEXT>
<TEXT>
 Mais il y a dans les enchaînements des faits psychiques, et par conséquent dans la 
causalité qui les régit, un surcroît de sens, de déterminations et de complications qui rend 
indispensable le recours à l'idée d'une causalité spécifique. De celle-ci, la pratique du divan 
reste à ce jour le meilleur révélateur. C'est ce surcroît, avec ce qu'il implique 
d'irréductibilité aux ordres du biologique et du culturel, qui appelle une métapsychologie 
destinée, comme toute théorie, à expliquer comment il est possible que les choses se 
passent. Sur ce plan, André Green se montre explicitement freudien, autrement dit 
soucieux d'éviter ce qu'il tient pour des déviations à l'égard de la doctrine authentique, au 
premier chef l'oeuvre de Lacan. On lira avec profit le dernier chapitre de son livre, 
Actuelle conférence d'introduction à la psychanalyse, où, dans une langue claire, il expose 
les principaux concepts permettant de s'orienter dans " le babélisme de la littérature 
psychanalytique ".</TEXT>
</DOC>
