<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001080-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001080-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340107</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06081503</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE GAUCHE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>REUNION A CRETEIL LE 7 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; La proposition de "nouvelle alliance" de Michel Rocard&gt; "Sortir du chacun pour soi"</TITLE>
<TEXT>Michel Rocard a présenté, mardi 7 juin, au cours d'une réunion publique organisée à Créteil, dans le Val-de-Marne, ses propositions 
pour une " nouvelle alliance " de la gauche. Après avoir évoqué les 
élections européennes, dont " le mode de scrutin favorise la 
dispersion ", le premier secrétaire du Parti socialiste a souligné la 
nécessité, pour les forces de gauche, de sortir du " chacun pour soi 
" pour aborder " l'année qui vient ". </TEXT>
<TEXT>
  " C'est une nécessité que je ressens depuis longtemps, vous le 
savez, a dit M. Rocard, et des initiatives ont déjà été prises pour 
trouver des formes de dialogue et pour travailler localement en 
commun. Les Assises de la transformation sociale sont un premier pas. 
Les socialistes, avec Lionel Jospin, des communistes, des 
écologistes, des femmes et des hommes de progrès ont déjà commencé 
une oeuvre collective. J'ai entendu, ces derniers jours, des appels 
qui vont dans le sens du rassemblement (...). </TEXT>
<TEXT>
  " Tout cela doit trouver sa synthèse dans une " nouvelle alliance 
". (...) Il n'y aura d'action efficace que dans le rassemblement des 
énergies et des volontés. Il n'y aura de renaissance de l'espoir que 
dans une gauche rassemblée. La rénovation de la gauche et la 
rénovation du Parti socialiste sont étroitement liées : l'une n'ira 
pas sans l'autre, et chacune renforcera l'autre. </TEXT>
<TEXT>
  " Alors, bien sûr, a continué l'ancien premier ministre, il peut 
subsister des désaccords au sein de la gauche, mais on ne me fera 
jamais croire qu'ils peuvent nous empêcher de travailler ensemble, 
concrètement, à la justice sociale, à l'emploi, à la transformation 
de la société et à l'avenir des Français. Il s'agira bien d'une 
alliance, avec des partenaires, des objectifs et un calendrier 
précis, mais d'une alliance nouvelle, correspondant à la situation de 
la gauche d'aujourd'hui et à celle que nous voulons créer demain.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette nouvelle alliance sera porteuse d'espoir, de générosité, 
d'ambitions collectives. Elle s'inscrira clairement dans une 
perspective, celle que dessinent les prochaines élections, 
présidentielle et municipales. Aucun parti, aucune force organisée ne 
peuvent, à eux seuls, porter toute l'espérance. Il faudra donc se 
rassembler et attirer à nous les mouvements sociaux, les 
intellectuels, les associations, tous ces gens qui mènent le combat 
de la société solidaire (...). Porter efficacement un projet de 
société, c'est le porter avec la société.</TEXT>
<TEXT>
  " Dès le 13 juin, je prendrai, avec tous ceux qui le sentent 
nécessaire, les initiatives pour donner vie à cette nouvelle alliance 
dont, depuis longtemps, nous ressentons le besoin. A ces conditions, 
soyez-en sûrs, pourra prendre corps notre double espérance d'une 
France solidaire dans une Europe solidaire."                          
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
