<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000542-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000542-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353995</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHOMAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRAVAIL,DUREE,CONDITIONS DE TRAVAIL,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,CRISE ECONOMIQUE,</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NAMES>VOLKSWAGEN,BMW</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS SUPPLEMENT DE 10 PAGES</LEAD1>
<TITLE>SPECIAL ESPACE EUROPEEN&gt; Emploi, &gt; compétitivité &gt; et paix sociale</TITLE>
<TEXT>Comment sauvegarder les vertus de l'" économie sociale de marché " sans renoncer à la compétitivité économique ? Telle est l'une des 
préoccupations centrales des Allemands confrontés à un chômage massif 
(3,6 millions de sans-emploi à la fin de l'été) depuis la récession 
historique de 1992-1993. Des restructurations industrielles 
radicales, imposées par une concurrence mondiale accrue, ont été 
mises en oeuvre dans tous les secteurs de l'économie. Les chefs 
d'entreprise allemands ont supprimé de sang-froid des centaines de 
milliers d'emplois, sans toujours réfléchir aux conséquences sociales 
de leurs choix. Certains cherchent cependant à inventer de nouvelles 
formules d'organisation du travail pour protéger un des atouts 
principaux de l'économie allemande : la paix sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Chez Volkswagen, le premier constructeur automobile d'Europe, on a 
décidé au printemps dernier, après de longues négociations avec les 
syndicats, de mettre en place la semaine de quatre jours. Objectif : 
partager le travail en réduisant de 20 % le nombre d'heures ouvrées 
de chaque salarié. Les salariés ont accepté, en contrepartie, de 
renoncer à un certain nombre des généreuses primes dont ils 
bénéficiaient dans le passé, afin de permettre à l'entreprise 
d'économiser 20 % sur les coûts de la main-d'oeuvre. Ce modèle _ 
applicable uniquement à l'échelle de très grands groupes comme VW _ 
n'a pas été repris dans le reste de l'économie allemande. Mais il 
fait néanmoins date, dans la mesure où il a permis d'éviter la 
suppression de 30 000 emplois.</TEXT>
<TEXT>
 Plus au sud, le constructeur BMW, en Bavière, a choisi d'introduire 
la semaine de quatre jours, dès 1986, dans son usine ultramoderne de 
Ratisbonne, qui emploie 6 400 personnes et produit tous les modèles 
de la " série 3 " (qui représentent plus de la moitié des ventes du 
groupe). Rien de comparable avec Volkswagen, puisque ici l'objectif 
recherché est d'augmenter l'utilisation des capacités de production. 
Les équipes se relaient jour et nuit entre 5 heures du matin et 
minuit, si bien qu'au total les machines " tournent " pendant 99 
heures par semaine (à raison de onze équipes travaillant par 
roulement), contre une moyenne de 75 heures chez les concurrents.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré l'opposition de la centrale syndicale IG Metall, les ouvriers 
de BMW ont accepté d'augmenter les cadences à 9 heures par jour. Afin 
d'optimiser les coûts, la direction de l'entreprise a également 
imposé les mêmes dates de vacances pour tous. Pendant cette période, 
l'usine ferme complètement ses portes, ce qui permet de réaliser des 
économies sur les frais fixes (énergie, entretien, surveillance, etc. 
). Un seul regret chez les patrons du groupe : ils n'ont pas obtenu 
l'accord du comité d'entreprise pour qu'une équipe de nuit soit créée 
le samedi. L'équipe du samedi matin, elle, travaille au même tarif 
horaire qu'en semaine. Quant au travail dominical, il demeure tabou 
dans cette Allemagne du Danube imprégnée de culture catholique.</TEXT>
<TEXT>
 Le " modèle BMW " a permis d'augmenter la production de 32 % sans 
investir dans de nouvelles machines. " Nous fabriquons 50 000 
véhicules supplémentaires par an grâce à notre nouvelle organisation 
du travail ", explique Rudolf Ebnet, responsable des relations 
publiques de l'usine de Ratisbonne, qui ajoute : " Plus de 2 000 
emplois supplémentaires ont été créés grâce au nouveau système. " 
Grâce à des carnets de commandes bien remplis même pendant la 
récession, BMW n'a pas supprimé autant d'emplois que ses concurrents. 
Par ailleurs, tous les véhicules produits sont commandés à l'avance, 
et les clients patientent quatre à cinq mois en moyenne avant de 
prendre livraison de leur modèle.</TEXT>
<TEXT>
  Les ouvriers ne sont pas aussi enthousiastes que leur patron sur 
les vertus du nouveau modèle d'organisation du travail, placé sous le 
signe de la " flexibilité ". " Nous préférerions avoir des horaires 
de travail plus normaux ", explique Wolfgang Schmid (vingt-huit ans), 
un mécanicien qui travaille sur les chaînes de montage. Ce père de 
famille se plaint de souffrir de fatigue et d'insomnies répétées. Il 
est vrai que ses nouveaux horaires l'obligent à se lever à 3 h 30 
lorsqu'il est de la " première équipe ". " D'un autre côté, nous 
avons le temps, grâce à nos journées libres, de nous occuper de notre 
jardin ou d'aller faire des courses sans le stress habituel ", ajoute 
Werner Stawatz (quarante ans), un électricien employé au montage.</TEXT>
<TEXT>
  Les ouvriers de chez BMW n'ont pas hésité bien longtemps avant 
d'accepter des horaires plus flexibles. En cas de refus, la solution 
aurait été une nouvelle délocalisation d'emplois. Depuis la 
mi-septembre, les premières limousines de la " série 3 " sortent des 
chaînes de montage d'une usine installée aux Etats-Unis, à 
Spartanburg, en Caroline du Sud. Les coûts de production, là-bas, 
sont 30 % moins élevés qu'en Allemagne, et les syndicats sont 
inexistants.                                          
</TEXT>
</DOC>
