<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043721</DOCID>
<ACCOUNT>424672</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/48951006</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,TRANSPORT FLUVIAL,CAFE THEATRE,MUSIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Freddy Cats</NOTE>
<NUM1>951129-2-R03-32</NUM1>
<NAMES>DUNKERQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Au nombre de soixante en France, les " cafés-musiques " constituent des espaces d'exercice de la citoyenneté. Exemples à Dunkerque</SOT1>
<SU21>Dossier . Solidarités actives</SU21>
<SYF1>ECONOMIE SOUTERRAINE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ECONOMIE SOLIDAIRE</LEAD1>
<TITLE>L'entraide au fil de l'eau</TITLE>
<TEXT> DES escaliers récupérés sur l'ancien chantier de la Normed, un bar construit avec les marbres d'une boucherie, des hublots achetés chez un ferrailleur, 
c'est la péniche Mosaïque, l'un des soixante cafés-musiques de France. Ancrée à 
#Dunkerque tout près de l'Université du littoral, elle flotte au coeur d'un quartier en plein 
renouveau qui tente d'effacer les marques du déclin de l'activité portuaire et de la mort des 
chantiers navals. À sa manière, l'embarcation conjure, elle aussi, le destin en proposant 
des concerts, une salle de répétition, un bar sans alcool, des débats, des repas aux couleurs 
d'un pays différent chaque mois, etc.</TEXT>
<TEXT>
  La Mosaïque accueille aussi des associations comme Alizée, qui y enseigne les 
#percussions et la danse africaines. Ou encore No Pasaran, un collectif libertaire qui, le 18 
novembre, a donné un " concert de soutien contre le racisme ". Espace d'" exercices de la 
citoyenneté ", de " brassage culturel " et d'" expression populaire " avant tout, ce café-
musiques ne veut surtout pas être " une usine à faire passer des groupes ".</TEXT>
<TEXT>
 Actuellement, le théâtre a le vent en poupe. Ainsi, la troupe Les Incompris, issue d'un 
quartier déshérité de Dunkerque et qui se produira dans dix villes du Nord. Un style, des 
actions et des valeurs héritées de l'histoire de l'association Les Rues du monde, 
propriétaire de la péniche. Ses fondateurs se sont rencontrés il y a plus de dix ans à 
Tournai (Belgique), où ils travaillaient tout en menant une intense activité associative, déjà 
sur une péniche. En 1985, " par amour de la mer et des bateaux ", ils reviennent à 
Dunkerque, leur ville natale, rachètent l'Audacieux, un vieux chalutier, le retapent et 
créent leur association. " Pour nous, le bateau était le lieu idéal pour mener nos projets 
artistiques et maritimes ", précise Anne Delcorde, cofondatrice. Le chalutier devient très 
vite trop petit.</TEXT>
<TEXT>
  La péniche Mosaïque prendra le relais en 1991. Un an de travail, bénévole, sera 
nécessaire pour l'aménager. Mais beaucoup reste à faire. Il faut dire que les moyens 
financiers de ce lieu sont modestes : 130 000 francs de subventions en 1995, dont 90 000 
proviennent de la direction régionale de l'action culturelle (DRAC), au titre du label café-
musiques accordé en 1993, et 30 000 francs de la municipalité. S'ajoutent quelques 
subsides pour des actions ponctuelles. Quant aux recettes, elles sont maigres : le billet 
d'entrée aux concerts varie de 10 à 30 francs, la boisson au bar coûte 5 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a qu'un seul salarié, Nouri Bentchakal ; pas de directeur, mais une bonne équipe de 
bénévoles. Régisseur technique, Nouri est en contrat emploi consolidé (CEC) et va suivre 
une formation au son financée par la DRAC. Cette fragilité tient, en partie, à la place 
essentielle donnée aux adhérents. " Est-ce que les bénévoles s'investiraient autant s'il y 
avait plus de salariés ? ", se demande Philippe Plouviez, président et menuisier 
actuellement au RMI. Car, si l'embauche de bénévoles présente des avantages, elle " 
risque de dénaturer l'esprit de l'association ", estime Olivier Decool, ancien trésorier et 
artiste. Les subventions ne les conduiront-ils pas à s'institutionnaliser et à être dépendants 
?</TEXT>
<TEXT>
 A l'image peut-être des Quatre Ecluses, l'autre café-musiques de Dunkerque, labélisé en 
1994. Géré par l'association Arts scéniques rock (ASR), c'est le " bébé chéri de tout le 
monde ", selon un fonctionnaire. Un bébé richement doté de 2,5 millions de francs pour 
l'aménagement de cette ancienne poudrière, près de 1,1 million de francs de subventions 
en 1995, dont 500 000 provenant de la mairie. Son activité musicale est soutenue, avec 
deux concerts par semaine et dix mille spectateurs en un an. Prix du billet de 50 à 70 
francs. Et il y a des emplois : un directeur, deux salariés à mi-temps, deux CES, un jeune 
en service national-ville, ainsi que deux postes créés par la SARL Le Riff, qui gère le 
bar.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Delebarre, maire de Dunkerque, avait inscrit ce projet dans son programme 
électoral des municipales de 1989. Mais pendant quatre ans, il ne s'est rien passé... L'idée 
de départ de l'ASR, qui, depuis de longues années, squattait un café, le Dyck, où elle 
programmait des concerts, était d'avoir enfin, à Dunkerque, une salle de musique rock. 
L'action en faveur des quartiers sensibles, qu'impose la charte des cafés-musique, n'est 
venue que récemment, avec un stage de sensibilisation aux métiers du spectacle. " Nous 
ne sommes pas naïfs, nous savons bien que la mairie espère tirer du café-musique un profit 
politique à terme, affirme Dominique Floch, directeur des Quatre Ecluses et ancien 
travailleur social. Elle nous laisse une très large marge de manoeuvre au niveau musical. 
Par contre,si elle se retire, on ferme les portes... "</TEXT>
</DOC>
