<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002309-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002309-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341413</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<FAB>06180100</FAB>
<NAMES>DELORS JACQUES,DEHAENE JEAN LUC,BRITTAN LEON,LUBBERS RUUD,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>Bulletin&gt; Difficile succession à Bruxelles</TITLE>
<TEXT>OBJET, en France, de la sollicitude _ très nouvelle pour certains _ de ses amis socialistes en quête de candidat à l'élection 
présidentielle, Jacques Delors pourrait aussi trouver matière à 
satisfaction égoïste dans l'agitation que suscite le choix de son 
successeur à la présidence de la Commission de Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Remplacer Jacques Delors, en effet, n'est pas une mince affaire. 
Les grandes manoeuvres engagées entre les Douze pour l'attribution de 
ce poste témoignent à elles seules de l'importance que son actuel 
titulaire lui aura donnée en dix ans. M. Delors est devenu en fait, 
aux yeux du commun des mortels, ce " président de l'Europe " dont 
l'Union ne s'est pas encore dotée juridiquement. Il récoltera, en 
quittant Bruxelles à la fin de l'année, la reconnaissance de la 
majorité pour les avancées essentielles qu'a connues la construction 
européenne au cours de ces dix années, mais aussi le ressentiment des 
" eurosceptiques " qui ont fait de la Commission l'objet de leur 
détestation et de Jacques Delors leur bouc émissaire.</TEXT>
<TEXT>
  C'EST dire que le choix de son successeur est aussi indicatif des 
orientations que l'on veut imposer à l'Europe. Trois " candidats " 
sont en lice : le premier ministre belge, Jean-Luc Dehaene, part 
favori grâce au soutien de la France et de l'Allemagne et apparaît 
comme une sorte de garant aux yeux des européens les plus convaincus. 
Sir Leon Brittan, le brillant commissaire britannique, a peu de 
chances de l'emporter : alors que le mouvement général est au reflux 
des ambitions " fédéralistes ", l'Union ne prendra pas le risque de 
choisir un chef d'orchestre qui accompagnerait trop bien cette 
tendance.</TEXT>
<TEXT>
  Le véritable concurrent de M. Dehaene est donc le Néerlandais Ruud 
Lubbers, européen convaincu lui aussi, même si les Pays-Bas ne font 
pas systématiquement bloc avec le couple franco-allemand. Bonn lui en 
voudrait de s'être trop méfié de la réunification allemande. Paris 
lui reproche une présidence de l'Union ratée en 1991, alors que l'on 
bouclait le traité de Maastricht, ainsi probablement que le fait de 
s'exprimer en anglais.</TEXT>
<TEXT>
  ON aurait tort cependant de sous-estimer la sensibilité des 
Néerlandais sur ce sujet. Si leur candidat devait être " battu ", il 
faudrait leur trouver une compensation en mesure d'apaiser une 
véritable blessure d'amour-propre national. La " cuisine " européenne 
consistera dans les jours et semaines qui viennent à répartir 
habilement une série d'autres postes vacants ou sur le point de 
l'être : l'Organisation mondiale du commerce, le secrétariat général 
de l'OTAN, celui de l'Union de l'Europe occidentale, notamment.</TEXT>
<TEXT>
  L'influence de la France risque d'être affaiblie par ces échéances 
de calendrier, comme par la représentation qu'elle s'est elle-même 
donnée au Parlement de Strasbourg. Reste à savoir, il est vrai, ce 
qu'elle fera de Jacques Delors.&lt;
</TEXT>
</DOC>
