<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002985-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002985-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342135</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Absent des courts depuis plus d'un an en raison d'une blessure au genou, Guy Forget a signé un exploit, jeudi 23 juin, aux Internationaux de tennis de Grande-Bretagne. Le Français a battu, au deuxième tour, l'Américain Jim Courier, tête de série nº 5 et finaliste en 1993 à Wimbledon (3-6, 6-3, 3-6, 6-3, 6-4). Quelques heures plus tôt, Stefan Edberg (nº 3), vainqueur en 1988 et 1990, avait été éliminé par le Danois Kenneth Carlsen (6-7, 6-7, 6-2, 6-4, 6-4).</CHA1>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>05201661</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,ETAT DE SANTE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>FORGET GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>SIGNE UN EXPLOIT JEUDI 23 JUIN EN BATTANT JIM COURIER</LEAD1>
<TITLE>SPORTS &gt; TENNIS: les Internationaux de Grande-Bretagne à Wimbledon&gt; Guy Forget le revenant</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Guy Forget tempête. Il lâche des cris avec une hargne qu'il ne se 
connaissait pas, esquisse des gestes _ poing serré et danse de Sioux 
_ pour détendre les muscles endoloris par un effort dont il avait 
oublié l'intensité. Sa silhouette est restée longiligne, gracieuse, 
et son visage un brin chiffonné. En battant Jim Courier, en cinq 
sets, Guy Forget est revenu à l'espoir, celui-là même sur lequel il 
pensait ne plus pouvoir compter.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un peu plus d'un an, le Français, alors numéro un national, 
déclare forfait pour les Internationaux de Roland-Garros en raison 
d'une blessure au cartilage du genou. Opération, rééducation. Un an 
passé hors des courts. Il a vingt-huit ans. On craint qu'il ne soit 
perdu pour le tennis. Lui-même avoue qu'il s'est interrogé. Comment, 
une fois la guigne passée, revenir dans la course, quand on est 
redescendu à la millième place du classement mondial ? Il était 
devenu quatrième joueur mondial en mars 1991, héros de la Coupe Davis 
quelques mois plus tard, donnant le point de la victoire finale à la 
France en battant Pete Sampras. Aujourd'hui encore, il n'est pas sûr 
de pouvoir retrouver toutes ses capacités d'alors.</TEXT>
<TEXT>
  A Nice, en avril 1994, Guy Forget revient pimpant. Mais il perd 
contre Michael Stich. Félicité pour sa prestation très honorable, il 
tempête. Un match perdu est un match perdu. En fait, son genou s'est 
rappelé à son bon souvenir. Il déclare donc un deuxième forfait en 
simple à Roland-Garros, en promettant son retour à Wimbledon, où il 
se sent un peu chez lui. Il y fut deux fois quart de finaliste en 
1991 et 1992 et sait que les Anglais aiment sa grâce un peu têtue et 
son tennis de fine lame. Au début du mois de juin, il avait remporté 
le tournoi sur herbe de Beckenham.</TEXT>
<TEXT>
 Un joueur affamé</TEXT>
<TEXT>
  Comment se porte un revenant aux portes d'un match contre Jim 
Courier ? " Comme quelqu'un qui n'a rien à perdre, explique t-il. 
Pendant les quatre premiers sets, j'ai joué de mon mieux, je me suis 
appliqué. Dans la dernière manche, à force de gagner des points 
importants et de prendre le service de Courier, je me suis dit que je 
pouvais gagner. Avant la rencontre, je n'y croyais pas un instant. A 
mesure que l'on avance, on est pris par le jeu, pris par la gagne et, 
pourquoi pas ? par la victoire. " Jeudi, il a prouvé que son tennis 
était resté, comme un don inné, fort de son service coup de fouet, de 
sa vision du jeu et de ces coups décentrés qui sont l'apanage des 
gauchers.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'a-t-il fait pendant un an ? Ce que font tous ceux qui ne veulent 
pas tomber. Guy Forget a lutté. On l'a aperçu sur des photos où il se 
bat avec de drôles de machines de torture pour apprivoiser son genou 
à l'effort. On aura surtout découvert un homme qui, en fait, n'avait 
pas la langue dans sa poche. Brisant sa réputation, acquise dans les 
années 80, de garçon discret, coincé entre le tonitruant Yannick Noah 
et Henri Leconte, le bateleur, Guy Forget n'aura pas épargné à la 
Fédération française de tennis de ses indignations.</TEXT>
<TEXT>
  En tant que " mousquetaire " de la Coupe Davis et ancien numéro un 
français, il a dénoncé par exemple l'accueil réservé aux entraîneurs 
privés de l'équipe de France pour satisfaire aux exigences de Cédric 
Pioline, devenu numéro un français. Revenu sur les courts, Guy Forget 
reste un garçon en colère, fâché sans doute avec le sort qui l'a 
privé de tennis pendant plus d'un an. Il râle et a la " gagne " 
expansive, écope d'avertissements pour des gestes de colère violents, 
inattendus. Il dit : " Je crois que le pire est derrière moi. Que 
voulez-vous. J'ai été tellement frustré de ne pas jouer que je suis 
affamé. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
