<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024166</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024166</DOCID>
<ACCOUNT>399355</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/25951001</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,FETE,VACANCES,LOISIR</SUBJECTS>
<NUM1>950621-2-R02-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>PIOT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER PIOT</SIP1>
<SOT1>Chaque entreprise développe ses propres pratiques en matière de longs week-ends. Souples ou rigides</SOT1>
<SU11>LE MONDE INITIATIVESDOSSIER. LOISIRS D'ENTREPRISE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Ponts suspendus</TITLE>
<TEXT> LA pratique patronale en matière de gestion des " ponts " varie d'une entreprise à l'autre, voire d'un site à l'autre au sein d'un même groupe. Presque 
autant de stratégies, donc, que de types d'activités, avec, pourtant, des principes 
récurrents. Le " pont " peut faire l'objet d'un jour de congé, mais il est rarement acquis ; 
les tolérances sont souvent plus grandes pour les " administratifs " que pour les salariés de 
la production. Mais, dans chacun des cas, en fonction notamment des contraintes d'activité, 
les " ponts " sont toujours suspendus aux décisions de la direction.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les secteurs de production, le principe appliqué est simple : aucun " pont ". C'est le 
cas chez Rhône-Poulenc où, par tradition, les salariés de la production tournent en équipes. 
" Ils sont donc habitués à avoir leur temps libre géré par l'organisation du travail et les 
contraintes de l'activité ", précise-t-on au groupe. Même règle pour les " administratifs ", 
avec, cependant, la possibilité de poser plus aisément des jours de congé. Autre type de 
contrainte, les activités à forte saisonnalité. Chez Vico, par exemple, la production de chips 
est cinq fois plus forte entre avril et juillet que pendant le reste de l'année. Une modulation 
des horaires est donc appliquée, qui interdit tout congé pendant la période traditionnelle 
des " ponts ".</TEXT>
<TEXT>
  De nombreuses sociétés de services s'organisent également en fonction des charges de 
travail. Pour certaines d'entre elles, les " ponts " engendrent des activités importantes qui 
limitent la liberté de choix des salariés. C'est le cas à Eurotunnel ou à la SNCF. Mais, là 
encore, la distinction " sédentaires " et " roulants " conduit à des traitements différents. 
Les " ponts " appartiennent à la catégorie " dimanches et fêtes " des activités de la SNCF 
: les trains sont moins nombreux, mais les équipes tournent selon un calendrier arrêté à 
l'avance et surveillé par un service " planification ". Quant aux " sédentaires ", là encore, 
les choix sont plus souples.</TEXT>
<TEXT>
 LA " FÊTE LOCALE "</TEXT>
<TEXT>
 Voilà pour les stratégies les plus rigides. Mais, chacun le sait, nombreux sont les salariés 
qui souhaitent profiter d'un " pont " pour cumuler les quatre jours consécutifs de repos. 
Bon nombre d'entreprises l'ont compris. Et, malgré des contraintes fortes, certaines ont 
décidé d'institutionnaliser ces pratiques pour en limiter les effets sur leurs activités. La 
règle appliquée dans la fonction publique consiste ainsi à négocier chaque année avec les 
syndicats des jours possibles de congé liés à des périodes de " ponts ". Il s'agit cette année 
du vendredi 26 mai lendemain de l'Ascension et du lundi 14 août. L'une des deux journées 
est offerte mais dans chacun des cas les fonctionnaires doivent respecter le principe des 
50/50 qui oblige à un minimum de présence pour assurer les services.</TEXT>
<TEXT>
  Mieux, à EDF, la direction offre chaque année un mardi soit après le lundi de Pâques, soit 
après celui de la Pentecôte à tous les salariés. Chacun choisit ce " pont maison ", désigné 
par l'entreprise comme le jour de la " fête locale ". La direction de Spie-Batignolles, elle, a 
décidé d'offrir deux " ponts fixes " et de donner la possibilité d'aménager un " pont mobile 
" chaque année à tous ses salariés. Les deux journées offertes cette année le vendredi 26 
mai et le lundi 14 août s'ajoutent à une troisième, à récupérer sous forme de vingt minutes 
supplémentaires par jour travaillé (7 heures 50 au lieu de 7 heures 30). Au-delà, des jours 
de congé peuvent être posés, nécessitant, cette fois, la récupération en heures 
#supplémentaires complètes.</TEXT>
</DOC>
