<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002402-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002402-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>355973</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Le premier ministre, Edouard Balladur, a remis, mercredi 12 octobre, la Légion d'honneur à Ivan Ceresnjes, président de la communauté juive de Sarajevo. Président du CRIF et du Congrès juif européen, Jean Kahn rend hommage à ce juste dans la tourmente que la France a choisi d'honorer.</CHA1>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,JUIF,DISTINCTION HONORIFIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10191421</FAB>
<SUBJECTS>DISTINCTION HONORIFIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean Kahn est président du CRIF et du Congrès juif européen.</NOTE>
<NAMES>CERESNJES IVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KAHN JEAN</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 12 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; EX-YOUGOSLAVIE&gt; Un juste dans la tourmente</TITLE>
<TEXT> C'EST un juste dans la tourmente yougoslave que la France a décidé d'honorer aujourd'hui. Car Ivan Ceresnjes, avec les militants de 
Benevolencia, a, depuis le début de la guerre, travaillé sans répit 
pour que l'aide humanitaire de la Fédération des oeuvres juives de 
l'ex-Yougoslavie soit distribuée à toutes les communautés, orthodoxe 
serbe, catholique croate ou musulmane bosniaque. La cantine de la 
Benevolencia, comme son antenne médicale, est ouverte à tous, sans 
distinction.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce au soutien matériel et politique de nombreuses organisations 
juives et non juives d'Europe et des Etats-Unis, plusieurs milliers 
de citoyens bosniaques ont pu survivre durant ces trente-trois mois 
de guerre. Une fois n'est pas coutume dans l'histoire : parce que les 
convois humanitaires étaient organisés par la communauté juive, ils 
ont pu traverser sains et saufs jusqu'à trente-huit barrages 
successifs des diverses armées et milices. Et cela avec l'aide du 
CRIF, du Congrès juif européen et du Congrès juif mondial, qui 
pouvaient fournir les documents nécessaires pour faciliter les 
passages.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est aussi pour remercier la France que Ivan Ceresnjes vient 
à Paris. Car, dès août 1992, le gouvernement de Pierre Bérégovoy 
mettait à la disposition du CRIF les moyens aériens nécessaires à 
l'évacuation de blessés et de malades vers des terres plus 
hospitalières. C'est aussi grâce à l'aide du gouvernement français 
qu'en février 1993 quatre-vingt-quatre musulmans bosniaques qui 
sortaient des camps serbes ainsi que plusieurs enfants très 
grièvement blessés ont pu être transférés et soignés en Israël.       
</TEXT>
</DOC>
