<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003962</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003962</DOCID>
<ACCOUNT>388495</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1897</FAB>
<NOTE>(Doc : Avec illustration)</NOTE>
<NUM1>950112-2-025-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD ALBOUY</SIP1>
<SOT1>Trois bateaux américains contre sept challengers, australiens, néo-zélandais, japonais, français et espagnols, pour le plus vieux trophée du monde.</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La bataille navale pour la Coupe de l'America s'engage au large de la Californie</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Cent soixante-dix duels (match races) entre bateaux de classe America ont été 
programmés à partir du 12 janvier dans la baie de San-Diego, en Californie, pour désigner 
les deux vainqueurs de la coupe Louis-Vuitton des challengers et de la coupe Citizen des 
défendeurs qui disputeront la Coupe de l'America à partir du 6 mai. Détenu par le New 
York Yacht Club pendant cent trente-deux ans, ce trophée suscite un intérêt sans 
précédent depuis la victoire historique de l'Australie en 1983. Longtemps objet des défis 
entre magnats, cette coupe nécessite désormais des recherches et des budgets 
colossaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SAN-DIEGO</TEXT>
<TEXT>
De notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Première base de l'US Navy sur le Pacifique, San-Diego s'apprête à vivre, du 12 janvier à 
la mi-mai, l'une des dernières grandes batailles navales du siècle. Depuis quelques 
semaines, les élégants classe America, joyaux expérimentant les plus récentes innovations 
du yachting en matière d'architecture, d'accastillage, de gréement ou d'informatique de 
bord, croisent à l'entraînement autour des imposants porte-avions, destroyers ou frégates, 
reflets de la puissance militaire américaine. Plus pacifiques, les régates de la Coupe de 
l'America ne sont pas moins symboliques des capacités d'un pays à mobiliser les moyens 
techniques et financiers susceptibles de relever un défi qui dépasse le seul enjeu sportif.</TEXT>
<TEXT>
 Mise à l'eau en 1851 par quelques membres éminents du New York Yacht Club (NYYC), 
créé sept ans plus tôt, la goélette America devait illustrer les progrès de la construction 
navale américaine à l'occasion de l'exposition universelle de Londres. Lorsqu'il mit le cap 
sur l'Europe, le 21 juin 1851, America était le premier yacht à traverser l'Atlantique. Son 
arrivée à Cowes (île de Wight), la Mecque de la voile depuis la création du Royal Yacht 
Squadron (RYS) en 1815, avait fait sensation. "Si vous raison, nous n'avons rien compris", 
avait lancé le marquis d'Anglesey, gouverneur de l'île de Wight et ancien commandant de 
la cavalerie anglaise à Waterloo, à John Cox Stevens, premier président du NYYC, en 
observant la fine étrave de cette goélette, qui contrastait avec les yachts britanniques de 
l'époque, plutôt larges de proue et étroits de poupe.</TEXT>
<TEXT>
 John Cox Stevens avait inscrit America dans la coupe des Cent guinées du RYS, sur le 
tour de l'île de Wight. Avec la prime de cent guinées, le vainqueur se voyait promettre une 
aiguière en argent de 4,2 kilos, haute de 68 centimètres, offerte par la reine Victoria. Le 22 
août, America prenait le départ de la régate avec quinze autres cotres et goélettes. Malgré 
sa taille moyenne de 170 tonneaux par rapport aux 392 de Brilliant, le représentant 
américain tira profit de la finesse de ses lignes, de la quête de ses deux mâts, inspirée des 
grands clippers de la ruée vers l'or et de ses nouvelles voiles en coton, moins déformables 
que le lin anglais, pour distancer tous ses adversaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PAS DE SECOND</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Croisant le futur vainqueur sur le yacht à vapeur Victoria and Albert, la reine aurait 
demandé : "Qui est en tête ?" Puis : "Qui est le second ?" La réponse est entrée dans la 
légende de la voile : "Votre Majesté, il n'y a pas de second." La voile anglaise, forte de 
ses huit cents yachts et de deux siècles et demi de tradition, venait de vivre le jour le plus 
noir de son histoire.</TEXT>
<TEXT>
 Un siècle et demi plus tard, la Coupe de l'America n'a rien perdu de sa valeur symbolique. 
Au soir d'une autre régate historique qui mettait fin à cent trente-deux ans de succès 
américains, le premier ministre australien affirma que son pays était vraiment né le 21 
septembre 1983. L'Australie n'a d'ailleurs jamais enregistré autant de demandes 
#d'immigration et de naturalisation que dans l'année qui a suivi la victoire d'Australia-II.</TEXT>
<TEXT>
 La dernière édition, disputée en 1992 à San-Diego, n'a pas failli à la grande tradition de la 
coupe, avec un prestigieux affrontement final entre l'Américain Bill Koch, milliardaire et 
diplômé du très réputé Massachusetts Institute of Technology (MIT), et le condottiere 
vénitien Raul Gardini. L'armateur italien avait créé le "Tencara system", en achetant les 
sociétés traitant les matériaux composites et divers domaines de la construction navale 
susceptibles de l'aider à relever le défi. Son budget pour la coupe aurait atteint 350 millions 
de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Bill Koch avait choisi une approche plus scientifique. Son équipa avait compté jusqu'à 
cinquante-sept docteurs ou ingénieurs en mathématiques, en physique, en hydraulique ou 
en dynamique des fluides, et trois douzaines d'architectes chargés de synthétiser leurs 
travaux. Son budget aurait été de 68 millions de dollars (370 millions de francs), dont plus 
de la moitié prélevés sur sa fortune personnelle.</TEXT>
<TEXT>
 L'abandon des douze mètres JI (jauge internationale créée en 1906), lourds et lents 
dinosaures utilisés pour la coupe entre 1958 et 1987, au profit des nouveaux classe 
America, avait déclenché une ruineuse course aux armements. Pas moins de vingt-huit 
classe America avaient été construits en 1992 par les huit challengers et les deux 
défendeurs, dont cinq pour Raul Gardini et quatre pour Bill Koch et le défi néo-zélandais. 
Conscients que cette surenchère risquait de nuire à l'internationalisation de la coupe, 
challengers et défendeurs ont créé un comité chargé de décider des mesures susceptibles 
de réduire le coût des campagnes. A défaut de pouvoir limiter et contrôler les budgets des 
défis, ce comité a pris des mesures réglementaires. Ainsi, chaque défi n'a pu construire que 
deux nouveaux bateaux pour 1995 et ne pourra utiliser que quinze voiles pour le premier 
"round Robin", puis cinq de plus par "round Robin" suivant.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUARANTE VOILES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Les finalistes n'auront ainsi disposé que de quarante voiles. En cinquante-quatre régates, 
soit cent soixante-deux bords de largue, America-3 n'avait dépassé qu'une seule fois Stars-
and-stripes de Dennis Conner, à cette allure. Cette fois, quatorze classe America ont été 
conçus par les sept challengers et les trois défendeurs. Les budgets des défis s'échelonnent 
de 12 à 35 millions de dollars et représentent un investissement global de quelque 230 à 
250 millions de dollars (1 350 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Bill 
</TEXT>
</DOC>
