<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000122-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000122-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330932</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERNIER HENRIETTE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>FEMME,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UNE FEMME EMPÊCHÉE&gt;  d'Henriette Bernier.&gt;  Belfond, 250 p., 98 F. (DOC : AVEC PHOTO DE L'AUTRE...)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<TITLE>Mal de vivre</TITLE>
<TIO1>UNE FEMME EMPECHEE</TIO1>
<TEXT>Voici un livre simple et juste, sans prétention, un roman du souvenir, qui pourrait passer pour l'évocation néo-réaliste d'une 
famille française, entre les années 30 et les années 50, à la 
campagne _ et, particulièrement, du destin d'une femme, Mariette. Ce 
ne serait que cela si l'on ne sentait, dès les premières pages, une 
étrangeté, une distance, une atmosphère qui empêche de classer le 
livre dans ladite catégorie.</TEXT>
<TEXT>
  Que dire de Mariette Gauty, sinon des " clichés " _ non seulement 
au sens de " banalités ", mais aussi de " photos figeant des instants 
" ? Une jeune fille pauvre épouse, un jour de janvier 1933, un 
fermier veuf qui est " un bon parti ", déjà père d'une petite fille. 
Trente-trois ans, travailleur, honnête, pas brutal... il a toutes les 
qualités. Sa femme, Anna, est morte alors qu'elle était enceinte d'un 
fils. Mariette aura deux filles, Céline et Angèle. Entre les deux 
elle sera enceinte d'un enfant, qui ne vivra pas : un garçon, bien 
sûr. Rien que de très banal.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, cette pauvre histoire, racontée _ et, parfois, 
brièvement commentée _ par Angèle, devient emblématique de tant de 
vies de femmes " empêchées ". Par leur famille, par leur mari, par " 
le quotidien ", par la société tout entière. Rurale ou pas. Le 
malaise de Mariette, qui fait place à la souffrance, lancinante, puis 
intolérable, avant d'être désigné comme " maladie " _ euphémisme pour 
folie _, n'est pas seulement lié à la rudesse de la vie à la ferme, à 
la misère morale et sexuelle, à la condition paysanne de 
l'entre-deux-guerres et de l'immédiat après-guerre (le récit prend 
fin au début des années 50). Dans " les beaux quartiers ", on aurait 
plus vite, peut-être _ mais pas à coup sûr _, parlé de médecin, de 
dépression, voire de maladie mentale. Pour couvrir une réalité 
identique : une femme brisée parce qu'elle ne peut se défaire de la 
soumission, de l'emprise du " social " sur son existence singulière.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le soir du mariage qu'a lieu la première fêlure. Avant même 
que Mariette ne subisse le " devoir conjugal ". Son mari, Paulin, la 
pousse dans la chambre en disant : " Tu es belle. " Elle l'est : 
fine, jeune, fraîche. Mais Paulin a laissé au-dessus du lit la photo 
de l'" autre ", Anna, " une femme grave, muette, dont le regard se 
pose sur les deux autres mais ne les voit pas ". Quelque chose se 
casse. La photo sera retirée, mais la trace du cadre restera visible, 
sur le mur.</TEXT>
<TEXT>
  Une femme empêchée n'est pas le premier roman d'Henriette Bernier, 
c'est le troisième, mais elle a su, ici, trouver plus qu'un ton ou un 
savoir-faire. Une manière de dire, sans lourdeur, sans commentaire, 
sans morale, avec une retenue qui émeut, quelque chose qu'on n'aime 
pas nommer tant c'est menaçant, à tout moment, pour tout le monde : 
simplement, le mal de vivre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
