<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044585</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044585</DOCID>
<ACCOUNT>425701</ACCOUNT>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/0851</FAB>
<NUM1>951206-2-003-61</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant  en Asie du Sud-Est</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SOT1>Le gouvernement royal est de plus en plus critiqué à l'étranger.Une situation d'autant plus préoccupante que le pays a besoin,pendant encore quelques années, d'une aide internationale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'avenir du Cambodge est hypothéquépar la drogue et la corruption</TITLE>
<TEXT> Puisque la saison sèche est revenue, les combats vont reprendre, de manière sans doute sporadique, aux alentours des dernières poches encore 
bien tenues par les Khmers rouges, dans le nord et l'ouest du Cambodge. Mais cette fin de 
guerre, qui n'en finit pas un quart de siècle après avoir commencé, devrait être reléguée au 
second plan de l'actualité par les critiques qui pleuvent sur le royaume depuis la mi-
novembre.</TEXT>
<TEXT>
  " Qui sera le prochain ? ", titre l'Economist de Londres dans son édition du 25 novembre 
après l'arrestation, quatre jours auparavant, du prince Norodom Sirivudh, demi-frère du 
roi. " Medellin sur Mékong ", avait titré, la semaine précédente, la Far Eastern Economic 
Review (FEER) de Hongkong, en expliquant que les " fragiles institutions démocratiques " 
mises en place par l'ONU en 1992-1993 au coût de 3 milliards de dollars (près de 15 
milliards de francs) sont menacées par " la fortune des seigneurs de la drogue ". Depuis 
lors, plusieurs publications régionales et des émissions de télévision ont repris ces 
thèmes.</TEXT>
<TEXT>
 MANQUE D'INFRASTRUCTURES</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement royal et les individus mis en cause tentent de faire face. Décrit comme 
un " sugar daddy " par la FEER, Theng Bumma, élu, le 15 octobre, premier président de la 
Chambre de commerce du Cambodge, et qui passe pour l'homme le plus riche du royaume, 
a démenti toute implication dans des trafics de drogue. Pour sa part, le prince Ranariddh, 
premier premier ministre, a déclaré avoir réclamé des enquêtes aux ministères mis en 
cause et promis que tout coupable serait " sévèrement " puni. " Je ne veux pas, a-t-il 
ajouté, que notre Cambodge devienne une plate-forme de la drogue. "</TEXT>
<TEXT>
  Encore exsangue et loin de s'être relevé de ses ruines, le Cambodge se retrouve privé de 
cadres et des infrastructures les plus élémentaires. 60 % des enseignants, pour prendre un 
exemple, ont disparu sous les Khmers rouges. 70 % des 68 000 policiers actuellement en 
fonctions seraient illettrés, et la plupart n'ont reçu qu'une formation sommaire. Des 
instructeurs militaires étrangers constatent qu'il est impossible d'imposer le parcours 
habituel du combattant, même sans sac au dos, à de jeunes recrues sous-alimentées quand 
elles n'ont pas le ventre carrément vide. Il est tout aussi difficile de constituer l'ébauche 
d'un appareil judiciaire quand les juges compétents se comptent à moins d'une douzaine.</TEXT>
<TEXT>
BLANCHIMENT D'ARGENT</TEXT>
<TEXT>
 En outre, l'Etat n'a pas les moyens de payer ses employés. Disposant d'un salaire mensuel 
de base de 60 francs, l'agent de police se sert donc au coin des rues et les militaires en font 
autant aux postes de contrôles routiers. La maîtresse d'école exige souvent le versement 
d'un écot avant d'accepter un enfant dans sa classe. En ville et, encore davantage, à la 
campagne, les petites gens souffrent de cette corruption qui empoisonne leur existence 
quotidienne de chômeurs déguisés, car le travail manque cruellement.</TEXT>
<TEXT>
  Le royaume est, tout autant, une proie tentante pour tous ceux qui y trouvent, selon 
l'expression d'un expert, des " pelouses qui ne sont pas interdites ". La récente découverte 
de 71 kilos d'héroïne lors d'une fouille faite par hasard laisse effectivement penser que la 
drogue en provenance du Triangle d'or commence à transiter par le territoire cambodgien, 
à partir du Laos frontalier, avant de gagner les marchés occidentaux. Deux douzaines de 
banques sont soupçonnées par les autorités de n'être que des façades derrière lesquelles 
se blanchit l'argent. Certaines organisations non gouvernementales sont convaincues que 
le Cambodge est aussi devenu un centre de recrutement ou de transit de Vietnamiennes, 
prostituées, souvent très jeunes, achetées à de pauvres familles de paysans ou, parfois-
même, enlevées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays complètement isolé pendant près de vingt ans, à l'exception de la présence 
d'un corps expéditionnaire vietnamien, de 1979 à 1989, l'impact de l'intervention, pendant 
dix-huit mois, de quinze mille " bérets bleus " et de sept mille fonctionnaires de l'ONU a 
fatalement été ambivalent. D'un côté, l'ONU a organisé des élections, rapatrié 400 000 
réfugiés, permis une reprise de l'économie au moins urbaine et créé des espaces de liberté, 
lesquels, il est vrai, s'amenuisent au fil des mois. De l'autre, elle n'a désarmé personne et 
sa présence a encouragé de mauvaises habitudes, notamment le développement rapide de 
la prostitution, introduisant ainsi le sida dans un pays sans réels services sanitaires.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, en l'absence d'un appareil judiciaire, les gens ont tendance à régler leurs comptes à 
coups de pistolet ou de grenades : les crimes non élucidés se comptent par centaines 
chaque année. Si le chaos profite à certains, aucune personnalité ne se déplace plus sans 
gardes du corps. Non seulement la violence demeure quotidienne, mais les ruraux doivent 
s'accommoder de l'existence de six à dix millions de mines. Il arrive encore que même des 
paysans, pour prévenir les vols, placent des mines, le soir, qu'ils retirent le matin.</TEXT>
<TEXT>
  Privé de cadres compétents et sachant que les trafiquants sont assez puissants pour 
acheter le silence ou la complicité d'administrateurs, l'Etat dispose encore de moyens trop 
limités pour faire face. Certes, des milliers d'officiers, dont plusieurs centaines de 
généraux, ont été dégradés afin de réduire une hiérarchie un moment pléthorique. Mais les 
intérêts en jeu deviennent plus importants au fil des mois. En outre, il apparaît pour le 
moins difficile d'introduire un peu d'urbanité au sein d'une élite politique qui, pendant une 
génération, a surtout échangé des tirs de bazooka ou d'obus de mortier.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le gouvernement, la situation est d'autant plus préoccupante que le pays a besoin, 
pendant encore quelques années, d'une aide internationale. Les cinq grands donateurs sont 
le Japon, les Etats-Unis, l'Union européenne, la France et l'Australie. Le déficit budgétaire 
est garanti par le FMI et la Banque mondiale couvre les dépenses de développement. Or, 
le département d'Etat américain a déjà annoncé, le 17 novembre, " se plonger activement 
dans les rapports selon lesquels des éléments corrompus de l'armée et du gouvernement 
pourraient faciliter les trafics de drogue ", selon l'édition asiatique du Wall Street Journal. 
Les partenaires du Cambodge souhaitent donc que son gouvernement prenne rapidement 
des mesures pour tenter d'empêcher, même avec les moyens du bord, que les fléaux de la 
drogue, de la corruption ou de la répression ne deviennent ceux de la paix.</TEXT>
</DOC>
