<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002510-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002510-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356086</ACCOUNT>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE;EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE;ETATS UNIS;INGERENCE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,MOBILISATION ARMEE,FRONTIERE,KOWEIT</SUBJECTS>
<FAB>10191255</FAB>
<NAMES>ONU</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>18 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>IRAK&gt; Moscou conseille à Bagdad&gt; de se conformer aux exigences de l'ONU</TITLE>
<TEXT>L'Irak ayant envisagé de se contenter d'une simple lettre aux Nations unies pour annoncer la reconnaissance du Koweït, le ministre russe 
des affaires étrangères, Andreï Kozyrev, a " conseillé ", mardi 18 
octobre à New-York, à son homologue irakien, Tarek Aziz, de le faire 
selon la procédure " constitutionnelle " exigée par l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a une certaine différence de points de vue à propos du fait 
que l'Irak estime que sa Constitution n'exige pas cette 
reconnaissance ", a déclaré M. Kozyrev, qui prévoit que Bagdad 
respectera les procédures requises, mais que cela prendra " un 
certain temps ". " Je lui ai conseillé de réduire le plus possible ce 
délai ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de l'adoption de la résolution 949, le 15 octobre, le Conseil 
de sécurité avait demandé à l'Irak de " s'engager sans équivoque, en 
observant pleinement et formellement les procédures 
constitutionnelles, à respecter la souveraineté, l'intégrité 
territoriale et les frontières du Koweït ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Pentagone a annoncé mardi que les derniers éléments de la 
troisième brigade de la garde républicaine irakienne, qui avaient 
franchi le 32 parallèle, poursuivaient leur retrait. Les Américains 
n'en continuent pas moins de se déployer. Deux cent cinquante avions 
sont déjà dans la région. " Nous continuons à acheminer la 24 
division mécanisée d'infanterie, et près de 7 300 hommes de troupes 
de combat " sont sur place, a déclaré le porte-parole du Pentagone, 
Dennis Boxx.</TEXT>
<TEXT>
 A Bagdad toutefois, le quotidien officiel El Joumhouriya, qui avait 
estimé lundi que la résolution 949 du Conseil de sécurité comportait 
des " points positifs ", a changé d'avis le lendemain. C'est " la 
pire des résolutions " et une " ingérence flagrante dans les affaires 
intérieures " de l'Irak, a-t-il indiqué. _ (AFP.)                     
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
