<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001038-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001038-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319721</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>MAREE NOIRE,DEPARTEMENT FINISTERE,DEPARTEMENT COTES D'ARMOR,SYNDICAT INTERCOMMUNAL,FINANCES COMMUNALES,INDEMNISATION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>AMOCO CADIZ,ARZEL ALPHONSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>GABRIEL SIMON</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<TITLE>BRETAGNE&gt; LES DOLLARS DE L'" AMOCO-CADIZ "&gt; Grâce à des placements financiers, le syndicat mixte des communes sinistrées a pu améliorer substantiellement les sommes obtenues de la compagnie américaine</TITLE>
<TEXT>LE syndicat mixte des communes victimes de l'Amoco-Cadiz s'interroge sur son avenir. Doit-il, une fois sa mission accomplie aux 
Etats-Unis, seize ans après la marée noire qui a souillé les côtes 
bretonnes, se dissoudre ? Ou bien doit-il se maintenir et se 
spécialiser dans le domaine du droit de l'environnement et de la 
défense du littoral ? Sur ce point, les dernières pollutions aux fûts 
toxiques, aux pesticides, germicides ou autres plaques de mazout, et 
sans oublier la marée de détonateurs de la fin de l'année, montrent 
que le travail ne manque pas.</TEXT>
<TEXT>
 " Les pompiers de Brest, qui possèdent une cellule d'intervention 
chimique, ont ainsi sollicité notre aide pour le traitement des fûts, 
indique Alphonse Arzel, sénateur, maire (CDS) de Ploudalmézeau, 
président du syndicat mixte. Mais pour l'instant on ne bouge rien. Le 
syndicat a été créé pour un objet unique : l'Amoco- Cadiz. Et tout 
n'est pas réglé. "</TEXT>
<TEXT>
  Si le procès maritime du siècle est bel et bien clos, le syndicat 
mixte n'en a pas terminé en totalité avec une affaire bien longue. 
Deux ultimes dossiers l'obligent à demeurer en l'état.</TEXT>
<TEXT>
 Et, en premier, le litige qui l'oppose à son avocat français, 
Christian Huglo, à propos des honoraires de fin de procès. L'avocat a 
gagné devant la cour d'appel de Paris en obtenant 3,7 millions de 
francs (4,8 millions en tenant compte des intérêts et de la TVA), 
soit largement plus que les 700 000 francs que lui proposaient les 
communes. Mais celles-ci ont introduit un recours devant la Cour de 
cassation.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre question en suspens est le règlement des indemnités aux 
communes. Depuis le versement, en mai 1992, par la compagnie Amoco 
des dollars tant attendus, le syndicat joue le rôle de banquier 
auprès de ses membres. Certes, la somme obtenue à Chicago (123 
millions de francs) n'a pas été à la hauteur des espérances des 
maires victimes de la marée noire (693 millions). Ce fut même pour 
eux une amère déception de comparer la somme allouée à celle versée 
par la compagnie Exxon à l'État de l'Alaska pour une pollution 
pétrolière. L'État nord-américain a touché l'équivalent de huit fois 
les réparations sollicitées par les Bretons.</TEXT>
<TEXT>
 Cadeaux de l'Etat</TEXT>
<TEXT>
  Mais en parvenant, en appel devant la cour fédérale de Chicago en 
mai 1992, à faire réévaluer les taux d'intérêt (de 7,22 % à 11,9 %), 
les sinistrés de l'Amoco-Cadiz ont engrangé un pactole de 230 
millions de francs, que sont venues grossir de fructueuses opérations 
financières. Cette somme en effet a été immédiatement placée, 
jusqu'au 1er novembre suivant, à un moment où le rendement de 
l'argent était avantageux (les intérêts sont montés jusqu'à 11 %), et 
elle a rapporté 11 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Une source de profit généralement interdite aux communes mais qui a 
été autorisée au syndicat mixte. " Notre statut d'établissement 
public nous le permettait, indique Alphonse Arzel. Et comme nous 
avions déjà été bien aidés tout au long du procès par l'agent 
judiciaire du Trésor, c'est au Trésor que nous avons demandé de gérer 
notre argent. "</TEXT>
<TEXT>
  Sans le règlement par l'Etat des frais du procès, les collectivités 
bretonnes n'auraient pas pu bénéficier de la totalité de leurs 
indemnités. Ce feuilleton judiciaire leur a en effet coûté 95 
millions de francs, payés sous forme d'impôt par habitant ou de 
paiement d'annuités d'emprunt. Brest et Saint-Brieuc ainsi que les 
départements des Côtes-d'Armor et du Finistère étant les plus gros 
débiteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cent millions de francs, dits du " juste retour ", ont été à ce 
titre versés dans la caisse du syndicat en novembre 1992 par l'Etat, 
qui a lui-même perçu plus de 1 milliard de francs. Mais il n'a pas 
été possible de faire fructifier en banque cette somme, qui a été 
remise aussitôt aux communes intéressées. L'Etat a fait un autre 
cadeau en effaçant une avance de 35 millions de francs. " Sans cette 
aide, le syndicat aurait éclaté.</TEXT>
<TEXT>
  En 1988, nous sommes allés voir Pierre Bérégovoy pour lui dire que 
notre situation était devenue intenable. Il nous a accordé tout de 
suite une avance sur trois ans ", relate aujourd'hui Alphonse Arzel.</TEXT>
<TEXT>
 Les 5 millions provenant de la différence entre les 100 millions du 
" juste retour " de l'Etat et les 95 millions de remboursement du 
procès aux collectivités, ajoutés aux 11 millions de francs de 
profits bancaires, ont alors permis au syndicat d'allouer des 
dédommagements à des parties déboutées de leur demande par le juge 
Franck Mac Garr.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait en l'occurrence des ostréiculteurs, des 
marins-pêcheurs et de commerçants des Côtes-d'Armor. " On s'est gardé 
aussi une poire pour la soif avec un fonds de roulement qui est 
actuellement de 3 millions de francs ", précise le président Arzel. 
En revanche, la somme due au cabinet de Christian Huglo a été payée 
par un prélèvement sur les indemnités de chaque commune.</TEXT>
<TEXT>
  Le syndicat mixte s'apprête maintenant à faire ses derniers 
paiements. Sitôt terminé le placement global des 230 millions, il a 
été possible aux collectivités de toucher, en novembre 1992, des 
sommes qui ont été réparties sur la base des indemnités allouées par 
le juge Mac Garr et réévaluées du taux d'intérêt obtenu en appel.</TEXT>
<TEXT>
 9,3 millions d'intérêts Mais toutes ne l'ont pas fait, ou pas en 
totalité. Sauf nécessité budgétaire impérieuse, il n'était pas 
opportun de récupérer tout de suite le fruit des dommages. Cet argent 
a été placé par le syndicat mixte, qui a joué ainsi les fourmis pour 
les communes. En tout, du 1er novembre 1992 à décembre 1993, le 
montant de ces intérêts atteint 9,3 millions de francs. Exemples de 
rapports obtenus auprès de ce banquier inattendu : 395 000 francs 
pour la petite île de Batz, 406 000 francs pour Saint-Pol-de-Léon ou 
520 000 pour Trébeurden.</TEXT>
<TEXT>
  Si bien qu'il reste encore à ce jour 40 millions de francs à 
verser. Le Trésor souhaitait que tous ces comptes soient soldés pour 
la fin de l'année 1993. Un sursis de six mois a été accordé. C'est 
également le désir du syndicat de voir les dernières communes prendre 
ce qui leur reste en " caisse ". Des sommes qui doivent surtout 
permettre aux collectivités de se désendetter et de procéder à des 
travaux d'infrastructures comme l'assainissement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
