<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002806-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002806-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364631</ACCOUNT>
<CHA1>Un colloque international sur la modernité selon Arthur Rimbaud, clôturé par l'académicien Jean d'Ormesson, s'est tenu cet automne à Aden à l'occasion de la réouverture, en tant que Centre franco-yéménite, de la maison où le poète travailla comme surveillant des trieuses de moka et d'où il pesta dans ses lettres contre l'" affreux trou" qu'était, à ses yeux, la colonie britannique...&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COLLOQUE,FRANCE,DJIBOUTI</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>POESIE</SUBJECTS>
<NOM1>RIMBAUD ARTHUR</NOM1>
<NOTE>Pour tout renseignement sur les activités du Centre poétique franco-yéménite d'Aden, s'adresser à l'Association pour la Maison Rimbaud, 70, rue Damrémont, 75018 Paris.&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941224-2-R01-02</NUM1>
<NAMES>ADEN,D'ORMESSON JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>DE NOTRE ENVOYE SPECIAL JEAN-PIERRE PERONCEL-HUGOZ&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>HISTOIRE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>560</PAGE>
<TITLE>Aden, envers et contre Rimbaud&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>S'il est contraire à la bienséance de faire parler les morts, il n'est pas interdit de les imaginer en train de se moquer des vivants si jamais ils les observent... 
Comment ne pas y penser lors du grand rendez-vous de presque toute la Rimbaldie euro-
arabe, organisé cet automne à Aden dans l'ancien comptoir des frères Bardey où Rimbaud 
reconverti, et même, peut-on dire, masqué en employé de commerce, ne prit guère la plume 
que pour remplir des registres ?</TEXT>
<TEXT>
  Cela n'empêcha pas certains enthousiastes, saisis par on ne sait quel révisionnisme 
littéraire, de se croire obligés peut-être parce que se trouvant en terre d'islam ? de 
proclamer Rimbaud " poète arabe ", voire " commentateur du Coran ", alors qu'ici il 
n'écrivit qu'utilitairement et qu'au mieux il parla la lingua franca à base d'arabe portuaire, 
bien éloignée de l'idiome des livres et du Livre et utilisée sur les rives islamisées de la mer 
Rouge.</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute ne faut-il pas être si regardant lorsqu'on célèbre quelque part la haute poésie 
française, surtout si ça se déroule dans l'endroit le plus inattendu pour ce genre de 
manifestation. On sait que le Yémen, Aden en particulier, outre leur excentricité 
géoculturelle, sont à peine remis d'un furieux printemps de guerre civile (six mille tués). 
Quelques semaines avant le séminaire, une escarmouchette encore, entre militants du 
djihad et des soldats, avait décoré d'éclats de balles la noble façade coloniale toute chaulée 
de frais de Dar Rambo, la " Maison Rimbaud ", ainsi qu'on prononce et écrit en arabe, ce 
qui fit croire un moment aux Adénites qu'on allait ouvrir dans leur bonne ville une salle de 
spectacle sous l'invocation du pire héros du cinéma violent d'outre-Atlantique...</TEXT>
<TEXT>
 Au moment même où rimbaldologues, rimbaldomanes et autres rimbaldophiles de tous les 
horizons s'apprêtaient à se réunir dans le spacieux entrepôt à arcades mué en salle de 
conférences enluminée de citations du poète des Illuminations, la diplomatie française 
devait intervenir discrètement auprès du pouvoir yéménite heureusement, le chef de l'Etat, 
le tout-puissant colonel Ali-Abdallah Saleh, homme du Nord, résidait alors à Aden, 
qu'après l'échec de la sécession il a proclamée " capitale économique et hivernale " afin 
que soit évité l'excès de zèle iconoclaste de jeunes dévots qui, au nom de l'interdit sur la 
reproduction des traits humains, se proposaient d'aller déquiller le vilain Christ en plâtre 
juché sur la dernière église encore ouverte à Aden, où un brave curé indien a charge de 
vingt-cinq âmes catholiques (la chapelle anglicane avait, elle, été transformée en salle de 
tortures sous le régime communiste, de 1962 à 1990).</TEXT>
<TEXT>
 Risquons-nous à croire que tout cela n'aurait pas forcément déplu à l'inventeur du " Mort 
à Dieu ! ", au mécréant, à l'anarchiste qu'avant tout fut sans doute Rimbaud. Comme 
l'auraient peut-être déridé, par leur côté renversant pour l'esprit occidental et bourgeois, 
les autres actions menées par les mêmes dévots ou leurs cousins : mitraillage fatal de 
l'unique brasserie de bière du pays, réduction à la clandestinité des coiffeurs pour dames, 
transformation-minute d'un cinéma en mosquée, destruction au sol d'un avion médical 
ayant eu le toupet d'arborer une croix alors que le dogme musulman nie la crucifixion de 
Jésus, etc. Des mahométans morts il y a cinq siècles ou cinq ans, taxés d'athéisme ou de 
charlatanisme, et dans la même fournée les malheureux ouvriers et moissonneuses en 
bronze placés aux carrefours par feu le réalisme marxiste, en ont pris pour leur grade avec 
démolition en règle de tombeaux et statues. En revanche, la nécropole anglaise d'Aden, où 
Rimbaud, croit-on, aurait voulu être inhumé, a été respectée.</TEXT>
<TEXT>
 Tous ces éclats d'une religiosité exponentielle, comme presque toujours en islam très 
teintée d'ambition politique, se manifestent sans effusion de sang, comme si les islamistes, 
fréquemment eux-mêmes dans les affaires, ne voulaient pas troubler sérieusement le 
développement capitaliste, assorti naturellement d'investissements étrangers, que tout le 
Yémen, et les communistes adénites repentis en tête, appelle de ses voeux, ou plutôt de 
ses prières. MM. Bardey, Rimbaud et Cie pourraient derechef pratiquer ici en toute 
liberté l'import-export...</TEXT>
<TEXT>
  " Rimbaud, s'il était mort chez nous, aurait été enterré dans un cimetière musulman, 
puisqu'il s'était converti à l'islam ! ", tient un de ses admirateurs locaux. " Quelle preuve 
de cela avez-vous ? En 1883, il commanda chez Hachette un Coran bilingue arabe-français, 
et il le lisait à Harar ou à Obok, avec ses nouveaux coréligionnaires ; il ne buvait pas, il se 
coiffait d'un turban et il urinait accroupi. " Il est exact que ce dernier argument, rapporté 
par des témoins neutres, n'est pas négligeable, vu que le musulman pratiquant, s'il veut 
aller prier " sans crainte de souillures ", et que son témoignage reste valable, ne doit pas 
être un " pisse-debout "...</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en est pas moins vrai que personne n'a jamais vu l'écrivain-négociant s'inclinant vers 
La Mecque ou jeûner en ramadan, attitudes tout de même plus probantes. Il semble plutôt 
que Rimbaud, une fois établi à Harar, cité et province d'Ethiopie farouchement islamiques, 
se souvint de l'adage : " A Rome, vivons comme les Romains ! " et se fondit autant que 
faire se peut dans l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Son patron, Alfred Bardey, rapporte dans ses Souvenirs d'Afrique orientale que son 
employé, partant explorer la région de Boubassa, à 50 kilomètres d'Harar, " s'entoura la 
tête d'une serviette en guise de turban et drapa, par-dessus son vêtement habituel, une 
couverture rouge. Son intention était de se faire passer pour un musulman. Il tenait, pour le 
prestige de la maison, à être considéré comme un riche marchand mahométan ".</TEXT>
<TEXT>
 " Le commerce en ces régions marche de pair avec la religion ", commente Charles 
Petitfils, l'un des principaux biographes de notre aventurier polyvalent, rappelant qu'un 
Grec orthodoxe, collègue de Rimbaud au Harar, se donnait le titre et le prénom musulman 
d'" Hadj Abdallah " " le pèlerin de La Mecque, serviteur de Dieu " lorsqu'il allait en 
Ogaden.</TEXT>
<TEXT>
  Tout simplement, Rimbaud fut ce qu'on appela en Orient du XVIIe au XIXe siècle un " 
Turc de profession ", qui, par politique tels les anciens émirs du Liban changeant de 
confess ion selon celle de leur interlocuteur ou tel Bonaparte en Egypte se disant adepte du 
Prophète , joua les caméléons de Dieu dans un univers où l'homme sans religion n'est pas 
digne de vivre et où la première question qu'on se pose lorsque se présente un inconnu est 
: " Quelle est sa foi ? "</TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'il fallut livrer des armes au très-chrétien roi du Choa, descendant de Salomon et de 
la reine de Saba, futur négus Ménélik II (1844-1913) et adversaire héréditaire de l'islam, 
le sieur Rimbaud cessa de jouer au mamamouchi. De même, lorsqu'il voulut " avoir un fils 
et passer le reste de [sa] vie à l'élever à [son] idée ", notre homme se mit en ménage à 
Aden avec une Abyssine copte habillée à l'européenne, et même fumant : " La seule noce 
point délirante que nous lui connaissions " (Salah Stétié).</TEXT>
<TEXT>
  Il vécut quelque temps avec cette Ethiopienne, peut-être dans l'un des studios aménagés 
aux étages supérieurs de l'immeuble Bardey, lui faisant dispenser des leçons de couture 
par une Française. Mais il se lassa vite de cette concubine africaine, pourtant décrite par 
d'autres comme " grande et mince, avec une assez jolie figure ". Dans une missive au ton 
misogyne, adressée à l'un de ses compagnons d'errance, un journaliste de la Gazetta di 
Torino, il annonça : " J'ai renvoyé cette femme sans rémission. Je lui donnerai des thalers 
et elle ira où elle veut. J'ai eu assez longtemps cette mascarade devant moi. "</TEXT>
<TEXT>
  Autant dire que rares ont été, au symposium d'Aden, ceux qui ont osé déballer carrément 
tout l'attirail dérangeant que l'auteur du Sonnet du trou du cul (qu'une édition récente 
intitule Sonnet du tour du cul...) apporta avec lui aux abords du Bab el-Mandeb ; que ce 
soit son abence totale de galanterie, son irascibilité, son eurocentrisme (" On n'a aucune 
société que les Bédouins du lieu, et on devient donc un imbécile total en peu d'années ", 
Aden, 1885), voire sa curieuse soif de respectabilité familiale : à sa mère, qui avait cru bon, 
en 1884, de lui rapporter que son frère Frédéric répétait, à qui voulait l'entendre à 
Charleville, qu'" à vingt ans, Arthur Rimbaud se faisait entretenir par Verlaine et d'autres 
", le ci-devant poète révolté répondit en honorable marchand de café, peausseries et 
pétoires, vexé et finalement touchant : " Je vais vous envoyer le témoignage de 
#satisfaction exceptionnel que la compagnie m'a accordé pour quatre années de service, et 
j'ai une bonne réputation ici qui me permettra de gagner ma vie convenablement. " Savait-
il que le patronyme " Rimbaud " dérive d'un antique terme germanique qui a aussi donné " 
ribaud "....</TEXT>
<TEXT>
 Le sujet tabou le plus soigneusement évité à Aden a donc été la pédérastie et, pis encore, 
l'esclavagisme. Sur ce dernier point, tout rimbaldophile " politiquement correct " 
d'aujourd'hui, et ils sont légion, brûlerait, s'il le pouvait, jusqu'au dernier exemplaire de 
Rimbaud in Abyssinia, publié en 1937 à Oxford par une insupportable Anglaise, Miss 
Starkie, tenante de la thèse esclavagiste sur la base de rapports diplomatiques italien et 
britannique. Le servage domestique, que l'islam n'encourage pas mais ne prohibe pas non 
plus, n'était pas encore officiellement aboli par les Etats voisins du Bab el-Mandeb, et le 
commerce des Noirs était alors monopolisé par quelques chefs tribaux de la région. Si 
Rimbaud, donc, ne se hasarda pas dans un tel négoce, qui l'aurait d'ailleurs aussi brouillé 
avec les colonisateurs français de Djibouti, il reste une fort embêtante missive qu'il 
adressa en 1889 à un conseiller du négus : " Je vous confirme très sérieusement ma 
demande d'un très bon mulet et de deux garçons esclaves. "</TEXT>
<TEXT>
  Au diable, cette fois donc, toute révérence sociale ! Rimbaud soudain redevenait le 
Rimbaud des débuts parisiens, le garnement, le mauvais sujet ne respectant rien ni 
personne, et surtout pas la morale ou les convenances de son ethnie. Quant à 
l'homosexualité, chacun s'est employé, depuis l'excellent Alfred Bardey, à peine son ex-
collaborateur était-il mort, jusqu'à tel non moins excellemment intentionné plumitif arabe 
actuel, à la nier hautement, à transformer en " fidèle serviteur " le jeune Hararite, Djami 
Oueddeï Djami, prénom dérivé du mot arabe signifiant " Vendredi " ! , que Rimbaud, après 
avoir répudié son Ethiopienne, connut vers 1886, alors qu'il devait avoir seize ans. 
L'acheta-t-il ou l'engagea-t-il ? Ce qui plaide en faveur de la seconde solution, c'est que 
l'islamité de l'adolescent l'empêchait d'être l'esclave d'un infidèle, à moins que Rimbaud on 
y revient ne se soit, au moins pour cette circonstance, converti... En tout cas, il eut 
désormais Djami constamment sous son regard, l'emmenant jusqu'en Egypte pour un 
#voyage surtout d'agrément et le gardant auprès de lui au Harar et au Yémen, jusqu'à son 
ultime départ pour Marseille en 1891.</TEXT>
<TEXT>
  A l'hôpital marseillais de la Conception, malgré la présence de sa vertueuse soeur 
Isabelle, Rimbaud, la conscience il est vrai probablement embuée par la fièvre, réclama 
Djami, et seulement lui. C'est pour son protégé qu'il prit alors son unique disposition 
testamentaire, lui léguant l'équivalent d'environ 55 000 francs 1994. " Djami, dont le nom 
résonne comme par magie du mot " ami ", fut sans doute le seul être dont Rimbaud reçut 
des marques de fidélité et d'affection " (Alain Borer). Plutôt que d'acrobatiques 
rapprochements entre Averroès et Rimbaud, les congressistes d'Aden auraient peut-être 
été mieux inspirés en brodant par exemple sur Djami et... Djami, le grand poète afghan de 
ce nom (1414-1492), auteur du Beharistan, et qui confessa un jour dans un vers persan 
célèbre : " Entre Tabriz et l'Irak, un joyeux garçon de Perse traversa le chemin de mon 
coeur... "</TEXT>
<TEXT>
 Mlle Rimbaud eut bien du mal à exécuter les dernières volontés de son frangin, et il lui 
fallut pour cela actionner longuement consuls et missionnaires, et jusqu'au prince 
Makonen, pèreI du futur empereur Hailé Sélassié. Lorsque la famille Oueddeï fut 
#retrouvée au Harar, Djami, âgé d'une vingtaine d'années, était mort, et ce fut sa jeune 
femme et son bébé qui reçurent les thalers d'argent à l'effigie de l'impératrice Marie-
Thérèse d'Autriche, monnaie ayant cours alors en mer Rouge. En tout cas, le duo, au reste 
fort décent, formé par Arthur et Djami n'offusqua guère, ni en Abyssinie ni surtout au 
Yémen, où les moeurs, jadis, officialisèrent quasiment les douidars, ces " pages " bons à 
tout faire, que leurs maîtres dotaient lorsqu'ils quittaient leur maison pour convoler en 
justes noces...</TEXT>
<TEXT>
 Rimbaud n'adopta sans doute pas formellement les croyances de Mahomet, mais, 
certainement mieux que beaucoup de ses contemporains européens, il sut, à Harar ou à 
Aden, ne pas faire tache dans le paysage, et pas seulement à travers le cas de son " 
serviteur ", mais aussi et surtout par cette forme passive du courage que forment à elles 
trois la patience, l'endurance et la relativisation des infortunes, vertus islamiques s'il en 
est, que nous appelons péjorativement " fatalisme " ou " résignation ", et qui, pourtant, 
constituent probablement le fond de la sagesse en Orient proche.</TEXT>
<TEXT>
 En ce sens, et même si Rimbaud n'a pratiquement laissé, du moins par écrit, que des 
récriminations contre le climat de poêle à frire d'Aden, où en onze ans dans la région il 
vécut quarante-cinq mois fractionnés en plusieurs séjours et contre ce désert géographique 
et intellectuel cerné par des montagnes rébarbatives de lave violacée, il n'était peut-être 
pas si surréaliste que cela d'installer dans la Maison Rimbaud un foyer culturel français, 
doublé d'un lieu de rencontres littéraires franco-arabes, d'y réunir une fois par année 
écrivains et artistes sous le signe de celui qui composa prémonitoirement Une saison en 
enfer.</TEXT>
<TEXT>
 Ce " retour sur Rimbaud " à Aden, qui permet en outre maintenant à trois cents jeunes 
Adénites d'apprendre le français, là ou l'écrivain devenu contremaître donnait ses ordres 
en arabe à des ouvrières hindoues, est le fruit d'un patient travail, souvent contre leurs 
administrations respectives, mené depuis quatre ans par une poignée de Yéménites et de 
Français, au premier rang desquels le poète Chaouki Abdelamir, et un diplomate français, 
Marcel Laugel, originaire, et ce n'est pas indifférent, de Tipaza, haut lieu littéraire algérien 
depuis Albert Camus et Jean Sénac, lequel, dans Dérisions et vertige, chanta en 1970 : </TEXT>
<TEXT>
 A Tipaza soudain me revient du Harar / Le sceau, / L'héritage de Djami.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste à savoir maintenant si le mécénat privé français c'est la Banque Indo-Suez qui a 
financé les assises d'Aden prendra le relais financier d'une France officielle qui craint 
d'indisposer l'Arabie en faisant trop de bonnes manières au Yémen : les crédits promis par 
le président Mitterrand lors de sa visite d'Etat à Sanaa, à l'automne 1993, n'ont toujours 
pas été versés, alors que les Yéménites, eux, ont tenu parole en louant à son propriétaire 
et en mettant à la disposition des Français l'ex-comptoir Bardey. Au moins 1 million de 
francs sont encore nécessaires pour achever ses aménagements, qui ont déjà coûté à peu 
près la même somme.</TEXT>
<TEXT>
  Aden en hiver, quand la touffeur se transforme en simple chaleur, n'est pas seulement 
d'ailleurs ce " fond de volcan sans une herbe " décrit par Rimbaud. De la presqu'île 
montueuse de Syra, où, selon les Arabes, vint se cacher Caïn après avoir tué Abel, de ce 
promontoire surmonté d'un sosie du château d'If, le Gibraltar de l'océan Indien se montre 
sous son meilleur jour. Entre ses pattes de pierre ponce, il déploie un panorama peu 
commun avec ses maisons blanches sur fond noir, dont celle du poète, la massive tour du 
silence où les parsis naguère exposaient leurs défunts aux rapaces, les gigantesques 
citernes, sinon de la reine de Saba elle-même, du moins bimillénaires, le palais anglo-arabe 
du sultan de Lahedj. On vient d'ajouter sur la grève, au milieu de ce tableau finalement très 
harmonieux, l'énorme toit rouge très haut pentu, dans une zone où il ne pleut quasiment 
jamais, d'une pizzeria américaine qui n'est apparemment pas contraire aux conceptions 
esthétiques et culinaires des islamistes... Il faudra donc s'en accommoder.</TEXT>
<TEXT>
  Le site n'est d'ailleurs pas abîmé par cette construction intempestive au point d'approuver 
le producteur de télévision Jean Nainchrik, qui a choisi le Maroc plutôt que les parages du 
détroit des Lamentations pour tourner, avec l'acteur Laurent Malet, en vue de la rentrée 
1995 sur France 2, un film de trois heures sur Rimbaud en " Africasie ".</TEXT>
<TEXT>
  Il est patent néanmoins que si on veut retrouver un peu de l'atmosphère cosmopolite et 
prospère qui régnait à Aden au temps où Rimbaud y promenait sa moustachette, il faut " 
quitter le grand animal rugueux " vu par Paul Nizan dans Aden Arabie, le " décor de 
mâchefer " croqué ici par Jean Cocteau dans son Tour du monde en quatre-vingts jours, il 
faut franchir la frontière maritime et débarquer à Djibouti afin d'y voir ses militaires 
français comme au temps de la coloniale, ses affairistes éternels de quatre continents, ses 
non moins très actuels experts humanitaires se cachant pour faire des gueuletons, ses 
vitrines de nouveautés " à la mode de Paris " et les seules librairies dignes de ce nom 
encore ouvertes en mer Rouge. Rimbaud ne s'y vend d'ailleurs pas trop mal, très 
#concurrencé, il faut le reconnaître, par Mahomet et par Monfreid. Dans ce coin du monde, 
au reste, si on nous permet la comparaison, ces grands noms forment une Sainte Trinité 
pleine d'enseignements aussi bien pour les gens du cru que pour les voyageurs 
étrangers.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
