<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023240</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023240</DOCID>
<ACCOUNT>398160</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1111</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES COMMUNALES,COMMUNE,VILLE,REVENDICATION</SUBJECTS>
<NUM1>950614-7</NUM1>
<NAMES>ASSOCIATION DES MAIRES DE FRANCE,AMF,DELEVOYE JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SOT1>Jean-Paul Delevoye (RPR) demande à Alain Juppé la création d'un " ministère de la ville "</SOT1>
<SU11>LES ELECTIONS MUNICIPALES</SU11>
<SYF1>MAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Association des maires de France adresse  un cahier de doléances au premier ministre</TITLE>
<TEXT> JEAN-PAUL DELEVOYE, président de l'Association des maires de France (AMF), qui regroupe des maires de toutes tendances politiques, vient 
d'adresser à Alain Juppé un document, qualifié de " mémorandum ", qui récapitule les sept 
principaux dossiers sur lesquels l'AMF veut attirer l'attention du gouvernement. M. 
Delevoye qui a de nouveau souligné, à la suite du premier tour des élections municipales, 
les conditions très difficiles dans lesquelles risque de s'effectuer le mandat des maires qui 
ont été élus le 11 juin ou le seront le 18 , devait être reçu jeudi 15 juin par Claude 
Goasguen, ministre de la réforme de l'Etat, de la décentralisation et de la citoyenneté, pour 
établir les priorités des mesures à prendre.</TEXT>
<TEXT>
  Relations financières avec l'Etat et les finances locales : il faut mettre un terme à l'" 
instabilité chronique " des relations entre l'Etat et les communes. Les gouvernements qui 
veulent réduire les déficits budgétaires sont conduits à " contenir " l'évolution des 
concours publics aux collectivités (fonds de compensation de la TVA notamment) ou à 
opérer un " véritable transfert de ressources à leur détriment " (c'est le cas avec la hausse 
de la surcompensation imposée à la caisse de retraite des agents des collectivités 
locales).</TEXT>
<TEXT>
 L'augmentation de 3,8 points de la cotisation patronale, décidée en décembre 1994, a 
provoqué des protestations unanimes et l'AMF a déposé un recours en annulation du 
décret concerné, assorti d'une demande de sursis à exécution devant le Conseil d'Etat. 
L'AMF entend obtenir, " ne serait-ce que pour éviter une nouvelle augmentation prévisible 
au début de 1996, un abaissement rapide et significatif du taux d'appel des cotisations de la 
surcompensation ". A propos de la dotation globale de fonctionnement (DGF), il faut qu'on 
" revienne rapidement à l'indexation de la progression de cette ressource versée par l'Etat 
sur le taux de croissance économique général ".</TEXT>
<TEXT>
 Aménagement du territoire : l'AMF veut être associée à la mise en oeuvre de la loi 
Pasqua du 4 février, notamment pour l'élaboration du schéma national d'aménagement du 
territoire. Le gouvernement doit aussi afficher ses intentions " sur les restructurations 
hospitalières et la révision projetée de la carte judiciaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Environnement : les maires manifestent " une vive inquiétude à l'égard de la hausse 
vertigineuse des coûts du traitement des eaux et des déchets à cause notamment des 
prescriptions européennes ". Selon l'AMF, 60 milliards de francs d'investissements, au 
minimum, sont nécessaires d'ici à 2002 pour appliquer les nouvelles normes d'hygiène et de 
sécurité. Il est anormal, selon l'association, que la TVA pour les services d'élimination des 
ordures soit encore fixée à 18,6 % (taux maximum).</TEXT>
<TEXT>
  Dépenses sociales : le contingent communal dû aux départements, qui résulte de la prise 
en charge des dépenses du RMI, de l'allocation compensatrice aux personnes âgées 
dépendantes et de la couverture sociale des plus démunis, progresse continuellement. 
L'AMF réclame, dans ce domaine, une " coordination entre les différents acteurs et une 
révision des critères de partage des responsabilités ".</TEXT>
<TEXT>
  Politique de la ville : l'objectif numéro un doit être d'améliorer la situation de l'emploi 
dans les quartiers difficiles. Le fait que le gouvernement n'ait pas encore publié la liste des 
" zones de redynamisation urbaine " prévues dans la loi Pasqua, dans lesquelles peuvent 
être accordées des mesures fiscales et sociales dérogatoires pour les entreprises, est un 
handicap. L'AMF réclame une adaptation de la législation pénale au développement de la 
petite délinquance, notamment lorsqu'" elle est le fait de jeunes mineurs ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut, ajoute l'AMF, un ministère de la ville doté d'attributions et de moyens financiers 
qui permettent d'assurer l'unité de conception et d'action de l'Etat, le renforcement des 
pouvoirs des préfets de départements et une simplification des procédures de délégation de 
crédits. "</TEXT>
<TEXT>
  Responsabilité personnelle et pénale des maires : la multiplication des condamnations 
dont font l'objet les maires suscite chez ces élus un " vif émoi et un fort sentiment 
d'injustice ". Il faut adapter la législation pour qu'un maire " ne soit personnellement 
condamné au pénal que lorsqu'il a effectivement commis une faute personnelle ". Il 
convient également d'arrêter " la dérive actuelle, regrettable et dangereuse pour la 
démocratie locale ".</TEXT>
<TEXT>
  Sécurité civile : le sujet le plus important touche l'organisation territoriale des services 
d'incendie et de secours. L'AMF demande au gouvernement d'étudier la participation des 
bénéficiaires indirects de la sécurité civile les compagnie d'assurances notamment au 
financement des dépenses liées à la mise en oeuvre des réformes.</TEXT>
</DOC>
