<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047450</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047450</DOCID>
<ACCOUNT>429321</ACCOUNT>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281295/1211</FAB>
<SUBJECTS>POSTE,GREVE,POLICE,OCCUPATION DE LOCAL,CESSATION,VERDICT</SUBJECTS>
<NUM1>951229-20</NUM1>
<ORI1>CAEN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CRS,CAEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EVACUATION NUIT DU 27/28 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le centre de tri postal de Caen en grève a été évacué par les CRS</TITLE>
<TEXT> Un mois jour pour jour après le début de son occupation par des postiers en grève, le centre de tri de Caen a été évacué, dans la nuit du mercredi 27 décembre au jeudi 28 décembre, par une compagnie de CRS. L'opération a commencé à 2 heures et a duré une quinzaine de minutes. Les quelque 15 grévistes présents dans le centre pour le piquet de grève sont sortis dans le calme. Les forces de l'ordre ont également expulsé les délégués des grévistes des locaux de la direction départementale où ils avaient passé la soirée, après de nouvelles négociations infructueuses avec la directrice départementale, Mm Andrée Bernard.</TEXT>
<TEXT>  Décidée par une ordonnance du tribunal de grande instance de Caen, cette évacuation a permis à la direction du centre de tri de " libérer " près de 600 000 objets postaux en souffrance depuis un mois. Plusieurs heures ont été nécessaires pour transférer le courrier dans des camions. Des chômeurs ont été recrutés pour l'occasion par la direction de La Poste. Celle-ci rappelle la " volonté de La Poste de répondre aux attentes légitimes des clients, en particulier de nombreux commerces et entreprises lourdement pénalisés par ce conflit ".</TEXT>
<TEXT>
  A l'appel de l'intersyndicale CGT-SUD-FO, une assemblée générale s'est déroulée peu après devant le centre de tri. Les grévistes (près de 200 sur 300 salariés au centre de tri de Caen) appellent quant à eux à la poursuite du mouvement sous d'autres formes. Dans la nuit, l'ensemble des centres de tri français ont été avertis par les syndicats de l'issue du conflit. Jeudi 28 décembre, une manifestation de postiers devait être organisée en début d'après-midi devant la préfecture du Calvados. (Intérim.)</TEXT>
</DOC>
