<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003352-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003352-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361060</ACCOUNT>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11281000</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,AGE,ELECTION PRIMAIRE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'ÂGE DU FUTUR PRÉSIDENT DE LA RÉPUBLIQUE ET DE L'ANNIVERSAIRE DE JACQUES CHIRAC CÉLÉBRÉ A USSEL</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES &gt; L'âge du capitaine</TITLE>
<TEXT>C'EST formidable la politique, notamment en période de pré-campagne présidentielle. Il n'est de jour qui apporte sa contribution à 
l'édification des foules et à l'histoire de la nation.</TEXT>
<TEXT>
  Par exemple, Jacques Chirac, not'bon maire à nous les Parigots, 
s'en est allé se ravigoter à la tête de veau en Corrèze. Au menu, 
outre ce plat roboratif, une " grande spécialité de la région " selon 
Jacques Chirac, un anniversaire par légère anticipation. Mille sept 
cents convives ont, à Ussel, participé à cette réunion intime animée 
par Patrick Sébastien, fantaisiste chiraquien.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac aura 62 ans, mardi. Ou plutôt, il n'aura que 62 ans 
mardi, considération sur l'âge du capitaine qui n'est pas sans 
importance et qu'il convenait de souligner à diverses intentions. 
Celles notamment de MM. Balladur, 65 ans, Giscard d'Estaing, 68 ans, 
Barre, 70 ans, et Delors, 69 ans. Il se trouve, en outre, que M. 
Chirac " aime la France, les Français, les plus petits d'entre eux, 
les plus modestes " et qu'en cela il correspond au portrait-robot du 
candidat idéal dressé récemment par un connaisseur François 
Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas nous qui l'affirmons mais Alain Madelin. Passant par 
hasard du côté d'Ussel et intronisé derechef compagnon de la tête de 
veau, le ministre des entreprises était simplement venu porter " 
témoignage d'amitié " à Jacques Chirac. La nuance n'aura échappé à 
personne. M. Madelin a tenu à préciser qu'il ne fallait pas voir dans 
sa présence " un soutien au candidat ", démarche qui eût été en 
contravention avec les règles élémentaires du code de conduite 
gouvernemental. Chacun l'aura cru sur parole.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que Jacques Chirac se ressourçait en Corrèze, Philippe 
Séguin se repentait à Paris. Dans une tribune confiée au Journal du 
dimanche, le président de l'Assemblée nationale lançait un vibrant " 
Primaires, piège à c... ". Parlant d'expérience, M. Séguin, en 
désaccord cette fois avec Charles Pasqua, son compagnon d'échappée, 
admit s'être fait piéger sur ce concept de primaires, ni faites, ni à 
faire. Et pour tout dire infaisables.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce point il rejoignait l'opinion émise par Valéry Giscard 
d'Estaing. A son relatif grand désespoir, l'ancien président a admis 
la chose à " 7/7 ". La majorité étant " hors délai et hors 
organisation (...), les primaires, on ne peut plus les faire, on n'en 
parle plus ". Il n'en parla plus donc et parla d'autre chose. Sortant 
de son chapeau le vieux lapin du quinquennat, il y ajouta le projet 
de la semaine. Pourquoi pas une vice-présidence avec pour fonction 
essentielle celle de garde des sceaux ? Et de préciser que cette 
innovation irait comme un gant ou comme blanche hermine à Raymond 
Barre. Vice-présidence ? " Trompe-couillon ", pourrait répondre 
l'écho.                                                             
</TEXT>
</DOC>
