<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024119</DOCID>
<ACCOUNT>399303</ACCOUNT>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/24951014</FAB>
<SUBJECTS>ROMAN POLICIER,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Polar, no 15, avec un dossier consacré à Jérome Charyn,Rivages,195 p., 89 F.</NOTE>
<NUM1>950616-2-R01-02</NUM1>
<NAMES>MANCHETTE JEAN PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>MANCHETTE JEAN PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PATRICK MANCHETTE</SIP1>
<SOT1>En défense du roman noir, l'ultime contribution de l'écrivain disparu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXTRAIT DE SON DERNIER ARTICLE PUBLIE DANS LA REVUE POLAR</LEAD1>
<TITLE>Manchette, dernière</TITLE>
<TEXT>  Revenons à notre mouton noir, le roman de même couleur. Dans un temps où toutes les formes littéraires régressent, il semble être une régression 
aussi, avec son réalisme hérité du XIXe siècle français et américain. Et se débarrasser du 
problème en isolant la " paralittérature ", en plaçant le roman noir sur l'étroit ruban 
policier, en expliquant sa forme à partir d'une filiation réduite à la série Poe-Conan Doyle-
Christie et consorts (avec une référence spéciale aux dime novels), c'est ériger une 
spécialité en totalité, et c'est accessoirement supposer que Burnett et Hammett, etc., sont 
des gens incultes. Il faut admettre que les fondateurs du roman noir et leurs successeurs 
pratiquent une écriture régressive. Il faut admettre qu'ils l'ont choisie. Et je crois beaucoup 
trop bornée l'idée qu'ils l'ont choisie et qu'ils ont choisi le roman noir parce qu'il faut 
gagner sa pitance et aller la chercher là où il y a un public d'acheteurs. Cela joue, c'est sûr. 
Mais l'amour d'écrire vient d'abord. Ensuite on tâche d'établir une relation dialectique 
avec le public. L'avant-garde picturale russe avait choisi de donner Une gifle au goût du 
public (c'est le titre d'un de ses manifestes), et Dada et d'autres sont proches de la même 
attitude. Hammett, Burnett et la suite prennent les choses autrement, ils s'insinuent dans le 
goût du public, mais il ne sont pas des putes, ils débarquent avec leur personnalité (celle de 
Hammett était assurément indomptable), ils trouvent l'angle d'attaque qui convient pour 
dire au public des choses que celui-ci n'a pas forcément envie d'entendre. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, nos pères fondateurs du roman noir, et leur descendance, sont des 
écrivains (je crois que je ne vous apprends rien), et ils méritent d'être situés non pas dans 
leur relation à la " paralittérature ", mais par rapport à l'histoire générale de l'art, 
notamment du roman américain après la première guerre mondiale, c'est-à-dire dans un 
moment d'involution historique qui voit s'éteindre la révolution sociale et les avant-gardes 
artistiques. Dans ces conditions, la forme romanesque d'avant-guerre, et même du XIXe, 
est une solide ligne de défense. Ce n'est pas par hasard que les marxisants hétérodoxes de 
l'école de Francfort, spécialement Walter Benjamin, étudient beaucoup le XIXe siècle dans 
les années 30, et prêtent une grande attention à Paris, au Second Empire, à Flaubert, 
Maupassant, Baudelaire. C'est le terrain à partir duquel s'est développée la critique du 
capitalisme (songez à Karl Marx, Les Luttes de classe en France et Le 18 Brumaire de 
Louis Bonaparte, récemment repris avec d'autres jolies choses dans le volume d'OEuvres 
IV de " La Pléiade "), et aussi bien l'art moderne et sa crise (Cézanne, Mallarmé, et, 
d'autre part, Lautréamont, etc.). Sur le terrain américain, qui communique il ne faudrait 
tout de même pas l'oublier avec l'Europe, nous avons évoqué, dans des livraisons 
précédentes, le substrat social. Dans la culture, le XIXe siècle américain a été, entre bien 
d'autres choses, le temps d'Edgar Poe, Melville, Thoreau, Walt Whitman, Hawthorne, 
Mark Twain et Stephen Crane, et bientôt nous voyons venir Upton Sinclair (notoirement 
influencé par Zola et le réalisme français) et Jack London, deux auteurs évidemment 
essentiels de ce qu'on peut appeler la littérature engagée (malgré les grosses bêtises dont 
Sartre a couvert cette notion).</TEXT>
<TEXT>
  Au total, il est donc tout naturel que, vers 1930, en ce temps de contre-révolution sociale 
et artistique, les meilleurs romanciers américains prennent pour base d'opération le grand 
réalisme critique d'avant-guerre. Une métaphore militaire en amenant une autre, je crois 
qu'il faut admirer la stratégie indirecte des pères fondateurs et leur descendance, par 
laquelle ils pénètrent dans le dispositif ennemi, c'est-à-dire la culture de masse, afin 
d'opérer sur ses lignes de communication.</TEXT>
<TEXT>
  Soit dit en passant, je me demande si, face à la solidité minérale de Hemingway, la 
décadence progressive de Dos Passos n'était pas inscrite dans sa tentative initiale pour 
injecter de l'avant-gardisme dans le réalisme. Quand l'avant-gardisme est devenue une 
chose vraiment morte et insortable, cet intéressant écrivain ne s'est-il pas retrouvé en 
caleçon, ou du moins en short ? Des textes comme Milieu de siècle (Gallimard) sont au-
dessous d'un bon petit " Série noire ", quand bien même ils tentent d'être au-dessus.</TEXT>
<TEXT>
  Rions en tout cas encore une fois des feuillistes qui affirment sempiternellement de tel ou 
tel ouvrage qu'il est davantage qu'un " roman policier ". Le roman noir, grandes têtes 
molles, ne vous a pas attendus pour se faire une stature que la plupart des écoles 
romanesques de ce siècle ont échoué à atteindre.</TEXT>
</DOC>
