<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001707-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001707-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340774</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Obsédées par la quête du pouvoir absolu, les élites africaines produisent une politique conçue comme une machine de guerre, qui ne connaît ni légitimité ni légalité. Et parce que la société est ainsi placée en état de guerre, ses spécialistes, les militaires, en viennent à la dominer. Le Nigéria, pays le plus peuplé de l'Afrique de l'Ouest, qui en est à son septième régime militaire, illustre dramatiquement cette dérive où la démocratie est introuvable.</CHA1>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NIGERIA,DEMOCRATIE,POUVOIR POLITIQUE,ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>06141014</FAB>
<NOTE>Claude Ake est directeur du Centre pour l'avancement des sciences sociales de Port-Harcourt (Nigéria).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>AKE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; AFRIQUE&gt; Nigéria: une société en guerre</TITLE>
<TEXT>Si l'expérience nigériane peut nous enseigner quoi que ce soit, c'est que l'Afrique semble engendrer un phénomène historique unique en son 
genre : une élite politique qui ne connaît que ses propres intérêts 
et n'a strictement aucun projet national, pas même un projet 
inadéquat. Cette élite est totalement investie dans la quête du 
pouvoir absolu et éternel. C'est sa seule moralité, la seule religion 
qu'elle connaisse. Les gagnants de cette compétition gagnent tout, 
les perdants perdent tout. La politique produite par un tel système 
ne connaît ni légitimité ni légalité, sa seule règle est 
l'opportunisme. Elle ne peut engendrer ni stabilité, ni autorité 
légale, ni démocratie, parce qu'elle est conçue comme une machine de 
guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Quand chaque dirigeant veut le pouvoir absolu, la société est en 
guerre, et parce que la société africaine est en guerre, ce sont les 
spécialistes de la guerre _ les militaires _ qui en sont arrivés à la 
dominer. L'armée exerce en Afrique une énorme influence même dans les 
pays qui ne sont pas soumis directement à un pouvoir militaire. C'est 
une des grandes tragédies de ce continent, car l'armée n'est pas 
autre chose qu'un appareil hautement spécialisé dans l'utilisation de 
la violence, dont le règne commence quand la vie en société devient 
impossible et que les valeurs civilisées ne peuvent plus s'appliquer. 
C'est pourquoi tout régime militaire est, par définition, et 
inévitablement, dé-civilisateur.</TEXT>
<TEXT>
  La crise du politique</TEXT>
<TEXT>
  Il est difficile de dire en quoi les militaires peuvent contribuer 
à la démocratie ou au développement, sinon en se retirant du champ 
politique. Le temps est peut-être venu pour l'Afrique d'abolir 
l'armée en tant que telle, qui n'est le plus souvent qu'un instrument 
de répression intérieure, et de la remplacer par une force de police 
améliorée et une défense civile : cette formule coûterait moins cher, 
serait plus démocratique et moins favorable aux coups d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, nous aussi, les représentants de la société " civile ", 
nous posons problème. Nous sommes autant soumis à ceux qui détiennent 
le pouvoir qu'oppressifs pour ceux qui sont plus faibles. Nous 
corrompons les plus forts en leur donnant toute liberté, y compris 
celle d'user de nous. Nous sommes prêts à ramper dans l'espoir que 
les puissants vont nous remarquer et nous jeter quelques miettes.</TEXT>
<TEXT>
  Le Nigéria, qui connaît son septième régime militaire, est un 
triste exemple de cette tendance : on a vu sénateurs, gouverneurs et 
dirigeants des partis politiques abandonner allégrement le peuple et 
consentir " dans l'intérêt national " à toutes sortes d'humiliations. 
Avant de se raviser soudainement, les chefs du Parti social-démocrate 
ont approuvé, en échange de compensations substantielles, 
l'annulation de leur propre victoire électorale au scrutin 
présidentiel du 12 juin 1993, prétendument pour " éviter un bain de 
sang ". </TEXT>
<TEXT>
  Mais aucune démocratie ne peut croître au milieu de tant de 
docilité et d'opportunisme. Ceux qui ne prennent pas au sérieux la 
dignité humaine ne peuvent ni bénéficier de la démocratie ni prendre 
au sérieux les revendications démocratiques. Et notre difficulté à 
concevoir des rapports égalitaires _ maîtres ou esclaves, nous ne 
connaissons pas d'alternative _ constitue un obstacle formidable à 
toute coexistence pacifique, en particulier dans une société 
pluriethnique telle que le Nigéria.</TEXT>
<TEXT>
  On pose parfois la question : ne vaudrait-il pas mieux pour 
l'Afrique rechercher le développement plutôt que la démocratie ? La 
réponse est que la crise dans laquelle se débat le continent est 
précisément une crise du politique. Depuis les indépendances, la 
forme et la fonction de l'Etat n'ont pas changé : son pouvoir reste 
immense, arbitraire, souvent violent, menaçant. L'agressivité 
paranoïaque de nos dirigeants a aliéné les masses à tel point qu'il 
est devenu presque impossible de solliciter leur coopération. C'est 
cela, plus que tout autre facteur, qui est responsable du 
sous-développement de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  En démocratie comme en développement, l'Afrique a pris un tel 
retard qu'elle est pratiquement déconnectée du reste du monde. Il 
reste encore une petite chance que, dans le combat pour la 
démocratie, elle trouve le renouveau politique et l'élan nécessaires. 
Qu'elle échappe ainsi à une complète démoralisation, qu'elle ne soit 
pas laissée en marge de l'Histoire et du progrès, abandonnée à la 
misère et à l'oubli.</TEXT>
<TEXT>
  Nous devons mener ce combat avant qu'il ne soit trop tard. Or il 
est, déjà, très tard. &lt;
</TEXT>
</DOC>
