<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002462-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002462-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325132</ACCOUNT>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ADHESION,REFORME,PROJET,INSTITUTION POLITIQUE,ESPACE UNIQUE,PARLEMENT EUROPEEN,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<NOTE>(1) Deux groupes dominent largement le Parlement européen, le PSE (Parti des socialistes européens) avec 198 députés, et le PPE (Parti populaire européen) avec 162 élus. Les autres groupes sont : le groupe LDR (libéral, démocratique et réformateur), 44 élus, le groupe des Verts, 28 élus, le groupe RDE (Rassemblement des démocrates européens), 20 élus, le groupe ARC (Arc-en-ciel), 16 élus, le groupe technique des droites européennes (DR), 13 élus, la coalition des gauches (CG), 13 élus et les non-inscrits, 24 élus.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>SERVENT PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>264</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Les députés tentés par la fronde&gt; En fin de mandat, les élus menacent de refuser l'élargissement si des réformes institutionnelles ne sont pas entreprises</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  DANS le paysage un peu brumeux des institutions européennes, le 
Parlement européen occupe une place de choix... Il est généralement 
perçu comme un " objet votant non identifié " qui chercherait à 
compenser la faiblesse de ses pouvoirs, et une légitimité 
démocratique encore fragile, par des prises de position intempestives 
sur tous les sujets, du sort des transsexuels à la protection des 
animaux.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, avec le traité de Maastricht les 518 élus de Strasbourg 
disposent désormais de pouvoirs nouveaux (notamment un droit de veto 
dans certaines matières législatives et l'investiture des hommes et 
du programme de la Commission). Le fait que cette Assemblée actuelle 
soit en fin de législature a occulté, en partie, ce changement 
substantiel.</TEXT>
<TEXT>
  Certains députés européens n'hésitent pas à parler d'un " doute 
existentiel " depuis la vague d'euro-scepticisme. Le temps serait 
révolu où le Parlement européen pensait être à la construction 
européenne ce que les bolcheviks étaient à la révolution 
prolétarienne : une avant-garde éclairée. Les élus européens se 
méfieraient désormais d'eux-mêmes et des réactions des opinions 
publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le député européen conservateur Sir Christopher Prout estime que la 
solution réside moins dans l'extension des pouvoirs des 
parlementaires que dans l'absence de " volonté politique d'utiliser " 
ceux dont ils disposent déjà ! Les raisons ? Inhibition, complexe 
d'infériorité, absentéisme, dilettantisme, dépendance vis-à-vis des 
partis politiques nationaux qui distribuent les places sur les listes 
" comme jadis les abbayes " _ pour reprendre l'expression de 
Jean-Louis Bourlanges _, recherche permanente du compromis dans un 
Parlement fragmenté en de nombreux groupes (1), etc.</TEXT>
<TEXT>
  Eviter la dilution de l'Europe</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée actuelle (dont on estime que 40 à 50 % des élus ne 
retrouveront pas les sièges bleus de l'hémicycle de Strasbourg) 
n'aura pas vraiment eu le temps de goûter pleinement les délices des 
pouvoirs nouveaux octroyés par Maastricht. Il est pourtant un sujet 
sur lequel certains élus affichent une détermination qui, même si 
elle paraît un peu artificielle, n'en est pas moins significative de 
leur désir de marquer le coup sur une question-clé : celle de 
l'élargissement de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Les députés européens n'ont, en effet, guère apprécié de se voir 
imposer par les Etats membres l'idée d'un élargissement (à 
l'Autriche, la Suède, la Norvège et la Finlande) avant d'avoir posé, 
et réglé, la question de la réforme des institutions européennes 
menacées de paralysie par overdose d'adhérents. Ils souhaitaient que 
la réflexion institutionnelle constitue un " préalable " afin 
d'éviter la dilution de l'Europe dans un " grand marché élastique " à 
la mode britannique ou danoise. " On fonce dans un processus 
d'élargissement qui va rendre un peu plus opaque la situation 
actuelle ", souligne Paul Lannoye, président (belge) des Verts, qui 
craint une Europe au fonctionnement " bordélique " si les 
institutions ne sont pas révisées. Il n'hésite pas à brandir un vote 
négatif à l'élargissement dans les conditions actuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Fort agacés, les députés européens pourraient délivrer un coup de 
semonce avant le conseil européen qui doit se tenir en juin à Corfou. 
L'avis conforme (260 voix) du Parlement européen est en effet 
nécessaire pour les accords d'adhésion et d'association à la 
Communauté. En clair cela veut dire que les députés européens auront 
à dire leur mot, en mai (avant les élections de juin), entre la 
signature par les Etats demandeurs de l'adhésion et le paraphe par 
les douze Etats membres. De mauvais esprits vont même jusqu'à penser 
que certains Etats hostiles à l'élargissement ne seraient pas 
mécontents de faire porter le chapeau d'un refus à un Parlement en 
bout de course...</TEXT>
<TEXT>
  Certains élus estiment qu'une question aussi importante serait plus 
du ressort d'une Assemblée nouvellement élue que d'une Chambre en fin 
de mandat. D'autres affirment qu'ils sont " légitimes jusqu'au bout 
". L'ancien premier ministre belge Léo Tindemans (PPE) rappelle que 
l'Espagne a attendu six ans pour entrer dans la CEE et qu'elle ne 
s'en est pas mal trouvée. Et le socialiste français Gérard Fuchs se 
dit prêt à échanger du temps pour les transitions internes des Etats 
candidats à l'adhésion en échange d'une clarification sur le devenir 
institutionnel de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Un coup d'éclat </TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne sommes pas là pour toujours dire " oui ". C'est notre 
atout ! ", prévient Doris Pack, député allemand du PPE, tandis que 
Nicole Fontaine, centriste française, vice-présidente du Parlement, 
affirme que " personne ne veut de cet élargissement pratiqué à marche 
forcée ". Les députés européens rebelles iront-ils jusqu'au bout ? " 
Le Parlement européen ne peut pas ne pas donner un vote conforme ", 
estime José Maria Gil-Robles, député espagnol du PPE, qui reconnaît 
que les gouvernements disposent de certains moyens de pression, 
notamment dans la perspective des prochaines élections européennes, 
où le poids des partis dans le choix des candidats est déterminant. " 
Mais ces élus peuvent être tentés par un coup d'éclat. Je ne dis pas 
que c'est ce qui va se passer mais le doute plane, et c'est un 
élément dynamique dans le dialogue avec le Conseil ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Les députés rebelles pourraient toutefois accepter une voie moyenne 
qui consisterait à voter l'élargissement assorti d'engagements sur 
les lignes forces d'une réforme de la mécanique institutionnelle 
européenne. Gérard Fuchs doute de la réelle volonté des députés de 
mettre leurs menaces à exécution. Aussi a-t-il fait une proposition 
qui circule notamment du côté des Belges et des Espagnols : le 
secrétaire national du PS aux relations internationales souhaite 
qu'une commission de réflexion sur les institutions futures soit 
créée avec des représentants des gouvernements des Douze et des pays 
candidats à l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Cette commission devrait proposer avant le mois de mai un programme 
de travail concernant les réformes institutionnelles indispensables 
pour faire face à l'inflation d'Etats membres. Les députés européens 
pourraient ainsi se prononcer sur l'élargissement lui-même et sur ce 
programme de travail ; les deux questions seraient liées. Une idée 
qui risque fort d'être trop tardive étant donné le calendrier, qui 
pourrait donner satisfaction aux frondeurs... sans qu'ils aient à 
lever le petit doigt.</TEXT>
<TEXT>
  Les élus européens ont prévenu le Conseil qu'ils ne se 
prononceraient pas " tant que les textes complets des traités ne 
[leur] auront pas été transmis ". Donc, pas question de voter sur de 
simples " synthèses ". " La discussion et le vote doivent être dignes 
", prévient Léo Tindemans. Or les négociations d'adhésion avec les 
quatre pays candidats rencontrent de sérieuses difficultés, qui 
compromettent l'objectif de l'entrée au 1 janvier 1995, _ trois des 
quatre pays refusant, par exemple, l'alignement immédiat sur les prix 
communautaires de leurs prix agricoles hautement subventionnés (le 
Monde du 10 février). </TEXT>
<TEXT>
  La présidence grecque, qui a fait du dossier " élargissement " l'un 
de ses objectifs majeurs, affiche un optimisme peut-être un peu 
forcé. Le ministre des affaires européennes, Théodoros Pangalos, a 
estimé possible de conclure les négociations dans quelques jours, le 
1 mars, mais il n'a pas écarté la possibilité qu'un pays (ou plus ?) 
ne fasse pas partie du wagon : " Le conseil des ministres de l'Union 
devrait [dans ce cas] examiner le problème posé et prendre la 
décision appropriée. "</TEXT>
<TEXT>
  L'adhésion se ferait alors en plusieurs vagues en fonction de 
l'avancée des négociations. C'est le cas de figure qui semblait 
prévaloir en février, lors de la session du Parlement de Strasbourg, 
l'Autriche et la Finlande tenant la corde pour une intégration en 
premier. Cela ne réglerait pas la question essentielle de 
l'adaptation des institutions de demain à un double défi : celui de 
l'élargissement et de la plus grande " lisibilité " de l'Europe 
communautaire pour les citoyens.&lt;
</TEXT>
</DOC>
