<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019297</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019297</DOCID>
<ACCOUNT>392973</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1853</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,POUVOIR POLITIQUE,CEREMONIAL,EMISSION TV,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NUM1>950517-6</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CHIRAC JACQUES,TF1,FRANCE 2</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1>ARIANE CHEMIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>TF 1 et France 2 diffusent en direct  la cérémonie de passation des pouvoirs</TITLE>
<TEXT> TF 1 ET FRANCE 2 diffuseront en direct la cérémonie de passation des pouvoirs, mercredi 17 mai, entre François Mitterrand et Jacques Chirac. 
Comme lors de chaque opération dite " exceptionnelle ", les deux grandes chaînes 
nationales se mettent d'accord avec la Société française de production (SFP), qui fournit les 
moyens techniques. Comme lors de chaque cérémonie officielle, et afin éviter la présence 
trop importante des caméras, un " maître d'oeuvre " est désigné : il s'agit, cette fois, de 
France 2.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué publié lundi 15 mai, la chaîne publique annonce que cette décision a 
été prise " en accord avec l'équipe du président en exercice et celle du président élu ". En 
réalité, l'accord est intervenu entre les responsables des deux chaînes, comme à 
l'accoutumée.</TEXT>
<TEXT>
  TF 1 ayant été désignée pour assurer la logistique de la retransmission des cérémonies du 
8 mai, c'est France 2 qui aura cette fois le " signal " de la passation des pouvoirs entre 
l'ancien et le nouveau président de la République. Le 14 juillet, pour le traditionnel 
entretien présidentiel qui suit la garden-party, TF 1 reprendra l'avantage.</TEXT>
<TEXT>
  Les cérémonies débuteront vers 10 h 40 à l'Elysée avec l'entretien des deux présidents, 
une intervention du président du Conseil constitutionnel, Roland Dumas, un discours du 
président de la République, Jacques Chirac, dans la grande salle des fêtes de l'Elysée, 
devant les corps constitués et ses invités. A 15 h 50, le président de la République 
remontera les Champs-Elysées et déposera une gerbe à l'Arc de triomphe sur la tombe du 
soldat inconnu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PAGE SPÉCIALE " SUR LCI</TEXT>
<TEXT>
Chaque chaîne " habillera " ces images de la manière qu'elle souhaite. A TF 1, Jean-
Claude Narcy et Charles Villeneuve devraient commenter les événements depuis la 
#terrasse de l'Elysée, avec des invités. Daniel Bilalian et Bruno Masure présenteront la 
cérémonie également depuis l'Élysée, pour France 2. La chaîne publique avait également 
prévu d'inviter des enfants les " députés du Parlement des enfants " , et d'instiller des 
sujets historiques. Mardi 16 mai, il semblait toutefois que ce dispositif connaissait quelques 
problèmes " techniques " : " Tout le monde sera sur la terrasse. Il est quand même difficile 
de transformer la cour de l'Élysée en studio de France 2. "</TEXT>
<TEXT>
  LCI retransmettra également de larges extraits, en direct, de cette cérémonie. France 3 
ne consacre pas de direct à la cérémonie, mais traitera le sujet dans une " page spéciale " 
de Soir 3, à 22 h 30. L'événement sera commenté par Jacques Attali, Franz-Olivier 
Giesbert (Le Figaro) et Alain Duhamel. Quant à Canal Plus, elle restransmettra la 
passation de pouvoirs dans son journal de midi, à 12 h 55, avec des reprises dans le journal 
du soir.</TEXT>
<TEXT>
  Avenue Montaigne, on se flatte d'avoir prévu " tout un dispositif technique pour assister 
en direct à toutes les phases de l'événement ". Jacques Chirac, qui se rendra en simple " 
citoyen " de l'Hôtel de Ville à la statue de Georges Clemenceau, à la hauteur de Marigny, 
a refusé une trop grosse affluence de " voitures ou motos " qui tourneraient autour de lui 
dans ce premier temps de la journée. On a également renoncé, pour la suite, à une voiture 
travelling, " pour ne pas affoler les chevaux qui accompagnent la voiture "...</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
