<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032164</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032164</DOCID>
<ACCOUNT>410039</ACCOUNT>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310895/1951</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,REVENU MINIMUM,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un commentaire.</NOTE>
<NUM1>950901-2-008-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,RAOULT ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>Devant l'augmentation continue du nombre des allocataires du revenu minimum d'insertion,  les pouvoirs publics sont tentés de rendre plus difficile l'obtention de cette prestation, au risque de ne plus en faire un droit</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement souhaite durcir les conditions d'attribution du RMI</TITLE>
<TEXT>  LE VENT DU SOUPÇON continue de souffler sur les RMistes. Après avoir fustigé cet été, par la voix d'Eric Raoult, ministre de l'intégration et 
de la lutte contre l'exclusion, " la culture RMI, culture de l'inactivité ", le gouvernement 
souhaite maintenant intensifier la lutte contre les fraudes et les abus dans l'attribution du 
revenu minimum d'insertion. Alain Juppé a ainsi fait part, mardi 29 août sur TF 1, de son " 
projet de remettre en vigueur des commissions cantonales d'attribution, qui pourront 
regarder ce qui se passe " lors de l'octroi de cette prestation.</TEXT>
<TEXT>
  Considéré comme un droit, le RMI est, pour l'heure, automatiquement attribué à toute 
personne justifiant de certaines conditions d'âge (25 ans), de résidence (depuis trois ans en 
France) et de ressources (2 325,66 F pour une personne seule). A charge pour les caisses 
d'allocations familiales qui instruisent les dossiers d'en vérifier " sur pièces " l'authenticité. 
Le montant de l'allocation différentielle attribuée est ensuite révisé tous les trois mois, au 
vu des éventuels revenus complémentaires déclaré par le RMiste.</TEXT>
<TEXT>
  Le RMI a beau être l'une des prestations le mieux contrôlées en France, le débat autour 
de la fraude s'est intensifié depuis deux ans avec l'accroissement du nombre d'allocataires. 
La Caisse nationale des allocations familiales a déjà été priée d'affiner, d'ici la fin de 
l'année, les contrôles de ressources des allocataires en croisant ses fichiers informatiques 
avec ceux de l'Unedic et du CNASEA (Centre national pour l'aménagement des structures 
des exploitations agricoles) qui finance stages et contrats aidés (CIE, CES...). Les premiers 
essais de ces échanges complexes n'ont toutefois pas été convaincants. Plus de la moitié 
des prestations suspendues par voie informatique ont, reconnaît la CNAF, dû être rétablies 
après réclamation justifiée des " sanctionnés ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHASSE AUX " PROFITEURS "</TEXT>
<TEXT>
 Tout en résistant à la pression conjuguée des présidents de conseils généraux et du 
ministère des finances, le gouvernement d'Edouard Balladur avait, de son côté, fini par 
diligenter, à l'automne 1994, une mission d'inspection pour prendre la mesure du 
phénomène. Dans leurs conclusions, rendues publiques au printemps, les rapporteurs 
notent que si " l'ampleur de la fraude liée à la sous-déclaration des ressources n'est pas 
négligeable (...), son impact financier global reste limité ". " Il ne paraît pas vraisemblable, 
concluaient-ils, d'attendre [d'un renforcement de la répression des abus] une diminution 
significative du nombre des allocataires " (Le Monde du 28 avril). Ces propos apaisants 
n'ont pas dissuadé Alain Juppé de lancer une nouvelle chasse aux " profiteurs " du 
système, en envisageant de faire précéder la décision d'octroi d'un examen de la situation 
du futur allocataire par une " commission cantonale d'attribution ". " Dans un souci de 
rendre plus efficace la gestion du dispositif RMI, le gouvernement réfléchit aux moyens de 
rapprocher ceux qui instruisent les dossiers et ceux qui les contrôlent ", précisait-on, 
mercredi 30 août, à l'hôtel Matignon. Si de telles commissions cantonales existent déjà, 
elles sont étrangères au dispositif RMI car leur rôle consiste à apprécier la situation 
personnelle de tout candidat à une prestation sociale facultative (aide médicale gratuite 
jusqu'en 1992, aide aux personnes âgées).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTERROGATIONS</TEXT>
<TEXT>
A l'origine, ces commissions, créées en 1959, devaient aider les préfets à répartir les aides 
publiques contingentées entre les indigents des différentes communes. Composées des 
maires, des représentants de l'Etat, du département et des bureaux d'aide sociale, elles 
pouvaient ainsi " amener à une certaine autocensure des maires dans la présentation des 
dossiers ", relève un spécialiste du social.</TEXT>
<TEXT>
 Sur quels critères ces commissions cantonales remises en selle seraient-elles, cette fois-ci, 
amenées à émettre un avis quant à l'attribution du RMI ? En réalisant l'amalgame entre 
l'aide sociale et le RMI, ne risque-t-on pas de déresponsabiliser l'Etat, d'une part, dans 
son devoir de " solidarité nationale " vis-à-vis des plus démunis, et les allocataires, d'autre 
part, assimilés pour le coup aux assistés sociaux traditionnels ? Quelle sera l'attitude des 
élus locaux dont on redoutait tant, lors de la création du RMI, la propension aux " 
surenchères caritatives " et au " clientélisme " ? Et enfin, plus gravement, que deviendront 
ceux qui n'auront pas été jugés aptes à bénéficier du RMI ? Seront-ils purement et 
simplement exclus de la " dynamique d'insertion " promise par Alain Juppé ?</TEXT>
<TEXT>
 Habitué des déclarations fracassantes, Eric Raoult, ministre de l'intégration et de la lutte 
contre l'exclusion s'est, mercredi, bien gardé de répondre à toutes ces interrogations. " 
Cette disposition fait partie des hypothèses de travail ", laisse-t-on entendre dans son 
entourage en renvoyant aux dispositions finales, inscrites dans le projet de loi de lutte 
contre l'exclusion, censé être bouclé fin septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le fond, les déclarations gouvernementales tendent une nouvelle fois à accréditer 
l'idée que le comportement des allocataires est responsable de l'échec de leur insertion. Il 
ne faudrait pourtant pas que l'arbre masque la forêt. On ne saurait en effet occulter les 
responsabilités de pouvoirs publics et de chefs d'entreprise incapables, malgré les 
allègements de charges continus qui leur sont accordés, de créer suffisamment d'emplois 
peu qualifiés susceptibles d'être occupés par des RMistes. Le risque, ici, serait de signer 
l'arrêt de mort du droit au RMI...</TEXT>
</DOC>
