<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015108</DOCID>
<ACCOUNT>387218</ACCOUNT>
<DATE>19950418</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170495/1308</FAB>
<NUM1>950418-20</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,BONNINO EMMA,BOISSIEU PIERRE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD DANS L'OPANO, ORGANISATION DES PECHES DANS L'ATLANTIQUE NORD : LES MODALITES DE L'ACCORD DU 15 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Union européenne et le Canada mettent fin au conflit sur la pêche</TITLE>
<TEXT> Près de six semaines après l'arraisonnement du chalutier espagnol, L'Estai, dans les eaux internationales, le Canada et l'Union européenne (UE) 
sont parvenus, samedi 15 avril, à un accord définissant les conditions de pêche sur les 
grands bancs de Terre-Neuve, dans la zone réglementée de l'Organisation des pêches dans 
l'Atlantique nord (Opano). Deux Etats membres de l'Union sont actifs dans cette zone de 
pêche, le Portugal et surtout l'Espagne.</TEXT>
<TEXT>
 Le Canada a accepté de modifier une loi votée en 1994 par son Parlement, par laquelle il 
s'était arrogé unilatéralement le droit d'intervenir au-delà de la limite de 200 milles de ses 
eaux territoriales c'est-à-dire de la limite internationalement autorisée pour contrôler les 
bâtiments qu'il jugeait suspects d'enfreindre les règles de pêche. C'est en application de 
cette loi que les garde-côtes canadiens avaient arraisonné L'Estai. Cette extension de la 
juridiction canadienne, qui n'a été reconnue par aucun pays, constituait un précédent 
dangereux pour les pêcheurs de l'Union. L'Espagne et le Portugal sont dorénavant exclus 
du champ d'application de cette mesure. En conséquence, les poursuites engagées contre 
L'Estai seront abandonnées, la caution de 355 000 dollars (environ 1,775 million de francs) 
versée pour le laisser partir ainsi que le prix de la cargaison saisie seront restitués.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième point de l'accord, qui donne satisfaction au Canada comme à l'Union : les 
contrôles dans la zone seront renforcés, avec, notamment, l'embarquement à bord de 
chaque bateau d'un observateur indépendant. Les disciplines de pêche, en particulier celle 
concernant la taille des filets, seront plus strictes. Les reproches adressés par Brian Tobin, 
ministre canadien, aux armements espagnols ne font oublier à personne que les pêcheurs 
canadiens ont été les premiers à dévaster la mer au large de leurs côtes.</TEXT>
<TEXT>
  Les Espagnols et les Portugais devront sensiblement réduire leur effort de pêche par 
rapport à l'année passée. Le TAC (total de captures autorisées) est maintenu à 27 000 
tonnes de flétans noirs pour 1995. Le quota canadien est fixé à 10 000 tonnes. L'UE est 
autorisée, quant à elle, à capturer d'ici à la fin de l'année encore 5 000 tonnes. Si l'on sait 
qu'il y avait contestation sur le volume déjà pêché par les Espagnols et les Portugais depuis 
le 1 janvier (entre 5 000 et 7 000 tonnes, affirmait-on du côté communautaire, autour de 9 
000 tonnes, répliquaient les Canadiens), on arrive à un quota effectif probable d'environ 12 
000 tonnes pour l'Union. Les autres pays de l'Opano (Cuba, Russie, Japon, Pologne...) se 
partageront 7 000 tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Ces six semaines de tensions et de négociations ont été marquées par plusieurs incidents 
provoqués par les Canadiens. " Nous sommes parvenus à cet arrangement sans proférer 
de menaces, et en respectant la légalité, ce qui est un succès ", a commenté Emma 
Bonnino, commissaire européen chargé de la pêche. Mm Bonnino, qui a négocié au nom de 
l'Union, soulignait de cette manière que celle-ci avait fait preuve dans ce conflit de 
davantage de retenue que son interlocuteur canadisen. " Les relations de l'UE avec le 
Canada ne pouvaient rester entachées d'une purulence permanente ", a noté Pierre de 
Boissieu, président français du comité des représentants permanents des Quinze à 
Bruxelles. Sa tâche était d'amener les Etats membres à donner, sans trop tarder, leur aval 
aux résultats obtenus par les négociateurs. Car l'arrangement auquel ceux-ci sont 
parvenus est évidemment un compromis qui ne donne pas pleine satisfaction aux 
intéressés. Les Portugais ont expliqué qu'ils y étaient hostiles, mais qu'ils ne 
s'opposeraient pas à sa signature. " C'était le seul accord possible et le Canada y a laissé 
beaucoup de plumes ", a commenté Javier Elorza, le représentant permanent espagnol.</TEXT>
<TEXT>
  A Madrid, le ministre de la pêche s'est réjoui de constater que l'arrangement constituait 
un retour au respect du droit international. Là réside l'essentiel. " La solidarité 
communautaire a été totale ", a estimé Pierre de Boissieu. Même si les opinions publiques 
britannique et irlandaise ont manifesté leur sympathie pour les thèses canadiennes, 
l'attitude des autorités, à Londres et à Dublin, a été plus équilibrée. Sur ce terrain sensible, 
l'essentiel a, de fait, été préservé.</TEXT>
</DOC>
