<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003101-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003101-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338140</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ENFANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NATALITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MALADIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SUICIDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT,MORTALITE,CHIFFRE,DEMOGRAPHIE</SUBJECTS>
<FAB>05251132</FAB>
<NAMES>OMS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>PUBLIE MARDI 24 MAI A GENEVE</LEAD1>
<TITLE>D'après l'annuaire de l'OMS&gt; Les Japonais ont l'espérance de vie la plus longue</TITLE>
<TEXT>Selon l'annuaire de l'Organisation mondiale de la Santé (OMS), publié mardi 24 mai à Genève, les Japonais, aussi bien les femmes que les 
hommes, sont devenus, depuis 1993, les habitants de la planète dont 
l'espérance de vie est la plus longue. La femme japonaise, avec une 
espérance de vie moyenne de 83 ans, précède la Française (82 ans), la 
Suissesse (81,7 ans), la Canadienne (81 ans) et l'Australienne (80,8 
ans). Pour les hommes, le Japonais avec 76,3 ans d'espérance de vie, 
est suivi par l'Israélien (75,1 ans), le Suédois (74,9 ans), 
l'Australien (74,8 ans) et le Grec (74,7 ans). </TEXT>
<TEXT>
  En 1993, la mortalité infantile au Japon a été la plus faible au 
monde (4,5 pour 1 000), suivie par celles de la Finlande (5,2 pour 1 
000), de Singapour (5,4 pour 1 000), de la Suède (6,0 pour 1 000), de 
la Norvège, du Canada et de la Suisse (6,4 pour 1000). Les mortalités 
infantiles les plus élevées ont été enregistrées dans le sud du 
Brésil (32,5 pour 1 000), au Kirghizstan (30,2), au Kazakhstan 
(26,7), en Argentine (24,7) et en Roumanie (23,3). </TEXT>
<TEXT>
  L'Italie possède le taux de fécondité le plus bas, avec 1,3 enfant 
par femme, suivie de l'Espagne avec 1,4. En revanche, les taux de 
fécondité les plus élevés sont enregistrés au Rwanda, avec 8,5 
naissances par femme, au Malawi (7,6) et en Côte-d'Ivoire (7,4). </TEXT>
<TEXT>
  Le Danemark, suivi du Royaume-Uni, de la Nouvelle-Zélande, du 
Canada, des Pays-Bas et de la Suisse pour les femmes ; la France, les 
Pays-Bas, la Suisse, la Belgique et l'Italie pour les hommes viennent 
en tête des risques de décès par cancer.</TEXT>
<TEXT>
  Les femmes lituaniennes sont les plus exposées au risque de décès 
par cardiopathie, suivies par celles d'Arménie, de Lettonie, de 
l'ex-Yougoslavie et des Etats-Unis. Chez les hommes, c'est également 
en Lituanie, en Arménie et aussi en Suède, en Finlande et en Irlande 
que les risques de mort par cardiopathie sont les plus élevés. Les 
risques les plus faibles sont enregistrés chez les Portugais, les 
Chiliens, les Mexicains, les Français et les Japonais.</TEXT>
<TEXT>
  Les taux de suicide les plus élevés chez les hommes ont été 
enregistrés en Hongrie, suivie de la Finlande, de la Russie, de la 
Lituanie, de la Lettonie et du Kazakhstan. Les chiffres du taux de 
suicide pour les femmes placent dans l'ordre la Hongrie, Singapour, 
le Danemark, la Belgique et la Finlande. _ (AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
