<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003596-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003596-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342783</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,ZAIRE,VOYAGE ETRANGER,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>06290112</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FORCE D'INTERPOSITION,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS,MICHAUX CHEVRIX LUCETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>29 JUIN 1994 LEOTARD ET MICHAUX CHEVRY SUR LA BASE DE GOMA AU ZAIRE</LEAD1>
<TITLE>Rwanda : M. Léotard inspecte le dispositif "Turquoise "</TITLE>
<TEXT>François Léotard, ministre de la défense, et Lucette Michaux-Chevry, ministre délégué à l'action humanitaire et aux droits de l'homme, 
sont arrivés, mercredi 29 juin, en début de matinée, à Goma, dans 
l'est du Zaïre, l'une des bases de l'opération " Turquoise " au 
Rwanda. La veille, après les missions de reconnaissance et de 
sécurité des jours précédents, la phase " humanitaire " avait 
réellement commencé avec l'acheminement, par un avion cargo venu de 
France, de 40 tonnes de médicaments et d'aide alimentaire d'urgence, 
qui se sont ajoutées à une cargaison équivalente apportée par le 
Comité international de la Croix-Rouge. Quatre cents tonnes 
supplémentaires doivent arriver dans les prochains jours à Goma, où 
la France a installé une antenne de la cellule de coordination des 
actions humanitaire et militaire créée à Paris. Une autre antenne 
sera établie à Bukavu, à l'autre extrémité du lac Kivu, à proximité 
du grand camp de Nyarushishi, en territoire rwandais, qui abrite 
quelque huit mille réfugiés tutsis.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des déclarations plutôt rassurantes de la direction du 
Front patriotique rwandais, le commandant de la Mission des Nations 
unies pour l'assistance au Rwanda, le général Roméo Dallaire, a 
souligné, mardi à Kigali, que les forces du FPR se montraient moins 
conciliantes sur le terrain et avaient créé des difficultés nouvelles 
pour les " casques bleus " depuis le début de l'opération française. &lt;
</TEXT>
</DOC>
