<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036381</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036381</DOCID>
<ACCOUNT>415315</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1821</FAB>
<SUBJECTS>VIE PRIVEE,VIE POLITIQUE,MEDIA,VOCABULAIRE,DIRIGEANT POLITIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951004-2-014-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>PAR BERTRAND POIROT-DELPECH DE L'ACADEMIE FRANCAISE</SIP1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU SENS DES MOTS " MEDIATISE ET MEDIATIQUE " PAR RAPPORT A LA VIE PUBLIQUE ET PRIVEE</LEAD1>
<TITLE>Cheveux teints</TITLE>
<TEXT> L'INVASION de la vie publique et privée par les médias a répandu deux notions nouvelles, encore ignorées des dictionnaires, et sources de 
malentendus : médiatisé, médiatique.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux mots sont employés l'un pour l'autre, alors que leurs sens diffèrent autant que 
dans le couple métallisé-métallique. -Isé suggère des artifices besogneux, -ique des 
dispositions naturelles. Serait médiatisé quelqu'un qui passe souvent à la télévision ; serait 
médiatique, quelqu'un qui y passe bien. L'un disposerait de relations, l'autre de 
charisme.</TEXT>
<TEXT>
  Dit comme ça, comment ne pas préférer le second au premier, la qualité à la quantité, le 
don à l'intrigue ! La réalité est moins simple. Si tout médiatisé ne devient pas médiatique, il 
n'y a pas d'exemple que les médiatiques n'aient pas été préalablement médiatisés.</TEXT>
<TEXT>
  Comment les candidats à la nouvelle notabilité qu'est la notoriété obtiennent-ils l'accès 
aux émissions décisives ? Principalement par des réseaux politiques et amicaux. Futurs 
élus et artistes débutants doivent disposer d'un lien, et si possible d'une monnaie 
d'échange, avec les partis, groupes financiers et coteries culturelles qui dispensent espaces 
écrits ou temps d'antenne. Le public aimant mieux reconnaître des visages déjà vus qu'en 
découvrir de neufs, les animateurs ne sont plus qu'une poignée cumulant les tribunes 
écrites ou audiovisuelles, amassant des fortunes, et invitant toujours les mêmes gens. 
Mieux : ils s'invitent entre eux, s'annoncent mutuellement leurs projets. On se sentirait 
presque de trop, si les plateaux n'étaient garnis de figurants alibis, qui rient, pleurent et 
applaudissent en notre nom.</TEXT>
<TEXT>
  Le club des médiatisés se ferme ainsi sur quelques dizaines de privilégiés aux influences 
croisées, aux spécialités interchangeables. Interrogé un jour sur son budget, le même 
ministre revient la semaine suivante vanter une biographie de son cru (ce que c'est que 
d'être doué !). L'éditorialiste de radio récite ses papiers à l'image. La lectrice de météo 
resurgit en comédienne, l'actrice en mémorialiste. Vous aimiez le journaliste, le top-
modèle, clame le camelot de service, découvrez ce soir un authentique " écrivain " (et je ne 
dis pas ça parce que nous sommes copains, pas mon genre, il faut être bien aigri pour 
soupçonner des choses pareilles...).</TEXT>
<TEXT>
  Passer de médiatisé à médiatique demande moins de qualités véritables que d'atouts en 
matière de look. Les médias ne sélectionnent plus des mérites, à la manière des 
#universités qu'ils ont remplacées comme instances de consécration, ils distribuent des 
castings. Dès que surgissent des protestataires d'un genre inédit, on voit les caméras 
reluquer, comme dans orchestres et chorales, les frimousses dont elles feront les stars de 
demain. La photogénie et les conseillers en image décident des meneurs, des élus, des 
chefs, des autorités, des talents ; bref, du bien et du beau. Profitez-en, suggèrent à leurs 
hôtes les dispensateurs de popularité, montrez de l'émotion, de la tripe, c'est ce que les 
gens veulent ! Vendredi 29 septembre, à Bouillon de culture (A2), Laurent Fabius et Guy 
Sorman n'opposaient pas deux voies vers le progrès social (ça ennuierait tout le monde !), 
mais deux emplois au sens théâtral : le socialiste coincé-à-qui-il-arrive-de-pleurer-quand-
même, et le libéral imperturbablement-bien-dans-ses-baskets. Les idées ne se mesurent 
plus à leur pertinence, mais à la réserve ou à l'aisance de leur champion.</TEXT>
<TEXT>
  Les monstres de décontraction deviennent bientôt des bateleurs d'eux-mêmes, et des 
histrions fétiches pour les chaînes. D'instinct, ils se répartissent des rôles : l'aimable 
touche-à-tout, l'expert de charme, le baroudeur, l'âme rare. Ils finissent par y croire, par 
dire ce qu'ils savent payant de dire, par adapter leur légende, par perdre la boule, sinon le 
nord. Un genre juteux est né : l'auto-hagiographie ; et une maladie nouvelle : la média-
dépendance. Hier pudique, l'hyper-médiatisé se met à courir les studios, à faire le 
mirobolant, en " accro " de l'apparence. L'excuse de mettre son narcissisme au service de 
grandes causes ne trompe plus personne.</TEXT>
<TEXT>
  Ces clowneries dégradantes confortent les réticents dans leur phobie, attitude coûteuse 
car ils ne tardent pas à perdre invitations, suffrages, tirages, récompenses, avances sur 
recettes, respect de la concierge, etc. A l'écran, il n'y a pas place pour la bouderie ; ou 
alors poussée au bégaiement, mais il n'y a pas place non plus pour deux Modiano.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'un ombrageux se laisse enfin tenter par les projecteurs (il ne pouvait refuser ça à 
son éditeur, qui l'a si gentiment mensualisé !), les habitués du cirque pavoisent vilainement, 
comme quand les conscrits de naguère entraînaient le puceau au bordel, le soir du conseil 
de révision. Le rebelle au système est jugé bien bête, sans entregent donc sans valeur. 
Seule la fameuse trinité Beckett-Michaux-Gracq est encore révérée d'avoir tenu bon, tout 
en étant rattachée à un passé révolu. Pour être de son temps, il faut admettre une fois pour 
toutes que le savoir-faire subit la loi mafieuse de la synergie et du faire-savoir.</TEXT>
<TEXT>
  La confusion entre authenticité et imitation, entre élan du coeur et critique arrangée, a 
déjà ruiné toute loyauté du jugement artistique. Plus gravement, le crédit des politiques 
risque d'y succomber. Les " affaires " et les espoirs déçus menacent moins nos élus que 
leurs apparitions continuelles de toutous mangeant dans la main des médiatiseurs, ces 
nouveaux maîtres, leur obsession de l'effet d'annonce coupé du réel, la ronde de leurs 
cheveux teints.</TEXT>
</DOC>
