<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047227</DOCID>
<ACCOUNT>429036</ACCOUNT>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1240</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>Paris. 24, rue de Tilsitt (75017). Tél. : 45-72-25-14. Fermé samedi midi et dimanche.   Antony (Hauts-de-Seine). 8, rue de l'Eglise. Tél. : 46-66-22-02. Fermé dimanche soir et lundi. Réouverture le 2 janvier.   Paris. 26, quai du Louvre (75001). Tél. : 42-36-49-52. Dîners, tous les jours ; déjeuners, du lundi au vendredi. Menu de réveillon à 450 F le 31 décembre.    Paris. 68, avenue des Ternes (75017). Tél. : 44-09-70-07. Fermé dimanche soir et lundi.   Paris. 22, rue du Grenier-Saint-Lazare (75003). Tél. : 42-72-31-22. Tous les jours.  Paris. 108, boulevard du Montparnasse (75014). Tél. : 43-35-25-81. Fermé lundi.</NOTE>
<NUM1>951227-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE RIBAUT&gt;</SIP1>
<SOT1>ALBERT &amp; ALBERTL'AMANDIERYVAN-SUR-SEINE LA BLEUETIÈRE L'AMBASSADE D'AUVERGNELE DÔME</SOT1>
<SU21>TOQUES EN POINTE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bistrots Brasseries Gastronomie</TITLE>
<TEXT>  Entre le Parnasse, séjour des Muses, et l'Olympe voué aux dieux, Albert Nahmias, qui nous entraîna un moment rue Jean-Giraudoux, vient de poser 
son équipage près de l'Etoile, avec un jeune chef sorti de la cuisse de Robuchon. Très " 
French diet " on ne lésine pas sur le jambon des Aldudes , la carte ferait un tabac dans 
Tribeca, à Manhattan. Et pourquoi pas ici, dans ce décor high-tech nappé de bois de rose ? 
On choisira, dans le menu-carte à 180 F, quelques huîtres de Prat-Ar-Coum, des 
langoustines sautées à la ventrèche roulée, des maquereaux en gelée aux épices, une 
soupe de saint-jacques aux légumes, l'onglet de veau, les rognons aux épinards et le rare 
petit salé de " kako " au jus de truffes. Brebis des Pyrénées et vieux boulogne, desserts en 
rodage. Accueil jusqu'à minuit. Piano et crooner, après 22 h 30, en sous-sol. Ouvert pour le 
réveillon du 31 décembre. Au déjeuner, formule à 150 F, vin compris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 De bouche à oreille, ainsi se font les réputations. Celle de Marius Luck a l'air bien assise, 
dans une rue " médiévale ", à côté de l'église romane, à... Antony. Tout cela pourrait 
hérisser, comme l'accueil, un peu cérémonieux, et la bonbonnière astiquée, où il vous est 
donné de vous asseoir, avec la seule promesse d'une cuisine alsacienne, plus précisément 
du Sundgaü mulhousien. Un menu " terroir " ne vous décevra pas, avec en entrée le 
presskopf, fromage de tête au riesling, et le jambonneau en choucroute. La carte offre 
aussi quelques surprises, la salade de langoustines et pétoncles, le ris de veau avec sauce 
au foie gras, le sandre au beurre rouge. Vins d'Alsace de propriétaires. Tout est dans 
l'assiette, le reste fait " mode ". Menus à 120 F et 150 F. A la carte, comptez envion 200 
F.</TEXT>
<TEXT>
  Yvan Zaplatilek fait partie du Paris qui bouge. Cet ancien de chez Manière, toujours 
jeune, toujours souriant, ouvre sur les quais un " bouchon " en forme d'intérieur de navire 
du temps de la marine à voile, avec abondance de bouquets fleuris, selon l'usage ! Un 
refuge intimiste à petits prix, qui se veut " restaurant de midi ", et surtout restaurant 
d'après-spectacle, jusqu'à 4 heures du matin. A cette heure-là, petite carte de nuit pleine de 
délicatesses, oeufs pochés à la crème de saumon et pâtes. Sinon, généreuse formule à 138 
F dessert, vin et café compris avec la pomme de terre en chemise à la mousse de hareng et 
le tartare de boeuf, pommes frites au couteau, par exemple. Le souci exigeant d'Yvan à 
propos de la cuisine, l'ambiance et le service efficace sauront remplir la barque.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nom poétique, au Québec, désigne un champ de myrtilles, ce qui n'a pas grand-chose à 
voir avec le bric-à-brac plutôt sympathique du décor. Ici, formule unique tout compris. On 
choisit parmi une douzaine d'entrées, six poissons ou six viandes et les desserts ; le vin est 
inclus (une bouteille pour deux) et l'apéritif et les cafés sont offerts. On évitera la soupe de 
poissons aux étrilles, croûtons et rouille et le vrai coq au vin aux pâtes fraîches, cuits et 
recuits ; en revanche, le foie gras (canard), la terrine de lapereau au pineau réthais ou le 
parmentier de morue gratiné à la crème d'ail doux sont autant de plats honorables et 
copieux, comme le gigotin d'agneau rôti à la fleur de thym. La bonne affaire, ici, ce sont les 
petits vins à petits prix hors formule le Château Tour-Pibran (pauillac) 1992 à 60 F, le 
Château Perey (graves blanc) à 40 F, brouilly (37 F), régnié (30 F). Accueil courtois, 
service actif et addition sans surprise possible. Carte-menu 185 F. Ardoise des plats du 
marché.</TEXT>
<TEXT>
  Le décor est aussi authentique que la cuisine, et l'on inclut volontiers le Rouergue dans 
cette Auvergne-là ! C'est l'occasion, tous les vendredis, de manger l'estofinado, cet unique 
plat de poisson de mer originaire de Decazeville ! Du lundi (loulus) à " loudimenche ", la 
carte est une aimable variation de la cuisine du pays. Le menu " Balade en Auvergne " 
vous mettra dans l'ambiance, avec les cochonailles de Parlan, l'aligot d'Aubrac, le granité 
(mais au châteaugay !) et l'inimitable mourtayrol, le pot-au-feu des fêtes auvergnates. Et 
puis la salade de cabécous rôtis avant la mousseline à la verveine verte du Velay, 
accompagnée de la fouasse, comme en Aveyron. A la carte figurent la palette aux cocos, le 
boudin aux châtaignes et les tripoux. Pour accompagner ce repas, on vous servira 
l'entraygues blanc 1993 de Jean-Marc Viguier, le châteaugay rouge 1994 de Pierre 
Lapouge et un côtes-de-millau 1993. Depuis 1967, cette Ambassade répand ses bienfaits, 
aujourd'hui sous l'aimable direction de Françoise Moulier. Menus à 160 F et 300 F (vins 
compris). A la carte comptez environ 200 F.</TEXT>
<TEXT>
  Premier bastion aveyronnais de Montparnasse (1923), avant La Coupole et La Rotonde, 
Le Dôme a connu des hauts et des bas, l'addition plafonnant toujours, ici, depuis que l'on 
ne sert que du poisson, et du meilleur ! On peut, bien sûr, se contenter du plateau de fruits 
de mer (220 F) ou de la bouillabaisse (225 F). Mais il serait dommage, une fois n'est pas 
coutume, d'ignorer les blancs d'ormeaux en persillade (105 F), rares, doucement sautés, 
moelleux, et si bien ajustés à un pessac-léognan blanc, frais et distingué, Les Plantiers du 
Haut-Brion (1992). Perfection du produit encore, avec le tronçon de turbot épais, inimitable 
et la sauce hollandaise. Des figues rôties, à la rigueur, pour le muscat de Frontignan. Le 
service un peu blasé est impeccable. En devenant l'un parmi les plus sérieux restaurants de 
poisson de la capitale, Le Dôme réussit à échapper aux griffes de la restauration rapide. 
Le décor, revu et corrigé hélas ! il y a une dizaine d'années, s'est peu à peu patiné. On ne 
dira pas ici, comme Philippe Sollers : " On m'a volé ma Coupole ! " Carte des vins un peu 
courte, mais heureusement conçue. C'est bien, mais c'est au moins 400 F par personne ! 
Bouillabaisse avec langouste-puce pour le réveillon de la Saint-Sylvestre, ouvert 
exceptionnellement un lundi pour le déjeuner du Jour de l'an.</TEXT>
</DOC>
