<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002279-19940827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002279-19940827</DOCID>
<ACCOUNT>348905</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940827</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ADOPTION PARLEMENTAIRE,SENAT,PROJET DE LOI,CRIMINALITE</SUBJECTS>
<FAB>08260100</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>25 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Succès bienvenu&gt; pour M. Clinton</TITLE>
<TEXT>LE président américain peut partir en vacances le coeur un peu plus léger : il a remporté, jeudi 25 août, un important succès de 
politique intérieure, psychologiquement important à deux mois des 
élections législatives de novembre. Le vote favorable du Sénat sur un 
programme de lutte contre la criminalité _ premier souci des 
Américains avant le chômage _ met fin à plusieurs mois de bataille 
ardue, menée notamment contre le très puissant lobby des détenteurs 
d'armes à feu, que MM. Reagan et Bush n'avaient osé indisposer.</TEXT>
<TEXT>
 " L'Amérique d'abord " : tel était le thème principal de la campagne 
du candidat démocrate. De ce point de vue, à mi-parcours de son 
mandat, le président peut afficher un bilan plutôt positif devant ses 
concitoyens. Opiniâtre, il a démontré à plusieurs reprises qu'il 
pouvait obtenir du Congrès des concessions importantes, sans remettre 
en cause l'essentiel de ses promesses électorales. Aux Etats-Unis, 
les affrontements stériles avec le Capitole scellent le destin des 
présidents.</TEXT>
<TEXT>
 CERTES, M. Clinton a remporté la plupart de ses victoires au prix 
d'efforts exténuants : son premier projet de budget et, l'an passé, 
l'approbation du traité de libre-échange avec le Mexique et le Canada 
ont été acquis d'extrême justesse. Il n'en a obtenu l'adoption de loi 
sur la criminalité qu'en revenant une seconde fois à la charge. Mais, 
souvent aussi, il a su trouver l'appui de républicains modérés pour 
compenser les infidélités des parlementaires de son propre parti.</TEXT>
<TEXT>
  L'espoir du chef de la Maison Blanche est que la dynamique ainsi 
créée favorisera le passage, avant l'échéance électorale de novembre, 
de la réforme du système de santé, dont il a fait la pièce maîtresse 
de sa présidence. La bataille s'annonce rude : M. Clinton paraît 
déterminé à augmenter les charges pesant sur les entreprises _ en 
période de croissance économique confirmée _ de manière à ne pas 
laisser sans couverture sociale 35 millions d'Américains.</TEXT>
<TEXT>
 IL n'en demeure pas moins que le courant ne passe pas vraiment entre 
Bill Clinton et les Américains. Selon les derniers sondages, une 
majorité d'entre eux (55 %) ne le rééliraient pas s'il briguait 
demain un deuxième mandat. Le scandale de Whitewater explique en 
partie la récente baisse de la cote de popularité du chef de l'Etat. 
Elle a coûté au président la démission de son secrétaire adjoint au 
Trésor et celle du conseiller juridique de la Maison Blanche. Comme 
de précédentes affaires, elle a laissé une impression de malaise.</TEXT>
<TEXT>
  Et que dire de la politique étrangère ? Ce n'est certes pas là le 
point fort de ce président démocrate. Nul doute que ses constantes 
hésitations et ses fréquentes contradictions, en particulier au sujet 
de " l'arrière-cour " des Etats-Unis (Haïti et Cuba), ne contribuent 
pas à rassurer ses compatriotes. Inquiets ou déçus par ailleurs, ils 
pourraient, à échéance, les lui faire payer. Même si la diplomatie 
est loin de figurer au premier rang de leurs préoccupations.&lt;
</TEXT>
</DOC>
