<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006860</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006860</DOCID>
<ACCOUNT>375708</ACCOUNT>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/1123</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,BANLIEUE,SECURITE PUBLIQUE,IMPOT,ZONE FRANCHE</SUBJECTS>
<NOM1>CHIRAC JACQUES</NOM1>
<NUM1>950220-6</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SU21>PRESIDENTIELLE&gt; Jacques Chirac a prononcé le "discours fondateur" de sa campagne</SU21>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES SUR LE PROGRAMME ELECTORAL DE JACQUES CHIRAC - MEETING AU PARC DES EXPOSITIONS DE LA PORTE DE VERSAILLES LE 17 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Un " pacte " avec les collectivités locales</TITLE>
<TEXT> PARMI les réformes de fond que Jacques Chirac veut accomplir, la réforme de l'Etat lui-même vient en bonne place dans ses propositions. Il faut 
être audacieux pour " rendre effectivement le pouvoir aux citoyens ", et l'on ne peut se 
contenter de " moderniser le sommet de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
  Organisation des pouvoirs publics. Il faudra, selon le maire de Paris, " légiférer et 
réglementer autrement ", ce qui signifie en clair qu'il demandera au gouvernement " de 
faire moins de projets de loi mais des projets plus clairs, plus simples et plus courts ". Si 
l'on doit édicter des nouvelles réglementations, ce ne sera qu'après en avoir supprimé 
autant. " L'impact de toute nouvelle règle devra être étudié contradictoirement et le 
Parlement devra jouer un rôle essentiel dans l'appréciation de ces études, exerçant ainsi 
pleinement sa mission de contrôle du gouvernement. "</TEXT>
<TEXT>
 Référendum. Jacques Chirac veut " élargir le champ d'application du référendum ". Ainsi 
la réforme de l'éducation nationale qui " s'impose " aurait " d'autant plus de légitimité 
qu'elle aurait été largement débattue puis approuvée dans ses principes par le peuple tout 
entier ". (Lire ci-contre.)</TEXT>
<TEXT>
  Collectivités locales et aménagement du territoire. Il existe, selon M. Chirac, des 
missions spécifiques de l'Etat qui " exigent de nouveaux moyens : la justice, l'école, la 
sécurité et l'aménagement du territoire ". Il est seul à pouvoir les assumer. " Pour le reste, 
donnons la priorité à l'initiative locale et notamment aux collectivités territoriales ". 
Evoquant les prochaines élections municipales, " qui ne sont pas, comme certains le disent, 
l'expression d'un archaïsme ", le candidat veut " qu'un grand pacte entre l'Etat et les 
collectivités locales garantisse aux élus de demain des compétences plus claires et des 
ressources plus stables : c'est la condition de leur autonomie et d'une vraie 
décentralisation ". Sur ce point, Jacques Chirac n'est pas très éloigné d'Edouard Balladur 
qui, le 13 février, avait suggéré dans son programme la signature de " contrats 
#pluriannuels entre l'Etat et les collectivités locales ", un peu sur le modèle des contrats de 
plan entre l'Etat et les régions (1994-1998).</TEXT>
<TEXT>
  Ville et quartiers difficiles. La ville était " le lieu où se forgeaient nos valeurs, et où 
s'exprimaient nos libertés ". Or voilà que maintenant " on en parle pour évoquer les grands 
ensembles où la République se défait ", note Jacques Chirac. Par conséquent, le pays " ne 
doit pas ménager ses efforts pour guérir cette plaie, et l'Etat républicain doit agir vite ". 
Dans les quartiers dificiles, l'Etat, garant de " l'ordre et de l'égalité de tous devant la loi ", 
doit prendre ses responsabilités. Pour ce faire, il faut doter ces zones urbaines d'une 
véritable activité économique remplaçant " l'économie de la drogue et du travail clandestin 
". Jacques Chirac propose que l'on crée des zones d'activité " bénéficiant d'une fiscalité 
dérogatoire sur le même modèle que celles qu'il faudra créer dans les zones rurales en 
difficulté ". Edouard Balladur et Charles Pasqua l'ont devancé sur ce point puisque dans la 
loi du 4 février 1995 sur le développement et l'aménagement du territoire, sont 
#précisément prévues des " zones de redynamisation urbaines " intéressant environ 3,6 
millions d'habitants et des " zones de revitalisation rurale ", qui en couvrent 4,4 millions. 
Dans chacune de ces zones presque assimilables à des zones franches , les entreprises, qui 
s'installeront et créeront des emplois, bénéficieront de primes, subventions, prêts et 
exonérations d'impôts ou de charges sociales très substantielles.</TEXT>
</DOC>
