<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003178-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003178-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334208</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04258000</FAB>
<SUBJECTS>ENFANCE,CRIME CONTRE L'HUMANITE,JUIF</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,RADIO</GO21>
<NAMES>IZIEU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>LES ENFANTS JUIFS AVAIENT ETE DENONCES PAR DES FRANCAIS AUJOURD'HUI IDENTIFIES</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Les autres ombres d'Izieu</TITLE>
<TEXT>Des marches, de simples marches d'escalier en tommettes : les hommes de la Gestapo les gravirent un matin d'avril 1944, alors que le 
chocolat fumait dans les bols des enfants juifs de la colonie 
d'Izieu. Montèrent-ils sur la pointe des pieds pour surprendre leur 
gibier ? Ou bien, sachant toute issue condamnée, se précipitèrent-ils 
en hurlant ? A elles seules, ces marches rouge sombre nous 
plongeaient au coeur de la capture.</TEXT>
<TEXT>
 Des enfants d'Izieu, on n'a guère d'autre portrait que des sourires 
radieux de petites proies miraculeusement arrachées aux griffes de 
l'époque. Et puis ces âges, tenant lieu aujourd'hui de slogans sur 
les pancartes : cinq ans, sept ans, neuf ans. Mais ces sourires et 
ces simples marches d'escalier suffirent à se sentir soi-même jeté 
dans les camions et les wagons, jusqu'à la fin du voyage. Point 
n'était besoin ensuite, comme le 20 Heures de France 2, d'en rajouter 
dans la reconstitution " pradélienne " en nous faisant entendre, 
interprété par des voix enfantines, le Vous n'aurez pas l'Alsace et 
la Lorraine entonné, paraît-il, par les petits martyrs d'Izieu à 
l'instant de monter dans les camions.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le reste, ce fut une belle cérémonie. Le président était là, et 
l'archevêque de Lyon, et le maire de Paris, et Elie Wiesel. Aucun de 
ces participants, ni aucun commentateur d'aucune chaîne, ne jugea 
utile de rappeler les propos récemment reproduits du président de la 
République sur les impératifs de la réconciliation nationale, et 
l'inutilité de vivre sur ces vieilles choses. Aucune chaîne n'eut non 
plus le mauvais goût de demander à Mgr Decourtray, à M. Chirac, à 
Elie Wiesel, leur sentiment sur ces propos. Seule Anne Sinclair, à 7 
sur 7, interrogea sur le sujet Charles Pasqua, qui se prononça 
clairement en faveur d'un procès Papon.</TEXT>
<TEXT>
 Pour atroce que ce soit, se représenter les enfants d'Izieu 
embarqués par les bourreaux nazis est presque plus supportable que de 
se souvenir que ces enfants avaient été dénoncés, et par des 
Français. Des Français aujourd'hui identifiés, et dont certains 
coulent une retraite paisible, comme le rappela sur France 3, tard 
dans la soirée, notre confrère de France-Culture Antoine Spire : un 
des dénonciateurs des enfants d'Izieu vit toujours, près de Metz, il 
va bien, merci pour lui. Antoine Spire livra son nom, et raconta : 
l'homme avait échangé la dénonciation des enfants contre la 
restitution d'un champ. En cette journée de commémoration, nul n'a 
prononcé son nom, rappela Spire. Etait-ce possible ? Entre les 
victimes et leurs bourreaux, toutes ces silhouettes ambiguës, tous 
ces salauds par inconscience, par habitude, tous ces salauds aux 
mains propres : voilà peut-être le plus difficile à imaginer.         
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
