<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001972-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001972-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348585</ACCOUNT>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LIBAN,PERSONNEL MILITAIRE,PROJET;TERRITOIRE OCCUPE,SYRIE;LIEU SAINT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISRAEL,DECLARATION,EVACUATION</SUBJECTS>
<FAB>08231258</FAB>
<NAMES>BOUIEZ FARES</NAMES>
<NAMES>RABIN ITZHAK,GOLAN</NAMES>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<NAMES>JERUSALEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>22 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LIBAN&gt; Beyrouth rejette une proposition israélienne d'évacuer le sud du pays</TITLE>
<TEXT>Le Liban a rejeté une proposition israélienne d'un retrait étalé sur neuf mois du Sud libanais, la jugeant " piégée et obscure ", a 
déclaré lundi 22 août le ministre libanais des affaires étrangères, 
Farès Boueiz.</TEXT>
<TEXT>
  Le jour même, dans une interview publiée par le quotidien saoudien 
el Hayat, le premier ministre israélien, Itzhak Rabin, affirmait 
avoir proposé un tel retrait, mais, ajoutait-il, la Syrie veut que le 
sort du Liban soit lié au sien. Il précisait que la proposition avait 
été transmise au Liban par l'intermédiaire du secrétaire d'Etat 
américain Warren Christopher. " Tel-Aviv veut qu'il soit mis un terme 
à la résistance, que le gouvernement libanais soit mis à l'épreuve 
pendant plusieurs mois " sur sa capacité à juguler cette résistance, 
" avant que des négociations s'engagent sur le retrait ", a dit M. 
Boueiz, avant de demander : " De quelle partie du sud du Liban Israël 
commencera-t-il son retrait ? Sur quoi veut-il négocier ? 
Qu'entend-il par la résistance ? Est-ce qu'une déclaration ou une 
prise de position hostile (à l'Etat juif) entraînerait l'arrêt du 
retrait israélien ? "</TEXT>
<TEXT>
  Souhaitant un règlement avec Damas avant les élections législatives 
israéliennes prévues en 1996, M. Rabin a estimé que la demande 
syrienne d'un retrait du Golan en quelques mois " est impossible à 
réaliser ". Un tel retrait " exige des années ", a-t-il affirmé.</TEXT>
<TEXT>
  A son avis, quatre parties devraient gérer les lieux saints 
musulmans de Jérusalem : les Palestiniens, la Jordanie, l'Arabie 
saoudite en tant que " protectrice des premiers lieux saints de 
l'islam ", La Mecque et Médine, et le Maroc, dont le souverain est le 
président du comité al Qods (Jérusalem), au sein de l'Organisation de 
la conférence islamique (OCI). _ (AFP.)     
</TEXT>
</DOC>
