<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001762-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001762-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359386</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Une politique alternative à la désinflation compétitive suivie en France suppose une remise en cause du libre-échange. Elle est coûteuse, mais sera probablement inevitable à terme, pour des raisons sociales.</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,COMMERCE INTERNATIONAL,PROTECTIONNISME,CHOMAGE,TRAVAIL,DUREE,POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<NOTE>Pierre Dockes est professeur de sciences économiques à l'universite Lyon-II.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOCKES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>244</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; Le débat préélectoral s'engage&gt; Les difficultés de l'alternative</TITLE>
<TEXT>LE rapport du Plan sur la France de l'an 2000 réaffirme l'absence de politique macroéconomique alternative, cette forme moderne de la 
fatalité. Dans son article paru dans le Monde du 5 novembre, Philippe 
Labarde rappelle qu'il reste aux partisans d'une politique 
alternative à se mettre au travail. Comment ne pas être tenté de 
répondre! Mais on ne saurait raisonner en termes de "y a qu'à". </TEXT>
<TEXT>
  La politique sans alternative du rapport Minc se résume en la 
nécessité de maintenir la politique de désinflation compétitive et de 
franc fort, de mettre en oeuvre la lutte contre les déficits des 
finances publiques, cela afin de satisfaire "dès le 1er janvier 1997 
les critères de Maastricht" et de passer à la monnaie unique 
européenne. La lutte contre le chômage, d'ambition modeste (revenir 
en cinq ans au niveau de chômage de nos voisins), passe par le 
recours au "temps choisi" et à la "stabilité" des salaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit, classiquement, de préconiser la formation d'un surplus 
par une évolution de la productivité du travail plus forte que celle 
du coût salarial. Donc d'accentuer la tendance à une répartition de 
la valeur ajoutée relativement favorable au capital par rapport au 
travail. Il s'agit aussi d'obtenir une certaine stabilité et une 
dispersion plus forte des salaires nets: l'équité doit remplacer 
l'archaïque recherche de l'égalité.</TEXT>
<TEXT>
  Cette politique sans alternative repose sur un postutat discutable, 
à savoir que l'exception française est devenue impossible, qu'il faut 
prendre acte de l'intégration dans une économie mondiale de marché 
centrée sur les marchés financiers, eux-mêmes animés par des marchés 
dérivés hautement spéculatifs. Les a priori théoriques sont au nombre 
de quatre: </TEXT>
<TEXT>
 La politique du franc fort ferait... le franc fort. C'est 
malheureusement faux. La politique de désinflation est supposée 
convaincre les marchés de la stabilité du franc au niveau actuel, 
mais elle n'est pas crédible avec des taux de chômage plus élevés que 
ceux de nos voisins. Ou plus précisément, elle n'est crédible qu'au 
prix d'un renforcement régulier de la pression déflationniste: il 
faut, il faudra donner toujours plus de gages de cette volonté 
"farouche" de défense de la monnaie. L'évolution récente des marchés 
l'a déjà montré.</TEXT>
<TEXT>
 La politique du franc fort ne serait pas responsable du niveau du 
chômage. On peut certes fournir de fortes corrélations entre des 
monnaies fortes (le DM, le yen) et des taux modestes ou bas de 
chômage. Evidemment: ce n'est pas la force d'une monnaie qui produit 
un niveau élevé de chômage lorsque cette force est assise sur une 
réalité économique (des taux modestes de chômage)! En revanche, 
maintenir une monnaie à un niveau artificiellement élevé par rapport 
au taux de chômage prolonge les récessions, fait avorter les reprises 
et raccourcit les phases de haute conjoncture, crée du chômage en un 
mot.</TEXT>
<TEXT>
 La lutte contre le chômage passerait par l'endiguement des salaires 
par rapport à la productivité. Mais à quel niveau faudrait-il 
descendre pour lutter contre la concurrence des pays à salaires dix 
fois moins élevés et à productivité du travail potentiellement 
comparable à la nôtre? Et comment ne pas voir que la composante 
nationale de la demande globale est forcément affectée par cette 
déflation salariale relative?</TEXT>
<TEXT>
  Non, contrairement à la pensée classique, le niveau de l'emploi 
n'est pas simplement déterminé sur le marché du travail! Les marchés 
des produits et de la monnaie interviennent. Disons simplement que 
lorsque la demande effective est contrainte par la politique 
monétaire et la politique de réduction des dépenses publiques, 
l'emploi ne saurait croître. Il n'est certes pas possible de tenter 
une relance de la demande globale domestique dans un environnement 
transnationalisé. Mais cela revient à poser la question du 
libre-échange.</TEXT>
<TEXT>
 On pourrait se passer d'une réduction massive concertée de la durée 
du travail, se contenter d'instiller de la flexibilité par le travail 
à temps choisi. C'est peu probable! Sur la longue période (depuis 
1936), la hausse de la productivité a été trop importante pour que 
l'on puisse espérer donner du travail à tous, et cela même dans une 
conjoncture de demande galopante. Dans une conjoncture 
récessionniste, c'est impossible! Une réduction importante passe 
forcément par des négociations collectives, sous la houlette de 
l'Etat, secteur par secteur. Faut-il l'envisager avec ou sans 
compensation salariale? Même dans le cas d'une substitution 
pleinement réussie "horaire des actifs-emplois nouveaux", l'opération 
fera baisser la productivité. Il faudra donc réduire le pouvoir 
d'achat des salaires, d'où un risque de réduction de la demande. 
Surtout, la substitution "horaire des actifs-emplois nouveaux" ne 
sera ni parfaite ni instantanée.</TEXT>
<TEXT>
 L'"équité" </TEXT>
<TEXT>
 Si le libre-échange est supposé favorable à tous, voire plus 
avantageux pour les Francais (par exemple) qu'un retour au 
protectionnisme, la logique d'intégration concurrentielle pousse, en 
gros, dans la direction envisagée par le rapport Minc. Dans le cas 
contraire, comme le disait von Mises à propos du communisme, lorsque 
les hommes s'en rendront compte, le libre-échange s'effondrera.</TEXT>
<TEXT>
 Or le libre-échange n'est pas toujours perçu dans ses aspects 
dynamiques: tant que se développe l'ouverture des marchés, tant qu'il 
y a de nouvelles zones à gagner et des tarifs à réduire, il y a un 
gain à engranger pour tous. En revanche, lorsque les pratiques 
libre-échangistes se sont généralisées, la libre - concurrence à 
l'échelle mondiale a des effets bien différents. En effet, la logique 
concurrentielle pousse à la réduction des coûts, en particulier 
salariaux, à des surenchères "désinflationnistes". Alors qu'il n'y a 
plus guère de grain à moudre par l'approfondissement du 
libre-échange, la désinflation compétitive réduit les pouvoirs 
d'achat dans chaque pays: il n'y a rien à espérer de la croissance de 
la demande domestique, ni finalement de la demande internationale! 
Dans des pays qui, globalement, sont maintenant perdants, la logique 
concurrentielle pousse à ce que le rapport Minc nomme l'"équité", 
c'est-à-dire une inégalité croissante entre les salariés et le 
capital, d'une part, au sein du salariat, d'autre part. La question 
sociale revient alors, et avec quelle acuité! </TEXT>
<TEXT>
 Le problème est que le retour au protectionnisme est coûteux. Il 
arrive cependant un moment où les pertes dues à la concurrence 
transnationale sont telles dans certains pays et pour certaines 
catégories qu'il devient préférable de rompre avec la logique 
libre-échangiste. On n'en est pas là? On n'en est peut-être pas si 
loin.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a certes une autre voie, celle d'une régulation supranationale, 
nécessairement sous la houlette des Etats-Unis. Il est théoriquement 
possible de mettre en oeuvre des compromis internationaux ayant force 
de loi pour tous les Etats, afin de sortir du dilemme du prisonnier 
où chacun a intérêt à mettre en pratique des politiques 
déflationnistes, même si tous sont perdants en fin de compte (ce qui 
n'est d'ailleurs pas vrai des pays à bas salaires). Mais cela suppose 
des conditions sociales et politiques qui sont loin d'être réunies.</TEXT>
<TEXT>
 Dire qu'il n'y a pas d'alternative lorsque l'on est dans une voiture 
qui roule vers un précipice est assez dangereux. Si l'on est 
convaincu du péril et si la voiture est beaucoup trop lancée pour 
qu'il ne soit pas dangereux, voire impossible d'opérer un virage à 
180 degrés, au moins, que l'on ralentisse! Ralentir, ici, c'est opter 
pour des politiques qui reviennent à gripper le moteur, à essayer 
d'enrayer le développement du libre fonctionnement des marchés 
concurrentiels, et d'abord au niveau devenu crucial des marchés de 
capitaux.                  
</TEXT>
</DOC>
