<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002278-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002278-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348903</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOISSEL JEAN</PEOPLE>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Gobineau, Biographie.&gt;  Mythes et réalité,&gt;  de Jean Boissel,&gt;  Berg International,&gt;  "Histoire des idées",&gt;  360 p., 180 F.</NOTE>
<NAMES>GOBINEAU JOSEPH ARTHUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES&gt; La vie de Gobineau</TITLE>
<TIO1>GOBINEAU BIOGRAPHIE MYTHES ET REALITE</TIO1>
<TEXT>"Le plus grand méconnu du XIXe siècle", disait Jean Mistler, après guerre, de Gobineau. Ce n'est plus vraiment le cas. Rééditions, 
études spécialisées, travaux critiques se sont multipliés, grâce en 
particulier à Jean Gaulmier. Toutefois, Gobineau demeure victime de 
son annexion allemande par les wagnériens, les racistes des courants 
vlkisch, et enfin les nazis. Il est vrai que ce penseur profondément 
pessimiste, qui nie le progrès, juge sans remède le déclin des 
civilisations et prophétise l'extinction prochaine de l'humanité, est 
fort différent de l'image stéréotypée que s'en font ceux qui 
s'arrêtent au seul titre de l'Essai sur l'inégalité des races 
humaines, sans même ouvrir le volume.</TEXT>
<TEXT>
  Le portrait que trace Jean Boissel de la vie et des oeuvres de 
Gobineau est vivant et bien documenté. Il écarte aussi bien le mythe 
que cet enfant trouvé a construit autour de ses lointaines origines 
"vikings" que le cliché du théoricien inspirateur de Hitler. On 
pourrait, malgré tout, reprocher à ce spécialiste de Gobineau de 
vouloir faire la part trop belle à son auteur. En effet, si Gobineau 
n'est effectivement pas ce que la propagande raciste a voulu faire de 
lui, ce n'est pas totalement par hasard qu'une telle annexion a été 
possible.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Boissel, qui met très finement en lumière la biographie 
intérieure de ce penseur, et, en particulier, le rôle de l'Asie dans 
sa géographie spirituelle, paraît parfois sous-estimer les aspects 
troubles ou dangereux de cette oeuvre en elle-même.&lt;
</TEXT>
</DOC>
