<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037679</DOCID>
<ACCOUNT>417084</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/41951008</FAB>
<NOTE>Pour l'essentiel, l'oeuvre de Rabah Belamri a paru chez Gallimard et aux éditions Publisud.</NOTE>
<NUM1>951013-2-R04-63</NUM1>
<NAMES>BELAMRI RABAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LE CLEZIO JEAN MARIE</AUTHOR>
<SIP1>PAR J. M. G. LE CLEZIO</SIP1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER D'UNE PAGE, A L'OCCASION DU DEUXIEME SALON DU LIVRE DU MAGHREB, SAMEDI 14 OCTOBRE 1995 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Rabah Belamri,oeil et mémoire</TITLE>
<TEXT> Je n'ai pas connu Rabah Belamri, simplement parce que nos chemins ne se sont pas croisés. Maintenant qu'il n'est plus, je regrette de n'avoir pas forcé 
le hasard, de n'avoir pas su aller au devant de lui. J'aurais aimé l'accompagner dans ces 
tournées qu'il faisait dans les MJC autour de Paris, l'entendre parler aux jeunes, dire des 
contes, partager cette sensibilité qu'il savait exprimer et capter par tous les autres sens, 
inventer grâce à lui ce sixième sens de la mémoire qui s'ouvrait sur une autre réalité.</TEXT>
<TEXT>
 J'ai été de ceux qui ont eu la chance de lire en premier, sur manuscrit, Regard blessé. A 
chacun de ses livres, L'Asile de pierres, Femmes sans visage, et, tout récemment, en lisant 
le merveilleux Mémoire en archipel, le récit de son enfance algérienne, j'ai ressenti la 
même émotion. La voix de Rabah Belamri était unique, profonde, sensuelle, parfois 
inquiétante, toujours envoûtante. Elle s'imposait non par son outrecuidance ou son 
agression, mais par la subtilité des sentiments et la précision des sensations, par le 
mélange de la dérision et la gravité qui le rattachait au monde vrai de l'enfance.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Rabah Belamri, tout était réel, rien n'était inventé, et c'est pourquoi nous pouvions 
appartenir à son passé algérien comme s'il était le nôtre, et qu'il nous restituait notre 
mémoire dans une confidence familière et douloureuse. Hassan, le jeune héros de Regard 
blessé, qui découvre au même instant la révolution et la souffrance physique, qui vit 
l'enfoncement de son pays dans la guerre civile tandis qu'il devient aveugle. La haine 
raciale de l'OAS, les règlements de comptes de la dernière heure, puis la mise en place 
d'un pouvoir corrompu il y avait dans le roman de Belamri tous les éléments de la 
catastrophe actuelle, annoncés prophétiquement.</TEXT>
<TEXT>
  L'oeuvre de Rabah Belamri parlait du monde d'aujourd'hui dans tout ce qu'il a de cruel et 
d'injuste, de l'espoir déçu de cette génération qui a cru dans la révolution et qui ne trouve 
que le vide. Lehcen, le frère aîné de Hassan, qui revient de la France avec amertume, et 
Hassan, qui choisit un jour de devenir aveugle comme on se suicide.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette oeuvre est au-dessus du simple témoignage. La force de Belamri, comme celle 
de Kateb Yacine ou de Rachid Mimouni, est dans ce qu'elle nous fait vivre une aventure 
universelle. Grâce à Belamri, la langue française retrouve un accent de vérité, une 
urgence, un goût du risque qui la transfigurent. Rabah Belamri savait rendre perceptible 
pour nous dans le moindre détail l'angoisse de l'homme actuel devenu le jouet d'une 
violence collective imprévisible, inévitable. Son oeuvre parlait de la difficulté d'être, de 
l'exil, de la solitude. Mais elle parlait aussi de tendresse, elle nous emportait dans son élan 
vers les humiliés, vers tous ceux que la violence contemporaine broyait, abandonnait.</TEXT>
<TEXT>
  Enfermé dans la nuit de sa cécité, Rabah Belamri devait tout retrouver, réinventer 
chaque élément de sa vie, un à un. " Ta main, ton oeil ", l'expression arabe populaire pour 
dire qu'on mesure, qu'on bâtit. " OEil et Mémoire ", le premier titre de Regard blessé, tel 
est bien le travail de l'écrivain, qui sans cesse remet au jour ce qui le construit. Telle était 
la nécessité de cette oeuvre cruellement interrompue, qui nous aidait à arracher une part 
de nous-mêmes au chaos du passé et nous permettait de croire à la chaleur de la parole 
partagée.</TEXT>
</DOC>
