<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001092-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001092-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331949</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Le pape réunit en synode à Rome, à partir du 10 avril, les évêques d'un continent marqué par la montée des sectes, des croyances traditionnelles et de l'islam</CHA1>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHRISTIANISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANIMISME,OCCULTISME,GUERISSEUR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNODE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CLERGE,SEMINAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE,CATHOLICISME,RELIGION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>04081500</FAB>
<NOTE>(DOC : AVEC CARTE DES GRANDES RELIGIONS EN AFRIQUE) sur 665 millions d'Africains, les catholiques sont environ 92 millions, présents au Zaïre, au Nigéria, en Ouganda, en Tanzanie, en Angola, au Kenya, etc. Les membres des grandes Eglises protestantes (réformés, luthériens, etc.) sont 65 millions et les anglicans 12 millions. On compte aussi 6000 sectes et Eglises indépendatntes, regroupant 30 millions de personnes.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>382</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE SYNODE DES EVEQUES AFRICAINS A ROME DU 10 AVRIL AU 8 MAI 1994&gt;</LEAD1>
<TITLE>L'Afrique, nouvelle frontière de l'Eglise</TITLE>
<TEXT>ABIDJAN (Côte-d'Ivoire) de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Endimanchés, les fidèles en groupes compacts se pressent autour de 
l'autel. L'église Notre-Dame de Yopougon, dans la grande banlieue 
d'Abidjan, déborde de fidèles jusque dans les rues voisines ravinées 
par les pluies. Les cantiques et le tam-tam, les cauris et les 
calebasses couvrent le piaillement des enfants et le caquetage des 
volailles. D'un pas martial, le prêtre fend la foule en l'aspergeant 
d'eau bénite. On claque des mains, on se déhanche, on prie en 
dansant. On est en Afrique et on s'assied pour écouter l'Evangile, " 
la nouvelle ", dit-on ici. Au moment du sermon, le prédicateur lance 
: " Le monde, tel que nous le voyons, est en train de passer... " 
Avec la dévaluation, c'est bien vrai ! ", commente tout haut une 
femme enroulée dans son pagne.</TEXT>
<TEXT>
  Festives, bruyantes, les Eglises de Côte-d'Ivoire, du Burkina 
voisin _ et de la plupart des pays d'Afrique _ feraient pâlir d'envie 
les assemblées austères et clairsemées d'Occident. Avec des mines 
presque gourmandes, les prêtres et les évêques alignent des chiffres 
impressionnants de conversions, de baptêmes, de catéchumènes, de 
groupes de prière, de mouvements et d'associations caritatives. A 
croire qu'avec la progression du christianisme et celle de l'islam, 
avec le pullulement des sectes et la variété des syncrétismes brassés 
par les croyances traditionnelles, la religion serait la dernière 
activité qui marche dans un continent au bord de la faillite et du 
désespoir. </TEXT>
<TEXT>
  Des Nuits de l'Evangile rassemblent depuis des mois des milliers de 
jeunes sur le campus de l'université d'Abidjan qui, jusqu'au petit 
matin, chantent, prient, adorent le Saint-Sacrement. C'est le miracle 
du Renouveau charismatique, la trouvaille la plus efficace des 
Eglises chrétiennes pour bloquer l'hémorragie de leurs fidèles vers 
les sectes. En empruntant parfois leurs méthodes : foi exubérante, " 
évangélisation " de rue, invocations de l'Esprit, dons (charismes) de 
prophétie, d'exorcisme et de guérison.</TEXT>
<TEXT>
  Au grand sanctuaire marial d'Abidjan, dont le cône pointé vers le 
ciel, construit par le président Houphouët-Boigny, domine toute la 
lagune, des dizaines et des dizaines de fidèles font la queue pour 
voir, toucher leur guérisseur, le Père Raymond Halter, un marianiste 
français, qui, des heures durant, écoute les détresses de pauvres 
gens _ femmes trompées ou battues, malades, infirmes, hommes sans 
travail, sidéens _ et leur distribue chapelets, images pieuses et 
huile sainte. Avant d'échouer là, ils ont consulté le féticheur du 
village ou la secte du quartier. " En Afrique, la peur est un 
esclavage ", commente le Père Halter, à qui la population attribue 
des guérisons de fibromes, de stérilité et la délivrance de messages 
de la Vierge.</TEXT>
<TEXT>
  Après trente ans d'indépendance et d'africanisation de son clergé, 
le catholicisme " noir " fait son bilan. Le synode des évêques 
d'Afrique qui va se tenir du 10 avril au 8 mai à ... Rome, pâle copie 
du fameux " concile " africain réclamé par les théologiens 
d'avant-garde, n'a pas de précédent. Un Africain sur quatre 
aujourd'hui est baptisé ; un sur sept est catholique. Depuis le début 
des années 80, l'Eglise a doublé son effectif. Le cap des 100 
millions de catholiques sera atteint en 1995, avec de grosses 
communautés au Zaïre, au Nigeria, au Rwanda, au Burundi, en 
Côte-d'Ivoire, au Burkina, au Cameroun, au Kenya, en Ouganda, etc. 
Mais, si sa croissance est lente dans des pays musulmans comme le 
Sénégal, le Niger ou le Mali, l'Eglise africaine n'est plus quantité 
négligeable, loin de là, dans la géographie d'un christianisme qui se 
déplace peu à peu du Nord au Sud, de l'Occident vers l'équateur et 
les tropiques.</TEXT>
<TEXT>
  Bien loin de crier victoire, les meilleurs théologiens et évêques 
du continent tentent de démêler, dans cette expansion, le sérieux et 
la pacotille, la conviction durable et la consolation provisoire, le 
christianisme vrai et le syncrétisme. A l'effet mécanique de la 
démographie s'ajoutent d'autres raisons, comme le recul des croyances 
traditionnelles, dans les villes et chez les jeunes générations, ou 
l'identification du christianisme, malgré les scories laissées par le 
passé colonial et missionnaire, à la lutte pour l'éducation et contre 
la corruption, gangrène de l'Afrique, pour les idéaux démocratiques, 
le développement ou la promotion de la femme.</TEXT>
<TEXT>
  Dans des sociétés dominées par l'insécurité _ peur du sorcier, peur 
de la violence sociale, peur de l'épidémie et de la faim _, Dieu 
reste une référence stable et les Eglises, des pôles sécurisants, 
épargnés par la " magouille ", surtout dans des pays troublés comme 
le Tchad ou le Zaïre, où les écoles, les séminaires, les dispensaires 
sont souvent les seuls lieux rassurants. On fait confiance aux 
Eglises comme à des bouées de sauvetage. Le Père Julien Penoukou, 
recteur de l'Institut catholique d'Afrique de l'Ouest, qui, à 
Abidjan, forme nombre de théologiens, de prêtres, d'évêques et de 
laïcs responsables, croit même à " une conscience positive nouvelle 
qui naît à partir des Eglises ". </TEXT>
<TEXT>
  Sous perfusion</TEXT>
<TEXT>
  Mais, si l'organisme est vivant, la structure est pauvre et 
fragile. Comme toutes les institutions de ce continent, l'Eglise 
d'Afrique vit sous perfusion. Julien Penoukou fait un constat d'échec 
: " Nous n'avons pas réussi à gérer des institutions héritées de 
l'époque des missionnaires. Nous manquons de moyens matériels, de 
personnel adéquat, formé, de lieux de réflexion et surtout de 
perspectives pour inventer l'avenir. " Or les besoins ne cessent 
d'augmenter avec la taille des communautés. Au Burkina, pays enclavé 
du Sahel où l'Eglise compte dix mille nouveaux baptisés par an, le 
petit séminaire de Pabré a été longtemps l'unique établissement 
secondaire d'une colonie qu'on appelait la Haute-Volta. Aujourd'hui, 
les maisons religieuses et les huit séminaires, petits et grands, 
regorgent de candidats. Des familles se saignent aux quatre veines 
pour y envoyer leurs enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Dans des pays où les noviciats et les séminaires sont parfois les 
derniers lieux d'études sérieux, on peut s'interroger sur la 
sincérité de telles vocations. Quoi qu'il en soit, les prêtres, les 
missionnaires, les catéchistes, les laïcs, bien formés et actifs, 
n'arrivent plus à répondre à la demande et passent leur temps à 
essayer de joindre les deux bouts. Non rémunérés, ils sont souvent 
obligés d'ouvrir un petit élevage ou un commerce. " On nous demande 
de faire de l'évangélisation, mais dites-nous d'abord comment payer 
notre essence ? ", se lamente un prêtre dont la paroisse, près 
d'Ouagadougou, couvre 90 villages. Au total, plus de la moitié du 
budget des diocèses dépend des subsides du Vatican, de congrégations 
missionnaires, d'organisations comme Misereor en Allemagne, le 
Secours catholique ou le CCFD en France. Sans eux, des séminaires, 
des écoles, des dispensaires seraient asphyxiés.</TEXT>
<TEXT>
  Le " terrorisme de l'invisible " </TEXT>
<TEXT>
  Cette pauvreté des Eglises africaines s'aggrave à un moment où 
elles doivent faire face à une triple concurrence, celle des sectes, 
des croyances traditionnelles et de l'islam. Car, si les lieux de 
culte chrétiens se remplissent, ils se vident parfois aussi vite dans 
une sorte de va-et-vient religieux qui n'appartient qu'à l'Afrique. 
Les sectes " explosent ", certaines importées (Témoins de Jehovah), 
d'autres de fabrication locale (Christianisme céleste au Bénin et en 
Côte-d'Ivoire ou Karambiri au Burkina-Faso). Il faut les distinguer 
des multiples Eglises évangéliques, des Assemblées de Dieu et des 
Eglises indépendantes (Eglise kibanguiste au Zaïre ou Eglise harriste 
en Côte-d'Ivoire) qui, plus tôt que les autres, ont su faire de 
l'évangélisation directe, intégrer la lecture de la Bible et la 
musique locale, répondre aux besoins culturels.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus actives font du porte-à-porte, achètent les conversions 
par des promesses de guérison et d'exorcisme, par des rites magiques 
et des séances de transe collective. Elles attaquent les autres 
Eglises chrétiennes, qu'elles rêvent pourtant d'imiter, comme les 
Chrétiens célestes, qui portent la soutane. Leur succès, comme la 
remontée des cultes païens, est lié à l'insécurité et à la violence, 
au poids des coutumes, au " terrorisme de l'invisible ", comme dit 
Joseph Compaoré, jésuite burkinais. Près d'Ouagadougou, deux cents 
femmes âgées, chassées de leur village comme sorcières, ont dû être 
enfermées dans une sorte d'hospice-prison.</TEXT>
<TEXT>
  En ville, les enseignes de marabouts et de féticheurs fleurissent à 
chaque coin de rue. Dans les villages, des lieux sacrés sont vénérés, 
comme ces arbres où, pour se protéger des mauvais esprits ou obtenir 
une faveur, l'homme vient déposer de la volaille, des oeufs, des 
ignames, des moutons ou simplement de la banane écrasée. Dès qu'un 
malheur arrive dans la famille _ un deuil, une maladie, un accident 
_, bien que l'on soit chrétien, musulman ou adepte d'une secte, on va 
consulter le marabout. Une maladie n'est jamais purement organique, 
ni un accident, le fruit du hasard. Le marabout désigne un ou des 
responsables, exige une mise à l'épreuve, voire un sacrifice animal.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si le christianisme et l'urbanisation n'avaient 
touché qu'une partie marginale de la population, et de manière 
superficielle. " L'attachement à la racine, à l'invisible revient 
dans les moments de maladie ou d'épreuve ", explique le Père 
Compaoré. Avec ses communautés de base, ses réseaux qui irriguent 
chaque village, l'effort de l'Eglise catholique se résume à 
l'éducation de la conscience et de la foi. " Dans nos homélies, dit 
le curé de Saint-François-Xavier, à Abobo-Gare, un quartier 
d'Abidjan, nous ne cherchons pas à agresser la religion 
traditionnelle. Mais nous demandons constamment aux fidèles de 
dédramatiser la peur du sorcier. Nous leur disons que Dieu les aime, 
que rien _ ni la dévaluation, ni la pauvreté, ni le chomâge _, rien 
ne les sépare de Dieu. " </TEXT>
<TEXT>
  La grande peur de l'islam</TEXT>
<TEXT>
  L'autre grande menace est celle de l'islam. S'il n'a pas partout la 
dimension sectaire et agressive qu'on lui connaît au Soudan ou en 
Libye, dans des pays musulmans plus modérés il est aussi travaillé 
par des courants extrémistes. En Côte-d'Ivoire, l'islam s'est 
implanté grâce aux commerçants venus du Nord (Niger, Mali). Les 
musulmans (40 % de la population) y contrôlent aujourd'hui la moitié 
du secteur privé de l'économie, le commerce, les transports, 
l'import-export. De jeunes musulmans vont faire des études à Al Azhar 
ou à la Mecque. Ils en reviennent, remarque un prêtre d'Abidjan, " 
avec d'autres manières de prier et un peu plus d'intolérance ". Leur 
presse est agressive. L'un de ses thèmes passe-partout est l'" 
alliance " que le pape aurait contractée avec les Etats-Unis pour " 
la construction d'un nouvel ordre international sous la houlette 
chrétienne et politique des Américains ". " L'Eglise chrétienne va 
t-elle diriger le monde ? ", interroge un hebdomadaire musulman 
ivoirien.</TEXT>
<TEXT>
  Dans des pays où les relations religieuses sont courtoises comme en 
Côte-d'Ivoire ou au Burkina, cette montée de l'islam trouble les 
épiscopats et les responsables du clergé. Les moins pessimistes 
constatent qu'en cherchant à encadrer la jeunesse, à approcher les 
élites intellectuelles, à ouvrir des " séminaires " ou des 
dispensaires, à faire du quadrillage social, les musulmans ne font, 
somme toute, qu'imiter les méthodes de l'Eglise catholique. Les plus 
réalistes admettent aussi qu'il y a autant d'islams que de pays en 
Afrique et qu'il faut se garder de généraliser. Mais ils font 
remarquer que l'islam n'oblige pas le fidèle à rompre avec le culte 
des ancêtres et que, grâce à la polygamie par exemple, il s'adapte 
mieux aux cultures locales que le christianisme, identifié à la 
religion des Blancs et des riches Européens.</TEXT>
<TEXT>
 Le principal enjeu pour les confessions en Afrique est la 
pénétration des cultures locales. A cet égard, le catholicisme a pris 
du retard et la menace la plus grave qui pèse sur lui est une " 
évangélisation " restée en surface. Comment éviter de penser, par 
exemple, que les Tutsis et les Hutus, qui se font la guerre au 
Burundi et au Rwanda, ont été formés par les mêmes missionnaires 
chrétiens et fréquentent les mêmes églises ? " Ils se massacrent en 
oubliant qu'ils sont frères, déplore le Père René Luneau. Combien de 
temps faudra t-il pour que l'Evangile de la fraternité soit vraiment 
entendu ? " &lt;
</TEXT>
</DOC>
