<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020191</DOCID>
<ACCOUNT>394116</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1604</FAB>
<NUM1>950523-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> JOSE-ALAIN FRALON</SIP1>
<SU21>La coalition sortante devrait être reconduite en Belgique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANALYSE DES RESULTATS DES ELECTIONS BELGES</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE &gt;SAGESSE, FAUTE DE MIEUX</TITLE>
<TEXT> Eclaboussée par les retombées des " affaires ", dont celle liée à la vente d'hélicoptères Agusta n'était pas la moindre, la classe politique belge " 
traditionnelle " n'a donc pas été sanctionnée par les électeurs, puisque tout indique que la 
coalition sortante, entre sociaux-chrétiens et socialistes, devrait être reconduite sous la 
houlette du solide Jean-Luc Dehaene. On peut, certes, regretter un tel résultat qui 
ressemble à un blanc-seing donné à des dirigeants passablement déconsidérés.</TEXT>
<TEXT>
  Plus lucidement, on doit, pourtant, se satisfaire de la sagesse ainsi manifestée par les 
citoyens du Royaume, à un moment crucial pour l'avenir de leur pays. Si les extrémistes 
flamands du Vlaams Blok et leurs comparses francophones du Front national, que Le Soir 
de Bruxelles n'hésite pas à qualifier de " néo-fascistes ", confirment leurs résultats des 
élections européennes, ils ne progressent pas comme l'avaient laissé prévoir certains 
sondages et ne bénéficient pas du vote-sanction attendu à l'égard de la classe politique.</TEXT>
<TEXT>
  La Belgique va donc poursuivre sans drames son chemin vers une fédéralisation de plus 
en plus poussée, prélude à une séparation attendue entre Flamands et francophones. Si les 
différentes communautés sentent intuitivement, serait-on tenté d'écrire que la " Belgique 
de papa " n'existe plus, ils ne sont pas pressés de franchir le pas définitif du divorce, fût-il 
de velours. Comme ils ont aussi estimé qu'une exacerbation des conflits linguistiques 
pourrait faire passer au second plan les domaines qui restent, ici comme ailleurs, 
prioritaires, à savoir la lutte contre le chômage et l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  A Jean-Luc Dehaene et aux dirigeants de la coalition sortante, qui ont senti le vent du 
boulet, de tirer maintenant les conclusions de cette victoire par défaut.</TEXT>
</DOC>
