<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026317</DOCID>
<ACCOUNT>402153</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1501</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,INSTANCE,TAUX D'INTERET,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950705-2-015-36</NUM1>
<NAMES>TRICHET JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-36</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>apres avoir annoncé une baisse des taux d'intéret</LEAD1>
<TITLE>Réactions prudentes aux déclarations de M. Trichet</TITLE>
<TEXT> LA BOURSE DE PARIS a réagi plutôt favorablement aux déclarations du gouverneur de la Banque de France (Le Monde daté 4 juillet). L'indice CAC 40 de la Bourse de Paris a progressé lundi 3 juillet de 1,12 %. L'accueil des opérateurs des marchés d'obligations et de devises a été plus mitigé. Le contrat notionnel du Matif le contrat à terme sur les obligations d'Etat françaises a terminé la séance sur une modeste hausse de 4 centièmes à 114,12. Le franc, pour sa part, est resté stable face à la monnaie allemande, s'échangeant à 3,5040 francs pour un deutschemark.</TEXT>
<TEXT> Jean-Claude Trichet a expliqué que " les conditions d'une baisse ordonnée des taux d'intérêt avec un franc solide sont réunies ". Ces propos ont rassuré les investisseurs dans la mesure où ils permettent d'anticiper une poursuite de l'assouplissement de la politique monétaire française au cours des prochaines semaines. A l'inverse, les opérateurs ont définitivement abandonné l'espoir d'une baisse rapide des taux d'intérêt qu'ils appelaient pourtant de leurs voeux. Jean-Claude Trichet a expliqué que la baisse des taux s'effectuerait " sereinement et pas au rythme des impatiences ".</TEXT>
<TEXT>
  Lucien Rebuffel, président de la CGPME, a pour sa part accueilli avec enthousiasme les déclarations du gouverneur de la Banque de France. Il a estimé que " Jean-Claude Trichet parle d'or " lorqu'il évoque " une décrue maîtrisée des taux d'intérêt ". Il a ajouté que celle-ci permettra " sans doute une reprise de l'investissement, et en tout cas un moindre différentiel de taux réel du crédit par rapport, notamment, à nos concurrents allemands ". Enfin, le ministre de l'économie et des finances, Alain Madelin, s'est gardé de porter un jugement sur les propos tenus par le gouverneur de l'institution d'émission indépendant. Il s'est contenté de rappeler, sur Europe 1, que la France " n'a pas à décrocher de l'Allemagne " en matière de politique de taux d'intérêt mais qu'elle doit au contraire suivre son exemple.</TEXT>
</DOC>
