<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000826-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000826-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347399</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,RELATION EXTERIEURE,ISLAM,INTEGRISME,RELATION ECONOMIQUE,NEGOCIATION,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08091954</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>POSITION DE LA FRANCE DANS LA CRISE ALGERIENNE</LEAD1>
<TITLE>ALGERIE&gt; COMMENTAIRE&gt; Intenable " statu quo "</TITLE>
<TEXT>" LA politique de la France est connue ", avait déclaré Edouard Balladur, vendredi 5 août, lors de la cérémonie d'hommage aux cinq 
Français assassinés deux jours plus tôt à Alger. Faisait-il référence 
aux propos de Charles Pasqua, qui, la veille, en termes péremptoires, 
avait jugé que, de l'autre côté de la Méditerranée, " le choix réside 
entre la capacité du pouvoir à maîtriser la situation ou l'arrivée au 
pouvoir des islamistes " ? </TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'en charge du dossier algérien, le Quai d'Orsay s'est gardé 
de dire son sentiment sur cette analyse sommaire, de peur de nourrir 
une vaine polémique avec la Place Beauvau. Il préfère prudemment 
renvoyer aux précédentes déclarations d'Alain Juppé, qui donnent un 
son de cloche un peu différent.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, M. Juppé partage avec M. Pasqua la même irritation face à 
l'attitude mollassonne de plusieurs pays occidentaux qui ferment les 
yeux sur les activités politiques de militants islamistes qu'ils 
accueillent sur leur territoire. Le Quai d'Orsay ne s'est pas privé, 
à cet égard, de faire aux Etats-Unis, à l'Allemagne et à la 
Grande-Bretagne les représentations diplomatiques qui s'imposaient.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de la diplomatie n'est pas non plus très loin de douter, 
comme le ministre de l'intérieur, de l'existence d'islamistes dits " 
modérés " avec lesquels le pouvoir algérien serait en mesure 
d'entamer un dialogue. " Fumisterie ", comme le dit M. Pasqua ? " 
C'est à ces islamistes de faire la démonstration qu'ils sont prêts au 
dialogue ", souligne-t-on, en termes plus nuancés, au Quai d'Orsay.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le reste, on se montre au ministère des affaires étrangères 
beaucoup moins confiant qu'on semble l'être Place Beauvau sur la 
capacité du gouvernement algérien à redresser, seul, la situation. " 
Le statu quo est intenable ", a dit, à plusieurs reprises, M. Juppé. 
On continue à le répéter au Quai d'Orsay : si ce gouvernement 
s'entête à ne pas vouloir ouvrir un vrai dialogue avec toutes les 
forces vives du pays, " il est condamné à aller droit dans le mur ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans la position privilégiée dont elle bénéficie, la France 
s'est-elle montrée _ et voulue _ suffisamment persuasive ? On 
reconnaît, en tout cas, au ministère des affaires étrangères, que ces 
démarches diplomatiques sont restées jusqu'à maintenant " sans grand 
effet ", tout en écartant l'idée d'user de l'arme économique pour 
venir à bout des réserves algériennes.</TEXT>
<TEXT>
  Le Quai d'Orsay serait-il donc partisan de ce que l'on pourrait 
appeler une " troisième voie " ? On préfère évoquer l'idée d'une 
autre configuration, dans laquelle toutes les forces politiques du 
pays trouveraient leur place, sans que, pour autant, les tenants 
actuels du pouvoir en soient exclus, puisque, si contestés 
soient-ils, ils représentent une des composantes du paysage politique 
algérien. Comment, en effet, renvoyer dans ses casernes, du jour au 
lendemain et sans égards, une armée qui, depuis l'indépendance, n'a 
cessé de faire la pluie et le beau temps ? </TEXT>
<TEXT>
  Reproche-t-on à la France de faire le jeu du pouvoir en place en 
lui apportant une aide économique substantielle ? On réplique, au 
Quai d'Orsay, que ce soutien consiste surtout dans le financement de 
produits d'importation : pièces détachées, céréales, médicaments, 
etc. Fait-on aussi grief à MM. Juppé et Léotard de s'être rendus à 
Alger sitôt connus les assassinats d'Aïn Allah pour y rencontrer le 
président Zéroual ? On souligne au ministère des affaires étrangères 
que ce geste avait essentiellement pour but de rendre hommage à cinq 
fonctionnaires français et de rassurer la communauté française.</TEXT>
<TEXT>
  L'annonce faite par le président Zéroual d'une réouverture du " 
dialogue national ", le 21 août, est-elle une réponse du berger à la 
bergère ou rien d'autre qu'une bonne manière à l'endroit d'un pays _ 
la France _ dont on doit faire mine d'écouter les conseils ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
