<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000512-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000512-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358053</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11041154</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ANNONCE,DATE,INTERVIEW,DECLARATION,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN A "LA VOIX DU NORD" DATE 4 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le président du RPR annonce officielllement qu'il se présentera à l'élection présidentielle de 1995&gt; "J'ai décidé de clarifier la situation en annonçant que je suis candidat"&gt; déclare Jacques Chirac</TITLE>
<TEXT>LILLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 A la veille de son déplacement dans le Nord-Pas-de-Calais, vendredi 
4 et samedi 5 novembre, qui doit être consacré aux problèmes de la 
santé, Jacques Chirac a accordé un entretien au quotidien la Voix du 
Nord, publié vendredi, sur ces questions. Il profite de cette 
occasion pour annoncer sa candidature à la présidence de la 
République. </TEXT>
<TEXT>
 " Les Français vont effectivement bientôt élire un nouveau président 
de la République, déclare M. Chirac. Ils ont le droit de savoir qui 
orientera leur destin et vers quels horizons. L'hypocrisie qui 
affecte le débat politique actuel offense leur civisme et entretient 
un climat malsain.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai donc décidé de clarifier la situation en annonçant dès 
aujourd'hui que je suis candidat lors de la prochaine élection 
présidentielle. Personne n'en doutait vraiment, mais je pense que les 
choses doivent être dites nettement.</TEXT>
<TEXT>
 " Le choix de nos compatriotes sera décisif : dans un monde aux 
équilibres bouleversés, le retour de la croissance ne résoudra pas le 
problème de l'emploi qui menace la société de désagrégation. Entre 
les risques d'une politique de rupture, qui sèmerait le désordre, et 
le confort d'une tiédeur qui enliserait notre pays dans un déclin 
léthargique, la nécessité du changement s'impose à la raison.</TEXT>
<TEXT>
 " Armés d'une éthique rigoureuse nous devrons d'abord conduire en 
quelques mois les réformes les plus urgentes, celles que les Français 
attendent avec impatience et pour lesquelles le temps nous sera 
compté. Nous devrons ensuite, par la concertation, adapter notre pays 
aux transformations que connaît le monde contemporain. A ce prix 
seulement, l'Etat républicain pourra relever les défis et restaurer 
l'espérance. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
