<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014680</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014680</DOCID>
<ACCOUNT>386653</ACCOUNT>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1973</FAB>
<NUM1>950414-5</NUM1>
<ORI1>TOKYO de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les élections locales au Japon traduisent une révolte contre la classe politique</TITLE>
<TEXT> L'élection de candidats indépendants  un comédien et un conteur populaire  à la tête des deux plus grandes villes du Japon, Tokyo et Osaka, a provoqué 
l'émoi des médias, qui ont évoqué une " dérive politique ", voire une " dégénérescence du 
système des valeurs ". Elle pourrait bien, au contraire, être l'expression d'un sursaut 
salutaire de l'électorat.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à maintenant embryonnaire, une force politique nouvelle s'est affirmée : un 
électorat sans parti qui pourrait s'étendre des villes aux campagnes, encore sous la coupe 
des formations traditionnelles sept des treize postes de gouverneur ont échu à des 
candidats soutenus par des coalitions hétéroclites.</TEXT>
<TEXT>
 En ville, le rejet, d'une ampleur inattendue, est symptomatique d'un désaveu d'une classe 
politique sclérosée qui, loin de restaurer sa crédibilité, l'a un peu plus entamée : depuis 
deux ans, sous l'étendard de la réforme, elle a donné le spectacle de manoeuvres 
politiciennes les plus éhontées pour conserver sa part de gâteau.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" BALADINS " AU POUVOIR</TEXT>
<TEXT>
 Ce désaveu général empêche l'opposition de censurer le gouvernement, au risque de 
provoquer des élections anticipées. Il intervient alors que le séisme de Kobé, puis l'attentat 
au gaz dans le métro de Tokyo et enfin la flambée du yen, qui se traduit par une 
déréglementation " sauvage " malmenant les cartels de distribution, étalent au grand jour 
l'impuissance du pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
Elire des " baladins " à la tête de mégalopoles qui rassemblent, à elles deux, près de vingt 
millions d'habitants, et dont le budget est comparable à celui d'Etats de moyenne 
importance, est moins" irresponsable " qu'il n'y paraît. Les électeurs ont dit non aux 
alliances opportunistes, non à l'absence de programme, non aux projets somptueux qui 
obèrent les finances locales, mais alimentent les pots-de-vin. Ils ont voté pour des hommes 
dont ils se sentent proches, peut-être parce qu'ils ont su instaurer avec eux la complicité du 
rire, et qui, en tout cas, font preuve de bon sens. " Les électeurs en ont eu assez qu'on leur 
mente ", écrit l'Asahi.</TEXT>
<TEXT>
 Pour " professionnels " de l'administration locale qu'ils aient été, les gouverneurs sortants 
n'ont guère à leur actif de résultats reluisants : des dettes de 5 000 milliards de yens à 
Tokyo, et une série de scandales à Osaka. Les partis sentent déjà l'effet de la révolte des 
électeurs. Le nouveau gouverneur de Tokyo s'est engagé à abandonner le grandiose projet 
d'une Exposition mondiale de la ville en 1996 qui aurait coûté 83 milliards de yens, mais qui 
s'inscrivait dans un colossal projet d'aménagement urbain, d'un montant de 10 000 milliards 
de yens, soit 580 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Ce refus place le gouvernement dans une situation délicate : les travaux d'aménagement 
sont commencés et les contrats déjà signés avec les participants étrangers. Il est 
préférable, estime-t-il, de consacrer une partie de ces financements aux mesures de 
prévention des calamités naturelles. Initiative que la municipalité de Kobé aurait été bien 
inspirée de prendre.</TEXT>
</DOC>
