<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001558-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001558-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328027</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VILLE,CATHOLICISME,CLERGE,EMPLOI,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,BIENFAISANCE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03111132</FAB>
<NUM1>940312-2-017-02</NUM1>
<NAMES>DETROIT,CUNNINGHAM BILL,HOPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>La renaissance de Détroit&gt; La foi du Père Cunningham</TITLE>
<TEXT>DETROIT de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>  " La clé, c'est l'intégration économique. L'isolement nourrit le 
séparatisme. Detroit a vingt-cinq ans d'avance sur le reste du pays. 
" S'il y a un homme ici qui croit dur comme fer que cette ville, " 
piétinée physiquement et psychologiquement au cours des années 80 ", 
peut revivre, c'est le Père Bill Cunningham.</TEXT>
<TEXT>
  Ce prêtre catholique de soixante-trois ans d'origine irlandaise, au 
physique d'acteur de western et à l'énergie à revendre, sait de quoi 
il parle : depuis un quart de siècle, il s'agite pour donner leur 
chance à ceux qui, au départ, en ont moins que d'autres. Aujourd'hui, 
on vient de Los Angeles pour le consulter. Et dimanche 13 mars, en 
marge du sommet du G7 sur l'emploi, le président Clinton viendra 
visiter ses installations.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques mois après les émeutes de Detroit, en 1967, le Père 
Cunningham créeFocus : Hope, une organisation humanitaire qui, au 
départ, veut lutter contre la discrimination. Très vite, il se rend 
compte que l'intégration raciale passe par l'emploi et surtout par la 
formation professionnelle. Il convainc les constructeurs automobiles 
et les grandes industries de la région de participer au financement 
de son aventure : il met sur pied un audacieux programme 
d'emploi-formation, dans un complexe dont il acquiert et transforme 
les bâtiments les uns après les autres. Le dernier-né, inauguré il y 
a six mois, est un joyau de la haute technologie. " Nous formons les 
gens à une vie entière d'innovation ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à des contrats de sous-traitance passés avec l'industrie 
locale, Focus : Hope forme des ingénieurs qui étudient tout en 
travaillant. Un ancien président de General Motors, Lloyd Reuss, 
supervise l'élaboration des programmes, en liaison avec les 
universités du Michigan. Les journées sont longues (soixante heures 
par semaine) et la discipline rigoureuse. Mais les résultats sont 
payants : le taux de placement, l'an dernier, a été de 93 % pour les 
diplômés de l'organisation, assure un enseignant, Peter Ostrovski ; 
et cette année, " l'économie redémarre si bien que nous n'arrivons 
pas à satisfaire la demande ! ".</TEXT>
<TEXT>
  " Vous allez voir, répète le Père Cunningham. Les Noirs ont mûri, 
les Blancs aussi. Nous abordons une nouvelle étape. Detroit sera le 
Broadway des relations raciales, et Dennis Archer le chef 
d'orchestre. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
