<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003539-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003539-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322367</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEGEV TOM</PEOPLE>
<CHA1>Avec passion, Tom Segev montre comment le génocide a pulvérisé à jamais l'idéal sioniste d'une normalisation de l'existence juive</CHA1>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,GENOCIDE,JUIF,ISRAEL</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE SEPTIÈME MILLION&gt; Les Israéliens et le génocide&gt; de Tom Segev.&gt; Traduit de l'hébreu&gt; et de l'anglais par Eglal Errera,&gt; Liana Lévi, 686 p., 190 F.&gt;  (1) Le livre d'Annette Wieviorka, Déportation et génocide, entre la mémoire et l'oubli, a paru chez Plon en 1992.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<PAGE>252</PAGE>
<TITLE>L'impossible deuil de la Shoah</TITLE>
<TIO1>LE SEPTIEME MILLION LES ISRAELIENS ET LE GENOCIDE</TIO1>
<TEXT>C'est une histoire douloureuse que raconte ici le journaliste et historien israélien Tom Segev. Celle de la confrontation du mouvement 
sioniste d'abord, de l'État israélien ensuite, avec la Shoah. Comme 
Annette Wieviorka plus récemment (1), Tom Segev a choisi une manière 
indirecte de parler du " génocide " (c'est le terme adopté dans la 
traduction française, pour le mot hébreu shoah _ catastrophe _ que 
l'usage paraissait pourtant avoir peu à peu consacré...), en montrant 
que l'événement déborde la période de la deuxième guerre mondiale. 
S'éloigner de la fin pour la montrer toujours : telle paraît être la 
méthode la plus contemporaine de contempler ce " soleil noir " du XXe 
siècle, façon comme une autre de le désigner encore et toujours comme 
une des sources de vérité de notre présent.</TEXT>
<TEXT>
  En plus de 600 pages d'écriture aussi envoûtantes que du Michelet, 
Tom Segev dresse le bilan d'un échec et montre, étape après étape, 
comment le processus d'intégration de la Shoah a, en cinquante ans, 
pulvérisé l'idéal sioniste de normalisation de l'existence juive. 
Cette histoire-là, celle d'un impossible " retour à la normale ", 
nous concerne.</TEXT>
<TEXT>
  Une histoire qui, pour Tom Segev, commence dès les années 30, quand 
l'idéologue du Parti travailliste, Berl Katznelson, peut encore 
croire que la terre d'Israël " a produit une tribu totalement 
différente ". Les futurs Israéliens se veulent alors la relève 
musclée d'une diaspora chancelante qui n'a pas réussi à protéger les 
juifs des pogroms et ne leur accorde qu'une existence au mieux 
précaire. Les sionistes imaginent leur avenir sous les couleurs 
socialisantes de l'" homme nouveau ", comme s'il était possible de 
faire prendre à l'histoire un nouveau départ.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à cause de ce " rejet de la diaspora " que, lorsque le 22 
novembre 1942, les dirigeants du Yishouv (population juive de 
Palestine) annoncent que les juifs d'Europe sont soumis à un plan 
d'extermination systématique _ ce que la presse, mondiale et locale, 
sait et dit depuis l'été, _ la nouvelle n'est pas accueillie avec une 
émotion correspondant à l'événement ? Dans la passion qu'il met 
parfois à attaquer l'establishment sioniste et, surtout, son chef, 
Ben Gourion, l'auteur du Septième million donne parfois l'impression 
de confondre l'Israël d'aujourd'hui avec la piteuse réalité de l' " 
État en formation " d'hier. Comme l'écrit Idith Zertal, une autre 
historienne israélienne, dans les Annales (mai-juin 1993) : " Les 
faits fondamentaux, décisifs, demeurent l'omnipotence de la machine 
de destruction nazie, la détermination des nazis à poursuivre leur 
oeuvre de mort et l'incapacité des démocraties à y mettre fin jusqu'à 
la dernière phase de la guerre. " Face à cette écrasante apathie des 
Alliés, que peut une communauté juive de 450 000 âmes, pauvre en 
hommes et en ressources, elle-même d'ailleurs menacée d'extermination 
lorsque les chars de Rommel parviennent jusqu'aux faubourgs 
d'Alexandrie ?</TEXT>
<TEXT>
  Le peu que lui laisse faire une Angleterre, soucieuse surtout de 
fermer, le plus possible, les portes du Mandat devant les réfugiés et 
de réduire à la portion congrue la participation du sionisme au 
conflit, elle le fait. L'enrôlement volontaire massif des juifs de 
Palestine dans l'armée britannique _ sans compter les 5000 hommes de 
la " Brigade juive " _ témoigne que le Yishouv n'est pas aussi inerte 
que Tom Segev le décrit, et que beaucoup de ses membres chercheront à 
rejoindre, à tout prix, la diaspora et leurs familles bloquées dans 
l'Europe occupée.</TEXT>
<TEXT>
  Que le Yishouv ait manqué d'" un coeur juif chaleureux " (en cela 
seulement résiderait la source factuelle d'une éventuelle " faute ") 
recouvre une évidence autrement plus dérangeante : le sionisme n'a 
pas été en mesure, à l'époque de la catastrophe la plus atroce vécue 
par le peuple juif, de proposer une solution adéquate. Réponse à 
l'échec de l'assimilation, symbolisé par l'affaire Dreyfus, comme à 
l'inégalité dans laquelle croupissait le judaïsme est-européen, il ne 
l'était pas _ en tout cas dans les conditions historiques des années 
40 _ à l'entreprise de destruction totale et systématique menée par 
les nazis. La culpabilité naît du hiatus entre cette impuissance 
subie et l'image de l'" Hébreu " moderne _ technicien, soldat et 
paysan _ , cultivée par les dirigeants et les intellectuels 
judéo-palestiniens. A cet égard, le silence observé par Ben Gourion 
tout au long de sa vie semble plus digne que le " nous sommes arrivés 
cinquante ans après, cinquante ans trop tard " du chef d'état-major 
israélien, Ehud Baraq, à Auschwitz.</TEXT>
<TEXT>
  L'acceptation d'une défaite dont le sionisme n'a pas été assez 
responsable pour que sa légitimité en fût atteinte, mais qui a été 
suffisamment terrible pour le miner, mettra une cinquantaine 
d'années, que Tom Segev décrit avec une époustouflante érudition. 
C'est d'abord, une " barrière de sang et de silence " qui accueille 
les rescapés de la Shoah. Un texte de cette époque, cité par le 
professeur Emmanuel Sivan dans le dernier numéro de la revue Pardès 
(consacré à l'identité israélienne), résume ce désarroi des premiers 
Israéliens face au survivant des camps tombé pour l'indépendance 
israélienne en 1948 : " Que peut-on mettre sur sa tombe ? 
Pouvons-nous graver le numéro que les SS avaient tatoué sur son bras 
? Il n'a ni parents pour visiter sa tombe saison après saison, pour 
arroser les racines qu'il a plantées. Il n'y a ni chambre pour 
accrocher sa photo, ni ami pour raconter des anecdotes sur eux, ni 
veuve pour donner un nom à son fils. "</TEXT>
<TEXT>
  En rompant cet oppressant silence, le procès Eichmann, au début des 
années 60, marque la ligne de partage des eaux dans cet inexorable 
processus d'identification aux victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la période d'attente angoissée qui précède la guerre de Six 
Jours et l'ébranlement de 1973 (la guerre du Kippour), cette tendance 
va aller en s'accentuant. L'expérience traumatisante de la guerre du 
Golfe, en 1991, vécue non plus sur le mode de l'empathie patriotique 
ou collective mais en famille, dans une pièce étanche, sous les Scuds 
irakiens, fait franchir à l'identification une étape supplémentaire. 
Elle devient individuelle. Désormais, l'Israélien ne s'identifie plus 
exclusivement aux cas isolés de la résistance (celles des partisans 
dans les forêts de Russie, des révoltés du ghetto de Varsovie, etc.), 
mais à l'ensemble des juifs d'Europe. C'est à ce point d'arrivée que 
Tom Segev conclut que " les Juifs d'Israël ont une identité duelle. 
Ils sont Israéliens et Juifs. Ils n'incarnent aucunement " l'homme 
nouveau ".</TEXT>
<TEXT>
  Comme d'autres historiens de la Shoah, Tom Segev a le sens des 
noms, des faits, des détails, des retours en arrière, quitte à 
accabler ou à désorienter parfois le lecteur. Comme si le 
foisonnement et même le pointillisme était là pour éviter de maigres 
réponses à de grandes questions ; comme s'il fallait à tout prix se 
garder d'indiquer un sens ; comme si le questionnement pointu était 
le meilleur antidote à la canonisation de la Shoah, à sa 
transformation abusive en mythe politique ou, pis, en stéréotype, 
mais peut-être aussi à son cantonnement dans les eaux dormantes de la 
pure historiographie que beaucoup espèrent sans trop y croire. Car 
cette mer d'événements, de figures importantes et secondaires vibre 
d'une tension interne et secrète, d'une question toujours posée et 
toujours sans réponse, la même que Claude Lanzmann posait ainsi à 
propos de l'image finale de Shoah : " Quand l'Holocauste finit-il 
vraiment ? A-t-il pris fin le dernier jour de la guerre ? A-t-il pris 
fin avec la création de l'État d'Israël ? Non. Il continue. Ces 
événements sont d'une telle ampleur qu'ils n'ont jamais fini de 
développer leurs conséquences. Lorsque j'en étais au point où il 
fallait vraiment conclure, je décidai que je n'en avais pas le 
droit.... Alors je décidai que la dernière image du film serait un 
train en marche, un train en marche... pour toujours. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
