<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011437</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011437</DOCID>
<ACCOUNT>382274</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1210</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,INCIDENT ELECTORAL,VIOLENCE,JEUNESSE,GARDE A VUE</SUBJECTS>
<NUM1>950323-9</NUM1>
<ORI1>AUCH  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MARECHAL SAMUEL,LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>HOURQUEBIE DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL HOURQUEBIE</SIP1>
<SOT1>Deux lycéens ont été blessés par des membres de la " caravane publicitaire " du Front national. Le président du mouvement  d'extrême droite parle de " nouvelle provocation "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 21 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le gendre de M. Le Pen a été placé en garde à vue à Auch</TITLE>
<TEXT> Les Auscitains se souviendront longtemps du passage, bref mais musclé, de la " caravane publicitaire " du Front national en tournée présidentielle qui 
faisait étape, mardi 21 mars, sur la place principale de la préfecture du Gers. Pour des 
lycéens de la ville, la " publicité " du Front aura même eu un goût prononcé de matraques, 
deux d'entre eux étant blessés par des membres de la caravane le matin dans une 
#échauffourée, tandis qu'un octogénaire qui assistait à la scène était renversé par un 
véhicule pris entre les deux groupes antagonistes. Après le retour au calme, deux membres 
de la caravane du Front ont été placés en garde à vue, dont le responsable de la tournée, 
Samuel Maréchal, " patron " des jeunes du Front et gendre de Jean-Marie Le Pen.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'une plainte a été déposée par un lycéen blessé il souffre de traumatismes 
crânien et du rachis cervical pour " coups et blessures volontaires avec armes ", M. Le 
Pen a estimé que ses troupes ont été " victimes d'une nouvelle provocation " et se sont 
défendues " à main nue ". Des propos infirmés par des témoignages de lycéens invoquant 
la présence de battes de base-ball, de bombes lacrymogènes et d'un pistolet à grenaille 
dans les mains des militants qui les ont poursuivis.</TEXT>
<TEXT>
  Dès mardi, l'origine de ce grave incident semblait à peu près clairement établie par les 
enquêteurs : " Au départ, expliquait Bruno Régis, commissaire d'Auch, il y a la rencontre 
fortuite de deux événements. " D'un côté, une manifestation de cent cinquante à deux 
cents élèves du lycée Pardailhan, place de la Libération, qui protestent contre la 
suppression de postes d'enseignants et réclament un relèvement du montant des bourses. 
D'un autre côté, à quelques mètres de là, l'arrivée spectaculaire de la caravane du Front, 
une dizaine de véhicules fourgons, camping-cars et Safrane noires, et une dizaine d'" 
accompagnants ", uniforme bleu marine et grosses lunettes.</TEXT>
<TEXT>
  On se regarde en chiens de faïence quand un jeune homme de vingt ans, " un non-lycéen 
", précise-t-on du côté du parquet, vient interpeller les membres de la caravane. Une 
première fois, puis une seconde, avec une pelle de chantier trouvée sur place. Il est 
repoussé sans ménagement et cet incident semble avoir mobilisé les lycéens. Ce sont 
d'abord les invectives qui pleuvent puis... des oeufs. Non sans quelque inconscience, " car 
au Front national on sait que ce ne sont pas des enfants de choeur ", indiquait-on du côté 
des autorités. La réaction des militants sera disproportionnée : des matraques contre des 
oeufs. La police devra intervenir pour mettre fin à la bastonnade. Après de longues 
tractations, le procureur de la République Guy Etienne et le commissaire Régis ont obtenu 
que la caravane du Front stationne dans la banlieue de la ville pour éviter tout nouvel 
incident. Les deux membres de la caravane du Front national gardés à vue pourraient être 
présentés au parquet mercredi.</TEXT>
</DOC>
