<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001645-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001645-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351319</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09141955</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,POLEMIQUE,REGIME DE VICHY,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>940916-2-010-08</LIE1>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE SERGUEI )</NOTE>
<NAMES>PASQUA CHARLES,DEBRE JEAN LOUIS,RPR</NAMES>
<NAMES>KAHN JEAN</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES,DEBRE JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>MILLON CHARLES,BARIANI DIDIER,UDF</NAMES>
<NAMES>MEGRET BRUNO,FN</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>209</PAGE>
<TITLE>La controverse sur le passé de M.Mitterrand et les réactions à ses déclarations sur France 2&gt; Le PS veut mettre fin au débat dans ses rangs</TITLE>
<TEXT>Lionel Jospin (PS) : à chacun de se faire son opinion. _ L'ancien premier secrétaire du PS a estimé que " le président de la République 
a donné sa vision, ses explications sur son passé " et que " c'est 
maintenant à chacun de se faire son opinion en conscience ". " Il 
revient désormais aux historiens et aux témoins de l'époque de 
s'exprimer par rapport à telle ou telle réponse donnée, telle ou 
telle explication qui a été apportée, a ajouté l'ancien ministre 
d'Etat. Il a par ailleurs jugé qu'" il serait irresponsable et 
potentiellement dramatique pour le Parti socialiste d'en faire un 
enjeu du congrès de Liévin. " </TEXT>
<TEXT>
 Paul Quilès (PS) : émotion. _ Le député socialiste du Tarn a affirmé 
que les déclarations de François Mitterrand " ont permis aux hommes 
et aux femmes de gauche de retrouver avec émotion celui dont ils ont 
partagé le combat depuis tant d'années ". " Aux yeux de millions de 
nos concitoyens, le chef de l'Etat est apparu émouvant et sincère, 
exposant sans fard sa vérité, celle d'un homme qui raconte ses 
cheminements dans une période complexe, ses évolutions et ses 
changements ", a déclaré l'ancien ministre de l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Poperen (PS) : clarification. _ L'ancien ministre socialiste 
s'est félicité de " la condamnation très claire et sans appel " du 
régime de Vichy par le président de la République. M. Poperen s'est 
indigné que la polémique au sein du PS sur la jeunesse du président 
de la République ait été " pour certains l'occasion enfin attendue, 
enfin rêvée, de régler son compte, d'en finir avec le mitterrandisme, 
c'est-à-dire avec un combat qui n'était pas seulement celui de 
François Mitterrand, mais que nous sommes des centaines de milliers à 
avoir mené et que nous sommes fiers d'avoir mené avec lui. "</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Moscovici (PS) : la parole aux historiens. _ L'ancien 
trésorier du PS et député européen a jugé que " ce qui l'a emporté, 
c'est l'émotion " et que M. Mitterrand " s'est placé au niveau du 
jugement de l'Histoire ". S'agissant des liens entretenus par le chef 
de l'Etat avec René Bousquet, M. Moscovici a estimé que " ce n'est 
plus à [lui] d'en parler. " " Aux historiens de faire leur métier et 
d'éclairer les rapports entre Bousquet et la République ", a-t-il 
ajouté. Pour M. Moscovici, " François Mitterrand a ouvert deux débats 
essentiels : est-ce que la République doit demander pardon pour les 
crimes de Vichy et est-ce qu'on doit faire passer la volonté d'union 
des Français derrière la prescription des crimes contre l'humanité ? 
". </TEXT>
<TEXT>
 Claude Estier (PS) : apaisement. _ Le président du groupe socialiste 
au Sénat a affirmé que " les interrogations qu'a pu faire naître, 
chez certains, [le livre de Pierre Péan] doivent être maintenant 
apaisées ". Il souhaite aussi que " tous les socialistes se 
retrouvent autour de François Mitterrand pour l'accompagner jusqu'à 
la fin de son mandat ". </TEXT>
<TEXT>
 Louis Mexandeau (PS) : leçon. _ Le député socialiste du Calvados a 
salué " l'extraordinaire leçon de dignité, de sincérité et de courage 
qu'a donnée François Mitterrand ". " Ceux qui, comme moi, lui ont 
toujours porté fidélité et affection, auront une pensée pour ceux 
qui, jusque dans nos rangs, auront, même involontairement, nourri un 
procès injuste. Ils ne doivent pas être très contents d'eux-mêmes 
aujourd'hui ", a conclu l'ancien ministre. </TEXT>
<TEXT>
 Jean Kahn, président du CRIF : désaccord. _ Le président du CRIF a 
affirmé être " en désaccord avec le président de la République 
lorsqu'il dit que la France et la République ne doivent aucune excuse 
aux victimes du régime de Vichy, ce qui signifie en quelque sorte une 
mise entre parenthèses de ce régime ". " Cela me semble insoutenable, 
a continué M. Kahn. Je pense qu'il serait normal que les pouvoirs 
publics, les assemblées veuillent une fois pour toutes dénoncer tous 
les crimes du régime de Vichy et reconnaître tous les torts, tous les 
préjudices qui ont été causés aux victimes de ce régime et, en 
particulier, les juifs qui ont été arrêtés et déportés par des gens 
comme Bousquet. " </TEXT>
<TEXT>
 Charles Pasqua (RPR) : un engagement plus clair. _ " M. Mitterrand 
s'est prêté à cette interview télévisée avec beaucoup de courage. Je 
ne suis pas de ceux qui souhaitent ce genre d'exercice ", a affirmé 
le ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, mardi 13 septembre, lors 
d'un déplacement à Lille où il a visité la maison natale du général 
de Gaulle. Se refusant à tout autre commentaire sur le " parcours " 
du président de la République, M. Pasqua a ajouté : " Ma famille et 
moi avons eu un engagement plus rapide et plus clair " dans la 
Résistance. </TEXT>
<TEXT>
 Jean-Louis Debré (RPR) : la responsabilité de Vichy. _ Le secrétaire 
général adjoint du RPR, Jean-Louis Debré, a estimé que le président 
François Mitterrand avait " trop rapidement évacué le problème de la 
responsabilité de Vichy ". A propos des relations entre M. Mitterrand 
et René Bousquet, le député RPR de l'Eure a affirmé que " l'amitié ne 
doit pas et ne peut pas aboutir à banaliser ou minimiser les 
responsabilités d'un régime politique ". </TEXT>
<TEXT>
 Charles Millon (UDF) : le discrédit de la politique. _ Charles 
Millon, président du groupe UDF à l'Assemblée nationale, a estimé, 
mercredi 14 septembre sur RMC, que le président Mitterrand avait " 
participé au discrédit de la politique ". " Comment voulez-vous que 
les Français croient en la séparation des pouvoirs, en la démocratie, 
lorsque le président de la République reconnaît avoir freiné des 
procédures judiciaires, c'est-à-dire avoir exercé des pressions sur 
l'autorité judiciaire ", a déclaré M. Millon sur RMC. " J'ai été 
troublé, choqué par les trous de mémoire de Mitterrand, par ses 
aveux, a ajouté le député de l'Ain. Comment voulez-vous que les 
Français croient à l'honnêteté de leurs dirigeants quand le président 
de la République feint d'ignorer les lois antisémistes de 1940 ? " </TEXT>
<TEXT>
 Didier Bariani (UDF-Rad.) : des interrogations. _ Didier Bariani, 
député UDF de Paris et porte-parole du Parti radical, a déclaré que 
l'intervention télévisée du président François Mitterrand n'avait " 
pas dissipé toutes les interrogations suscitées par ses relations 
avec René Bousquet ". " La réconciliation nationale est, certes, 
indispensable mais elle ne peut se faire au prix de l'oubli des pages 
tragiques de notre Histoire ", a ajouté M. Bariani.</TEXT>
<TEXT>
 Bruno Mégret (FN) : blanchiment. _ Dans un entretien publié par la 
Croix du mercredi 14 septembre, le délégué général du Front national, 
Bruno Mégret, estime que le passé du président François Mitterrand " 
devrait blanchir totalement le Front national de sa diabolisation ". 
" Le président de la République subit dans ce domaine des accusations 
fondées alors que celles lancées contre Jean-Marie Le Pen ne le sont 
pas ", ajoute M. Mégret.             
</TEXT>
</DOC>
