<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002852-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002852-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325541</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,INSTANCE,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NUM1>940221-2-R02-02</NUM1>
<NAMES>CREDIT LOCAL DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>FINANCES&gt; PEU D'ÉLUS DANS LE CAPITAL DU CLF&gt; Les actions proposées par le banquier n'ont pas séduit les collectivités</TITLE>
<TEXT>LES collectivités locales ont boudé les actions qui leur étaient proposées pour entrer dans le capital de leur principal banquier, le 
Crédit local de France (CLF). Leur participation s'élèverait 
finalement à peine à 1 %, alors qu'elle aurait pu atteindre le 
triple. Pourtant, Pierre Richard, président du CLF, avait repoussé, 
en septembre, d'un mois et demi la date de clôture des candidatures 
(le Monde du 29 septembre), donnant ainsi un délai de réflexion 
supplémentaire aux collectivités.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, près de quatre cent cinquante communes se sont portées 
candidates, mais pour des sommes plus faibles que prévu. Les tensions 
budgétaires comme l'intérêt limité de la participation proposée ont 
dû jouer. Trois pour cent du capital, et a fortiori 1 % ne donnent en 
fait guère de pouvoir sur la vie de l'entreprise. Il s'agissait donc, 
avant tout, de s'accorder un droit de regard et une autre façon de 
dialoguer.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dialogue devrait être assuré par le tout nouveau Conseil des 
collectivités locales, qui est chargé de représenter les 
collectivités actionnaires au sein du Crédit local de France.</TEXT>
<TEXT>
 Le Conseil, réuni pour la première fois le 9 février, comprend vingt 
et un membres désignés par le conseil d'administration du CLF.</TEXT>
<TEXT>
 Il veut représenter la diversité du monde local puisqu'on y trouve 
trois présidents de régions (Guadeloupe, Languedoc-Roussillon, 
Rhône-Alpes), quatre présidents de conseils généraux (Aveyron, 
Bouches-du-Rhône, Oise, Vosges), onze maires de villes dont Bourges, 
Dijon, Paris, Rennes et Toulouse, ainsi que le président de la 
communauté urbaine de Bordeaux. Jean-François Mancel (RPR), président 
du conseil général de l'Oise, a été élu président. Alain Griotteray 
(UDF), maire de Charenton-le-Pont, et Lucien Weygand (PS), président 
du conseil général des Bouches-du-Rhône, ont été désignés comme 
vice-présidents.&lt;
</TEXT>
</DOC>
