<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028735</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028735</DOCID>
<ACCOUNT>405293</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1102</FAB>
<NOM1>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NOM1>
<NUM1>950726-2-003-61</NUM1>
<NAMES>REMY ANSELME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-MICHEL CAROIT</SIP1>
<SU21>Jean-Bertrand Aristide, président de la République d'Haïti</SU21>
<SYE1>HAITI</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" L'absence d'opposition signifierait la mort de notre démocratie   "</TITLE>
<TEXT> " Les élections législatives et municipales du 25 juin se sont déroulées dans la confusion. La majorité des partis contestent les résultats du premier tour 
et refusent de participer aux consultations partielles et au second tour, prévus pour le 6 
août. Quelles sont les conséquences de cette crise pour le processus démocratique ? </TEXT>
<TEXT>
  Je regrette et je condamne les irrégularités. On aurait pu faire mieux. Quand des gens 
veulent voter et ne trouvent pas leur bureau de vote, c'est grave. Il faut qu'il y ait 
réparation. Il s'agit cependant d'un pas positif dans la bonne direction, car le peuple a pu 
exprimer sa volonté dans un climat de paix. Il faut que le dialogue conduise à la 
participation de plusieurs partis politiques aux prochaines élections partielles et au second 
tour. Nous n'avons pas d'autre choix. Un parti unique, l'absence d'opposition signifieraient 
la mort de notre démocratie. C'est pourquoi je continue à dialoguer avec les leaders 
politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs dirigeants politiques demandent la formation d'un nouveau Conseil électoral et 
la tête du président de l'actuel Conseil, Anselme Rémy... </TEXT>
<TEXT>
 Constitutionnellement, le chef de l'Etat ne peut révoquer le président du Conseil électoral. 
Mais je ne peux rester sourd ou indifférent. L'important, c'est de poursuivre le dialogue 
pour parvenir à un compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Neuf mois après votre retour en Haïti, quel premier bilan peut-on dresser sur les 
principaux dossiers : la sécurité, la justice, la police, l'économie ? </TEXT>
<TEXT>
 Avant notre retour, beaucoup évoquaient un tissu social déchiré, de possibles scènes de " 
déchouquage " (pillages, lynchages), bref on décrivait ce pays comme un enfer. Depuis 
mon retour, ce n'est pas le paradis, mais ce n'est pas l'enfer non plus. En premier lieu, le 
démantèlement de l'armée est un pas historique dans la bonne direction, conformément aux 
voeux du peuple haïtien.</TEXT>
<TEXT>
  A propos de la formation de la nouvelle police, les divergences avec les Américains sont-
elles surmontées ? </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'ensemble, oui. Des policiers haïtiens ont été formés au Canada. D'autres ont suivi 
des stages au Japon, au Chili. Le Honduras nous a fait des propositions. Dans ce cadre, 
nous n'allions pas nous opposer au départ d'un groupe de policiers aux Etats-Unis. Nous 
avons posé deux conditions : primo, le recrutement doit être fait par le gouvernement 
haïtien et, secundo, une délégation haïtienne doit se rendre aux Etats-Unis pour nous 
permettre d'informer périodiquement la nation au sujet de cette formation.</TEXT>
<TEXT>
  La justice ? </TEXT>
<TEXT>
  La réforme de la justice progresse trop lentement. Il faut être patient tout en accélérant le 
processus et ne jamais oublier que justice et réconciliation marchent de pair. Nous devons 
tenir compte de deux cents ans de corruption et de sclérose. Nous remercions la 
#communauté internationale qui nous a aidés à ouvrir une école de la magistrature. Mais on 
ne peut pas fabriquer des juges et des avocats comme des paires de chaussures.</TEXT>
<TEXT>
#  L'économie ? La relance n'est pas encore tangible, les prix restent élevés... </TEXT>
<TEXT>
  Il existe une terre haïtienne, un peuple haïtien, mais pas encore une nation haïtienne. 
Ensemble, nous devons la bâtir, en même temps que l'Etat de droit. L'élite économique et 
les masses appauvries doivent dialoguer pour dynamiser le développement intégré. La 
réconciliation est aussi économique. Elle passe par la participation de l'élite à la 
modernisation de l'économie. Il faut réconcilier l'individu avec la loi : que chacun paie ses 
taxes pour que l'Etat puisse investir dans le développement humain, la santé, 
l'éducation.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec l'aide de la communauté internationale nous avons pu payer les arriérés de la 
dette, faire face à la balance des paiements, c'est formidable. Mais ceux qui crèvent de 
faim n'ont pas encore bénéficié des promesses. Je partage le cri des affamés. Au bout de 
neuf mois, on aurait dû être capables d'articuler une stratégie permettant aux affamés de 
récolter quelque chose de positif.</TEXT>
<TEXT>
  L'extrême gauche vous accuse d'être devenu le chantre du néolibéralisme et des 
privatisations... </TEXT>
<TEXT>
  Elève, j'étais docile et intelligent, et je détestais les professeurs crétins. Adulte, je 
continue de rejeter la stérilité de certains prétendus intellectuels. Quand on n'est pas en 
mesure d'ouvrir ses horizons, on court le risque de répéter un passé anachronique. Avant, 
on utilisait les clichés " capitaliste ", " communiste ", pour condamner. Aujourd'hui, on 
utilise les termes de " privatisation ", de " libéralisation ". Ce qui est en jeu, ce n'est pas 
l'idéologie. Il s'agit de permettre à certaines entreprises de l'Etat de fonctionner avec la 
participation de capitaux privés dans des conditions négociées au mieux de nos intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  Nombre de vos partisans demandent que vous restiez au pouvoir trois ans de plus, la 
période que vous avez passée en exil... </TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'Etat s'en ira le 7 février 1996. Ce qui m'intéresse, c'est de préparer mon 
départ, l'arrivée du nouveau Parlement, l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  On est à moins de cinq mois de cette élection présidentielle. Quel est le candidat qui aura 
l'appui de Jean-Bertrand Aristide ? </TEXT>
<TEXT>
 C'est le peuple qui le dira au président, et non l'inverse.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la récente visite du président de la Banque mondiale en Haïti, vous avez fait 
acclamer René Préval, qui fut votre premier ministre en 1991. Est-ce un indice ? </TEXT>
<TEXT>
  J'ai encore le temps d'observer. Quand je verrai que je ne me tromperai pas, parce que le 
peuple l'aura dit, je marcherai dans la bonne direction.</TEXT>
<TEXT>
 Que deviendra Jean-Bertrand Aristide le 8 février 1996 ? Quels sont vos projets ? </TEXT>
<TEXT>
  Je souhaite rester chez moi, en Haïti, après ces trois ans d'exil. Me consacrer à la lecture, 
à l'écriture. Je ne serai pas indifférent au drame des enfants des rues et chercherai à être 
utile à mon peuple.</TEXT>
<TEXT>
  Comptez-vous vous représenter à la présidence en l'an 2000 ? </TEXT>
<TEXT>
  Je laisse les portes et les fenêtres ouvertes... "</TEXT>
</DOC>
