<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002626-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002626-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337628</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>SUICIDE,CYCLISME,SPORTIF,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>05200513</FAB>
<NAMES>OCANA LUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 19 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Le suicide du champion cycliste&gt; Luis Ocana, l'orgueilleux rival de Merckx</TITLE>
<TEXT>L'ancien champion cycliste espagnol Luis Ocana s'est donné la mort, d'une balle dans la tête, jeudi 19 mai, dans sa propriété de 
Caupenne-d'Armagnac (Gers). Né le 9 juin 1945 à Priego, le Castillan 
était entré dans l'histoire de son sport, au début des années 70, 
comme le seul coureur à avoir pu menacer la suprématie du champion 
belge Eddy Merckx.</TEXT>
<TEXT>
  Luis Ocana restera comme l'homme d'un exploit lors d'une étape du 
Tour de France, le 8 juillet 1971. Ce jour-là, seul dans les lacets 
de la montée vers Orcières-Merlette, il avait réussi à reléguer Eddy 
Merckx, vainqueur des deux éditions précédentes, à près de neuf 
minutes. Luis Ocana avait alors course gagnée. Le drame l'attendait 
quelques jours plus tard, dans les Pyrénées, lorsqu'il chuta dans le 
col de Mente, sous l'orage, et dut abandonner la course, vêtu du 
maillot jaune. Pour tous les amateurs de cyclisme, Ocana devait 
rester l'orgueilleux qui avait fait plier le " cannibale " Merckx, 
sans avoir pourtant réussi à le battre au classement final du Tour de 
France. Car lorsqu'en 1973, il était devenu le deuxième Espagnol 
après Bahamontes à inscrire son nom au palmarès de la grande boucle, 
en gagnant six étapes, le Belge était absent.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a toujours des gens pour me dire : vous avez gagné mais " il 
" n'était pas là ", regrettait Ocana le mois dernier dans le mensuel 
" Vélo Magazine ". Je déversais sur lui toute la colère et 
l'exaspération que m'inspiraient ses adversaires, trop passifs à mon 
goût. Merckx m'irritait parce qu'il voulait tout gagner, toujours, 
tout régenter ". </TEXT>
<TEXT>
  Aussi doué pour les contre-la-montre que pour les montées des 
grands cols, Ocana a remporté au total cent-dix courses dans sa 
carrière, avant de se retirer du peloton en 1977. Installé dans le 
sud-ouest de la France, le pays où son père, un modeste ouvrier 
espagnol, avait choisi d'émigrer en 1957, il était ensuite devenu 
propriétaire-exploitant à Caupenne-d'Armagnac, près de Nogaro (Gers). 
Il était sympathisant du Front national, mais il avait gardé aussi 
des liens étroits avec le milieu cycliste, en tant que directeur 
sportif, consultant pour des chaînes de télévision et des radios. 
Malgré ses problèmes de santé et les ennuis financiers de son 
exploitation viticole, il continuait à présider l'association des " 
Anciens du cyclisme ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
