<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000506-19940103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000506-19940103</DOCID>
<ACCOUNT>319157</ACCOUNT>
<DATE>19940103</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>52</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>RICHARDS KEITH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; Lundi 3 janvier&gt; MUSIQUE</TITLE>
<TEXT>Keith Richards and The X-Pensive Winos Paris Première, 22 h 55.</TEXT>
<TEXT> Le soufre. Depuis plus de trente ans que les Rolling Stones sont à 
l'affiche du rock'n'roll circus, l'odeur colle à la peau de Keith 
Richards. Accoler le mot rock au nom du guitariste du " plus grand 
groupe de rock'n'roll du monde " tient du pléonasme. Il a tout fait, 
tout vécu, du plus sublime aux pires excès. Le succès, les femmes, 
les scandales, la drogue : ce que la vie lui a épargné, la légende 
s'est chargée de le lui attribuer.</TEXT>
<TEXT>
 Sous le masque fragile et désarmant d'un sourire désabusé, voilé des 
volutes de fumée de ses éternelles cigarettes blondes, sévit un 
survivant du rock. Mais au-delà du mythe, Keith Richards détient ce 
graal que tout musicien recherche : un style et un son. Une seule 
note jaillie de sa Fender Telecaster suffit pour discréditer la 
concurrence. Un seul riff (motif musical) de ce maître incontesté du 
genre est presque une caricature des Stones.</TEXT>
<TEXT>
  A cette identité sonore, Keith Richards a ajouté une véritable 
esthétique du rock pour s'imposer comme l'archétype du " guitar hero 
". Un statut envié et un look copié. Les clones sont innombrables, 
tel Ron Wood, l'autre guitariste des Stones depuis le départ de Mick 
Taylor, lui-même remplaçant du défunt Brian Jones.</TEXT>
<TEXT>
 Ame damnée des Rolling Stones, quand Mick Jagger en est la vitrine, 
Keith Richards, comme un gardien du temple, s'est longtemps refusé à 
céder à l'aventure de l'album solo. Il fallut la sortie du deuxième 
disque, et second four, du chanteur des Stones pour qu'il franchisse 
le pas à son tour, en 1988, avec Talk is Cheap. L'oeuvre d'un groupe, 
The X-Pensive Winos, qui prouve, s'il en était encore besoin et 
malgré les limites vocales de Keith Richards, que ce dernier est bien 
la conscience des Rolling Stones.</TEXT>
<TEXT>
 Ce sont les premiers pas solo du seigneur du riff, capturés " Live 
at the Hollywood Palladium ", le 15 décembre 1988, avec ces Winos que 
diffuse Paris Première.&lt;
</TEXT>
</DOC>
