<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013762</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013762</DOCID>
<ACCOUNT>385401</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1030</FAB>
<LIE1>950411-2-016-63</LIE1>
<NUM1>950408-5</NUM1>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE SIMON</SIP1>
<SOT1>Le chef de l'Etat cherche à reprendre l'initiative en maintenant le principe de l'élection présidentielle avant la fin de l'année</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En Algérie, les partis de l'opposition ont commencé à dialoguer en ordre dispersé avec le pouvoir</TITLE>
<TEXT>LA " DYNAMIQUE DE PAIX " dont se voulait porteuse la plate-forme de Rome signée, 
le 13 janvier, par les principaux partis de l'opposition légale et l'ex-Front islamique du salut 
(FIS) n'aura-t-elle donc été qu'un coup d'épée dans l'eau ? Les alliés d'hier, après avoir 
défié le pouvoir et plaidé avec un bel ensemble pour une solution négociée, seraient-ils 
donc prêts à abandonner le combat et à rompre les rangs ?</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup le penseront à lire les commentaires de la presse algérienne raillant la " volte-
face " des deux principaux signataires de l'accord de Rome négocié sous l'égide de la 
communauté catholique de Sant'Egidio, le Front de libération Nationale (FLN) et le Front 
des forces socialistes (FFS), " coupables " d'avoir accepté de répondre à l'invitation au 
dialogue lancée par le chef de l'Etat, le général Liamine Zeroual, dans le cadre de la 
préparation de l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  " Après avoir rejeté l'offre de dialogue [faite par le pouvoir] et exclu l'idée même des 
présidentielles, les partis d'Abdelhamid Mehri [secrétaire général du FLN] et de Hocine 
Aït Ahmed [secrétaire général du FFS] ont fini par accepter de se rendre à El Mouradia 
[siège de la présidence] ", s'est étonné le quotidien La Tribune, qualifiant cette attitude d'" 
incontestable tournant ". Pour ce journal, et vraisemblablement pour nombre d'Algériens, 
l'affaire est entendue : accepter de rencontrer les représentants du pouvoir revient, 
implicitement et par avance, à céder à leurs vues.</TEXT>
<TEXT>
 Cette vision des choses qui assimile toute disposition au dialogue à un acte d'allégeance 
avait déjà prévalu en janvier. En s'asseyant à la même table que les représentants de l'ex-
FIS, les formations politiques, même celles qui se situent, à l'instar du FFS, aux antipodes 
idéologiques de l'islamisme, ne pouvaient pas manquer de se voir accusées d'être " 
passées à l'ennemi ". Quant à l'hostilité du pouvoir à l'encontre de la réunion de Rome, elle 
ne tenait pas, au fond, au principe d'une discussion avec les islamistes (avec lesquels les 
contacts n'ont jamais cessé), mais bien plutôt au fait que, n'en étant pas l'initiateur, il ne 
maîtrisait pas la règle du jeu.</TEXT>
<TEXT>
  A pousser jusqu'au bout cette logique, le FLN et le FFS, en acceptant de rencontrer le 
président Zeroual, auraient d'ores et déjà décidé d'aller à l'élection présidentielle. 
Pourtant, rien n'est moins sûr. De même que leur participation aux rencontres de 
Sant'Egidio ne peut être réduite à un ralliement aux thèses islamistes, les entrevues 
programmées avec le chef de l'Etat n'impliquent pas forcément leur participation aux 
prochaines scrutins.</TEXT>
<TEXT>
 Soucieux d'éviter ce genre d'interprétation, le FFS laisse entendre qu'il profitera de cette 
visite à la présidence pour remettre au chef de l'Etat un mémorandum réclamant 
l'ouverture d'un dialogue politique. En somme, faute d'avoir été entendus en janvier, les 
partis légaux présents à Rome espèrent saisir l'occasion de ces consultations pré-
électorales pour convaincre, en ordre dispersé, le général Zeroual du bien-fondé de leurs 
analyses.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, rien n'est joué. En dépit de l'échec apparent d'une initiative romaine boycottée 
par le pouvoir, la direction du FFS doit à sa base militante un minimum de cohérence et ne 
peut se permettre d'aller aux élections sans avancer de " bonnes raisons ". L'état-major du 
FLN n'est pas tributaire de ces contraintes et pourrait, par tactique politique et culture de 
pouvoir, oublier momentanément ses engagements de janvier.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des observateurs auront noté l'absence de référence à la plate-forme de 
Sant'Egidio dans la dernière " lettre-programme " envoyée par son bureau politique au 
chef de l'Etat. Faisant cavalier seul tout en reprenant à son compte les grandes lignes du 
document de Rome, la direction de l'ancien parti unique propose l'ouverture d' " un 
dialogue sérieux avec la participation du FIS ", qui pourrait démarrer " à partir de la 
deuxième quinzaine du mois d'avril ".</TEXT>
<TEXT>
  Chacun serait-il donc en train de " reprendre ses billes " ? La tentation est forte, du 
moins pour les petits. Ahmed Ben Bella, signataire lui aussi de la plate-forme de Rome, n'y 
a pas résisté. " Le FLN a libéré l'Algérie, le FIS est appelé à la construire ", a-t-il déclaré 
sans ambages à la fin du mois de mars, lors d'un colloque islamique à Cordoue, en 
Espagne. Prodigue en déclarations tonitruantes, l'ancien chef de l'Etat, aujourd'hui 
président du Mouvement démocratique algérien (MDA), n'en a pas moins répondu 
positivement à l'invitation du général Zeroual.</TEXT>
<TEXT>
  Ces discordances post-romaines devraient à l'évidence être mises à profit par le pouvoir, 
déterminé à tenir son pari d'organiser, coûte que coûte, une élection présidentielle avant la 
fin de l'année. Ses " Alliés conjoncturels d'une partie de l'armée, ", comme ils définissent 
eux-mêmes, les responsables du Rassemblement pour la culture et la démocratie (RCD) et 
du Mouvement pour la République (MPR), dirigé par Saïd Sadi, semblent disposés à s'y 
rallier, tout en émettant pour le moment quelques réserves.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette perspective électorale ne suffit pas à masquer l'onde de choc provoquée par 
l'initiative de Sant'Egidio. En témoigne le récent appel, signé par huit généraux (dont 
Rachid Benyellès, Kamel Abderrahim, Abdelmajid Chérif et Lakhal-Ayat), adressé à la 
présidence, qui prône l'ouverture de négociations avec les islamistes. Le prochain " 
conclave " de l'armée, qui devrait se réunir en juin, pourrait permettre de mieux évaluer 
l'évolution des rapports de forces en son sein.</TEXT>
</DOC>
