<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000054-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000054-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318683</ACCOUNT>
<PEOPLE>COLEMAN CY,STEWART MICHAEL,BRAMBLE MARK</PEOPLE>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12311302</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>COMEDIE MUSICALE</GO21>
<NOTE>Théâtre des Célestins. 4, rue Charles-Dullin, 69002 Lyon. Tous les soirs à 20 h 30, le 1 janvier à 16 heures. Relâche les 4, 11 et 17 janvier. De 90 F à 180 F. Tél. : 78-42-17-67.</NOTE>
<NAMES>BARNUM PHINEAS TAYLOR,LUCET JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>BARNUM au Théâtre des Célestins&gt; Les extravagances de Phinéas</TITLE>
<TIO1>BARNUM</TIO1>
<TEXT>LYON de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  C'est de Lyon qu'est venue la bonne nouvelle des fêtes avec la 
nouvelle présentation d'un succès de Broadway, Barnum, comédie 
musicale de Cy Coleman, Michael Stewart et Mark Bramble. Dans le très 
joli Théâtre des Célestins, Phinéas Taylor Barnum a trouvé un toit à 
la hauteur de sa réputation. De sa légende même, tant ce diable 
d'Américain, à force de travail et de malice, a su conquérir 
l'Amérique et tous les continents.</TEXT>
<TEXT>
  La comédie musicale met en scène l'essentiel de la vie de Barnum, 
depuis sa rencontre avec sa femme Charity et son premier coup de 
génie _ la tournée de Joice Heth, chanteuse noire de cent soixante 
ans ( ?) présentée comme la nurse de George Washington _ jusqu'à sa 
carrière politique et son rêve de cité idéale à Bridgeport, avant son 
ultime invention : le " plus grand cirque du monde " ... Sur sa 
route, le catalogue des fantasmes du " rêve américain " et, surtout, 
les spécimens les plus farfelus du music-hall : les automates du 
Musée Américain de New-York, le général Tom Pouce, la cantatrice 
Jenny Lind et cette infinité d'artistes qui serviront chacun de ses 
projets les plus délirants.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'échec retentissant de la première adaptation française au 
milieu des années 80 à Paris, il fallait du courage à Jean-Paul 
Lucet, directeur des Célestins, metteur en scène et interprète du 
rôle-titre de Barnum, pour s'attaquer à un tel projet. La loi du 
genre, c'est le nombre _ et donc beaucoup d'argent et d'astuce _ et 
l'engagement maximum de chacun des interprètes. Un casting habile de 
dix-huit chanteurs, danseurs et comédiens, et la présence sur scène 
des dix-sept musiciens de l'Ensemble instrumental du Conservatoire de 
Lyon donnent un relief inattendu au spectacle.</TEXT>
<TEXT>
  Il est emmené par un homme qui ne marche pas à l'économie : si la 
voix de Jean-Paul Lucet ne parvient pas à déjouer tous les pièges de 
la partition, il est d'une telle présence, tellement en symbiose avec 
les extravagances de son personnage qu'il galvanise la troupe. Ses 
seconds sont Marie Zamora (sa femme), ex-Cosette des Misérables à 
Paris, parfaitement à l'aise dans chacun de ses airs, et Michel 
Dussarat, M. Loyal au jeu toujours aussi précis et mystérieux. 
Derrière, personne ne traîne. Il faut dire que l'adaptation française 
de Jacques Collard est une vraie machine à jouer quand les textes des 
chansons de Charles Level sont simples et efficaces.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en scène est à l'avenant, mêlant sans faiblir les scènes de 
comédie, les numéros de music-hall et de cirque. On regrettera 
seulement les chorégraphies très conventionnelles de Viviane Van de 
Maële qui ne parviennent pas à ralentir le rythme vif, 
rafraîchissant, de ce spectacle enlevé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
