<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001869-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001869-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344951</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,COTE D'IVOIRE</SUBJECTS>
<FAB>07151312</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,CLUB SPORTIF,EXPULSION TERRITORIALE,CLANDESTINITE,SPORTIF,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NAMES>CISSE MARC HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LORE JEAN RENE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; Recruté par un club français il y a six ans&gt; Un footballeur ivoirien agé de dix neuf ans est menacé d'expulsion pour séjour irrégulier</TITLE>
<TEXT>LILLE</TEXT>
<TEXT>  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Un footballeur ivoirien de dix-neuf ans, qui jouait au club de 
Béthune, devrait être expulsé samedi 16 juillet du territoire 
français faute d'avoir pu obtenir un titre de séjour. Pourtant, cela 
fait sept ans qu'il vit et joue en France.</TEXT>
<TEXT>
  Marc-Hervé Cissé avait été repéré à Abidjan et recruté par le Paris 
Saint-Germain en 1987. Après cinq ans passé dans ce club, il est 
prêté au LOSC, le club lillois, pour la saison 1992-1993. En avril 
1993, le club l'informe que son contrat ne sera pas renouvelé. Agé de 
dix-huit ans, Marc-Hervé Cissé se trouve alors en situation 
irrégulière : il joue au football en France depuis six ans mais n'a 
ni certificat de travail ni carte d'étudiant.</TEXT>
<TEXT>
 En juin 1993, il signe malgré tout au Stade béthunois, un club 
amateur de national 3. En janvier, il part à Abidjan et revient en 
France en février muni d'un visa touristique de trois mois. En 
possession d'un certificat d'hébergement signé par le club de Béthune 
selon lequel il est " convié à un stage de trois mois en vue de son 
incorporation au sein du club ", il espère obtenir un titre de 
séjour. Celui-ci lui sera refusé par la préfecture d'Arras.</TEXT>
<TEXT>
 Le 9 juillet, Marc-Hervé Cissé est contrôlé dans le métro de Lille, 
où il voyage sans titre de transport. Le lendemain, on lui notifie un 
arrêté de reconduite immédiate à la frontière. Le recours déposé par 
son avocat auprès du tribunal administratif a été rejeté mardi12 
juillet.</TEXT>
<TEXT>
  " On va chercher des enfants doués en football à l'étranger pour 
faire gagner des clubs français, proteste Michelle Demessine, 
sénateur communiste du Nord qui fait partie, avec le MRAP, du comité 
de soutien constitué pour le footballeur, et à la moindre faiblesse 
de leur part on les jette comme de vulgaires citrons pressés. Avec la 
loi Pasqua, sans ressources, sans contrat, sans statut d'étudiant, 
aucun recours n'est possible. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
