<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003755-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003755-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330331</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>D'ici à la fin de l'été, les pouvoirs publics choisiront qui, de Bouygues, d'Alcatel ou de la Lyonnaise des eaux, exploitera le troisième grand réseau de téléphone mobile. Les enjeux financiers sont énormes. Comme partout, le radiotéléphone exacerbe les rivalités</CHA1>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>RADIOTELEPHONE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NAMES>BOUYGUES,ALCATEL,LYONNAISE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>270</PAGE>
<LEAD1>PRINCIPAL PAPIER D' UN DOSSIER D' UNE PAGE FRANCE ET ASIE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LE DÉVELOPPEMENT MOUVEMENTÉ DU RADIOTÉLÉPHONE&gt;  La bataille du troisième réseau</TITLE>
<TEXT>UN mois. Encore un mois pour boucler les tours de table et ficeler les offres. Les candidats à l'exploitation du troisième réseau de 
radiotéléphone ont en effet jusqu'au lundi 2 mai, à 12 heures 
précises, pour déposer leurs dossiers. Sur les rangs, trois poids 
lourds: Bouygues, le premier à s'être déclaré, Alcatel et Lyonnaise 
des eaux-Dumez. Soit, par ordre d'entrée en scène: un géant des 
travaux publics aux ambitions de plus en plus affirmées dans la 
gestion de services aux collectivités (traitement de l'eau), 
propriétaire d'une chaîne de télévision (TF 1) et qui cherche, par 
tous les moyens, à s'implanter dans le secteur des 
télécommunications, chaînon manquant entre tous ses métiers. Arrive 
ensuite Alcatel, le numéro un mondial des équipements de 
télécommunications, dont la priorité stratégique absolue n'est 
désormais plus seulement de fabriquer des centraux, du matériel de 
transmissions, mais de vendre des services de téléphone. Enfin la 
Lyonnaise, une compagnie d'eau qui voit son éternelle rivale, la 
Générale, être désignée comme le challenger officiel de France 
Telecom et enfourcher le cheval du multimédia.</TEXT>
<TEXT>
  Bouygues comme la Lyonnaise, candidats malheureux en 1987 _ il 
s'agissait alors de choisir quel opérateur privé concurrencerait 
France Telecom sur le téléphone analogique de voiture _, veulent leur 
revanche. Alcatel-Alsthom n'est pas en reste. Le groupe de Pierre 
Suard voit s'éloigner la perspective d'entrer dans le capital de 
France Telecom. Il a, lui, décidé de contourner l'obstacle. Il sera 
opérateur avec ou contre l'exploitant public.</TEXT>
<TEXT>
  Trois groupes en lice, trois puissances financières qui peuvent 
mobiliser de l'argent _ il en faudra beaucoup _ pour mettre au point, 
dans des délais brefs, le premier réseau numérique de communication 
personnelle.</TEXT>
<TEXT>
  PUBLIC Le premier? Oui, car le système retenu, le DCS 1800, et le 
cahier des charges tel qu'il a été défini par le ministère des 
télécommunications _ un téléphone cellulaire numérique portatif _ le 
destinent en priorité aux habitants des grandes agglomérations. Ses 
prédécesseurs, deux systèmes à la norme GSM (Global System for 
Communication) _ Itineris de France Telecom et SFR de la Générale des 
eaux _, avaient d'abord été conçus comme des téléphones de voiture. 
"Le troisième réseau assure clairement le passage à la communication 
personnelle. Il prépare la transition vers le marché grand public. On 
peut imaginer, à terme, qu'il se substitue aux postes fixes", 
souligne le directeur des postes et télécommunications, Bruno 
Lasserre.</TEXT>
<TEXT>
  Un téléphone numérique donc, mais destiné à un public large, alors 
que les autres étaient plutôt réservés aux entreprises et à leurs 
cadres dirigeants. Cela suppose de vrais efforts de marketing de la 
part de l'opérateur. Cela suppose aussi que les industriels mettent 
sur le marché des terminaux à des prix extrêmement attractifs en 
pariant sur un effet de masse. Le DCS 1800 a quelques atouts. Les 
terminaux peuvent être plus aisément miniaturisés et donc allégés. 
Par ailleurs, adapté aux zones de très forte densité de population, 
il permet avec les mêmes infrastructures de joindre un nombre plus 
élevé d'abonnés. Donc, d'amortir plus rapidement les équipements. En 
Grande-Bretagne, Mercury, filiale de Cable and Wireless, redouble 
d'agressivité pour imposer son DCS 1800. Dernière innovation en date: 
la gratuité des appels locaux, en dehors des heures de pointe.</TEXT>
<TEXT>
 EXCLUSIVITÉ D'autant que le DCS 1800 arrive dans un paysage déja 
embouteillé. Il y a les deux systèmes GSM existants, qui montent en 
puissance. Il y a ensuite le Bi-Bop, le téléphone de rue de France 
Telecom, aux utilisations restreintes, compromis entre le téléphone 
mobile et la classique cabine téléphonique (il n'autorise les appels 
que dans un rayon de 200 mètres autour d'une borne publique). La 
Générale des eaux a reçu, il y a quelques mois, une autorisation pour 
expérimenter un système DECT à Saint-Maur-des-Fossés, en région 
parisienne, à partir du réseau câblé.</TEXT>
<TEXT>
Un troisième opérateur, en sus des deux réseaux GSM, du Bi-Bop, du 
DECT, est-ce bien raisonnable? "C'est viable", affirme la tutelle qui 
surveille avec attention le démarrage du DCS 1800 au Royaume-Uni et 
en Allemagne. C'est l'une des grandes inconnues, aux yeux des 
candidats. "Voilà la difficulté principale. On vient après. Il va 
falloir se positionner par rapport à tous ses produits", 
explique-t-on à la Lyonnaise des eaux-Dumez. Le futur exploitant aura 
quand même des compensations: une exclusivité d'exploitation pendant 
quatre ans en région parisienne, dans les agglomérations de Lyon, 
Lille, Nice et Marseille. Une compensation "léonine" au dire de 
certains à France Telecom. "On va bloquer les opérateurs GSM qui sont 
à l'origine du décollage du mobile", entend-on place d'Alleray, où 
l'on concède malgré tout que l'exploitant public _ en raison des 
difficultés actuelles de la Générale des eaux dans ce secteur, ou 
plus exactement de sa filiale spécialisée SFR _ n'a pas intérêt à 
voir échouer le troisième opérateur.</TEXT>
<TEXT>
 L'exclusivité pendant quatre ans sur les principaux marchés 
potentiels... Un maigre cadeau plaident les candidats qui font valoir 
les obligations de couverture. Dix-huit mois après l'octroi de la 
licence attribuée pour quinze ans, le réseau devra être opérationnel 
sur 15 % du territoire (en gros, la région parisienne). C'est court. 
Et il faudra, sans doute, être prêt avant. Sauf à voir le GSM prendre 
un avantage incontestable.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, il va falloir investir massivement. Outre-Rhin, le consortium 
E1 constitué autour de la compagnie d'électricité Preussen Elektra va 
consacrer 27 milliards de francs au réseau DCS 1800 qui lui a été 
attribué fin 1993. "Le ticket d'entrée minimum est de 10 milliards", 
confirme le ministère de l'industrie. Dans ce domaine, la sobriété se 
paie cher. L'exemple du GSM est riche d'enseignement. Pour avoir été 
plus économe en moyens, la Générale des eaux, qui a lancé sa ligne 
SFR quelques mois après l'"Itineris" de France Telecom, accuse un 
sérieux retard de couverture. Conséquence: elle doit aujourd'hui 
mettre les bouchées doubles. 1,8 milliard de francs vont être engagés 
sur la seule année 1994 pour atteindre les 100 000 abonnés en 
décembre prochain. Et pour éviter d'être définitivement distancé par 
France Telecom. "C'est pratiquement une question de survie du 
réseau", commente un spécialiste du secteur.</TEXT>
<TEXT>
 Parce que les enjeux financiers sont énormes, parce que le risque 
est grand, le radiotéléphone, prend avec le DCS 1800, l'allure d'un 
coup de poker. "Les utilisateurs du GSM on les connaît. C'est la 
clientèle classique du téléphone de voiture. Avec le DCS 1800, on 
s'adresse à une population nouvelle". Une population qui a été 
défrichée ailleurs, au Royaume-Uni, par exemple, avec les bons vieux 
systèmes analogiques et qui fait la fortune d'un opérateur privé 
comme Vodafone.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, la réussite de l'opération repose non seulement sur 
l'aptitude commerciale mais également sur la qualité des alliances 
nouées. La Lyonnaise des eaux, qui a déjà rallié Suez et Vodafone, 
négocie actuellement avec l'Allemagne, où elle a gardé des liens avec 
Mannesmann. Alcatel veut s'adjoindre les services de l'italien Sip. 
Bouygues cherche à s'appuyer sur un autre britannique, Mercury, 
filiale de Cable and Wireless et second opérateur de 
télécommunications en Grande-Bretagne derrière British Telecom.</TEXT>
<TEXT>
 D'ores et déjà les cartes sont en train d'être rebattues dans le 
secteur. Alcatel, futur opérateur de réseaux mobiles? "Il est notre 
fournisseur pour le réseau GSM. Il veut devenir notre concurrent. 
C'est délicat", prévient-on à France Telecom. Vodafone, allié de la 
Lyonnaise, alors qu'il est indirectement associé à la Générale dans 
la SFR, dont il vend les abonnements? La cohabitation là aussi risque 
de poser problème.</TEXT>
<TEXT>
  Les candidats ne se font pas de cadeaux. "Nous avons une légitimité 
plus grande dans le téléphone que le groupe Bouygues", assénait, il y 
a plusieurs semaines, le patron d'Alcatel-Alsthom. "Nous ne ferons 
pas d'offres de complaisance", avertit la Lyonnaise. L'affrontement 
n'a encore rien à voir avec la bataille de rue qui fait rage de 
l'autre côté des Alpes. Pendant des semaines, les deux consortiums en 
lice en vue de l'attribution du second réseau italien GSM, l'un mené 
par De Benedetti d'une part, l'autre par Fiat alliée à la Fininvest 
de Silvio Berlusconi, se sont étripés joyeusement. Mais ici aussi le 
ton monte doucement. Le vainqueur devrait être désigné à la fin de 
l'été. Prochain rendez-vous dans quatre semaines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
