<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002613-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002613-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329134</ACCOUNT>
<CHA1>Plusieurs milliers de lycéens et d'étudiants ont à nouveau manifesté, vendredi 18 mars, dans de nombreuses villes de province, pour marquer leur hostilité au contrat d'insertion professionnelle (CIP). L'annonce le matin même par Michel Giraud, ministre du travail, d'une " consultation complémentaire " des partenaires sociaux, convoquée lundi 21 mars, pour étudier un nouveau projet de décret lié à la loi quinquennale pour l'emploi (le Monde du 19 mars) n'a pas suffi à désarmer leur opposition.</CHA1>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03191485</FAB>
<SUBJECTS>SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,EMPLOI,MANIFESTATION,ELEVE,ETUDIANT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>"SMIC-JEUNES" - NOUVELLE MANIFESTATION VENDREDI 18 MARS</LEAD1>
<TITLE>Au lendemain de la manifestation unitaire nationale contre le CIP (contrat d'insertion professionnelle)&gt; Lycéens et étudiants ont poursuivi leur mouvement de protestation en province</TITLE>
<TEXT>Les mouvements de protestation, le plus souvent composés d'une majorité de lycéens, ont eu lieu aussi bien dans des capitales 
régionales que dans des villes moyennes. Les manifestations les plus 
violentes ont eu lieu à Lyon, où près de 6 000 lycéens et étudiants 
ont défilé dès le matin et où des affrontements entre forces de 
l'ordre et casseurs se sont poursuivis jusqu'en début de soirée dans 
le centre-ville. Six personnes _ un manifestant et cinq policiers _ 
ont été blessées tandis que la police procédait à vingt 
interpellations. Selon la préfecture, cinquante personnes ont été 
interpellées au total jeudi et vendredi.</TEXT>
<TEXT>
A Toulouse, 5 000 manifestants ont convergé vers le centre de la 
Ville rose avant de se rassembler aux abords de la préfecture. La 
dispersion s'est effectuée sans incidents, tout comme à Auch (Gers) 
et à Albi (Tarn), où un millier de personnes s'étaient rassemblées 
dans la matinée. Dans l'Allier, à Montluçon, quelque 2 000 lycéens 
ont manifesté dans le calme, tout comme à Vichy, où ils étaient 
également 2 000 à s'être réunis dans la matinée.</TEXT>
<TEXT>
  Les rues de Grenoble ont également été envahies par un millier de 
lycéens, soit autant qu'à Vienne (Isère). Les deux cortèges 
improvisés se sont déplacés, tout au long de la journée, de lycée en 
lycée, et les participants se sont à nouveau donné rendez-vous pour 
lundi 28 mars. </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'Ouest, après la soirée d'affrontements de jeudi soir à 
Nantes (Loire-Atlantique), cinq cents des quelque mille manifestants 
se sont dirigés vers l'hôtel de police pour réclamer la libération de 
quatorze personnes toujours en garde à vue, nous signale notre 
correspondant. Le procureur de la République a indiqué que ces 
quatorze personnes, parmi lesquelles un étudiant et un lycéen, 
devraient être " vraisemblablement déférées au parquet samedi en vue 
d'une comparution immédiate ". En fin d'après-midi, les manifestants 
se sont rendus à la gare, où pendant une heure trente le trafic TGV a 
été bloqué.</TEXT>
<TEXT>
  A Saint-Nazaire, au même moment, 2 000 étudiants, issus des IUT 
pour la plupart, se sont rassemblés dans le calme devant la 
permanence du député RPR Etienne Garnier, puis devant la 
sous-préfecture. Deux autres manifestations ont également eu lieu à 
Saint-Lô (Manche), où 700 lycéens ont défilé dans le calme, et à 
Angers (Maine-et-Loire), où un millier d'étudiants ont occupé les 
voies rapides sur berge de l'A-11, reliant Paris à Nantes. 
Saint-Gildas-des-Bois, une petite commune de Loire-Atlantique de 3 
000 habitants, a également eu droit à un défilé de 300 lycéens.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, aucun mouvement étudiant n'a eu lieu, mais une 
coordination des IUT et BTS, réunie jeudi soir au Panthéon 
(Paris-II), a décidé d'organiser une nouvelle manifestation vendredi 
25 mars, tandis que d'autres établissements, dont l'IUT de Paris, ont 
appelé à une assemblée générale lundi 21, pour " prendre une décision 
unitaire ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
