<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002345-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002345-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352056</ACCOUNT>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INSTANCE,DEMISSION,MUTATION;ETATS UNIS,SANCTION ETRANGERE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI</SUBJECTS>
<FAB>09201856</FAB>
<NAMES>CAPUTO DANTE</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 19 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'accord entre Washington et la junte haïtienne&gt; Tandis que le Conseil de sécurité exprimait une " certaine réserve "&gt; Le médiateur de l'ONU pour Haïti a démissionné</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK (Nations unies)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Au vif étonnement de la délégation américaine, l'annonce de 
l'accord entre Washington et les militaires au pouvoir à 
Port-au-Prince a été reçu avec une " certaine réserve " par le 
Conseil de sécurité. Le mutisme des membres du Conseil a reflété un 
malaise devant un accord qui leur paraît, au moins momentanément, 
ménager un peu trop les putschistes haïtiens en oubliant quelque peu 
le président Jean-Bertrand Aristide. Reflet de ce même malaise, la 
démission, lundi soir, du représentant spécial du secrétaire général 
pour Haïti, M. Dante Caputo, ancien ministre argentin des affaires 
étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Selon un diplomate occidental membre du Conseil, plutôt que de se 
féliciter de l'intervention non violente des troupes américaines en 
Haïti, toutes les questions des membres du Conseil portaient sur la 
réaction du président Jean-Bertrand Aristide à l'accord conclu 
dimanche à Port-au-Prince. Peu enthousiaste, le représentant du 
président Aristide à l'ONU, l'ambassadeur Fritz Longchamp, a 
simplement indiqué : " Cet accord a été conclu entre le gouvernement 
américain et le gouvernement de facto de Port-au-Prince, et nous 
n'avons pas été consultés..."</TEXT>
<TEXT>
  La réaction réservée d'Aristide et de son entourage est peut-être 
la raison pour laquelle Washington a décidé de ne pas suspendre les 
sanctions économiques contre Haïti telles qu'elles étaient prévues 
par le Conseil de sécurité le 6 mai dernier. La résolution 917 
prévoit " une suspension progressive " des sanctions " sur la base 
des progrès réalisés " dans le cadre des accords de Governor's 
Island.</TEXT>
<TEXT>
  La résolution 917 prévoit la levée des sanctions lors du retour du 
président Aristide en Haïti. L'ambassadeur américain Madeleine 
Albright a indiqué que les mesures prévues de suspension des 
sanctions étaient liées à " l'invasion armée " d'Haïti, et que les 
sanctions économiques seront revues " au jour le jour ".</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général, Boutros Boutros-Ghali, s'est, pour sa part, 
félicité du fait qu'une intervention militaire ait été évitée et que 
les conditions pour " l'application pacifique " de la résolution du 
Conseil de sécurité soient créées. Seize observateurs militaires des 
Nations unies devraient arriver a Port-au-Prince à la fin de la 
semaine. Une équipe de quarante-quatre observateurs les suivra dix 
jours plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les termes de la résolution 940 du 31 juillet 1994, 
autorisant l'intervention militaire " multinationale " en Haïti, 
l'opération dans ce pays se déroulera en deux phases : à la suite de 
l'établissement d'un environnement " sûr et stable " par les soldats 
américains et leurs alliés, une force de l'ONU, composée d'environ 
six milles " casques bleus ", les remplacerait. Avec l'entrée 
pacifique des troupes américaines en Haïti, les diplomates estiment 
que la force de l'ONU, la MINUAH, pourrait rentrer en fonctions avant 
le délai de quatre à huit mois initialement prévu.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
