<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028141</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028141</DOCID>
<ACCOUNT>404445</ACCOUNT>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1102</FAB>
<SUBJECTS>REPROGRAPHIE,INTERDICTION,VERDICT,DROITS D'AUTEUR,SONDAGE,PRESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950720-2-015-04</NUM1>
<NAMES>CFC,MASSERON PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La lutte contre le " photocopillage " des journaux se renforce</TITLE>
<TEXT> PETIT À PETIT, la lutte contre le " photocopillage " s'organise : par deux jugements en date du 27 juin, le tribunal de commerce de Paris 
a condamné deux boutiques de copies-service pour les reproductions d'oeuvres 
qu'elles avaient effectuées sans l'autorisation du Centre français d'exploitation du 
droit de copie (CFC). Le tribunal a interdit à ces boutiques, sous peine d'une astreinte 
de 20 000 francs par jour, de mettre leur matériel à la disposition du public pour 
copier des oeuvres protégées par le droit d'auteur.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le 3 janvier, date à laquelle le CFC est devenu l'unique guichet légal capable 
d'accorder une autorisation de reprographie, le champ d'action de cette société de 
perception de droits s'étend. En effet, les entreprises qui moulinent chaque jour de la 
revue de presse sans jamais acquitter un centime de droits aux journaux et 
magazines devront désormais négocier ce droit de reproduction avec le CFC.</TEXT>
<TEXT>
 Comparé aux sociétés chargées de protéger les intérêts des auteurs du monde 
audiovisuel, le CFC est encore un nain. En 1994, il n'avait négocié que 150 contrats 
avec autant d'entreprises. Depuis le vote de la loi, 150 entreprises supplémentaires 
ont accepté de contractualiser leurs relations avec lui, soit... une goutte d'eau compte 
tenu de la réalité. Une enquête menée par la société Infraforce sur une période 
#comprise entre 1992 et 1993 a révélé que près de 56 millions de " panoramas de 
presse " (550 millions de pages) avaient été photocopiés par près de 60 000 
entreprises ou filiales d'entreprises en 1993. Ces enquêtes renouvelées et affinées en 
1994 avaient surtout réévalué le nombre d'entreprises utilisatrices de " panoramas 
de presse ", ce chiffre passant de 60 000 à plus de 80 000.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DES RECETTES EN AUGMENTATION</TEXT>
<TEXT>
Ces photocopies de " panoramas de presse " ne représenteraient en fait que 1 % de 
l'ensemble des photocopies et 10 % du total des photocopies d'oeuvres protégées. En 
réalité, à côté du bataillon des gros pilleurs (éducation nationale, entreprises, centres 
de formation et de documentation...), la moitié des photocopies d'oeuvres protégées 
(presse et édition) sont le fait d'individus agissant isolément au sein des entreprises. 
Tôt ou tard, des forfaits devront être négociés entre le CFC et les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 Les recettes du CFC, qui frisaient les 10 millions l'an dernier, pourraient donc 
monter en puissance assez rapidement. Philippe Masseron, responsable du service 
#juridique, estime que " d'ici quatre ou cinq ans le CFC pourrait avoir à répartir 300 
millions de francs " entre éditeurs de livres et éditeurs de presse. Les journalistes qui 
ont rétrocédé leurs droits d'auteur au journal qui les emploie pourraient du coup, à 
l'instar des auteurs de l'audiovisuel, chercher à récupérer une partie de ces droits 
qu'ils avaient ingénuement abandonnés... tant qu'ils ne valaient rien.</TEXT>
</DOC>
