<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003470-19941231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003470-19941231</DOCID>
<ACCOUNT>365711</ACCOUNT>
<PEOPLE>ABRAHAMI ELIE</PEOPLE>
<DATE>19941231</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Galerie Corinne-Timsit, 9, rue Mazarine, 75006 ; tél. : 43-54-32-00. Jusqu'au 15 février.</NOTE>
<NUM1>941231-2-009-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SU11>ARTS</SU11>
<SU21>ELIE ABRAHAMI, à la galerie Corinne-Timsit</SU21>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>Espaces liquides</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE ELIE ABRAHAMI</TIO1>
<TEXT> Voici un peintre dans une situation paradoxale. Il vit et travaille à Paris depuis un quart de siècle. Le Metropolitan, le Museum of Modern Art et le Guggenheim à New-York, la National Gallery à Washington, le British Museum à Londres ont acquis de ses oeuvres. Mais il n'a pas exposé dans une galerie parisienne depuis seize ans et les musées français à l'exception de la Bibliothèque nationale ne s'intéressent pas à lui. Il s'appelle Elie Abrahami, âgé de cinquante-trois ans, né en Iran, formé à Tel-Aviv puis à Paris dans les années 60.  Pourquoi tant d'indifférence ici et la curiosité ailleurs ? Parce qu'Abrahami accomplit à l'écart de tous un itinéraire étrange et anachronique, d'un post-impressionnisme mélancolique vers une abstraction méditative, et qu'il l'accomplit dans un champ à peu près délaissé par ses contemporains. Il est en effet essentiellement aquarelliste, étonnant de maîtrise et de précision.  L'exposition d'aujourd'hui, quoique d'ampleur réduite, se veut rétrospective. On y voit Abrahami, au début des années 80, exécuter des variations sur fond de cubisme, associant objets, lettres et plans de couleur dans des compositions proliférantes ordonnées selon des systèmes d'obliques croisées. S'écartant de ces exercices rêveurs dont le souvenir de Paul Klee n'est pas absent, il s'impose bientôt, en guise de discipline, de représenter des mendiants dans les rues et sur les trottoirs, allongés sur le sol entre les pauvres objets qu'ils possèdent encore. Les dominantes s'assombrissent, gagnées par des ombres brunes, vertes et mauves, alors que la division de l'espace se fait plus coupante et japonisante à la fois. L'artiste a longuement regardé les Nabis à commencer par Vuillard et cela se voit clairement.  Le plus singulier intervient après ces expériences, quand Abrahami laisse le motif se dissoudre dans la fluidité de la couleur presque transparente, comme Monet le fit jadis, au temps des Nymphéas. Les ultimes traces de figure s'effacent, et chaque oeuvre est construite selon une méthode de composition musicale. A son origine se trouve un groupe de tons, rarement plus de trois. Eparpillements et regroupements alternent d'une limite à l'autre de la feuille et de leur alternance naît la sensation d'une pulsation qui donne vie à l'oeuvre. Selon les oeuvres, la répartition des dominantes oscille entre une dispersion à peu près égale et des déséquilibres accentués. Le regard tantôt se heurte à une surface homogène et frontale, tantôt circule entre des zones de tonalité opposée. Dans ce cas, il pénètre par des trouées, il glisse entre des filaments, sous une pluie de touches, parmi des éclaboussures et entre des lignes blanches qui sont autant de réserves découpées dans la couleur. Ces variations hors du temps n'ont, pour se défendre, que leur charme silencieux et la volupté de leur exécution. Dans le chaos et le fracas de l'art contemporain, ce sont là des arguments fragiles. Il serait absurde cependant de les tenir pour négligeables. </TEXT>
</DOC>
