<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003172-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003172-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356778</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10251762</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,INSERTION,JEUNESSE,CHARGES D'ENTREPRISE;PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,EMPLOI,INSTANCE,CHIFFRE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>BON MICHEL,ANPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION DEVANT L'AJIS LE 24 OCTOBRE 1994, ET BILAN DE L'APEJ,AIDE AU PREMIER EMPLOI DES JEUNES</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Selon son directeur général&gt; L'ANPE devrait proposer 1,7 million d'offres d'emplois en 1994</TITLE>
<TEXT>Michel Bon, directeur général de l'Agence nationale pour l'emploi, estime que l'ANPE devrait pouvoir proposer 1,7 million d'offres 
d'emploi en 1994 et 2 millions en 1995 après 1,2 million en 1993. 
Invité de l'Association des journalistes de l'information sociale 
(AJIS), M. Bon a souligné, lundi 24 octobre, que la première priorité 
de l'agence était de rechercher des offres d'emploi, en développant 
notamment les visites dans les entreprises, passées de 200 000 à 400 
000 en un an. Ce résultat, selon lui, " a permis d'atteindre des 
objectifs sociaux" : le nombre de chômeurs de longue durée ayant 
retrouvé un emploi grâce à l'ANPE est passé de 200 000 en 1993 à 300 
000 en 1994. Estimant que l'ANPE ne se limite pas à " faire du 
chiffre d'affaires ", M. Bon a ajouté que les gains de " parts de 
marché" de l'Agence sont autant de terrain gagné " sur le marché 
caché, le bouche à oreille " au bénéfice " d'une meilleure égalité et 
d'une plus grande transparence " car l'ANPE " doit être le piston de 
ceux qui n'en ont pas ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout en rappelant que, ces derniers mois, " le chômage a reculé 
chez les jeunes ", M. Bon a admis que l'aide au premier emploi des 
jeunes (APEJ), mesure d'exonération de charges instituée à son 
initiative lors des manifestations anti-CIP du printemps, n'a pas 
remporté le succès escompté (21 500 bénéficiaires seulement). Pour 
lui, " les aides à l'embauche ne créent pas d'emploi ", mais 
déplacent celui-ci, en " orientant les créations vers telle ou telle 
catégorie ".                                         
</TEXT>
</DOC>
