<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002821-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002821-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345947</ACCOUNT>
<PEOPLE>RENAUDE NOELLE</PEOPLE>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07251301</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Fragments du " texte illimité ", jusqu'au 29 juillet, à 15 heures, à la Chartreuse de Villeneuve-lès-Avignon. Intégrale le 30 juillet à 17 heures. D'autres textes de Noëlle Renaude sont disponibles en " tapuscrits " de Théâtre Ouvert ou aux Editions théâtrales.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BOST BERNADETTE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ETE FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; Parcours dans l'écriture contemporaine, avec Noëlle Renaude&gt; La femme aux 385 vies</TITLE>
<TIO1>TEXTE ILLIMITE,MA SOLANGE COMMENT T ECRIRE MON DESASTRE,ALEX ROUX</TIO1>
<TEXT>Elle fait partie des " épiques de l'intime ", selon la belle formule d'un autre auteur, Roland Fichet. Epique, parce que toute une société 
défile dans ses pièces, qui se bat pour ne pas disparaître tout de 
suite, pour tenir bon contre l'adversité. Mais une société sans 
héros, sans capitaine, une multitude de petites personnes, de petites 
voix, de petites vies.</TEXT>
<TEXT>
  Ces personnages ont parfois des pages de texte et parfois une 
réplique à peine, une phrase, un mot. Qui leur suffisent, d'ailleurs, 
pour l'essentiel. Dans les Cendres et les Lampions, de Noëlle 
Renaude, un des plus jolis textes de la " Nuit des naissances ", 
spectacle collectif donné en 1993 à la Chartreuse de 
Villeneuve-lès-Avignon, certains ne pouvaient dire que " Je suis né 
et je suis mort ". Les plus bavards énuméraient les escamotages du 
destin, tout ce qui fait passer à la trappe les projets les mieux 
trempés. Leurs histoires n'étaient pas vraiment tristes. Elles 
faisaient même rire assez souvent, comme des entrées de clowns.</TEXT>
<TEXT>
  S'il fallait absolument comparer ce théâtre à un autre, on pourrait 
risquer un rapprochement avec Valère Novarina, ni pour le fond ni 
pour la langue, mais pour le pouvoir de faire surgir ainsi tout un 
univers dans une nomenclature d'identités, de gestes, de trognes et 
de cris. Démiurge, Noëlle Renaude ? Du moins accepte-elle de créer " 
le bruit d'un monde " dans le " texte illimité " auquel elle 
travaille actuellement à la Chartreuse.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fausse pièce, intitulée Ma Solange, comment t'écrire mon 
désastre. Alex Roux, résulte à la fois d'une rêverie sur les 
innombrables personnes qu'elle a rencontrées dans sa vie _ à chacun 
sa " recherche du temps perdu ", et la lecture de Proust a beaucoup 
compté pour elle _, et d'une invitation lancée par Robert Cantarella 
au " banquet des dieux ". Entendons par là que le metteur en scène, 
qui montait sa pièce le Renard du Nord, lui a demandé de participer 
aux répétitions. Pour la première fois, elle quittait ainsi sa table 
de travail, et elle y a pris goût. Au point de s'engager dans un long 
processus de création à deux avec le comédien Christophe Brault : 
elle accumule des personnages comme autant de voix qui se 
bousculeraient dans la tête de quelqu'un, et Christophe Brault 
cherche en sa compagnie comment les faire entendre.</TEXT>
<TEXT>
 Page après page, ils en sont arrivés en quelques mois à trois cent 
quatre-vingt cinq personnages en un, et cinq heures de spectacle 
qu'ils vont donner par fragments, puis globalement, dans divers lieux 
de la Chartreuse. Parce qu'il s'agit de " bruit ", tout réalisme a 
été exclu de l'interprétation. De même que l'auteur a pris plaisir à 
mêler toutes les façons imaginables de parler, cultivant les 
distorsions de langue, inventant argots et patois, de même l'acteur 
joue sur les variations de rythmes, débits, tonalités, traitant le 
texte comme la partition d'un oratorio.</TEXT>
<TEXT>
  Le sens ne se perd pas pour autant. Pas de morale, certes, dans 
cette accumulation d'éclats d'existence. " Mes personnages, avertit 
Noëlle Renaude, ne portent pas d'utopie ou d'autre message. " 
Simplement, ils illustrent la grande vitalité des " gens de peu ", 
comme dit le philosophe Pierre Sansot, qui se débrouillent comme ils 
peuvent, trop préoccupés par l'instant présent pour avoir le temps de 
penser. Ce qui ne les empêche pas d'en dire long sur le refoulé de la 
société.&lt;
</TEXT>
</DOC>
