<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003330-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003330-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338375</ACCOUNT>
<CHA1>Le passage par les institutions communautaires représente pour les diplomates et les hauts fonctionnaires une étape importante dans leur carrière</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>PARLEMENTAIRE,HAUT FONCTIONNAIRE,DIPLOMATE,PROFESSION,FONCTION DE PERSONNES,ENTREPRISE,INSTANCE,PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<FAB>05271400</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>292</PAGE>
<TITLE>L'avenir souriant des hommes de Bruxelles</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 A défaut de faire rêver les peuples, l'Europe fait-elle rêver les 
ambitieux ? Un passage à Bruxelles, ou à Strasbourg, est-il un atout 
pour les hommes politiques, les diplomates, les hauts fonctionnaires, 
voire les cadres de grandes entreprises ?</TEXT>
<TEXT>
  La liste des députés européens sortants et celle des candidats au 
scrutin du 12 juin incite à une réponse nuancée en ce qui concerne 
les politiques. Les élus français de 1989 constituaient un mélange de 
gros calibres aux motivations diverses et de quasi-inconnus qui le 
sont restés, manoeuvriers des appareils de parti casés au Parlement 
pour y couler des jours paisibles ! Mais, pour beaucoup des vrais 
animaux politiques, la sinécure de Strasbourg ne remplacera jamais 
les sensations fortes du combat électoral mené individuellement pour 
la conquête ou la préservation d'un siège à l'Assemblée nationale. 
Choisis par les partis plutôt que distingués par les électeurs, un 
peu dispersés dans les groupes multinationaux du Parlement de 
Strasbourg qui ne correspondent pas exactement aux clivages de 
l'Hexagone, les eurodéputés français ne sont pas toujours bien dans 
leur peau.</TEXT>
<TEXT>
  La situation n'est guère différente dans les autres pays. Seuls les 
Britanniques, élus au scrutin majoritaire uninominal, donc plus 
proches du pays réel, semblent considérer leur passage à Strasbourg 
comme une étape de leur carrière sur laquelle ils seront jugés. Comme 
ils ont la technique des débats parlementaires, ils sont d'une 
redoutable efficacité. Le conservateur Derek Prag, qui ne se 
représente pas, laissera un souvenir dans l'hémicycle pour son talent 
de bretteur. Mais, en général, l'ambition des meilleurs députés 
européens semble limitée à la création d'une notoriété maison, entre 
spécialistes, sans grand écho dans leur pays.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre de parlementaires qui se sont révélés dans les hémicycles 
européens et s'en sont servi comme d'un tremplin est assez limité. 
Parmi les élus français de 1989, on pense à Alain Lamassoure, qui y a 
gagné son portefeuille de ministre délégué aux affaires européennes, 
ou à Jean-Louis Bourlanges, qui s'est fait remarquer par ses propos 
et ses écrits au point qu'on cite son nom parmi les prétendants à un 
siège de commissaire européen.</TEXT>
<TEXT>
  La fonction la plus convoitée</TEXT>
<TEXT>
  Ce que M. Bourlanges appelle les " abbayes " _ pour parler des 
mandats européens dont les heureux titulaires sont surtout redevables 
aux partis, comme autrefois on l'était à la faveur royale _ peut 
aider en effet à obtenir la plus convoitée des fonctions de 
Bruxelles. Jacques Delors et Christiane Scrivener, secrétaire d'Etat 
à la consommation de 1976 à 1978, qui occupe le second siège attribué 
à la France dans l'actuelle Commission, sont tous les deux d'anciens 
députés européens. Ce ne fut cependant pas la raison essentielle qui 
les fit choisir par Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les grands pays, devenir commissaire ne semble pas être une 
fin en soi. Ce fut une simple étape dans la carrière de MM. Barre, 
Deniau et Ortoli. Dans les petits pays, la fonction a plus de lustre. 
En 1988, le Belge Karel Van Miert, qui avait le choix, préféra la 
Commission à un maroquin dans le gouvernement national, quitte à 
rebondir un jour sur la scène politique. Actuellement, il ne fait 
guère de doute que le premier ministre belge, Jean-Luc Dehaene, 
renoncera à conduire son gouvernement jusqu'à la fin de la 
législature s'il lui est proposé de succéder à Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
  Avec le traité de Maastricht, la fonction de commissaire est encore 
plus recherchée que par le passé. Sans même parler de Jacques Delors, 
ancien ministre de l'économie et des finances, plusieurs membres de 
l'actuel collège ont occupé des fonctions importantes dans leur pays 
: Henning Christophersen, ancien ministre des finances et 
vice-premier ministre danois ; Sir Leon Brittan, ancien ministre 
britannique du commerce et de l'industrie ; Martin Bangemann, ancien 
ministre allemand de l'économie ; René Steichen, ancien ministre 
luxembourgeois de l'agriculture ; Hans Van den Broek et Joao de Deus 
Rogado Salvador Pinheiro, qui respectivement dirigèrent les 
diplomaties néerlandaise et portugaise.</TEXT>
<TEXT>
  L'attrait exercé par Bruxelles est plus net chez les diplomates et 
les hauts fonctionnaires que chez les politiques. Sur les 
quarante-trois conseillers actuellement en poste à la représentation 
française auprès de l'Union européenne, la moitié sont des énarques. 
" Le multilatéral, qui permet par essence d'exercer les talents de 
négociateur, est de plus en plus préféré au bilatéral voué à la 
simple analyse et à la représentation, affirme l'un d'entre eux. Les 
postes les plus demandés sont ceux de Bruxelles et de New-York, à 
cause des Nations unies. " </TEXT>
<TEXT>
  Un premier séjour à Bruxelles est presque indispensable pour qui 
veut devenir le numéro un de la " RP ", c'est-à-dire l'ambassadeur de 
France auprès de l'Union européenne. Ce fut le cas des deux 
précédents titulaires du poste : Jean Vidal, actuellement conseiller 
diplomatique de François Mitterrand, et François Scheer, qui n'a 
accepté de quitter Bruxelles que pour Bonn, autre poste très en prise 
sur les affaires européennes. Pierre de Boissieu, l'actuel patron de 
la " RP ", était auparavant directeur des affaires économiques et 
financières au Quai d'Orsay, une direction où se fait la politique 
européenne. Malgré sa réputation gaulliste, il avait été choisi par 
Roland Dumas pour prendre une part active dans la négociation du 
traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est analogue dans les autres " RP ", même si les 
filières sont différentes. Les Britanniques envoient leurs meilleurs 
éléments à Bruxelles. En janvier 1990, les anciens de l'ENA se sont 
réunis au siège de la Commission pour constituer une " amicale 
Belgique-Luxembourg ", puisqu'ils sont particulièrement nombreux dans 
la région. Parmi les présents, ayant appartenu à des promos des 
années 80, il y avait : Catherine Bradley... chargée des questions de 
concurrence à la " RP " britannique ; Robert Madelin, chargé des 
relations extérieures à la même " UK Rep. " ; Martin Donnely, membre 
du cabinet de Sir Leon.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la galaxie communautaire, les fonctionnaires titularisés dans 
les institutions européennes (Parlement, conseil et Commission) 
constituent un monde à part. Sauf exceptions, ils ont fait un choix 
définitif pour un métier bien défini, avec salaire confortable 
(rarement inférieur à 50 000 francs) et garantie d'emploi jusqu'à la 
retraite. Quelque deux mille trois cents Français travaillent 
actuellement dans l'" eurocratie ". Nommés de façon discrétionnaire, 
les directeurs généraux et les directeurs (ceux qui ont le grade " A 
1 " et " A 2 ", sur une échelle qui va jusqu'à 8) sont souvent 
d'anciens membres de cabinets des commissaires, de hauts 
fonctionnaires du Conseil d'Etat en position de détachement de longue 
durée.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres ont passé le concours d'administrateur des Communautés 
européennes, ouvert aux candidats titulaires d'un diplôme 
d'enseignement supérieur du deuxième cycle. Les meilleurs mettront 
sans doute vingt ans pour accéder au grade A 4 (chef de division), 
tant les places sont chères, les postes étant attribués 
proportionnellement à la population de chacun des Douze. Si les 
candidats ne sont pas légion en Italie, où certains boudent les 
frimas septentrionaux, de nouveaux venus du Sud, tels les Portugais, 
ont des contingents bien préparés et motivés. Alors que, en 1991, la 
Commission a recruté moins de deux cents agents de catégorie A, il y 
avait, toutes nationalités confondues, plusieurs dizaines de milliers 
de postulants au dernier concours pour administrateurs. Un institut 
de préparation aux carrières européennes est à l'étude dans 
l'Hexagone. De nombreux candidats étrangers sont préparés au Collège 
d'Europe de Bruges dont sont issus bien des cadres de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
  Présence des grandes entreprises</TEXT>
<TEXT>
  Les grandes entreprises sont aussi représentées à Bruxelles. Quand 
on s'appelle Dassault Aviation, EDF, Thomson, Matra, Aérospatiale, 
Elf, Alcatel, PSA, Pechiney ou Gaz de France, il faut envoyer de 
hauts cadres à Bruxelles pour veiller sur l'immense production 
réglementaire de la Commission et du conseil, et aussi pour faire 
valoir ses droits face à la concurrence, en matière de libre jeu du 
marché, de lutte antimonopolistique, etc. En la matière, les Français 
n'ont souvent fait que combler un retard sur leurs concurrents 
étrangers. De hauts cadres dirigent depuis longtemps les antennes 
bruxelloises de British Steel, British Coal, de l'Union nationale des 
agriculteurs britanniques, de la Confindustria (homologue italien du 
CNPF), de Ferruzzi (agroalimentaire), des différents groupes italiens 
de l'IRI (Institut pour la reconstruction industrielle) : Finsider 
(sidéurgie), Italsat (téléphonie), etc. Pour diriger leur antenne, de 
grands groupes ont parfois recruté une grosse tête de la " RP ". 
C'est le cas de l'actuel représentant de Thomson à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution des carrières des anciens de Bruxelles montre que le 
temps passé au " dialogue " avec l'eurocratie peut constituer un bon 
point dans un curriculum vitae. On y acquiert un savoir et des 
relations utiles. " 60 % des dossiers traités au CNPF ont un aspect 
communautaire ", dit Robert Fries, responsable de la délégation du 
patronat français auprès des Communautés européennes. Pour qui sait 
l'utiliser, le passage par Bruxelles tend ainsi à devenir un moyen 
d'avancement assez efficace.              
</TEXT>
</DOC>
