<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032670</DOCID>
<ACCOUNT>410693</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1662</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>RECITAL MAXIM VENGEROV ET REVITAL HACHAMOFF : Sonates KV 305 de Mozart, " Le Printemps " de Beethoven, n  2 de Prokofiev ; dix Préludes pour piano, op. 34 de Chostakovitch, transcrits pour violon par Tsiganov ; le 2 septembre, Fondation Pierre-Gianada, Martigny. CONCERT DE L'ATELIER PHILHARMONIQUE SUISSE, Mario Venzago (direction) : oeuvres d'Arthur Honegger, Paul Hindemith, Arnold Schoenberg et Maurice Ravel, avec Kun Woo Paik (piano) ; le 3 septembre, Auditorium Stravinsky, Montreux. RECITAL TEDI PAPAVRAMI : vingt-quatre Caprices pour violon seul de Paganini ; le 4 septembre, Théâtre de Vevey.</NOTE>
<NUM1>950906-2-024-04</NUM1>
<ORI1>MONTREUX de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MONTREUX,VENGEROV MAXIM,HACHAMOFF REVITAL,VENZAGO MARIO,ATELIER PHILARMONIQUE SUISSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN LOMPECH</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Montreux, la " grande soirée " de l'Atelier philarmonique suisse</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT>
 Fondé en 1984, l'Atelier philharmonique suisse est un orchestre qui correspond 
#parfaitement à son appellation. Il se réunit deux fois par saison pour travailler à fond, 
sous la direction de Mario Venzago, des programmes utiles à la vie musicale. Les 
musiciens viennent de Suisse et aussi d'autres contrées européennes. Ce sont tous de 
jeunes professionnels déjà membres d'orchestres, d'ensembles de musique de 
chambre ou professeurs de haut niveau.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme que cet orchestre vient de donner dans l'Auditorium Stravinsky de 
Montreux avait de quoi réjouir par son audace : Mouvement symphonique n 3, de 
Honegger ; Konzertmusik op. 49 pour piano, deux harpes et cuivres, de Paul 
Hindemith ; Variations pour orchestre op. 31, d'Arnold Schoenberg ; et l'Alborada del 
Gracioso, de Maurice Ravel. La plupart de ces pièces ne sont guère jouées ; la 
Kontzermusik d'Hindemith ne l'étant, elle, pas du tout.</TEXT>
<TEXT>
  Datant de 1930, elle convoque une instrumentation aussi insolite que savoureuse : 
piano, deux harpes, quatre cors, trois trompettes, trois trombones et un tuba. Cette 
grande pièce concertante en quatre mouvements aux contours et atmosphères très 
nettement définis est typique du Hindemith des années 30 et distille, même en ses 
passages les plus vifs, une sorte de mélancolie fugitive. Dans son mouvement lent, le 
piano (joué par Kun Woo Paik avec une sonorité d'airain et un aplomb renversant) et 
les harpes tissent un dialogue qui est une sorte d'hommage à Bach sans être un 
démarquage inutile des mouvements lents de concertos pour clavier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE RÉVÉLATION</TEXT>
<TEXT>
  La pièce pour orchestre d'Honegger est moins passionnante. Les Variations de 
Schoenberg datent de 1927-1928. Elles sont dodécaphoniques, d'une puissance 
expressive et d'une violence parfois incroyables, et toujours taillées à la pointe dans 
un matériau orchestral somptueux.</TEXT>
<TEXT>
 L'Atelier philharmonique suisse a joué ce programme avec une perfection de mise en 
place, une virtuosité, une netteté de conception et une aisance supérieures. Son chef, 
Mario Venzago (quarante-sept ans), est une grande pointure. On avait le sentiment 
de participer à une " grande soirée ", une révélation comparable à celle que l'on put 
avoir en découvrant les disques de George Szell ou de Fritz Reiner. Les auditeurs de 
France-Musique et de seize autres radios qui avaient acheté ce concert auront sans 
doute eu le souffle coupé par l'Alborada. Prise beaucoup plus vite que ce dont les 
orchestres sont généralement capables, cette interprétation crépitait sans la moindre 
défaillance, découpée au scalpel dans ses parties extrêmes, tandis que le bassoniste 
donnait une leçon d'articulation, de ponctuation et de phrasé dont Maxim Vengerov, 
qui jouait la veille, aurait dû faire son profit.</TEXT>
<TEXT>
  La jeune star arrive, flanquée d'une pianiste qui est là pour ne surtout pas la gêner, 
selon une mauvaise habitude qu'ont tant de violonistes, de chanteurs et de 
violoncellistes. Pas de chance, les oeuvres qu'elle a choisies exigent un dialogue 
d'égal à égal entre le piano et le violon. Vengerov n'a pas besoin de leçon de violon il 
en joue comme très peu de ses contemporains , mais il a besoin de leçon de musique. 
Il est impossible de jouer Mozart et Beethoven même Prokofiev aussi bêtement, en 
ne comptant que sur sa sonorité (sublime) et des petits effets égocentriques pour 
convaincre le public (qui ne marche d'ailleurs pas). Le jour où Vengerov acceptera de 
partager la musique et l'affiche, alors il sera un musicien et un artiste. Son collègue 
Tedi Papavrami jouait, deux jours plus tard, les Ving-Quatre Caprices, de Paganini. 
Une musique pas inoubliable. Une musique ébouriffante, où il est difficile de bluffer. 
Papavrami qui n'a pas la splendeur immédiate de la sonorité de Vengerov domine ce 
monument que peu de violonistes abordent dans son intégralité. Avec beaucoup 
d'intelligence et d'intégrité, une justesse d'intonation quasi parfaite, Papavrami a 
surmonté cette épreuve avec une aisance qui a forcé l'admiration du Théâtre de 
Vevey. Aucun doute n'est permis : ce jeune Albanais est un musicien à la recherche 
de la beauté et de l'émotion.</TEXT>
</DOC>
