<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021669</DOCID>
<ACCOUNT>396108</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1663</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950602-26</NUM1>
<NAMES>PIOLINE CEDRIC,FORGET GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>LES INTERNATIONAUX DE FRANCE DE TENNIS A ROLAND-GARROS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chroniques de Français battus</TITLE>
<TEXT> CÉDRIC PIOLINE, 55è joueur mondial, battu par l'Autrichien Thomas Muster, tête de série numéro 5, (6-1, 6-3, 6-3) : " J'étais venu 
pour gagner. Du début jusqu'à la fin, j'ai fait ce que je savais faire. J'ai essayé 
d'accélérer, de prendre le jeu à mon compte pour éviter son jeu de compresseur. Mon 
seul regret est d'être tombé sur un gros poisson dès le deuxième tour. Il a joué trop 
vite pour moi. Vers la fin, il a décéléré et le match a été plus déséquilibré. Il ne m'a 
pas impressionné. Le score est plus sévère que la physionomie du match. Je n'ai pas 
si mal joué. Mentalement, je suis vaincu, mais pas abattu. Dans ce match, j'ai vu un 
axe de travail différent. Il est fort physiquement, mais il ne gagnera pas Roland-
Garros. Il s'épuisera trop sur quinze jours ".</TEXT>
<TEXT>
  Guy Forget, classé 29è , battu par l'Espagnol Alex Corretja, 25 (6-2, 6-3, 6-3) : " J'ai 
su, dès le deuxième jeu, que j'étais dans un mauvais jour. Le score est sévère. J'ai 
été dominé dans tous les compartiments du jeu. Je sais que j'avais le jeu pour le 
battre, mais encore faut-il pouvoir le mettre en place. C'est une grosse déception et 
mon niveau de jeu me déçoit. Aujourd'hui, j'ai joué trois ou quatre tons en dessous. Je 
n'ai pas réussi à me relâcher. Le stage de préparation chez Yannick Noah a été utile, 
mais pas, pour l'instant, en terme de résultats. Personnellement, je m'y suis éclaté. 
J'y avais vraiment donné un très bon tennis. Je suis responsable de ma défaite. C'est 
surtout dans la tête et dans la concentration que les choses n'allaient pas. Le tennis 
français ne va pas mal, il est au creux de la vague. Il faut se bagarrer pour remonter. 
La situation est plus compliquée que cela. Il nous faut du temps. "</TEXT>
</DOC>
