<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044793</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044793</DOCID>
<ACCOUNT>425953</ACCOUNT>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1380</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,ANIMAL,CINEMA DOCUMENTAIRE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NUM1>951207-2-031-03</NUM1>
<NAMES>CANAL PLUS,MACCHIONI JEAN PHILIPPE,BACONNET MARIE HELENE,RANCE 2,FRANCE 3,LA CINQUIEME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE HUMBLOT</SIP1>
<SU21>Le Centre Pompidou présente la grande histoire &gt;d'amour des animaux et du cinéma &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DU FESTIVAL " ANIMALIA CINEMATOGRAFICA "</LEAD1>
<TITLE>Le lent essor de la production télévisée française</TITLE>
<TEXT> L'ANIMALIER est un genre à la hausse à la télévision. Le phénomène n'est pas français, il est mondial. Mais le marché, jusque-là totalement dominé 
par les Anglo-Saxons (Britanniques, Américains, Australiens), s'élargit, et les Français ont 
une chance d'y prospérer, même s'ils sont loin d'avoir les mêmes moyens. Aujourd'hui, une 
dizaine de sociétés de production et de distribution se spécialisent dans le genre : 
Marathon, Léo Productions, Amaya, Boréales, XL Productions, Les Films du rêve, Eolis, 
Ecomedia, Aster...</TEXT>
<TEXT>
  Mais les films animaliers coûtent cher (jusqu'à 3,5 millions de francs l'heure, un sommet 
venant d'être atteint avec une grande coproduction internationale, Jaguar, 7 millions). La 
chasse aux gros commanditaires est donc ouverte. Or, si beaucoup de diffuseurs étrangers 
sont prêts à investir (jusqu'à 80 % du budget) dans des programmes souvent diffusés en 
prime-time, en France, on continue de considérer qu'ils sont réservés aux enfants ou à une 
marge négligeable de spectateurs. Les voilà relégués le matin, l'après-midi (ou même la 
nuit sur TF 1).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CANAL PLUS EN POINTE</TEXT>
<TEXT>
 Seul Canal Plus a développé une politique cohérente. La chaîne cryptée a multiplié cette 
année les événements, les programmations en clair, à l'heure du déjeuner cet été, et tenté 
l'expérience de la programmation en début de soirée (Le Grand Requin blanc, Le Dernier 
Festin du crocodile) : bonne audience à chaque fois. Le 24 décembre, la journée entière, de 
9 heures à 19 heures, sera consacrée à la question, sous l'intitulé " Le Tango des animaux 
". La chaîne a également signé de nombreux accords de coproduction, essentiellement 
avec des grands partenaires anglo-saxons, et bientôt avec la ZDF allemande. Elle traite 
aussi avec des indépendants français qui commencent, en partie grâce à elle, à se tailler 
une réputation à l'étranger. La chaîne collabore ainsi, depuis plusieurs années, avec 
Frédéric Fougea, dont elle a produit tous les films de la série " Le Seigneur des animaux ", 
primée à Jackson Hole (Wyoming), la " grand messe " annuelle du documentaire 
animalier, et vendue dans une centaine de pays. C'est en partie grâce à Canal Plus qu'une 
nouvelle génération de réalisateurs-producteurs est en train de naître, tels Jean-Philippe 
Macchioni ou Marie-Hélène Baconnet.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres chaînes nationales sont à la traîne et se limitent encore à acheter des 
programmes clés en main. La Cinquième, qui achète 90 % des animaliers qu'elle diffuse, 
ne participe que très rarement à la production de documentaires (récemment : " Fous 
d'animaux " avec Léo Productions et " Ma vie pour les animaux " avec Marathon). Même 
chose pour France 2, qui s'est engagée dans la série " L'Europe sauvage " avec Marathon 
et Discovery. Le succès des " Chroniques de l'Afrique sauvage ", achetées par France 3 à 
XL Productions, devrait pourtant inciter les chaînes à passer à une autre étape.</TEXT>
</DOC>
