<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003290-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003290-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356906</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10261150</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHOMAGE,REFORME,EMPLOI,ENTREPRISE,CHIFFRE,FRAUDE,POT DE VIN,</SUBJECTS>
<LIE1>941126-2-002-31</LIE1>
<NOTE>François Perigot est président du CNPF.</NOTE>
<NAMES>CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PERIGOT FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; Les controverses entre le gouvernement et le CNPF&gt; En avant, calme et droit...</TITLE>
<TEXT>EN avant, calme et droit... Alpha et omega de l'équitation française, ce commandement ne pourrait-il s'adresser aujourd'hui à nous citoyens 
français : craintifs, agités et incertains sur le chemin à suivre ? </TEXT>
<TEXT>
  EN AVANT _ ou plus exactement continuons d'avancer _, car le 
mouvement en avant est largement entamé, avançons avec confiance et 
détermination. Accompagnons une reprise économique maintenant 
établie, confortée par une reprise de la consommation qui vient à 
point nommé prendre le relais de la reconstitution des stocks, de 
l'exportation et de l'investissement... actes de foi de chefs 
d'entreprise qui, depuis le premier trimestre de cette année, ont 
joué à fond le pari de la croissance et, par là même, l'ont 
provoquée. Face aux mauvais procès qu'on leur fait, que l'opinion 
publique n'oublie pas que ce sont eux qui sont les auteurs d'une 
reprise économique que les consommateurs viennent aujourd'hui 
relayer.</TEXT>
<TEXT>
  Avançons dans le chemin des réformes que nous nous sommes fixé ; 
que la perspective d'une reprise qui adoucira nos malheurs encore 
présents ne nous fasse pas renoncer aux profondes réformes 
structurelles dont notre pays a besoin, pour lutter contre le 
chômage, conserver ses acquis menacés par une concurrence 
internationale totale dans laquelle il s'est engagé irrévocablement 
et cesse d'obérer la compétitivité de ses entreprises en s'obstinant 
à vivre au-dessus de ses moyens.</TEXT>
<TEXT>
  La France, comme les vieux pays d'Europe, vit toujours sur 
l'illusion d'un monopole de la connaissance qu'elle a depuis 
longtemps perdu, au profit de pays au fonctionnement social moins 
élaboré mais moins coûteux. Au lieu d'être tentée de résister au 
mouvement, à l'ouverture au monde, qu'elle assume ses 
responsabilités, qu'elle sorte " par le haut " de ses difficultés, 
par le progrès, l'audace, la recherche, l'innovation, et qu'ayant 
résolu ses propres problèmes, elle puisse se pencher sur ceux des 
autres qui attendent d'elle _ et singulièrement les pays 
ex-communistes d'Europe centrale et orientale _ que nous les aidions 
à consolider leur liberté. C'est cela " avancer ", c'est asseoir et 
affermir la croissance et l'emploi sur une dynamique prospective et 
courageuse, en se portant au-devant des difficultés à résoudre d'une 
manière résolue.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il faut avancer dans le CALME, fuir le désordre et l'agitation 
qui risquent de compromettre le mouvement en avant qui nous porte.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi d'autres débats spectaculaires, constatons la résonance donnée 
aux prises de positions récentes de l'organisation professionnelle 
dans des domaines qui relèvent de sa compétence et de son devoir 
d'expression, au point que pourraient être mis en doute la confiance 
et le respect qui régissent bien naturellement les rapports entre le 
gouvernement de la France et l'interlocuteur chargé de lui présenter, 
en toute indépendance, le point de vue des entreprises françaises, 
sans être suspectées de parti pris ou de malice, pour autant qu'il le 
fait avec impartialité et compétence.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le CNPF a-t-il eu l'occasion récemment d'alerter l'opinion 
publique sur le danger de remise en question _ dans la loi de 
finances _ de deux verrous essentiels mettant les entreprises à 
l'abri d'une augmentation de taxation... Une telle démarche par 
rapport à la vocation qui est la nôtre n'est ni hostile ni injuste.</TEXT>
<TEXT>
  Que le patronat s'exprime ainsi sur des projets du gouvernement, 
après avoir loyalement tenté de le dissuader, ne peut et ne doit pas 
être considéré comme un désaccord de fond sur l'ensemble de la 
politique économique suivie, même s'il s'agit d'une grande déception 
sur le point particulier.</TEXT>
<TEXT>
 Le sens des réalités</TEXT>
<TEXT>
 Nous avons, il est vrai, manifesté maintes fois notre impatience du 
fait que le gouvernement n'ait pu aller plus loin, plus vite, dans la 
voie de la diminution du coût de travail et d'une plus grande 
flexibilité, mais nous avons toujours salué les efforts importants 
qu'ont constitués la fiscalisation progressive des allocations 
familiales, le remboursement anticipé de la TVA ou les dispositions 
de la loi quinquennale allant dans le sens de nos analyses et de nos 
demandes pressantes. Nous avons encouragé la communauté des 
entreprises à apporter, en dépit de ses propres doutes, tout son 
soutien à la politique menée tant sur le plan de la discipline 
européenne que de la défense du franc ou d'une attitude réaliste à 
l'occasion de la négociation du GATT.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, ce que nous refuserions d'admettre, vis-à-vis de 
l'opinion publique, serait l'accusation d'ingratitude pour avoir 
refusé de nous engager formellement, au nom de l'ensemble des 
entreprises françaises, dans une promesse de créations d'emploi en 
période récessive. Ce fut peut-être malhabile au plan de l'image, 
mais scrupuleusement honnête au plan des engagements qu'une 
organisation a le pouvoir réel de prendre ou de ne pas prendre au nom 
de ses mandants.</TEXT>
<TEXT>
  Attachons-nous plutôt à la mobilisation exceptionnelle de 
l'ensemble des entreprises, conduite par le CNPF, " Cap sur l'avenir 
", qui a largement contribué à l'embauche en alternance et en 
apprentissage de près de 400 000 jeunes en une année. Attachons-nous, 
également, aux efforts importants faits par les chefs d'entreprise et 
les salariés pour sauver les régimes sociaux de la faillite : en 
relevant sensiblement leurs contributions et en leur apportant les 
réformes nécessaires à leur adaptation à un contexte nouveau.</TEXT>
<TEXT>
  Le " calme ", c'est qu'en toute circonstance l'on garde le sens des 
réalités pour éviter des controverses inutiles. L'agitation autour 
des rapports qui existent entre la réduction du coût du travail et 
l'emploi illustre assez bien la difficulté de tels débats quand tout 
le monde s'accorde sur le fait que ce rapport existe : nous le savons 
par expérience, nous l'observons en ce moment même. A quoi bon tant 
de drames ! </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le calme, c'est aussi celui des esprits agités par les " 
affaires ". Qu'ils s'assagissent et que l'ensemble des acteurs 
s'accordent sur des règles simples et transparentes pour éliminer 
toutes ces " zones grises " où naissent des pratiques inadmissibles 
contraires aux lois et à la morale. Pensons à ceux qui dans le monde 
nous regardent et comparent, en investisseurs ou en épargnants, ce 
qui se passe dans notre pays par rapport à d'autres, ils tiennent 
ainsi entre leurs mains une grande partie du succès de notre reprise 
économique.</TEXT>
<TEXT>
  Avancer DROIT, c'est renoncer à tricher avec la réalité et avec 
l'esprit, sinon la lettre, du système économique et social que la 
France a choisi. La réalité, c'est qu'exposés à la concurrence du 
monde entier il nous faut trouver en nous-mêmes les moyens de notre 
compétitivité. Faute de quoi, l'emploi continuera à servir de fusible 
à l'inadéquation d'un système que l'obstination des intérêts égoïstes 
empêche d'évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  Tricher avec l'esprit du modèle libéral, c'est refuser une partie 
de sa logique. Celle de la responsabilisation du citoyen, sans 
laquelle aucune réforme véritable de la protection sociale ne pourra 
être réalisée, nous imposant de continuer à épuiser nos forces vives 
par des prélèvements sans fin. Celle du désengagement maximum de 
l'Etat, d'un retour au marché de tout ce qui lui appartient, et du 
financement par l'épargne et non par l'impôt. Celle de la fixation de 
seuils de solidarité, vis-à-vis des démunis, des exclus que la 
société doit prendre en charge à hauteur de ses moyens en se 
souvenant que libéralisme est indissociable d'humanisme. C'est droit 
vers ce but que nous devons avancer avec calme et détermination.      
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
