<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029638</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029638</DOCID>
<ACCOUNT>406458</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1235</FAB>
<NUM1>950804-2-020-04</NUM1>
<NAMES>THE LANCET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PURPURA THROMBOPENIQUE IDIOPATHIQUE, PTI : NOUVEAU TRAITEMENT PUBLIE DANS "THE LANCET"</LEAD1>
<TITLE>Une équipe franco-chinoise découvre un nouveau traitement pour une affection sanguine énigmatique</TITLE>
<TEXT> ASSISTANT des chercheurs du Shanghai Institute of Hematology et de l'Institut des vaisseaux et du sang (hôpital Lariboisière, Paris), une 
équipe médicale franco-chinoise révèle, dans le dernier numéro de l'hebdomadaire 
britannique The Lancet, avoir découvert un nouveau traitement pour une affection 
sanguine connue sous le nom de " purpura thrombopénique idiopathique (ou immunologique 
) " (PTI) et à bien des égards énigmatique.</TEXT>
<TEXT>
 Elle se caractérise dans sa forme aiguë par une chute brutale du nombre des plaquettes 
sanguines (thrombopénie) se traduisant par une série de manifestations hémorragiques 
dont les conséquences peuvent être mortelles.</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation, qui sur le fond demeure d'origine inconnue, est parfois observée dans 
certaines infections virales (sida, mononucléose infectieuse, infection à cytomégalovirus). 
On estime généralement que 60 % des personnes atteintes de PTI guérissent en quatre à 
six semaines et 90 % en trois à six mois. Il existe toutefois des formes plus pernicieuses 
appelées PTI chroniques. Ces dernières touchent plus fréquemment les femmes, en 
#particulier entre vingt et quarante ans, et peuvent évoluer de manière cyclique sur 
plusieurs années, réalisant alors une maladie auto-immune, l'organisme du malade 
synthétisant des anticorps dirigés contre certaines structures naturellement impliquées 
dans les mécanismes de la coagulation sanguine.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de cette dimension immunologique, l'arsenal thérapeutique aujourd'hui 
utilisé contre les PTI réside dans l'usage des médications corticoïdes, des gammaglobulines 
intraveineuses et des immunosuppresseurs ou encore dans l'ablation, en urgence, de la 
rate.</TEXT>
<TEXT>
  Une série d'observations expérimentales avait, ces dernières années, conduit les 
chercheurs de l'Institut des vaisseaux et du sang, que dirige le professeur Jacques Caen, à 
établir qu'un inhibiteur de l'héparine (molécule aux propriétés anticoagulantes utilisée dans 
le traitement des thromboses sanguines), connu sous le nom de " facteur plaquettaire IV ", 
avait une action inhibitrice sur la production des cellules de la lignée plaquettaire.</TEXT>
<TEXT>
  Leur idée fut alors d'utiliser l'inhibiteur de l'inhibiteur pour stimuler cette production. Les 
conclusions du travail conduit à Shanghaï ne laissent, selon les auteurs, guère place au 
doute. L'équipe franco-chinoise (docteurs Z. X. Shen, J. M. Li, Z. Y. Wang, Z. C. Han, J. P. 
Caen et S. A. Bellucci) explique que l'injection sous-cutanée quotidienne de doses très 
faibles d'héparine (1 250 unités internationales soit une quantité de beaucoup inférieure à 
celle utilisée dans la prévention des thromboses) permet de réduire de manière 
significative les hémorragies dues à un manque de plaquettes chez les malades souffrant de 
PTI chronique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Nous parvenons, grâce à l'héparine,</TEXT>
<TEXT>
  à augmenter</TEXT>
<TEXT>
  la production</TEXT>
<TEXT>
  des plaquettes sanguines "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ces données ont été initialement établies de manière comparative et randomisée, sur un 
groupe de vingt malades âgés en moyenne de trente-six ans, tous traités par des 
#corticoïdes et dont la moitié ont, en outre, reçu de l'héparine. Elles ont depuis été 
confirmées sur un groupe plus large de patients, l'arrêt de l'administration de l'héparine 
conduisant à une rechute des taux sanguins de plaquettes.</TEXT>
<TEXT>
  Un travail israélien prolongeant l'étude franco-chinoise démontre par ailleurs que 
l'héparine pourrait également être efficace dans les thrombopénies induites par certains 
traitements anticancéreux. " Notre travail s'inscrit dans une démarche totalement 
différente des thérapeutiques habituelles des PTI basées sur l'hypothèse immunologique, a 
expliqué au Monde le professeur Jacques Caen. Nous parvenons en effet, grâce à 
l'administration quotidienne d'héparine, à augmenter la production des plaquettes 
sanguines à partir des cellules souches de la moelle osseuse. Il s'agit là d'une première 
mondiale qui constitue une très grande espérance pour l'amélioration du traitement de 
cette maladie fréquente en France comme en Chine. Il s'agit aussi, selon moi, d'une 
coopération exemplaire entre les deux pays. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette équipe nourrit notamment de grands espoirs dans la mise au point d'une médication 
administrable sous forme orale ainsi que dans l'utilisation conjointe et potentialisatrice de 
l'héparine, molécule naturelle aux propriétés multiples encore trop mal connues, et celle 
des nouveaux facteurs de croissance similaire issus des biotechnologies et, pour l'heure, 
terriblement coûteux. Si un tel objectif pouvait prochainement être atteint, il réaliserait, en 
même temps qu'une percée thérapeutique majeure pour de nombreux malades, 
l'association inédite et quelque peu paradoxale d'une recherche clinique et des formidables 
possibilités issues des biotechnologies de notre époque.</TEXT>
</DOC>
