<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022718</DOCID>
<ACCOUNT>397472</ACCOUNT>
<PEOPLE>HOUSHIARY SHIRAZEH</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/0916</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>EXPOSITION</GO11>
<NUM1>950610-26</NUM1>
<ORI1>&gt;LYON  de notre bureau régional</ORI1>
<NAMES>LE MAGASIN,GRENOBLE,FURSTENBERG ADELINA VON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BOST BERNADETTE</AUTHOR>
<SIP1> BERNADETTE BOST</SIP1>
<SOT1>Dans le centre d'art, momentanément privé de directeur, cette Iranienne de Londres conjugue beauté plastique et spiritualité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'art mystique de Shirazeh Houshiary au Magasin de Grenoble</TITLE>
<TIO1>ISTHMUS</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>   Shirazeh Houshiary aura été la dernière artiste invitée au Centre national d'art 
contemporain de Grenoble, également appelé Le Magasin, par la directrice " démissionnée 
", Adelina von Fürstenberg. Celle-ci a renoncé à ses fonctions à l'automne 1994, après la 
découverte d'un important passif dans les comptes de l'établissement, mais ses 
collaborateurs restés en place se sont efforcés de garder ouverte la maison. Ils ont 
récemment donné une carte à blanche à Franck Perrin, fondateur de la revue Bloc-notes et 
enseignant à l'école des beaux-arts de Grenoble, pour une exposition ludique et futuriste 
où Michel Journiac côtoyait de très jeunes talents. La saison se termine dans une tonalité 
très différente avec les peintures et sculptures de Shirazeh Houshiary.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant les cinq années qu'elle a passées à la tête du Magasin, Adelina von Fürstenberg 
a manifesté une prédilection pour des artistes qui associent recherche plastique et 
expérience spirituelle. Plutôt que se borner à montrer des oeuvres, elle aimait reconstituer 
un parcours humain dans sa dimension métaphysique aussi bien que sociale : une ambition 
sensible dans les expositions consacrées à Sarkis, Anish Kapoor et plus encore, peut-être, 
lors de l'accueil d'artistes italiens comme Gino de Dominicis. Shirazeh Houshiary apporte 
une juste touche finale à ce panorama de l'art contemporain marqué par la personnalité de 
la programmatrice.</TEXT>
<TEXT>
  Partie d'Iran en 1973 pour étudier à la Chelsea School of Art, de Londres, cette jeune 
femme imprégnée de soufisme conçoit sa progression artistique comme une démarche 
initiatique vers la pureté. Les matériaux qu'elle utilise le plomb, le cuivre et l'or, 
notamment sont choisis en fonction de la symbolique alchimique et manifestent un 
mouvement de la matière vile à l'immatérialité de l'esprit, ou de l'obscurité à la lumière.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Les variations</TEXT>
<TEXT>
  de profondeur matérialisent l'élévation</TEXT>
<TEXT>
  ou l'aspiration</TEXT>
<TEXT>
  de l'abîme, comme autant de machines</TEXT>
<TEXT>
  à méditation</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La lettre et même les lettres des textes spirituels étaient présentes dans certaines 
sculptures curvilignes exposées par elle à Genève, il y a quelques années : la calligraphie 
arabe servait de support à une sorte d'écriture spatiale exprimant une dynamique mentale. 
Depuis, Shirazeh Houshiary a supprimé ce qu'il pouvait y avoir d'expressionniste dans ces 
sculptures : son détachement du moi se traduit par des formes plus géométriques : les 
rapports de nombres et les figures logiques ont remplacé les émotions trop humaines.</TEXT>
<TEXT>
  Que le spectateur partage ou non les préoccupations de l'artiste, il est saisi par la beauté 
de ces sculptures austères et rayonnantes à la fois. Des alvéoles creusées dans des 
plaques de plomb de section triangulaire, carrée ou hexagonale sont tapissées de cuivre ou 
de feuille d'or, métaux qui diffusent avec plus ou moins d'intensité la lumière. Les 
variations de profondeur matérialisent l'élévation ou l'aspiration de l'abîme, comme autant 
de machines à méditation.</TEXT>
<TEXT>
  Les peintures noires ou blanches visent au même effet par des voies différentes. Au 
premier regard, on perçoit des cercles ou des carrés, centrés ou gravitant dans l'espace 
monochrome. Plus d'attention fait apparaître un réseau serré de signes, inscription de sons 
de chants soufis psalmodiés par l'artiste pendant son travail. Les rythmes ainsi gravés 
dans la matière picturale donnent à ces oeuvres puissantes, par synesthésie, une sorte de 
musicalité. Shirazeh Houshiary réussit là une synthèse entre une abstraction spiritualiste 
occidentale qui va de Malevitch à Rothko, et les oeuvres des mystiques orientaux.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le mur d'une des salles du Magasin, l'artiste iranienne a copié des phrases d'un de 
ces mystiques, le poète du XIII siècle Jalal Al Din Rumî. Adelina von Fürstenberg aurait 
apprécié sans aucun doute ces échos entre époques et civilisations. Son successeur 
travaillera-t-il dans le même esprit ? On le saura bientôt. Un appel à candidatures va être 
lancé par l'Etat et la ville de Grenoble. Les financiers publics veulent maintenir ouvert ce 
centre d'art pionnier, même s'il faut prévoir quelques mois de chantier dans l'ancienne 
Halle Bouchayer-Viallet, le temps de remettre en état la verrière.</TEXT>
<TEXT>
 L'école du Magasin, où ont été formés des médiateurs qu'on retrouve à la direction 
d'autres écoles ou centres d'art, devrait également continuer de fonctionner ; avec peut-
être, suggère le délégué aux arts plastiques, François Barré, des missions étendues. Un 
groupe de réflexion est au travail depuis plusieurs mois pour reconsidérer les objectifs 
d'une telle structure expérimentale, en envisageant des activités de recherche et 
d'éducation plus précises éventuellement en liaison avec l'école des beaux-arts de la ville. 
Le redressement financier de l'institution, en bonne voie grâce à la réduction d'activités de 
cette saison, permet d'envisager sereinement l'avenir. Le seul point d'interrogation 
concerne les intentions du prochain maire de Grenoble : dès les premiers jours de juillet, 
ses partenaires vont l'inviter à s'engager en faveur du Magasin.</TEXT>
</DOC>
