<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036682</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036682</DOCID>
<ACCOUNT>415692</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1380</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>951006-2-009-31</NUM1>
<NAMES>UNION NATIONALE DES HLM,PERISSOL ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SOT1>Une ponction budgétaire de 1 milliard de francs et l'obligation d'appliquer des surloyers aux locataires les plus riches :  ces deux mesures du ministre du logement sont vivement dénoncées par l'Union des HLM, dont le congrès s'est ouvert jeudi 5 octobre à Montpellier</SOT1>
<SYF1>LOGEMENT SOCIAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONGRES ANNUEL DE L'UNION NATIONALE DES HLM JEUDI 5 OCTOBRE 1995 A MONTPELLIER</LEAD1>
<TITLE>Gouvernement et HLM s'opposent sur la gestion des logements sociaux</TITLE>
<TEXT> LE MOUVEMENT HLM broie du noir. En quatre mois à peine, les relations plutôt cordiales qui s'étaient nouées avec le ministre du logement, Pierre-
André Périssol, ont tourné à l'aigre. Le congrès annuel, qui s'est ouvert jeudi 5 octobre à 
Montpellier et auquel participent des représentants des mille organismes regroupés dans 
l'Union nationale, risque d'être houleux et de se solder, samedi 7 octobre, par un véritable 
bras de fer avec le ministre.</TEXT>
<TEXT>
 Le mouvement, qui s'apprêtait à débattre de son nouveau " projet " élaboré depuis seize 
mois le précédant datait de 1979 , a été pris à contre-pied par le gouvernement et le projet 
de loi de finances pour 1996. Le ministère du budget a annoncé qu'il allait désormais " 
taxer " les organismes de deux façons : en prélevant 400 millions de francs sur leurs 
recettes induites par les " surloyers " ; en ponctionnant 600 millions de francs sur leurs 
produits financiers. Pour couronner le tout, le ministre du logement prépare un projet de loi 
rendant obligatoire l'application des surloyers, actuellement facultative, aux locataires du 
parc HLM qui dépassent de 40 % les plafonds de ressources. Ce texte devrait être soumis 
au Parlement avant la fin décembre et entrer en application dès janvier 1996.</TEXT>
<TEXT>
  La méthode Périssol est habile. Le ministre passe en force en s'appuyant sur le déficit 
d'image qui pèse depuis quelques mois sur le monde HLM, dans lequel les déboires de 
certains élus RPR avec leur logement ont leur part. Porté par le volontarisme affiché 
depuis quatre mois sur la question du logement des plus démunis, M. Périssol utilise 
l'argument de la " justice sociale " pour imposer une généralisation des surloyers. Si 
l'Union des HLM vient tout juste d'en approuver le principe, les responsables d'organisme 
et, en premier lieu, les élus sont encore profondément divisés à ce sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le discours de politique générale d'Alain Juppé, le gouvernement avait évoqué la 
nécessité de recentrer les attributions de logements sociaux sur " les ménages en situation 
de précarité ". Le mouvement HLM en prend acte, mais avance une autre exigence : " 
maintenir la mixité sociale " dans un parc de logements " qui accueille aujourd'hui, précise 
le texte, trois fois plus qu'il y a vingt ans des ménages parmi les plus pauvres ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est précisément au nom de la mixité et du brassage social que la moitié environ des 
offices d'HLM, municipaux ou départementaux, et le tiers des sociétés anonymes d'HLM 
refusent actuellement d'appliquer des surloyers. La loi l'avait imposé dans les années 60, 
selon un barème national qui ne fut jamais réévalué. Vingt ans plus tard, il n'était plus 
appliqué. En 1986, la loi Méhaignerie avait rendu, sur ce point, leur liberté aux organismes, 
" avec des effets très variables ", souligne-t-on au ministère du logement.</TEXT>
<TEXT>
  Or les locataires du parc HLM qui bénéficient d'un maintien " à vie " dans leur logement 
sont environ 22 % (30 % au moins en Ile-de-France) à disposer de revenus dépassant les 
plafonds autorisés pour avoir accès au logement social : 240 000 locataires, soit 7 %, 
dépassent ces plafonds de plus de 40 %. L'Union des HLM met en avant, à juste titre, la " 
paupérisation " du parc. Plus de la moitié des logements sont attribués à des ménages 
disposant de ressources inférieures à 60 % des plafonds soit 8 200 francs pour un ménage 
avec un enfant dans une grande ville de province. Mais c'est précisément cela qui rend 
plus difficile à accepter le maintien dans les lieux, sans contrepartie, des familles plus 
aisées.</TEXT>
<TEXT>
  Les suppléments de loyer représentent actuellement une recette d'environ 400 millions de 
francs, soit moins de 1 % de la masse totale des loyers, les deux tiers de cette somme 
étant perçus en Ile-de-France. L'Union des HLM reconnaît que, " en appliquant un barème 
raisonnable, basé sur les loyers libres de qualité comparables aux HLM ", on pourrait aller 
jusqu'à doubler le montant de cette recette supplémentaire. On en est loin puisque les 
loyers des HLM sont actuellement, en moyenne, inférieurs de 60 % à ceux du secteur 
libre, ce qui explique sans doute la faible mobilité des habitants du parc social : 19 % des 
locataires occupent leur logement depuis plus de dix ans, 17 % depuis plus de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Augmenter la fluidité " : cet argument est martelé depuis quatre mois par M. Périssol. Il 
justifie en partie la réforme de l'accession à la propriété qui vient d'entrer en application, 
comme il sert à justifier l'obligation d'imposer des surloyers. Du côté des bailleurs, on 
redoute, explique t-on à l'Union, de voir les familles les plus aisées quitter leur logement, 
compromettant ainsi, par leur départ, l'équilibre déjà fragile d'un certain nombre de cités. 
Le gouvernement a prévenu l'argument en précisant que seraient exonérés de surloyers 
les locataires des trois cents quartiers situés en " zone de redynamisation urbaine " qui 
regroupent 500 000 logements. En revanche, pour tout locataire dépassant d'au moins 40 
% les plafonds de ressources, les organismes devront verser à l'Etat une contribution 
financière annuelle variant de 400 francs en zone rurale à 2 500 francs à Paris et dans la 
petite couronne.</TEXT>
<TEXT>
 Le cadre fixé par le projet de loi de finances préfigure le texte de loi en préparation, même 
si l'on précise au ministère du logement qu'il n'y aura pas de barème de surloyers imposés 
aux bailleurs mais un " seuil minimum ". Les surloyers ne seront obligatoires que pour les 
locataires dépassant de plus de 40 % les plafonds de ressources. Enfin, seront bien 
distinguées quatre zones géographiques pour l'application du " barème minimum ", mais le 
texte en préparation ne prévoit aucune disposition pour harmoniser les pratiques entre les 
différents bailleurs, parfois très nombreux, d'un même département ou d'une même 
commune.</TEXT>
<TEXT>
  La manière forte adoptée par le gouvernement a cristallisé le mécontentement des 
bailleurs sociaux. Les responsables de l'Union, ulcérés par ces méthodes jugées " 
inadmissibles et inacceptables ", mettent en avant la mauvaise santé financière de 
nombreux organismes, que ces prélèvements devraient encore aggraver. " La convention 
signée en janvier 1995 avec le gouvernement Balladur, et qui reconnaît la situation 
alarmante de dégradation des comptes des organismes, est non seulement balayée, mais 
nous sommes taxés sur nos produits financiers, qui permettent, dans bien des cas, de 
conserver un équilibre ", protestent les dirigeants de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Ce discours est relayé par de nombreux élus, jusque dans les rangs du RPR. La question 
du surloyer n'est pourtant pas seulement financière. En le rendant obligatoire, le ministre 
du logement impose aux bailleurs une politique de peuplement plus transparente. Les 
organismes devront, au minimum, se doter des outils d'information sur la situation réelle de 
leurs locataires. La moitié d'entre eux n'en disposent pas actuellement. Le congrès, qui 
doit adopter une " charte de déontologie " et des " règles de transparence " concernant les 
attributions de logements, les passations de marché et la gestion des organismes, est très 
attendu sur ces questions.</TEXT>
</DOC>
