<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002860-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002860-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360545</ACCOUNT>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE,ESPAGNE</SUBJECTS>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Musique, du lundi 21 au vendredi 25 novembre, 9 h 30 (FM Paris : 91,7 ou 92,1).&gt; ( DOC : TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE BRITO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-MUSIQUE: LES MOTS ET LES NOTES &gt; Zarzuelas et tonadillas</TITLE>
<TIO1>LES MOTS ET LES NOTES,LES AVENTURIERS ESPAGNOLS</TIO1>
<TEXT>PENDANT longtemps, les compositeurs espagnols ont cru qu'ils écrivaient une musique assez semblable à celle de leurs confrères 
italiens ou français. On chercherait en vain dans la production de 
Tomas Vittoria (1548-1611) le moindre fandango, à défaut d'un motet 
avec castagnettes obligées... Il n'en était pas moins l'égal de 
Palestrina et de Roland de Lassus. On remarquait bien parfois, et 
jusque dans les oeuvres des artistes étrangers fixés à la cour 
d'Espagne, tels Domenico Scarlatti ou Boccherini, quelque allusion à 
des rythmes folkloriques ou des altérations mélodiques un peu 
étranges, mais cela ne tirait pas à conséquence. Ainsi, les Sonates 
pour clavecin d'Antonio Soler peuvent-elles être souvent confondues 
avec celles de son maître Scarlatti. Au théâtre, les zarzuelas puis 
les tonadillas, au dix-huitième siècle, offrent un équivalent de 
l'opéra bouffe, de l'opéra-comique ou du singspiel.</TEXT>
<TEXT>
Les deux premiers compositeurs notables du dix-neuvième siècle, Juan 
Crisostomo de Arriaga (1806-1826), génie foudroyé, et Fernando Sor 
(1778-1839), surnommé, avec une pointe de malice, le " Beethoven de 
la guitare ", quittèrent leur pays pour la France, tandis que la mode 
du voyage en Espagne se développait chez les artistes européens. Carl 
Maria von Weber, dans sa musique de scène pour Preciosa, fut l'un des 
premiers à donner ses lettres de noblesse au style espagnol qui fera 
fureur jusqu'à nos jours, produisant indistinctement Iberia de 
Debussy et la Belle de Cadix de Francis Lopez... </TEXT>
<TEXT>
  Cette fièvre de rythmes et de couleurs, qui touchera presque tous 
les compositeurs, de Glinka à Bizet, de Chabrier à Rimski-Korsakov, 
ne manquera pas de frapper l'imagination des Espagnols eux-mêmes qui 
n'eurent de cesse d'aller étudier à Paris comment ils pouvaient 
écrire de la musique vraiment typique. Mais c'est sans doute Felipe 
Pedrell (1841-1932), le maître d'Albeniz, de Granados et de de Falla, 
qui, par ses écrits, ses conférences, ses travaux musicologiques et 
les éditions dont il fut l'instigateur, fut à l'origine de la 
renaissance d'une identité espagnole au-delà du folklore. Pour les 
compositeurs de la seconde moitié du vingtième siècle, Cristobal 
Halffter, Luis de Pablo et leurs cadets Francisco Guerrero ou Jose 
Ramon Encinar, l'abandon de toute trace hispaniste devint la 
condition incontournable pour se voir intégrer au concert européen. 
Pour autant, on ne leur prête pas une oreille bien curieuse ; ils le 
mériteraient cependant.                                               
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
