<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021816</DOCID>
<ACCOUNT>396305</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1200</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE INFECTIEUSE,MEDECINE PREVENTIVE,LEGISLATION</SUBJECTS>
<NUM1>950603-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Une femme séropositive poursuit le médecin qui lui avait refusé un avortement</SU21>
<SYF1>AVORTEMENT,SIDA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - A L'OCCASION DU PROCES QUI S'EST TENU LE JEUDI 1ER JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les dispositions légales</TITLE>
<TEXT>  Dépistage. La rubéole, la toxoplasmose, la syphillis et le virus de l'hépatite B doivent obligatoirement être recherchés chez la femme enceinte. La loi du 
27 janvier 1993 a ajouté à cette liste l'obligation pour les médecins de proposer 
systématiquement aux futures mères un test de dépistage de l'infection par le virus du sida. 
Diverses études évaluent entre 17 % et 20 % les praticiens qui ne se conforment pas à 
cette disposition.</TEXT>
<TEXT>
  Discrimination. L'article 416 du code pénal prévoit que " sera punie d'un emprisonnement 
de deux mois à deux ans et d'une amende de 2 000 francs à 20 000 francs, ou de l'une de 
ces deux peines seulement, toute personne fournissant ou offrant de fournir un bien ou un 
service qui, sauf motif légitime, hormis en matière de discrimination raciale, l'aura refusé 
soit par elle-même, soit par son préposé, à raison de l'origine de celui qui le requiert, de 
son sexe, de ses moeurs, de sa situation de famille, de son état de santé, de son handicap, 
ou de son appartenance ou de sa non-appartenance à une ethnie, une nation, une race ou 
une religion déterminée, ou aura soumis son offre à une condition fondée sur l'origine, le 
sexe, les moeurs, la situation de famille, l'état de santé, le handicap, l'appartenance ou la 
non-appartenance à une ethnie, une nation, une race ou une religion déterminée. "</TEXT>
</DOC>
