<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046258</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046258</DOCID>
<ACCOUNT>427767</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1205</FAB>
<NUM1>951219-32</NUM1>
<NAMES>ZERDANI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le président algérien  Liamine Zeroual  aurait échappé à un attentat</TITLE>
<TEXT>  SELON plusieurs sources algériennes, le président Liamine Zeroual aurait échappé, au milieu de la semaine dernière, à un attentat par balles. La rumeur, qui s'est répandue à Alger jeudi 14 décembre, ne précise pas à quel endroit aurait eu lieu cette tentative d'assassinat. Soucieuses de mettre un terme à ces rumeurs, les autorités auraient indiqué que le chef de l'Etat assurait normalement ses activités.</TEXT>
<TEXT>  De fait, Liamine Zeroual a présidé, dimanche 17 décembre, avec une semaine de retard, l'ouverture de l'année judiciaire 1995-1996. Dans un discours dont des extraits ont été retransmis par la radio et la télévision, le chef de l'Etat, apparemment protégé par un gilet pare-balles, a demandé aux magistrats d'être fermes dans le traitement des affaires de terrorisme. Mais il a aussi appelé la justice à mettre en oeuvre les " mesures de clémence " décidées par les autorités au bénéfice des membres des groupes armés islamistes " repentis ".</TEXT>
<TEXT>  La campagne actuelle de rumeurs survient moins de trois semaines avant la fin de l'année, date de probables remaniements ministériels. Le gouvernement de Mokdad Sifi, officiellement reconduit jusqu'à la fin du mois de décembre après l'élection présidentielle du 16 novembre, pourrait connaître d'importants changements, notamment à la tête du ministère de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les groupes islamistes armés ne semblent pas devoir relâcher la pression, multipliant les attentats d'une manière spectaculaire. Jeudi 14 décembre, un ancien colonel désigné sous le seul nom de Zerdani a été tué en plein centre d'Alger. Cet assassinat survient après ceux, à la fin de novembre, de deux officiers supérieurs de l'armée.</TEXT>
</DOC>
