<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011084</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011084</DOCID>
<ACCOUNT>381799</ACCOUNT>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1252</FAB>
<NUM1>950321-3</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  (Conseil de l'Europe) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>COSEIL DE L'EUROPE,PACTE DE STABILITE EN EUROPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1>MARCEL SCOTTO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CONSEIL DE L'EUROPE ET LE PACTE DE STABILITE</LEAD1>
<TITLE>Le Conseil de l'Europe veut jouer un plus grand rôle</TITLE>
<TEXT> Le Conseil de l'Europe aura-t-il un rôle plus enviable que prévu en application du Pacte de stabilité ? Rien n'est moins sûr malgré les récents efforts des 
responsables de Strasbourg. Pourtant, les trois Etats baltes et les six pays d'Europe 
centrale et orientale Pologne, Hongrie, République tchèque, Slovaquie, Bulgarie, 
Roumanie les premiers concernés par la conférence de Paris, sont déjà membres de 
l'institution.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, comme cette opération de diplomatie préventive supposait des garanties en matière 
de sécurité, il ne pouvait être question, dans l'esprit des Français, de se passer du 
parrainage des Américains et des Russes : seule l'Organisation sur la sécurité et la 
coopération en Europe (OSCE) offrait le cadre institutionnel réunissant toutes les parties. 
Ainsi, le Conseil de l'Europe a été marginalisé alors qu'il disposait d'une " boîte à outils " 
adaptée aux questions soulevées par les travaux entamés en mai 1994 à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  L'institution a mis au point, dès 1980, une convention sur la coopération transfrontalière 
régionale. Depuis plusieurs années, elle finance des programmes de formation juridique et 
administrative destinés aux cadres est-européens, des cours de langues nationales pour les 
minorités (par exemple pour les russophones des pays baltes) ; elle est également 
intervenue pour faciliter les procédures de naturalisation en Lettonie et en Estonie.</TEXT>
<TEXT>
 En novembre 1994, le Conseil de l'Europe a élaboré une convention-cadre devant garantir 
les libertés individuelles des minorités nationales. Paradoxalement, la France ne la signera 
pas, selon Alain Lamassoure, alors que vingt-deux de ses partenaires européens l'ont déjà 
fait (Le Monde du 23 février), dont les neuf Etats susceptibles d'adhérer à l'Union dans un 
avenir prévisible. Pour le ministre délégué aux affaires européennes, le texte n'est " pas 
compatible avec la Constitution ". Mais surtout, la Convention des droits de l'homme 
autorise tout citoyen européen à saisir directement la juridiction du Conseil de l'Europe. 
Ainsi, la commission chargée de la protection des libertés civiques a examiné, l'année 
dernière, plus de deux mille requêtes individuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ses atouts indéniables, le Conseil de l'Europe a peu de chances d'obtenir un rôle 
central dans le dispositif qui devrait être arrêté le 21 mars. Son manque de dynamisme et 
sa propension à éviter le débat politique font qu'elle risque, une fois encore, de passer à 
côté de son sujet.</TEXT>
</DOC>
