<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001553-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001553-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320272</ACCOUNT>
<CHA1>Les députés ont adopté, mercredi 12 janvier, une motion " ajournant " l'examen du projet de loi augmentant le nombre de sièges au Parlement européen. Ils réclament des assurances du gouvernement sur le maintien à Strasbourg du siège de cette institution. De leur côté, les sénateurs ont adopté le projet de loi ouvrant aux ressortissants communautaires résidant en France le droit de vote et d'éligibilité aux élections européennes.</CHA1>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,PARLEMENT EUROPEEN,CHIFFRE,PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SIEGE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,TRAITE,DROIT DE VOTE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>01131357</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,CHIFFRE,PARLEMENTAIRE,DROIT DE VOTE,ELIGIBILITE,ETRANGER,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NUM1>940114-2-009-31</NUM1>
<NAMES>LAMASSOURE ALAIN</NAMES>
<NAMES>BLUM ROLAND,STRASBOURG</NAMES>
<NAMES>FAUCHON PIERRE</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>ADOPTION MERCREDI 12 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les travaux de l'Assemblée nationale et du Sénat&gt; Les députés manifestent leur inquiétude sur le maintien du Parlement européen à Strasbourg&gt;</TITLE>
<TEXT>Alain Lamassoure s'est heurté, mercredi, à une franche inquiétude des députés de la majorité sur l'avenir du Parlement européen. Le 
ministre délégué aux affaires européennes était venu défendre son 
projet de loi augmentant de 81 à 87 le nombre de représentants de la 
France à l'Assemblée de Strasbourg, modification rendue nécessaire 
par la décision du conseil européen d'Edimbourg de décembre 1992 qui 
avait augmenté le nombre des sièges afin d'accroître la part relative 
de l'Allemagne après sa réunification.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle répartition chagrine de nombreux députés du RPR et 
de l'UDF qui estiment qu'elle profite davantage à l'Allemagne, dont 
le nombre de sièges est relevé de 81 à 99. Selon Roland Blum (UDF, 
Bouches-du-Rhône), rapporteur de la commission des affaires 
étrangères, cette réforme consacre un " abandon " du " principe 
d'égalité " entre les grands pays.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre motif d'inquiétude des députés concerne la " fragilité de 
la base juridique ", selon la formule de M. Blum, de la ville de 
Strasbourg comme siège du Parlement. Alors que la France avait obtenu 
à Edimbourg _ en contrepartie de l'augmentation de la représentation 
allemande _ le maintien du siège à Strabourg, les députés ont été 
émus par la décision des parlementaires européens de tenir, en 
Alsace, en 1994 dix sessions au lieu des douze traditionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Pour exprimer leur mécontentement face au marché de " dupes " _ le 
mot est de M. Blum _ qui aurait été passé à Edimbourg, les députés 
ont voté à l'unanimité (les communistes étant absents en séance) une 
motion " ajournant " l'examen du texte de M. Lamassoure en attendant 
d'obtenir du gouvernement des assurances sur cette question du siège. 
Le ministre a dit " comprendre " les " inquiétudes " exprimées par 
l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le Sénat a adopté, mercredi, en première lecture, le 
projet de loi ouvrant aux ressortissants communautaires résidant en 
France le droit de vote et d'éligibilité aux élections européennes, 
disposition qui découle du traité de Maastricht. Les groupes de la 
majorité et du PS ont voté pour tandis que les communistes _ et 
Emmanuel Hamel (RPR, Rhône) _ ont voté contre. Les sénateurs n'ont 
pas amendé le texte sur le fond. La commission des lois s'est 
toutefois heurtée au gouvernement à propos d'un amendement déposé par 
Pierre Fauchon (Un. centr., Loire-et-Cher), rapporteur de la 
commission, tendant à écarter de cette " citoyenneté européene " les 
étrangers communautaires possédant uniquement en France une résidence 
secondaire mais vivant dans un autre Etat membre. Au nom du 
gouvernement, Roger Romani, ministre chargé des relations avec le 
Sénat, s'y est opposé car le traité de Maastricht prévoit que " tout 
citoyen de l'Union doit pouvoir participer aux élections européennes 
dans les mêmes conditions que les ressortissants de l'Etat dans 
lesquels il réside ". Mis au voix, l'amendement de M. Fauchon a 
finalement été repoussé par le Sénat, grâce à une alliance du RPR et 
du PS contre les centristes et les républicains indépendants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
