<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043501</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043501</DOCID>
<ACCOUNT>424402</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/1507</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE COMBAT</SUBJECTS>
<NUM1>951128-2-023-01</NUM1>
<NAMES>BOIDIN FRANCK,OMNES PHILIPPE,PLUMENAIL LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOBY STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE JOBY</SIP1>
<SOT1>Les tireurs peuvent encore participer au tournoi individuel d'Atlanta</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELIMINES VENDREDI 24 NOVEMBRE 1995 PAR LA HONGRIE EN DEMI-FINALE DU TOURNOI DE QUALIFICATION</LEAD1>
<TITLE>L'équipe de France de fleuret perd ses habitudes olympiques</TITLE>
<TEXT> ILS POURRAIENT mettre leur défaite sur le compte de cette grève des contrôleurs aériens qui leur a coûté un invraisemblable voyage en 
bus de plus de quinze heures et une arrivée matinale à Vienne, peu de temps avant le 
début de la compétition. Mais à quoi bon ? L'équipe de France de fleuret masculine, 
sixième à Barcelone, ne participera pas aux Jeux olympiques d'Atlanta. Une 
première pour l'arme qui a apporté le plus grand nombre de médailles (39) à l'escrime 
française depuis la création des Jeux modernes en 1896.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 24 novembre, à Vienne, Franck Boidin, Philippe Omnès et Lionel 
Plumenail ont échoué dans leur ultime tentative de qualification pour le tournoi 
olympique. Parce qu'ils n'avaient pas su se classer dans les sept premières nations 
des derniers championnats du monde, en juillet à La Haye, les fleurettistes français 
s'étaient condamnés d'eux-mêmes à cette session de rattrapage dans la capitale 
autrichienne. Pour gagner l'Amérique, il leur fallait remporter la finale de Vienne. Ils 
se sont inclinés d'un rien devant la Hongrie en demi-finale (Le Monde daté 26-27 
novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à cette année, les épreuves par équipes n'étaient rien d'autre qu'une 
succession de résultats individuels. En remportant tous ses assauts, un très bon tireur 
pouvait, seul, permettre à son pays de l'emporter. Pour satisfaire le CIO, soucieux de 
resserrer ses compétitions et de les rendre plus attractives, le tournoi par équipes a 
été refondu en un seul match dans lequel trois tireurs se relaient pour atteindre 45 
touches. L'escrimeur prend le score là où son coéquipier l'a laissé, avec un retard à 
combler ou une avance à conserver.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ARME DE RÉFÉRENCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En montant sur la piste, vendredi, à 40-32 pour les siens, Lionel Plumenail pouvait 
être confiant. A 44-38 encore plus. Il suffisait d'une touche victorieuse. Elle n'est 
jamais sortie de son fleuret. L'expérimenté Ersek a fait jouer son escrime physique 
pour revenir dans la partie. Plumenail, pourtant le meilleur fleurettiste français cette 
année, a perdu ses moyens. Et les Hongrois ont gagné (45-44).</TEXT>
<TEXT>
  Après la médaille de bronze au sabre par équipes des championnats du monde, c'est 
la qualification pour Atlanta de l'arme de référence qui s'envole d'une touche. Pierre 
Abric, le président de la Fédération française d'escrime, ne se remet pas de ce faux 
pas. " Je ne comprends pas que les entraîneurs ne soient pas parvenus à aider 
Lionel, à le réveiller. Il y a là un véritable problème d'encadrement sur lequel il 
faudra se pencher. Mais cette défaite est surtout un avertissement pour notre fleuret 
qui doit s'adapter à l'évolution vers une discipline plus physique. "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis une dizaine d'années, le fleuret fait sa mue sous la conduite de compétiteurs 
de plus en plus athlétiques qui prennent des libertés avec les conventions qui 
régissent l'arme mouchetée. Une attaque doit être parée avant que la riposte ne 
#sorte, les coups doivent être conduits plutôt que lancés. Les instances internationales 
ont entériné de facto l'évolution vers plus de moulinets et d'esbroufe, sans toucher 
aux règles. Le fleuret français, par tradition celui de la " belle escrime " académique, 
a peut-être du mal à suivre le mouvement. Pierre Abric réclame plus d'entraînement 
physique, plus de musculation spécifique pour les bretteurs français.</TEXT>
<TEXT>
  Il attend surtout de leur part " une réaction d'orgueil ". Privés de la compétition par 
équipes, ceux-ci peuvent encore espérer prendre part à l'épreuve individuelle 
d'Atlanta, à condition de figurer parmi les seize premiers tireurs du classement 
mondial de la Fédération internationale d'escrime au 31 mars 1996. D'ici là, les " 
mousquetaires " français vont devoir multiplier les tournois de Coupe du monde pour 
accumuler un maximum de points. Dimanche 26 novembre, Lionel Plumenail et 
Philippe Omnès se sont respectivement classés cinquième et septième du tournoi 
individuel de Vienne remporté par le champion du monde russe Dimitri Chevchenko. 
Des résultats de bon augure. Mais il était dit que le séjour autrichien tournerait au 
long cauchemar pour les Français : face à l'Italien Cerioni, Lionel Plumenail a perdu 
15-14. D'une petite touche.</TEXT>
</DOC>
