<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002168-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002168-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333144</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04181251</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,1992,1991,ASSOCIATION,FINANCEMENT,DEFENSE</SUBJECTS>
<LIE1>940329-2-009-01</LIE1>
<NAMES>JOXE ALAIN,CENTRE INTERDISCIPLINAIRE DE RECHERCHE SUR LA PAIX ET D'ETUDES STRATEGIQUES,JOXE PIERRE,CIRPES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>JOXE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>CORRESPONDANCE &gt; Les subventions reçues par Alain Joxe</TITLE>
<TEXT>Nous avons reçu la lettre suivante d'Alain Joxe, directeur d'études à l'Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS) et directeur 
du Centre interdisciplinaire de recherche sur la paix et d'études 
stratégiques (CIRPES) : </TEXT>
<TEXT>
  Dans un article publié par le Monde sous un titre accrocheur [NDLR 
: " Quand Pierre Joxe finançait Alain Joxe "], le 29 mars, Jacques 
Isnard écrit, pour s'en étonner, que la subvention allouée au CIRPES 
par le ministère de la défense en 1992 a quadruplé par rapport à 
1991.</TEXT>
<TEXT>
  C'est inexact. Le CIRPES a reçu, pour l'année 1991, une subvention 
de 540 000 francs et, pour l'année 1992, de 640 000 francs. L'erreur 
de lecture provient sans doute du fait qu'une part de la subvention 
de 1991 ne nous a été versée, par suite de délais administratifs, 
qu'au début de l'année 1992. Quant à la subvention de 1992, elle nous 
est parvenue en décembre. Un effort d'équipement, la constitution 
d'un observatoire stratégique des Etats-Unis, la mise en place d'une 
consultation sur la sécurité européenne expliquent cette mise de 
fonds de lancement qui, répartie de fait sur trois ans, n'est pas 
d'un niveau exceptionnel pour un projet de longue haleine.</TEXT>
<TEXT>
  La concentration en 1992 des deux subventions, présentée dans le 
document comptable exploité peut-être hâtivement par Jacques Isnard, 
n'est donc pas la trace d'un traitement de faveur.</TEXT>
<TEXT>
  [Dans le document officiel intitulé " Liste des associations régies 
par la loi du 1 juillet 1901 ayant reçu directement sur le plan 
national au cours de 1991 ou de 1992 une subvention à quelque titre 
que ce soit ", il est indiqué un montant de la subvention en francs 
de 216 000 francs en 1991 et de 964 000 francs en 1992. Interrogé par 
nos soins avant la publication de l'article, Alain Joxe n'a à aucun 
moment nié les faits et il ne les a pas davantage justifiés par les 
considérations dont sa lettre fait aujourd'hui état. _ J. I. ]        
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
