<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001601-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001601-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348203</ACCOUNT>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE;GREVE DE LA FAIM,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CUBA,ETATS UNIS,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08181255</FAB>
<NAMES>FUENTES NOBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>CUBA &gt; Le nombre d'exilés vers la Floride &gt; a atteint un niveau record</TITLE>
<TEXT>Le nombre de Cubains fuyant chaque jour leur pays vers la Floride à bord de petites embarcations continue de croître, et a atteint un 
niveau record depuis le début de la semaine. Mardi 16 août, 
quarante-six groupes, soit au total 339 personnes, ont été secourus 
par les services américains et, mercredi, 537 personnes réparties en 
soixante groupes. Au cours des six derniers jours les gardes-côtes 
ont porté secours à près de 1 500 boat people cubains, dont bon 
nombre dérivaient à bord de radeaux de fortune.</TEXT>
<TEXT>
  Ces chiffres sont les plus importants recensés par les services 
américains depuis l'exode du port de Mariel en 1980, qui avait abouti 
au départ de 125 000 ubains de l'île. Ces statistisques ne prennent 
bien évidemment pas en compte le nombre _ inconnu _ de candidats à 
l'exil qui meurent au cours de la traversée, dans des eaux souvent 
infestées de requins. Devant cet afflux de réfugiés, les autorités de 
Floride ont demandé l'assistance financière du gouvernement fédéral.</TEXT>
<TEXT>
  A La Havane d'autre part, l'écrivain Noberto Fuentes a indiqué 
qu'il observait une grève de la faim depuis deux semaines afin 
d'obtenir l'autorisation de quitter l'île. " C'est l'unique arme dont 
je dispose ", a-t-il déclaré. Il avait été intercepté par les 
gardes-côtes cubains en octobre dernier alors qu'il tentait de gagner 
les Etats-Unis à bord d'un canot pneumatique. Selon l'écrivain, le 
Prix Nobel de littérature Gabriel Garcia Marquez, proche du président 
cubain, lui a téléphoné à la mi-juillet pour lui dire qu'une 
autorisation de sortie lui serait délivrée prochainement. Mais les 
autorités cubaines " ont ignoré ma situation ", a affirmé Noberto 
Fuentes, principalement connu à l'étranger pour un livre retraçant la 
vie à Cuba d'Ernest Hemingway. _ (AFP, Reuter.)                       
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
