<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002761-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002761-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329294</ACCOUNT>
<PEOPLE>BEDOUET ALAIN</PEOPLE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, du lundi au jeudi, 19 h 20 (FM Paris: 87,8).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-INTER: LE TÉLÉPHONE SONNE&gt; "Allez-y, posez votre question!"</TITLE>
<TIO1>LE TELEPHONE SONNE</TIO1>
<TEXT>"45-24-70-00", claironne la bande-annonce chaque fois qu'un auditeur s'apprête à prendre le crachoir. "Madame, monsieur, bonsoir! Vous 
êtes à l'antenne... Allez-y, posez votre question!" C'est par cette 
formule un peu rude qu'Alain Bedouet, aux commandes du "Téléphone 
sonne" depuis dix ans, accueille des auditeurs trop contents d'avoir 
été sélectionnés pour interroger en direct l'invité _ ou les invités 
_ du jour pour se formaliser. Qu'importe si le journaliste de 
France-Inter n'y va pas par quatre chemins pour couper la parole aux 
opportuns qui dépasseraient le temps d'antenne chichement imparti... 
</TEXT>
<TEXT>
  Lancé à la fin des années 70 par Gilbert Denoyan, "Le téléphone 
sonne" est l'incarnation radio- phonique d'un vieux mythe, que 
d'aucuns qualifieront de démagogique: ouvrir le micro aux citoyens 
afin qu'ils puissent, du fond de leur cuisine, interpeller, sans 
autre intermédiaire que leur téléphone, les ministres de la 
République, chefs d'entreprise, grands professeurs et autres 
sommités, quitte à griller la politesse aux journalistes de la 
station. "Pas question pour autant de récuser la fonction du 
journaliste", précise Alain Bedouet: "Si l'auditeur est généralement 
plus concret, plus incisif, le journaliste apporte des commentaires 
plus spécialisés sur le fond." </TEXT>
<TEXT>
  L'interactivité au service de la démocratie directe: l'idée est 
ambitieuse... et le résultat forcément inégal. Aussi pertinentes 
soient-elles, les questions se heurtent malheureusement trop souvent 
à la langue de bois des invités. Surtout, le débat est d'autant plus 
clair que le thème du jour est posé de façon plus concise.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul impératif est de donner la priorité à l'actualité. 
"J'essaie de jouer sur deux claviers: l'événement, à chaud, et les 
enquêtes magazine, plus proches de la vie des gens", confie Alain 
Bedouet. A pied d'oeuvre au standard dès 17 heures (même si la 
majorité des deux mille appels quotidiens se font pendant 
l'émission), cinq étudiants notent scrupuleusement les questions. "Il 
ne s'agit ni de censure ni de sélection, seulement d'un choix très 
artisanal pour éviter les redondances", affirme Alain Bedouet, qui se 
dit "frappé, chaque soir, par la qualité des questions des 
auditeurs".&lt;
</TEXT>
</DOC>
