<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002206-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002206-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>337188</ACCOUNT>
<PEOPLE>KINDLEBERGER CHARLES P</PEOPLE>
<CHA1>Le système financier ne peut se passer d'un "prêteur" ultime en cas de krach, mais son intervention ne doit jamais être assurée</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>MARCHE DES CHANGES,MONDE,HISTORIQUE,SCIENCE ECONOMIQUE,FINANCE</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>HISTOIRE MONDIALE DE LA SPÉCULATION FINANCIÈRE DE 1700 A NOS JOURS de Charles P. Kindleberger, PAU, 341 pages, 180 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRE&gt; Vivre au bord du gouffre</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE MONDIALE DE LA SPECULATION FINANCIERE DE 1700 A NOS JOURS</TIO1>
<TEXT>ON ne peut que se réjouir que soit enfin traduit en français ce grand classique de la littérature économique américaine, constamment 
réédité outre-Atlantique. D'autant que depuis sa première parution en 
1978, la spéculation financière est redevenue d'actualité. Pendant ce 
qu'il est convenu d'appeler les "trente glorieuses", on avait eu 
tendance à oublier l'existence de la pathologie particulière des 
bulles financières. Mais à partir du quadruplement du prix du 
pétrole, de la crise de l'endettement du tiers monde, puis du monde 
développé, le spectre de 1929 s'est rappelé à nos courtes mémoires, 
et nous vivons sous la menace permanente d'un krach.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas attendre de Charles P. Kindleberger, ancien 
collaborateur de Keynes, resté fidèle à son maître, qu'il cède aux 
sirènes du monétarisme et du néo-libéralisme. Comme en même temps il 
récuse toute économie mathématique, son livre apparaît à 
contre-courant de tout ce qui s'écrit depuis plusieurs décennies à ce 
sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Ce monument avoué d'économie littéraire est d'abord l'oeuvre d'un 
historien qui, connaît par coeur les multiples crises financières qui 
ont jalonné l'histoire économique. Parfois Kindleberger perd en route 
son lecteur, mais pour un amateur de l'histoire économique des trois 
derniers siècles, ce livre est un régal. Toutefois, l'ouvrage devrait 
intéresser un large public dans la mesure où il pose une question 
plus que jamais d'actualité, celle de savoir si l'on peut se passer 
ou non d'un "prêteur en dernier ressort", c'est-à-dire d'une instance 
publique capable d'empêcher le système financier de sombrer dans la 
ruine à la suite d'un processus de faillites en chaîne. </TEXT>
<TEXT>
 EFFONDREMENT La position de Kindleberger sur cette question, toute 
en nuances, agacera les esprits épris de logique simple. Il y a un 
temps pour les règles, nous dit-il en substance, et un temps pour s'y 
soustraire. Mais "enfreindre les règles fait jurisprudence et génère 
une nouvelle règle, qu'il faut respecter ou enfreindre à nouveau si 
la situation l'exige". En un mot, l'intervention du prêteur en 
dernier ressort est un art, non une science.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi Kindleberger s'insurge-t-il à la fois contre les libéraux et 
les interventionnistes. Non, les marchés de l'argent n'ont ni 
toujours raison ni toujours tort. "Il en va des marchés financiers 
comme de tous les marchés: ils fonctionnent en général mais 
s'effondrent à l'occasion." Effondrement foudroyant, car, pour 
l'auteur, il est dans la nature des mécanismes monétaires de se 
dérégler très rapidement. Kindleberger n'ignore pas les arguments des 
contempteurs du "prêteur en dernier ressort": "Si les marchés, 
reconnaît-il, savaient à l'avance pouvoir être secourus en cas de 
difficultés, leurs effondrements seraient plus fréquents et leur 
fonctionnement moins efficace." </TEXT>
<TEXT>
  Mais justement, demandera-t-on, comment se fait-il qu'ils ne le 
sachent pas à l'avance? Admirez la réponse, même si elle ne vous 
convainc pas: "Le système a besoin d'un prêteur en dernier ressort, 
mais l'on doit toujours douter de son existence. Pendant les 
difficultés financières de la ville de New-York, l'aide accordée à la 
municipalité resta à ce point incertaine que l'on ignora jusqu'à la 
fin s'il y en aurait une. Le procédé est classique: toujours annoncer 
le sauvetage pour éviter une déflation inutile; ne jamais donner ce 
sauvetage pour acquis afin de maintenir la pression sur les 
spéculateurs, banques, villes ou pays concernés." </TEXT>
<TEXT>
  Oui, il s'agit bien d'un art de gouvernement, qui n'est pas neutre 
politiquement (qui décide-t-on de sauver, qui de sacrifier?). D'un 
art si subtil qu'il oblige le Prince à prendre conseil auprès 
d'économistes machiavéliens du talent de l'auteur... Toutefois, pour 
les besoins de sa cause, Kindleberger néglige complètement les effets 
de l'existence du "prêteur en dernier ressort" sur la taille des 
banques, les petites étant plus facilement abandonnées à la faillite 
que les grosses. Du coup, ce prêteur finit par créer un dispositif 
bancaire qui le justifie, composé de molécules géantes (type Crédit 
lyonnais), dont chacune, par sa défaillance éventuelle, fait courir 
un risque proprement systémique à l'ensemble de la place.</TEXT>
<TEXT>
  Persuadé que l'absence de "prêteur en dernier ressort" 
international après la première guerre mondiale explique la durée, 
l'ampleur et la profondeur de la crise de 1929, Kindleberger 
s'inquiète des défaillances des Etats-Unis aujourd'hui. Incapables de 
tenir le rôle, ils ne pourraient être remplacés ni par le Japon, trop 
consensuel pour pouvoir réagir rapidement en cas d'urgence, ni par 
l'Allemagne, encore traumatisée par l'inflation des années 20. Quant 
à la coopération entre les Sept, il n'est pas sûr qu'elle puisse 
gérer une crise aiguë en temps utile.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, encore une fois, nous vivons au bord du gouffre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
