<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019990</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019990</DOCID>
<ACCOUNT>393846</ACCOUNT>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/0105</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,ENTREPRISE,POLITIQUE SOCIALE,LICENCIEMENT,DROIT DU TRAVAIL,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NUM1>950522-1</NUM1>
<NAMES>COUR DE CASSATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SU21>JUSTICE&gt;LA COUR DE CASSATION DURCIT LA LOI AUBRY SUR LES PLANS SOCIAUX&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARRET RENDU LE 17 MAI 1995 PAR LA COUR DE CASSATION CONCERNANT LES PLANS SOCIAUX, A PROPOS DE LA CONFORMITE DES PLANS AVEC LA LOI AUBRY DE DECEMBRE 1993</LEAD1>
<TITLE>&gt;La Cour&gt;de cassation&gt;relance le débat&gt;juridique sur&gt;les licenciements&gt;</TITLE>
<TEXT> LA COUR DE CASSATION vient de rendre son premier arrêt portant sur la conformité des plans sociaux à la loi Aubry de janvier 1993. La haute 
juridiction, après avoir examiné au seul regard du droit le plan de licenciement de 154 
salariés de la société Everite, filiale de Saint-Gobain, estime qu'un plan social doit 
comporter des " mesures précises " pour faciliter le reclassement du personnel ainsi que 
des indications " sur le nombre et la nature des emplois qui pouvaient être proposés à 
l'intérieur du groupe ". Si elles s'inscrivent dans le droit fil de la loi Aubry qui portait sur la 
qualité des plans sociaux, ces exigences de la Cour de cassation ne figurent pas 
explicitement dans le texte de loi. La cour suprême en fait une interprétation extensive.</TEXT>
<TEXT>
  En 1986, Philippe Séguin, alors ministre du travail, avait supprimé l'autorisation 
administrative de licenciement. Le patronat voyait l'un de ses souhaits exaucés, sans 
comprendre que le juge allait désormais se substituer à l'inspection du travail. En 1993, 
Martine Aubry, ministre du travail, n'est pas revenue sur cette suppression, mais a défini 
plus précisément le contenu des plans sociaux. Contrairement à ses promesses, Edouard 
Balladur n'a pas abrogé ce texte non dépourvu d'ambiguïté. La décision de la Cour de 
cassation pourrait contraindre Alain Juppé à rouvrir ce dossier très sensible.</TEXT>
<TEXT>
# Lire page 16</TEXT>
</DOC>
