<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001992-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001992-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320734</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01171354</FAB>
<SUBJECTS>PARENT D'ELEVE,CONSEIL CONSTITUTIONNEL,REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,ANNULATION,LOI,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Chargée par le premier ministre de dresser un état des lieux des établissements publics et privés avant le 31 mars.</NOTE>
<NAMES>TOUSSAINT,PHILIPPE,UNAPEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TOUSSAINT PHILIPPE,DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>LA MANIFESTATION DU 16 JANVIER POUR LA DÉFENSE DE L'ÉCOLE PUBLIQUE&gt; Un entretien avec le président de l'Union nationale des parents d'élèves de l'enseignement libre (UNAPEL) Philippe Toussaint: " Un énorme malentendu "</TITLE>
<TEXT>" Un million de personnes avaient défilé en 1984 avec l'UNAPEL pour défendre " l'école libre ". Que vous inspire cette manifestation des 
défenseurs de l'école publique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'ai l'impression qu'il y a un énorme malentendu. Ceux qui disent 
défendre l'école publique ne veulent pas voir que ce service public 
d'éducation est assuré tant par le public que par le privé. Les 
parents du privé ressentent cela comme une profonde injustice, car on 
refuse, à force d'idées reçues, de voir ce qu'il en est. Il est 
injuste et surtout faux de croire que c'est de l'école privée que 
viennent tous les maux de l'école publique. L'enseignement privé est 
associé par contrat avec l'Etat. Il faudra aussi l'associer pour 
trouver les remèdes à tous les maux auxquels est confrontée l'école.</TEXT>
<TEXT>
  _ On a pu voir, lors de cette manifestation, pas mal de slogans 
anticléricaux...</TEXT>
<TEXT>
  _ Tout cela est bien ringard et surtout contraire à l'esprit de 
tolérance dont se prévalent certains défenseurs de la laïcité. 
Défendre l'école publique et la laïcité, c'est aussi respecter son 
partenaire associé.</TEXT>
<TEXT>
  _ La révision de la loi Falloux ayant été vidée de son contenu par 
le Conseil constitutionnel, que comptez-vous faire ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous attendions cette révision depuis des années et les problèmes 
demeurent. Le Conseil constitutionnel a demandé des garanties 
complémentaires. Nous ne voyons pas ce que l'on peut demander de plus 
à l'enseignement privé sous contrat comme garanties. Il est astreint 
à des règles de laïcité, il doit accueillir tous les élèves _ c'est 
dans la loi _, il doit respecter les programmes et il est contrôlé 
pour sa pédagogie. Il y avait manifestement, de la part du Conseil 
constitutionnel, volonté d'annuler. Cela dit, la mission Vedel a 
montré, notamment en ce qui concerne les travaux de sécurité, 
l'ampleur des travaux qui restent à faire. Il faudra donc y revenir. 
Dans l'immédiat, nous participerons aux travaux de la commission 
Schléret (1). Nous souhaitons également être associés au grand débat 
sur l'éducation annoncé par Edouard Balladur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
