<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002886-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002886-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337905</ACCOUNT>
<PEOPLE>GERMAIN THOMAS OLIVIER</PEOPLE>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE,LANGAGE,FRANCOPHONIE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, 20 h 30 (FM Paris: 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NAMES>PERRAUD ANTOINE,BARTHELET PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; MERCREDI 25 MAI&gt; FRANCE-CULTURE: TIRE TA LANGUE&gt; Queneau, Gracq et la loi Toubon</TITLE>
<TIO1>TIRE TA LANGUE</TIO1>
<TEXT>IL est allé chercher le titre de son émission chez un amoureux des mots nommé Raymond Queneau. "Tire ta langue!", dit un chapitre de 
Bâtons, chiffres et lettres (Gallimard). "Tire ta langue", répète 
Olivier Germain-Thomas sur France-Culture depuis le mois d'octobre 
1984, dans sa bimensuelle consacrée à la langue française. Le ton est 
donné: on parlera de tout, y compris de l'argot, mais dans le respect 
des écrivains et des splendeurs passées.</TEXT>
<TEXT>
 Avec Antoine Perraud, de Télérama, qui a repris le flambeau et qui 
produit aujourd'hui la plupart des émissions, et le chroniqueur 
Philippe Barthelet, Olivier Germain-Thomas ne se refuse (presque) 
rien. L'histoire de la langue, certes, mais aussi, parfois, la langue 
d'un écrivain: celle de Jules Roy, et bientôt celle de Julien Gracq. 
Mieux: les voix de poètes disparus, qui, grâce à des enregistrements 
retrouvés, redisent leurs poèmes. Verhaeren, Supervielle, Cendrars, 
Fort... Les langues étrangères ont aussi droit de cité. "Sait-on que 
le petit élève japonais, quand il apprend un mot, apprend quatre 
signes: l'idéogramme, les deux systèmes syllabiques (ou kana), et, 
enfin, sa transcription en latin?" </TEXT>
<TEXT>
  La remarque n'est pas anodine. Olivier Germain-Thomas se bat pour 
la défense et l'illustration du français et combat donc toutes les 
"paresses" de ceux qui renoncent en partie "à l'apprentissage de la 
langue, qui reste le plus sûr moyen d'accéder à des responsabilités 
et, donc, le plus bel outil de démocratisation". L'émission n'est 
jamais vraiment militante: "C'est plutôt dans "Agora" [son autre 
émission] que je pousse des coups de gueule, quand l'américanisation 
de la langue est trop flagrante." Toutefois, convient le réalisateur, 
l'auditeur "sait, d'une manière générale, ce que nous défendons". Et 
devine facilement qu'Olivier Germain-Thomas, comme Antoine Perraud, 
est "pour" la loi Toubon.</TEXT>
<TEXT>
  Actualité oblige, le prochain "Tire ta langue" s'appelle "Langue et 
loi." Avec, en invité, le ministre de la culture et de la 
francophonie lui-même, accompagné d'un des membres de son cabinet, le 
juriste Yves Marek. Le linguiste Alain Rey et l'écrivain Jacques 
Cellard viendront porter la contradiction, "avec des arguments que je 
devine, mais qui permettront à l'auditeur de se situer". Les quatre 
hommes ne devraient pas se battre et le propos devrait rester 
châtié.</TEXT>
<TEXT>
  A propos, la langue employée sur France-Culture est-elle très 
différente de celle utilisée sur les autres radios? "J'espère qu'elle 
n'est pas précieuse, mais simplement juste", répond le producteur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
