<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010307</DOCID>
<ACCOUNT>380714</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/1854</FAB>
<NUM1>950315-2</NUM1>
<NAMES>SIHANOUK NORODOM,RANARIDDH NORODOM,HUN SEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SU21>CAMBODGE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le roi Sihanouk joue un rôle de modérateur sur la scène politique</TITLE>
<TEXT> DIX-HUIT MOIS après la fin de la mission de l'ONU, le royaume du Cambodge semble s'orienter vers un fragile équilibre entre un monarque qui 
s'est fait à son rôle de modérateur et un régime qui a tendance à rogner les quelques 
espaces de liberté définis à l'époque des " bérets bleus ". Le sort de la " démocratie 
libérale et pluraliste ", inscrite dans le préambule de la Constitution de 1993, y dépend 
donc davantage, dans l'immédiat, d'une éventuelle volonté conjuguée du souverain et de la 
communauté internationale que des aspirations d'un gouvernement qui, pour l'essentiel, 
souhaiterait avoir les mains libres.</TEXT>
<TEXT>
 Par rapport à 1994, la situation s'est décantée. Depuis que Norodom Sihanouk est 
remonté sur son trône, les Khmers rouges, privés de projet politique, ne représentent une 
réelle menace que dans leurs bastions de l'ouest et du nord, frontaliers de la Thaïlande. 
Echaudé par les revers subis, il y a un an, l'état-major royal, qui réussit à se fournir en 
armes sur le marché international, se contente aujourd'hui de bousculer ses adversaires, 
sans trop insister. Tactique plus prudente mais aussi plus payante : si, depuis le début de 
l'année, des centaines de soldats ont été tués ou blessés, le plus souvent par l'explosion de 
mines, les défections de Khmers rouges, lassés d'un combat apparemment sans issue, 
continuent.</TEXT>
<TEXT>
 Le roi en a pris acte. Sa politique de " réconciliation nationale " se résume, pour 
l'essentiel, à une sorte de " paix des braves " : il ne propose plus d'intégrer les Khmers 
rouges au gouvernement. Moins disert que par le passé, il suggère seulement que les 
insurgés, après avoir exclu de leurs rangs leurs dirigeants Pol Pot, Ta Mok, Ieng Sary et 
abandonné leurs armes, forment un parti.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COHABITATION MALAISÉE</TEXT>
<TEXT>
Une deuxième donne a contribué à détendre un peu les relations entre le palais et les 
premiers ministres Ranariddh (royaliste) et Hun Sen (Parti communiste, héritier du régime 
créé par les Vietnamiens à partir de 1979). Prenant la juste mesure de ce qui peut être fait, 
Sihanouk répète qu'il s'en tient à ce que dit la Constitution : " Le roi règne mais ne 
gouverne pas. " Une cohabitation, encore malaisée, s'organise donc entre un monarque qui 
tente d'enrayer des excès et un régime partagé entre les avis des pays donateurs, les 
propositions de partenaires régionaux et sa volonté de s'imposer sur le plan intérieur. 1995 
s'annonce donc comme moins tourmentée que 1994, année au cours de laquelle le roi a 
longtemps tempêté contre son gouvernement. En juillet, une tentative de coup d'Etat a 
semblé mettre en cause, au moins pendant deux mois, l'unité du Parti communiste. Le 
Cambodge souffre d'un handicap énorme : un quart de siècle de guerres et de massacres le 
prive de la génération dont il aurait tant besoin pour opérer son redressement. En outre, 
comme dans d'autres pays du tiers-monde sans réelle tradition démocratique, l'Assemblée 
élue lors du scrutin organisé par l'ONU en mai 1993 a tendance à devenir une chambre 
d'enregistrement, malgré la présence en son sein d'une poignée de députés réfractaires. 
Mais le Parlement enregistre à un rythme très lent des projets de loi qui prêtent souvent à 
controverse, si bien que le royaume éprouve du mal à se doter d'un cadre légal.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement, de son côté, supporte de moins en moins la critique, surtout venant 
d'une presse qui, faute d'un solide noyau de professionnels, a parfois tendance à déraper. 
En province, plus loin des regards, les velléités d'opposition sont encore plus faibles. Quels 
que soient les voeux des électeurs lesquels avaient voté, en 1993, en majorité, pour le roi 
et la paix les dirigeants cambodgiens ont du mal à sortir d'un système fondé sur l'autorité 
des gouvernants. Dans le meilleur des cas, ils pourraient opter pour un despotisme 
éclairé.</TEXT>
</DOC>
