<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002141-19941217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002141-19941217</DOCID>
<ACCOUNT>363697</ACCOUNT>
<DATE>19941217</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,PRIX HONORIFIQUE,DISCOURS,EXTRAIT,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>12161021</FAB>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>25 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>REMISE DU PRIX DES MEDIAS ALLEMANDS A FRANCOIS MITTERRAND&gt; Helmut Kohl sera présent "...</TITLE>
<TEXT>A l'occasion de la remise du prix des médias allemands à Baden-Baden (le Monde du 27 novembre), François Mitterrand a prononcé un discours 
dans lequel il faisait implicitement du chancelier Kohl son légataire 
universel pour la politique européenne. Nous publions ci-dessous 
quelques extraits de ce texte : L'amitié franco-allemande ne va pas 
de soi. Elle n'est ni naturelle ni automatique. L'Histoire de nos 
deux pays est très compliquée, et même parfois très dramatique. 
L'harmonie préétablie, chère à l'un de vos grands philosophes, ne 
règle pas le cours de l'Histoire. Surtout quand les histoires sont 
aussi anciennes, aussi complexes que les nôtres depuis des siècles, 
avec beaucoup plus d'occasions de s'affronter que de s'accorder. " 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 " Alors, il a fallu transformer, transcender, les différences 
d'intérêt, de sensibilité, par la conscience que nous avions d'un 
intérêt supérieur dont nous étions comptable devant nos peuples et 
devant le monde. Alors nous avons pris des initiatives. Certaines ont 
paru audacieuses au moment où l'Histoire hésitait, car elle a hésité 
plusieurs fois. " (...)</TEXT>
<TEXT>
 " Je veux dire que nous n'avons jamais baissé les bras. C'est au nom 
de cet intérêt supérieur que j'ai cru devoir proclamer la solidarité 
de la France avec l'Allemagne devant le Bundestag en 1983 ; que 
Helmut Kohl a soutenu l'Union économique et monétaire à Maastricht ; 
que nous nous sommes recueillis sur les tombes de Verdun en 1984 ; 
que nous avons conduit nos pays sur la voie d'une coopération 
militaire toujours plus étroite. Certaines de ces initiatives ont 
naturellement suscité, dans un premier temps, des réactions 
négatives. Mais au bout du compte, elles ont fait progresser l'idée 
d'une communauté de destin entre l'Allemagne et la France qui 
s'impose, de plus en plus, avec la force de l'évidence. " (...) </TEXT>
<TEXT>
 " Quoi d'étonnant si, aujourd'hui, ce qu'on appelle le " couple 
franco-allemand " est devenu comme une sorte de baromètre de 
l'Europe. On nous épie, on nous ausculte. La moindre de nos brouilles 
supposées met en alarme rédactions et chancelleries. L'affirmation de 
notre bonne entente suscite la jalousie ou le soupçon. Et pourtant, 
tous nos partenaires le savent, et s'ils ne le savaient pas, je leur 
répéterais ce soir : l'entente franco-allemande ne prend tout son 
sens que parce qu'elle est au service de l'unité européenne. " (...)</TEXT>
<TEXT>
 " Les Douze, nous étions douze, se sont collectivement engagés, dans 
cette voie. Nous allons juger, à l'oeuvre maintenant, les résultats 
de Maastricht. N'oublions jamais, sous prétexte de relance ou de 
nouveauté, le programme que nous nous sommes fixé. Il est déjà très 
ambitieux. On peut ouvrir des chantiers nouveaux, achevons les 
chantiers ouverts. " (...)</TEXT>
<TEXT>
 " Enfin, en même temps qu'elle renforce ses structures, l'Europe est 
appelée à s'élargir. C'est déjà quasiment fait pour l'Autriche, la 
Finlande et la Suède. La Norvège en discute. D'autres pays sont 
demandeurs. Cela pose le problème des institutions qui sera au coeur 
de la conférence intergouvernementale de 1996 et qui suscite déjà 
beaucoup de débats. " (...)</TEXT>
<TEXT>
 " Helmut Kohl sera présent. Moi, je regarderai cela d'un peu plus 
loin mais je vous accompagnerai de mes voeux. " (...)       
</TEXT>
</DOC>
