<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026672</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026672</DOCID>
<ACCOUNT>402598</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1722</FAB>
<SUBJECTS>HOTELLERIE,CESSION D'ENTREPRISE,FILIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-016-42</NUM1>
<NAMES>ACCOR,COMPASS,PELISSON GERARD,DUBRULE PAUL,BELLON PIERRE,SODEXHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-42</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le groupe hôtelier Accor  entre au capital de Compass</TITLE>
<TEXT> " CE N'EST PAS la vente d'une activité mais une véritable opération industrielle ", insiste Gérard Pélisson, coprésident avec Paul Dubrule du groupe 
hôtelier Accor, en commentant la cession de sa filiale Eurest (10,8 milliards de chiffre 
d'affaires en 1994 dans la restauration collective) au groupe britannique Compass (11,5 
milliards). Il est vrai que cette opération, évaluée à 4,5 milliards de francs, ne rapporte pas 
uniquement du liquide au groupe hôtelier. Il ne touche ainsi que 2,1 milliards de son 
nouveau partenaire, le solde étant représenté par une participation de 22,5 % au capital de 
Compass.</TEXT>
<TEXT>
 Cette cession permettra tout de même de réduire la dette du groupe, qui, passée de 23,4 
milliards de francs à 21,2 milliards fin 1994, va se trouver ramenée à quelque 19 
milliards.</TEXT>
<TEXT>
  " Notre objectif au début de l'année consistait à diminuer notre endettement de 4 milliards 
supplémentaires d'ici à la fin 1996. Il n'y a plus que 2 milliards à trouver, ce qui sera réalisé 
par la vente de murs d'hôtels haut de gamme ", commente Gérard Pélisson, pour qui Accor 
reste, avec 1 210 hôtels possédés en propre (sur un parc de 2 250 établissements) 
représentant 132 000 chambres (sur 250 000), le groupe hôtelier le plus riche au monde. 
Quoi qu'il en soit, l'opération va contribuer au toilettage des ratios financiers d'Accor. 
Mais, même si le groupe devient actionnaire de référence de Compass et installe trois 
administrateurs à son conseil, il prend néanmoins du champ par rapport à une activité 
héritée de sa mainmise sur la Compagnie internationale des wagons-lits en 1990. Accor, 
toutefois, ne se désengage pas complètement (" on n'abandonne pas un métier porteur dont 
la progression en chiffre d'affaires et en résultats est de 15 % par an "), et ce montage 
offre au nouvel ensemble une couverture des Etats-Unis, du Royaume-Uni et de la 
#Scandinavie (les marchés de prédilection de Compass) qui manquait au réseau Eurest.</TEXT>
<TEXT>
" Grâce à ces complémentarités, tous les dirigeants d'Eurest resteront en place, affirme 
Gérard Pélisson. Et il n'y a pas de raison, a priori, d'envisager de réductions d'effectifs ", 
poursuit-il, plus prudemment.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les deux coprésidents jouent un tour à leur façon à Pierre Bellon, patron de la 
Sodexho, leur grand concurrent, qui ne leur a jamais pardonné de l'avoir délogé des 
Wagons-lits. En conservant 33 % du capital d'Eurest-France, il prenait une forme de 
revanche. Voilà aujourd'hui la filiale diluée dans un ensemble qui pèse aussi lourd que la 
Sodexho, et dans lequel M. Bellon ne trouvera plus de rôle à jouer.</TEXT>
</DOC>
