<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003807-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003807-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>346563</ACCOUNT>
<PEOPLE>BATES RICHARD</PEOPLE>
<PEOPLE>CHRISTOPHER JOHN</PEOPLE>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>TELEVISION</GO11>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NUM1>940620-2-S18-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<SU21>TELEVISION&gt; FEUILLETON&gt;</SU21>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>Les Tripodes&gt; Série Club, 20H.15</TITLE>
<TIO1>LES TRIPODES</TIO1>
<TIO2>THE WHITE MOUNTAINS,THE CITY OF GOLD AND LEAD,THE POOL OF FIRE</TIO2>
<TEXT>   L'histoire commence dans un village anglais en l'an 2089. Depuis l'invasion des tripodes -  des machines gigantesques d'origine extraterrestre qui se 
déplacent sur trois jambes  articulées, et qui ont asservi les humains survivants -, la Terre 
a régressé et est retournée à  une civilisation de type rural comme il en existait au XVlle 
ou au XVllle siècle. A l'âge de  seize ans, tous les jeunes humains doivent être " initiés ": 
au cours d'une cérémonie  rituelle, ils sont amenés dans l'intérieur mystérieux d'un tripode 
et y subissent une  intervention au cerveau qui les prive de toute agressivité, et assure le 
contrôle des tripodes  sur leur esprit.&gt; 
 Will et Henry Parker, deux cousins germains qui approchent de l'âge de l'initiation et  
s'interrogent sur les changements qu'elle a provoqués chez certains de leurs amis,  
rencontrent un " intouchable ", un de ces parias qui vivent en marge de toute société pour  
rester libres. Ozymandias - c'est son nom - leur apprend qu'en France, de l'autre côté de la 
mer, dans un  endroit nommé " les Montagnes blanches ", des hommes se regroupent pour 
mener le  combat contre la dictature des tripodes. Les deux cousins décident alors 
d'entreprendre le périple vers le coeur de la rébellion. Tel est le point de départ de ce 
feuilleton britannique qui adapte une trilogie de romans de  science-fiction pour 
adolescents, écrite par John Christopher: The White Mountains (1957),  The City of Gold 
and Lead (1967) et The Pool of Fire (1968). Produit par Richard Bates  pour la BBC, il dura 
l'espace de deux saisons et de vingt-cinq épisodes en 1984-1985,  mais fut interrompu 
avant la réalisation de son troisième volet et resta inachevé. C'était pourtant une oeuvre 
de qualité, fort bien jouée et dotée d'effets spéciaux très  réussis.
                                                             
</TEXT>
</DOC>
