<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002418-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002418-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352134</ACCOUNT>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09201300</FAB>
<SUBJECTS>STATUT,POLITIQUE SOCIALE,INDUSTRIE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,AUTOMOBILE,PROJET,PRIVATISATION,SYNDICAT,GREVE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>RENAULT,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE GENDRE BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>LA JOURNEE D'ACTION CONTRE LA "PRIVATISATION" DE L'EX REGIE&gt; LES SYNDICATS PEINENT A MOBILISER LES SALARIES DE RENAULT&gt; COMMENTAIRE&gt; La forteresse vide</TITLE>
<TEXT>RENAULT n'est plus Renault. La forteresse ouvrière que symbolisait l'île Seguin est vide. Les usines de Billancourt ont fermé leurs 
portes en 1992, mais le mythe est toujours vivace. Le secrétaire 
national du PCF est venu tenir meeting sur place en plein mois d'août 
1994, comme si de rien n'était. Le ton était celui de Maurice Thorez 
: " Non, nous ne laisserons pas brader Renault à la Finance ! "</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats, qui tentaient une nouvelle fois, mardi 20 septembre, 
de conjurer le spectre de la privatisation, ne sont probablement pas 
dupes de cette rhétorique. Cela ne les empêche pas d'exploiter le 
filon Renault, tout comme le PCF et le PS d'Henri Emmanuelli. Un 
discours passablement " rétro " qui semble avoir contaminé Edouard 
Balladur lui-même : " Renault est une sorte de symbole. Ce n'est pas 
uniquement un symbole politique et social, c'est aussi une sorte de 
symbole national. "</TEXT>
<TEXT>
  Symbole national, Renault est aux mains de l'Etat depuis la 
Libération. L'ex-Régie ne dispose de ce fait ni de la liberté de 
manoeuvre ni du pouvoir d'attraction qui l'autoriseraient à nouer des 
liens solides avec des constructeurs étrangers. Que cette stratégie 
d'alliance soit la plus adéquate importe peu. On ne touche pas à 
Renault ! Ou plutôt on ménage les étapes de son inéluctable 
privatisation : l'adoption du statut de société anonyme en 1990 ; 
l'ouverture du capital à Volvo quelques mois plus tard ; l'appel à 
l'épargne des Français aujourd'hui. Et ainsi de suite jusqu'à ce que 
soient tirées les conséquences d'une évidence : à savoir que le rôle 
de l'Etat n'est pas de fabriquer des Twingo.</TEXT>
<TEXT>
 En 1991, l'avenir des Caves de Roquefort, menacées d'une OPA 
italienne, avait déclenché un tintamarre analogue. De même pour Air 
France, qualifiée par François Mitterrand de " porte-drapeau français 
" à l'époque où sa privatisation était envisagée. La réaction est 
toujours la même lorsque le sort d'un symbole-phare du patrimoine 
national est en jeu... </TEXT>
<TEXT>
 Pourtant l'identité de Renault ne sera pas bouleversée par la 
modification annoncée de son capital. Le vrai tournant a été pris en 
1990, par un gouvernement socialiste, lorsque le nouveau statut de 
Renault, devenue société anonyme, a aligné l'ex-Régie sur le droit 
commun. Que la loi sur les faillites puisse un jour s'appliquer à un 
" symbole national ", comme dit M. Balladur, était hautement... 
symbolique, une mini-révolution passée à peu près inaperçue.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre césure date de la même époque, lorsque la CGT a perdu la 
majorité au comité central d'entreprise qu'elle détenait sans partage 
depuis 1945. Renault n'est plus le " laboratoire social " qu'elle a 
été : la quatrième semaine de congés payés, la participation aux 
bénéfices, les " avancées " du droit syndical... Le temps n'est plus 
où l'on prétendait que la CGT fabriquait des voitures que l'Etat 
vendait. Renault n'est plus qu'une entreprise prestigieuse parmi 
d'autres, menacée par une concurrence étrangère sans merci. Ce n'est 
pas une raison pour se désintéresser de son avenir. Encore 
faudrait-il, pour défendre ce qu'elle est, ne pas user d'arguments 
tirés de ce qu'elle fut.                                         
</TEXT>
</DOC>
