<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033629</DOCID>
<ACCOUNT>411908</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1350</FAB>
<NUM1>950914-2-003-05</NUM1>
<ORI1>MADRID de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CONVERGENCE ET UNION,PUJOL JORDI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 SEPTEMBRE 1995 DECIDENT DE VOTER CONTRE LE PROJET DE BUDGET</LEAD1>
<TITLE>Les Catalans veulent forcer Felipe Gonzalez à avancer les élections</TITLE>
<TEXT> Non seulement les nationalistes catalans ont lâché le gouvernement socialiste, mais ils veulent obliger Felipe Gonzalez à convoquer des 
élections avant la fin de cette année. Tel est, en effet, l'objectif de la décision prise, mardi 
12 septembre, par le comité de liaison de CiU (Convergence et Union) de rejeter en bloc le 
projet de budget qui sera présenté avant la fin du mois au Parlement. Les grandes lignes 
n'en sont pas encore officiellement connues puisque le ministre de l'économie et des 
finances, Pedro Solbes, vient de commencer ses consultations. Mais la formation catalane 
a choisi d'entrer ouvertement en opposition avec son ancien allié socialiste, afin d'arracher 
ce que Jordi Pujol s'est vu refuser samedi dernier par le président Gonzalez : des élections 
générales cet automne (Le Monde du 12 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Cette volte-face a d'autant plus surpris que, a priori, le projet de budget pour 1996 ne sera 
guère différent du précédent, bien que plus restrictif. L'an dernier, il avait en tout cas 
obtenu l'appui enthousiaste des Catalans. Aujourd'hui, il est rejeté dans sa totalité et par 
anticipation, essentiellement pour des considérations de politique locale. Le président Pujol 
souhaite que les prochaines élections catalanes aient lieu en avril, à une date la plus 
éloignée possible de la consultation générale afin qu'il ait eu le temps de se reconstituer un 
semblant de virginité. Sa collaboration avec les socialistes a érodé sa base électorale, si 
l'on en juge par les résultats défavorables des élections régionales et municipales de mai 
dernier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 À LA RECHERCHE D'UNE MAJORITÉ</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de ce nouveau défi, le gouvernement n'a pas l'intention de modifier ses plans et 
de changer la date des législatives prévues pour le mois de mars prochain, comme l'a 
affirmé, depuis Damas, où il est en voyage, Felipe Gonzalez. La stratégie du chef de 
l'exécutif est de pousuivre son travail sans tenir compte de l'attitude d'opposition de son 
ancien partenaire. Le projet de budget devra être présenté avant la fin septembre. Ensuite, 
les opposants auront la possibilité de présenter des amendements partiels ou totaux au 
texte. Ceux-ci ne seront votés qu'à partir du 24 octobre. D'ici là, comme l'a souligné 
perfidement José Borrell, ministre des travaux publics et des transports, " CiU aura peut-
être changé d'opinion. Ce ne sera pas la première fois que cela se produit sur des thèmes 
importants. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, cependant, la détermination des Catalans paraît solide. Josep Anton Duran 
Lleida, partenaire de Jordi Pujol au sein de la coalition CiU, a comparé la décision prise à 
une véritable motion de censure. En attendant, le gouvernement espère grappiller des voix 
du côté des nationalistes basques et canariens ainsi que parmi les autres députés 
nationalistes afin d'obtenir une majorité. En cas d'échec, il ne restera plus au pouvoir qu'à 
revoir sa copie ou à reconduire le budget de cette année. Une mise en minorité entraînerait 
sans aucun doute la dissolution des Chambres et la convocation des élections dans un délai 
de cinquante-quatre jours.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui signifie que les électeurs seraient convoqués trois mois plus tôt aux urnes. Ce délai 
est considéré comme important par les nationalistes catalans. Quant au principal parti 
d'opposition, le PP (Parti populaire, droite), le temps qui passe risque de lui être 
défavorable. Les socialistes pensent, quant à eux, qu'il est possible en quelques mois de 
refaire une partie du terrain perdu. Le projet de budget sera donc le point de cristallisation 
de cette fin de régime. De son adoption dépend la survie du gouvernement puisque les 
Catalans ne semblent pas prêts à s'allier au PP pour voter une motion de censure. En effet, 
selon la Constitution, celle-ci ne peut être que constructive et revient à établir un véritable 
programme de gouvernement. CiU n'en est pas encore là !</TEXT>
</DOC>
