<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040635</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040635</DOCID>
<ACCOUNT>420818</ACCOUNT>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/0103</FAB>
<NUM1>951106-2-001-61</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>NEW YORK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les couples homosexuels new-yorkais acquièrent le droit à l'adoption</TITLE>
<TEXT> Pour les juges de la cour d'appel de l'Etat de New York, c'est une manière de tirer les conséquences des " changements fondamentaux " de la société 
américaine, et notamment de la multiplication par six depuis 1970 du nombre de couples 
non mariés avec enfants : par quatre voix contre trois, les magistrats de la juridiction new-
yorkaise viennent de décider qu'un couple, quelle que soit son orientation sexuelle, ne doit 
pas nécessairement être marié pour adopter un enfant. Pour la communauté homosexuelle, 
il s'agit d'une victoire significative dans la longue bataille en vue d'obtenir les mêmes droits 
que les hétérosexuels. Autant dire que, pour les conservateurs de tout poil, c'est une 
décision particulièrement néfaste...</TEXT>
<TEXT>
 Dorénavant, les concubins auront les mêmes droits et responsabilités en matière 
d'adoption que les couples mariés. Tous les couples " non traditionnels " sont concernés, 
mais les homosexuels sont les premiers bénéficiaires : chacun des deux partenaires pourra 
devenir, légalement, " parent " de l'enfant, et non plus seulement la mère ou le père 
biologique. C'est bien ainsi que l'ont compris les associations de gays et de lesbiennes, 
pour qui cette décision " historique " (déjà appliquée dans les Etats du Vermont et du 
Massachusetts, ainsi que dans le district de Colombia), va permettre aux milliers de 
couples et foyers homosexuels de New York d'obtenir " une sorte de reconnaissance " 
indirecte.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la mesure où la législation locale accorde déjà à tous les adultes célibataires, 
homosexuels ou non, le droit d'adopter (sous réserve de l'approbation des tribunaux pour 
enfants), une décision inverse, a estimé le juge Judith Kaye, " aurait signifié que des 
milliers d'enfants de New York, actuellement élevés dans des foyers constitués par deux 
personnes non mariées, n'auraient qu'un seul parent légal ". A l'avenir, ces enfants 
pourront bénéficier des avantages et prestations auxquels ont droit les deux conjoints.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à l'enfant, a souligné le juge Kaye, que le tribunal a d'abord pensé : " Le statut de 
l'adoption doit être appliqué en harmonie avec les principes humanitaires selon lesquels 
l'adoption est un moyen de trouver le meilleur foyer possible pour l'enfant. " Précisément, 
a rétorqué le juge Joseph Bellacosa, on va ainsi créer une multitude de conflits potentiels 
entre parents adoptifs et biologiques, s'agissant notamment de l'éducation, des droits de 
visite, des choix religieux, etc. Avant tout, a-t-il souligné, c'était à l'Etat, c'est-à-dire aux 
législateurs, et non à la justice, de se prononcer sur un tel sujet.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi la position du gouverneur républicain de New York, George Pataki, du 
président régional du Grand Old Party, Michael Long, pour qui il s'agit d'" un revers pour 
la civilisation occidentale ", et des associations proches de la Coalition chrétienne, 
unanimes à dénoncer une " attaque contre les valeurs familiales traditionnelles ".</TEXT>
</DOC>
