<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027784</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027784</DOCID>
<ACCOUNT>403981</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/1580</FAB>
<NUM1>950717-2-004-03</NUM1>
<NAMES>AUNG SAN SUU KYI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>BIRMANIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>14 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Mm Suu Kyi n'exclut pas un partage temporaire du pouvoir avec les militaires birmans</TITLE>
<TEXT> LA DIRIGEANTE de l'opposition birmane Aung San Suu Kyi n'a pas exclu, dans une interview publiée vendredi 14 juillet par le New York Times, la 
formation, à Rangoun, d'un gouvernement de transition dans lequel les militaires 
partageraient le pouvoir avec des civils. Le Prix Nobel de la paix 1991, qui a été remise en 
liberté le 10 juillet après six ans d'assignation à domicile, a ajouté qu'elle discuterait une 
telle hypothèse avec ses sympathisants au sein du mouvement démocratique. Elle a cité 
l'exemple de la récente transition en Afrique du Sud comme un modèle possible. Un 
gouvernement civil, lui a-t-il encore été demandé, devrait-il engager des poursuites contre 
des officiers pour violations des droits de l'homme ? Mme Suu Kyi répond que la 
#vengeance lui paraît " un sentiment ignoble ". Le leader virtuel de l'opposition birmane 
précise n'avoir " aucune rancune " contre ses anciens geôliers. Elle déclare que ses 
conditions de détention ont été supportables. " J'avais ma radio et mes livres. Mais je sais 
que mes compagnons en prison, eux, n'avaient rien ; ils traversaient une période bien plus 
difficile. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans une autre interview au Daily Telegraph, Aung San Suu Kyi déclare : " Je dois 
confesser que je n'ai pas trouvé très difficile d'être seule. Bien sûr, ma famille et mes amis 
m'ont manqué, mais j'essayais de ne pas penser à cela. " Cette bouddhiste se levait tous 
les matins à l'aube et commençait sa journée par une heure de méditation : " C'était en 
partie une question d'autodiscipline, mais aussi parce qu'il est bon de méditer si tôt quand 
tout est encore très calme. " Après son petit déjeuner, elle écoutait les radios étrangères 
qu'elle réussissait à capter sur ondes courtes, et qui étaient pratiquement ses seules 
sources d'information. Puis elle établissait un programme pour la journée, fait de lecture et 
de travaux ménagers. " Je sais que cela peut paraître drôle, mais j'ai souvent trouvé que je 
n'avais pas assez de temps pour tout faire. " Aung San Suu Kyi dit encore qu'elle mangeait 
" régulièrement, mais jamais beaucoup ". " Le fait d'être seule implique que vous perdez le 
goût de la nourriture. Cuisiner pour moi seule n'était pas drôle du tout ", ajoute-t-elle. Elle 
se nourrissait surtout de riz, de poisson et de légumes.</TEXT>
<TEXT>
  Tirant la conclusion de ces six années, elle explique que cela a été " une occasion 
d'expérimenter un type de vie que peu de personnes ont ". Aujourd'hui, elle se sent " peu 
différente, mais plus forte et meilleure ". (AFP.)</TEXT>
</DOC>
