<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001229-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001229-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323841</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,THEATRE</SUBJECTS>
<NUM1>940210-2-R12-02</NUM1>
<NAMES>LAVAUDANT GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; RENCONTRE AVEC LE METTEUR EN SCENE GEORGES LAVAUDANT&gt; Parcours</TITLE>
<TEXT>Homme souriant, séduisant, courtois, élégant, au point qu'il passe pour le dandy des scènes françaises, Georges Lavaudant est né le 18 
février 1947 à Grenoble, dans une famille modeste. Ayant déjà trois 
ans de retard en classe de troisième, il paraît perdu pour les études 
mais se rétablit et s'inscrit à la faculté de lettres. Dans le même 
temps, il suit un stage de théâtre et rencontre quelques-uns de ses 
compagnons qui, depuis, ne l'ont jamais quitté : Philippe 
Morier-Genoud, Ariel Garcia-Valdès et Annie Perret. En juillet 1968, 
il rejoint un collectif théâtral grenoblois, le Théâtre Partisan, fan 
club officieux de Jean-Luc Godard en cinéma, des surréalistes et des 
hippies américains en littérature, des hyper-réalistes en peinture, 
des jazzmen et des groupes pop en musique...</TEXT>
<TEXT>
  La troupe monte Lorenzaccio, en 1973. C'est le premier classique. 
Lavaudant, " Jo " comme on l'appelle en théâtre, s'impose comme 
metteur en scène. C'est aussi l'année où le décorateur Jean-Pierre 
Vergier le rejoint. Il signe depuis tous les décors, que Georges 
Lavaudant éclaire lui-même. Au Rio, cinéma désaffecté cédé par la 
municipalité de Grenoble, les Partisans connaissent un réel succès 
populaire.</TEXT>
<TEXT>
  La troupe investit le Centre dramatique des Alpes en 1975. Gabriel 
Monnet, figure de la décentralisation, vient d'être nommé, par Michel 
Guy, directeur de ce centre dramatique. Le ministre de la culture 
veut associer metteurs en scène chevronnés et metteurs en scène 
débutants. Le mariage grenoblois réussit. Georges Lavaudant affirme 
sa singularité, sa poésie, son goût pour l'image, souvent fascinante. 
Palazzo Mentale, de Pierre Bourgeade, rêverie inspirée de Dante et de 
Virgile, reçoit en 1977 le Prix de la critique.</TEXT>
<TEXT>
  Il est nommé directeur de la Maison de la culture de Grenoble en 
1981. Puis, en juillet 1986, codirecteur du TNP de Villeurbanne, aux 
côtés de Roger Planchon et de Robert Gilbert. Dans ces théâtres, il 
alternera la création d'auteurs du répertoire et d'auteurs 
contemporains (Pirandello, Bailly, Genet, Brecht, Le Clézio, Deutsch, 
Tchekhov...). Il se lance vraiment dans l'écriture avec Veracruz, 
inspiré par les premiers de ses fréquents séjours au Mexique. Puis 
viendront les Iris et Terra Incognita, succès du Festival d'Avignon 
1992, repris à l'Odéon. Hamlet est sa nouvelle mise en scène à la 
Comédie-Française, où il a déjà monté le Balcon (1984) et Lorenzaccio 
(1989).&lt;
</TEXT>
</DOC>
