<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000639-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000639-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335526</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,CHIFFRE,PLACE FINANCIERE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE DES CHANGES,BANQUE CENTRALE,FLUCTUATION MONETAIRE,DOLLAR,ETATS UNIS,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>05051132</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INTERVENTION DU 4 MAI 1994 POUR SOUTENIR LA MONNAIE AMERICAINE</LEAD1>
<TITLE>APRES UNE INTERVENTION MASSIVE ET CONCERTEE&gt; LES BANQUES CENTRALES GARDENT LE DOLLAR SOUS SURVEILLANCE&gt; Repli généralisé des places européennes</TITLE>
<TEXT>La chute de l'ensemble des marchés financiers et obligataires, américains et allemands notamment, a pesé, mercredi 4 mai, sur 
l'ensemble des places boursières européennes, qui ont toutes sans 
exception clôturé à la baisse.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus fort recul est affiché par la Bourse de Milan avec une 
chute significative de 2,88 %. Les secousses des marchés obligataires 
et des changes ne sont pas totalement responsables de ce mouvement. 
Les analystes estiment que la baisse devrait se poursuivre jusqu'à la 
formation du nouveau gouvernement italien. La place de Madrid a 
terminé en recul de 1,82 %, le mouvement baissier étant amplifié par 
la crise politique espagnole.</TEXT>
<TEXT>
  L'incertitude sur l'évolution des marchés de taux et la faiblesse 
du dollar ont, en revanche, largement influencé la Bourse de Zurich, 
qui a terminé sur une baisse de 1,5 %, ainsi que celle d'Amsterdam, 
qui a perdu 1,12 %. Repli très sensible également au Stock Exchange 
de Londres, où l'indice Footsie des cent plus grandes valeurs a 
reculé de 0,95 % pour repasser sous les 3 100 points, soit son plus 
bas niveau depuis sept mois.</TEXT>
<TEXT>
  Seule Francfort n'a pas trop baissé. L'indice DAX a terminé sur un 
repli de 0,15 %. Les courtiers ont attribué ce repli à 
l'affaiblissement du marché obligataire et à la poursuite du 
mouvement de consolidation après la hausse de lundi, qui avait permis 
au DAX d'atteindre son plus haut historique à 2 268,65 points.        
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
