<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042985</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042985</DOCID>
<ACCOUNT>423755</ACCOUNT>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1251</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,MAIRE,GESTION,FINANCES COMMUNALES,FINANCEMENT,ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>951123-2-034-03</NUM1>
<ORI1>MARSEILLEde notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>ORANGE,TOULON,MARIGNANE,FN,PS,BOMPARD JACQUES,LE CHEVALLIER JEAN MARIE,SIMONPIERI DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une mission du PS critique l'extrême droite " gestionnaire " en action dans les municipalités d'Orange et de Toulon</TITLE>
<TEXT> Les objurgations de Jean-Marie Le Pen, reprochant aux maires de Toulon, Orange et Marignane leur timidité à appliquer le programme du Front national, 
ont manifestement produit leur effet. C'est ce qu'a constaté une mission du PS et de la 
Fédération nationale des élus socialistes et républicains (FNESR), composée de Roger 
Tropéano, délégué national à la culture du PS, Didier Leroy, adjoint au maire de La 
Rochelle, et Yannick Guin, adjoint au maire de Nantes, qui s'est rendue dans les trois 
villes.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Bompard, le maire d'Orange, avait été le premier, dès juillet, à passer à 
l'offensive : évincé de la présidence des Chorégies, il avait décidé de supprimer la 
subvention municipale au prestigieux festival d'art lyrique, qualifié de manifestation " 
ruineuse et élitiste ". En septembre, il avait dénoncé les conventions liant la ville au centre 
culturel Mosaïques, géré par une association " maladorante ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TOILE D'ARAIGNÉE "</TEXT>
<TEXT>
  Ces mesures spectaculaires, auxquelles s'est récemment ajouté le refus de prêter une 
salle à deux associations locales, ne sont pas les seules. " La toile d'araignée s'est mise en 
place ", ont expliqué des habitants, qui accusent le maire d'Orange de vouloir " épurer " 
politiquement les associations. " Aujourd'hui, a témoigné un animateur socioculturel, 
l'alternative est claire : ou l'on fait allégeance, ou l'on disparaît. "</TEXT>
<TEXT>
 Telle animatrice sociale, de gauche et d'origine maghrébine, a été empêchée de travailler 
(on a refusé de lui donner les clefs d'un local accueillant des jeunes). Le fonctionnement de 
la mission locale (privée, elle aussi, de subventions) et celui du centre médico-sportif de la 
ville sont entravés.</TEXT>
<TEXT>
  La mairie d'Orange, qui affiche des communiqués " musclés " sur ses murs, a libéré les 
pulsions de ses partisans. Ainsi nombre de commerçants locaux refusent-ils, désormais, 
d'accueillir des stagiaires de la formation professionnelle " qui ont un nom ou un prénom 
arabes ". Un " cahier de doléances ", mis à la disposition de la population, a pour effet 
d'encourager une certaine forme de délation.</TEXT>
<TEXT>
 Toulon n'en est pas là, mais la municipalité dirigée par Jean-Marie Le Chevallier a aussi 
durci ses positions. Lors de la dernière séance du conseil municipal, le 17 novembre, la 
majorité lepéniste a commencé à attribuer les subventions de manière sélective. Rien pour 
l'association AIDES-Provence. Rien, non plus, pour la Fédération des conseils de parents 
d'élèves (FCPE), ni pour le Secours populaire français. Pas davantage pour les syndicats 
de gauche, mais la CFTC, qui n'avait pas déposé de dossier, a reçu 15 000 francs...</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de cette séance, les conseillers d'extrême droite " ont montré un visage de 
haine, déclare Christian Goux, le chef de file du PS aux dernières élections municipales, 
avec des dérapages verbaux incroyables. " Devant la mission PS-FNESR, des militants 
socialistes ont également évoqué les menaces qu'ils reçoivent de plus en plus 
fréquemment.</TEXT>
<TEXT>
  A Marignane, le maire, Daniel Simonpieri, est le seul à ne pas avoir ouvertement changé 
de registre. Il continue à cultiver son capital de sympathie. Cependant, à la sortie du lycée 
Maurice-Genevoix, un tract raciste a récemment été distribué par le Front national de la 
jeunesse (FNJ). La mairie a, par ailleurs, opposé un double refus de location de salle à une 
association locale, Alarme-Citoyens. " Ce n'est pas, dans ce cas, contre le Front national 
qu'il faut se battre, observe Gérard Perrier (Carrefour laïque) mais pour l'Etat de droit. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Comment combattre cette offensive de l'extrême droite " gestionnaire " ? Les 
interlocuteurs de la mission n'ont pas dissimulé leur embarras. Car les maires du Front 
national prennent aussi des mesures populaires comme, à Orange, les petits travaux de 
voirie, une gestion plus " morale " du parc d'autos de la commune, le parking gratuit en 
centre ville, l'embauche de jeunes par le biais des CES.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il solliciter des subventions municipales, au risque d'être " récupéré " politiquement 
? A Toulon, Gérard Paquet, directeur du Théâtre national de la danse et de l'image de 
Châteauvallon, ou André Neyton, directeur du Théâtre de la Méditerranée, se sont refusés 
à " tendre la sébille ". Est-il judicieux de boycotter les manifestations culturelles 
organisées par les mairies d'extrême droite ? L'unanimité s'est faite sur un point : " Le 
combat doit être, avant tout, politique, sur le terrain qui a été abandonné à l'extrême droite 
comme dans le débat d'idées. "</TEXT>
</DOC>
