<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001587-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001587-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344660</ACCOUNT>
<CHA1>Président de la commission d'enquête sur le Crédit lyonnais, Philippe Séguin, président de l'Assemblée nationale, a introduit le rapport adopté par les douze commissaires. Nous en publions les principaux passages.</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07121460</FAB>
<SUBJECTS>PRISE DE PARTICIPATION;FRAUDE,POT DE VIN,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE,RAPPORT,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,HABERER JEAN YVES,SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>267</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>RAPPORT DE LA COMMISSION D'ENQUETE PARLEMENTAIRE SUR LE CREDIT LYONNAIS&gt; L'avant-propos de Philippe Séguin</TITLE>
<TEXT>Fallait-il ou ne fallait-il pas créer une commission d'enquête parlementaire sur la situation du Crédit lyonnais et ses origines ? 
Le débat autour de cette question a été plus vif que ne le laisse 
supposer la discussion publique des propositions de résolution qui 
tendaient à de telles investigations. Rien ne dit qu'il ne rebondira 
pas après la publication du présent rapport. (...)</TEXT>
<TEXT>
 Eu égard à son enjeu pour la banque, pour la place de Paris et pour 
l'institution, il a été d'abord décidé, à titre exceptionnel, que le 
président de l'Assemblée nationale présiderait lui-même la commission 
d'enquête (...) On notera que la commission, qui a pu ainsi 
travailler hors de toute pression, aura été guidée de bout en bout 
par quatre préoccupations : répondre autant que faire se pouvait aux 
objectifs qui lui étaient fixés ; trouver les moyens d'une 
appréciation équitable du rôle de l'ensemble des protagonistes et en 
tout premier lieu de Jean-Yves Haberer ; contribuer _ sous la seule 
réserve de devoirs vis-à-vis de ses mandants _ à garantir l'avenir du 
Crédit lyonnais ; assurer la réputation de l'Assemblée nationale. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
  L'objet de cette introduction n'est ni de se substituer au rapport, 
ni de le résumer. Elle tend seulement à l'éclairer et pourra valoir 
avertissement à ses lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
 1. La commission a estimé dès l'origine que ses investigations 
tiraient leur légitimité de ce que les finances publiques _ dont la 
représentation nationale est garante _ étaient appelées à compenser 
les effets de l'évolution financière du Crédit lyonnais. Pour autant, 
elle n'a pas pu ne pas manifester sa perplexité sur les critères et 
la nature même du jugement qu'elle avait à formuler. Cette perplexité 
tient au fait que les différences entre une banque privée et une 
banque publique apparaissent fort ténues : elles se limitent au fait 
que celle-ci est soumise au contrôle a posteriori de la Cour des 
comptes et non celle-là, et que le président d'une banque publique 
est seul mandataire social, alors que cette responsabilité est 
partagée avec le directeur général dans une banque privée.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, aucun des interlocuteurs de la Commission _ on lit bien 
aucun _ n'a pensé pouvoir discerner l'esquisse de l'ombre d'une 
différence dans les missions imparties à l'une et à l'autre. Au 
contraire, chacun _ et c'était particulièrement vrai des 
fonctionnaires de l'Etat _ a beaucoup insisté sur le fait que la 
direction d'une banque publique devait disposer de la même liberté de 
manoeuvre, de la même autonomie de décision qu'une banque privée. </TEXT>
<TEXT>
 (...) Dans ces conditions, il n'y avait plus lieu _ comme prévu 
initialement _de s'interroger sur l'efficacité de contrôles 
spécifiques dont il a été vite établi qu'ils n'existent pas et qu'ils 
n'ont pas à exister, sauf a posteriori, mais sur l'efficacité de 
l'exercice de son rôle d'actionnaire par l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 A cet égard, il est vite apparu _ _ et le rapporteur en donne maints 
exemples _ que cette efficacité est proche de la nullité. Non en 
raison d'une incompétence, ou de faiblesse des représentants de 
l'Etat au conseil d'administration de la banque, mais parce qu'il est 
clair que l'Etat ne sait pas au juste en quoi peut ou doit consister 
son rôle d'actionnaire. (...) </TEXT>
<TEXT>
 2. Parmi les causes de la situation du Crédit lyonnais ainsi que les 
détaille le rapporteur, il y a incontestablement une stratégie 
audacieuse qui lui promettait les plus beaux fruits en période de 
croissance forte mais qui le rendait particulièrement vulnérable à 
une conjoncture défavorable. Il y a par ailleurs une série de 
dysfonctionnements _ sous-estimation du risque immobilier, autonomie 
totale de certaines filiales, inadaptation de procédures de contrôle 
interne _ qui ne vont pas peu contribuer à transformer la conjonction 
de certaines difficultés en " affaire ". (...)</TEXT>
<TEXT>
 La commission a voulu rappeler avec force que la stratégie retenue 
ne date pas de la gestion de M. Haberer, même si celui-ci a voulu la 
théoriser (concept de la banque-industrie) : elle remonte à une 
époque plus ancienne et s'est affirmée sous la présidence de 
Jean-Maxime Lévêque, nommé en 1986. Il reste que, décidé à devenir la 
première banque d'Europe _ voire du monde _ comme cela a été indiqué 
à plusieurs reprises, le Crédit lyonnais a été plusieurs années 
durant en proie à une véritable boulimie d'investissements et de 
prises de participations, que n'accompagnait pas toujours une juste 
appréciation des risques. Cela supposait une réorganisation interne 
qui n'apparut que tardivement, trop tardivement. De surcroît, un 
pouvoir traditionnellement très centralisé a continué à nourrir sa 
fatale contrepartie : l'existence de baronnies dont les effets 
négatifs sont allés croissant.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas s'étonner qu'un certain nombre d'errements fâcheux 
de certaines sociétés françaises aient été parfois poussés dans le 
cas d'espèce à une sorte de paroxysme. (...) La commission a pu 
constater qu'au corps défendant des dirigeants l'étanchéité à 
l'argent douteux ne pouvait être établie. On sera plus circonspect 
sur les effets au Crédit lyonnais de la confusion des genres entre la 
politique et les affaires, dont le statut de la banque, entre autres 
éléments, pouvait alimenter la rumeur. Non que des symptômes ne 
puissent en être décelés. Mais du moins aucune des interférences 
supposées _ s'agissant, en tout cas, de la politique française _ 
n'aura-t-elle eu un effet décisif sur la situation de l'établissement 
: il n'est même pas certain à cet égard que les engagements _ très 
discutés _ dans Usinor-Sacilor ou dans Aérospatiale doivent davantage 
à un souhait des pouvoirs publics qu'à un choix délibéré de la 
banque.</TEXT>
<TEXT>
 C'est assez dire que rien, selon la commission, ne saurait être 
reproché à Jean-Yves Haberer aux chapitres de la déontologie, de 
l'honnêteté et de l'honneur. La précision n'est probablement pas 
inutile si l'on songe aux conditions dans lesquelles l'intéressé a 
été révoqué de la présidence du Crédit national. (...) Pour apprécier 
la responsabilité de M. Haberer en termes de gestion, et dès lors 
qu'on aura bien pris conscience des effets du décalage croissant 
entre stratégie, d'une part, structures et procédures, d'autre part, 
il convient, dans un souci d'équité, de se demander s'il est bien, 
comme il le pense, une victime expiatoire nécessaire. Il y a lieu 
donc d'évaluer _ même si cela n'entrait pas dans le domaine 
d'investigation de la commission _ les effets de la stratégie retenue 
par son successeur, qui se caractérise par une volonté de rupture, le 
souci d'obtenir _ avant même d'accepter la présidence de 
l'établissement _ les meilleurs moyens possibles pour conduire le 
redressement, sa volonté déclarée de corriger l'image de 
l'établissement à la faveur de la démonstration par voie publique 
d'un nouveau mode de traitement des dossiers difficiles. Ce choix 
pérennise une situation déjà ancienne : l'intrusion des médias, de 
certains élus et de l'opinion dans les affaires du Crédit lyonnais 
est relativement ancienne et a créé un contexte sans précédent. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 3. Le souci de ne pas compromettre l'avenir de l'établissement et de 
la place de Paris a été au centre des préoccupations de la commission 
sous la seule réserve _ on le répète _ de son devoir de recherche de 
vérité. Si le président Peyrelevade a repoussé _ fièrement... ou 
prudemment _ toute idée de validation de son plan de redressement par 
la commission, celle-ci ne peut que constater que l'établissement 
dispose des moyens de restaurer sa réputation, de justifier la 
confiance de ses clients et même, à terme, de tirer tout le parti 
possible des audaces d'hier. (...) Il convient d'insister sur le 
souhait exprimé par la commission de voir confirmées, enclenchées et 
menées jusqu'à leurs termes les plus plus ultimes toutes les 
procédures judiciaires relatives aux affaires dans lesquelles la 
responsabilité de clients du Crédit lyonnais est engagée.</TEXT>
<TEXT>
 (...) 4.La commission souhaite enfin qu'on ne néglige pas que cette 
crise aura été également révélatrice de problèmes qui dépassent 
largement l'établissement et qui interpellent l'Etat. Dégradation des 
moeurs, argent douteux, dérégulations excessives _ aux yeux, du 
moins, de plusieurs commissaires _, insuffisante précision des 
missions dévolues à la puissance publique, connivences sociologiques 
: au-delà du problème propre du Crédit lyonnais, se sont ces 
questions que se devait de poser la commission. Elle s'est efforcée 
d'honorer une responsablilité qui est celle de la représentation 
nationale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
