<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002488-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002488-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341602</ACCOUNT>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06201500</FAB>
<SUBJECTS>DUREE,SCOLARISATION;CHOMAGE;EMPLOI;FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,BILAN,INSERTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JEUNESSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE PREMIERE,INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>JEUNES ACTIFS DE 16 A 25 ANS</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Selon une étude de l'INSEE&gt; Le nombre de jeunes actifs a diminué depuis dix ans</TITLE>
<TEXT>Une étude que vient de publier l'INSEE (INSEE Première, n 323), confirme un paradoxe déjà repéré. Du fait de la scolarisation 
croissante des jeunes de seize à vingt-cinq ans, la part des actifs 
diminue depuis dix ans et, tandis que le chômage baisse en volume, il 
augmente en pourcentage parce que celui-ci est calculé par rapport à 
la population active de cette tranche d'âge. Résultat, le pourcentage 
de ceux qui étudient toujours progresse de 30 % à 44 % de 1983 à 
1993, et le pourcentage de ceux qui travaillent, au sens large, 
diminue de 45 % à 36 %. En dix ans, on compte 60 000 chômeurs de 
moins.</TEXT>
<TEXT>
 En mars 1993, 9,4 % de tous les jeunes âgés de seize à vingt-cinq 
ans étaient au chômage et, parmi les 35,9 % qui avaient un emploi, 
2,3 % sont des apprentis, en baisse depuis 1989 (196 000 contre 234 
000) et 5,3 % bénéficient d'une mesure d'aide. Le nombre d'élèves ou 
d'étudiants, qui était de 2,6 millions en 1983, a atteint les 3,7 
millions (44,4 %) mais ce sont les filles qui poursuivent le plus 
leur scolarité, alors qu'elles sont moins souvent accueillies en 
apprentissage.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement à la progression de la scolarisation, le taux 
d'activité des jeunes a régulièrement reculé et serait l'un des plus 
faibles des pays industrialisés. Avec 45,3 % d'actifs de seize à 
vingt-cinq ans, il y a un million de jeunes de moins, en dix ans, qui 
sont au travail ou au chômage et le taux d'activité baisse en moyenne 
d'un point par an. En mars 1993, trois millions travaillaient et 786 
000 étaient au chômage, le nombre de jeunes occupant un emploi 
diminuant de plus de 850 00 en dix ans, tandis que le nombre de 
chômeurs reculait de 57 000.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faut-il noter des difficultés d'insertion, pour les jeunes, 
que les chiffres globaux ne révèlent pas. Au total, 150 000 d'entre 
eux se trouvaient en stage en mars 1993, en augmentation de 40 000 
par rapport à l'année précédente en raison du lancement du programme 
PAQUE (préparation active à la qualification et à l'emploi) qui sera 
arrêté en avril 1994. Au total, toujours, 640 000 bénéficient d'un 
emploi aidé, dont 136 000 contrats emploi solidarité (CES, 
successeurs des TUC) les formules de formation en alternance et 
l'exo-jeunes. Même les emplois non-aidés peuvent être précaires : les 
contrats à durée déterminée (250 000) et l'intérim (70 000) 
représentent 13,4 % des emplois non-aidés, contre 4 % en 1983.</TEXT>
<TEXT>
  e&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
