<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002091-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002091-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345185</ACCOUNT>
<CHA1>L'incident le plus grave depuis l'entrée en vigueur de l'autonomie à Gaza et Jéricho a opposé, dimanche 17 juillet, Israéliens et Palestiniens à Erez, principal point de passage entre la bande de Gaza et Israël. Deux Palestiniens ont été tués.</CHA1>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TERRITOIRE OCCUPE,VIOLENCE,PALESTINIEN,ISRAEL,BILAN,POLEMIQUE,DATE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>07181158</FAB>
<NOTE>(1) Un dollar vaut environ 5,30 F.</NOTE>
<NAMES>GAZA,ARAFAT YASSER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>153</PAGE>
<LEAD1>17 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Le plus grave incident depuis le début de l'autonomie&gt;Deux Palestiniens ont été tués&gt; au point de passage entre Gaza et Israël</TITLE>
<TEXT>EREZ (Bande de Gaza)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont été des milliers de pauvres hères, les yeux gonflés par le 
sommeil, à exprimer leur exaspération contre les militaires 
israéliens. Les heurts ont éclaté à l'aube entre les guérites et les 
grillages du barrage d'Erez, sorte de goulet par lequel, au temps de 
l'occupation, s'écoulaient chaque jour 60 000 travailleurs 
palestiniens. Ils ne sont aujourd'hui que 21 776 " privilégiés " à 
disposer du permis qui les autorise à travailler en Israël.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, dimanche, les gardes-frontière ont décidé que les quelques 
vendeurs de sandwiches qui encombraient le passage devaient revenir 
sur leurs pas. Ce qu'ils firent de mauvaise grâce. Leur colère se 
répandit comme une trainée de poudre parmi les milliers d'ouvriers, 
déjà excédés par les deux heures d'attente imposées au poste de 
contrôle de leur police.</TEXT>
<TEXT>
  Et ce fut l'explosion. Ils se sont rués au cri de " Allahou akbar ! 
" en direction des positions de l'armée israélienne. Certains se sont 
emparés des armes de plusieurs policiers palestiniens, affolés par ce 
déferlement de violence. Les gardes-frontière, qui en avaient 
pourtant vu d'autres pendant l'Intifada, ont pris peur et ouvert le 
feu. Des rafales d'armes automatiques leur ont répondu, suivies d'une 
pluie de pierres et de bouteilles incendiaires.</TEXT>
<TEXT>
 Echange</TEXT>
<TEXT>
d'accusations</TEXT>
<TEXT>
 Gaza, où le taux de chômage est supérieur à 50 % et où le PNB par 
habitant est de 800 dollars (1), quinze fois moins qu'en Israël, 
allait connaître sa journée la plus violente depuis l'instauration de 
l'autonomie, à la mi-mai, et cinq jours à peine après l'installation 
de Yasser Arafat. Après douze heures de combats, le bilan est lourd : 
deux Palestiniens ont été tués et soixante-quinze blessés par balles. 
Vingt et un Israéliens sont également blessés, dont un 
garde-frontière qui se trouve entre la vie et la mort.</TEXT>
<TEXT>
  La rage des ouvriers, pour la plupart des réfugiés en mal d'emploi 
et de pain, n'a pas eu de bornes. Plus de 150 autobus israéliens ont 
été incendiés et une station-service mise à sac. A l'incitation du 
mouvement intégriste Hamas, trois mille manifestants ont scandé à 
Gaza leur opposition à " la paix illusoire ". A Hébron et à Ramallah, 
deux chefs-lieux de l'Intifada en Cisjordanie, la colère gronde et 
des affrontements sont signalés.</TEXT>
<TEXT>
Les organisations palestiniennes ont décrété le deuil et appelé à 
trois jours de grève générale. " Ce qui s'est passé est très grave et 
inacceptable ", a déclaré Yasser Arafat lors d'une visite aux blessés 
à Gaza. De Tunis, le chef du département politique de l'OLP, Farouk 
Kaddoumi, a demandé aux co-parrains russe et américain du processus 
de paix de prendre " des mesures justes pour empêcher une évolution 
dramatique " de la situation à Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  La question " qui a tiré le premier ? " est au centre de la 
polémique entre Palestiniens et Israéliens. Selon des sources 
militaires israéliennes, des agitateurs du Hamas ont poussé sur le 
terrain des milliers de travailleurs sans permis, les incitant au 
désordre.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef d'état-major, le général Ehoud Barak a exigé l'ouverture 
immédiate d'une enquête sur " les policiers palestiniens qui ont tiré 
volontairement sur les gardes-frontière ". Lors d'une conférence de 
presse improvisée, il a brandi une nouvelle fois l'arme du bouclage : 
" Le barrage restera fermé tant que les Palestiniens ne feront pas en 
sorte que des émeutes ne s'y reproduisent pas et que des travailleurs 
sans autorisation tenteront de rentrer en Israël. " Depuis la guerre 
du Golfe, Israël a réduit d'un tiers le nombre de permis de travail, 
en fermant épisodiquement les voies d'accès à son territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Selon la Banque mondiale, les pertes causées à la population 
palestinienne par chaque jour de bouclage s'élèvent à 700 000 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Le vice-ministre de la défense, Motta Gour, a incriminé " la 
lenteur des contrôles imposés aux Palestiniens par leurs propres 
policiers. (...) Arafat doit trouver le moyen de garantir les 
conditions de sécurité au barrage et permettre aux gens de travailler 
sans faire la queue deux à trois heures ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette " recommandation " suscite des haussements d'épaules de la 
part des dirigeants palestiniens à Gaza. Hisham Abdel Razek considère 
que " la politique israélienne consistant à affamer les travailleurs 
palestiniens est inacceptable. Il faut qu'Israël délivre dans 
l'immédiat 50 000 permis de travail pour réduire la tension ". Le " 
ministre " palestinien de la santé, Riad Zaanoun, a accusé les colons 
juifs et leurs " complices " au sein de l'armée israélienne d'avoir 
tiré " délibérément " sur les ouvriers dans le but de " torpiller le 
processus de paix ". _ (Intérim.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
