<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001601-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001601-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332493</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SIECLE XXI</SUBJECTS>
<FAB>04111000</FAB>
<SUBJECTS>AVRIL,1994</SUBJECTS>
<NAMES>LE MONDE DIPLOMATIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>Dans " le Monde diplomatique " d'avril&gt; Rapport pour le XXI siècle</TITLE>
<TEXT>Il y a vingt ans, le club de Rome rendait public son célèbre rapport, Halte à la croissance, qui mettait en garde l'humanité contre le 
gaspillage des ressources écologiques et contre le danger de 
destruction de la planète. Depuis, ces risques se sont accrus. Dans 
sa livraison d'avril, le Monde diplomatique publie en exclusivité 
mondiale un rapport qui formule un nouveau diagnostic sur la crise de 
cette fin de siècle et propose des stratégies d'action pour en 
sortir. C'est un événement intellectuel majeur et une indispensable 
lecture pour entrer du bon pied dans le vingt et unième siècle.</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, le Monde diplomatique se penche sur le grondement 
social en France. Jacques Le Goff dénonce les gadgets, avec lesquels, 
depuis quinze ans, les gouvernements successifs tentent sans succès 
d'enrayer la montée du chômage. Jean-Claude Lamoureux analyse le rôle 
d'insertion des réseaux d'entreprises et de bénévoles. Enfin, 
Philippe Tarnier rappelle le " bon usage " du squat par temps de 
crise.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, on trouvera dans cette livraison un très riche 
dossier sur le Proche-Orient : " La spoliation et la haine ". 
Geoffrey Aronson démontre pourquoi la sécurité des populations 
palestiniennes ne peut être assurée " sous le règne des colons ", 
tandis qu'Ammon Kapeliouk dévoile la stratégie qui a présidé au 
quadrillage de la Cisjordanie et de Gaza par les implantations 
juives. Enfin, Alain Gresh révèle les intentions du gouvernement 
syrien dans les négociations de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Egalement au sommaire : Drogue : Chronique d'une guerre perdue 
(Christian de Brie) ; Allemagne... (Ignacio Ramonet) ; Allemagne, 
nouveau paradis mafieux ? (Thomas Schnee) ; Europe du Nord : 
S'intégrer en préservant l'autonomie nationale (Helge Hveem) ; Les 
Lapons à l'assaut de la bonne conscience de leurs voisins 
(Jean-Pierre Airut) ; La crise yougoslave prise en main par 
Washington (Paul-Marie de La Gorce) ; Etats-Unis : L'université de 
Chicago, un petit coin de paradis bien protégé (Serge Halimi) ; Haïti 
: L'élimination programmée du président Aristide (Christophe Wargny) 
; L'ordre règne à Djibouti (Gérard Prunier) ; Afrique du Sud : Le 
verrouillage du pouvoir économique est déjà assuré (Lawrence Harris) 
- Immense est la tâche de la reconstruction nationale (Christine 
Abdelkrim-Delanne) ; Le Vietnam tourne la page (Nguyen Duc Nhuan) ; 
Menaces sur l'Asie (René Dumont) ; Timor-Oriental, défaite politique 
pour Djakarta (Max Stahl) ; Médias : La communication contre 
l'information (Robert Tixier-Guichard et Daniel Chaize) ; Comment 
résister à la colonisation des esprits ? (Armand Mattelart) ; Parler 
français ou la " langue des maîtres " (Bernard Cassen).
</TEXT>
</DOC>
