<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042542</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042542</DOCID>
<ACCOUNT>423200</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/1607</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,RELATIONS DIPLOMATIQUES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>951120-2-002-01</NUM1>
<NAMES>ONU,CEE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE TREAN</SIP1>
<SOT1>La France dénonce le manque de solidarité de certains de ses partenaires à propos des essais nucléaires français et annule des rencontres prévues avec l'Italie et la Belgique</SOT1>
<SU21>REPRISE DES ESSAIS NUCLEAIRES FRANCAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE VOTE 16 NOVEMBRE 1995 D'UN PROJET DE RESOLUTION DE L'ONU, VOTEE PAR LA BELGIQUE,L'ITALIE,L'AUTRICHE,L'IRLANDE,LE LUXEMBOURG,LES PAYS BAS,LE PORTUGAL ET LA SUEDE, DEMANDANT L'ARRET IMMEDIAT DES ESSAIS NUCLEAIRES, JACQUES CHIRAC ANNULE,LE 17 NOVEMBRE, SON VOYAGE EN ITALIE ET LA VISITE EN FRANCE DU PREMIER MINISTRE BELGE J.L DEHAENE.</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac prend le risque d'ouvrir une crise européenne</TITLE>
<TEXT> IL FAUT SAVOIR de quoi l'Union européenne est faite : c'est apparemment ce qu'a voulu signifier Jacques Chirac, vendredi 17 novembre, en annulant, 
dans un geste sans précédent dans l'histoire des relations bilatérales européennes, le 
sommet franco-italien qui devait se tenir à Naples les 24 et 25 novembre, ainsi que les 
rencontres franco-belges inscrites sur l'agenda diplomatique, à savoir la visite à l'Elysée du 
premier ministre Jean-Luc Dehaene, prévue pour le 22 novembre, et la rencontre du jeudi 
23 novembre entre le ministre français des affaires européennes, Michel Barnier, et le 
ministre belge des affaires étrangères, Erick Derycke.</TEXT>
<TEXT>
   Ces mesures exceptionnelles ont été prises en représailles à l'attitude qu'avaient eue la 
veille, à l'ONU, dix pays membres de l'Union européenne, dont l'Italie et la Belgique, lors 
du vote d'un projet de résolution contre les essais nucléaires, mettant en cause 
implicitement la France. Outre ces deux pays, l'Autriche, le Danemark, la Finlande, 
l'Irlande, le Luxembourg, les Pays-Bas, le Portugal et la Suède avaient donné leur voix à 
ce texte demandant l'arrêt immédiat des essais un comportement des Européens d'autant 
plus remarqué que la contestation émanant des autres régions du monde marquait très 
nettement le pas. Fallait-il faire comme si de rien n'était, ne pas broncher devant ce vote en 
commission à l'ONU, qui allait de toute façon passer largement inaperçu et se contenter, 
comme d'habitude, des discrètes excuses présentées en coulisses à la France par tous ceux 
qui, officiellement, la lâchaient ? " Tous se sont excusés en faisant valoir les données 
parlementaires locales, racontait vendredi un diplomate français ; ils ont fait de la politique 
intérieure. " Il y a quelques jours, l'Italie, la Belgique et les autres pays membres de 
l'Union de l'Europe occidentale (UEO), approuvaient, lors de la réunion ministérielle de 
l'UEO à Madrid, un document soulignant l'importance des forces nucléaires française et 
britannique pour l'avenir de la défense de l'Europe...</TEXT>
<TEXT>
  Dans un geste typiquement chiraquien, l'Elysée a décidé de ne pas se plier, cette fois, à la 
pratique du double langage que tiennent, à leur convenance, ses partenaires européens 
selon l'enceinte dans laquelle ils se trouvent. " Nous déplorons la prise de position de 
certains de nos partenaires, particulièrement ceux membres de l'Alliance atlantique et de 
l'Union de l'Europe occidentale (UEO). Cela ne correspond pas à la conception qui est la 
nôtre de la solidarité ", indiquait vendredi le porte-parole du Quai d'Orsay. Le chef de 
l'Etat entend faire comprendre qu'il exige davantage des relations entre Européens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN TEXTE ÉDULCORÉ</TEXT>
<TEXT>
 Les " grands " partenaires de la France dans l'Union (et la Grèce) ont eu, il est vrai, plus 
de tenue à New York. La Grande-Bretagne, qui a apporté très officiellement son soutien à 
la politique de Jacques Chirac sur les essais nucléaires, a logiquement voté, avec la 
France, contre le projet de résolution. L'Espagne et l'Allemagne, qui sont pourtant aux 
prises avec un mouvement d'opinion antinucléaire largement aussi virulent que ceux des 
autres pays, ont eu l'élégance de s'abstenir. Comme le faisait remarquer un député italien, 
qui soutient pourtant le président du conseil, Lamberto Dini, " la perspective de la 
prochaine présidence italienne de l'Union [à partir de janvier] aurait dû nous inciter à nous 
abstenir ". La réaction française, dont s'empareront certains partis d'opposition, est un 
mauvais coup pour M. Dini. On en convient à Paris, tout en estimant ne faire que lui rendre 
la monnaie de sa pièce et en affirmant ne pas vouloir altérer au fond les relations franco- 
italiennes.</TEXT>
<TEXT>
   M. de Charette aura l'occasion lundi 20 novembre, lors de la réunion des ministres des 
affaires étrangères des Quinze, de s'expliquer sur la réaction française. Le manquement de 
dix Etats européens à la solidarité communautaire a été d'autant plus mal ressenti à Paris 
que les résultats globaux du vote à l'ONU avaient été plutôt une heureuse surprise. D'une 
part, le texte soumis au vote était très édulcoré par rapport aux projets d'origine. Il ne 
citait plus nommément la France ni la Chine et il se contentait de " déplorer " les essais 
nucléaires plutôt que de les " condamner ", ce qui, dans l'échelle du vocabulaire 
diplomatique, représente un stade moindre de la critique.</TEXT>
<TEXT>
   Surtout, un nombre important d'Etats n'ont pas approuvé ce texte, dont on aurait pu 
penser au départ qu'il recueillerait un soutien quasi consensuel. 95 l'ont certes voté. Mais 
12 ont voté contre, 45 se sont abstenus et 25 se sont arrangés pour ne pas être présents au 
moment du vote. Ce résultat, qui Européens mis à part traduit une évolution favorable à la 
France, avait provoqué les remarques dépitées de l'ambassadeur australien à l'ONU, 
Richard Butler, s'en prenant à ceux qui étaient " allés aux toilettes " au moment du vote et 
dénonçant les " pressions " exercées par la France, notamment sur " ses anciennes 
colonies ".</TEXT>
</DOC>
