<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029767</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029767</DOCID>
<ACCOUNT>406645</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1302</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ASSOCIATION,PAUVRETE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950805-2-007-31</NUM1>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS,DROIT DEVANT,LIGUE DES DROITS DE L'HOMME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL,DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CASTAING ET AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<SOT1>Des maires ayant prohibé la " manche " se félicitent du texte du ministre de l'intérieur</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CIRCULAIRE ADRESSEE LE JEUDI 20 JUILLET 1995 AUX PREFETS.</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement tente de minimiser la portée  de la circulaire Debré sur la mendicité</TITLE>
<TEXT> L'HÔTEL MATIGNON et le ministère de l'intérieur se sont efforcé, jeudi 3 août, de minimiser la portée de la circulaire adressée aux préfets par la 
Place Beauvau et relative à l'" interdiction, pendant la période estivale, de certaines 
activités s'exerçant sur la voie publique, notamment la mendicité " (Le Monde du 4 
août).</TEXT>
<TEXT>
 Les services du premier ministre soulignent que ce texte " ne fait que rappeler la 
législation existante concernant les problèmes d'ordre public que peut poser notamment la 
mendicité organisée ". Mais, le communiqué de l'Hôtel Matignon ajoute aussitôt, 
#reprenant l'opinion émise à la fois par Alain Juppé et par Xavier Emmanuelli, secrétaire 
d'Etat à l'action humanitaire d'urgence : " Il n'en reste pas moins vrai qu'on ne peut pas 
mettre fin par arrêté aux multiples causes de la mendicité, qui est une des faces de 
l'exclusion contre laquelle le gouvernement, de nombreux élus et des associations 
organisent leurs actions. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré, précise de la même façon que 
cette circulaire " rappelle simplement le droit existant en la matière, tel qu'il résulte d'une 
jurisprudence constante du Conseil d'Etat. Aucun de ses éléments ne permet de conclure 
que l'interdiction de la mendicité a été légitimée. Au contraire, les arrêtés d'interdiction 
générale de la mendicité, pris récemment par un certain nombre de maires, apparaissent 
dorénavant dépourvus de toute base juridique ".</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, outre qu'une circulaire ne saurait dire le droit, le texte adressé aux préfets est 
plus qu'un " simple rappel ". Le directeur des libertés publiques, qui a signé ce document " 
pour le ministre ", indique lui-même que cette circulaire " traite des nouvelles possibilités 
offertes à l'autorité municipale pour assurer la tranquillité publique dans certains secteurs 
particulièrement sensibles de la commune ". Et le texte de la Place Beauvau d'insister : 
dans ces secteurs, " les maires peuvent, par des arrêtés motivés, soumettre à de strictes 
conditions d'accès et d'horaires l'ensemble des activités s'exerçant sur la voie publique : 
colportage, commerce ambulant, quêtes et mendicité, etc. ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PURIFIER LES RUES "</TEXT>
<TEXT>
  Cette généralisation inquiète l'association Droits devant, qui assure dans un communiqué 
: " Un maire ne pouvant prendre " aucune mesure discriminatoire ", il ne peut restreindre 
ou interdire la mendicité que s'il restreint ou interdit tout autre activité de même nature. 
[...] Ce qui revient à dire que la circulaire vise en réalité à " purifier " les rues en les 
interdisant à celles et à ceux qui en vivent, sans se poser la question de savoir pourquoi 
des milliers de personnes, notamment des jeunes, vivent aujourd'hui en déshérence et 
n'ont, pour certains, que la ressource de subsister par les métiers de la rue. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, Me Henri Leclerc, président de la Ligue des droits de l'homme, estime 
notamment, dans un entretien à InfoMatin daté 4-5 août : " L'idée est de laisser les 
coudées franches aux élus qui veulent se ménager des petits coins bien propres dans leurs 
communes ! Notre droit avait clairement progressé dans ce domaine en 1994, estimant que 
la pauvreté ne pouvait plus être considérée comme une infraction. [...] Va-t-on, demain, 
lancer des bataillons de policiers municipaux parce qu'on refuse d'avoir des pauvres sous 
le nez ? "</TEXT>
<TEXT>
 Me Leclerc, qui considère que cette circulaire va " à l'encontre de la campagne de Chirac 
sur la nécessaire solidarité ", ajoute : " Politiquement, on perd de vue que le rôle d'un 
gouvernement est avant tout pédagogique : il doit expliquer les problèmes et s'attacher à 
en supprimer les causes, pas à en nier les effets. " Des maires, interrogés par Le Monde, 
ont diversement réagi à la circulaire du ministère de l'intérieur. Pierre Becque (CDS), 
maire de Banyuls-sur-Mer (Pyrénées-Orientales), admet qu'elle " conforte les 
municipalités dans leurs pouvoirs de police ", tandis que Michel Crépeau, maire radical de 
La Rochelle (Charente-Maritime), ne se sent " ni conforté ni réconforté " par ce texte qui 
" n'apporte pas grand-chose par rapport au droit français ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Crépeau indique cependant qu'il va " moduler " son arrêté, en le limitant dans les 
conditions rappelées par la place Beauvau. A la mairie (RPR) de Valence (Drôme), on 
assure n'avoir " pas interdit la mendicité, mais seulement fait respecter l'ordre public " et 
la municipalité (UDF-CDS) de Perpignan (Pyrénées-Orientales) se déclare " satisfaite de 
disposer désormais, avec cette circulaire, d'un cadre légal. " Enfin, le maire (FN) de Toulon 
(Var), Jean-Marie Le Chevallier a indiqué, vendredi 4 août sur RMC, qu'il allait prendre 
un arrêté visant à " interdire les mendiants qui font du véritable rackett auprès de la 
population, principalement dans le centre-ville et sur les plages ".</TEXT>
</DOC>
