<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030913</DOCID>
<ACCOUNT>408253</ACCOUNT>
<DATE>19950819</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180895/0904</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 8</SUBJECTS>
<NUM1>950819-2-005-34</NUM1>
<NAMES>SOS ATTENTAT,JUPPE ALAIN,EMMANUELLI XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SU21>Les autorités françaises redoutent une nouvelle vague d'attentats</SU21>
<SYF1>ATTENTAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE ET DEMIE - ATTENTAT DU JEUDI 17 AOUT 1995 PLACE DE L'ETOILE.</LEAD1>
<TITLE>" Heureusement, personne n'était mort "</TITLE>
<TEXT> " J'ÉTAIS TRANQUILLEMENT en train de faire des paquets en parlant à un client, raconte la vendeuse du kiosque à journaux situé à 5 mètres du lieu 
de l'explosion et juste à la sortie de l'un des accès à la station de RER Charles-de-Gaulle- 
Etoile. Il y a eu un énorme boum et on s'est retrouvé dans les bras l'un de l'autre. " La 
kiosquière montre le support métallique de cartes postales de Paris, complètement 
déformé sous le choc de l'explosion. " Je crois que ça a fait écran et que ça m'a sauvé la 
vie, ajoute-t-elle. Il y avait des hurlements et une fumée grise tout autour du kiosque. " 
Dans leur local intact, la marchande de presse et son mari ont retrouvé, vendredi matin 18 
août, au lendemain de l'explosion, l'un des clous de charpentier, longs de 10 centimètres, 
que les auteurs de l'attentat avaient placés à l'intérieur de leur bombe.</TEXT>
<TEXT>
   Jetée à l'intérieur d'une poubelle de rue, la bombe a explosé au milieu des passants, jeudi 
soir 17 août vers 17 h 10, à deux pas de l'Arc de triomphe, en haut de l'avenue de Friedland 
et aux abords immédiats de la place Charles-de-Gaulle. Installée sur le trottoir de l'avenue 
de Friedland, la poubelle a été fracassée par l'explosion. Elle était du modèle parisien le 
plus courant, avec son corps cylindrique de couleur marron. Son couvercle métallique a 
atterri, tout gondolé, une vingtaine de mètres plus loin. La charge explosive n'était 
apparemment pas très puissante : le kiosque à journaux et les cabines téléphoniques, juste 
à côté de la poubelle, sont restés intacts. " J'ai vu une femme blessée, avec son enfant 
dans une poussette, ainsi qu'un homme touché aux jambes, dit le patron d'une boutique de 
souvenirs pour touristes, qui s'est précipité sur les lieux pour porter secours aussitôt après 
la déflagration. Heureusement, personne n'était mort. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  PÉRIMÈTRE DE SÉCURITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Comme si le précédent attentat avait déjà rodé les mesures de secours et de sécurité, le 
dispositif associant le SAMU, les pompiers et les policiers s'est mis en place à toute allure, 
jeudi soir 17 août, quelques minutes après la déflagration. Le quartier a été immédiatement 
bouclé, un périmètre de sécurité en interdisant l'accès aux badauds et aux journalistes. Un 
policier passe avec une poussette d'enfant, qu'il conduit vers le centre de premiers soins 
installé dans une boutique de luxe, à proximité du lieu de l'explosion. Une femme en robe, 
dont les pieds nus pendent dans le vide, est emportée sur un brancard. Des pompiers 
enlèvent à grande eau les traces de sang laissées par un homme allongé, dans l'affolement 
des minutes qui ont suivi l'attentat, sur le banc en plastique d'un abribus. Des démineurs 
portant des gants de protection plongent la main dans les poubelles environnantes afin de 
s'assurer de l'absence d'autres engins explosifs.</TEXT>
<TEXT>
   Eclatant en plein air, la bombe a occasionné beaucoup moins de dégâts que celle qui a 
détruit la rame du RER à Saint-Michel, dont les effets avaient été décuplés par sa 
présence dans un milieu confiné. La bombe de l'Etoile était néammoins vraisemblablement 
destinée à tuer, commente-t-on de source proche de l'enquête : outre les clous de 
charpentier, elle contenait des écrous métalliques, d'un diamètre d'environ 2 centimètres, 
qui ont été retrouvés alentour. Dans ce haut lieu touristique qu'est le quartier de l'Arc de 
triomphe et des Champs-Elysées en cette période de l'année, à une heure correspondant 
de surcroît à la sortie des bureaux, l'action terroriste aurait sans doute pu être plus 
meurtrière.</TEXT>
<TEXT>
   Arrivé sur les lieux une heure après l'explosion, le premier ministre Alain Juppé, 
accompagné notamment de son secrétaire d'Etat chargé de l'action humanitaire d'urgence, 
Xavier Emmanuelli, s'est entretenu avec la présidente de SOS-Attentats, Françoise 
Rudetzki. " C'est un monde de fous ", a simplement commenté un officier de police à 
l'adresse d'une Parisienne qui lui demandait pourquoi la place de l'Etoile était bloquée.</TEXT>
</DOC>
