<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001252-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001252-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350904</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE;TOURISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTES PYRENEES,REGION DE MONTAGNE,ALPINISME</SUBJECTS>
<NAMES>PASSET HENRI,PASSET CELESTIN</NAMES>
<NAMES>CUMIA PASSET BASTIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS,CUMIA PASSET BASTIEN</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE ENTRETIEN DANS DOUBLE PAGE COULEURS SUR LE CIRQUE DE GAVARNIE</LEAD1>
<TITLE>Témoignage&gt; Les limites du succès</TITLE>
<TEXT>Bastien Cumia-Passet est le descendant de la plus grande famille de guides des Pyrénées. Célestin et Henri Passet, de Gavarnie, 
réalisèrent plus d'une centaine de " premières " à la fin du siècle 
passé. Bastien Cumia-Passet lui-même a été guide après la guerre.</TEXT>
<TEXT>
 " Qui étaient Célestin et Henri Passet ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'étaient deux cousins. Ils emmenaient avec eux des clients très 
riches. Ils faisaient jusqu'à trente-cinq courses par saison. Un 
jour, mon grand-père Henri a mené un client qui s'appelait Swan dans 
un couloir de glace à l'Astazou. Il a taillé sept cent vingt marches 
en tête. Eh bien, le couloir s'est appelé Swan. Le client était roi. 
les guides étaient presque des esclaves. Célestin lui a fait le 
couloir de Gaube en tête. Cela aurait pu s'appeler la voie Célestin 
Passet. Leur vie était très dure, mais c'étaient des hommes forts, 
des rustres, des terribles.</TEXT>
<TEXT>
  _ Et Gavarnie aujourd'hui ? </TEXT>
<TEXT>
_ Il y a trop de monde. Les touristes eux-mêmes sont mécontents. Ils 
ne peuvent pas apprécier ce qu'ils viennent voir. En montagne, il 
faut de la tranquillité pour observer. Et puis, toute cette foule, ça 
ne rapporte pas plus à la commune. Autrefois, on vivait plus à l'aise 
et plus heureux. Il y avait les réunions des guides autour d'un vin 
chaud. Moi, j'ai commencé le métier comme porteur. Et, en fin de 
saison, les guides se réunissaient et on décidait si le jeune homme 
devait passer guide.</TEXT>
<TEXT>
 " A ce rythme, on ne gardera pas longtemps le cirque. Le flot 
touristique a encore grossi depuis trois ou quatre ans. C'est pire 
qu'en ville.</TEXT>
<TEXT>
 _ Comment décrire le cirque ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Sa teinte n'est jamais la même tout au long de la journée. Au 
clair de lune, c'est une merveille, surtout l'hiver. Je sors, il fait 
très froid. La découpe des montagnes vous apparaît, comme si elle 
était faite au pinceau. Je peux fermer les yeux, et tout vous 
décrire. Je suis né là. C'est peut-être au mois de juin que le cirque 
est le plus beau. La verdure remonte au milieu de la neige. La 
cascade, qui reste gelée l'hiver, recommence à couler. C'est un bijou 
de la nature. Et pourtant il y a des gens qui repartent déçus. Cela 
me fait de la peine. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
