<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000518-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000518-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358059</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11041160</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ANNONCE</SUBJECTS>
<NAMES>PONS BERNARD</NAMES>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>LELLOUCHE PIERRE</NAMES>
<NAMES>BALKANY PATRICK,DEVEDJIAN PATRICK,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<NAMES>HOLLANDE FRANCOIS,PS</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN A "LA VOIX DU NORD" DATE 4 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac annonce officiellement qu'il se présentera à l'élection présid entielle de 1995&gt; RÉACTIONS&gt; " Fin de l'hyprocrisie " ou " non-événement" ?</TITLE>
<TEXT>Les partisans de Jacques Chirac ont été unanimes, vendredi 4 novembre, à exprimer leur satisfaction, après l'annonce de la 
candidature à l'élection présidentielle du maire de Paris. Bernard 
Pons, président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, s'est " 
réjoui " de cette décision " qui permet de sortir de l'hypocrisie et 
de commencer le débat d'idées ". Jean-Louis Debré, porte-parole et 
secrétaire général adjoint du RPR, a observé de son côté que seuls " 
ceux qui n'ont rien à dire trouvent qu'il faut attendre le plus tard 
possible pour se lancer dans la campagne électorale ". " La vie 
politique française est tournée autour de l'élection présidentielle. 
Nous étions en pleine hypocrisie car il s'agissait de ne pas parler 
de cette élection, a ajouté M. Debré. " Jacques Chirac a des choses à 
dire, a-t-il affirmé, et il va enfin permettre (...) le débat d'idées 
qui est essentiel, car si nous avions continué sur la lancée que 
certains voulaient imprimer, c'était une remise en cause même du 
principe de l'élection au suffrage universel. ". Le porte-parole du 
RPR a conseillé à Edouard Balladur de " gouverner jusqu'au bout, sans 
s'intéresser à l'élection présidentielle ", faute de quoi il 
risquerait de mettre en cause " l'unité de la majorité ".</TEXT>
<TEXT>
 Lui aussi " très heureux de cette candidature ", Pierre Lellouche, 
député (RPR) du Val-d'Oise, a exprimé le voeu que " commence une 
vraie campagne et que cessent ces petits jeux de positionnement, ces 
jeux d'ombre, qui, sur fond d'affaires (...) sont en train de ronger 
aussi bien le moral des Français que le moral des élus ".</TEXT>
<TEXT>
 L'annonce de la candidature de M. Chirac a, en revanche, durci le 
ton de certains partisans d'Edouard Balladur. " C'est vraiment un 
scénario catastrophe que d'annoncer sa candidature maintenant ", a 
observé Patrick Balkany, député (RPR) des Hauts-de-Seine, en 
soulignant qu'il existe " une très, très forte majorité au sein du 
RPR et de l'UDF, à ne vouloir qu'un candidat ". " Je crois que les 
amis de Jacques Chirac devraient aussi cesser d'être hypocrites, a 
indiqué M. Balkany, et lui dire qu'il n'est pas, à l'évidence, le 
mieux placé pour gagner les élections. "</TEXT>
<TEXT>
 Plus modéré, Patrick Devedjian a estimé que cette annonce " est un 
non-événement. C'est surtout une manière de refuser les primaires, 
dont on voit bien qu'elles l'inquiétaient ", a-t-il remarqué. A 
propos de M. Balladur, M. Devedjian a ajouté que, " sauf modification 
du calendrier présidentiel par des événements externes, le premier 
ministre tiendra son engagement de se consacrer à 100 % au 
redressement du pays jusqu'à la fin de l'année ". Evoquant les 
rapports entre les deux hommes, le maire d'Antony a souligné : " Ce 
n'est pas la guerre, c'est la compétition. "</TEXT>
<TEXT>
Simone Veil, ministre des affaires sociales et de la santé, ne s'est 
pas étonnée non plus. " Tout le monde savait qu'[il] serait candidat 
", a-t-elle remarqué, en observant que cette annonce " est peut-être 
faite pour mettre fin au débat sur les primaires ". </TEXT>
<TEXT>
  A gauche, François Hollande (PS), un des plus proches partisans 
d'un autre candidat non déclaré, Jacques Delors, a estimé que cette 
annonce " clarifiera peut-être le débat à droite ". " Il y a un jeu 
qui peut paraître subtil, même quelquefois âpre, entre les deux 
candidats de la majorité. Ce jeu peut aboutir à des déclarations de 
candidature un peu inopinées ", a ajouté M. Hollande.                 
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
