<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034344</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034344</DOCID>
<ACCOUNT>412762</ACCOUNT>
<PEOPLE>RUQUIER LAURENT</PEOPLE>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/37951026</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,HUMOUR</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Les P'tits Déj' de Laurent Ruquier ", France-Inter, du lundi au vendredi (FM Paris : 87,7).</NOTE>
<NUM1>950918-2-S26-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>TROMPARENT DOROTHEE</AUTHOR>
<SIP1>DOROTHEE TROMPARENT</SIP1>
<SOT1>" Les P'tits Déj' " de l'animateur de " Rien à cirer " ne font pas dans la légèreté</SOT1>
<SU21>FRANCE-INTER : 9 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le café du commerce de Laurent Ruquier</TITLE>
<TIO1>LES P'TITS DEJ' DE LAURENT RUQUIER</TIO1>
<TEXT> COMMENTAIRE décalé et décapant sur l'actualité du jour, invités d'humeur badine, pauses musicales, confiture d'insolence et paillettes en 
viennoiseries... A priori, le menu affiché par " Les P'tits déj' " de Laurent Ruquier 
mettait l'eau à la bouche. On restait, certes, un peu sur ses gardes.</TEXT>
<TEXT>
  On avait été déçu (beaucoup) par les tristes " Niouzes " proposées par TF 1, surpris 
(un peu) par leur arrêt brutal. On se refusait pourtant à faire la fine bouche et c'est 
sans arrière-pensée et même avec appétit que l'on s'apprêtait à croquer dans la 
#nouvelle émission quotidienne de l'animateur aux petites lunettes rondes...</TEXT>
<TEXT>
 Comment expliquer, alors, ce goût amer dès les premières minutes d'antenne ? 
Passe encore pour les blagues très en dessous de la ceinture. Admettons aussi que 
Geneviève Dormann, invitée un matin et pourtant femme de lettres, préfère le terme 
de " vibromasseur à mayonnaise " à celui de batteur. Acceptons qu'elle se réjouisse 
d'" être mal vue par la gauche comme par la droite et d'avoir toujours le cul entre 
deux chaises... Puisque finalement, ça aère " !</TEXT>
<TEXT>
  Mais Laurent Ruquier semble oublier que l'on ne peut pas (toujours) badiner avec 
l'humour. Grosse cavalerie, clins d'oeil à s'en décrocher la paupière et plaisanteries 
de corps de garde... Les bons mots sont plaqués avec une obligation de grossièreté. 
Entre gens de bonne compagnie, on se gausse de ce sénateur américain qui a déclaré 
qu'embrasser des femmes sur la bouche n'était pas exactement du harcèlement 
sexuel. Fallait-il vraiment ajouter que " pour l'ancien président des Etats-Unis : 
baiser la Bush, ce n'est pas du harcèlement... c'est plutôt du courage " ?</TEXT>
<TEXT>
 JEUNE LOUP</TEXT>
<TEXT>
 FORCÉMENT TRÈS MÉCHANT</TEXT>
<TEXT>
L'impertinence et l'insolence sont le plus souvent convenues et cèdent parfois le pas 
à la grivoiserie. " Hugues Grant, c'est bien cet acteur qui s'est fait faire une chatterie 
? ", demande poétiquement Françoise Xénakis. " Moi, j'appelle ça une pipe ! ", 
corrige, très content de lui, Laurent Ruquier. On se surprend à regarder son 
transistor de travers. N'aurait-il pas dérapé vers des stations FM destinées aux ados 
friands de gros mots ? Pas du tout, c'est bien sur France-Inter qu'est programmée 
cette pâle copie des " Grosses têtes ", façon jeune loup forcément très méchant. On 
pensait déguster une tranche de bonne humeur dans un endroit sympa... On se 
retrouve au bistro du commerce.</TEXT>
</DOC>
