<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002483-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002483-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356058</ACCOUNT>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10191505</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1995,CHARGES D'ENTREPRISE,INTERVIEW,DECLARATION,EMPLOI,IMPOT SUR LES SOCIETES,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE,AMENDEMENT,IMPOT SUR LE CAPITAL,CHOMAGE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>DOMANGE JEAN,TRIBUNE DESFOSSES,SARKOZY NICOLAS,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>INTERVIEW A LA "TRIBUNE DESFOSSES" DU 19 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Jean Domange (CNPF) &gt; estime que la baisse des charges " n'est pas l'arme absolue contre le chômage "</TITLE>
<TEXT>" Si l'allègement des charges [sociales des entreprises] est souhaitable, ce n'est pas l'arme absolue contre le chômage ", affirme 
Jean Domange, président de la commission sociale du CNPF, dans un 
entretien publié mercredi 19 octobre par la Tribune Desfossés. Au 
moment où la majeure partie de la classe politique préconise de tels 
allègements, le responsable patronal fait au contraire observer que " 
la baisse des charges ne crée pas directement de l'emploi. Elle 
permet à des entreprises de réduire leurs coûts unitaires de 
production de biens et de services. Au bout du compte, étant plus 
compétitives, elles produisent à moindre coût, ce qui solvabilise la 
demande et permet ensuite le développement de l'emploi. Mais c'est un 
lent processus ".</TEXT>
<TEXT>
  Estimant que " le véritable problème est la réduction du 
prélèvement collectif " des charges, M. Domange se déclare " hostile 
à des mesures ciblées sur certaines catégories de salariés " et 
notamment sur les bas salaires. Celles-ci génèrent, selon lui, " des 
effets pervers " : " D'une part, cela crée des effets de seuil. 
D'autre part, cela conduit à oublier que l'industrie française n'est 
pas uniquement composée de bas salaires ". Enfin, " l'effort consenti 
pour ces catégories se reporte sur l'ensemble de la collectivité, 
soit sur d'autres salariés, soit sur le budget de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
  Outre cette réduction collective des charges, M. Domange souhaite 
aussi que " la meilleure santé économique soit mise à profit " pour 
engager une autre " réforme structurelle " concernant " le problème 
redoutable de la performance du système de formation et de l'alliance 
entre l'entreprise et le monde éducatif" car, selon lui, il y existe 
un " frein pour le développement de l'emploi ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
