<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002556-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002556-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333554</ACCOUNT>
<PEOPLE>CORSICATO PAPPI</PEOPLE>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; LES NAPOLITAINES, DE PAPPI CORSICATO&gt; Triplette fatale</TITLE>
<TIO1>LES NAPOLITAINES</TIO1>
<TEXT>ELLES se prénomment Aurora, Carmela et Libera. Chacune d'elle est au centre d'un sketch. Les premières séquences suffisent pour comprendre 
le projet du cinéaste: retrouver la vacherie grinçante de la "comédie 
à l'italienne", mais repeinte aux couleurs acidulées et aux fantasmes 
farfelus d'un Pedro Almodovar. Appétissant programme. Le reste du 
film prouvera qu'une aussi haute ambition ne suffit pas. La faute en 
revient, pour une part, à ce mélange des héritages: genre périlleux, 
le film à sketches exige une extrême rapidité d'exécution, autour 
d'un fil narratif simple et droit. Il ne s'accommode guère des 
volutes stylistiques et des notations en bas d'écran. Les deux 
premiers épisodes en pâtissent gravement.</TEXT>
<TEXT>
  Aurora (Iaia Forte), fille simple, mariée à un yuppie napolitain, 
voit en quelques heures son univers s'effondrer quand, en la 
plaquant, son époux lui retire son environnement luxueux. Le 
réalisateur s'attarde sur des détails et des à-côtés; et même des 
gags réussis (il y en a) deviennent des obstacles au récit. Voici 
ensuite Carmela (Cristina Donadio). Cette humble infirmière couve 
plus que de raison son grand fils, lequel partagerait volontiers ses 
loisirs entre la poudre blanche et le mignon marchand de 
chansonnettes, si la modiste du dessus (à nouveau Iaia Forte) n'était 
décidée à lui faire subir des outrages qui, pour n'être pas les 
derniers, ne risquent pas d'arranger le mental de ce garçon. Parce 
que, en fait, sa maman n'est pas ce qu'on croit... Tout ça 
stylisé-bariolé, très moche, et arrosé de venin avec un entrain assez 
affecté.</TEXT>
<TEXT>
  Pappi Corsicato sauve les meubles avec la troisième partie. Libera 
(toujours Iaia Forte, qui a du tempérament et un talent certain de 
transformiste) est l'épouse bafouée d'un bon à rien. Il l'oblige à 
tenir à sa place le kiosque à journaux familial, tandis qu'il commet 
l'adultère avec ostentation et un pyjama sale. Elle retournera la 
situation à son bénéfice, grâce aux enregistrements vidéos des ébats 
de son mari, vendus à l'étalage.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire, commencée par hasard, se développe par perversité 
vengeresse, pour s'épanouir dans le lucre et l'industrialisation. 
Corsicato ne renonce pas à montrer qu'il a des lettres (il cite Cukor 
dans le texte, après avoir précédemment invité Mankiewicz et 
Hitchcock), mais laisse de côté les coquetteries d'image, pour 
raconter drument sa petite fable sans morale. Du coup, on est prêt à 
prendre rendez-vous pour son deuxième film.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
