<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000668-19940808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000668-19940808</DOCID>
<ACCOUNT>347232</ACCOUNT>
<PEOPLE>LARRIVOIRE JEAN CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940808</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,AVOCAT,PROCES</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>RTL, tous les jours jusqu'au 3 septembre, 8 h 20 (FM Paris: 104,3).&gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Brito</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RTL: HISTOIRES D'AVOCATS&gt; Tranches de prétoire?</TITLE>
<TIO1>HISTOIRES D AVOCATS</TIO1>
<TEXT>LES avocats sont des beaux parleurs. Ce sont même de formidables conteurs. "Ils ont toujours des tas d'histoires à raconter. Pourquoi 
garder cela pour les suspensions de séance?", a pensé Jean-Claude 
Larrivoire, qui a longtemps tenu la chronique judiciaire à RTL. D'où 
l'idée de leur faire retracer chaque matin, en quelques minutes _ 
trois, quatre tout au plus _, un dossier qu'ils ont eu à plaider ou 
simplement à connaître.</TEXT>
<TEXT>
  Il était à craindre que ces robes noires, choisies parmi les plus 
éminentes, n'en profitent pour relater "la" grande affaire, celle qui 
leur assura et la célébrité et une confortable clientèle. Or voilà 
ces ténors du barreau prenant l'auditeur _ l'audience? _ à 
contre-pied. En quarante-cinq fragments, à première vue épars, se 
dresse un tableau pudique de ce que l'on appelle la justice 
ordinaire, à tort tant ces deux mots sont antinomiques.</TEXT>
<TEXT>
  Crime horrible ou délit mineur, une affaire n'est jamais banale. 
Boucher vosgien accusé de fausser sa balance, avocat madré jouant sur 
un coup de dé la grâce d'un condamné à mort devant de Gaulle, jeune 
femme se laissant emprisonner quinze ans à la place de son frère pour 
que ce dernier puisse continuer à s'occuper de la ferme familiale, 
père suppliant son défenseur de le laisser condamner afin d'expier 
une gifle qui tua son fils, naïve accusée de complicité d'enlèvement 
parce qu'elle voulait rendre service à un ami, préposé des postes 
qui, découvrant un cadavre célèbre, s'empresse de prévenir une radio 
périphérique pour monnayer l'information: la vie de tribunal est 
parfois insolite, souvent dramatique, toujours exemplaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le narrateur, elle témoigne de l'institution et surtout des 
êtres humains qui s'y enferrent, pauvres hères empêtrés dans des 
situations qui les dépassent bien vite, destins qui basculent. Ce 
sont fréquemment des dossiers de début de carrière, de ceux qui ont 
mis à mal bien des illusions. Racontées de manière sèche, expéditive, 
ces tranches de prétoire n'en sont que plus fortes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
