<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000359-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000359-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357894</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La lutte contre la corruption suppose la transparence des gestions publiques et une réforme de l'organisation des pouvoirs locaux.</CHA1>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11031005</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE,MARCHE PUBLIC,ENTREPRISE,ELU LOCAL,COLLECTIVITE LOCALE,POUVOIR LOCAL,CUMUL DE MANDAT,MAIRE,COMMUNE,STATUT,REFORME</SUBJECTS>
<NOTE>Jean Pierre Bonin est ancien membre du cabinet de Pierre Joxe, au ministère de l'intérieur et André Gauron est ancien membre du cabinet de Pierre Bérégovoy, au ministère de l'économie, des finances et du budget.</NOTE>
<NUM1>941104-2-002-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BONIN JEAN PIERRE,GAURON ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>325</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; LA LUTTE CONTRE LA CORRUPTION&gt; La nécessaire réforme des pouvoirs locaux</TITLE>
<TEXT>LOIN de clarifier le débat, les réactions provoquées par les nouvelles " affaires " sont en train de porter la confusion à son 
paroxysme. Sous le terme générique de " corruption ", on parle en 
effet aussi bien du financement politique banal lié à de l'abus de 
biens sociaux que de l'enrichissement personnel et de la corruption 
proprement dite, nettement plus rares mais moralement et 
juridiquement infiniment plus graves. On embrouille l'opinion 
publique à dessein pour lui faire excuser le second au nom du 
premier. Et on laisse croire qu'il suffirait de réformer le 
financement politique pour en finir, enfin, avec la corruption.</TEXT>
<TEXT>
 Soyons clair. Prétendre vouloir éviter le financement politique et, 
a fortiori, l'enrichissement personnel uniquement en rendant illégal 
tout financement des activités politiques par des entreprises est 
pour le moins insuffisant. En effet, les mises en cause actuelles ne 
se fondent pas sur les dons qu'auraient reçus des personnalités 
politiques dans le cadre de la loi du 15 janvier 1990 ; elles 
résultent de versements effectués en dehors de ce cadre. Se contenter 
de l'interdiction du financement légal actuel par les entreprises, au 
demeurant très limité, aurait pour seul effet de revenir au statu quo 
ante à l'origine des abus dont les affaires récentes sont, bien 
souvent, la continuation. Ce serait inefficace et l'opinion publique 
ne manquerait pas un jour d'en tenir rigueur à la classe politique 
tout entière.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, aucune action en profondeur ne sera efficace si elle ne 
repose pas sur quelques principes clairs : </TEXT>
<TEXT>
  Premier principe. _ Il faut traiter séparément la question du 
financement des activités politiques et celle de la transparence des 
gestions publiques. L'opacité des secondes favorise certes les 
évasions de fonds partiellement ou totalement destinés au financement 
politique. Mais ces détournements peuvent avoir, et ont parfois, une 
autre destination. </TEXT>
<TEXT>
  Deuxième principe. _ Le financement exclusif de la vie politique 
par les dons de personnes physiques et par les fonds publics est la 
seule garantie possible d'étanchéité matérielle entre le souci de 
l'intérêt général qui doit animer les élus et les attentes d'ordre 
économique ou réglementaire qui mobilisent légitimement les chefs 
d'entreprise. Les dons d'entreprise, même légaux, sont en effet 
rarement désintéressés ; la vocation des entreprises n'est d'ailleurs 
pas le désintéressement.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième principe. _ Le financement exclusif de la vie politique 
sur fonds publics ne créerait aucune dépense nouvelle et pourrait 
même se révéler source d'économies du fait de la baisse du coût, 
voire du volume, des marchés publics. Les enquêtes conduites depuis 
1989 montrent en effet que les financements mis en cause ont été 
réalisés à travers des commandes publiques payées par des ressources 
publiques, donc directement ou indirectement fiscales. C'est donc 
bien le contribuable qui est sollicité. Il l'est également à travers 
les dons autorisés par la loi de 1990 puisque ceux-ci donnent lieu à 
déduction fiscale entraînant des pertes de recettes qu'il faut bien 
compenser. Toutefois, pour limiter les dépenses, la meilleure 
solution consisterait à faire assurer le financement des élections 
municipales sur les budgets des communes de façon à permettre aux 
électeurs d'exercer leur vigilance.</TEXT>
<TEXT>
  Quatrième principe. _ La transparence des gestions publiques est au 
coeur de la lutte contre les financements occultes et de l'éventuelle 
corruption des élus et des fonctionnaires stratégiquement placés. 
Elle passe par des procédures réglementaires que Pierre Bérégovoy 
avait instauré et qui ont été en partie démantelées depuis lors. Elle 
a aussi un corollaire : l'existence de contre-pouvoirs qui limitent 
la concentration des pouvoirs. Cette dernière, en effet, est une 
condition presque indispensable de la corruption.</TEXT>
<TEXT>
 Ces principes énoncés, leur mise en oeuvre se heurte à plusieurs 
difficultés qui, jusqu'ici, ont eu raison des intentions 
réformatrices les plus déterminées. Elles sont au nombre de quatre : 
</TEXT>
<TEXT>
  Première difficulté. _ A la différence de toutes les grandes 
démocraties, la vie politique française s'organise à partir des élus 
et non des partis politiques. La liberté de candidature est un 
principe quasi constitutionnel. La loi de 1990 en a tiré la seule 
conséquence possible en organisant un double financement : des partis 
d'un côté, des différentes campagnes électorales de l'autre. 
Augmenter le financement des partis en recourant au système de 
fondation serait sans effet pratique, puisque cet argent ne pourrait 
financer que les campagnes des candidats desdits partis. Or 
imagine-t-on, par exemple, le candidat Balladur faire financer sa 
campagne présidentielle par le RPR de Jacques Chirac ou l'UDF de 
Valéry Giscard d'Estaing ? Les candidats " sans étiquette " ou en 
délicatesse avec leur formation politique ne pourraient plus faire 
campagne.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième difficulté. _ Les pays qui ont le mieux réglé le problème 
du financement de leur vie politique, Allemagne ou Québec, sont aussi 
ceux qui ont su limiter le nombre d'élections. La France a emprunté 
le chemin inverse. Aux trois élections traditionnelles (cantonales, 
municipales et législatives) se sont ajoutées l'élection 
présidentielle puis l'élection européenne et enfin l'élection 
régionale. Les besoins financiers s'en sont trouvés démesurément 
gonflés.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième difficulté. _ Le cumul des mandats, notamment entre 
mandat local et mandat national, donne à l'élu local un rôle qu'il 
n'a dans aucun autre pays. C'est de lui que tout procède. Conquérir 
un mandat de maire ou de conseiller général est le plus sûr moyen de 
pouvoir espérer se faire un jour élire député. Mais n'est-ce pas par 
là une des raisons pour lesquelles notre système institutionnel local 
présente autant de traits archaïques, voire féodaux ? Les élus 
nationaux ne peuvent, par la loi, se priver de prérogatives dont, 
comme élus locaux, ils bénéficient... </TEXT>
<TEXT>
  Quatrième difficulté. _ La France, et ce n'est pas nouveau, détient 
le record du nombre de communes. Celles-ci présentent les situations 
les plus diverses, et ce qui vaut pour une commune rurale de 500 âmes 
ne vaut plus pour des métropoles comme Paris, Marseille, Lyon, Lille 
ou Bordeaux. Les maires de villes moyennes et, a fortiori, ceux de 
grandes villes doivent se consacrer à temps plein à leurs fonctions. 
Mais comment pourraient-ils le faire si le maire ne bénéficie pas 
d'un traitement le mettant à l'abri du besoin ou de la recherche d'un 
mandat national qui lui assure un revenu. Pierre Joxe, alors ministre 
de l'intérieur, avait engagé l'adoption d'un vrai statut des élus. 
Son coût élevé, lié à l'existence de 36 400 communes dont plus de 30 
000 sont impécunieuses, a beaucoup édulcoré le dessein initial.</TEXT>
<TEXT>
 La France est aujourd'hui à un tournant de son histoire 
institutionnelle. Certes, on peut s'attrister et s'inquiéter de voir 
la morale publique bafouée par ceux qui devraient en être les 
hérauts. Mais ce n'est pas la première fois que des ministres ne 
conçoivent le pouvoir que comme un moyen de s'enrichir. Ils ont 
d'illustres prédécesseurs qui ne sont pas pour autant des exemples. 
Mais, à se situer uniquement au plan moral, on raterait à coup sûr 
l'essentiel : l'épuisement de l'efficacité de nos institutions. Non 
pas tant d'ailleurs celles créées par la V République que les 
institutions locales héritées de la III République. Sans doute 
était-il difficilement envisageable de réduire le pouvoir des maires 
et des présidents des conseils généraux au moment où, grâce à la 
décentralisation, ceux-ci récupéraient des compétences confisquées 
par l'Etat. Les dérives auxquelles conduit cette concentration des 
pouvoirs rendent aujourd'hui nécessaire une réforme en profondeur des 
pouvoirs locaux. Celle-ci pourrait revêtir trois aspects : </TEXT>
<TEXT>
  Premier aspect. _ La réforme de l'organisation des pouvoirs locaux 
proprement dite. Les grands axes en sont connus : séparation de la 
présidence des assemblées locales et du pouvoir exécutif _ faut-il 
comme en Grande-Bretagne le confier à des fonctionnaires indépendants 
du gouvernement ou prévoir une élection distincte ? ; réduction 
drastique du nombre de collectivités par l'instauration d'un conseil 
d'arrondissement regroupant les petites communes et l'abandon de 
l'échelon départemental au profit de la région ou des métropoles 
urbaines ; mise en place d'un statut de l'élu afin de lui assurer un 
revenu en contrepartie de l'interdiction de toute activité 
professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième aspect. _ Le renforcement des contrôles sur les actes de 
gestion publique : renforcement de la transparence et du contrôle sur 
les marchés publics locaux sous l'autorité des chambres régionales 
des comptes ; interdiction de modifier plus d'une fois le POS par 
mandature ; règles anticoncentration visant à interdire à une même 
entreprise, directement ou par l'intermédiaire de filiales, de 
contrôler une part majoritaire des services publics d'une même 
collectivité. Par ailleurs, il serait utile de procéder à un bilan de 
la privatisation des services publics locaux et de réhabiliter la 
gestion publique.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième aspect. _ L'interdiction de tout cumul entre mandat 
national ou européen et mandat local, à l'exemple de toutes les 
grandes démocraties. C'est à la fois la condition d'une 
revalorisation du travail parlementaire et d'une politique nationale 
qui puisse prévaloir sur les intérêts locaux.</TEXT>
<TEXT>
 Ces réformes constituent à bien des égards une révolution des moeurs 
politiques françaises. C'est dire qu'elles ne sauraient s'improviser 
pour donner le change aux affaires. Elles engagent l'avenir du pays, 
la vitalité de sa démocratie, qui doit se montrer capable d'extirper 
les racines de la corruption autant que de conforter la place de la 
France dans l'Union européenne. C'est donc un acte fort, fondateur, 
qui relève du seul président de la République garant les 
institutions. La Constitution lui en fournit le moyen : le 
référendum. Qui peut imaginer que cette exigence ne soit pas au coeur 
de la campagne présidentielle et que les candidats ne seront pas 
davantage jugés sur leur volonté et leur crédibilité à les mener à 
terme que sur des discours " antichômage " auxquels, même quand ils 
sont sérieux, plus personne ne croit après quatre lustres de crise.   
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
