<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029727</DOCID>
<ACCOUNT>406574</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAVAN GLENN</PEOPLE>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3195/1019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ANATOMIE DE GOLDMAN (Goldman's Anatomy)de Glenn Savan.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis) par Philippe Loubat-Delranc,  Actes Sud, 420 p., 158 F.</NOTE>
<NUM1>950804-2-015-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SILBER MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE SILBER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Triangle d'amertume</TITLE>
<TIO1>L'ANATOMIE DE GOLDMAN (GOLDMAN'S ANATOMY)</TIO1>
<TEXT> Arnold  Arnie Goldman est atteint depuis l'enfance de polyarthrite rhumatoïde, et la maladie combinée aux traitements en ont fait un jeune 
homme bizarrement bâti : les stéroïdes et l'usage de béquilles lui ont développé le torse, 
les épaules et les pectoraux alors qu'il n'a quasiment pas de hanches, des jambes comme " 
des baguettes biscornues " et " un visage de chérubin bouffi et rougi " à cause de la 
cortisone. Bref, il se sent " un monstre, esclave de sa conception de la beauté ", car il est 
passionné et épris du beau, des jolies femmes comme des pierres précieuses. Difficile 
départ dans la vie ; d'autres se plaindraient pour moins que ça, pas Arnie : la polyarthrite 
lui a " appris à attendre et à souffrir " et il est préparé à attendre, quitte à souffrir. A 
attendre quoi ? Mais l'amour, le plaisir, la joie de vivre et la revanche sur les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Il va falloir que son meilleur ami, Redso, arrive chez lui par effraction, accompagné d'une 
jeune femme, Billy, fort jolie naturellement, pour que son monde puisse commencer à 
s'écrouler et à se reconstruire. Billy est délicieuse, elle est honnête, fidèle, claire, 
énergique, le contraire d'une garce sans jamais être une victime. Arnold tombera, 
forcément, amoureux de Billy, tout en restant dans l'ombre, protégé par son handicap et sa 
douleur : " Je les regardais évoluer parmi les éclats de lumière tourbillonnante projetés par 
l'énorme boule au plafond, glissant, virevoltant aux rythmes syncopés du jazz, en parfaite 
harmonie et bientôt, à ma grande et perverse satisfaction, une douleur insoutenable 
m'élança dans mes hanches. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais Redso est malade, lui aussi, et en réalité plus gravement. Atteint de folie maniaco-
dépressive, il va bouleverser l'existence de ceux qui l'aiment le plus, parfois cruellement. 
Et autant Billy est prête à pardonner, autant Arnold va s'éloigner de son ami jusqu'à 
l'accuser : " Radso " choisit " d'être déséquilibré ! Il " préfère " être déséquilibré ! Merde, 
tu le dis toi-même. Ce dingue d'enfoiré s'" amuse " ! " Petit à petit, de crise en choc, le jeu 
s'inverse, le triangle bascule sur ses pointes, Redso s'asphyxie dans ses pensées tandis 
qu'Arnold sort peu à peu de sa gangue, se montrant tel qu'il est : " Un gars bien, tendre, 
réfléchi, digne de confiance, sain d'esprit. " Le temps passe, mais sous le calme apparent 
les sentiments bouillonnent, les failles se creusent, les certitudes s'effritent : " Si 
habituellement Billy et moi nous entendions plutôt bien quand nous nous retrouvions 
coincés à la maison, il nous arrivait aussi d'être si raides, si faussement aimables, 
prévenants, corrects, et polis, qu'on aurait pu penser que chacun complotait de tuer l'autre. 
" Bonheur et malaise se conjuguent, ébauchent quelques pas d'esquive, l'inquiétude se 
glisse sous les pieds des personnages pour les faire trébucher, casser les équilibres si 
difficilement assurés. Glenn Savan se joue de ses héros, les plonge dans l'amertume et 
l'acide, et nous avec.</TEXT>
</DOC>
