<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019406</DOCID>
<ACCOUNT>393106</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1099</FAB>
<SUBJECTS>CESSATION,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NUM1>950518-33</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FRANCOIS MITTERRAND AVAIT DECIDE DE NE PAS VENIR NOUS DIRE AU REVOIR</LEAD1>
<TITLE>L'homme à la rose</TITLE>
<TEXT> ÉTAIT-CE lassitude ou ultime coquetterie ? Cet homme-là, décidément, ne fera jamais rien comme tout le monde. François Mitterrand, qui 
quatorze ans durant n'avait manqué ni un 14 juillet ni un message de voeux pour la 
nouvelle année, avait décidé de ne pas venir nous dire au revoir. Cela donnait un peu 
le sentiment qu'il nous laissait en plan, sans un geste ni un regard. Notre train partait 
sans lui cette fois, et il n'était même pas là pour agiter son mouchoir sur le bord du 
quai. Il fallut nous contenter d'un communiqué lu sur toutes les antennes. Ce ne fut ni 
triste ni gai. Il y parlait poliment de gratitude pour tout ce qu'il estime nous devoir, 
nous adressait ses souhaits de bonheur et encourageait Jacques Chirac à conduire la 
France dans la paix et la justice. C'était le moins qu'il pût faire. Mais on restait 
songeur. Il était étrange de n'avoir droit, en ce dernier soir de présidence 
mitterrandienne, qu'à des mots, et d'être ainsi privés d'images... Il avait tant fait 
partie de notre paysage, qu'on lui en voulait presque de tirer ainsi sa révérence sur la 
pointe des pieds, en ne laissant qu'un petit mot de circonstance sur la table de nuit. 
En fait, il inversait la charge de l'adieu, laissant aux autres le soin de prendre 
congé.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision s'y employa donc, du mieux qu'elle put. Mais même en s'y mettant à 
plusieurs chaînes et en puisant abondamment dans les archives pour tenter de faire le 
tour de leur sujet, il leur échappait encore. France 3 prétendit nous livrer le Paris 
intime de l'amateur de librairies et de franche cuisine partagée entre amis. TF 1 
s'aventura à résumer " cinquante ans de vie politique " en six minutes d'horloge. On 
revit le jeune soldat qui allait devenir Morland, le fonctionnaire de Vichy décoré de la 
francisque, puis le fringant ministre de la IVè République en smoking aux revers de 
satin. Quatre à quatre, on monta les marches de l'accession au pouvoir de l'homme à 
la rose, du ballottage de 1965 au congrès d'Epinay, de la défaite d'avenir de 1974 au 
Balajo de 1981. On connaissait mieux la suite, qui fut donc expédiée au plus vite.</TEXT>
<TEXT>
  France 2 préféra s'attacher aux terroirs de François Mitterrand. Il nous faisait les 
honneurs de sa maison familiale de Jarnac, montrait le lit de cuivre recouvert de 
piqué blanc où sa mère avait pris l'habitude de mettre au monde ses nombreux 
enfants. Dans un vase, des fleurs n'en finissaient pas de sécher. On fit un tour par la 
maison touffue de vigne vierge du grand-père lorrain, le vinaigrier. Puis on gravit la 
roche de Solutré, avant d'aller dans la Nièvre et de terminer le périple près des ânes 
de Latche, dans la bergerie-refuge aux milliers de livres.</TEXT>
<TEXT>
  On nous invitait à feuilleter un album de photos familières, presque familiales, tant 
elles avaient fini par devenir nôtres, jalonnant peu à peu de leurs repères notre 
propre chemin. Mais il en manquait beaucoup et ce n'était la faute de personne. 
#Cette vie-là est simplement trop pleine ou l'écran trop petit.</TEXT>
</DOC>
