<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035496</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035496</DOCID>
<ACCOUNT>414203</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAVADA JEAN MARIE</PEOPLE>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/0870</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950928-2-033-01</NUM1>
<NAMES>TUZLA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1> FLORENCE HARTMANN
</SIP1>
<SOT1>Quatre documentaires consacrés aux réfugiés et aux victimes du conflit précisent intelligemment le contexte psychologique dans lequel s'inscrit le processus de paix</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIFFUSES, MERCREDI 27 SEPTEMBRE, PAR FRANCE 3</LEAD1>
<TITLE>" Etats d'urgence " pour l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TIO1>ETATS D'URGENCE</TIO1>
<TEXT> A L'HEURE où l'actualité se focalise sur le processus de paix et l'éventuel compromis qui devrait mettre un terme au conflit le plus meurtrier 
qu'ait connu l'Europe depuis la seconde guerre mondiale, il était indispensable de 
ramener le problème à une échelle humaine. Donner la parole aux victimes, faire le 
point sur l'état pathologique des populations directement touchées par le conflit, 
évoquer le lot de rancoeurs qui demeurent, au-delà de tout compromis politique, 
#revient à s'interroger sur les chances réelles d'une paix dans la région.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le parti pris des quatres documentaires qui doivent être diffusés, mercredi 27 
septembre, par France 3, dans le magazine mensuel " Etats d'urgence " de Jean-
Marie Cavada. Une dizaine de journalistes ont aidé à réaliser ce " hors-série tout 
image ". En Bosnie, en Croatie et en Serbie, ils ont filmé ces milliers de personnes 
déplacées quatre ans durant d'un coin à l'autre de l'ancienne fédération yougoslave, 
ces pions ballottés au gré des événements et des décisions politiques qu'" Etats 
d'urgence " appelle à juste titre " les sacrifiés ".</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup survivent dans l'espoir de rentrer un jour chez eux. De quitter la maison 
d'un autre réfugié où ils se sont installés en attendant... Comme Buda, ce jeune 
Bosniaque originaire de Kozarac, dans le nord-ouest de la Bosnie, qui a connu le 
terrible camp d'internement serbe de Omarsaka avant de passer deux ans et demi 
dans un centre de réfugiés, à la périphérie de Zagreb. Aujourd'hui, Buda a retrouvé 
ses parents dont il avait perdu la trace et vit à Travnik, une ville de Bosnie qui n'est 
pas la sienne, où il tue le temps&gt; en apprenant à tirer au kalachnikov...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE TRAGIQUES CHASSÉS-CROISÉS</TEXT>
<TEXT>
 En Krajina, cette région de Croatie à forte population serbe, on retrouve d'autres 
déracinés de Bosnie. Ils errent dans des villages fantômes à la recherche d'un toit et 
dans l'attente qu'un accord de paix leur permette un jour de rentrer chez eux. La 
toute récente reconquête de la Krajina par l'armée de Zagreb a permis le retour des 
populations croates chassées au début de la guerre par les milices sécessionnistes 
serbes. Et elle a provoqué le départ de 150 000 Serbes qui y habitaient. A chaque 
étape de la guerre, on assiste à de nouveaux chassés-croisés tragiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A Belgrade, les Serbes qui rêvaient de la " Grande Serbie " commencent à prendre 
conscience de leur déroute. Les réfugiés de la Krajina et d'ailleurs ne cachent pas 
leur rancoeur contre un pouvoir qui les a incités à prendre les armes et qui 
aujourd'hui les abandonne. Les Serbes de Serbie ne cachent pas leur hostilité à 
#l'égard des réfugiés pour qui ils ont dû se battre et sacrifier leur jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
#  Pour mieux comprendre le gâchis résultant de cette guerre, " Etats d'urgence " nous 
emmène à Tuzla, grande ville industrielle de Bosnie qui a résisté aux pressions 
#nationalistes et qui a été à quelques événements tragiques près , épargnée par la 
guerre. Cette ville, qui comptait 50 % de mariages mixtes avant la guerre, est encore 
un exemple de cohabitation entre les trois communautés de Bosnie. On y retrouve les 
" oubliés de l'histoire ", ces Serbes (10 000 à Tuzla, 200 000 dans l'ensemble de la 
Bosnie) qui ont refusé de rejoindre les rangs des purificateurs ethniques de Radovan 
Karadzic. Et si le reportage de Pascal Richard est un peu idyllique, Tuzla fait 
#toutefois figure de petit paradis au coeur d'un pays meurtri.</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit a fait 4,5 millions de réfugiés et près de 200 000 morts en quatre ans. Les 
responsables existent : " Justice ou paix ", le documentaire de Marie-Claude Vogric 
qui traite du Tribunal pénal international (TPI) créé pour juger les criminels de guerre 
de l'ex-Yougoslavie, le rappelle tout en posant la question cruciale de l'impunité. Le 
président du tribunal et le procureur général qu'elle a interviewés sont formels : la 
paix ne peut pas se construire sans que justice ait été faite.</TEXT>
</DOC>
