<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004033-19940330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004033-19940330</DOCID>
<ACCOUNT>330622</ACCOUNT>
<DATE>19940330</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,DETENTION ADMINISTRATIVE</SUBJECTS>
<FAB>03291950</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,EXPULSION TERRITORIALE,INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,JEUNESSE,MANIFESTATION,VIOLENCE,ELEVE,VANDALISME,DROIT PENAL,RECOURS</SUBJECTS>
<NAMES>MADACI MOULOUD,YOUBI ABDELHAKIM,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<TITLE>LE DEBAT AUTOUR DU CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE&gt; L'AFFAIRE DES DEUX JEUNES ALGERIENS RENVOYES DANS LEUR PAYS&gt; Une procédure à facettes multiples</TITLE>
<TEXT>En cas de " menace grave pour l'ordre public ", un étranger peut être expulsé par arrêté du ministre de l'intérieur. L'ordonnance de 1945 
portant statut des étrangers prévoit qu'un étranger en instance 
d'expulsion doit être entendu par une commission spécialisée. Ce 
texte protège aussicontre l'expulsion plusieurs catégories de 
personnes en raison de leur âge ou de leurs liens avec la France 
(mineurs, étrangers résidant habituellement en France depuis l'âge de 
six ans, parent ou époux d'un Français). </TEXT>
<TEXT>
  Raidissant des dispositions préexistantes, la loi Pasqua d'août 
1993 prévoit une suppression graduelles de ces protections en 
fonction de la gravité des motifs d'expulsion. Ainsi, en cas d'" 
urgence absolue ", le passage devant la commission d'expulsion est 
supprimé. Si l'expulsion est considérée comme " une nécessité 
impérieuse pour la sûreté de l'Etat ou la sécurité publique ", les 
protections disparaissent à l'exception de celle concernant les 
mineurs.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministère de l'intérieur a considéré que le cas de Mouloud Madaci 
et Abdelhakim Youbi, les deux manifestants algériens interpellés à 
Lyon lundi 21 mars, relevait à la fois de l'" urgence absolue " et de 
la " nécessité impérieuse pour la sécurité publique ". Dans cette 
situation, la plus grave, la loi Pasqua supprime à la fois le passage 
en commission et les protections. Mouloud Madaci n'aurait pas pu être 
expulsé sans l'utilisation de cette disposition très particulière, 
puisqu'il vivait en France depuis l'âge de six ans. </TEXT>
<TEXT>
 Le ministère de l'intérieur justifie sa décision par le fait que les 
deux jeunes gens auraient commis plusieurs délits et lancé des pavés 
contre les policiers lors de la manifestation du 21 mars. Leurs 
défenseurs s'indignent de l'utilisation d'une disposition conçue pour 
les terroristes et les criminels graves, à l'encontre de jeunes dont 
le casier judiciaire est vierge.</TEXT>
<TEXT>
 Trois procédures distinctes sont en cours, concernant les deux 
Algériens de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  La première concerne les faits de " jet de pierres et objets divers 
contre les forces de l'ordre, bris de vitrine, vol dégradation et 
recel " constatés lors de la manifestation anti-CIP, et qu'ils nient, 
comme des jeunes Français interpellés en même temps qu'eux. Remis en 
liberté à l'issue d'une comparution immédiate, ils doivent répondre 
de ces faits devant le tribunal correctionnel de Lyon le 11 avril. </TEXT>
<TEXT>
  Une autre procédure, devant le tribunal administratif concerne le 
recours déposé par les deux jeunes gens afin d'obtenir le sursis à 
exécution et l'annulation de l'arrêté d'expulsion pris par le 
ministre de l'intérieur. Ce recours doit être examiné le 6 avril. </TEXT>
<TEXT>
 Une connotation diplomatique</TEXT>
<TEXT>
  Après l'exécution de l'expulsion, les avocats des jeunes Algériens 
ont poursuivi en référé le préfet du Rhône et le préfet adjoint à la 
sécurité pour " voie de fait ". Le tribunal de grande instance de 
Lyon leur a donné raison, vendredi 25 mars dans cette procédure 
parallèle. Les juges, comme le leur demandait le préfet, se sont 
déclarés incompétents pour juger de la légalité de l'arrêté 
d'expulsion. Nonobstant cette déclaration d'incompétence, ils ont 
examiné l'affaire au fond.</TEXT>
<TEXT>
 Invoquant la Convention européenne des droits de l'homme, le 
tribunal a estimé que le préfet, en ordonnant l'expulsion sans 
attendre l'issue des deux premières procédures, avait privé les deux 
jeunes de deux droits fondamentaux, celui d'être jugé après avoir pu 
se défendre, et celui d'exercer un recours. Le tribunal a ordonné au 
préfet de " prendre toute mesures utiles " pour assurer le retour des 
deux expulsés et leur maintien en France jusqu'à leur jugement.</TEXT>
<TEXT>
  Le représentant de l'Etat a refusé d'exécuter cette décision prise 
par le tribunal de grande instance, dont il conteste la compétence au 
profit du tribunal administratif. Pour ce faire, il a pris, samedi, 
un arrêté de conflit qui saisit le tribunal des conflits, haute 
instance spécialement réunie pour trancher les différends entre 
tribunaux de l'ordre judiciaire (coiffés par la cour de Cassation) et 
de l'ordre administratif (coiffés par le conseil d'Etat). </TEXT>
<TEXT>
  Le même procédé, qui transforme un débat de libertés publiques en 
querelle de procédure, a été utilisé récemment par le ministère de 
l'intérieur pour étouffer le scandale de l'insalubre " dépôt " des 
étrangers du Palais de justice de Paris après que le tribunal de 
grande instance de Paris se fut déclaré compétent pour examiner des 
faits qualifiés d'" atteintes à la liberté individuelle ". </TEXT>
<TEXT>
  Décidés à contraindre le préfet à mettre en oeuvre le jugement de 
référé, les avocats des expulsés ont demandé au juge de l'exécution 
d'infliger au représentant de l'Etat une astreinte de 50 000 francs 
par jour de retard pris pour le retour des deux jeunes Algériens. La 
décision devait être rendue, mardi 29 mars, à la mi-journée.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant que leur affaire tourne à l'imbroglio juridique, Mouloud 
Madaci et Abdelhakim Youbi sont retenus dans la " zone internationale 
" du port d'Alger. Les autorités algériennes leur ont en effet refusé 
l'entrée sur le territoire, ajoutant une connotation diplomatique 
franco-algérienne à ce dossier qui met surtout en cause l'application 
d'une des dispositions essentielles de la loi Pasqua.&lt;
</TEXT>
</DOC>
