<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036683</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036683</DOCID>
<ACCOUNT>415694</ACCOUNT>
<GENRE>CLES</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1382</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-009-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Gouvernement et HLM s'opposent sur la gestion des logements sociaux.</SU21>
<SYF1>LOGEMENT SOCIAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une population dont la précarité s'accentue</TITLE>
<TEXT> Parc . Un Français sur quatre est logé dans le parc HLM qui compte 3 400 000 logements et qui s'accroît, chaque année, d'environ 50 000 unités.</TEXT>
<TEXT>
  Gestion. Offices, sociétés anonymes, coopératives et sociétés de crédit immobilier : plus 
de 1 000 organismes regroupant 65 000 salariés se partagent le marché et gèrent 72,5 
millions de francs par an de loyers et de charges locatives.</TEXT>
<TEXT>
  Travaux. Les organismes sont donneurs d'ordre pour environ 50 milliards de francs de 
travaux chaque année. Ils ont réalisé, en 1992, un investissement de 26,5 milliards de 
francs en logements locatifs nouveaux, 12 milliards en travaux d'amélioration et 11,2 
milliards en entretien de leur patrimoine.</TEXT>
<TEXT>
  Locataires. Les habitants des HLM sont désormais plus pauvres et moins souvent 
salariés qu'il y a quinze ans. Le quart des 950 000 bénéficiaires du RMI sont locataires en 
HLM, le tiers des habitants du parc ont moins de 5 000 francs par mois pour vivre (hors 
prestations familiales). Selon l'Union des HLM, les deux tiers des attributions de 
logements bénéficient, actuellement, à des ménages disposant de ressources inférieures à 
60 % des plafonds de ressources.</TEXT>
<TEXT>
  Pauvreté. Toujours selon l'Union, un peu plus de 70 % des ménages logés dans le parc 
social aurait un emploi stable et 22,2 % se situeraient en dessous du seuil de pauvreté 
contre respectivement 77,6 % et 12,7 % pour l'ensemble de la population. Enfin, 11,5 % 
des ménages logés en HLM ont un chef de famille de nationalité étrangère contre 6 % 
pour l'ensemble des ménages.</TEXT>
</DOC>
