<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026459</DOCID>
<ACCOUNT>402345</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1351</FAB>
<NUM1>950706-2-003-02</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Les Catalans de CiU envisagent une rupture en douceur</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>04 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>L'opposition n'entend pas donner de répit à Felipe Gonzalez durant sa présidence européenne</TITLE>
<TEXT> Felipe Gonzalez a refusé de se laisser entraîner dans la polémique de politique intérieure lors du débat, mardi 4 juillet, au Congrès des députés, 
consacré au compte-rendu du sommet de Cannes et aux objectifs de la présidence 
espagnole de l'Union européenne. Le président du gouvernement s'en est tenu à l'Europe, 
rien qu'à l'Europe, sans aucune déviation, même si les interventions des autres formations 
ont sans cesse fait état de la crise politique. Felipe Gonzalez n'a pas prêté attention à 
l'avertissement du représentant catalan de Convergence et Union (CiU), Joaquim Molins, 
qui lui a reproché de ne pas préciser les perspectives de son gouvernement et " le 
calendrier de son action ". " C'est votre droit, a-t-il dit, mais vous commettez une erreur. 
Le chemin que vous allez prendre n'apportera pas la stabilité que le pays et l'exercice de la 
présidence européenne requièrent. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président de Catalogne, Jordi Pujol, faisant le même jour le bilan de sa coopération de 
deux années avec les socialistes, n'a pas, lui non plus, caché qu'il était " à la fin d'une 
étape ", en dépit de " bons résultats pour l'Espagne, mais surtout pour la Catalogne ". La 
décision de poursuivre ou non la collaboration avec le gouvernement sera prise le 17 juillet, 
lors de la réunion du comité de liaison de CiU. Jordi Pujol veut une rupture en douceur, " 
non traumatisante ", afin de n'être pas accusé d'avoir fait tomber le gouvernement lors de 
la présidence européenne, en dépit de ses assurances de le soutenir jusqu'à la fin de 
l'année. La présentation par le pouvoir du projet de loi sur la libéralisation de l'avortement 
et les difficultés pour trouver un terrain d'entente sur le projet de budget rendent en effet 
le soutien des Catalans de plus en plus difficile. Jordi Pujol veut prendre ses distances, et 
cherche donc une formule plus souple, qui permettrait à Felipe Gonzalez de se maintenir au 
pouvoir jusqu'au printemps.</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition s'est, pour sa part, refusée à offrir un quelconque répit à un pouvoir " 
précaire et instable ", comme l'a indiqué Julio Anguita, le dirigeant communiste de 
Izquierda Unida. " Il n'y aura pas de trêve ni de parenthèse ", a averti José Maria Aznar, 
président du Parti populaire (PP, droite), partisan de ne pas mélanger les questions 
européennes et les affaires internes et de fournir " un appui exigeant " afin de placer " la 
défense de l'appareil productif espagnol au-dessus de tout autre considération ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCISIONS CAPITALES</TEXT>
<TEXT>
 Felipe Gonzalez, sourd aux risques de perturbation de la présidence espagnole, a exposé 
les ambitions de son gouvernement pour la construction de l'Europe. Il a fait remarquer 
que, dix ans après la signature du traité d'adhésion par l'Espagne, il s'agissait d'une 
présidence particulièrement importante, puisqu'au cours des six mois à venir se 
#prépareront un certain nombre de décisions capitales pour l'avenir de l'UE. Elle sera 
notamment dominée par deux événements, le sommet, fin septembre aux Baléares, des 
chefs d'Etat et de gouvernement, au cours duquel sera présenté l'état d'avancement des 
réflexions du groupe de travail sur la réforme des institutions, et la conférence, fin 
novembre à Barcelone, consacrée à la Méditerranée. Il s'agit, par ailleurs, d'une période 
charnière, Madrid ayant pour mission de préparer la conférence intergouvernementale de 
1996, au cours de laquelle sera abordée la révision du traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Le président du gouvernement n'a pas caché qu'il souhaitait que son pays laisse une trace 
significative dans la construction européenne, déclarant que " les intérêts de l'Espagne 
passaient par ceux de l'Europe ". Il s'est insurgé contre le vent d'euroscepticisme qui flotte 
actuellement sur son pays, faisant valoir que, depuis son entrée dans la CEE en 1986, le 
bilan était largement positif.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, les difficultés en matière de pêche et les contraintes de la politique agricole 
commune, qui font protester tout particulièrement les viticulteurs, ont refroidi les ardeurs 
européennes d'il y a dix ans. L'opinion publique s'insurge contre les attaques des camions 
de fruits et légumes dans le sud de la France et l'impossibilité d'aboutir à un accord sur la 
pêche avec le Maroc, ce qui contraint au chômage technique depuis deux mois les marins-
pêcheurs andalous, galiciens et canariens. Felipe Gonzalez s'est déclaré confiant dans la 
recherche d'une position d'équilibre et a fait valoir que son gouvernement était parvenu à 
sensibiliser l'UE aux problèmes de la Méditerranée et que l'Espagne restait le trait d'union 
obligé des Quinze avec le monde latino-américain.</TEXT>
</DOC>
