<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014007</DOCID>
<ACCOUNT>385744</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1703</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,LOGEMENT,EXCLUSION,MANIFESTATION,ASSOCIATION,SYNDICAT,CHOMAGE,ENSEIGNANT</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>950410-8</NUM1>
<NAMES>DROIT AU LOGEMENT,DAL,DROITS DEVANT,CGT,PIERRE ABBE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CASTAING
</SIP1>
<SOT1>A l'appel de mouvements de chômeurs, de mal-logés et de syndicats, des milliers de personnes devaient défiler, samedi 8 avril, à Paris et en province " pour les droits et l'égalité, contre les exclusions et la précarité "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 8 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Plus de cent associations manifestent contre l'exclusion</TITLE>
<TEXT>  UN DRAGON s'imposait, tant la rue du même nom, dans le sixième arrondissement de Paris, est devenue le lieu emblématique de la lutte contre 
toutes les formes d'exclusion, depuis l'occupation, au n 7, d'un immeuble de la Cogedim, le 
18 décembre 1994, par les associations Droit au logement (DAL) et Droits devant. Un 
dragon s'est donc imposé, samedi après-midi 8 avril, en tête du cortège parisien, qui devait 
défiler de la place de la Bastille à la place Saint-Augustin sur les thèmes " Pour les droits 
et l'égalité, contre les exclusions et la précarité ".</TEXT>
<TEXT>
  L'animal fabuleux, en carton-pâte, multicolore comme la foule des manifestants, se voulait 
impressionnant, à l'instar d'une participation francilienne qui ne devait pas, selon les 
prévisions des organisateurs, être inférieure à 30 000 personnes. Impressionnant, mais pas 
terrifiant, à l'image de DAL et de Droits devant, dont les principaux responsables (les 
professeurs Jacquard et Schwarzenberg, Mg Gaillot, Jean-Baptiste Eyraud, Jean-Claude 
Amara et Jacques Higelin) prônent la non-violence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉPONSE POSITIVE DES SYNDICATS</TEXT>
<TEXT>
  Les deux associations avaient arrêté le principe de cette manifestation il y a deux mois et 
leur appel tous azimuts  sauf en direction des partis politiques  a été entendu. C'est un 
collectif fort d'une centaine d'associations, de mouvements et de syndicats qui l'a 
organisée, avec des répliques dans une quarantaine de villes de province. A quinze jours du 
premier tour de l'élection présidentielle, l'initiative du 8 avril devait constituer un test 
d'importance.</TEXT>
<TEXT>
  Selon un récent sondage, 62 % des Français estiment que la lutte contre l'exclusion 
occupe une place insuffisante dans les actuels débats. C'est bien pourquoi le mouvement du 
8 avril, qui se définit aussi comme " un contre-pouvoir de la société civile ", entend exercer 
une pression sur la classe politique et sur les candidats présidentiables.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, sans-abri, exclus, chômeurs et salariés devaient marcher côte à 
côte. La réponse positive des syndicats à l'appel de DAL et de Droits devant notamment la 
confédération CGT et les syndicats d'enseignants  a été évidemment déterminante.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui devait aussi marquer le cortège parisien, c'était son apparence festive, avec de 
nombreuses animations artistiques et une " télé de la rue ". Des revendications spécifiques 
n'étaient naturellement pas absentes, comme la gratuité des transports pour les chômeurs, 
la Sécurité sociale pour tous, l'application de " la loi de réquisition " en matière de 
logement et l'extension du RMI aux jeunes âgés de 18 à 24 ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ABSENCE DE L'ABBÉ PIERRE</TEXT>
<TEXT>
 Dès jeudi, de sa retraite normande, l'abbé Pierre avait adressé aux participants un 
message audiovisuel, assurant notamment : " Allez de l'avant : courage ! Devant nous est 
la nécessaire et seule belle guerre [contre la misère] pour que soient servis premiers les 
plus faibles. " Le fondateur d'Emmaüs promettait : " Si ma santé me le permet, je serai là 
avec vous. " Trop fatigué, l'abbé Pierre devait renoncer, samedi en fin de matinée, à ce 
voyage.</TEXT>
</DOC>
