<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041331</DOCID>
<ACCOUNT>421704</ACCOUNT>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1825</FAB>
<NUM1>951110-2-003-07</NUM1>
<ORI1>MADRID de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-07</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Quinze ans de travaux ont permis d'élaborer un texte moderne qui modifie le champ et la hiérarchie des peines</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>8 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Espagne se dote  d'un nouveau code pénal</TITLE>
<TEXT> " C'est un jour historique ", s'est exclamé Juan Alberto Belloch, ministre de la justice et de l'intérieur, lorsque le Congrès des députés a adopté, mercredi 8 
novembre, le nouveau code pénal qui entrera en vigueur au mois de mai prochain. 
#L'événément a été salué par toutes les forces politiques qui, après des années de 
discussions, sont parvenues à un consensus, preuve de maturité démocratique. Seul le Parti 
populaire (PP, droite) s'est abstenu lors du vote final, en désaccord avec le système des 
peines qualifié de " confus, complexe, inefficace et disproportionné ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut la seule fausse note dans la naissance de ce nouveau code comprenant 605 articles 
et baptisé " code pénal de la démocratie ". Considéré comme le complément et l'adaptation 
des valeurs inscrites dans la Constitution de 1978, il remplace le code pénal datant de 1848 
et est présenté comme la loi la plus importante adoptée depuis la Constitution. Il aura fallu 
quinze ans pour mener à bien cette tâche entreprise en 1980 par le gouvernement de 
l'Union du centre démocratique (UCD). Le texte procède à une refonte complète du 
système de peines.</TEXT>
<TEXT>
  La régle générale pour la privation de liberté est un maximum de vingt ans avec, dans des 
cas exceptionnels, la possibilité d'imposer vingt-cinq ou au plus trente ans dans des 
circonstances bien déterminées. Finis les jugements qui, en raison de la multiplicité des 
crimes et délits commis, aboutissaient à des peines de plus de cent années de détention. 
Finie également la possibilité d'écourter le séjour en prison par le travail. Désormais, les 
remises de peine seront accordées de façon strictement réglementée, ce qui a fait dire au 
secrétaire d'État à la justice, Maria Teresa Fernandez de la Vega, qu'il s'agit d'un " code 
dur, d'une Constitution négative parce que les peines seront effectivement accomplies".</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas l'avis du PP, pour qui l'entrée en vigueur du nouveau code suppose la remise 
en liberté automatique de 13 000 détenus. " Faux et irresponsable " répond le ministère de 
la justice qui estime que seulement 2 000 prisonniers sont concernés par la révision des 
condamnations et que 60 % d'entre eux n'auront pas la possibilité de sortir. En plus, le 
gouvernement fait remarquer que les peines sont renforcées pour les crimes touchant de 
près la sensibilité populaire et la sécurité publique, comme le terrorisme ou les agressions 
sexuelles. Le pouvoir accuse donc le parti de José Maria Aznar de faire de la démagogie et 
de l'électoralisme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFRACTIONS NOUVELLES</TEXT>
<TEXT>
Ce monument des prétoires diversifie aussi la palette des peines, instaurant par exemple 
des amendes adaptées aux revenus, le travail d'intérêt général et la prison pendant trente-
six heures le week-end. Un double souci de ne pas couper le délinquant de la société et de 
favoriser sa réinsertion prédomine dans le nouveau code pénal qui, par cet aspect aussi, se 
modernise.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, toute une série d'infractions nouvelles font leur entrée. Tout d'abord dans le 
domaine de la corruption, de la délinquance en col blanc, des trafics et des malversations, 
les conduites délictuelles sont élargies et les peines aggravées. Le blanchiment d'argent, la 
publicité mensongère figurent parmi les nouveautés comme, dans un autre registre, le 
harcèlement sexuel, les manipulations génétiques, la production d'armes biologiques. Entre 
aussi dans la sphère des délits caractérisés, tout ce qui a trait aux attentats contre 
l'environnement et la nature, comme les incendies de forêts entraînant la mort, les fuites 
radioactives, la diffusion de secrets sensibles. Enfin, dans la rubrique de la défense des 
droits de l'homme sont désormais répréhensibles l'incitation au génocide, la provocation à 
la discrimination raciale, idéologique, sexuelle ou religieuse et les atteintes diffamatoires 
par voie de presse.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau code pénal, en dépit de débats souvent passionnés, prévoit toujours la 
pénalisation de l'euthanasie de même que la peine d'emprisonnement pour insoumission, 
même si la sanction est moins lourde. Il restera aussi à faire adopter le texte de 
libéralisation de l'avortement actuellement bloqué par ses opposants dans le dédale 
parlementaire et qui risque fort de ne pas voir le jour avant les élections de mars prochain. 
Manque enfin la réforme sur les droits des mineurs pour venir compléter un édifice qui 
place l'Espagne parmi les démocraties accomplies.</TEXT>
</DOC>
