<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017231</DOCID>
<ACCOUNT>390182</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRADERIE MICHEL,PLASSE DENIS</PEOPLE>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/18951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les Enjeux de la formation La Question de l'emploi de Michel Praderie et Denis Plasse, éditions Retz, Paris, 1995. 123 p., 72 F (diffusion librairie : Sodefis-Sodis).
</NOTE>
<NUM1>950503-2-R04-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un effort " long et douloureux "</TITLE>
<TIO1>LES ENJEUX DE LA FORMATION. LA QUESTION DE L'EMPLOI</TIO1>
<TEXT> "AGIR, AGIR VITE." C'est un appel d'urgence que lancent dans cet essai Michel Praderie, ancien directeur de l'association pour la formation 
professionnelle des adultes (AFPA) de 1992 à 1994 (actuellement président de l'institut 
Renault de la qualité et du management), et Denis Plasse, directeur des relations avec les 
pouvoirs publics de l'association. " Agir vite " parce que le lien entre formation 
professionnelle et emploi est évident. Cette articulation est temporelle. Elle doit intervenir 
à tous les stades de la vie de l'individu. " Or, analysent-ils, il est illusoire de développer un 
système fort complexe de formation des adultes si, dans le même temps, on ne réforme pas 
en profondeur la formation initiale. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour établir ce diagnostic, les auteurs commencent par analyser les systèmes de 
formation allemand et britannique et retracent l'histoire de la relation emploi/formation en 
France. La conclusion de cette réflexion, tout en se défendant de céder à la polémique, se 
veut très critique. C'est bien la formation initiale qui est ici en cause, c'est-à-dire l'école, et, 
plus globalement, la société qui a conduit à l'accroissement du chômage des jeunes de 
moins de vingt-cinq ans alors que quelque 450 milliards de francs sont dépensés chaque 
année en France pour former enfants, adolescents et adultes.</TEXT>
<TEXT>
  L'approche d'une solution " aride et peu séduisante " se veut donc globalisante et 
concerne l'ensemble des institutions, les politiques, les responsables d'entreprise, les 
partenaires sociaux et, bien sûr, les formateurs. Vaste chantier ! Pour Michel Praderie et 
Denis Plasse, il s'agit donc, à partir d'une évaluation véritablement clinique, d'entreprendre 
un effort " long et douloureux " de remise en cause. Et de vite se mettre à l'ouvrage parce 
que " le monde se transforme à une vitesse peu compatible avec des réformes lentes ". S'il 
est urgent de procéder à des " ruptures dans nos organisations et nos comportements ", 
c'est parce que " les entreprises occidentales qui sauvent leur mise sont celles qui sont 
capables de se remettre complètement en question. Elles le font d'autant plus 
complètement qu'elles ont tardé à apprécier les changements qui intervenaient dans le 
monde ".</TEXT>
<TEXT>
  Comment agir ? s'interrogent les auteurs. Leur conclusion est radicale. La solution passe 
par une réaffectation des pouvoirs.
</TEXT>
</DOC>
