<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039959</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039959</DOCID>
<ACCOUNT>419975</ACCOUNT>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/1355</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,SECURITE PUBLIQUE,QUARTIER URBAIN,VIOLENCE,ARMEMENT,PROJET,SYNDICAT,POLICE</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-010-34</NUM1>
<NAMES>DUGLERY DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SU21>La police des quartiers sensibles va recevoir de nouveaux équipements</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS A L'ANNONCE PAR DANIEL DUGLERY D'UN PLAN DE RENFORCEMENT DES MOYENS POLICIERS DANS LES QUARTIERS SENSISBLES</LEAD1>
<TITLE>Les syndicats de policiers demeurent circonspects</TITLE>
<TEXT> LES ORGANISATIONS professionnelles de policiers ont diversement commenté, lundi 30 octobre, l'annonce de mesures visant à renforcer les 
moyens des brigades anti-criminalité (BAC). Parlant d'" écran de fumée ", le secrétaire 
général de la Fédération autonome des syndicats de police (FASP, gauche, majoritaire chez 
les policiers en tenue), Jacky Viallet, a qualifié d'" inutile " ce train de mesures qui " 
s'attaquent aux effets mais pas aux causes profondes de l'insécurité en banlieue : le trafic 
de drogue, l'économie parallèle qu'il engendre, et jusqu'au trafic d'armes, qui n'est peut-
être pas sans lien avec la montée de l'intégrisme. " Selon M. Viallet, " ces mesures à 
caractère répressif, seront aussi peu efficaces pour réduire la délinquance en banlieue que 
le plan Vigipirate pour stopper les attentats ".</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de la Fédération nationale autonome de la police (FNAP, 
#majoritaire chez les policiers en civil), Alain Brillet, estime en revanche qu'il s'agit de " 
mesures de bon sens, dont certaines auraient sans doute dû être prises bien plus tôt ", 
notamment en matière de véhicules rapides et de fichiers informatiques. M. Brillet a 
toutefois émis des réserves sur la réalité des moyens budgétaires débloqués par le 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous approuvons ces mesures, mais nous attendons de voir ", a déclaré, dans le même 
esprit, le secrétaire général adjoint du syndicat Alliance qui regroupe le Syndicat 
indépendant de la Police nationale (SIPN) et le Syndicat national des enquêteurs et des 
policiers d'investigation (SNEPI) , Jean-Claude Gleize. " Ce n'est pas la première fois 
qu'on nous promet des effectifs et des moyens, a-t-il précisé, et nous avons souvent été 
déçus. Nous regrettons, en tout cas, qu'il ait fallu attendre pour prendre de telles mesures 
qu'un policier soit blessé par balle ", faisant allusion au gardien de la paix blessé par balle 
à Mantes-la-Jolie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, Eric Raoult, ministre de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion, a 
affirmé dimanche, à Arnouville (Val-d'Oise) qu'il fallait " tendre la main aux habitants des 
quartiers en difficulté, comme l'a affirmé le président de la République, mais aussi ne pas 
se la laisser mordre ".</TEXT>
</DOC>
