<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024302</DOCID>
<ACCOUNT>399509</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/5052</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1995,PROGRAMME,LISTE,PARIS,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC PLUSIEURS DESSINS DE GUILLAUME DEGE</NOTE>
<NUM1>950621-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SU11>FETE DE LA MUSIQUE &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>4 PAGES DE PROGRAMMES ILLUSTREES PAR GUILLAUME DEGE PRESENTANT LES MANIFESTATIONS A PARIS ET EN ILE DE FRANCE POUR LA FETE DE LA MUSIQUE DU MERCREDI 21 JUIN 1995 - CREATION 1982 - QUATORZIEME EDITION</LEAD1>
<TITLE>L'invention de la fête</TITLE>
<TEXT> IMPOSSIBLE d'inventer une fête. On ne peut pas. La spontanéité de la fête ne se décrète jamais, ou alors c'est grave. La tradition ne se crée 
pas de toutes pièces. Pétain parfaitement relayé par le marketing (autant dire, toute 
l'histoire de la modernité) a institutionnalisé la Fête des mères. Pétain avait le sens des 
nuances : " Le jazz est nègre, déclara-t-il, mais le swing est juif ". On ignore trop les thèses 
musicologiques de Pétain.</TEXT>
<TEXT>
 Analytiquement, la pensée et le goût musicaux des politiques sont la seule indication qui 
compte. La Fête des mères réinventée par Pétain a " pris " : elle fait plaisir, bien sûr, mais 
laisse le goût amer de son origine et de son trafic. Fêter la musique aurait pu sembler 
encore plus acrobatique.</TEXT>
<TEXT>
  C'est comme une invitation à lever les démons et à grincer des dents. L'invention de la 
Fête de la musique, son principal risque, est une obligation à penser la fête, à penser la 
musique, à penser l'équivoque " fête de la musique-faites de la musique ". Une invitation à 
penser est une invitation qui se retourne. La Fête de la musique est une invention 
heureuse. On a le sentiment qu'elle existe depuis Lascaux et l'on sait très bien qu'il n'en 
est rien. On a la mémoire de son histoire et l'on sait, éveillé, qu'elle s'attache à un rêve. 
Cette fête est à elle seule la trace d'un désir.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'elle soit contemporaine de l'abolition de la peine de mort est un signe fort. Partout 
dans le monde où elle a été reprise, soit à peu près partout, l'idée de Fête de la musique est 
une greffe heureuse. On devrait analyser de près ce phénomène, cette fable et son sens. 
Cette idée n'a pas été vendue. L'idée de la Fête de la musique est donnée à qui veut la 
prendre.</TEXT>
<TEXT>
 ON n'imagine pas un monde sans musique. Si loin qu'on aille dans l'hypothèse de la bêtise 
et de la cruauté, on n'imagine pas un monde sans musiciens. Quelque aberrantes que soient 
l'écoute et la production de sons aujourd'hui, et impitoyable leur gestion, on n'imagine pas 
un monde sans instruments de musique. Même si l'on est les premiers humains à subir les 
premiers sons enregistrés par des morts, même si le modèle rythmique qui s'est généralisé 
sur cette planète est le modèle militaire, on n'arrive pas à supposer un monde sans 
musique.</TEXT>
<TEXT>
 La musique est ce qui sauve ce monde. D'où la guerre, l'énorme guerre, la guerre à mort 
sur fond de marchandise, de spectacle et de totalitarisme, dont la musique est l'enjeu. Tout 
est fait, les esprits bien pliés, les cerveaux lavés de frais, l'idéologie au poste de 
commande, pour que la musique soit partout, donc nulle part, pour que tout soit recyclé, 
banalisé, saucissonné par les publicitaires ; pour qu'on ne diffuse que des niaiseries 
prétentieuses en accompagnant les morts ; pour que personne ne siffle plus jamais dans la 
rue, pour que les filles ne fredonnent pas au boulot ; tout est fait pour que les enfants ne 
connaissent plus de chansons par coeur mais ça ne marche pas. Le seul indice que le 
fascisme ne prendra jamais totalement nulle part, qu'il ne prendra que provisoirement, ici 
ou là, c'est la musique. La seule invention hors commerce de ces dernières années, c'est le 
rap. Le rap brûle la langue et la musique. Sur les toits de New York, ses inventeurs noirs 
se sont appelés Last Poets. Entendez le mépris du rap dans les classes assez moyennes et 
plutôt contrôlées de l'Europe toulonnée : c'est la haine des pauvres, des drôles et de la 
musique. La seule chance de dérouter le désastre du monde, c'est la musique.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;SI la Fête de la musique a un sens, elle a ce sens-là : le sens d'une dépense spontanée, 
d'une fête heureuse et d'une fête grave. Son origine agace et fut moquée comme agacent 
les injonctions et les ordres, surtout les ordres bien intentionnés. Les autres, on les combat. 
Celui-ci se détourne. On peut fêter la musique ou faire de la musique en douce, sur des 
podiums, officiellement, avec la carte, ou seul, tranquille comme Baptiste. Un soir par an ? 
Et alors ! c'est énorme, c'est un soir tranchant. On se permet d'être musicien un soir de 
fête de l'été. Se permettre. Chorales du septième âge, pipeaux amateurs, harpistes 
vélivoles, contrebassistes volés, chanteurs ordinaires, castafiores des faubourgs, rappeurs 
de campagne, percus du Trocadéro avec danseuses idoines, coiffeurs opportunistes, 
chantres de Mingus, émules du pape, marlous de Marley, unissez-vous. La révolution 
commence les soirs de Fête de la musique. Il n'y a pas de musiciens amateurs. Il n'y a que 
des amateurs de musiciens.</TEXT>
</DOC>
