<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043650</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043650</DOCID>
<ACCOUNT>424590</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/1354</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE,PARENT,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>951205-2-015-33</LIE1>
<NUM1>951129-2-010-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<SU21>Les députés ouvrent le débat sur la réforme de l'adoption</SU21>
<SYF1>ADOPTION D'ENFANT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - DEBAT DEVANT LES MEMBRES D'UNE COMMISSION SPECIALE DE L'ASSEMBLEE NATIONALE MARDI 28 ET MERCREDI 29 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le combat de Nathalie, à la recherche de sa mère</TITLE>
<TEXT> ON LUI A toujours assuré qu'elle était née le 18 avril 1966, sous le nom d'Yvette-Marie, à Dinan. Le certificat de baptême, qu'elle s'est procuré par 
ses propres moyens, indique que sa naissance eut bien lieu dans les Côtes-d'Armor, mais à 
Saint-Brieuc. Depuis qu'elle s'est lancée à la recherche de ses origines, Nathalie s'est 
fâchée avec ses parents adoptifs. Elle les soupçonne d'en savoir plus que ce qu'ils lui ont 
toujours affirmé sur sa naissance et les conditions dans lesquelles sa mère l'a abandonnée 
sous " X ". Aux yeux de la loi, la formule signifie que l'administration la prive à jamais de 
son histoire. Mais cette coquette assistante de direction parisienne ne s'y résoud pas.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières interrogations sont venues avec l'adolescence, " quand on réalise qu'on est 
issue d'une relation sexuelle ". " Très obstinée ", elle a vécu ses crises de croissance 
comme un questionnement sur elle-même. Dans l'ignorance, elle fantasmait sur ses 
géniteurs. " On imagine qu'on est fille de roi ou de reine, raconte-t-elle. On construit une 
image idéalisée de ses parents ou, au contraire, on craint le pire. " Ni elle ni son entourage 
n'ont jamais ignoré son abandon et son adoption. Cela n'a pourtant pas empêché les 
regards ou les réflexions qui blessent. " Les mères qui abandonnent leur enfant 
#apparaissent comme monstrueuses dans la tête des gens. Alors je me demandais si j'étais 
la fille d'un monstre ", se souvient-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'elle a interrogé la directrice de la direction départementale des affaires sanitaires 
et sociales (Ddass), elle a été pour la première fois de sa vie " confrontée à la bêtise ". " 
Elle en a conclu que mon adoption avait été un échec. Ça n'a rien à voir. Elle a ajouté que 
j'étais une " pupille catégorie T, T comme trouvée ". Pour elle, le dossier était vide, et elle 
a ajouté : " De toute façon, vous seriez déçue. Même les chiens et les chats n'abandonnent 
pas leurs petits. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE DROIT DE SAVOIR</TEXT>
<TEXT>
  Jeune mariée, maman potentielle, Nathalie reste persuadée que la procédure 
d'accouchement sous " X " mérite d'être préservée. " Une femme dans la détresse doit 
pouvoir abandonner son enfant dans l'anonymat le plus complet " ; mais, devenu adulte, 
celui-ci aura le droit de savoir. Or les quelques renseignements non identifiants qui 
seraient accordés aux abandonnés ne sont qu'" hypocrisie, pour avoir la paix et se donner 
bonne conscience ". Elle ne comprend pas pourquoi " une loi inique, qui protège les lâches 
", lui interdirait indéfiniment de savoir d'où lui viennent son nez, sa bouche, quel patrimoine 
génétique elle va léguer à ses propres enfants. " Le droit de ma mère s'exerce à mon 
détriment ", s'emporte-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Elle n'est pas " revancharde ". Quand ses recherches aboutiront, elle aura recours à un 
tiers pour contacter sa génitrice, ce médiateur que la loi lui refuse, car elle ne veut pas " 
débarquer à l'improviste chez cette femme qui a peut-être refait sa vie ". " Je ne sais pas 
pour elle, mais à chaque anniversaire j'y pense. Je crois que ce sera un soulagement pour 
toutes les deux. Je ne lui reconnais plus le droit de se cacher ", s'entête-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Nathalie dénonce ce qu'elle appelle le " lobbying des adoptants, entretenu par une 
loi qui leur laisse croire que l'enfant adopté ne saura jamais son passé. Or je ne connais 
pas un adopté qui ne veut pas savoir d'où il vient ". Elle a vu " des échecs graves ", des 
enfants abandonnés " déconner complètement " une fois qu'ils ont su. Cela ne l'arrêtera 
pas : " Je souffre tellement moins quand je me bagarre. "</TEXT>
</DOC>
