<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026006</DOCID>
<ACCOUNT>401734</ACCOUNT>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/1200</FAB>
<NUM1>950703-2-003-64</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES  (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,BRUXELLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMPORTE DE L'AMIANTE</LEAD1>
<TITLE>Le Berlaymont de Bruxellesa provoqué des cancers du poumon</TITLE>
<TEXT>  " Symbole de l'Europe " et siège de la Commission de Bruxelles jusqu'en 1992, l'immeuble du Berlaymont est laid. Peut-être aussi fut-il 
dangereux. Une partie de la bureaucratie des Quinze est sous le choc des révélations d'une 
association de fonctionnaires européens selon laquelle trois décès sont survenus ces six 
derniers mois, qui seraient dus au mésothéliome, forme du cancer des poumons provoquée 
par une longue exposition à l'amiante. Quinze autres personnes seraient atteintes du même 
mal. L'association a décidé de porter plainte au pénal contre la Commission, en tant 
qu'employeur, et contre l'Etat belge, propriétaire de l'immeuble. Passant outre aux 
explications embarrassées de la Commission, elle demande l'ouverture d'une enquête 
épidémiologique pour tous les anciens occupants des lieux, le mésothéliome se manifestant 
en général plusieurs dizaines d'années après l'exposition à l'amiante.</TEXT>
<TEXT>
  Construit dans les années 60, selon les plans des architectes Jean Polak, Lucien De 
Vestel et Jean Gilson, le Berlaymont est un ensemble de treize étages en forme d'étoile à 
quatre branches. Ses façades de verre et de béton ont particulièrement mal vieilli. Mais, en 
1969, une revue belge spécialisée le présentait comme " un modèle en ce qui concerne les 
précautions prises contre l'incendie ". Les plafonds et les éléments métalliques de 
structures furent en effet recouverts d'une épaisseur de trois à 4 centimètres d'amiante. 
Quand la nocivité de celle-ci fut avérée, des représentants de la fonction publique 
européenne commencèrent à soulever le problème. La haute administration eut tendance à 
considérer que cela faisait partie du " folklore syndical".</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, en mai 1991, le commissaire alors en charge de l'intendance communautaire, le 
Portugais Antonio Cardoso e Cunha, annonça brusquement qu'il fallait vider les lieux, 
commissaires en tête. En quelques mois, quatre mille eurocrates déménagèrent et 
#rejoignirent les milliers d'autres de leurs collègues déjà dispersés dans différents bâtiments 
plus ou moins proches du rond-point Robert-Schuman, coeur du " quartier européen " de 
Bruxelles. Se rappelant le caractère précipité de ce déménagement, certains se demandent 
aujourd'hui si les responsables du Berlaymont n'étaient pas déjà en possession 
d'informations alarmantes.</TEXT>
<TEXT>
  En principe, la Commission doit réintégrer le Berlaymont dans quelques années, une fois 
achevés des travaux de décontamination. Pour le moment, le mastoc immeuble est vide, 
livré aux tagueurs europhobes, plus sinistre que jamais. En face de lui s'élève le non moins 
gigantesque bâtiment inauguré fin mai et affecté au conseil des ministres. C'est du marbre 
rose à l'extérieur. C'est verdâtre ou bleuté à l'intérieur, mais au moins ça ne fait pas de 
mal à la santé.</TEXT>
</DOC>
