<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045330</DOCID>
<ACCOUNT>426627</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1907</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,REFORME,SECURITE SOCIALE,POLITIQUE INTERIEURE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951211-2-021-03</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR &gt;Un optimisme  prématuré ?</TITLE>
<TEXT> ALORS qu'elle avait connu un lundi noir, le 4 décembre, tombant jusqu'à un niveau de 3,4850 francs pour un deutschemark soit une baisse de 6 
centimes en quatre séances , la devise française s'est nettement redressée les jours 
suivants. Elle a terminé la semaine à un niveau de 3,4405 francs pour un mark, aidée il est 
vrai par l'affaiblissement de la monnaie allemande. Celle-ci a cédé du terrain face au dollar 
(à 1,4540 mark vendredi, son plus bas niveau depuis deux mois et demi), mais aussi face 
aux monnaies réputées faibles, perdant par exemple 2 % face à la lire italienne au cours de 
la semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi, la crise sociale semblait pourtant sur le point de se transformer en crise monétaire 
majeure. Les investisseurs avaient pris peur devant les signes de durcissement du conflit 
apparus au cours du week-end. Mais, dès le lendemain, leurs craintes s'envolaient et le 
franc se reprenait brutalement. Les opérateurs ont été rassurés par la faible extension des 
mouvements de grève au secteur privé et surtout par la fermeté du discours du premier 
ministre, Alain Juppé, à l'Assemblée nationale. Les investisseurs jugent la réforme de la 
protection sociale nécessaire à l'assainissement des finances publiques françaises et au 
respect, par la France, des critères de convergence imposés par le traité de Maastricht. 
Les analystes sont unanimes à dire que le retrait du plan Juppé se traduirait par une crise 
monétaire de dimension européenne, la construction de la monnaie unique se trouvant alors 
compromise. A Bonn et à Francfort, on observe d'ailleurs avec inquiétude l'évolution des 
conflits sociaux en France.</TEXT>
<TEXT>
  La Banque de France a contribué à renforcer l'optimisme des marchés financiers, en 
abaissant, jeudi, son principal taux directeur, ramené de 4,80 % à 4,70 %. Cette décision a 
pris une signification politique forte. Cette marque de confiance dans la devise, alors même 
que l'économie française est en partie paralysée, traduit la conviction des neuf membres du 
CPM que le gouvernement maintiendra son projet de réforme de la Sécurité sociale. La 
Banque de France n'aurait pas choisi d'assouplir, jeudi, sa politique monétaire, si elle 
estimait courir le risque d'avoir à la resserrer dans les prochains jours. Son geste signifie 
qu'elle considère comme acquises la " victoire " du gouvernement et la " défaite " des 
syndicats.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARLEZ-LEUR D'AMOUR</TEXT>
<TEXT>
  Cette façon de prendre ainsi parti peut surprendre de la part d'une institution 
indépendante. Elle apparaît toutefois logique dans la mesure où la Banque de France a 
officiellement approuvé, par la voix de son gouverneur, le plan de la Sécurité sociale. Les 
économistes notent par ailleurs que la baisse du taux des appels d'offres ne remet pas en 
question l'indépendance de l'institut d'émission dans la mesure où celui-ci a eu l'occasion, 
au cours des derniers mois, de démontrer sa capacité à résister à la pression du 
gouvernement et à son " impatience " à voir les taux d'intérêt baisser.</TEXT>
<TEXT>
 Ils regrettent toutefois que ce geste puisse avoir comme effet de " politiser " davantage le 
débat sur la monnaie et de faire apparaître la politique du franc fort comme la principale 
responsable des conflits sociaux actuels. " Juppé-Trichet : une responsabilité partagée ", 
expliquait d'ailleurs, jeudi, dans un communiqué, la CFDT de la Banque de France, elle-
même touchée par des mouvements de grève. " Par-delà le plan Juppé, c'est toute la 
politique du premier ministre et de son ``gouverneur`` qui doit changer. La CFDT demande 
donc la démission du gouverneur Trichet et la remise en cause de l'indépendance de la 
Banque de France. "</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs, en vérité, n'ont guère prêté attention à ces querelles politiques. 
Souvent très critiques vis-à-vis de la politique monétaire française, ils reconnaissent le rôle 
modérateur qu'a joué la Banque de France pendant la crise. Son sang-froid la Banque de 
France a maintenu inchangé le taux de l'argent au jour le jour alors que les rendements de 
marché remontaient fortement a eu, selon eux, un effet apaisant. Ils ont plus l'habitude de 
la voir, selon l'expression d'un opérateur, " jeter de l'huile sur le feu ", en relevant ses taux 
directeurs avec empressement.</TEXT>
<TEXT>
  Certains analystes jugent quelque peu prématuré l'optimisme des investisseurs et de la 
Banque de France, lequel relève avant tout, selon eux, de la méthode Coué. Ils ne voient 
pas de dénouement rapide à la crise sociale, qu'ils jugent profonde, et n'excluent pas une 
issue politique par le biais d'élections législatives anticipées. Ils craignent également que 
Charles Pasqua, invité de l'émission télévisée " 7 sur 7 " dimanche soir, ne profite de cette 
occasion pour lancer un appel à l'autre politique. Dans un entretien accordé à L'Express, 
l'ancien ministre de l'intérieur a expliqué que " les Français ont besoin qu'on leur parle 
d'amour et pas seulement de taux d'intérêt et de déficits ". Malheureusement, ni le 
financier américain George Soros ni le président de la Bundesbank, Hans Tietmeyer, ne 
sont de cet avis.</TEXT>
</DOC>
