<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003046-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003046-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334065</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04251658</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SANCTION PROFESSIONNELLE,FOOTBALL,RECOURS,CLUB SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>LE GRAET NOEL</NAMES>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,JOHANSSON LENNART,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>Les suites des sanctions dans l'affaire Valenciennes-OM &gt; Marseille sera autorisé à disputer une Coupe d'Europe</TITLE>
<TEXT>L'Olympique de Marseille sera autorisé à jouer en coupe d'Europe la saison prochaine, a déclaré, dimanche 24 avril, le président de 
l'Union européenne de football (UEFA), Lennart Johansson. L'organisme 
européen se conformera ainsi aux sanctions décidées vendredi 22 
avril, par le Conseil fédéral de la Fédération française de football, 
qui avait rétrogradé l'OM en deuxième division en lui laissant la 
possibilité de disputer une Coupe d'Europe si ses résultats le lui 
permettaient. Tout en apportant son soutien à ces sanctions, M. 
Johansson s'est déclaré " surpris par la sévérité du jugement contre 
l'équipe de Marseille et contre ses dirigeants ". </TEXT>
<TEXT>
  A Marseille, environ six cents supporters de l'OM ont manifesté 
dans le calme, dimanche après-midi, durant plus d'une heure et demie, 
dans le centre de la ville. Ils ont lancé des slogans hostiles à 
Paris, au président de la Ligue nationale (LNF), Noël Le Graët, au 
président de la FFF, Claude Simonet, et au maire de la ville, Robert 
Vigouroux. Le seul incident notable a eu lieu au moment où de jeunes 
supporters ont arraché une dizaine de drapeaux tricolores qui 
ornaient un monument commémoratif et les ont brûlé et piétiné sur la 
chaussée.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, Bernard Tapie a amorcé une violente contre-attaque en 
direction de Noël Le Graët. " J'estime que M. Le Graët mène depuis le 
début une guerre qui n'a rien à voir avec le football. Par 
conséquent, je vais le combattre personnellement, en dehors de ses 
fonctions, parce qu'il a un comportement que je juge inadmissible ", 
a-t-il annoncé dans un entretien au Journal du dimanche. Le président 
de l'OM a confirmé son intention de rester proche du club malgré 
l'interdiction qui lui a été faite d'exercer des fonctions dans le 
football français. " On a le droit de m'interdire d'avoir des 
fonctions officielles au sein du club, c'est-à-dire de 
représentativité, a-t-il déclaré. Mais, si ça me fait plaisir de 
continuer d'apporter mon concours financier, mes relations, mon 
temps, ma passion, ma dynamique, mon énergie, ce n'est pas Le Graët 
qui va m'en empêcher. Si Le Graët croit qu'il n'y a plus de problème, 
il va être déçu. Je dirais que pour lui les problèmes commencent. "</TEXT>
<TEXT>
  Le recours que Bernard Tapie doit engager auprès du Comité national 
olympique et sportif français (CNOSF), s'il est jugé recevable et 
suspend provisoirement les sanctions, devrait lui permettre 
d'organiser sa riposte, de placer à la tête du club l'un de ses 
proches, de travailler à la recherche de nouveaux partenaires afin de 
tenter de remettre son club à flot financièrement et d'en assurer la 
pérennité. De ce point de vue, le 15 mai sera une nouvelle date-clé 
pour la survie de l'OM. Ce jour-là, la direction nationale de 
contrôle de gestion (DNCG) de la Ligue devra examiner ses comptes, 
largement déficitaires (le Monde du 21 avril).                        
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
