<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000780-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000780-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350411</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Les chercheurs disposent d'une débauche de moyens pour tenter de prévoir un an à l'avance les soubresauts climatiques du Pacifique sud. Les premiers résultats semblent encourageants</CHA1>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>METEOROLOGIE,CLIMAT,PROGRAMME,RECHERCHE,ATMOSPHERE,OCEANOGRAPHIE,TEMPERATURE,PACIFIQUE,TEMPETE</SUBJECTS>
<FAB>09061599</FAB>
<NOTE>(1) Initiales de " Tropical ocean global atmosphere-Coupled ocean atmosphere response experiment ". L'expérience COARE est partie intégrante du programme mondial TOGA plus large, qui est sponsorisé conjointement par l'OMM (Organisation météorologique mondiale), l'ICSU (Conseil international des unions scientifiques) et l'UNESCO.(2) Dont le " radar bi-faisceau à haute définition " aéroporté Astraia-Eldora, financé et construit en collaboration par la CSF (National Science Fundation) et le NCAR (National Center for Atmospheric Research) aux Etats-Unis et le CNET (Centre national d'études des télécommunications), l'INSU (Institut national des sciences de l'univers), Météo-France et le CNES (Centre national d'études spatiales) en France.(3) Notamment ceux du Laboratoire d'océanographie dynamique et climatologie (LODYC, CNRS/université Paris-VI).&gt;  DOC / AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>PICAUT JOEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>318</PAGE>
<LEAD1>EXPERIENCE TOGA COARE</LEAD1>
<TITLE>La météo au berceau d'El Nino</TITLE>
<TEXT>TOULOUSE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Est-il possible de prévoir le temps plusieurs mois, voire un an à 
l'avance ? Une telle prétention fera sourire tous les déçus de la 
météo, les sceptiques qui ne manquent pas de souligner que les 
prévisions actuelles, limitées à cinq jours, correspondent très 
rarement au temps qu'il fait dans leur jardin. Pourtant, les 
chercheurs espèrent bien y arriver un jour et ont lancé dans ce but, 
en 1985, un vaste programme d'études international.</TEXT>
<TEXT>
 A quelques mois de sa conclusion, quelque deux cent cinquante 
océanographes, spécialistes de l'atmosphère et informaticiens venus 
d'une quinzaine de pays, se sont réunis récemment à Toulouse, au 
siège de Météo-France, pour échanger leurs données, faire le point de 
leurs travaux et préparer les coopérations futures. En dépit de 
l'importance de son parc de calculateurs, Météo-France avait dû, pour 
la circonstance, appeler à la rescousse les fabricants de " stations 
de travail " scientifiques. Hewlett-Packard et Silicon-Graphics, 
leaders dans ce domaine, avaient pillé leurs réserves européennes 
pour doter les congressistes d'une cinquantaine d'appareils 
supplémentaires. En liaison directe avec les grands laboratoires de 
tous les continents, les chercheurs ont pu ainsi, pendant dix jours, 
se pencher sur les données recueillies dans le cadre de l'expérience 
TOGA-COARE.</TEXT>
<TEXT>
  Sous cet acronyme barbare (1) se cache la plus importante campagne 
de mesures jamais réalisées dans le monde pour tenter de percer les 
mystères des interactions entre l'océan et l'atmosphère. Treize 
bateaux, sept avions et cinq satellites fournis par les Etats-Unis, 
l'Australie, la Chine, l'Europe, la France et le Japon, des dizaines 
de bouées dérivantes, de ballons, de stations météo ont été déployés 
24 heures sur 24 pendant quatre mois (de novembre 1992 à février 
1993) sur une zone d'un peu plus de 500 kilomètres de côté dans le 
Pacifique sud. Les instruments les plus performants (2) ont été mis 
en oeuvre pour cette " opération coup de poing ", qui a mobilisé plus 
de sept cents scientifiques et techniciens, pour un coût d'au moins 
100 millions de dollars, financée principalement par les Etats-Unis 
(pour moitié), le Japon et la France. </TEXT>
<TEXT>
  " C'est la première fois que les océanographes et les spécialistes 
de l'atmosphère travaillent vraiment ensemble ", se réjouit Joël 
Picaut, océanographe à l'ORSTOM. Certes, on sait depuis longtemps que 
l'atmosphère et l'océan jouent un rôle important et conjoint dans 
l'énorme machine thermodynamique que constitue notre planète. La mer 
fait office de stabilisateur thermique, elle est la " mémoire " de 
l'atmosphère. Mais, jusqu'au début des années 80, on abordait cela de 
manière un peu théorique et chacun travaillait de son côté, explique 
Joël Picaut. Tout a changé quand les chercheurs se sont penchés 
sérieusement sur El Nino... </TEXT>
<TEXT>
 El Nino (" l'enfant Jésus ") est un phénomène bien connu des 
pêcheurs péruviens, qui l'ont baptisé ainsi car il apparaît 
généralement vers l'époque de Noël, pour faire fuir les anchois qui 
constituent leur principale ressource. Il se produit avec plus ou 
moins d'intensité tous les trois ou cinq ans. La température de l'eau 
s'élève de plusieurs degrés sur la côte du Pérou, tandis que les 
alizés (vents de surface souflant régulièrement d'est en ouest) 
s'inversent de façon durable. En fait, c'est toute une masse d'eau 
chaude, grande comme les Etats-Unis, située normalement dans le 
Pacifique sud au nord de l'Australie, qui se déplace vers l'est.</TEXT>
<TEXT>
 Des conséquences dix ans après</TEXT>
<TEXT>
  Le Nino le plus catastrophique du siècle s'est produit en 
1982-1983. Les conséquences, impressionnantes, ne se limitèrent 
nullement aux côtes péruviennes. La Polynésie, qui n'avait pas connu 
de typhon depuis soixante-quinze ans, en essuya six en cinq mois. 
Tempêtes de sable et incendies de brousse se sont abattus sur 
l'Australie, qui a subi la sécheresse la plus importante depuis deux 
siècles. L'eau a fait aussi cruellement défaut en Bolivie et au sud 
du Pérou. En Colombie, en Equateur et dans le nord du Pérou, en 
revanche, des pluies diluviennes ont entraîné des inondations 
catastrophiques. Enfin, des tempêtes ont causé des dégâts sans 
précédent sur la côte occidentale des Etats-Unis, tandis que les 
montagnes Rocheuses subissaient des chutes de neige record, dont la 
fonte provoqua des inondations au printemps. Des chercheurs 
américains ont, par ailleurs, démontré récemment que " l'écho " 
thermique du Nino 1982-1983 avait perturbé dix ans plus tard un 
courant chaud du Pacifique nord, le Kuroshio, entraînant probablement 
de nouvelles conséquences climatiques (Nature du 4 août).</TEXT>
<TEXT>
 Bien que ce genre d'" oscillation australe " ait été déjà répertorié 
dans le passé, c'était la première fois que les climatologues 
pouvaient étudier un phénomène de cette ampleur avec des instruments 
sophistiqués. La discipline en a été bouleversée. " Nous pensions 
observer un évènement océanographique dans le Pacifique sud, et nous 
avons découvert un phénomène climatologique planétaire ", se souvient 
Joël Picaut. Deux ans plus tard, la communauté scientifique 
internationale lançait le programme TOGA. Objectif : aller voir de 
près la zone où El Nino prend son origine. </TEXT>
<TEXT>
  Une gageure. Il s'agit, en effet, d'un désert océanique parsemé de 
quelques rares îlots. Les stations météo y sont rares, sinon 
inexistantes. Et, si de nombreux navigateurs ont pu expérimenter à 
leurs dépens ses caractéristiques climatiques très particulières, 
c'était toujours de manière forcément momentanée. On sait (notamment 
grâce aux satellites) que la température de surface de la mer y est 
exceptionnellement élevée (plus de 27 degrés en permanence), qu'il y 
pleut plus que n'importe où au monde (en moyenne 7 mètres par an) et 
que les orages y sont fréquents et violents. C'est à peu près tout.</TEXT>
<TEXT>
 La tentation de brûler les étapes</TEXT>
<TEXT>
  Face à l'immensité de la tâche, les scientifiques ont très vite 
compris la nécessité de réduire l'échelle. S'ils voulaient avoir une 
chance de percer les mystères de cette énorme " bouilloire " 
climatique, il leur fallait concentrer tous les moyens sur une petite 
surface et y observer dans le détail, pendant une période assez 
longue, l'ensemble des phénomènes qui s'y produisent. C'est ainsi 
qu'est née l'expérience COARE. Une manière, pour les chercheurs, de 
se remettre les idées en place. " Nous connaissons bien les processus 
physico-chimiques nombreux et complexes qui régissent les échanges 
entre l'océan et l'atmosphère. Mais à condition de les prendre 
isolément. En revanche, explique Jean-Luc Redelsperger, de 
Météo-France, nous sommes incapables, pour l'instant, de déterminer 
leur importance respective, de les quantifier les uns par rapport aux 
autres. "</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers résultats de COARE exposés à Toulouse sont 
encourageants. Les relevés ont permis de montrer que la zone, 
caractérisée en général par des vents d'est plutôt faibles, est 
parcourue tous les trente jours par des vents d'ouest très violents 
accompagnés d'orages énormes qui en balaient toute la surface. El 
Nino pourrait avoir pour origine une amplification périodique de ce 
phénomène. " Nous n'avons pas encore trouvé d'explication ferme et 
définitive, dit Jean-Luc Redelsperger. Quelques petits scénarios ont 
bien été présentés au séminaire de Toulouse, mais il n'y a pas encore 
de consensus et il nous faudra sans doute encore au moins cinq ans de 
travail pour y arriver. "</TEXT>
<TEXT>
  Il restera ensuite à " modéliser " les caprices de cette portion du 
Pacifique, afin d'être capable de reproduire son comportement sur des 
(énormes) ordinateurs et de l'extrapoler à l'ensemble de la région. 
Les océanographes disposent déjà de quelques modèles océaniques qui 
semblent fonctionner assez correctement (3). Les résultats de 
TOGA-COARE leur permettront de les valider, de faire le tri entre les 
données significatives et celles qui le sont moins, de trouver des 
équations empiriques pour représenter les phénomènes locaux, très 
difficiles à cerner. </TEXT>
<TEXT>
 Il ne restera plus, ensuite, qu'à tenter de coupler ces modèles avec 
ceux, purement atmosphériques, des météorologistes. Si tout va bien, 
les chercheurs seront alors, peut-être, capables de prédire avec un 
an d'avance l'arrivée d'El Nino et des catastrophes qui 
l'accompagnent. Mais, avant d'y arriver, il faudra sans doute de 
nouvelles campagnes de mesures de type COARE et de nombreuses années 
de travail acharné. Vu l'enjeu économique, l'argent ne manque pas. 
Les recherches pourront probablement se poursuivre sans problème 
après la fin officielle du programme TOGA, le 31 décembre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut être prudent, prévient cependant Joël Picaut. Les pressions 
sont fortes, notamment aux Etats-Unis, pour inciter les chercheurs à 
brûler les étapes et à se lancer dès aujourd'hui dans la prévision 
opérationnelle. Certains s'y essayent déjà. En 1990, les 
météorologistes brésiliens ont osé annoncer un Nino pour 1991. Ce fut 
un succès : grâce aux précautions prises, les pertes sur les récoltes 
n'ont été que de 20 % alors que, selon les estimations, elles 
auraient dû atteindre 60 %. " L'ennui, c'est que leurs prévisions 
étaient fondées sur des modèles couplés américains très simples qui 
semblent effectivement assez efficaces, mais pour des raisons que 
l'on n'arrive pas encore à comprendre, affirme le chercheur français. 
Il serait difficile et, surtout, dangereux, d'accepter de faire une 
telle impasse scientifique." a                                        
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
