<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000598-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000598-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347157</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Voyager sur le Mékong, partager la vie du fleuve mythique, et aller à la rencontre d'un pays, le Laos, dont il constitue, du nord au sud, l'axe de circulation principal. Un pays qui a su préserver son rythme, sa lenteur philosophique, mais pour combien de temps encore quand les promoteurs commencent à prendre dans leurs filets les sites les plus beaux? Une semaine en bateau.</CHA1>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LAOS,TOURISME,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>31</FAB>
<NOTE>(1) Il fut chargé d'organiser la section indochinoise de l'Exposition universelle de 1878, consul à Bangkok en 1881, puis à Calcutta en 1885, avant d'être nommé ministre plénipotentiaire à Tokyo en 1894. Le récit de son périple, l'Homme du Mékong, est publié chez Phébus.&gt; (2) Extraits de Raffin Su-Su, cette nouvelle fut publiée par Gallimard.&gt; (DOC : AVEC DEUX PHOTOS, UNE CARTE ET UN CARNET DE ROUTE)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>EVIN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>460</PAGE>
<TITLE>VOYAGE&gt; Le Laos au fil de l'eau</TITLE>
<TEXT>Baw pen nyang signifie à la fois " peu importe " et " pas de problème ", et baw mii, " il n'y en a pas... pour l'instant ". Jamais le 
Laotien ne s'emporte. Il se contente avec un large sourire de ce 
qu'il a, et ces deux expressions le sauvent de toutes les situations. 
Expressions-clés sésame, bientôt bagage, de l'homme pressé qui, 
voyageant au Pays du Million d'éléphants, apprend à ses dépens qu'ici 
rien n'est important. Il y découvre une langueur gaie : celle qui, 
depuis plus de cent ans, le déroute, le hérisse ou le comble : " Si 
la patience pouvait s'emmagasiner, (... ), je conseillerais à mes 
successeurs d'en emporter de nombreuses caisses ", écrit en 1877 
Jules Harmand, médecin auxiliaire de la marine en mission 
scientifique sur le Mékong (1).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi, la berge du Mékong, ruban de boue rouge, est bondée. Une 
activité fébrile entoure la pirogue. Le troisième et dernier 
bateau-omnibus de la journée s'apprête au départ. Il dessert en aval 
les villages jalonnant les rives laotiennes jusqu'à l'archipel de 
Si-Phan -Done situé à 120 kilomètres plus au sud. But de notre 
périple, ces milliers d'îles et îlots qui précèdent les grandes 
chutes de Khone, barrière infranchissable surnommée ici le " Niagara 
de l'Asie ". Sept jours de voyage sur la " Mère des eaux " (mae nam 
khong en sanscrit, devenu Mékong) qui déboule du Toit du monde 
jusqu'en mer de Chine, roule ses eaux limoneuses sur quelque 4 000 
kilomètres, traversant le Laos du nord au sud, dans toute sa 
longueur. Le fleuve mythique demeure l'artère la plus fréquentée du 
pays.</TEXT>
<TEXT>
 Axe vital et pour cause ! Il n'y a pas de train au Laos, 
contrairement aux pays voisins. La route numéro 13 (construite par 
les Français pour relier Luang-Prabang, Vientiane et Saïgon), sur 
laquelle circulent d'inconfortables camions carrossés en autocars, 
est en piteux état. Pour se déplacer, le Laotien prend donc 
volontiers la " pirogue-bus".</TEXT>
<TEXT>
 Neuf heures, à Paksé, chef-lieu de la province de Champassak et 
grand centre marchand qui commande le dernier bief du Laos méridional 
: sur le rivage, le soleil brûle, et anéantit toute velléité. On rêve 
d'ombre et d'eau fraîche. Les retardataires accourent. Vélos, cages à 
poules, baluchons en bandoulière, ils s'élancent avec maestria sur la 
planche de bois, aussi longue qu'étroite et glissante.</TEXT>
<TEXT>
  Le chargement hétéroclite de la pirogue atteste qu'à Paksé on 
s'approvisionne en gros pour la semaine, voire pour le mois, au 
meilleur prix, sans aucun doute. Après avoir vendu les produits du 
cru : cochons noirs, poules et poulets, ou poisson séché disposé en 
clayettes, que l'on aura pris soin d'embarquer à l'aller sur les 
pirogues-bus remontant le fleuve selon un itinéraire identique. 
L'ultime passager, un petit homme malingre, polo vert pomme, accourt 
avec une caisse de bières Larue juchée sur la tête. Il dévale 
l'escalier en ferraille, raide comme une échelle, pour descendre au 
fleuve à une quinzaine de mètres en contrebas (à cette période de 
l'année le niveau du Mékong est au plus bas).</TEXT>
<TEXT>
 Se soucie-t-il de son retard? Pas le moins du monde. D'ailleurs, 
personne ne bronche. "En vérité, assurait en 1930 l'écrivain Jean 
Ajalbert, le temps ne compte plus au Laos comme ailleurs. Là-bas, le 
temps est tout d'une pièce, comme l'étoffe sans couture dont les 
femmes entourent leurs reins, comme l'écharpe libre en travers de 
leur poitrine. Il se confond avec l'espace... Ce n'est plus que du 
soleil, de grandes et de petites lunes. L'existence coule, éparse, 
comme un fleuve, sans rives... (2)"</TEXT>
<TEXT>
 Sur le toit de la pirogue, deux bonzes en voile safran, une dizaine 
d'hommes, des paniers en bambou et des vélos renversés se suivent en 
file indienne. En dessous, occupant toute la coque laissée à nu _ une 
vingtaine de mètres de long sur 5 de large, sans banc, ni siège _, 
femmes, enfants et vieillards se sont égaillés parmi les colis. Ici 
des sacs de ciment, là des nattes roulées, un lot de barreaux en bois 
tourné, des ballots en vrac, tout ce qui peut servir de siège ou de 
dossier est utilisé. On se pousse pour faire une place au nouveau 
venu.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, la vie du bord s'organise. A l'avant, on joue aux cartes en 
fumant des 505, les mises sont de 100 kips (70 centimes). Assise sur 
le plat-bord, une bonzesse en blanc, le crâne rasé, mâchonne 
consciencieusement une chique qui lui rougit la bouche. Tandis qu'à 
l'arrière un bébé dort sur une serviette-éponge indifférent au 
capharnaüm.</TEXT>
<TEXT>
Trois copines marchandent avec le contrôleur le prix du plein tarif: 
700 kips (5 francs) par passager et 300 kips pour les colis. South 
Thong, la plus audacieuse des trois. Elle a appris le français à 
l'école il y a vingt ans et s'amuse à prononcer avec un accent 
parfait les rares mots dont elle se souvient: "morale", "géographie". 
Marchande ambulante, elle porte le sin, la jupe fourreau maintenue à 
la taille par une ceinture métallique, et circule de village en 
village où elle détaille toutes sortes d'ustensiles en plastique qui 
sont la nouvelle marotte de la ménagère laotienne. "Avec 30 kilos 
portés chaque jour à la palanche, dit-elle, je gagne en moyenne 15 
000 kips par mois", soit quelque 110 francs, un salaire courant au 
Laos. Avec ce pécule, elle entretient son vieux mari et deux garçons: 
"L'aîné est novice à la pagode." La fierté fait briller ses yeux de 
chat, lorsqu'elle parle de ce fils érudit capable de réciter en pali 
la vie de Bouddha.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi à Champassak, ville-fantôme. Une pirogue et trois chemises 
immaculées filent sur le fleuve: les écoliers rentrent du collège. 
Rive droite: une plage de sable, et sur la berge, surplombant le 
fleuve des maisons de bois sur pilotis à moitié enfouies sous les 
aréquiers, tamariniers, kapokiers et cocotiers. La capitale de 
l'ancien royaume de Bassak ressemble comme une soeur aux villages 
laotiens qui regardent le Mékong. Mais elle possède en toile de fond 
le Phou-Kao, un sommet bien rond baptisé "le Téton" par Francis 
Garnier, l'intrépide lieutenant de vaisseau qui conduisit de 1866 à 
1868, sous les ordres du capitaine Doudart de Lagrée, la première 
mission française d'exploration du Mékong. Les Laotiens l'appellent 
Linga Parvata, le symbole de Shiva, l'une des trois grandes divinités 
hindoues représentées en pied sur la paroi rocheuse de 
l'impressionnant Vat Phou, littéralement "temple de la montagne", 
situé à une dizaine de kilomètres au Sud de Champassak.</TEXT>
<TEXT>
  A l'approche de la pirogue, un essaim féminin se précipite dans 
l'eau. Avançant jusqu'aux aisselles avec le plus grand naturel, comme 
s'il s'agissait, sur le quai d'une gare, d'investir les wagons du 
train, les adolescentes, yeux peints, cheveux laqués et lèvres 
carmin, proposent en riant toutes sortes de victuailles.</TEXT>
<TEXT>
  La grand-rue en latérite rouge donne à Champassak un air western. 
Les façades 1930 des commerces chinois sont les seuls vestiges de la 
présence française avec le palais colonial de l'ex-prince Chao Boun 
Oum et la petite église aux couleurs de Marie qui fêtera son 
centenaire en 1995. De l'ancien Champassak ne subsistent qu'une 
quinzaine de hameaux. Distribués le long du Mékong de part et d'autre 
d'une unique rue. Les vastes maisons en bois sombre ont des allures 
de chalets suisses. Un décor qui tranche avec l'air étouffant que 
l'on respire. Il règne ici une torpeur de ville-fantôme à peine 
troublée par les cris joyeux des enfants à l'heure douce, celle du 
soleil couchant, lorsque le feu s'apaise. C'est l'heure où le 
coiffeur ambulant part sur son vélo à la chasse aux grenouilles.</TEXT>
<TEXT>
 Samedi matin, départ pour Khong. Le Mékong est une mer d'huile 
argentée sous un ciel plombé. L'oeil rivé sur le fleuve, les 
passagers se tiennent patiemment groupés sous un kapokier. Accroupies 
à l'ombre de l'escalier en béton, les vendeuses de brochettes 
papotent en se délectant d'une papaye verte qu'elles ont 
soigneusement pilée avec du piment rouge. Une boulette de riz gluant 
roulé dans les doigts, une pincée de salade, l'en-cas semble 
délicieux.</TEXT>
<TEXT>
  Au Laos, la journée commence à 5 heures du matin. Le soleil n'est 
pas levé quand on s'achemine vers le marché? c'est-à-dire bien avant 
la quête des bonzes annoncée par la cloche de la pagode. Lorsque 
l'astre pointe sa boule rouge, les moines, tête baissée, quittent le 
monastère en file indienne afin de recevoir l'obole quotidienne: du 
riz gluant, que les fidèles groupés sur la voie publique, les hommes 
debout, les femmes prosternées à genoux déposent par poignées dans 
les bols de laque.</TEXT>
<TEXT>
 Deux heures plus tard, les candidats au voyage embarquent dans une 
pirogue bondée. Une centaine de passagers, et les colis empilés 
masquent l'avant du bateau.</TEXT>
<TEXT>
  Une brise rafraîchissante a levé un clapot qui chahute 
l'embarcation et tout ce fourbi. Les arrêts se multiplient. La 
pirogue avance en zig-zag et se déleste en progressant. Désormais, le 
rivage s'incline en terrasses verdoyantes: tabac, concombres, patates 
douces, oignons, tomates, haricots poussent enchevêtrés au ras de 
l'eau dans de petits jardins carrés.</TEXT>
<TEXT>
  A 6 h 30, la nuit tombe d'un coup. Impossible d'aller plus loin. On 
débarque au pied d'un village sur la rive droite. L'île de Khong est 
à une trentaine de kilomètres plus au sud. Une seule solution pour 
atteindre l'objectif fixé, traverser le fleuve avec un pêcheur et 
s'enquérir d'un véhicule sur la rive gauche, le long de la route 
numéro 13. Le chauffeur d'un camion-benne de l'Etat accepte de faire 
le taxi.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche de fête dans l'archipel de Si-Phan-Done. Un chapeau pointu, 
deux paniers, un balancier, un attroupement: la marchande de douceurs 
distribue du khao lot long, une boisson verte servie glacée, mélange 
de pâte de riz, de sucre de palme et de lait de coco. A 
Ban-Houa-Beng, sous les kapokiers géants, on s'active lentement. Dans 
la cour de la pagode, un bonze attaque à la scie égoïne un tronc 
brut: "il faut des planches, explique-t-il, pour le toit de la future 
école de pali." A ses côtés, un éléphant blanc, en tissu, est monté 
sur des roulettes comme les chevaux de bois des enfants, prêt à 
recevoir les billets de 100 kips donnés en offrande pour la fête de 
consécration d'une nouvelle pagode.</TEXT>
<TEXT>
 Ban-Phone, le village voisin, réunit le soir même la communauté 
bouddhiste du district, c'est-à-dire la plupart des 725 bonzes et 
novices des 98 pagodes de l'archipel. "C'est très rare d'avoir une 
cérémonie aussi importante, nous n'avons pas consacré de nouveau 
sanctuaire depuis vingt ans", confie le vénérable Khandy, responsable 
de l'un des trois monastères de l'île de Khong. Les guirlandes 
clignotantes, les flonflons, les buvettes, le kiosque pour 
l'horoscope chinois, donnent à l'événement un air de fête foraine. 
Trois jeunes novices prononcent leurs voeux, devant une montagne 
d'offrandes colorées. Et le trésor du sanctuaire _ des aiguilles d'or 
et d'argent, des piastres de l'ex-Indochine, des Bouddhas en bronze 
doré, une théière argentée, apportés par les fidèles, est enfoui et 
scellé sous le nouvel édifice.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi à Khong, l'île savante. Ni électricité, ni téléphone, ni 
voiture, et un terrain d'aviation livré aux herbes folles: on circule 
à pied, à bicyclette ou à mobylette sur les chemins de terre de l'île 
principale de l'archipel de Si-Phan-Done; 20 kilomètres sur 8 de 
verdure tournent autour d'un unique sommet qui culmine à 239 mètres. 
Ses trois grands monastères (l'un d'eux recèle des panneaux de bois 
sculpté de toute beauté), de paisibles villages, un marché quotidien 
très actif, constituent aujourd'hui toute la richesse de l'île de 
Khong et y composent une irremplaçable douceur de vivre.</TEXT>
<TEXT>
  Sa réputation d'île savante l'a rendue célèbre dans tout le pays. 
"Comme sous l'ancien régime, affirme Sannya Abhay, fils de l'une des 
grandes familles de l'île, de nombreux dignitaires et intellectuels 
sont originaires de Khong, notre premier ministre et le vice-ministre 
des affaires étrangères pour ne citer qu'eux", ajoute le directeur 
général, chargé du tourisme au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi, plaidoyer pour un archipel menacé. Il n'y a plus de cargo 
chargé d'étain ou de bois pour perturber le calme de l'archipel. Au 
bord du fleuve, les poteaux de l'ancienne ligne téléphonique 
Saïgon-Phnom-Penh-Khong sont recouverts de liseron. M. Nhou, 
autrefois chargé de capter les messages d'arrivée et de départ des 
deux bateaux hebdomadaires qui assuraient la ligne Paksé-Khone, 
ravaude ses filets en langouti, une courte pièce de tissu à carreaux 
noirs et blancs nouée sur les hanches: "J'avais vingt-cinq ans, 
dit-il en français, lorsqu'en 1976, toute transmission radio a 
cessé.".</TEXT>
<TEXT>
 A 10 heures du matin, le ciel et le fleuve s'unissent d'un même 
blanc éblouissant. Seul au milieu des remous, torse calciné, cheveux 
en brosse, un pêcheur s'est assis en tailleur sur un rocher immergé. 
On dirait qu'il flotte à la surface de l'eau. Impertubable, deux 
lignes en bambou dans les mains, il surveille la tension des fils. 
Durant la saison sèche, les basses eaux découvrent des milliers de 
rochers, d'îles et d'îlots, égrenés sur une cinquantaine de 
kilomètres, dans cette partie la plus large du Mékong (jusqu'à 14 
kilomètres), formant l'archipel de Si-Phan-Don, textuellement "des 
Quatre Mille Iles".</TEXT>
<TEXT>
 D'innombrables bouquets de verdure ainsi posés sur l'eau dessinent 
un labyrinthe parcouru de violents courants à travers lequel seuls 
les pêcheurs et les piroguiers savent s'orienter. Cette concentration 
de roches et de courants annoncent les grandes chutes qui barrent le 
fleuve en aval. Il n'y a plus de caïman, ni de loutres, mais les 
dauphins d'eau douce ont adopté ces violents remous et, faute de 
pouvoir les franchir, ils s'y multiplient. Un patrimoine naturel 
unique que l'UNESCO serait bien inspirée d'inscrire sur la liste du 
palmarès mondial.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela est menacé. Un contrat de location de 500 hectares a été 
signé, pour une durée de soixante ans renouvelable, par une grande 
chaîne hôtelière thaïlandaise au gouvernement laotien. "Il s'agit 
d'un très grand projet de complexe touristique sur les chutes, avec 
terrain d'aviation, parcours de golf, et grands hôtels", confie un 
fonctionnaire. Sur place, on parle d'un zoo qui serait installé sur 
une des îles, et du déplacement de plusieurs milliers de personnes: 
en bordure de la route numéro 13, près de Thakko, le nouveau village 
destiné à les accueillir est en construction.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il n'est jamais trop tard pour renoncer à massacrer l'un 
des plus beaux sites de la planète où l'on sait encore vivre 
heureux.</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Florence Evin            
</TEXT>
</DOC>
