<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000920-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000920-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323517</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CERCLE DE QUALITE,GESTION,ENTREPRISE,NORMALISATION</SUBJECTS>
<NUM1>940208-2-R06-37</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>DOSSIER / LA " QUALITE TOTALE "&gt; LA CERTIFICATION</TITLE>
<TEXT>Pour fidéliser le client, rien de tel que de lui garantir des produits de qualité constante. La certification d'entreprise, dite 
aussi assurance qualité, connaît donc un développement certain. 
Environ mille entreprises françaises sont certifiées " ISO 9000 ", 
une norme reconnue sur le plan international. Les certificats 
d'agrément sont délivrés par l'Association française pour l'assurance 
de la qualité (AFAQ), créée en 1988. Inspirée des règles établies par 
la défense américaine pour maîtriser la qualité de ses fournisseurs, 
la certification ISO 9000 mobilise l'entreprise autour de la qualité 
en la focalisant sur des objectifs concrets, mesurables, et limités 
dans le temps.</TEXT>
<TEXT>
 Maints observateurs mettent cependant en avant ses carences. Ainsi, 
en février 1993, l'ancien député du Jura Alain Brune rappelait, dans 
un rapport intitulé " La certification, clé d'un nouvel essor 
économique ", le manque de lisibilité des textes officiels, 
favorisant les interprétations diverses et les rendant peu adaptées 
au cas spécifique des PME. D'où l'idée de prévoir un système moins 
complexe pour certifier, plus ou moins rapidement, de ces dernières. 
Le marché potentiel des entreprises certifiables est évalué à 
quatre-vingt-quinze mille !</TEXT>
<TEXT>
  D'autres soulignent la confusion existant entre normes de produits 
et normes de production, la complémentarité des deux systèmes de 
certification n'étant pas évidente, ce qui incite aujourd'hui les 
organismes concernés à essayer de coordonner leurs actions. Enfin, 
ces procédures risquent de faire de la conformité à la norme le but 
ultime de l'entreprise, au lieu de lui permettre de viser 
l'amélioration constante de la qualité. C'est sans doute la raison 
pour laquelle les entreprises japonaises jugent le système 
contraignant et même contraire à leur approche.               
</TEXT>
</DOC>
