<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025848</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025848</DOCID>
<ACCOUNT>401537</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/0854</FAB>
<LIE1>950708-2-015-65</LIE1>
<NUM1>950701-2-003-66</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II,BARTHOLOMEE I</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 29 JUIN 1995 A ROME</LEAD1>
<TITLE>Les Eglises catholique et orthodoxe reprennent le dialogue Jean Paul II et Bartholomée Ier ont béni ensemble leurs fidèles</TITLE>
<TEXT> DANS LE DIALOGUE oecuménique, les gestes comptent au moins autant que les paroles. Un peu plus de trente ans après l'accolade entre Paul VI et 
Athénagoras qui réconciliait Rome et Constantinople, Jean Paul II et Bartholomée Ier, 
chef spirituel de l'orthodoxie, ont béni ensemble leurs fidèles, jeudi 29 juin, de la loggia de 
Saint-Pierre à Rome et lancé un appel commun à la réunification de leurs Eglises 
catholique et orthodoxe.</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, ils avaient remonté la nef de la basilique, le vieux pape s'appuyant sur le 
patriarche de vingt ans son cadet, et la foule officiels du Vatican, corps diplomatique et 
fidèles s'est mise spontanément à applaudir. La messe fut chantée en grec et en latin. Le 
pape et le patriarche ont récité le Credo en grec, dans la formule du concile de Nicée (325) 
en vigueur avant le schisme de 1054. Ils ont prié pour que " cessent les haines et les 
conflits et que les chrétiens soient les premiers à donner l'exemple du pardon réciproque et 
de la réconciliation ". Allusion aux conflits dans les Balkans qui ont réveillé les 
antagonismes entre pays orthodoxes et catholiques.</TEXT>
<TEXT>
  Trois rencontres privées ont marqué cette première visite du patriarche de 
Constantinople, élu en 1991, au pape (Le Monde du 29 juin). Elles ont confirmé l'égal 
attachement de ces deux personnalités au dialogue et leur intention de " dissiper " les 
malentendus historiques et doctrinaux entre Orient et Occident. Si les orthodoxes tiennent 
leur identité de leur mémoire, Bartholomée Ier, au cours de son homélie du 29 juin, a 
demandé que cessent les polémiques pour savoir " qui s'est trompé en premier ou en 
dernier, qui s'est trompé moins ou davantage ". Ce serait, a-t-il ajouté, " une investigation 
pusillanime ". Au contraire, il a évoqué " la nécessité de l'autocritique et du repentir 
permanent ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le pape</TEXT>
<TEXT>
  et le patriarche</TEXT>
<TEXT>
  ont récité le Credo en grec,</TEXT>
<TEXT>
 dans la formule</TEXT>
<TEXT>
  en vigueur avant</TEXT>
<TEXT>
  le schisme de 1054</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il n'y a pas eu de déclaration commune, mais les deux homélies du jeudi 29 juin en ont tenu 
lieu. Jean Paul II n'a pas craint d'aborder, comme dans sa dernière encyclique, la question 
de la " primauté " du pape, obstacle majeur à l'unité des chrétiens. Pour lui, le " vrai sens 
de l'autorité ", confiée par le Christ à Pierre et ses successeurs, est dans le " service ". La 
veille, au cours de l'audience générale du mercredi place Saint-Pierre, il avait été plus 
explicite, souhaitant que l'on arrive à " détecter les formes les meilleures dans lesquelles 
ce ministère du pape pourrait se réaliser comme un service de communion reconnu par tous 
".</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, Bartholomée Ier a déclaré : " Nous sommes parvenus aujourd'hui, après 
beaucoup de souffrances et d'humiliations, à une maturité qui nous permet de chercher le 
primat non des personnes, mais plutôt des ministères de service. " Les deux hommes ont 
également repris la fameuse querelle sur les interprétations du mystère de la Trinité, qui 
ont provoqué (outre les raisons politiques) la rupture de 1054 entre Rome et 
Constantinople. Le pape a assuré son hôte de la " ferme volonté " des catholiques de " 
clarifier " leur doctrine traditionnelle selon laquelle l'Esprit procède du Père et du Fils 
(Filioque).</TEXT>
<TEXT>
 Derrière ces débats un peu&gt; techniques, une visite aussi chaleureuse a permis de vérifier 
la vigueur du lien entre Rome et Constantinople. Mais il en faudra plus pour faire taire les 
accusations des Eglises serbe, grecque ou russe contre le Vatican et leurs griefs 
traditionnels d'" uniatisme " et de " prosélytisme ". Primat d'honneur de l'orthodoxie, le 
patriarche aura plus de mal à convaincre ses propres troupes que ses interlocuteurs 
romains.</TEXT>
</DOC>
