<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023397</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023397</DOCID>
<ACCOUNT>398374</ACCOUNT>
<PEOPLE>BELLINI</PEOPLE>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/0912</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE,CRITIQUE D'OEUVRE,GREVE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NUM1>950615-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>Pour cause de grève, une représentation unique de l'oeuvre de Bellini a été donnée en tenue de ville, sans décor ni éclairage devant un public réduit à 1 500 personnes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Les Capulet et les Montaigu " sans sépulture à l'Opéra-Bastille</TITLE>
<TIO1>LES CAPULET ET LES MONTAIGU</TIO1>
<TEXT> SUR LE PLATEAU plongé dans une pénombre réfrigérante, le choeur et les cinq solistes se tenaient debout en tenue de ville, les hommes en costume 
cravate, vêtus comme pour aller à une messe à laquelle ils ne semblaient pas croire. Pas de 
décor ni d'éclairage, rien que les lumières du plafond de la salle, blafarde. Le public, de 
remboursement en remboursement, s'était lassé, et pas plus de 1 500 personnes s'étaient 
déplacées. Tristesse : c'était le seul mot qui venait à l'esprit en ce lundi 12 juin, à l'Opéra-
Bastille, soir de la première et dernière représentation de l'opéra Les Capulet et les 
Montaigu, de Vincenzo Bellini, programmé depuis le 26 mai et toujours reporté pour cause 
de grève des personnels techniques en conflit salarial.</TEXT>
<TEXT>
  La direction décida pour cette ultime soirée de " représenter " coûte que coûte la 
production genevoise, mise en scène par le Canadien Robert Carsen, comme elle le 
pouvait, " à l'italienne " autrement dit en version de concert. Peut-être avait-elle été 
inspirée par le haut fait de Riccardo Mutti qui, le vendredi 2 juin, face à une fosse 
d'orchestre vidée par une grève, avait triomphé à la Scala de Milan en jouant seul au piano 
La Traviata (Le Monde du 6 juin).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TENSION</TEXT>
<TEXT>
A Bastille, les personnels artistiques n'étaient pas impliqués, et le chef, Bruno Campanella, 
disposait de son orchestre, dont les pupitres étaient d'ailleurs miraculeusement éclairés. Le 
public était prêt à s'enthousiasmer. Emue par l'ovation qui suit son magnifique premier air, 
le soprano américain Laura Claycomb (Giulietta) essuie quelques larmes ; Jennifer 
Larmore (Roméo) rate une note dans l'extrême grave et s'excuse désignant avec humour 
son larynx. Les trois solistes masculins (Jeffrey Wells, Gregory Kunde et Pietro Spagnoli) 
mettent un peu de temps à trouver leurs marques. Mais comment ne pas comprendre la 
tension de ces artistes après ces représentations remises de jour en jour, pour finir dans 
des conditions aussi précaires ?</TEXT>
<TEXT>
  Laura Claycomb, Jennifer Larmore et Gregory Kunde (Tebaldo) déchaînent les 
applaudissements après chacune de leurs interventions. Mais on devine le ténor américain 
un peu en deçà de l'éclat qu'il eût pu donner sur scène. Jeune, mince et belle, Laura 
Claycomb est étourdissante, ses suraigus sont toniques et ses pianissimi stupéfiants. 
Jennifer Larmore a le mordant, la tenue et les couleurs que l'on attend du rôle de 
Roméo.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette grande salle, aux couleurs anthracites, aux allures de mausolée trop vaste, 
c'était bien l'opéra qu'on semblait enterrer, malgré la joie un peu " gonflée " d'un public 
manifestement solidaire des artistes qui, depuis que les tréteaux existent, savent que le 
vrai théâtre est celui qui vient de l'intérieur et peut se passer des machines.</TEXT>
</DOC>
