<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001262-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001262-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358843</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11101652</FAB>
<SUBJECTS>;MESSAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>RAFFARIN JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,LONGUET GERARD,MEHAIGNERIE PIERRE,ROSSINOT ANDRE,WILTZER PIERRE ANDRE,PARTI RADICAL,PR,CDS</NAMES>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>MILLON CHARLES,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>ELECTION PRESIDENTIELLE : LA DIVISION DE L'UDF&gt; M. Léotard estime " ridicule " la candidature envisagée par M. Millon</TITLE>
<TEXT>Semaine chargée pour l'UDF : mardi 7 novembre, François Léotard assure qu'il n'y a pas de candidat au sein de la confédération et que 
celle-ci doit soutenir, dès à présent, la candidature d'Edouard 
Balladur. Au même moment, sur RTL, Charles Millon, président du 
groupe UDF de l'Assemblée nationale, enregistre une déclaration, 
destinée à être diffusée le lendemain matin, dans laquelle il 
envisage de présenter la sienne... " La candidature de Jacques Chirac 
a entraîné un début de clarification au sein du RPR. Celle, 
potentielle, de Charles Millon aura les mêmes effets sur l'UDF ", 
pronostique alors Jean-Pierre Raffarin, porte-parole giscardien de 
l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
 De fait, la réplique n'a pas tardé : pour ou contre M. Millon, 
c'est-à-dire contre ou pour M. Balladur. A peine les propos de M. 
Millon avaient-ils été diffusés par RTL que les quatre principaux 
responsables des six composantes que compte l'UDF ont adressé un 
courrier à Valéry Giscard d'Estaing, président de l'UDF, pour le 
rappeler au respect de l'engagement pris en 1991 de parvenir, par le 
biais des " primaires ", à une candidature unique de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  A vrai dire, les quatre responsables balladuriens _ Gérard Longuet, 
président du PR, Pierre Méhaignerie, président du CDS, André 
Rossinot, président du Parti radical, et Pierre-André Wiltzer, 
délégué général des Adhérents directs de l'UDF _ ont pu répondre 
d'autant plus vite à l'initiative de M. Millon qu'ils avaient déjà 
multiplié les contacts, les jours précédents, pour publier un 
communiqué commun, visant l'offensive de Jacques Chirac contre le 
premier ministre. </TEXT>
<TEXT>
  Dans leur lettre, les quatre présidents assurent que " toute 
candidature issue de la majorité, si elle ne se situait pas dans le 
cadre tracé par [l'accord de 1991 sur les " primaires "], remettrait 
en question un engagement prometteur et engendrerait une fois de plus 
la division et l'échec ". " Nous ne saurions nous sentir liés par les 
décisions de l'UDF, ou de personnalités de l'UDF qui s'écarteraient 
des engagements de 1991 ", ont ajouté les quatre signataires de la 
lettre.</TEXT>
<TEXT>
 Alignement sur les " primaires "</TEXT>
<TEXT>
 Plus direct, M. Léotard a repris la parole, jeudi matin, sur 
France-Inter, pour juger " intempestive, unilatérale et, pour tout 
dire, un peu ridicule " l'offensive du président de la région 
Rhône-Alpes. Celle-ci, a ajouté le ministre de la défense et 
président d'honneur du Parti républicain, " ne sera pas suivie 
d'effet ". Il a voulu y voir " le renouveau de la compétition entre 
Chirac et Giscard ". </TEXT>
<TEXT>
 Organisée autour de la prise de position de M. Millon, la " 
clarification " est allée bon train, sans que personne _ et surtout 
pas les signataires de la lettre à M. Giscard d'Estaing _ ne s'émeuve 
de l'engagement, réitéré la veille, de M. Léotard en faveur de M. 
Balladur. Cet acte d'allégeance, au nom des intérêts de la majorité, 
va pourtant beaucoup plus loin que le " cadre " tracé par l'accord de 
1991, ont rappelé dans leur lettre les quatre présidents membres de 
l'UDF. L'accord de 1991 ne prévoit pas que l'actuel premier ministre 
doive être le candidat unique de la majorité... </TEXT>
<TEXT>
  Contraint de prendre à bras le corps la gestion du PR depuis le 
retrait forcé de M. Longuet _ accaparé par les affaires judiciaires 
qui ont entraîné son départ du gouvernement _, M. Léotard a tiré 
l'importante aile balladurienne de l'UDF en terrain découvert. Si M. 
Rossinot et M. Wiltzer ont pris fait et cause, depuis longtemps, pour 
les " primaires ", le Parti républicain a eu jusqu'à présent, sur 
cette procédure de sélection, un jugement prudent, considérant qu'il 
ne s'agit que d'un moyen comme un autre pour parvenir à une 
candidature unique de la majorité au premier tour de l'élection 
présidentielle. </TEXT>
<TEXT>
  En 1991, M. Léotard, qui se faisait à l'époque le promoteur d'une 
formation unique de la droite, s'était refusé à signer l'accord. 
Jusqu'à la lettre de mercredi, M. Méhaignerie et M. Barrot, pour les 
centristes, avaient multiplié les jugements défavorables sur les " 
primaires ". Cet été, sur RTL, le président du CDS avait même assuré 
que la majorité pouvait très bien admettre que la majorité ait deux 
candidats.</TEXT>
<TEXT>
  Le souhait répété de M. Léotard de voir, au second tour de 
l'élection présidentielle, M. Balladur en découdre avec M. Delors et 
l'acquiescement tacite de M. Méhaignerie lèvent donc une très frêle 
ambiguïté : les militants des deux plus fortes composantes de l'UDF _ 
le CDS et le PR _ n'ont plus besoin d'attendre les congrès et les 
conseils nationaux, prévus à la fin de cette année, pour connaître le 
nom du candidat que leurs responsables souhaitent soutenir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
