<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000401-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000401-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326813</ACCOUNT>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>RECRUTEMENT,DEONTOLOGIE,GESTION DU PERSONNEL,BANQUE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>HYABOLLAT EMMANUEL</AUTHOR>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>PROCEDES DE RECRUTEMENT ABUSIFS</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier . Politique d'embauche à la dérive&gt; La tentation</TITLE>
<TEXT>LA pratique actuelle de recrutement des banques comporte de nombreux effets pervers : à trop avoir embauché des jeunes surdiplômés, elles 
risquent de se retrouver demain avec de sérieux problèmes de gestion 
de carrière. Le cabinet Pereire Conseil est bien placé pour observer 
la situation, lui qui traite avec plus de quarante organismes 
bancaires en France. " Le mode de recrutement de ces sociétés a très 
nettement évolué ", précise Patrick Reneleau, son président. " Dans 
les années fastes 1989-1990, elles ont généralisé le recrutement de 
jeunes très diplômés, à des niveaux de bac + 4, bac + 5, DEA et DESS. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, la crise est passée par là. Et il n'est pas rare de 
constater que là où les banques n'hésitaient pas à recruter jusqu'à 1 
200 jeunes par an, à la fin des années 80 et au début de la présente 
décennie, elles n'embauchent plus, aujourd'hui, que des contingents 
annuels de 400 à 500 jeunes. Résultats : " On constate un retour vers 
les bac + 2 pour des postes intermédiaires (guichet, réseau, etc) ", 
explique Patrick Reneleau. Problème : les recruteurs ont souvent du 
mal à les trouver. Et de très nombreux candidats affluent vers ces 
postes qui ont des niveaux de bac + 4 ou bac + 5 _ voire plus encore 
_ prêts à accepter ces propositions d'emploi, en dépit de leur 
surqualification et des importantes pertes de salaires que cela 
entraîne.</TEXT>
<TEXT>
  La tentation est forte pour les banques de saisir l'occasion 
d'embaucher ces jeunes surdiplômés par rapport aux emplois qu'elles 
offrent. Mais cela n'est pas sans inconvénient. En termes de gestion 
des carrières, notamment. Car ces jeunes auront plus vite que les 
autres des prétentions d'évolution dans l'entreprise. Autrement dit, 
et à trop vouloir se servir des opportunités de l'heure, les banques 
se placent, à moyen terme, devant les risques de ne pas pouvoir 
répondre à leurs attentes.</TEXT>
<TEXT>
  Sans compter qu'elles prêtent le flanc au risque de " turn over ". 
En effet , ne suffirait-il pas que la conjoncture se redresse, ne 
serait-ce que momentanément, pour que " tous ces jeunes frustrés, 
sous-utilisés et rémunérés en dessous de leurs ambitions, mettent le 
nez à la fenêtre... "                 
</TEXT>
</DOC>
