<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009652</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009652</DOCID>
<ACCOUNT>379612</ACCOUNT>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1904</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,CHIFFRE,VOILE,REPARTITION DU CAPITAL</SUBJECTS>
<NUM1>950310-23</NUM1>
<ORI1>SAN DIEGO de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FRANCE AMERICA,PAJOT MARC,BRIAND PHILIPPE,GIRAUDET FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD ALBOUY
</SIP1>
<SU21>VOILELe Défi français dans la Coupe de l'America
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE BUDGET DU DEFI FRANÇAIS</LEAD1>
<TITLE>Un montage financier complexe</TITLE>
<TEXT> Le budget du Défi français, qui devrait s'élever à quelque 185 millions de francs, peut se diviser en trois grands départements : le programme 
sportif (25 millions), la direction technique (100 millions) et la logistique (60 
millions).</TEXT>
<TEXT>
 Le programme sportif, financé par Canal Plus (20 millions) et Citroën (5 millions), est 
géré par la société Défi 95-Team Marc Pajot. Il couvre les salaires de 31 personnes, 
dont 25 navigants, et leur programme de compétition depuis le début de 1993.</TEXT>
<TEXT>
 La logistique dépend de France America, une société anonyme au capital de 5 
millions de francs avec conseil de surveillance et directoire. Ce directoire est 
composé de Marc Pajot, Philippe Briand et François Giraudet, qui le préside. Le 
#capital est réparti entre le groupe FLG de François Giraudet et Laurent Georges 
#(recherche des partenaires et communication du Défi, à hauteur de 40 %), le groupe 
Legris Industries (partenaire principal du Défi de 1992, à hauteur de 11 %), Marc 
Pajot (10 %), Philippe Briand (10 %), Jacques Fayard (8 %), Paul Percie du Sert (8 
%), le Club America et divers (13 %). Ce budget couvre notamment les frais 
d'installation à San Diego (16 millions de francs), le frêt (6 millions), les assurances, 
la communication et les salaires des employés du Défi (hors navigants). Il est 
principalement financé par le Club America qui regroupe vingt-deux entreprises (30 
millions), la Région Guadeloupe (10 millions) et les partenaires publicitaires sur la 
grand-voile et la bôme.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les 100 millions de francs de la direction technique, les subventions de la Ville 
de Paris (10 millions) et du ministère de la recherche sont également gérées par la 
société France America. En revanche, sur les 80 millions de francs du montage de 
défiscalisation assuré par Stardust marine pour la construction des deux class 
America (Le Monde du 14 janvier), le Défi n'a géré que la part de la recherche 
appliquée (environ 10 millions) et le budget de la société Formule voile, qui a conçu et 
fourni quelque 120 voiles (19 millions). Le capital de Formule voile est réparti entre 
France America (68 %) et les trois responsables du programme voile : Bertrand 
Cudennec, Michel Kermarec et Laurent Delage. Stardust marine règle directement 
les autres prestataires de service (chantier Jeanneau, accastillage, etc).</TEXT>
<TEXT>
  FLG assure la production des images du Défi, en collaboration avec France 
Télévision. François Giraudet a également créé aux Etats-Unis la société France Cup 
Inc., qui assure des prestations pour le Défi à San Diego. De son côté, Marc Pajot a 
créé une société, Clipper's, pour gérer son image. En affaires, il s'était associé avec 
Christian Dervieux (cogérant de la société Défi 95-Team Canal Plus) dans le groupe 
Finasport (Brambilla, Millet, Mossant, Racer, Viron). Ce groupe a été placé en 
redressement judiciaire fin janvier.</TEXT>
</DOC>
