<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001386-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001386-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332260</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,POLOGNE,CROISSANCE ECONOMIQUE,1993,CHOMAGE,DETTE PUBLIQUE,CHIFFRE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04111006</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>Quoique handicapée par un endettement excessif&gt; L'économie polonaise a connu une croissance de 4 % en 1993</TITLE>
<TEXT>L'économie polonaise a récolté, en 1993, les fruits de la " thérapie de choc " menée depuis le début de l'année 1990 : hausse du produit 
intérieur brut (PIB) de 4 %, réduction du déficit public à 3,6 % du 
PIB et une inflation ramenée à 35 %, contre 586 % en 1990. De telles 
performances témoignent " qu'un certain nombre de régulations propres 
à une économie de marché sont désormais en place, tant sur le plan 
micro-économique que macro-économique ", indique une étude du CEPII 
(Centre d'études prospectives et d'informations internationales).</TEXT>
<TEXT>
  La forte croissance de 1993 repose, en grande partie, sur le 
dynamisme du secteur privé. Sa part dans la production totale est 
aujourd'hui de 45 %, celle dans la production industrielle de 31 %. 
Et elle devrait encore s'accroître avec la poursuite, à un rythme 
peut-être moins rapide que ces dernières années, du programme de 
privatisations. Il ne faut pas sous-estimer néanmoins le rôle joué 
par les entreprises publiques. " La pression de la compétition 
extérieure, l'assèchement du crédit, la perspective, enfin, d'une 
privatisation inéluctable à terme, semblent avoir conduit une partie 
des dirigeants du secteur public à appliquer méthodiquement des plans 
de réorientation de la production et de réduction de coûts, notamment 
salariaux ", souligne le CEPII.</TEXT>
<TEXT>
  Un coût social élevé </TEXT>
<TEXT>
  L'embellie qu'a connue, l'an dernier, l'économie polonaise est le 
fruit de la politique de libéralisation et d'ajustement conduite, 
sans " inflexion notable ", par les différents gouvernements depuis 
1990. La conjonction d'une politique monétaire restrictive et d'une 
politique budgétaire dont l'objectif est de réduire le déficit public 
grâce à la réduction des subventions et à l'alourdissement de la 
fiscalité a permis d'assainir l'économie. Mais ce traitement de choc 
a eu un coût social élevé. Avec la chute du PIB de 12 % en 1990 et de 
9 % en 1991, le chômage s'est fortement accru et touche aujourd'hui 
16 % de la population active. La dynamique amorcée en 1993 reste 
encore fragile.</TEXT>
<TEXT>
  Le principal handicap de la Pologne est le niveau élevé de son 
endettement public (72 % du PIB) lié en partie à la dette extérieure 
(46 milliards de dollars, soit près de 270 milliards de francs). La 
signature d'accords de rééchelonnement avec les créanciers publics 
(avril 1991) et privés (mars 1994) a permis d'en alléger le fardeau. 
Par ailleurs, " comme dans toutes les économies en transition, nombre 
d'entreprises sont incapables de servir la totalité de leur dette si 
bien que les banques sont contraintes de capitaliser massivement les 
intérêts impayés ", note le CEPII. Avec, pour conséquence possible, 
une déstabilisation à terme du système financier. Le retour de la 
croissance devrait permettre, cependant, de " dégager l'épargne 
nécessaire à l'assainissement du bilan des banques ". </TEXT>
<TEXT>
  Au total, l'économie polonaise s'est, en quatre ans, 
considérablement transformée. Le coût élevé de la transition 
explique, dans une large mesure, la victoire des anciens communistes 
et des paysans lors des élections législatives de septembre 1993. La 
question, aujourd'hui, est de savoir quelle politique, le premier 
ministre, Waldemar Pawlak, entend mener après la démission, en 
février, du ministre des finances, Marek Borowski, garant de la 
poursuite des réformes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
