<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046478</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046478</DOCID>
<ACCOUNT>428083</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1754</FAB>
<NUM1>951220-13</NUM1>
<NAMES>PARTI SOCIALISTE ESPAGNOL,GONZALEZ FELIPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>F. GONZALEZ DECIDE, MARDI 19 DECEMBRE1995, DE CONDUIRE UNE NOUVELLE FOIS LA LISTE DU PARTI SOCIALISTE ESPAGNOL (PSOE) AUX ELECTIONS LEGISLATIVES DE MARS 1996</LEAD1>
<TITLE>Ola,  Felipe !</TITLE>
<TEXT> EN décidant, mardi 19 décembre, de conduire une nouvelle fois la liste du Parti socialiste espagnol (PSOE) aux élections législatives de mars, Felipe 
Gonzalez a pris un nouveau pari, le plus risqué sans doute, de sa déjà longue carrière 
politique. Le geste, en soi, a du panache, à l'image d'un homme et d'un pays qui n'en sont 
pas avares. Donné battu par tous les sondages, victime de l'usure du pouvoir, taraudé par 
des affaires de corruption, suspecté d'avoir couvert, pour lutter contre le terrorisme, les 
agissements des nervis des GAL aux méthodes expéditives, le président du gouvernement 
a, apparemment, tout à perdre dans ce dernier combat.</TEXT>
<TEXT>
  S'il a décidé de rempiler, c'est, sans doute, qu'il ne croit pas la cause totalement 
désespérée " Felipe " n'est pas pour rien un lecteur assidu de Malraux et de Cervantès  et 
qu'il pense encore, pour la cinquième fois consécutive, pouvoir mener son parti à la 
victoire. Le " sans-faute " réussi par l'Espagne lors de sa présidence de l'Union 
européenne, comme la nomination de Javier Solana au secrétariat général de l'OTAN, ont 
flatté les Espagnols qui pourraient en savoir gré à " Felipe ".</TEXT>
<TEXT>
  Et c'est justice que l'Europe vienne au secours d'un homme dont l'Histoire retiendra, 
avant tout, qu'il a permis d'arrimer son pays au Vieux Continent après la nuit franquiste. 
Grâce notamment à Felipe Gonzalez, Madrid joue tout son rôle dans le concert européen. 
Sans éclat, sans rodomontade, sachant jauger exactement, contrairement à certains de ses 
partenaires, sa véritable dimension, l'Espagne est aujourd'hui considérée unanimement 
comme un des membres les plus fiables de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre mérite de Felipe Gonzalez est d'avoir, dès 1974, engagé son parti vers la voie 
sociale-démocrate, au grand dam de François Mitterrand qui lui en a longtemps voulu pour 
cette " trahison ". A l'actif, on retiendra encore sa volonté, marquée dans les faits par les 
statuts d'autonomie accordés aux provinces, de briser le carcan franquiste d'une Espagne 
ultracentralisée. Bref, Felipe Gonzalez a une vision cohérente d'une Espagne régionalisée 
à l'intérieur d'une Europe fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  On ne peut en dire autant de José-Maria Aznar, le responsable du Parti populaire, la 
formation de droite, qui est donné vainqueur par les sondages et dont le programme 
présente des lacunes graves en ce qui concerne tant l'Europe que la structure 
administrative espagnole.</TEXT>
<TEXT>
 José-Maria Aznar fait d'abord campagne sur son opposition à Felipe Gonzalez et à ses 
amis. Ce qui n'est pas, politiquement, un mauvais calcul. Les réussites des différents 
mandats de Felipe Gonzalez ne doivent pas faire oublier les scandales qui les ont émaillés 
et qui se sont multipliés ces dernières années. De la faillite de la banque Banesto aux 
agissements des GAL, des malversations de Luis Roldan, ancien directeur général de la 
Guardia civile à celles de Mariano Rubio, l'ex-gouverneur de la banque d'Espagne.</TEXT>
<TEXT>
 Reste la dernière question : en admettant, implicitement, qu'il était le seul à pouvoir 
mener son parti, Felipe Gonzalez ne reconnaît-il pas, aussi, qu'il n'a pas réussi à créer le 
vivier d'hommes politiques aptes à prendre la relève ?</TEXT>
</DOC>
