<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000783-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000783-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354255</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10061259</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,FORTUNE,LEGISLATION,PARLEMENTAIRE,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Le contrôle du patrimoine des élus&gt; En 1987, François Mitterrand, déjà...</TITLE>
<TEXT>Dès le 16 novembre 1987, François Mitterrand lance sur RTL : " Pourquoi est-ce qu'on ne déciderait pas officiellement de contrôler 
l'état du patrimoine et de la fortune des élus d'un certain rang ? " 
Quelques mois plus tard, le Parlement adopte une législation, entrée 
en vigueur le 11 mars 1988, qui touche, notamment, au contrôle du 
patrimoine des élus.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas _ encore _ de rendre public ce patrimoine, mais de 
contraindre les élus à fournir à une instance ad hoc un relevé 
détaillé, au début puis à la fin de leur mandat. Mais les 
parlementaires, d'accord en cela avec le gouvernement de l'époque, 
celui de Jacques Chirac, refusent d'être contrôlés par une commission 
indépendante et s'en remettent au bureau de leur Assemblée. Les 
autres " grands élus " relèvent d'une commission spéciale composée du 
vice-président du Conseil d'Etat et des premiers présidents de la 
Cour de cassation et de la Cour des comptes.</TEXT>
<TEXT>
  Consciencieuse, cette commission publiera ses deux premiers 
rapports, dès 1989. A l'inverse, les bureaux de l'Assemblée nationale 
et du Sénat se contentent, dans un premier temps, de recevoir les 
déclarations des parlementaires, sans même les ouvrir... Pourtant, 
lorsque les socialistes revenus au gouvernement, durcissent les 
textes sur le financement de la vie publique, à l'automne 1989, ils 
ne reviennent pas sur la fortune des élus. Certes, le 12 juillet 
1990, socialistes et radicaux de gauche décident de " travailler dès 
la rentrée parlementaire [d'automne] à une proposition de loi sur la 
publicité du patrimoine des hommes politiques ". Mais rien ne se 
passe avant une nouvelle intervention de M. Mitterrand, presque un an 
plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 Lors d'une conférence de presse le 11 septembre 1991, le président 
lane : " Pourquoi est-ce que les parlementaires (...) ne se verraient 
pas soumis à la publicité sur leur situation de fortune ? En accord 
avec Pierre Mauroy [alors premier secrétaire du PS] (...) cette 
proposition sera faite dès la prochaine session ". Le 13 septembre 
sur Antenne 2, M. Chirac se déclare " favorable " à cette 
proposition, tout en ajoutant : " Attention de ne pas créer (...) un 
climat de délation. "</TEXT>
<TEXT>
  Il faut encore attendre près de deux mois pour que, le 20 novembre, 
le groupe socialiste dépose deux propositions de loi. Mais ni le 
gouvernement de Mme Cresson ni celui de M. Bérégovoy ne les 
inscrivent à l'ordre du jour de l'Assemblée. Le 11 juillet 1992 au 
congrès de Bordeaux, Laurent Fabius, devenu premier secrétaire du PS, 
demande que ces textes soient enfin soumis aux députés. M. Mitterrand 
s'en mêle de nouveau le 14 juillet. Enfin, les deux propositions de 
loi sont inscrites à l'ordre du jour de l'Assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la droite refuse de nouveau les dispositions prévoyant la 
publicité du patrimoine des élus. Or, légiférer sur la situation des 
parlementaires suppose l'adoption d'une loi organique, votée en 
termes identiques par l'Assemblée et le Sénat. La droite étant 
majoritaire au Palais du Luxembourg, les socialistes sont obligés de 
s'incliner. Malgré ce recul, une innovation importante a été 
introduite par le texte voté en première lecture à l'Assemblée, avec 
l'abstention des seuls communistes : désormais les parlementaires 
seront, comme les autres élus, soumis au contrôle de la commission de 
transparence. Mais le Sénat refuse d'avaliser une telle sévérité _ 
qu'Edouard Balladur reprend à son compte _ et le parcours législatif 
du texte, faute d'accord entre les deux chambres sera interrompu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
