<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001595</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001595</DOCID>
<ACCOUNT>368298</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140195/1251</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,POLEMIQUE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,REVOCATION</SUBJECTS>
<NOM1>GAILLOT JACQUES</NOM1>
<NUM1>950116-10</NUM1>
<NAMES>EVREUX</NAMES>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY&gt;</SIP1>
<SU21>La révocation de Mgr Gaillot trouble les catholiques français</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REVOCATION ANNONCEE LE VENDREDI 13 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'enfant terrible de l'épiscopat</TITLE>
<TEXT> LE SAINT-SIÈGE pouvait-il bénir meilleure étiquette ? Mgr Jacques Gaillot nommé évêque in partibus ! Evêque de Partenia, " diocèse mystique ", 
contrée lointaine abandonnée par les chrétiens aux premiers siècles. Mgr Gaillot, évêque 
de nulle part. Prélat à part, évêque en marge, iconoclaste et provocant, enthousiasmant ou 
agaçant.</TEXT>
<TEXT>
 Enfant terrible de l'épiscopat français, Mgr Gaillot, cinquante-neuf ans, a bien sûr senti 
souffler sur lui le vent de l'ire vaticane. " Ton attitude dans les médias devient de plus en 
plus intolérable (...), l'avait prévenu en avril 1994 Mgr Joseph Duval, archevêque de 
Rouen et président de la Conférence des évêques de France. Ta distance affichée par 
rapport à tes frères dans l'épiscopat est pour nous source de souffrance et, pour beaucoup 
de catholiques, un objet de scandale. Jacques, tu ne peux plus avancer dans la voie que tu 
as prise. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais comment pouvait-il s'arrêter ? Son premier scandale, il le provoque un an à peine 
après avoir été nommé évêque, en mai 1982, par sa présence au tribunal d'Evreux, où est 
jugé un objecteur de conscience. Quelques mois plus tard, il vote contre le texte épiscopal 
Gagner la paix, qu'il juge trop indulgent pour l'arme nucléaire. L'année suivante, grande 
année de " guerre scolaire ", le voici qui signe des pétitions en faveur de l'école... 
laïque.</TEXT>
<TEXT>
  Du violet épiscopal qu'il ne porte guère, il retient le symbole : la tempérance et 
l'apaisement. En février 1987, on le voit à Athènes dans le " bateau pour la Palestine ", qui 
restera à quai. Avec des militants communistes, il se rend en Afrique du Sud pour visiter la 
geôle de Pierre-Jean Albertini, jeune coopérant français originaire d'Evreux détenu au 
Ciskei. Il reçoit à sa table Ibrahim Souss, le représentant de l'OLP à Paris, et donne, à 
Tunis, l'accolade à Yasser Arafat au cours de la cérémonie du quarantième jour suivant 
l'assassinat d'Abou Jihad, le numéro deux de l'OLP.</TEXT>
<TEXT>
 Ce fils de négociant en vins originaire de la Haute-Marne est partout. " Ma vie, dit-il, ne 
sent pas le renfermé. " Il navigue d'universités en congrès, au Nicaragua, à Louvain ou à 
Bologne. Il est membre du bureau local de SOS-Racisme. Il se bat contre la peine de mort 
dans le département ébranlé par l'assassinat de la petite Delphine Boulay. Il va à la 
préfecture défendre des expulsés et des immigrés, rend visite à des prisonniers, descend à 
l'usine Renault de Cléon (Seine-Maritime), qui est en plein conflit social, et s'en prend, 
sans-culotte au moment du Bicentenaire, à " la dernière Bastille : l'impérialisme 
économique ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN ÉVÊQUE LIBRE</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Gaillot veut être évêque libre, comme on disait, il y a deux septennats, d'une 
radio qu'elle était " libre ". Homme de paroles médiatisées, de coups de coeur et de tête, 
de coups de gueule aussi, sur tout problème de société, l'évêque d'Evreux ne varie pas. Il 
est pour la pilule abortive, pour l'usage du préservatif comme moyen de lutte contre le sida, 
pour l'ordination d'hommes mariés.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut percuter l'indifférence, disait-il au Monde en 1988, habiter dans la maison des 
autres, pour mieux renouveler la sienne. " Alors, Mgr Gaillot déménage. En 1989, on le lit 
dans Lui ou Gay Pied, le magazine des homosexuels. On le voit dans " Stars à la barre " 
défendre La Dernière Tentation du Christ, le film controversé de Martin Scorsese. Plus 
récemment, on l'observe à " Frou-frou ", l'émission de Christine Bravo. Et on l'entend sur 
France-Inter à " Rien à cirer ". Lui en fait-on grief ? " Qu'est-ce qui importe ? répond-il. 
Ce que l'on dit ou l'endroit d'où on le dit. J'essaie d'être présent là où aucun d'entre nous 
ne l'est et de m'adresser à des gens que nous n'atteignons jamais. "</TEXT>
<TEXT>
 Fidèle à l'esprit réformateur du concile Vatican II, Jacques Gaillot emprunte donc, souvent 
seul (et c'est ce qu'on lui reproche), des chemins pour l'Eglise incertains. Dans le même 
sillon que l'abbé Pierre, on le voit jeter son regard limpide et bleu sur les déshérités, les 
mal-logés, les sans-abri, comme ceux, récemment, de la rue du Dragon. En août dernier, on 
aperçoit sa courte silhouette à Folembray, où il se rend pour donner l'accolade à un imam 
taxé d'intégrisme qu'il tient personnellement pour un homme de tolérance.</TEXT>
<TEXT>
 Mais entre lui et le Saint-Siège, le mantelet brûle déjà depuis trop longtemps. Et les 
évêques, en France, supportent de moins en moins bien les turbulences de ce franc-tireur. 
Or voilà le dilemme : comment faire taire le médiatique ecclésiastique sans en faire un 
martyr ? En janvier 1989, Mgr Gaillot est interdit de " boîte à lettres " sur le 3615 Gabriel, 
le serveur Minitel de l'Eglise catholique. Le 15 février, il signe une déclaration 
d'apaisement avec le président de la Conférence des évêques de France.</TEXT>
<TEXT>
 Mais pour Jacques Gaillot, si la plume peut être serve, la parole reste libre. Ses multiples 
interventions télévisées, un dialogue avec Eugen Drewermann, le théologien et 
psychanalyste contestataire allemand, sur Arte, un livre critiquant ouvertement la politique 
d'immigration de Charles Pasqua, qui agace particulièrement le conseil permanent de 
l'épiscopat, consommeront donc le divorce. Ainsi qu'un point de vue publié dans Le Monde, 
le 6 novembre 1993, en pleine assemblée plénière des évêques à Lourdes, où les prélats 
discutent de la crise du clergé. Mgr Gaillot y lance un cri d'alarme sur la chute dramatique, 
en France, du nombre des prêtres et déclare : " On se contente en fait de continuer l'Eglise 
telle qu'elle a été en assurant la survie d'un fonctionnement appauvri. Pourquoi tant de 
blocages et si peu d'imagination ? "</TEXT>
<TEXT>
 " Un jour peut-être, avait-il déclaré en septembre sur France-Inter, sans trop tarder quand 
même, quand les affaires se calmeront, j'aurai la sagesse de démissionner, de ne plus être 
évêque (...). Il ne faut pas rester trop longtemps évêque, parce qu'il y a une usure de 
l'autorité et du pouvoir. Puis par respect pour les gens. " Selon son voeu, l'exclu d'Evreux 
pourra donc aujourd'hui " servir humblement " dans un lieu d'exclusion.</TEXT>
</DOC>
