<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001217-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001217-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327671</ACCOUNT>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,CHIFFRE;MASSE MONETAIRE;SALAIRE,INDUSTRIE METALLURGIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>03091364</FAB>
<NAMES>BUNDESBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>LE TAUX DES PENSIONS A COURT TERME (REPO) ABAISSE LE 9 MARS 1994 DE 5,97% A 5,94%</LEAD1>
<TITLE>Après l'accord salarial dans la métallurgie allemande&gt; La Bundesbank abaisse à nouveau légèrement le taux de ses pensions</TITLE>
<TEXT>Comme on s'y attendait (le Monde daté 6-7 mars 1994), la Banque fédérale d'Allemagne (Bundesbank) a abaissé, mercredi 9 mars, le taux 
de ses pensions à court terme (REPO), le ramenant de 5,97 % à 5,94 % 
(_ 0,03 %). Même si les milieux financiers internationaux jugent cet 
abaissement un peu maigre, ils le saluent comme la confirmation de la 
poursuite de l'assouplissement de sa politique par la Bundesbank. 
Cette dernière avait repris cette politique la semaine dernière en 
ramenant, mardi 1 mars, son REPO à 5,97 % contre 6 %, niveau auquel 
il était resté fixé depuis le 2 décembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Cette diminution, fort légère il est vrai, avait été décidée le 
jour précédant l'annonce d'une augmentation de 20,6 % de la masse 
monétaire allemande M3. Bien que le président de la Bundesbank, Hans 
Tietmeyer, eût pris soin, dès le lundi 28 février, de qualifier, par 
avance, cette explosion de " distorsion ponctuelle ", s'efforçant 
ainsi de déminer le terrain, les marchés l'avaient interprétée, eux, 
à tort, comme le prélude à un arrêt de la baisse des taux à court 
terme en Allemagne, certains, même, redoutant un relèvement de ces 
taux.</TEXT>
<TEXT>
  " Trou d'air " sur les marchés</TEXT>
<TEXT>
  Il s'ensuivit, on le sait, un formidable " trou d'air " sur les 
marchés, et une chute des cours des obligations dans toute l'Europe, 
ébranlant les marchés des actions par contagion. Les dirigeants de la 
Bundesbank ont bien tenté d'apaiser les inquiétudes en imputant la 
hausse de M3 à des " facteurs spéciaux ", mais l'abaissement du taux 
de pensions constitue le meilleur moyen de ramener le calme.</TEXT>
<TEXT>
  La signature, in extremis, d'un accord entre le patronat de la 
mécanique allemande et le syndicat IG Metall sur un relèvement de 
salaire inférieur à 2 %, intervenu la semaine dernière, a, sans nul 
doute, contribué à rassurer la Bundesbank, qui a pour souci principal 
la lutte contre l'inflation. L'annonce d'une contraction de 0,5 % de 
l'activité économique en ex-RFA au quatrième trimestre 1993 et 
l'aggravation du chômage en février, à un taux record de 8,9 % contre 
8,8 % en janvier, ont pu également pousser la banque centrale à faire 
un nouveau geste dans la direction d'un abaissement du loyer de 
l'argent que la Banque de France pourrait, ou plutôt devrait, imiter.&lt;
</TEXT>
</DOC>
