<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003429-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003429-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>329995</ACCOUNT>
<CHA1>Le commandant des forces américaines en Somalie, le général Thomas Montgomery, a quitté Mogadiscio, vendredi 25 mars, suivi, peu de temps après, du dernier soldat américain, au terme d'une intervention très controversée de quinze mois.</CHA1>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,ETATS UNIS,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EFFECTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GUERILLA,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMALIE,FORCE D'INTERPOSITION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>03251170</FAB>
<NUM1>940326-2-005-01</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>200</PAGE>
<LEAD1>25 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>SOMALIE: &gt; Inquiétudes après le départ du dernier soldat américain</TITLE>
<TEXT>MOGADISCIO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Les véhicules amphibie quittent Black Beach, au bout de l'aéroport 
de Mogadiscio, avec les derniers soldats américains en Somalie. Dans 
le ciel, six hélicoptères en vol stationnaire veillent sur l'ultime 
opération.</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant du contingent, le général Montgomery, a redit combien 
il était fier de ses hommes, " les meilleurs d'entre les meilleurs ", 
et combien les Somaliens vont regretter la présence américaine, avant 
de passer le contrôle de la base militaire de l'Opération des Nations 
unies en Somalie (ONUSOM) aux Egyptiens. Il fallait bien sacrifier à 
un minimum de cérémonial pour ne pas être accusé de disparaître en 
catimini, quinze mois après le flamboyant débarquement du 9 décembre 
1992, devant deux cents reporters prenant d'assaut les premiers " 
marines " surgissant de l'Océan indien.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis maintiennent néanmoins cinquante militaires à terre, 
et quelque deux mille " marines " au large des côtes, qui resteront 
pendant quelques mois à bord afin de protéger la mission diplomatique 
américaine. Le dispositif autour de l'aéroport a été renforcé. La 
prudence est de mise. Combien de Somaliens rêvent encore de venger un 
frère ou une mère tués par des " casques bleus " lors des 
affrontements entre les forces de l'ONUSOM et les miliciens du 
général Aïdid de juin à octobre 1993 ? </TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les soldats pakistanais qui prennent la relève des 
Américains, avec un peu de matériel laissé par les partants. 
Vingt-trois d'entre eux ont été tués, probablement par les troupes du 
général Aïdid, mais aujourd'hui le commandant du contingent, le 
brigadier-général Saulat Abbas, parle d'" incidents mineurs " dans le 
contexte des relations historiques entre le Pakistan et la Somalie. </TEXT>
<TEXT>
  En principe, les " casques bleus " n'ont plus rien à craindre des 
miliciens pro-Aïdid de l'Alliance nationale somalienne (ANS). Mais 
ils se déplacent toujours le doigt sur la gâchette, à bord de jeeps 
blindées par des sacs de sables en raison des risques de vendettas 
et, plus couramment, de pillages. Il faut tenter de récupérer ce 
qu'on peut avant de se retrouver au chômage : ce matin, les employés 
quittent l'aéroport avec des chaises, des planches, des sacs... Avec 
le départ des troupes américaines, françaises et italiennes, plus de 
2 000 emplois disparaissent (17 000 Somaliens travaillaient 
jusqu'alors pour l'ONUSOM). </TEXT>
<TEXT>
  Le fait que les contingents africains et asiatiques qui restent 
n'ont pas les mêmes moyens financiers que les troupes occidentales 
préoccupe les Somaliens, qui étaient de plus en plus nombreux à 
ressentir une certaine fierté à être "occupés " par les Américains. 
Parmi les 19 000 " casques bleus " de l'ONUSOM (qui en a compté près 
de 30 000), les Pakistanais occupent le premier rang (près de 6 000 
hommes), suivis des Indiens (5 000), des Egyptiens, des Népalais, des 
Zimbabwéens, des Marocains, des Bangladais, des Nigérians.</TEXT>
<TEXT>
  Leur mission n'a pas évolué _ protéger les réseaux logistiques de 
l'humanitaire : le port, l'aéroport, quelques routes _ mais 
l'environnement change totalement. Les clans se préparent à se 
disputer le contrôle des endroits stratégiques, sur le plan militaire 
ou économique, de la capitale. Le grand stade du 21 octobre, 
abandonné par les Pakistanais en janvier, a été immédiatement 
réoccupé par les miliciens de l'Alliance nationale somalienne du 
général Aïdid. Et les Hawadlés souhaiteraient récupérer l'aéroport, 
une prise de guerre datant de la guerre civile. " Dans les quartiers 
les plus reculés, où aucune patrouille ne circulait, les hélicoptères 
américains entretenaient malgré tout une sorte de dissuasion 
psychologique qui va sans doute se dissiper, s'inquiète un 
responsable de SOS Village, les gens du quartier se promènent de plus 
en plus librement avec leurs armes, parfois de gros calibres ". On 
s'attend au retour des fameux " technicals " ou "mad max ", les 
véhicules tout-terrain surmontés d'un canon.</TEXT>
<TEXT>
  Imposer la paix</TEXT>
<TEXT>
  Qualifiée de " magique ", la date du 25 mars ne l'est pas, puisque 
les Américains sont " partis " dès le moment où ils ont décidé de se 
désengager, le 3 octobre dernier. Après quinze mois de présence, 
l'ONUSOM a jugulé la famine, effacé les images de Baïdoa, la 
ville-mouroir. Mais tout reste à faire pour amener les chefs de clan 
à s'entendre sur un partage du pouvoir. Depuis trois ans, conférences 
inter-somaliennes et médiations étrangères se succèdent sans réussir 
à réconcilier l'ANS et les 12 factions de l'Alliance pour le salut de 
la Somalie.</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'impasse politique et la persistance de l'insécurité, 
l'ONUSOM a été chargée d'" imposer la paix ". Mais sans plus de 
succès que lorque Washington a décidé d'engager une épreuve de force 
avec le général Aïdid. Initiative qui s'est achevée, le 3 octobre 
1993, par la " défaite " de Bakara, le quartier de Mogadiscio-sud où 
18 soldats d'élite américains ont été tués et 160 autres blessés.</TEXT>
<TEXT>
  Ce succès n'a guère apporté au général Aïdid l'aura qui lui manque 
pour s'imposer enfin en Somalie. Après l'échec des médiations 
éthiopienne (décembre 1993) puis égyptienne (mars 1994), les 
pourparlers de Nairobi, ont accouché d'un accord sur le principe 
d'une réconciliation nationale, qui laisse en suspens les questions 
délicates (le Monde du 25 mars). " A partir du moment ou ils se 
parlent, il y a de l'espoir ", dit un responsable de l'ONU. Mais 
d'autres ne cachent pas les difficultés que vont créer les critères 
de participation à la Conférence nationale prévue le 15 mai à 
Mogadiscio et les modalités de vote.</TEXT>
<TEXT>
  Autre nuage : il a fallu que Lansana Kouyaté, le médiateur de 
l'ONU, fasse une fausse sortie pour obtenir la signature des 
délégués. " Il a réussi à présenter les chefs de factions comme les 
seuls obstacles à la paix, note une observateur, il a fait oublier 
toutes les erreurs de l'ONUSOM ". Aujourd'hui, que reste-t-il d'autre 
aux Nations unies pour encourager la réconciliation : la carotte 
humanitaire ou les menaces de retrait des donateurs ? Stafan de 
Mistura, le représentant de l'UNICEF en Somalie, est persuadé que les 
chefs de guerre ont enfin compris que s'ils ne s'accordent pas pour 
remettre leur pays sur les rails, ils risquent de " subir le sort de 
l'Afghanistan, une tragédie presque oubliée dans l'arrière-cour de 
l'humanitaire " . &lt;
</TEXT>
</DOC>
