<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001849-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001849-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344931</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07151001</FAB>
<SUBJECTS>JOURNALISTE,INFORMATION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>940625-2-002-05</LIE1>
<NOTE>(17-Rétaud)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-09</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>MALLAUD J</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU "MONDE"&gt; A PROPOS DE DÉRIVES&gt; Et celle de la démagogie ?</TITLE>
<TEXT>Voici donc le Monde accusé _ entre autres _ de " dérive intellectualiste " sur le plan du contenu _ sa " politique éditoriale 
" _ comme sur celui du langage. En bref, pour satisfaire les élites, 
ce journal serait en train de se couper " des aspirations du peuple 
". (...)</TEXT>
<TEXT>
  Lectrice ancienne du Monde moi-même, puis-je affirmer d'abord 
qu'aucune angoisse ne me tourmente à ce sujet ? Je n'ai, 
personnellement, observé aucune dérive langagière : les rédacteurs ne 
se sont pas livrés récemment à des excès de préciosité ou de 
pédantisme qui rendraient leur langage " élitiste ". Ils ont employé, 
comme il est de règle depuis longtemps, depuis la fondation du Monde, 
un langage de qualité, de nature à être compris par les lecteurs 
évolués des différentes classes sociales. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Nous voilà bien loin de la fameuse " intelligentsia très parisienne 
", cliché facile s'il en est. Car ladite intelligentsia ne constitue 
qu'un milieu très fermé mais relativement petit, tandis qu'il existe 
un peu partout des intellectuels, qui ont leur rôle et leur place 
dans la nation. Il leur arrive de partager les luttes du peuple. 
Combien de fois faudra-t-il répéter qu'être " intellectuel " n'est 
pas une tare ? (...) Le contexte de la lettre de M. Touret le dit : 
le Monde s'est séparé du peuple, pour avoir qualifié le comportement 
politique de Bernard Tapie de " populisme ", et méprisé par là cet 
élu et son électorat " populaire ". (...) Ce n'est pas son électorat 
_ dont on connaît les problèmes et les difficultés socio-économiques 
qu'il faut mépriser. Ce n'est pas non plus son langage qu'on méprise, 
c'est sa démagogie. Qui oserait affirmer que lui-même _ et son 
électorat qu'il trompe _ sont représentatifs de notre peuple dans son 
ensemble ?</TEXT>
<TEXT>
  Je supplie donc le Monde de ne pas céder à une autre dérive, plus 
redoutable peut-être, la dérive démagogique ; s'il s'y laissait 
aller, il perdrait ses qualités intrinsèques et son identité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
