<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002266-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002266-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348891</ACCOUNT>
<PEOPLE>MILL JOHN STUART</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'autobiographie de John Stuart Mill est d'abord une fascinante réflexion sur la formation de l'un des plus puissants penseurs du XIXe siècle</CHA1>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>AUTOBIOGRAPHIE</SUBJECTS>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>AUTOBIOGRAPHIE (Autobiography)&gt;  de John Stuart Mill.&gt;  Traduit de l'anglais&gt;  par Guillaume Villeneuve,&gt;  introduction et notes de John M. Robson,&gt;  Aubier, coll. "Domaine anglais", 261 p., 140 F.&gt;  De John Stuart Mill sont notamment disponibles, en poche, l'Utilitarisme ("Champs" Flammarion, no 201), et De la liberté ("Folio essais" Gallimard, no 142, et "Agora"-Presses Pocket, no 67).&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-06</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JORDIS CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>287</PAGE>
<TITLE>PHILOSOPHIE&gt; Une éducation anglaise</TITLE>
<TIO1>AUTOBIOGRAPHIE (AUTOBIOGRAPHY)</TIO1>
<TEXT>Révolutionnaire, surprenant, excessif et admirable, tel nous apparaît John Stuart Mill, défenseur, pourtant, de la raison et de la doctrine 
utilitariste, l'un des grands penseurs du XIXe siècle anglais, dont 
on publie maintenant en français l'Autobiographie _ ce livre dont le 
moindre passage, par les aperçus qu'il ouvre, prend des allures de 
vertige.</TEXT>
<TEXT>
  Ecrite en 1853-1854, en étroite collaboration avec Harriet Taylor, 
son épouse, reprise et réécrite en 1861 après la mort de cette 
dernière, l'Autobiographie se prête à bien des lectures, étant, outre 
le récit d'une vie, un condensé de toute la pensée de ce siècle. 
Disons-le tout de suite, il y est peu question des événements _ Mill 
en jugeait sa vie presque entièrement dépourvue _, fort peu des 
êtres, hormis son père, sa femme et quelques esprits qui eurent sur 
lui de l'influence, et moins encore de lui-même: l'autobiographie 
n'obéit à aucun souci narcissique. L'auteur nous prévient d'emblée: 
"Je n'imagine pas un seul instant qu'il y ait dans mon récit le 
moindre passage qui puisse intéresser le public par sa vertu 
stylistique ou parce qu'il me concerne."</TEXT>
<TEXT>
  Le but de John Stuart Mill en écrivant ce mémorial était triple: 
laisser un compte rendu de l'éducation "remarquable et inhabituelle" 
que lui dispensa son père, James Mill; dans une époque d'opinions 
fluctuantes _ époque de transition, par opposition aux "époques 
organiques" _, retracer les phases successives d'un esprit en 
évolution constante; enfin, avouer ses dettes quant à son 
développement moral et intellectuel.</TEXT>
<TEXT>
  Un esprit encyclopédique</TEXT>
<TEXT>
 Ce dernier propos recouvre un désir brûlant de rendre hommage à sa 
femme, qu'il avait attendue pendant plus de vingt ans, épousée en 
1851, après son veuvage, et qui "remplaça James Mill dans le rôle de 
guide et d'égérie". C'est elle qui lui permit de se développer 
pleinement: "Ce que je lui dois, même d'un point de vue intellectuel, 
est presque infini dans le détail"; c'est avec elle, précise-t-il 
encore, qu'il conçut et écrivit une partie importante de son oeuvre, 
leurs esprits avançant de pair "dans un parfait compagnonnage". Le 
portrait exalté qu'il fait de Harriet Taylor dans l'Autobiographie, 
la comparant à Shelley pour "la pensée et l'intellect" _ au 
désavantage de ce dernier _, puis à Carlyle, auquel elle était 
"grandement supérieure", insistant à la fois sur "ses dons de 
sensibilité et d'imagination", sur sa vigoureuse éloquence, sa 
sagacité, sa pénétration et sa générosité, son caractère moral 
exceptionnel, peut laisser songeur: _ "Qu'il y eût seulement quelques 
autres esprits et coeurs comme les siens sur cette terre et l'on 
commencerait à se croire au paradis", fit-il inscrire, entre autres 
louanges, sur sa tombe. Il n'en reste pas moins que, vivante ou 
morte, elle lui donna l'impulsion de travailler afin d'approcher du 
but unique que son éducation avait déjà défini.</TEXT>
<TEXT>
 Le souci de l'intérêt public poussé à son plus haut degré, la 
confiance dans la puissance de la raison et dans l'avancée du 
progrès, tels sont les traits les plus nettement tracés du portrait 
de James Mill, écrivain lui-même, qui, dès la naissance de John, fils 
aîné d'une famille de neuf enfants, voulut faire de lui un 
réformateur, un "messie utilitariste", et le digne successeur de 
Bentham, dont le livre Introduction aux principes de la morale et de 
la législation eut sur le siècle une si grande influence.</TEXT>
<TEXT>
  A trois ans, le jeune Mill entreprenait l'étude du grec; à six ans, 
il commençait d'écrire des histoires d'après les auteurs romains; 
entre huit et douze ans, il avait achevé de lire les Bucoliques de 
Virgile et une partie de l'Enéide, tout Horace, Tive-Live et 
Salluste, une grande partie des Métamorphoses d'Ovide, Térence, 
Lucrèce, Cicéron et, en grec, l'Iliade et l'Odyssée, Sophocle, 
Euripide et Aristophane, tout Thucydide, sans compter, bien sûr, 
Xénophon, Démosthène, Théocrite, Anacréon et bien d'autres 
philosophes moins connus. Cependant, son goût le portait plus 
particulièrement vers les matières abstraites comme l'économie et la 
logique: "A cette époque de mon enfance, l'un de mes plus grands 
amusements était la science expérimentale, au sens théorique de ce 
mot..."</TEXT>
<TEXT>
  En France, à l'âge de quatorze ans, lors d'un séjour chez Samuel 
Bentham, il avait appris le français en six mois, ce qui lui permit 
de suivre dans cette langue des cours sur la philosophie des 
sciences, la zoologie et la chimie, et de rédiger un premier Traité 
de logique.</TEXT>
<TEXT>
  D'une telle éducation, s'il constata par la suite les 
insuffisances, il souligne néanmoins qu'elle fut heureuse, et la 
liste renversante des livres qu'il lut est ponctuée d'expressions 
dénotant son plaisir, son "intérêt ardent", voire son "ravissement". 
Suivent des considérations d'une actualité éternelle sur la nécessité 
de comprendre avant de retenir, et les méfaits de la méthode inverse: 
victimes d'un précoce bourrage de crâne, peu entraînés à la 
discipline de la réflexion, certains vont répétant "comme de vrais 
perroquets" ce qu'ils ont entendu, étant "farcis de simples faits et 
des opinions ou des expressions d'autrui, qu'ils acceptent comme un 
substitut à la capacité de se former des opinions personnelles"; 
exemples d'une éducation fautive, bien différente de celle que reçut 
le jeune Mill (qui se jugeait plutôt en dessous qu'au-dessus de la 
moyenne), ils sont "incapables d'utiliser leur esprit sinon dans les 
sillons qu'on leur a tracés". </TEXT>
<TEXT>
  Nanti de vastes connaissances et d'un esprit formé à l'analyse, 
soutenu par un élan sans pareil, Mill, entouré d'un groupe d'amis 
également doués et brillants, entreprit de défendre, avec fanatisme 
dit-il, les opinions qui, selon lui, devaient contribuer à promouvoir 
le grand but pour lequel il vécut: améliorer le monde. </TEXT>
<TEXT>
 Les rationalistes, les encyclopédistes, les philosophes français du 
XVIIIe siècle étaient leur exemple. Ils prônaient la raison, 
méprisaient "la culture du sentiment et de la sensibilité", tenaient 
en piètre estime la poésie et l'imagination en général. Plus tard, 
non sans peine, après avoir traversé une grave dépression qui lui fit 
remettre en question son approche du monde et du bonheur, Mill, 
revenant sur l'éducation qu'il avait reçue, découvrit que "l'habitude 
d'analyser tend à appauvrir le sentiment" et que l'esprit analytique, 
pour nécessaire qu'il soit, doit être accompagné de "ses compléments 
et correcteurs naturels". </TEXT>
<TEXT>
 Il est alors longuement question de musique et de poésie, de 
Coleridge, en la poésie duquel Mill trouva un recours lors de sa 
dépression, et de Wordsworth, dont l'amour de la nature lui était 
bénéfique. Se détachant des groupes, sectes et écoles, Mill choisit 
une voie personnelle et défendit "la conservation d'un équilibre 
convenable entre les aptitudes". Nul doute que cette résolution 
chèrement acquise ne soit à la source de la tolérance remarquable 
dont il fit preuve envers les esprits les plus éloignés du sien, tel 
Carlyle, auquel ne pouvaient plaire le scepticisme religieux et 
l'utilitarisme de Mill: "J'avais le sentiment qu'il était poète et 
que je ne l'étais pas; qu'il était intuitif, ce que je n'étais pas; 
et qu'en tant que tel non seulement il devinait bien des choses avant 
moi qui avais besoin qu'on me les montre pour que je boitille vers 
elles et les prouve, mais aussi qu'il était fort probable qu'il vît 
bien des choses qui me restaient invisibles même après qu'on me les 
avait indiquées." </TEXT>
<TEXT>
 Rien n'est plus émouvant que les pages très sobres où Mill décrit 
"l'accablement, lourd et sec, du mélancolique hiver de 1826-1827" _ 
il avait vingt ans _, la perte totale de tout plaisir, de tout désir 
qui l'affligea à ce moment, son sentiment d'impuissance et de 
désespoir alors que les ressources intellectuelles en lesquelles il 
avait cru se révélaient inutiles. Sa vie se défaisait en même temps 
que son idée du bonheur: "J'avais coutume de me féliciter de la 
certitude du bonheur dont je jouissais, pour l'avoir placé dans 
quelque chose de durable et d'éloigné, vers quoi j'aurais sans cesse 
à cheminer, sans jamais pouvoir l'épuiser ni en faire le tour."</TEXT>
<TEXT>
 "Ceux-là seuls sont heureux..." </TEXT>
<TEXT>
 Telle était, en effet, la proposition de bonheur de ce "mystique 
inconscient", comme l'appelait Carlyle, qui eut la chance de vivre en 
une époque où de grands desseins étaient définis et où l'on croyait 
encore avec ferveur dans le progrès et l'amélioration de l'humanité. 
La crise passée, John Stuart Mill renouvela, en la nuançant, cette 
proposition: "Ceux-là seuls sont heureux, me disais-je, qui ont 
l'esprit occupé d'autre chose que de leur propre bonheur, de celui 
d'autrui, du progrès de l'humanité, même de quelque art ou intérêt, 
suivi non comme un moyen, mais comme une fin idéale en soi."</TEXT>
<TEXT>
  De telles pensées, fondées sur l'expérience personnelle, s'ajoutant 
aux préceptes reçus, remis en question, puis acceptés et modifiés, 
font de la lecture de cet ouvrage un moment d'une densité 
particulière.&lt;
</TEXT>
</DOC>
