<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011636</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011636</DOCID>
<ACCOUNT>382551</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1401</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,POLITIQUE SOCIALE,PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>CHIRAC JACQUES</NOM1>
<NOTE> Jean-Louis Bianco, ancien secrétaire général de la présidence de la République, ancien ministre, est conseiller régional (divers gauche) de Provence-Alpes-Côte d'Azur.</NOTE>
<NUM1>950324-15</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BIANCO JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN-LOUIS BIANCO&gt;</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JACQUES CHIRAC ET EDOUARD BALLADUR SONT COMME DEUX MARQUES DE LESSIVE DISTRIBUEES PAR LE MEME FABRICANT : L'ETAT RPR</LEAD1>
<TITLE>Qui est Jacques Chirac ?&gt;</TITLE>
<TEXT>  LES médias nous en avaient fait la révélation. Ce sont maintenant les troisièmes couteaux du microcosme qui prennent le relais. Comme si 
souvent depuis vingt ans, le Chirac nouveau est arrivé. On lui découvre cette année 
un parfum de rose tout à fait inattendu. Mais les Français s'interrogent : qui est donc 
Jacques Chirac ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour qu'il n'y ait aucun malentendu, je crois volontiers ce que disent ses amis : c'est 
un homme sympathique, fidèle en amitié, et qui semble enfin capable de quitter le 
masque crispé et le débit mécanique qui ont fait la fortune de ses imitateurs. Est-ce 
suffisant pour qu'il devienne le prochain président de la République ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour les réunions publiques, Jacques Chirac est une providence : je ne connais pas 
un autre homme politique dont on puisse trouver, sur autant de sujets, une position et 
son contraire.</TEXT>
<TEXT>
 Sa philosophie politique ? Elle a connu au moins deux virages à 180 degrés. C'est le 
même Jacques Chirac qui a appelé, vers la fin des annéees 70, à un " travaillisme à 
la française ", pour, dix ans plus tard, en 1986, célébrer les vertus de 
l'ultralibéralisme à la Reagan et à la Thatcher. Aujourd'hui, l'artiste tente le grand 
écart en combinant, dans son programme, les diminutions d'impôts de Madelin et les 
augmentations de dépenses de Séguin.</TEXT>
<TEXT>
  Quel Jacques Chirac croire ? Celui qui s'est déclaré favorable au droit de vote des 
étrangers aux élections locales ou celui qui, en 1992, évoque les " odeurs " qui 
montent des appartements d'immigrés ? Il est vrai que, dans le premier cas, il se 
trouvait à Bruxelles et qu'il a démenti après avoir constaté le retentissement de sa 
déclaration et que le second propos, si l'on en juge par les images de la télévision, 
avait été tenu après un banquet RPR un peu trop arrosé !</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'Europe, Jacques Chirac multiplie les virages acrobatiques à une fréquence 
encore plus rapprochée. C'est bien pourquoi il inquiète, comme j'ai pu le constater, 
beaucoup de nos partenaires européens. Qui croire ? Celui qui dénonçait, depuis 
#l'hôpital Cochin, le " parti de l'étranger " ou celui qui, non sans contorsions, a fini par 
appeler à " voter " oui au référendum sur le traité de Maastricht ?</TEXT>
<TEXT>
  Au moins, me dira-t-on, vous n'allez pas contester la réalité du virage social de 
Jacques Chirac. Hélas, l'action passée du premier ministre et du maire de Paris ne 
plaide pas en sa faveur. Qui, sinon Jacques Chirac et Edouard Balladur, ont supprimé 
entre 1986 et 1988 l'impôt sur la fortune ? Où y a-t-il le plus de demandeurs de 
logements sociaux, sinon à Paris ? Depuis quelques mois, le maire de Paris a 
découvert la réquisition des logements vacants. Je me rappelle pourtant les cris 
d'orfraie qu'il poussait lorsqu'en 1992 Marie-Noëlle Lienemann, ministre du 
logement, avait tenté quelques mesures de réquisition.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au programme de Jacques Chirac, il est aussi peu social que son action 
passée. Il ne suffit pas de s'agiter comme un cabri en criant " le social, le social ! " 
pour convaincre l'opinion. Comme le relevait Le Monde daté 19-20 février, Jacques 
Chirac est toujours pro-Séguin dans les apparences mais pro-Madelin, beaucoup plus 
fortement, dans le contenu de ses propositions. S'il a repris à son compte la formule 
du chef de l'Etat pour dénoncer ceux qui " s'enrichissent en dormant ", il ne propose, 
à la différence de Lionel Jospin, aucune mesure pour taxer davantage le patrimoine 
ou les plus-values. Quant aux droits de succession, est-il vraiment social de minorer 
la valeur d'une entreprise alors que le ménage modeste qui hérite d'un pavillon de 
banlieue serait davantage taxé ?</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, sous couleur d'une simplification, la proposition d'une allocation familiale 
unique revient à privilégier les riches, puisque aujourd'hui la moitié des prestations 
familiales sont versées sous conditions de ressources.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, Jacques Chirac et Edouard Balladur sont comme deux marques de 
lessive distribuées par le même fabricant : l'Etat RPR, dont on mesure déjà les 
#ravages, à travers le verrouillage des grands groupes économiques français.</TEXT>
<TEXT>
  En face, les Français découvrent ou redécouvrent Lionel Jospin. D'après un récent 
sondage CSA-La Tribune, c'est lui, devant Jacques Chirac et Edouard Balladur, que 
nos compatriotes jugent le plus capable de répondre aux grands problèmes qui se 
#posent en France. Lionel Jospin vient en tête pour l'emploi, l'éducation, la protection 
sociale, la lutte contre les inégalités, les questions de société, les institutions et les 
libertés, l'écologie, la construction de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Il est le seul, parmi les trois principaux candidats, à proposer une vision nouvelle de 
la société, qui " choisit sans ambiguïté l'engagement européen, quitte à tenter d'en 
élargir la dimension sociale et le contrôle démocratique ", et qui " marie sans 
#équivoque l'économie de marché avec l'innovation sociale " (Alain Duhamel).</TEXT>
<TEXT>
  Je ne peux pas croire que les Français préfèrent le Fregoli de la politique à un 
président citoyen.</TEXT>
</DOC>
