<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000866</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000866</DOCID>
<ACCOUNT>367250</ACCOUNT>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1422</FAB>
<LIE1>950128-2-016-63</LIE1>
<NUM1>950110-2-032-34</NUM1>
<NAMES>MERCEDES,PORSCHE</NAMES>
<REFERENCE1>2-032-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LAMOTTE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE LAMOTTE</SIP1>
<SU21>Automobile&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Deux allemandes À Pékin</TITLE>
<TEXT> LA CHINE, de longue date, fait rêver les constructeurs d'automobiles. L'immense réservoir humain que constitue l'empire du Milieu a toujours 
inspiré les espoirs commerciaux les plus fous, et l'on se souvient des petites lampes À huile 
made in USA distribuées lÀ-bas avant que l'on organise la vente du pétrole lampant 
d'origine américaine. Encore fallait-il imaginer, s'agissant de voitures, que le pays 
s'ouvrirait un jour À la consommation telle que les Occidentaux la conçoivent. Serait-ce le 
cas avant la fin du siècle ?</TEXT>
<TEXT>
  Si les marques françaises ont fait leur choix depuis belle lurette de Citroën À Peugeot et 
se sont installées en Chine, d'autres firmes européennes tournées vers des marchés plus 
cossus s'y intéressent À leur tour. C'est ainsi qu'au récent salon Family Car de Pékin, 
Mercedes était présent parmi les vingt marques qui avaient un stand.</TEXT>
<TEXT>
  Le constructeur allemand avait engagé des relations avec Pékin dès 1936, il est vrai, mais 
dans le secteur du camion et de l'autocar. Cette fois-ci, un prototype, baptisé " Family Car 
China ", a été présenté. Ce FCC a pour caractéristiques des dimensions réduites, un 
habitacle spacieux, du confort et, indique le constructeur, des exigences de sécurité dignes 
de Mercedes-Benz.</TEXT>
<TEXT>
  On notera également À bord une nouvelle disposition des organes qui sont placés sous le 
plancher. Cette particularité fait penser À la future petite Mercedes qui devrait être 
distribuée en Europe À la fin de 1997.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POLYVALENCE EXEMPLAIRE</TEXT>
<TEXT>
Plus étonnante est la présence, au même salon du Family Car, de Porsche. Préoccupée par 
les conditions dans lesquelles une voiture conçue pour le marché chinois pourrait être 
construite sur le territoire de la République populaire, la marque sportive allemande 
s'interroge.</TEXT>
<TEXT>
  D'ores et déjÀ, elle a fait savoir que, parallèlement au projet mis en route, un accord de 
savoir-faire devait accompagner obligatoirement un éventuel transfert de technologie. En 
cas de signature, il s'agira donc bien d'une voiture chinoise.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, et en attendant des décisions définitives toujours longues À obtenir, le 
prototype de Porsche, baptisé C 88, se caractérise par une polyvalence exemplaire : il 
s'agira d'un véhicule convenant aussi bien au transport des passagers qu'À celui des 
paquets et autres sacs de légumes. On est loin d'une Porsche Carrera 911...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TYPIQUEMENT " CHINOISE "</TEXT>
<TEXT>
 La C 88, voiture typiquement " chinoise ", sera livrable en trois versions dont les prix 
publics pourraient être selon les finitions et le confort de 27 500 F À 47 600 F (en 
équivalence). Les équipements comporteraient dans les versions luxueuses des coussins 
anti-chocs latéraux.</TEXT>
<TEXT>
  Les motorisations, en revanche, seraient plus modestes. Il s'agirait d'un 1 100 cm³ , 
sortant 50 chevaux au maximum, ce qui apparaît un peu court, sachant combien les Chinois 
aiment À s'entasser dans les véhicules que l'on met À leur disposition. D'autant plus que le 
véhicule accusera une tonne À vide pour un encsombrement en longueur de 4,5 mètres.</TEXT>
</DOC>
