<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001499-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001499-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327963</ACCOUNT>
<CHA1>Toutes les chaînes de télévision hertziennes diffuseront le jeudi 7 avril un programme unique sur le sida, pour sensibiliser le public à ce fléau et récolter des dons.</CHA1>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>03111810</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,PROGRAMME,SIDA,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Tous contre le sida, 75387 Paris Cedex 08. Minitel : 36 15 SIDACTION. Dons à l'ordre de Fondation de France/Sidaction à envoyer à Libre réponse 4135, 76419 Rouen Cedex 9.&gt; (1) TF1,France 2 et 3, Canal Plus,M6, Arte, RFO (avec rediffusion décalée outre-mer) et quelques chaînes ptivées outre-mer; TV5 dans toute l'Europe,en Afrique et en Amérique; RTL-TVI, Canal Plus et la RTBF en Belgique; Arte traduira l'émission pour son public allemand, et a mis au point un circuit de dons spécifique.</NOTE>
<NUM1>940312-2-009-05</NUM1>
<NAMES>DRUCKER JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE PROGRAMME UNIQUE DES CHAINES HERTZIENNES LE 7 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Mobilisation cathodique contre le sida</TITLE>
<TIO1>TOUS CONTRE LE SIDA</TIO1>
<TEXT>" Ce soir-là, on ne pourra pas y échapper ", prévenait Philippe Gildas, jeudi 10 mars, au terme d'une conférence de presse de 
présentation de la soirée télévisée du 7 avril. Ce soir-là, ni 
publicité ni alternative, toutes les chaînes françaises et quelques 
étrangères (1) diffuseront en direct un programme unique, une grande 
soirée intitulée " Tous contre le sida ". De 20 h 50 à plus de 
minuit, le Zénith réunira à Paris une pléiade de vedettes du " sport, 
du spectacle, de la chanson ", autour des animateurs Christophe 
Dechavanne et Frédéric Mitterrand, autour surtout des chercheurs, des 
malades et de ceux qui les soignent ou les soutiennent, présents 
directement ou par des reportages.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sensibiliser le public à la prévention de la maladie, lutter 
contre l'exclusion des malades, et pour récolter des fonds, la 
mobilisation cathodique est déclarée. " Ce sera la contribution des 
chaînes à l'effort de guerre, lance Jean Drucker de M 6. Notre 
responsabilité consiste à trouver les mots et à choisir les images 
pour toucher les gens, ouvrir les consciences et appeler à la 
solidarité. " </TEXT>
<TEXT>
  " Le virus de l'union, j'espère qu'il battra le virus du sida ", 
anticipe le découvreur de ce virus, le professeur Luc Montagnier. 
C'est une nouvelle association, Ensemble contre le sida (ECS), 
réunissant chercheurs et associations de soutien aux malades, qui 
sera bénéficiaire des fonds récoltés au travers d'un important 
dispositif. Ils seront redistribués pour moitié à la recherche, pour 
moitié aux associations, sous le contrôle financier de la Fondation 
de France. La Poste et ses 17 000 bureaux, les caisses d'épargne, la 
MNEF, les pharmaciens, des fleuristes et entreprises de vente par 
correspondance, etc., ont déjà prévu de s'associer à l'opération. Les 
radios feront en commun deux émissions spéciales, " rampe de 
lancement " de la soirée. Quant à la presse, par l'intermédiaire de 
sa fédération nationale, la FNPF, elle va dès le 21 mars commencer à 
diffuser des coupons ou des " enveloppes T " pour les dons. Car 
l'opération ne se limite pas à la seule émission et au centre de dons 
ouvert ce jour-là à Rouen.</TEXT>
<TEXT>
  " Sérieux, mais pas triste " </TEXT>
<TEXT>
  De réunion en réunion, les chaînes ont apaisé certaines frictions 
inévitables : les ego de l'audiovisuel sont développés, les intérêts 
particuliers y sont difficiles à oublier, et parfois les associations 
leur ressemblent. Le programme précis devrait être bientôt bouclé, 
articulé en six parties. Qu'est-ce que le sida ? Comment 
s'attrape-t-il ? Comment en parler ? Comment le vivre ? Où en est la 
recherche ? Que signifie l'amour au temps du sida ? " Sérieux, mais 
pas triste ", souhaitent les animateurs. Il n'y aura pas de mesure 
d'audience individualisée par chaîne, pas de publicité, pas non plus 
de " compteur " des dons rappelant trop le Téléthon, dont l'ombre 
plane sur la manifestation.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus de dix ans après le premier reportage télévisé sur le 
sida, après 500 émissions spéciales, plus de 2 000 sujets de 
reportage dans les journaux télévisés, des myriades de spots de 
prévention depuis 1987, le monde audiovisuel jette donc ses moyens 
lourds dans la bataille et commencera les tirs de préparation sous 
forme de spots communs à partir du 14 mars.&lt;
</TEXT>
</DOC>
