<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002066-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002066-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324715</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>En 1989, lorsque Richard Leakey prend en charge la protection de la faune et de la flore du Kenya, le Wildlife Service est miné par la corruption. Trois éléphants sont tués en moyenne chaque jour par les braconniers. Leur nombre est passé à moins de vingt mille dans le pays. En quelques années Leakey remettra les choses en ordre.</CHA1>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>KENYA,ANIMAL,CHASSE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<NOTE>(1) One Life, An autobiography, de Richard E. Leakey, Michael Joseph éd., Londres.&gt;  (2) Découvert en 1972, le crâne " 1470 " est considéré comme celui d'un Homo habilis, un terme forgé en son temps par Louis Leakey. La découverte du " Turkana Boy " en 1984 a eu un large retentissement, celui-ci étant le squelette le plus complet d'Homo erectus retrouvé.&gt; (3) Les Origines de l'homme, de Richard Leakey et Roger Lewin, préface d'Yves Coppens, Flammarion. Richard Leakey, en 1989, au moment de son installation à la tête du Wildlife Service.&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE BILL CRAMER/VISIONS-COSMOS)</NOTE>
<NAMES>LEAKEY RICHARD,WILDLIFE SERVICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>LEAKEY RICHARD,LESNES CORINE</AUTHOR>
<PAGE>478</PAGE>
<LEAD1>PAGE PORTRAIT DE RICHARD LEAKEY</LEAD1>
<TITLE>RENCONTRE&gt; L'incorruptible et les éléphants</TITLE>
<TEXT>A l'âge de six ans, Richard Leakey, en qui s'est déjà révélé un être turbulent, essaye un jour d'attirer l'attention de ses parents, 
occupés à un délicat travail d'excavation sur les rives du lac 
Victoria, au Kenya. Louis et Mary Leakey ne sont pas encore des 
paléontologues renommés, mais, deux ans plus tôt, dans la même 
région, Mary a mis au jour un petit crâne pointu et grimaçant datant 
de quelque dix-sept millions d'années. Un chercheur londonien, 
croyant reconnaître un ancêtre de Consul, le chimpanzé du musée 
d'histoire naturelle, l'a appelé Proconsul Africanus.</TEXT>
<TEXT>
  Comme souvent dans cette discipline, la ressemblance ne s'est pas 
confirmée, la place du Proconsul dans la chaîne de l'évolution reste 
sujette à discussion, mais la découverte a fait du bruit et elle a 
permis au couple de réunir des fonds pour de nouvelles expéditions. 
Les enfants _ trois petits garçons blonds aux traits fins _ en 
profitent pour parfaire leur éducation. Ce jour-là, il fait 
particulièrement chaud, et le jeune Richard a exploité les 
possibilités habituelles de se faire remarquer. " Va-t'en ! le chasse 
Louis Leakey. Trouve-toi un os. "</TEXT>
<TEXT>
  Louis Leakey est le conservateur du Musée de Nairobi depuis 
quelques années. Il est lui-même né au Kenya, issu d'une famille 
anglaise arrivée parmi les premiers colons et qui a traversé l'époque 
de Karen Blixen et Lord Delamere sans en partager du tout les safaris 
ni les idées. Harry, le grand-père, était un missionnaire anglican et 
il a traduit en kikuyu l'Ancien Testament. Louis se destinait à être 
missionnaire, comme son père, jusqu'à ce qu'un accident, sur un 
terrain de rugby, ne l'oblige à prendre du repos. Il s'est alors 
joint à une expédition du British Museum en Tanzanie, où s'est décidé 
son changement de vocation. A cette époque, la science, plutôt 
ethnocentrique jusque-là, commence à rechercher en Afrique les 
origines de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 " Trouve ton os. " Autrement dit, aide-toi. Louis Leakey n'ajoute 
pas que le ciel viendra certainement s'en mêler. Le ciel, il semble 
que la paléontologie n'y croie pas. Richard Leakey et l'Américain Don 
Johanson, le découvreur de Lucy (3,5 millions d'années), sont 
d'ailleurs au moins d'accord sur ce point : c'est l'homme qui a créé 
Dieu à son image, et non l'inverse. Pour Leakey, l'idée de Dieu, 
certainement présente lorsque apparurent les premiers rites 
d'enterrement il y a 70 000 ans, pourrait n'être vieille que d'un 
million d'années. Cela dit, s'ils ne sont pas religieux, les Leakey 
ont toujours inscrit la chance dans leurs récits.</TEXT>
<TEXT>
  Vexé par la réflexion de son père, Richard Leakey fait ce jour-là 
la démonstration de ses capacités d'orgueil et d'intuition. A peine 
a-t-il fait dix mètres qu'il déniche un fossile plus intéressant que 
celui qui occupait tant ses parents. Il s'agit d'une mâchoire de porc 
géant provenant d'une espèce disparue depuis longtemps.</TEXT>
<TEXT>
 Le fossile figure toujours dans la collection du Musée national du 
Kenya, au milieu de crânes d'ancêtres de l'éléphant aux dents larges 
comme des semelles ou de la girafe. Et les girafes n'ont pas toujours 
eu long cou : il y a deux millions d'années, ces pauvres bêtes 
étaient affligées de corps de buffle, est-il expliqué. Le Proconsul 
mal nommé est aussi exposé. Il n'a rejoint la collection qu'en 1981, 
onze ans après que Richard Leakey, devenu directeur des musées, en 
eut demandé la restitution au British Museum, qui se l'était 
approprié.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi commence avec précocité, selon le récit qu'il en a lui-même 
fait (1), la carrière de Richard Leakey, l'un des " éléphants " du 
Kenya, comme l'appelle la presse locale, personnalité réputée aussi 
autoritaire qu'incorruptible et plus connue à l'étranger que le 
président arap Moi, caractéristiques qui seraient à l'origine de ses 
ennuis d'aujourd'hui, selon les familiers du jeu politique kenyan. Au 
fil des années, sa vie ressemble souvent à un film d'aventures, à 
l'image de celle de nombre de trompe-la-mort européens de la région. 
Une existence pleine de succès scientifiques et médiatiques, et aussi 
d'accidents, le dernier, en juin 1993, lui ayant coûté les deux 
jambes, ce qui ne l'empêche pas de continuer à piloter son voilier, 
le Baraka, dit-il aujourd'hui comme pour s'excuser de tant de 
rebondissements.</TEXT>
<TEXT>
  A l'âge de seize ans, Richard Leakey a déjà été mordu par un 
serpent venimeux et victime d'une erreur médicale au Nairobi 
Hospital, où on lui a administré un sérum antitétanique pour chevaux 
qui l'a temporairement paralysé. Il a déjà eu les honneurs de la 
presse pour avoir capturé cinq lions qui semaient le trouble dans les 
fermes des environs de Nairobi. Et il a réussi à tomber dans son 
propre piège, une fosse conçue pour attraper un léopard.</TEXT>
<TEXT>
  Ne voulant pas faire comme papa, il abandonne l'école et entame une 
période un peu dispersée où il ramasse des carcasses d'animaux pour 
les vendre aux musées étrangers avant de monter une compagnie de 
safaris. Plus tard, il reprendra des études à Londres, une manière 
aussi de se rapprocher de Margaret, qui deviendra sa première femme, 
mais les études, comme le mariage d'ailleurs, ne dureront pas. Une 
fois découverts le crâne " 1470 " et le " Turkana Boy " (2), Richard 
Leakey n'en réussira pas moins à être reconnu à part entière par ses 
pairs _ " l'enfant terrible " de la discipline, selon l'expression 
d'Yves Coppens (3) _ et à devenir le représentant d'une espèce rare, 
celle des paléontologues non diplômés.</TEXT>
<TEXT>
  Décidé finalement à suivre la trace paternelle, Richard Leakey a 
réussi aussi à se faire nommer à la direction du Musée national. Il a 
conservé vingt ans cette fonction, entrecoupant ses travaux 
administratifs d'expéditions à Koobi-Fora, un site féerique des bords 
du lac Turkana, en compagnie de Meave, sa seconde épouse, et de ses 
enfants _ trois petites filles blondes aux traits fins. Et il s'est 
enfin réconcilié avec Louis, à l'aéroport, alors celui-ci est en 
partance pour Londres et que tous deux ont le pressentiment qu'il ne 
reviendra pas.</TEXT>
<TEXT>
  Trois jours avant de prendre ses fonctions au musée, Richard Leakey 
a un malaise, et ses médecins l'avertissent que l'un de ses reins est 
sérieusement atteint. Mais le nouveau promu estime que le moment 
n'est pas venu de s'occuper de sa santé. Et, après réflexion, il 
persiste et refuse toute surveillance médicale ou régime particulier. 
Dix ans plus tard, en 1979, lorsqu'il devra être hospitalisé 
d'urgence et que son frère Philip se proposera pour lui donner un 
rein, Richard hésitera à accepter, car les deux hommes sont fâchés 
depuis des années. Finalement, l'opération aura lieu à Londres, après 
la campagne électorale à Langata, où Philip _ qui sera ministre _ 
brigue un siège de député. La transplantation réussie, Richard 
Leakey, réconcilié avec son frère, commence son autobiographie.</TEXT>
<TEXT>
  N'étant ni universitaire ni complexé face aux médias, organisateur 
d'expéditions tout autant que chercheur, Leakey parvient le premier à 
vulgariser la paléontologie en entrecoupant les parties théoriques de 
ses ouvrages de scènes de la vie quotidienne sur les champs de 
fouilles où l'on voit l'archéologue distrait marcher sur un python, à 
moins que, affamé et motorisé, il ne dispute au lion sa part de 
gibier. Ses êtres primitifs sont singulièrement humains : artistes 
des cavernes à états d'âme, peignant leurs proies comme à regret, 
esprits rêveurs qui s'interrogent, en voyant des oiseaux, sur la 
possibilité de les suivre et de traverser la mer.</TEXT>
<TEXT>
 Au contraire de Konrad Lorenz, Leakey pense que l'homme n'a pas 
toujours été agressif et qu'il n'a pu survivre et évoluer vers le 
sapiens sapiens qu'en développant une étroite coopération dans le 
partage du gibier et des plantes nutritives. L'harmonie s'est gâtée 
lorsque le chasseur-cueilleur est devenu agriculteur et s'est mis à 
transformer la nature, à la défendre et à se l'approprier. La 
mutation a commencé il y a environ 10 000 ans, et, depuis, rien n'a 
changé en matière de conflits fonciers. " Je ne comprends pas 
pourquoi les hommes d'aujourd'hui sont si agressifs, soupire Meave 
Leakey, qui dirige le département de paléontologie du musée. Il faut 
remarquer tout de même que ce ne sont pas les populations qui 
cherchent la guerre, mais les dirigeants. Il y a un problème de 
leadership. "</TEXT>
<TEXT>
  En 1989, Richard Leakey est appelé par le président kenyan à 
prendre la direction du département de protection de la faune et de 
la flore, le Wildlife Service, qui gère la plupart des parcs du pays, 
un poste plus stratégique qu'il n'y paraît. " Le tourisme est la 
ressource numéro un. Il y a des intérêts fonciers en jeu et nos 
rangers sont armés ", expliquait-il avec lassitude peu de temps avant 
d'être contraint à démissionner. Dans un pays où la terre est 
extrêmement convoitée, et à tout prix, les pressions sont vives et 
souvent ministérielles. " Je n'ai jamais fait de compromis, en cinq 
ans ", affirme Leakey.</TEXT>
<TEXT>
  Comme d'habitude, il met beaucoup d'énergie dans sa nouvelle 
entreprise. On le voit en treillis et béret militaire arpenter les 
parcs du pays, lesquels, soit dit en passant, sont dans un triste 
état, fermés aux visiteurs pour une partie, et, pour ceux qui ne le 
sont pas, dotés de pistes dans un état déplorable, étonnant de la 
part d'un pays de la réputation touristique du Kenya. La lutte contre 
le braconnage est sa priorité. Comme d'habitude, il réussit. Mais, en 
quelques années, l'homme a épaissi et ses traits se sont durcis. Dans 
le dernier livre qu'il a publié avec Roger Lewin, il s'interroge sur 
ce qui, chez l'homme, fait le caractère d'" humanité ".</TEXT>
<TEXT>
  Leakey est un idéaliste. A l'heure où le Kenya brûle l'ivoire saisi 
aux braconniers, les pays d'Afrique australe le stockent en attendant 
le jour où le bannissement du commerce sera partiellement levé. Il 
est opposé aussi aux chasses de luxe telles qu'elles se pratiquent au 
Zimbabwe, où on livre un vieil éléphant à quiconque _ généralement un 
vieux Blanc _ est prêt à payer 50 000 dollars le trophée.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela rapporte, admet Leakey. Mais le coût politique est plus 
grand. Des Blancs riches viennent chasser, alors que des Africains ne 
le peuvent pas. " Le 2 juin 1993, le Cessna de Richard Leakey, 
transportant quatre passagers, s'écrase sur un manguier aux abords de 
la Rift Valley. Une seule personne s'en sort indemne. Les jambes en 
miettes, le directeur du Wildlife Service est conduit au Nairobi 
Hospital, où, positifs eux aussi _ c'est l'idiosyncrasie du pays _, 
les médecins laissent à penser qu'il pourra en récupérer l'usage. 
Pendant plus d'une semaine, Leakey refuse de quitter le Kenya. Il 
souhaite superviser personnellement la remise d'une partie des fonds 
accordés à son service par un consortium de donateurs étrangers. " 
L'argent disparaît si vite ", soupire l'un de ses proches. Sur son 
nom et sa réputation, Richard Leakey a obtenu une enveloppe de 170 
millions de dollars sur cinq ans, ce qui n'est pas sans susciter la 
jalousie de ceux à qui les agences internationales n'accordent de 
crédits qu'avec suspicion et une longue liste de conditions.</TEXT>
<TEXT>
  Le prince Claus des Pays-Bas, un ami des Leakey, dépêche alors un 
chirurgien anglais à Nairobi, qui ordonne un transfert rapide à 
Londres. Le patient devra cependant être amputé d'une jambe, puis de 
l'autre, à partir du genou. En raison de ses problèmes de rein, il 
n'a pas d'assurance médicale. Les dépenses seront couvertes par un 
fonds de soutien ouvert aux Etats-Unis, auquel contribueront une 
cinquantaine d'amis américains. En août, quand il revient, on le 
dirait inchangé. L'une de ses premières initiatives est d'annoncer 
l'arrestation de cinq Coréens, pris sur le fait en train d'acheter de 
l'ivoire et des peaux de léopard. Tout juste Richard Leakey 
confie-t-il à un journaliste britannique l'impression d'une " douleur 
fantôme " à l'endroit où se trouvaient ses pieds. " Les gens qui se 
désolent sur eux-mêmes sont une piètre compagnie pour les autres ", 
estime-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Début janvier, last but not least, Richard Leakey se voit soudain 
la cible d'une campagne de dénigrement qui le prend totalement de 
court. Le paléontologue, qui a toujours eu carte blanche et connaît 
le président " depuis vingt-cinq ans ", est accusé de toutes sortes 
de maux, d'être " raciste ", de favoriser des amis du même acabit 
dans l'autorisation de licences aux ranchs privés, de valoriser 
davantage la vie de l'éléphant que celle du Masai et de ne pas 
redistribuer les ressources du tourisme aux populations concernées. 
Le pays étant ce qu'il est, il est aussi accusé de ne pas reverser 
des sommes d'argent que son service ne perçoit pas ou de ne pas 
s'acquitter de missions que la loi ne lui confie pas.</TEXT>
<TEXT>
  La campagne est conduite par un Masai. " Un nouveau Masai ", 
ironise un Kenyan d'origine européenne. William Ole Ntimama a grandi 
dans une manyatta, une ronde de huttes en bouse de vache au centre 
desquelles les Masai parquent la nuit les animaux pour les protéger. 
Il a été élevé selon la tradition de la tribu _ lait et sang d'animal 
exclusivement _ qui donne à ses membres une silhouette fuselée, avant 
de devenir gardien de réserve. Puis il a fait fortune dans la 
politique, a changé de régime alimentaire et est devenu un ministre à 
Mercedes et embonpoint, tout en restant membre du conseil 
d'administration d'une compagnie de safaris.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, William Ole Ntimama s'était illustré par des propos qui 
auraient été condamnés ailleurs comme incitation à la guerre tribale. 
Et, en 1992, par son souhait de voir Daniel arap Moi _ qui a déjà, de 
son vivant, son effigie sur tous les billets de banque, un aéroport 
international à son nom et son " Moi's Day " _ devenir le président à 
vie du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Et comme saisi d'un réflexe tribal, lui aussi, mais il n'a pas le 
cerveau de l'erectus, pas même de l'australopithecus, soyons 
indulgents, l'éléphant se met de la partie. Le phénomène n'est pas 
nouveau, mais, chaque jour ou presque, la presse relate soudain les 
dégâts causés par les animaux et allonge la liste des victimes, sans 
trouver toujours, cela dit, confirmation des noms dans les hôpitaux 
supposés avoir constaté leur décès. Des responsables masai crient 
vengeance ou, au moins, réclament l'augmentation de l'indemnisation. 
L'un des derniers gestes de Richard Leakey sera d'ailleurs d'ordonner 
une enquête sur la mort de trois éléphants, tués dans la région de 
Masai Mara par des villageois se déclarant " en état de légitime 
défense ".</TEXT>
<TEXT>
  Lâché par le président et estimant qu'il a assez donné à son pays, 
Richard Leakey remet sa démission le 14 janvier. La Banque mondiale, 
qui se fait du souci pour ses crédits, se réunit. Les professionnels 
du tourisme, déjà confrontés à une baisse sensible du nombre de 
visiteurs, crient à la faillite certaine. Et il se trouve un certain 
nombre de voix, y compris dans les rangs de l'opposition, pour se 
féliciter de ce qu'un Africain remplace enfin ce Blanc téméraire et " 
arrogant ".</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyée spéciale&lt;
</TEXT>
</DOC>
