<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016578</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016578</DOCID>
<ACCOUNT>389338</ACCOUNT>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1702</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,DETENTION ADMINISTRATIVE,ETRANGER,EMIGRATION,POLEMIQUE,POLICE,JUSTICE,LEGISLATION</SUBJECTS>
<NUM1>950428-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FERMETURE PROVISOIRE DU CENTRE DE RETENTION DES ETRANGERS ANNONCEE LE MERCREDI 26 AVRIL 1995.</LEAD1>
<TITLE>Magistrats et policiers s'opposent sur la loi Pasqua</TITLE>
<TEXT> LES DIX-HUIT étrangers en situation irrégulière qui avaient été remis en liberté, jeudi 20 avril, par le juge délégué à la rétention au tribunal de grande 
instance de Paris, ne retourneront pas au " dépôt " de la préfecture de police (Le Monde 
du 22 avril). Jean-André Collomb-Clerc, le président de chambre délégué par la cour 
d'appel de Paris a rejeté, mercredi 26 avril, l'appel formé par le préfet de police contre 
cette décision.</TEXT>
<TEXT>
  Le magistrat a constaté, dans treize des dix-huit dossiers, que le délai légal de maintien 
en rétention (dix jours au total, contre sept avant la loi Pasqua de 1993) expirait le jour 
même où son ordonnance était rendue, rendant impossible une nouvelle privation de 
liberté. " Il est désormais plus efficient (...) d'assurer l'éloignement de France [de ces 
personnes] ", en engageant éventuellement une nouvelle procédure de reconduite à la 
frontière, écrit le conseiller, avant de conclure qu'il n'y a pas lieu " à remise en rétention ". 
Le constat est identique pour cinq autres étrangers, à la différence près que le délai légal 
de rétention les concernant était déja expiré, rendant l'appel du préfet " sans objet ", selon 
le magistrat.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi s'achève provisoirement, car la préfecture a annoncé son intention de se pourvoir en 
cassation un scénario judiciaire né à la fois de la multiplication des violences observées au 
" dépôt " et du souhait exprimé par de nombreux magistrats de réagir contre une 
#disposition de la loi Pasqua qui entend les priver de la plupart de leurs pouvoirs 
d'appréciation, s'agissant du maintien en rétention d'étrangers en instance de reconduite à 
la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  La décision initiale du juge-délégué François Sottet avait, en effet, été suscitée par l'état 
d'un Marocain de vingt ans, Minou Rahma, qui avait comparu le visage tuméfié et un bras 
dans le plâtre à la suite des violences qui lui avaient été infligées par des compagnons de 
rétention. Le magistrat avait voulu en avoir le coeur net et ordonné un transport sur les 
lieux. Mais la présence de l'avocat de M. Rahma, pourtant imposée par la loi, avait été 
refusée par la préfecture de police.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge avait pris acte de cette irrégularité et ordonné la remise en liberté du jeune 
Marocain. Rappelant la série de drames qui étaient récemment survenus au " dépôt " viol 
d'un retenu par un policier, suicide d'un étranger et violences policières , M. Sottet avait 
justifié sa décision par une présomption de violation de la Convention européenne des 
droits de l'homme qui interdit les traitement inhumains et dégradants. La même motivation 
avait justifié la remise en liberté des vingt-cinq autres étrangers retenus. Ces décisions 
avaient évidemment suscité l'indignation de la préfecture de police qui décidait d'interjeter 
appel. Les décisions défavorables à l'administration refusant de renvoyer en rétention 
d'abord le jeune Marocain (Le Monde du 25 avril), puis, mercredi, dix-huit autres 
étrangers sont significatives du conflit opposant actuellement les magistrats et les 
fonctionnaires de police.</TEXT>
<TEXT>
 
 CONTROVERSE JUDICIAIRE </TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers estiment que la décision de remise en liberté prise par le juge-délégué a 
interrompu le délai légal de rétention et qu'ainsi, la cour d'appel aurait dû ordonner un 
nouveau placement des étrangers au " dépôt ". Selon un communiqué publié, mercredi 26 
avril, par la préfecture, l'ordonnance rendue en appel " reviendrait, si elle était validée, à 
priver l'administration de toute possibilité de recours contre les décisions prises en 
première instance (...) ". En fait, les policiers reprochent aux magistrats de n'avoir rendu 
leur ordonnance qu'après l'expiration du délai de rétention autorisé par la loi, afin de 
justifier la remise en liberté et le rejet du recours. Ils estiment que les dossiers doivent être 
appréciés " en l'état ", c'est-à-dire au moment même où ils sont présentés (alors que la 
rétention est encore légale) et non quarante-huit heures après, délai que la loi accorde au 
demeurant, mais qui aboutit au-delà de la durée fatidique de rétention autorisée.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà de cette controverse judiciaire de principe, qui sera tranchée par la Cour de 
cassation, ce contentieux traduit le mécontentement des magistrats contre le balisage 
drastique de leur compétence introduite par la loi Pasqua. La préfecture de police estime, 
en effet, que les juges-délégués chargés d'autoriser le maintien en rétention d'un étranger 
ne sont pas des magistrats de plein exercice mais seulement des " auxiliaires d'une 
procédure relevant du droit administratif ". L'administration conteste à ces juges le droit 
d'ordonner des remises en liberté, la loi Pasqua ayant fait une règle du maintien en 
rétention. Mais les magistrats parisiens auteurs des dernières décisions semblent avoir 
voulu retourner les rigueurs de la loi à leur avantage, en appliquant strictement la 
limitation de durée de rétention fixée par le texte.</TEXT>
</DOC>
