<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003092-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003092-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334114</ACCOUNT>
<CHA1>François Mitterrand a inauguré, dimanche 24 avril, à l'occasion de la Journée nationale de la déportation, le Musée-mémorial d'Izieu, dédié au souvenir des enfants juifs qui avaient trouvé refuge dans une maison de ce village de l'Ain, pendant l'Occupation, et qui, raflés par la Gestapo et assassinés à Auschwitz en avril 1944, " sont le symbole même de tous les juifs de France exterminés sous le régime de Vichy ", a déclaré le chef de l'Etat. Jacques Chirac et de nombreuses personnalités politiques, religieuses et intellectuelles ont asssisté à cette cérémonie.</CHA1>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04251950</FAB>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,REGIME DE VICHY,JUIF,ENFANCE,MUSEE,INAUGURATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Editions Comp'Act (9-11, place de la République ; 01420 Seyssel), 164 pages, 95 F. Lire aussi Garde-le toujours. Lettres et dessins des enfants d'Izieu, 1943-1944, Bibliothèque nationale de France et Association du musée-mémorial d'Izieu, 99 pages, 139 F ; ainsi que Le voyage sans retour des enfants d'Izieu, de Catherine Chaine, Gallimard, collection " Découvertes " ; et Mémoires de la dame d'Izieu, de Sabine Zlatin, Gallimard, collection " Témoins ".</NOTE>
<NAMES>IZIEU,MITTERRAND FRANCOIS,ZLATIN SABINE,DECOURTRAY ALBERT,STEWART JACQUES,CHIRAC JACQUES,TOUBON JACQUES,MESTRE PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>223</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 24 AVIL 1994</LEAD1>
<TITLE>La Journée nationale de la déportation&gt; " Les enfants d'Izieu sont le symbole même de tous les juifs de France exterminés sous le régime de Vichy "déclare M. Mitterrand</TITLE>
<TEXT>IZIEU (AIN) de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  " Ici le 6 avril 1944 la Gestapo arrêta et déporta quarante-quatre 
enfants et sept adultes parce que nés juifs. Cinquante furent 
exterminés à Auschwitz et Reval.</TEXT>
<TEXT>
  "La République française en hommage aux victimes des persécutions 
racistes et antisémites et des crimes contre l'humanité commis avec 
la complicité du gouvernement de Vichy, dit " gouvernement de l'Etat 
français " (1940-1944). </TEXT>
<TEXT>
  " N'oublions jamais. " </TEXT>
<TEXT>
  Il aura fallu cinquante ans pour que cette inscription, dévoilée 
par le président de la République dimanche 24 avril à Izieu, dans 
l'Ain, donne à une vérité historique sa traduction officielle. Ce 
n'est pourtant pas la première fois que la tragédie des enfants juifs 
d'Izieu est gravée dans le marbre. En 1946, lors d'une première 
cérémonie commémorative présidée par Laurent Casanova, dirigeant du 
Parti communiste et alors ministre des victimes de guerre, une plaque 
avait été apposée sur la maison d'Izieu. Une stèle avait été dressée, 
aussi, au hameau voisin de La Bruyère. Sur l'une comme sur l'autre, 
il n'était pas dit que les enfants raflés étaient tous juifs, ni 
qu'ils l'avaient été pour cette seule raison. Les coupables désignés 
étaient " les Allemands ", sans autre précision, tandis que la 
responsabilité de Vichy dans la persécution des juifs de France était 
passée sous silence. </TEXT>
<TEXT>
  " Autorité de fait " </TEXT>
<TEXT>
  L'inscription du 24 avril 1994 marque le progrès de la conscience. 
Ce ne sont pas " les Allemands ", les occupants en tant que tels, qui 
ont commis le crime d'Izieu, mais _ comme l'a montré le procès du 
chef de la Gestapo lyonnaise, Klaus Barbie, en 1987 _ le bras armé du 
parti nazi, policiers et SS spécalisés dans la mise en oeuvre de la " 
solution finale " contre les juifs. Et comme l'a établi, il y a 
quelques jours à peine, le procès de Paul Touvier, les nazis ont 
trouvé, dans cette entreprise, le concours des antisémites français 
au pouvoir à Vichy et de leur formation armée, la Milice. Bien que 
celle-ci n'ait pas été mêlée à la rafle d'Izieu, la mise à mort de 
sept otages juifs dans la même région, à Rilleux-la-Pape, deux mois 
plus tard, prouve que pas une feuille de papier à cigarette ne 
séparait les agents nazis et la police spéciale instituée par " 
l'autorité de fait dite "gouvernement de l'Etat français ", selon 
l'appellation qu'a reçue le régime de Vichy dans les lois de la 
République. </TEXT>
<TEXT>
  " Les enfants d'Izieu (...), massacrés parce qu'ils étaient juifs, 
(...) sont le symbole même de tous les juifs de France exterminés 
sous le régime de Vichy " : tel est l'un des enseignements du 
souvenir que François Mitterrand a évoqué devant les autorités 
réunies dimanche. Autorités religieuses et communautaires : le 
cardinal Albert Decourtray, le grand-rabbin Joseph Sitruk et Jean 
Kahn, président du CRIF, le pasteur Jacques Stewart ; autorités 
politiques : Philippe Mestre, ministre des anciens combattants et 
victimes de guerre, Jacques Chirac, Charles Millon, Jacques Boyon, 
Jean Poperen, Gérard Collomb, Georges Sarre ; autorités 
intellectuelles : Elie Wiesel, Claude Lanzmann, Serge Klarsfeld, 
Pierre Truche. </TEXT>
<TEXT>
  S'adressant tout particulièrement à Sabine Zlatin, engagée 
volontaire comme infirmière de la Croix-Rouge en 1939 et fondatrice 
de cette colonie d'Izieu, où elle avait rassemblé des enfants juif 
privés de leurs parents, déportés, M. Mitterrand a retracé l'histoire 
de la maison d'Izieu. Réquisitionnée grâce à l'aide du sous-préfet de 
Belley, Pierre-Marcel Wiltzer, dans la zone occupée par les forces 
italiennes, où les persécutions raciales étaient moins intenses que 
dans le reste du pays, la Colonie des enfants réfugiés de l'Hérault, 
venus des camps d'internement du sud de la France, a accueilli au 
total, du printemps 1943 au printemps 1944, plus d'une centaine 
d'enfants et d'adolescents.</TEXT>
<TEXT>
  " La justice rendue ou à rendre " </TEXT>
<TEXT>
  La défaite du fascisme italien a entraîné la maimise des nazis sur 
la région, où la Résistance était forte. Soit à la suite d'une 
dénonciation, soit à la suite d'une perquisition à Chambéry, comme 
l'explique Richard Schittly, journaliste au Progrès, dans son livre 
Izieu, l'innocence assassinée (1), la Gestapo de Lyon est venue, sur 
l'ordre de Barbie, rafler les quarante-quatre enfants présents à 
Izieu le 6 avril 1944, pour les déporter au camp de Drancy, près de 
Paris, puis à Auschwitz, où ils ont été assassinés.</TEXT>
<TEXT>
  " La justice rendue ou à rendre ne nous exempte pas du principal, a 
déclaré le président de la République, c'est-à-dire de la lutte 
quotidienne contre les germes d'un mal qui guette nos sociétés. Qui 
peut assurer que, sur notre sol même, il ne menace plus ? Des propos, 
des insultes, des inscriptions sacrilèges, des profanations de tombes 
laissent à penser, selon l'expression fameuse, que " la bête est 
encore vivante ". Lutter contre elle, c'est affermir la République, 
qui n'est pas seulement un système d'institutions, mais, aussi, une 
philosophie. " Insistant sur ce deuxième enseignement de l'histoire 
d'Izieu, M. Mitterrand avait commencé par observer que l'événement 
dont cette histoire relève " ne peut être comparé à aucun autre : la 
destruction, l'anéantissement volontaire d'un peuple, d'une histoire, 
la haine qui se fait supplice et mort, la barbarie comme une science, 
bref, l'Holocauste ". </TEXT>
<TEXT>
  Applaudi à son arrivée comme à son départ _ celui de M. Chirac a 
donné lieu, aussi, à des applaudissements _, le président de la 
République a conclu, ainsi, l'action qu'il avait décidée en 
inscrivant, à l'automne dernier, la réalisation du musée-mémorial 
d'Izieu parmi les grands travaux du septennat. L'association qui 
s'était constituée, à la suite du procès Barbie, pour racheter la 
maison et en faire un lieu de souvenir et d'enseignement, doit 
maintenant faire face à d'autres difficultés, à commencer par celle 
de son budget. L'absence de Jacques Toubon, ministre de tutelle des 
grands travaux, dimanche, pour des raisons liées à des querelles de 
préséance avec le ministère des anciens combattants et victimes de 
guerre, est de mauvais augure. La République a rempli son devoir en 
permettant que ce " lieu de mémoire " existe. Il reste à faire en 
sorte qu'il serve à quelque chose. &lt;
</TEXT>
</DOC>
