<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000786-19940407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000786-19940407</DOCID>
<ACCOUNT>331633</ACCOUNT>
<DATE>19940407</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04061503</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,SECTEUR PUBLIC,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,SEANCE PARLEMENTAIRE,PROJET,CREATION,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>HABERER JEAN YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BLANDIN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>Après la mise en cause de la gestion de Jean-Yves Haberer&gt; Les députés vont débattre de la création d'une commission sur le Crédit Lyonnais</TITLE>
<TEXT>La commission des finances de l'Assemblée nationale ne commencera que le mercredi 13 avril a examiner la possibilité de créer une 
commission d'enquête parlementaire sur le Crédit lyonnais. C'est à 
cette date qu'elle désignera un rapporteur qui devra étudier les deux 
demandes déposées : celle de Bernard Pons, au nom du groupe RPR qu'il 
préside, qui souhaite une commission de neuf membres ; celle de 
François d'Aubert (UDF-PR), qui propose une commission de trente 
députés devant enquêter " sur la situation et les erreurs de gestion 
du Crédit lyonnais et sur le contrôle de la banque par les autorités 
de tutelle et surveillance ". En estimant qu'une enquête sur la 
situation du Crédit lyonnais était nécessaire, Jacques Barrot, 
président de la commission des finances, a précisé le 5 avril qu'il 
s'agissait moins " de rechercher des boucs émissaires que de 
comprendre les dysfonctionnements entre les autorités de tutelle et 
les entreprises nationalisées ". </TEXT>
<TEXT>
  La procédure de création d'une commission d'enquête impose l'examen 
des propositions de résolution par une commission permanente, puis, 
sur rapport de celle-ci, un débat et un vote en séance plénière de 
l'Assemblée nationale. </TEXT>
<TEXT>
  Actuellement, au Palais-Bourbon, une commission d'enquête sur la 
SNCF, constituée en décembre dernier après l'adoption d'une 
proposition de résolution présentée par M. Pons (le Monde du 22 
décembre 1993), analyse " les causes des dysfonctionnements actuels 
des transports ferroviaires " pour proposer " des orientations de 
nature à clarifier les missions de service public ". Déjà le Sénat 
avait, en décembre 1988, à l'initiative de Charles Pasqua, alors 
président du groupe RPR, créé une commission de contrôle chargée 
d'examiner " l'action des organismes publics ayant trait à des 
opérations financières portant sur le capital des sociétés 
privatisées ". En fait, il s'agissait d'enquêter sur la tentative de 
raid sur la Société générale menée par Georges Pébereau avec, 
notamment, l'appui de la Caisse des dépôts.&lt;
</TEXT>
</DOC>
