<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004785</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004785</DOCID>
<ACCOUNT>372748</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1651</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>GAN, PYRENEES-ATLANTIQUES</NOTE>
<NUM1>950206-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FONDANAICHE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE FONDANAICHE</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pessimisme  et maléfice</TITLE>
<TEXT> Analyser avec intelligence, dénoncer avec courage, c'est bien. C'est bien sûr insuffisant. A l'image des dessins (très bons) de Plantu, Le Monde semble se 
cantonner dans un regard certes lucide, mais terriblement pessimiste sur la société 
française. Pessimiste parce qu'on a le sentiment que cela ne débouchera sur rien. Lorsque 
j'ai terminé la lecture du Monde, j'ai la satisfaction d'avoir (peut-être) mieux compris que 
d'autres. Les sondages que les médias m'obligent de consulter chaque jour me renvoient 
l'image d'une multitude qui n'a apparemment pas encore compris, mais qui, in fine, aura 
très démocratiquement le dernier mot au soir du 5 mai prochain. A quoi cela me sert de 
bien comprendre, si cela ne débouche sur rien ?</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait un bon bout de temps que l'on décrie l'Etat-providence. J'ai aujourd'hui le 
sentiment que l'on attend l'homme providentiel qui, pour reprendre les propos d'Alain 
Juppé sur son candidat favori, doit nous " montrer le chemin ". Vous dites fort bien dans 
vos colonnes qu'avec les candidats déclarés il s'agit de politique du ridicule, de politique en 
souffrance... Qui nous sortira de ce maléfice ? Et surtout comment faire pour trouver 
l'homme dont nous avons besoin ?</TEXT>
<TEXT>
  Je suis aujourd'hui persuadé que Le Monde doit contribuer à l'émergence de nouveaux 
hommes politiques non encore atteints par la maladie du ridicule. Je dis bien " contribuer " 
et " émergence ", car je suis autant que vous attaché à l'indépendance de votre journal. Il 
faudrait donc que l'émergence soit pluraliste.</TEXT>
<TEXT>
  Je pense surtout à des jeunes. On dit qu'il faut être un vieux pour faire un bon président. 
Propos de vieux qui ont oublié l'histoire de notre pays. On dit aussi que les jeunes n'osent 
plus parce qu'ils sont très vite massacrés par les médias. La presse aurait-elle une part de 
responsabilité dans l'affadissement de la chose publique ?</TEXT>
<TEXT>
 Beaucoup de journaux commencent à se plaindre de l'absence d'un véritable débat à 
l'occasion de la campagne présidentielle. Les journalistes ont évidemment une part de 
responsabilité dans la platitude de la campagne (...). Un bon débat ne consiste pas à donner 
la parole à tous ceux qui ont quelque chose à dire. Et il doit surtout conduire à l'émergence 
de personnes qui rentreront dans l'arène. Tout le monde regrette aujourd'hui l'absence de 
Jacques Delors parmi les candidats. Quels sont les journaux qui ont soutenu sa candidature 
alors que l'intéressé n'avait pas encore pris sa décision ? Pour être juste, je dois ajouter 
que le seul appui de quelques journaux n'aurait probablement pas été suffisant pour avoir 
une incidence sur cette décision. En tout état de cause, il aurait fallu essayer, rien que pour 
voir.</TEXT>
</DOC>
