<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002366-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002366-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337358</ACCOUNT>
<PEOPLE>FERRAN PASCALE;NICLOUX GUILLAUME;CORSINI CATHERINE;KAHN CEDRIC</PEOPLE>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05191614</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<TITLE>FESTIVAL DE CANNES&gt; CINEMAS EN FRANCE&gt; Le soleil et la nuit</TITLE>
<TIO1>PETITS ARRANGEMENTS AVEC LA MORT;FAUT PAS RIRE DU BONHEUR;LES AMOUREUX;TROP DE BONHEUR</TIO1>
<TEXT>Longtemps considérée comme une voie de garage, la section réservée aux films français, ex-" Perspectives du cinéma français " devenue " 
Cinémas en France ", semblait devoir souffrir cette année du grand 
nombre de (bons) films hexagonaux sélectionnés par ses concurrentes 
plus prestigieuses. En choisissant la qualité plutôt que la quantité 
(quatre longs métrages seulement), elle retrouve au contraire un 
éclat inattendu.</TEXT>
<TEXT>
  Des quatre réalisations de jeunes cinéastes, celle de Pascale 
Ferran se situe pour l'essentiel sur une plage de vacances, les trois 
autres ont cédé au vertige des errances nocturnes. Le soleil brille 
sur Petits Arrangements avec la mort, un premier film en forme de 
tryptique. Mais c'est un soleil noir. Il éclaire d'un jour trompeur 
la vie de Guillaume, gamin de neuf ans et demi, qui se raconte et 
évoque son copain Patrick, le seul qui sache jouer avec lui à 
découvrir le Nautilus. Il oublie seulement de se souvenir qu'il n'est 
plus de ce monde. </TEXT>
<TEXT>
 Avec la mort des autres, on s'arrange comme on peut. François l'a 
compris lui aussi, que son métier d'entomologiste fait étudier à 
longueur de temps des insectes qui ne bougeront plus jamais. La mort, 
il l'avait déjà croisée à l'époque où il regardait " Thierry la 
Fronde " à la télévision, et elle est toujours là. Comme pour Zaza, 
infirmière qui la côtoie chaque jour, mais pleure lorsqu'une plante 
verte meurt de n'avoir pas été arrosée. Elle porte plutôt mal sa 
quarantaine, veut toujours savoir l'heure et pense que, pour elle, il 
est déjà trop tard. Pour Pascale Ferran, la réalisatrice, l'heure 
n'est déjà plus aux promesses : ce premier film, qu'elle a écrit avec 
Arnaud Depleschin, est maîtrisé à l'extrême et ces trois nouvelles 
cinématographiques s'assemblent et se complètent merveilleusement.</TEXT>
<TEXT>
 L'envie de filmer</TEXT>
<TEXT>
 Dans Faut pas rire du bonheur, la nuit est celle de Noël. Le jeune 
réalisateur Guillaume Nicloux, dont c'est le premier long métrage, a 
choisi de filmer l'errance d'un solitaire (Bernard-Pierre Donnadieu), 
dont la femme est morte renversée par une voiture. Il passe d'une 
conversation de bistrot à une rencontre avec un chauffeur de taxi, se 
fait draguer par un homosexuel, participe à un sinistre réveillon en 
famille et se laisse entraîner par une femme à l'écharpe jaune (Laura 
Morante) dont il ne sait pas, et ne saura peut-être jamais, qu'elle 
fut l'innocente responsable de la mort de sa femme. Beaucoup de 
champagne et de mousseux, un meurtre, un suicide en pleine rue, de 
belles images de nuit signées Raoul Coutard, Faut pas rire du bonheur 
se nourrit des hasards et de l'absurdité de l'existence. Le sujet 
étant un peu mince pour un long métrage, le film se laisse gagner par 
cette banalité qu'il se proposait de montrer et par sa propre 
fascination pour l'errance qu'il décrit. On y discerne au moins, par 
instants, une réelle envie de filmer.</TEXT>
<TEXT>
 La nuit, l'alcool, la vitesse, le désir sans l'amour et l'amour sans 
le désir sont au coeur du deuxième film (après Poker) de Catherine 
Corsini, entre-temps réalisatrice d'un téléfilm remarqué, Interdit 
d'amour, avec, déjà, Nathalie Richard. Dans les Amoureux, l'actrice, 
une nouvelle fois magnifique, est Viviane, qui joue les filles 
prodigues en revenant dans son village, pas très loin de Charleville. 
Elle y retrouve notamment son jeune frère, Marc, qui l'adore, et 
recommence à " coucher avec tout le monde ". Parce qu'elle en tire 
des avantages matériels, parce qu'elle ne sait pas dire non, parce 
qu'elle est " amoureuse trop souvent ". Une soeur, un frère, le film 
flirte avec l'inceste, au hasard de virées nocturnes près de la 
frontière franco-belge, pleines de bière, de frites et de chansons, 
comme cette Femme aux bijoux que Viviane chante par défi à la face 
d'un de ses amants. Au fil des relations amoureuses qui se nouent et 
se dénouent, Catherine Corsini, avec une vitalité et une précision 
impressionnantes, tisse la toile dans laquelle les personnages se 
débattent, pour enfin trouver le courage de laisser leurs désirs 
guider leur existence.</TEXT>
<TEXT>
 Cédric Kahn (Bar des rails) a réalisé en dix-neuf jours Trop de 
bonheur, dans le cadre d'une production de télévision (comme les 
films d'André Téchiné et d'Olivier Assayas, il appartient à la 
collection produite par la SEPT et l'IMA " Tous les garçons et les 
filles de leur âge "). Ces conditions de travail modestes conviennent 
parfaitement à sa description d'une journée et d'une nuit dans la vie 
de quatre adolescents du midi de la France. Deux garçons, deux 
filles, qui se cherchent, se désirent, se fuient lorsqu'ils se 
trouvent. Ils tournent les uns autour des autres, traqués par une 
caméra qui ne leur consent pas plus de répit que ne leur en laissent 
l'impatience et le désarroi de leur âge. Musique, alcool, vitesse, 
Trop de bonheur est un film sauvage, qui explose à chaque instant du 
désir et de la peur de vivre, libère la sensation d'une urgence et 
d'une violence. Au matin de cette nuit de folie, semblable à des 
milliers d'autres et pourtant unique, on se réveille avec la gueule 
de bois et le sentiment illusoire que rien ne sera plus comme avant. 
Avec, surtout, la certitude qu'un grand cinéaste est en train de 
naître.&lt;
</TEXT>
</DOC>
