<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026033</DOCID>
<ACCOUNT>401766</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/1604</FAB>
<NOTE>DOC : avec un "Commentaire" : "Un renfort pour l'Europe" et un article : "Belgrade et Pale condamnent la décision de Bonn de participer à la Force de réaction rapide".</NOTE>
<NUM1>950703-2-002-61</NUM1>
<ORI1>BONN de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SOT1>C'est la première fois depuis 1945 que la Bundeswehr participe à une mission de combat.Une partie de la gauche, choquée par l'agression serbe en Bosnie, a rompu avec son traditionnel pacifisme</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 30 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Bundestag approuve l'envoi de soldats en ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT> La Bundeswehr participera, comme le souhaitait le gouvernement allemand, à la force de réaction rapide en ex-Yougoslavie, mise en place par 
la France, la Grande-Bretagne et les Pays-Bas. Ainsi en ont décidé les députés du 
Bundestag vendredi 30 juin, à l'issue d'un débat parlementaire approfondi, souvent 
passionné et parfois violent, qui a duré près de six heures. 386 députés ont voté pour le 
texte du gouvernement, 258 ont voté contre. Outre les députés des partis de la coalition, 
quarante-cinq députés du SPD et quatre du parti des Verts se sont associés à cette 
décision.</TEXT>
<TEXT>
  Qualifiée de " césure historique " par la plupart des dirigeants de l'opposition, la 
participation de soldats allemands à une mission de combat hors des frontières de l'OTAN 
est, de fait, une première depuis 1945. Pour Joshka Fischer, chef du groupe parlementaire 
des Verts, l'Allemagne a décidé, avec le vote du 30 juin, d'adopter une " nouvelle politique 
étrangère ". Quoi qu'il en soit, depuis l'arrêt de la Cour constitutionnelle de Karlsruhe, 
datée du 12 juillet 1994, l'Allemagne ne peut plus invoquer des arguments juridiques pour 
refuser d'emblée tout engagement armé hors de la zone OTAN.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AVIONS TORNADO</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à 1 700 hommes, qui ne seront pas assignés à la Forpronu, participeront à la 
mission, non limitée dans le temps, d'appui à la Force de réaction rapide (FRR) ou, 
éventuellement, à une opération de retrait des " casques bleus ". En proposant leur 
contribution militaire à la FRR, les dirigeants de Bonn ont voulu démontrer la nouvelle " 
crédibilité internationale " de l'Allemagne et témoigner envers les pays partenaires de leur 
" solidarité ". " Si nous sommes en faveur d'une politique commune en Europe, alors nous 
devons également être prêts à nous engager aux côtés de nos partenaires, militairement si 
nécessaire ", a déclaré le ministre des affaires étrangères, Klaus Kinkel, qui juge que sans 
cette décision l'Allemagne se réfugierait dans l'" isolationnisme " international.</TEXT>
<TEXT>
  Conscients du caractère inédit de cette initiative, les dirigeants du gouvernement se sont 
bien gardés de manifester le moindre enthousiasme à l'annonce du résultat positif du vote. 
La mission de la Bundeswehr est pleine de dangers pour les soldats allemands, qui ont 
perdu l'habitude de s'exposer sur un terrain de guerre réelle, et qui seront considérés par 
les Serbes comme des héritiers directs des soldats de la Wehrmacht. Le président du " 
parlement " des Serbes de Bosnie, Momcilo Krajisnik, a adressé une lettre aux députés du 
Bundestag pour les dissuader d'entériner l'envoi de soldats de la Bundeswehr en ex-
Yougoslavie. Il était donc nécessaire, notamment aux yeux du chancelier Kohl, qu'une 
large majorité parlementaire soutienne cette intervention afin d'éviter, en cas de victimes, 
une confrontation avec l'opinion publique allemande.</TEXT>
<TEXT>
 Pour autant, est-il possible de dire, comme le font les dirigeants allemands, qu'il s'agit 
d'une mission à caractère exclusivement " humanitaire " ? Non, disent les principaux 
responsables de l'opposition sociale-démocrate, ainsi que ceux des Verts. " L'Allemagne 
glisse dans la guerre ", dénonce Rudolf Scharping, le président du SPD. Comme lui, la 
majorité des députés sociaux-démocrates acceptent uniquement que la Bundeswehr 
participe à la mise en place d'un hôpital militaire franco-allemand à Split et effectue des 
missions de transport et de ravitaillement à l'aide d'avions de type Transall. Mais la 
majorité du SPD est hostile à l'envoi de huit avions Tornado équipés pour identifier, et 
éventuellement détruire, les positions anti-aériennes serbes. Les Tornado allemands 
devraient rejoindre des bases en Italie à partir de la seconde moitié du mois de juillet.</TEXT>
<TEXT>
 Le débat du 30 juin a permis de démontrer que le pacifisme allemand avait perdu du 
terrain depuis le début des années 80. Soulevée d'indignation contre l'agression serbe, une 
partie de la gauche allemande a cessé d'adopter une attitude fondamentalement 
antimilitariste. Parmi les quarante-cinq députés sociaux-démocrates ayant voté pour le 
projet du gouvernement, on trouve la plupart des experts en politique étrangère du parti 
(Karsten Voigt, Norbert Gansel, Hans-Ulrich Klose), mais aussi des représentants 
traditionnels de la gauche du parti, comme Freimut Duve, ainsi que des politiciens 
originaires d'Allemagne de l'Est, comme Thomas Krüger ou Rolf Schwanitz. Chez les Verts 
aussi, deux des quatre députés favorables à l'envoi de soldats allemands en ex-
Yougoslavie sont des Allemands de l'Est (Gerd Poppe et Waltraud Schoppe), dont la 
culture politique, née dans la dissidence au régime communiste, n'a pas été marquée par le 
pacifisme neutraliste anti-Pershing du début des années 80.</TEXT>
</DOC>
