<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001906-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001906-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344989</ACCOUNT>
<CHA1>Incarcération de Didier Pineau-Valencienne, PDG de Schneider, mise en examen de Pierre Suard, PDG d'Alcatel Alsthom... La justice s'intéresse de plus en plus aux entreprises et à leurs dirigeants. Le nouveau code pénal qui institue la responsabilité pénale des personnes morales va renforcer le pouvoir des juges.</CHA1>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07151502</FAB>
<SUBJECTS>POIDS LOURD,ACCIDENT DE CIRCULATION,DECES;;;;MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,DROIT PENAL,ENTREPRISE,CODE,CONTRAVENTION</SUBJECTS>
<NAMES>KRAEHN JACKY</NAMES>
<NAMES>,SNCF</NAMES>
<NAMES>SCHNEIDER,PINEAU VALENCIENNE DIDIER</NAMES>
<NAMES>ALCATEL ALSTHOM,ALCATEL CIT,SUARD PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>194</PAGE>
<TITLE>Les " affaires " et la nouvelle législation&gt; L'instauration de la responsabilité pénale des personnes morales renforce le pouvoir des juges &gt;</TITLE>
<TEXT>" L'ancien patron d'une entreprise de transport dont un véhicule avait entraîné la mort de quatre personnes a été condamné à dix-huit 
mois de prison ferme par le tribunal de grande instance de 
Strasbourg. En juillet 1991, un attelage entre un camion appartenant 
à Jacky Kraehn, quarante-quatre ans, et la remorque transportant du 
blé s'était rompu sur la RN 63 à la sortie d'un village. La remorque 
avait traversé la chaussée et percuté une voiture venant en sens 
inverse. " </TEXT>
<TEXT>
 Cette information publiée par l'AFP le 7 juillet n'a guère fait la " 
une " des journaux. Il faut dire que la personne en cause, Jacky 
Kraehn, n'a pas la notoriété d'un grand patron de l'industrie. Et 
que, fort heureusement, l'accident en question n'a pas été aussi 
meurtrier que celui survenu à la gare de Lyon en juin 1988, ou au 
mont Sainte-Odile en janvier 1992 à la suite de l'écrasement d'un 
Airbus. Ces événements ont néanmoins tous un trait en commun : ils 
ont mis en cause des individus, dirigeants d'entreprise ou 
exécutants, pour des faits commis au nom de leur firme.</TEXT>
<TEXT>
 Un cumul des peines</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le 1 mars, il pourrait en aller autrement. Le nouveau code 
pénal mis en application depuis près de cinq mois, institue en effet 
la responsabilité pénale des personnes morales. Désormais les 
entreprises et non seulement leurs dirigeants pourront être 
poursuivies pénalement. Les patrons pourraient de ce fait ne plus 
être les seuls visés lors d'un accident du travail, d'une pollution 
ou d'une explosion. Ce " souci d'équité " figure d'ailleurs dans 
l'exposé des motifs de la loi en faisant disparaître " la présomption 
de responsabilité pénale qui pèse en fait aujourd'hui sur des 
dirigeants à propos d'infractions dont ils ignorent parfois 
l'existence ". Unanimes, juristes d'entreprise et avocats se montrent 
pourtant extrêmement sceptiques. Ils redoutent que ce nouveau texte 
ne multiplie les peines condamnant les entreprises sans épargner 
leurs dirigeants pour autant. Car les responsabilités des personnes 
morales et physiques pourront se cumuler : " la responsabilité des 
personnes morales n'exclut pas celle des personnes physiques auteurs 
ou complices des mêmes faits ", précise explicitement l'article 
121-2. " Le juge d'instruction a un pouvoir immense ; il pourra 
choisir qui il envoie au tribunal correctionnel : le dirigeant 
seulement, l'entreprise, ou les deux ", avertit Sylvie Le Damany, 
spécialiste du droit pénal au cabinet Coopers &amp; Lybrand.</TEXT>
<TEXT>
  Or, " en France, on est tellement attaché à la personnalisation des 
peines que l'on peut craindre que le juge ne cherche d'abord la 
personne physique avant de se retourner vers la personne morale sous 
la pression des parties civiles pour prononcer des dommages et 
intérêts lourds ", résume Me Grégoire Triet, avocat associé du 
cabinet Gide Loyrette Nouel. D'autant plus que, " quand un dirigeant 
est impliqué personnellement, mis en garde à vue ou placé en 
détention provisoire, les choses vont parfois beaucoup plus vite ", 
reconnaît François-Xavier Matteoli, responsable du service judiciaire 
au cabinet Francis Lefebvre. " Certains magistrats peu scrupuleux 
seront toujours tentés de mettre les gens au trou pour les faire 
parler. Ça ne changera rien ", renchérit Me Triet. Le nouveau code 
pourrait même accroître le nombre de personnes inquiétées. " 
Psychologiquement, les juges auront davantage la vision de 
l'entreprise, analyse François-Xavier Matteoli. Ils mettront en 
examen la société et non nécessairement un individu, puis chercheront 
les complices dans l'entreprise et mettront au fur et à mesure en 
examen tous ceux qui sont intervenus dans l'infraction supposée. " </TEXT>
<TEXT>
  Au service juridique de la SNCF, dont on peut penser qu'il sera 
particulièrement concerné par cette nouvelle loi, on est également 
très circonspect. Non en raison de cet éventuel cumul des peines, 
mais plutôt parce que les termes de la loi pourraient conduire à ne 
rien changer. " Pour que la responsabilité des personnes morales 
puisse être engagée, il faut que l'infraction ait été commise pour 
leur compte par leurs organes ou représentants ", précise le texte. " 
Cela suppose un acte volontaire, commente Anne Bazin, responsable du 
département social et pénal à la direction juridique de la SNCF. La 
responsabilité de la SNCF, personne morale, ne sera donc pas 
nécessairement mise en cause. "</TEXT>
<TEXT>
 Effet sur l'image</TEXT>
<TEXT>
  A en croire les spécialistes, la nouvelle loi n'épargnera donc pas 
les dirigeants. En revanche, elle accablera davantage les 
entreprises, au plan de leur image et de leurs finances. Certes 
l'inculpation d'un dirigeant sans que la responsabilité pénale de 
l'entreprise ne soit engagée avait déjà des répercussions immédiates 
sur l'image de sa firme _l'évolution des cours en Bourse des titres 
Schneider et Alcatel au lendemain de l'incarcération de Didier 
Pineau-Valencienne et de la mise en examen de Pierre Suard en 
témoigne. Mais le nouveau code ternira encore davantage leur 
réputation : " Les affaires pénales ont un côté infamant, car elles 
sous-entendent que l'on a tourné la loi ", estime Jean-Marc Surgé, 
directeur juridique du groupe chimique DuPont de Nemours.</TEXT>
<TEXT>
 Financièrement, à faute égale, les peines seront beaucoup plus 
lourdes pour l'entreprise que pour les individus : les amendes sont 
cinq fois plus importantes pour la première infraction et dix fois 
plus en cas de récidive. Or " les récidives seront fatalement plus 
nombreuses pour une entreprise ", redoute le responsable juridique 
d'une grande entreprise française.</TEXT>
<TEXT>
  Ces amendes pourraient dans certains cas mettre en péril la survie 
des firmes, sans que leur soit forcément infligée la peine maximale 
prévue par la loi à savoir la dissolution de l'entreprise. " Cette 
loi permet de trouver la solvabilité là où elle se trouve ", 
remarquait, fataliste, un participant d'un colloque organisé sur le 
sujet par Coopers &amp; Lybrand. Attaquées au coeur, les entreprises 
devront être plus vigilantes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
