<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011834</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011834</DOCID>
<ACCOUNT>382819</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1880</FAB>
<NUM1>950325-6</NUM1>
<ORI1>TOKYO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AUM SHINRI KYO,ASAHARA SHOKO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Il est suspecté d'avoir organisé l'attentat au gaz du 20 mars dans le métro de Tokyo</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 23 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le gourou de la secte japonaise Aum Shinri-kyo se défend sur une chaîne de télévision</TITLE>
<TEXT> Les quantités anormalement importantes de produits chimiques découvertes dans les centres de la secte Aum Shinri-kyo incitent la police à penser que 
celle-ci préparait des homicides en masse ou, à tout le moins, en avait les moyens. A partir 
des produits découverts au centre de Kamikuihiski, aux environs de Tokyo, elle a pu 
établir que la secte disposait de toutes les substances nécessaires pour fabriquer du sarin, 
le gaz utilisé lors de l'attentat de Tokyo qui a causé la mort de dix personnes et 
l'intoxication de cinq mille autres. La police a d'autre part décidé d'ouvrir une série 
d'enquêtes sur une centaine de cas de séquestration et de sévices où serait impliquée Aum 
Shinri-kyo.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de la secte, Shoko Asahara, recherché par la police pour interrogatoire, n'a 
toujours pas été retrouvé : selon la presse, il pourrait être inculpé de " préparation 
d'homicide ". Il est apparu jeudi 24 mars, au cours des informations de mi-journée sur la 
chaîne nationale, NHK, pour déclarer que l'attentat dans le métro avait été organisé pour 
détruire l'image d'Aum Shinri-kyo, et que les produits chimiques suspects découverts par la 
police étaient destinés à des productions diverses (engrais, céramiques, etc.)Il n'a pas été 
précisé quand ni où cette déclaration avait été enregistrée : " C'était là la condition posée 
par Shoko Asahara ", a répondu la rédaction de NHK interrogée par l'AFP.</TEXT>
<TEXT>
  Cette déclaration paraît récente : Shoko Asahara y mentionne des produits découverts la 
veille. Le gourou aurait quitté précipitamment le centre de Kamikuishiki le 21 mars, veille 
de l'opération policière. Sa précédente intervention avait été retransmise le 23 mars par 
une radio de Vladivostok. Selon le Mainichi, cette émission aurait été enregistrée à 
Fujinomiya (ville au pied du mont Fuji) dans le voisinage de laquelle se trouve un autre 
centre de la secte.</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête a révélé qu'une entreprise de produits chimiques, dont le directeur appartient à 
la secte, avait acquis d'importantes quantités de substances utilisées dans la fabrication du 
sarin peu de temps avant l'attentat perpétré en 1994 à Matsumoto, qui fit sept morts. Cet 
homme a disparu. La secte aurait d'autre part récemment cherché à acheter 2 tonnes 
d'acide sulfurique à une entreprise de Shizuoka (ville proche de son centre de 
Kamikuishiki). Selon le témoignage d'un ancien fidèle, Aum Shinri-kyo possède en outre un 
laboratoire auquel participent des étudiants en doctorat de différentes universités.</TEXT>
<TEXT>
 Un organisme de recherches américain, Chemical and Biological Arms Control Institute 
qui, en décembre, avait fait une enquête sur le cas d'empoisonnement par le gaz survenu à 
Matsumoto, et avait mis en garde contre les risques d'un attentat plus important,avait cité 
les grands magasins ou le métro comme cibles potentielles. Selon ce rapport, les autorités 
nippones auraient minimisé cette affaire afin de ne pas créer de panique bien que, avancent 
ses auteurs, cet attentat ait eu l'apparence d'un test pour une opération ultérieure plus 
importante. Il semble que la semaine passée les autorités nippones aient craint quelque 
chose : la police avait en effet demandé à l'armée de lui fournir des masques à gaz sans 
préciser la raison de cette demande.</TEXT>
</DOC>
