<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000975-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000975-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335882</ACCOUNT>
<PEOPLE>MCBAIN ED;MCBAIN ED</PEOPLE>
<CHA1>Par héros interposés, le romancier américain avoue son inquiétude</CHA1>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>KISS &gt; d'Ed McBain. &gt; Traduit de l'anglais (Etats-Unis) &gt; par Jacques Martinache, &gt; Presses de la Cité, 333 p., 120 F. &gt; MARY, MARY &gt; d'Ed McBain. &gt; Traduit de l'anglais (Etats-Unis) &gt; par Michèle Albaret, &gt; J.-C. Lattès, 359 p., 129 F. &gt;  (1) Vêpres rouges, Presses de la Cité.&gt;(2) Les Veuves, Presses de la Cité.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AUDUSSE BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<TITLE>LETTRES ETRANGERES &gt; Ed McBain le désenchanté</TITLE>
<TIO1>KISS;MARY MARY</TIO1>
<TEXT>Voilà près de quarante ans qu'Ed McBain est entré, vivant, dans la légende du roman noir. Depuis 1956 exactement. Cette année-là, il 
publiait les trois premiers volumes d'une série centrée sur 
l'activité quotidienne des flics d'un commissariat _ celui du 87e 
district _ planté au coeur d'une cité imaginaire, Isola _ " Ile " en 
italien, _ qui emprunte nombre de ses traits à la mégapole 
new-yorkaise. Coup de génie et succès mondial : au fil des années, au 
fil des volumes, la série, sans jamais perdre ses qualités 
romanesques, s'est transformée en un formidable observatoire des 
mutations de la société américaine. </TEXT>
<TEXT>
 Or aujourd'hui Steve Carella, l'inspecteur du 87e dont McBain n'a 
jamais nié qu'il fût son porte-parole, commence, c'est perceptible 
pour le lecteur, à en avoir assez. L'écoeurement le guette, et le 
découragement qui va avec. Après Maigret, il est peut-être le flic le 
plus connu à travers le monde. Mais lui est toujours en activité. Et 
la réalité qu'il doit affronter lui pèse de plus en plus.</TEXT>
<TEXT>
  Il a dû, récemment, enquêter sur le meurtre d'un prêtre (1). 
Carella a beau n'être pas pratiquant, il est de souche italienne et 
la religion fait partie de sa culture. Un homme d'Eglise, c'est une 
part de Dieu sur Terre ; un homme d'église assassiné, c'est Dieu _ 
autant dire l'espoir _ qu'on foudroie. Et voici maintenant que son 
père lui-même, modeste boulanger, tombe sous les balles de braqueurs 
minables comme la ville en regorge désormais (2). L'un des meurtriers 
a été arrêté. Dans Kiss, Carella est le spectateur de son procès. 
Atterré, empli d'une rage sourde. Car l'institution judiciaire se 
révèle impuissante face aux manoeuvres dilatoires du défenseur de 
l'accusé. Et, pour ne rien arranger, l'inspecteur, qui enquête dans 
le même temps sur un étrange trio _ mari-femme-garde du corps _ 
soupçonné de préparer un crime, se retrouve dans la pire des 
situations pour un flic : le meurtre a bien lieu, il en connaît 
l'auteur, mais n'a, au final, aucun moyen légal de le prouver. La 
justice se déglingue et le crime paie. Sombre bilan.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'Ed McBain assume sans barguigner. Dehors, derrière les hautes 
fenêtres qui donnent sur le jardin des Tuileries, Paris vit ses 
premiers jours de printemps et le ciel hésite encore entre le bleu 
timide et le gris clair. Le salon du grand hôtel qui abrite le séjour 
du romancier américain dans la capitale baigne dans une douce 
quiétude. L'homme n'a plus rien à voir avec ce visage de flibustier _ 
lunettes noires, joues mangées de barbe _ qui ornait les quatrièmes 
de couverture de ses premières " Série noire ". Elégance stricte, il 
est d'une courtoisie parfaite. Mais ses propos ne sont pas à 
l'unisson du luxueux décor qui l'entoure : " Je suis inquiet, très 
inquiet. Chez nous, tout se délite. La police, la télévision, la 
ville... Les gens perdent jusqu'au respect d'eux-mêmes. " Un temps, 
et puis : " Un adolescent new-yorkais sur deux possède une arme. Je 
suis allé récemment à Denver, Colorado. Je me suis renseigné pour 
connaître les endroits qu'il valait mieux ne pas fréquenter seul le 
soir. L'hôtelier m'a conseillé [les bras au ciel, pour mieux 
souligner l'incongruité de la situation] de ne pas dépasser quatre 
blocks ! Deux gangs rivaux venus de Los Angeles, les Bloods et les 
Crips, s'y disputaient, paraît-il, le territoire... Il m'arrive de 
demander à mes amis : mais où nous réfugierons-nous si cela doit 
continuer ainsi ? ". Allez vous étonner, après ça, que Carella entre, 
comme dit McBain, " dans la spirale du désenchantement ". </TEXT>
<TEXT>
  Une comptine enfantine</TEXT>
<TEXT>
  Même l'Amérique profonde est atteinte. Voyez Mary, Mary, le dernier 
ouvrage de McBain traduit en français. Ce roman-là appartient à un 
autre cycle, qui, depuis la fin des années 70, a pour héros un avocat 
exerçant ses talents dans une petite ville de Floride, imaginaire 
elle aussi, Calusa. Il doit, cette fois, s'occuper du cas d'une 
demoiselle anglaise, institutrice à la retraite, qui s'est retirée 
dans ce qu'elle considère comme un havre de paix. Elle occupe ses 
loisirs à la réalisation d'un jardin de rêve, façon facteur Cheval. 
Mais un technicien du téléphone, en tirant une ligne dans ledit 
jardin, tombe sur les cadavres de trois fillettes... Commentaire 
grinçant de McBain : " Elle croyait avoir trouvé le paradis sur 
Terre. Mais, aux Etats-Unis, il n'y a plus de paradis. " </TEXT>
<TEXT>
  Heureusement, il reste à McBain un solide humour, noir évidemment. 
Evoquant le prochain " 87e ", il n'y tient plus : il se lève pour 
mimer une scène où Teddy, la femme de Carella, participe à une chaîne 
de solidarité autour d'une clinique pratiquant des avortements que 
menace un rassemblement de conservateurs. " Ils ne cessent de lui 
cracher des injures, mais en pure perte ", s'esclaffe McBain. Et pour 
cause : les " fans " de la série savent que Teddy est... 
sourde-muette. Quant à Mary, Mary, McBainune comptine enfantine. Tout 
en y semant, comme souvent dans son oeuvre, quelques petits cailloux 
à l'usage des initiés. Comme cette phrase : " J'ai toujours été 
d'avis qu'il fallait appeler les gens comme ils le souhaitent. Si un 
certain Salvatore tient à ce qu'on l'appelle Evan, je lui dois le 
respect, ce qui n'est pas toujours évident dans ce pays de liberté 
qui est le nôtre. " Difficile, pour le connaisseur, de ne pas 
sursauter. Ed McBain est, en effet, un pseudonyme. Le romancier est, 
né voici soixante-huit ans, Salvatore Lombino. Avant d'adopter tout à 
fait légalement, alors qu'il atteignait la trentaine, le nom d'Evan 
Hunter... </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce ainsi, au détour d'un paragraphe, une blessure intime qui se 
confesse, cet abandon du patronyme italien des origines ? L'intéressé 
hausse les épaules : " Consultez les listes des succès dans le New 
York Times. Vous y voyez beaucoup de noms en " o " ou en " i " ? " 
McBain est ainsi, à la fois sensible et pragmatique. Il a déjà le 
titre de deux romans qu'il voudrait enfermer dans un coffre à 
n'ouvrir qu'après sa mort. L'un, qui clorait la série du 87e , 
s'appellerait... Exit ; et le second The Opera is Over _ " L'oeuvre 
est achevée "... &lt;
</TEXT>
</DOC>
