<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001387-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001387-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354895</ACCOUNT>
<CHA1>Une équipe franco-américaine propose une méthode de prévention originale de l'éclampsie et de l'hypertension durant la grossesse</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>10111413</FAB>
<SUBJECTS>GUADELOUPE,GYNECOLOGIE,CONCUBINAGE,SEXUALITE,MEDECINE PREVENTIVE,MALADIE CARDIOVASCULAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Médecine de la femme enceinte, de William M. Barron, Marshall D. Lindheimer et John M. Davison. Edition française dirigée par Jean-Pierre Grünfeld _ Flammarion " Médecine-science ", 652 pages, 700 F.(2) " Association of pregnancy-induced hypertension with duration of sexual cohabitation before conception ". (The Lancet 1994 ; 344 973-75). Ce travail est signé des docteurs Pierre-Yves Robillard, José Périanin, Eustase Janky, El Habib Miri (CHU Pointe-à-Pitre), Thomas C. Hulsey (hôpital de Charleston, Caroline du Sud) et Emile Papiernik (maternité Port-Royal, Paris).</NOTE>
<NAMES>THE LANCET,ROBILLARD PIERRE YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>281</PAGE>
<LEAD1>POUR LA PREVENTION DE L'ECLAMPSIE ET DE L'HYPERTENSION</LEAD1>
<TITLE>Les vertus médicales de la " cohabitation sexuelle "</TITLE>
<TEXT>Voilà un travail peu banal qui ouvre de nouvelles perspectives préventives ; un travail dérangeant qui suscitera de nombreuses 
réactions. Il concerne un débat essentiel de la pathologie 
obstétricale connue sous le nom de pré-éclampsie ou d'éclampsie. " La 
pré-éclampsie, qui est une maladie propre à la grossesse, associe une 
hypertension artérielle, une protéinurie, des oedèmes diffus et, 
éventuellement, des troubles de la coagulation ou des anomalies 
hépatiques. Elle complique 5 à 10 % de l'ensemble des grossesses, 
essentiellement chez les primipares au-delà de la vingtième semaine 
de gestation, le plus souvent à proximité du terme. La pré-éclampsie 
peut évoluer rapidement avec apparition, à l'improviste, de 
convulsions qui caractérisent l'éclampsie, l'une des complications 
les plus graves et les plus dangereuses de la grossesse ", résume le 
professeur William M. Barron (université de Chicago) dans l'édition 
française du classique Médecine de la femme enceinte (1).</TEXT>
<TEXT>
 Cette complication pathologique fréquente de la grossesse a de très 
nombreuses conséquences médicales et économiques : mortalité 
maternelle et foetale, thérapeutique médicamenteuse 
(anti-hypertenseurs, diurétiques), pratique de césariennes, 
prématurités, hospitalisations prolongées, etc. La pré-éclampsie (et 
l'hypertension artérielle qui la précède) ne renvoie pas à une 
explication physiopathologique claire. De nombreuses interrogations 
demeurent et diverses théories s'affrontent. Les gynécologues 
obstétriciens s'accordent généralement sur les facteurs qui semblent 
être associés à un risque accru. Il s'agit notamment de la 
primiparité, du diabète, des âges extrêmes, de l'hypertension 
chronique et d'un terrain héréditaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le travail de l'équipe franco-américaine, dirigée par le docteur 
Pierre-Yves Robillard, spécialiste de néonatologie (CHU 
Pointe-à-Pitre, Guadeloupe), que publie The Lancet dans son dernier 
numéro (2), ouvre de nouvelles perspectives physiopathologiques et 
apporte des arguments de poids en faveur d'une théorie immunologique. 
" Depuis plusieurs années, j'étais frappé par la grande fréquence de 
cas de pré-éclampsie chez les femmes guadeloupéennes et par le nombre 
de césariennes devant être pratiquées vers la trentième semaine de 
grossesse, nous a expliqué le docteur Robillard. Comme tout le monde, 
j'avais appris que l'éclampsie était liée à la primiparité et à 
l'hypertension artérielle et l'on disait que la population 
guadeloupéenne était, plus que d'autres, exposée à ce risque à cause, 
notamment, d'une alimentation trop salée. Or, en 1984, une enquête de 
l'INSERM a démontré qu'il n'y avait pas plus d'hypertension 
artérielle en Guadeloupe qu'ailleurs. De plus, j'étais frappé du fait 
que la majorité des femmes atteintes n'étaient pas primipares. Il 
fallait donc comprendre."</TEXT>
<TEXT>
 Le docteur Robillard explique, par ailleurs, avoir eu son attention 
attirée, en 1987, par une lettre publiée dans The Lancet, dans 
laquelle un médecin, réalisant des fécondations in vitro avec un 
sperme de donneur, expliquait avoir noté six cas de pré-éclampsie sur 
dix de ces grossesses. Un argument en faveur de la théorie 
immunologique.</TEXT>
<TEXT>
 Celle-ci se fonde sur le paradoxe que constitue la grossesse d'un 
point de vue immunitaire puisque, naturellement, le corps féminin " 
tolère " en son sein un organisme foetal et un placenta qui lui sont 
étrangers car issus en partie du patrimoine héréditaire du géniteur. 
L'organisme féminin doit donc, pour que la grossesse puisse évoluer, 
fabriquer des anticorps spécifiques. On peut penser que l'ensemble 
des phénomènes pathologiques conduisant à la pré-éclampsie et à 
l'éclampsie sont la conséquence d'une tolérance imparfaite du foetus 
et du placenta. Le déséquilibre, survenant dans la seconde partie de 
la grossesse, proviendrait du développement du foetus dont le poids 
augmente alors brutalement. On serait donc en face d'un phénomène 
équivalent à celui d'un rejet de greffe, la seule solution 
consistant, en définitive, à sortir l'enfant du ventre maternel.</TEXT>
<TEXT>
 " On oublie généralement que les tissus de l'appareil génital d'une 
femme en période d'activité sexuelle sont régulièrement en contact 
avec les spermatozoïdes masculins, qu'ils perçoivent comme des 
cellules étrangères, et vis-à-vis desquels ils secrètent des 
anticorps, explique le docteur Robillard. C'est cette situation qui, 
au total, permet à la femme d'être immunologiquement prête à 
concevoir. Nous démontrons que plus la période de " cohabitation 
sexuelle " précédant la fécondation est longue, plus le risque 
d'éclampsie lors de la grossesse est faible. " Les conclusions 
chiffrées de l'étude épidémiologique franco-américaine menée auprès 
d'un millier de femmes guadeloupéennes sont particulièrement 
éloquentes. On passe ainsi d'un risque de 3 % lorsque l'homme et la 
femme ont eu des relations sexuelles durant un an ou plus avant la 
fécondation, à 15 % lorsque cette période est de neuf à douze mois, à 
23 % (cinq à huit mois), et à 40 % (de zéro à quatre mois).</TEXT>
<TEXT>
 En pratique, de février à juillet 1993, 1 011 femmes hospitalisées 
dans le service de gynécologie-obstétrique du CHU de Pointe-à-Pitre 
ont été interrogées dans les jours suivant leur accouchement et en 
l'absence de leur mari ou de leur compagnon. Trois groupes ont ainsi 
été constitués : celui des femmes chez lesquelles l'hypertension 
artérielle était apparue durant la grossesse, celles souffrant 
d'hypertension artérielle chronique et celles ne souffrant pas de 
cette pathologie.</TEXT>
<TEXT>
 Le rôle de la " primipaternité "</TEXT>
<TEXT>
  L'incidence de l'hypertension artérielle gravidique était en 
moyenne de 11,9 % chez les primipares et de 4,7 % chez les femmes 
multipares ayant fait un enfant avec le même homme que lors de leur 
(s) grossesse (s) précédente (s). Cette proportion passe en revanche 
à 24 % chez les femmes multipares ayant fait un nouvel enfant avec un 
géniteur différent du (ou des) précédent (s). Il apparaît ainsi 
clairement, selon les auteurs de ce travail, que cette pathologie 
obstétricale n'est pas, stricto sensu, associée à la primiparité mais 
plus exactement à la " primipaternité ".</TEXT>
<TEXT>
 En d'autres termes, outre le facteur de risque lié à la durée de la 
" cohabitation sexuelle " du couple géniteur, il faut ici considérer 
que le fait, pour une femme multipare, de concevoir un enfant avec un 
nouveau géniteur l'expose au même risque d'hypertension artérielle 
gravidique et d'éclampsie que si elle était primipare. Ceci ne ruine 
nullement les observations classiques concernant l'hypertension 
artérielle gravidique et la " primiparité ". Pour les auteurs de ce 
travail, l'association classique à la primiparité correspondait à la 
réalité d'une époque où les structures familiales étaient plus 
traditionnelles et où une contraception efficace, masculine et 
féminine, était encore l'exception.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il craindre ici une utilisation politique ou moralisatrice de 
telles conclusions scientifiques ? " Nullement, nous explique le 
professeur Emile Papiernik (maternité Port-Royal, Paris), l'un des 
signataires de ce travail. Il ne faut voir ici que la réponse à ce 
qui demeurait un véritable mystère, celui qui voulait que les femmes 
pouvaient souffrir de toxémie gravidique lors de leur première 
grossesse et pas ensuite, hormis quelques cas de pathologie rénale 
grave. "</TEXT>
<TEXT>
  " Nos résultats ne confortent nullement les convictions et les 
discours religieux plus ou moins extrémistes, ajoute pour sa part le 
docteur Robillard. D'un point de vue de santé publique, le message 
est relativement simple : lorsqu'une femme souhaite faire un enfant, 
il vaut mieux, pour elle et pour les futurs bébés, avoir des 
relations sexuelles durant une longue période _ un an au minimum _ 
avec le futur père dès lors qu'elle n'a pas déjà conçu un enfant avec 
cet homme. J'ajoute que ce message sous-entend, durant cette période, 
le recours au contraceptif féminin et qu'il s'oppose à l'usage du 
préservatif masculin. En d'autres termes, nous sommes ici aux 
antipodes des discours qui prônent la chasteté avant le mariage et 
qui condamnent l'utilisation de contraceptifs ensuite. En France, 80 
000 femmes souffrent chaque année d'hypertension artérielle 
gravidique, un chiffre en augmentation qu'il faut rapprocher de la 
proportion croissante des naissances hors mariage. En Inde, société " 
fermée ", cette proportion atteint 25 %. " Les auteurs de ce travail 
trouveront-ils en Guadeloupe, en métropole et ailleurs la force et 
les relais politiques nécessaires pour diffuser ce nouveau et 
dérangeant message de santé publique ?                                
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
