<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001827-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001827-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320558</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>EUROPE;SUISSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,EUROMARCHE,EMPRUNT INTERNATIONAL,ECU</SUBJECTS>
<FAB>01157030</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; Un rythme effrené</TITLE>
<TEXT>La deuxième semaine de l'année a été exceptionnellement animée. Les émissions de nouvelles obligations se sont succédé à un rythme 
effréné. Tous les records ont été battus. Mercredi, presque tous les 
compartiments de l'euromarché ont été sollicités à la fois. La banque 
allemande WestLB, qui tient un compte minutieux des nouvelles 
transactions, en a dénombré trente-deux ce jour-là, qui ont été 
lancées dans onze monnaies différentes. Il s'en est fallu de très peu 
que la douzaine soit atteinte. Le lendemain, on apprenait qu'un 
papetier hollandais allait lever des fonds en schillings autrichiens, 
une des rares devises européennes qui n'avaient pas encore servi en 
1994 à libeller un nouvel emprunt international.</TEXT>
<TEXT>
  Pour expliquer cette formidable activité, les spécialistes ne sont 
pas en peine. Il y a une foule de raisons, dont la plus simple tient 
au niveau de l'intérêt, qui n'a jamais été aussi bas depuis des 
années et dont les emprunteurs cherchent à tirer parti. Une autre 
raison souvent avancée est liée au bon fonctionnement du marché 
international des capitaux, qui s'est développé de façon 
extraordinaire, ces dernières années, et qui bénéficie de mesures de 
libéralisation prises récemment par plusieurs pays qui naguère 
exerçaient un contrôle tatillon sur l'euromarché. En outre, on 
commence à ressentir les effets des recommandations de Bruxelles sur 
la nécessité de contenir l'endettement des différents pays de notre 
continent dans des limites raisonnables.</TEXT>
<TEXT>
  Presque tous les Trésors publics entendent désormais contracter la 
plupart de leurs emprunts sur leur propre marché national des 
capitaux. Cette attitude n'est pas limitée à l'Europe des Douze. De 
même que le Danemark, la Suède ou la Finlande draineront certainement 
moins de fonds sur l'euromarché cette année qu'en 1992 ou 1993, mais 
le mouvement ne correspond encore qu'à un repli assez marginal. De 
toute façon, la diminution qui s'ensuit n'est, de loin, pas 
suffisante pour compenser les conséquences de l'augmentation des 
emprunts internationaux de nombreuses entreprises publiques, qui, 
précisément parce que le gouvernement de leur pays occupe presque 
tout le terrain sur le marché national, sont de plus en plus incitées 
à se procurer des ressources hors des frontières de leur pays, _ et 
donc sur l'euromarché.</TEXT>
<TEXT>
  Réouverture du marché de l'écu</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, il faut tenir également compte d'un élément technique 
non négligeable lié au rôle des intermédiaires financiers. Les 
banques qui déploient leurs activités sur le marché international des 
capitaux ont engrangé en 1993 d'énormes bénéfices. L'année a été 
faste, car le niveau de l'intérêt baissait à vue d'oeil. Il n'y avait 
presque aucun risque à diriger une opération nouvelle, car 
l'environnement ne cessait de s'améliorer.</TEXT>
<TEXT>
  Une opération lancée à des conditions fausses, car trop sévères, 
s'avérait quelques jours plus tard parfaitement juste. Il est tentant 
pour certains établissements, qui veulent figurer en bonne place dès 
le début de l'année et s'assurer d'emblée des parts de marché, de 
continuer à agir comme si cette évolution était appelée à se 
poursuivre sans discontinuer dans les prochains mois. La concurrence 
devient féroce, et plusieurs banques font des offres extrêmement 
alléchantes aux débiteurs. Beaucoup se laissent tenter et cela 
contribue à accroître encore le volume de nouveaux emprunts 
internationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, force est de constater que bien souvent les 
titres ne trouvent pas preneurs à leur prix d'émission. Les 
investisseurs attendent, avant de se décider, soit que 
l'environnement s'améliore, soit que les nouveaux titres décotent 
suffisamment pour devenir intéressants. C'est ce qui se produit 
actuellement dans les compartiments des émissions classiques à taux 
fixe libellées en deutschemarks et en francs français.</TEXT>
<TEXT>
 La situation est différente pour ce qui est du compartiment de 
l'écu, qui s'est brusquement réveillé, accueillant plusieurs des 
meilleures signatures d'Europe, qui, toutes, ont émis des obligations 
internationales de sept ans de durée. Le mouvement a été amorcé, 
mardi, dans le sillage d'une nouvelle émission du Trésor français. La 
réaction du marché est très encourageante et tant à prouver que le 
compartiment de l'écu a vraiment sa place, ce dont beaucoup doutaient 
ces derniers mois. En fait, pour s'en convaincre, il faudra peut-être 
attendre de plus amples confirmations. Les sceptiques disent, en 
effet, que la réussite des dernières opérations est davantage due à 
des éléments négatifs qu'à un nouvel élan de ferveur européenne qui 
témoignerait de la stabilité retrouvée du système monétaire ou de la 
concordance des politiques suivies dans les différents pays de notre 
continent. Leur argumentation est pour l'instant difficile à réfuter. 
En grande partie, les nouvelles opérations en écus ont été acquises 
par des investisseurs suisses qui cherchaient à renouveler des 
placements faits, il y a quelques années, dans la devise européenne. 
Il leur fallait acheter de nouvelles obligations en écus, s'ils 
voulaient éviter de faire apparaître d'importantes pertes de change. 
L'écu s'est beaucoup affaibli face au franc suisse, mais les 
investisseurs ne s'inquiètent vraiment de la valeur extérieure d'une 
monnaie que le jour où ils se défont de leurs titres et en 
convertissent le produit dans leur propre devise. S'ils reconduisent 
leur placement, la différence n'apparaît pas au grand jour.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands succès de la semaine ont été, par ailleurs, réalisés 
dans le domaine des opérations liées aux actions, comme en a témoigné 
la réussite de l'emprunt convertible que vient de lancer Michelin en 
francs français.&lt;
</TEXT>
</DOC>
