<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005127</DOCID>
<ACCOUNT>373276</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1204</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,PROCES,MEURTRE,ELEVE,OTAGE,ECOLE MATERNELLE,POLICE,DIFFAMATION,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NUM1>950208-10</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES,SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE,LAMBERT EVELYNE,VOGELWEITH ALAIN,SCHMITT ERICK,NEUILLY SUR SEINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1> NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SOT1>Le ministre de l'intérieur poursuit  le Syndicat de la magistrature en diffamation  pour un article publié en juin 1993</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mort d'" H.B. "  en question</TITLE>
<TEXT> LE MÊME UNIFORME marine à épaulettes rouges, le même sourire tranquille, la même voix calme qui instantanément captive l'auditoire : Evelyne 
Lambert n'a pas changé. Il y a vingt mois, au lendemain du dénouement de la prise 
d'otages de la maternelle de Neuilly, le médecin capitaine des pompiers s'imposait sur les 
plateaux de télévision. Elle qui venait de passer trente-six heures dans une salle de classe 
avec des enfants et un preneur d'otages bardé d'explosifs occultait sans mal ministres et 
policiers. Lundi 6 février, la même pièce s'est rejouée devant la 17 chambre correctionnelle 
de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, elle est juste témoin, dans un procès qui oppose Charles Pasqua au bureau du 
Syndicat de la magistrature (SM). Le ministre de l'intérieur poursuit les six magistrats 
pour un article publié dans la revue de l'organisation en juin 1993. Les rédacteurs y 
accusaient le ministre de l'intérieur d'avoir décidé, " à froid ", d'éliminer Erick Schmitt 
alias Human Bomb " pour des raisons purement politiques ".</TEXT>
<TEXT>
 UNE " IRRÉGULARITÉ MANIFESTE "</TEXT>
<TEXT>
  Devant le tribunal, les magistrats ont rappelé la certitude qui est la leur lorsqu'ils se 
décident, après discussion collective, à prendre la plume. Certes, ils ne disposaient pas, 
alors, de tous les éléments figurant un an plus tard dans le livre que deux d'entre eux 
publieront. Mais Alain Vogelweith, l'ancien secrétaire général du SM, a affirmé qu'ils 
avaient " la certitude qu'un ministre de la République avait menti ". Les confidences de 
hauts fonctionnaires du ministère de l'intérieur, le rapport d'autopsie, l'emploi du terme " 
neutraliser ", ne laissaient aucun doute à leurs yeux : " Pour un juge d'instruction comme 
moi, a expliqué Alain Vogelweith, le terme ne laisse aucune ambiguïté, pour un policier, non 
plus. Pour Charles Pasqua, encore moins. Neutraliser, c'est tuer. " Murmures sur les bancs 
du public. L'avocat du ministre de l'intérieur, M François Sarda, a haussé les épaules. 
Celui du SM, M Thierry Lévy, a fixé le plafond. La présidente, Mm Martine Ract-
Madoux, s'est montrée agacée.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis soudain, le calme. A la barre des témoins, Evelyne Lambert répond aux questions 
de M Lévy, centrées autour d'une interrogation : " H.B. " dormait-il lorsque les policiers 
du Raid (recherche-assistance-intervention-dissuasion) ont ouvert le feu ?</TEXT>
<TEXT>
  " J'étais sortie de la salle de classe, se souvient-elle. J'ai entendu une fille pleurer. 
J'avais peur que ça énerve H.B. Je me suis approchée de lui. Il dormait. Ou somnolait. Je 
suis ressortie pour prévenir le Raid. Je leur ai dit que je ne savais pas s'il faisait semblant. 
Je me méfiais. La nuit précédente, il m'avait demandé ce que je ferais dans son sommeil. 
J'avais dit que je ferais sortir les enfants. Il m'en avait voulu, m'avait dit que je n'étais pas 
de son côté. Je suis rentrée dans la pièce et je me suis approchée tout doucement. Son sac 
était près de lui mais il ne tenait plus le détonateur. J'ai posé la main sur son avant-bras. 
Là, il s'est redressé. Je lui ai crié qu'il était inconscient, qu'il ne se rendait pas compte dans 
quelle situation il me mettait.</TEXT>
<TEXT>
  " Quelques minutes plus tard, il a repiqué du nez. Je suis sortie, j'ai dit aux gens du Raid : 
" Cette fois, je crois qu'il dort ". Ils m'ont dit : " On va y aller ". Alors je suis rentrée. J'ai 
dégagé le passage des deux portes. J'ai emmené les enfants à l'autre bout de la pièce en 
les entassant sur un petit matelas. Puis je suis allée donner le signal. "</TEXT>
<TEXT>
  M Lévy profite d'un silence : " Quand les policiers du Raid sont intervenus, il était assis ? 
". " Non, plutôt couché sur le matelas ". " Tenait-il le détonateur ? ", demande l'avocat. " 
Je ne sais pas. De là où j'étais, je ne voyais pas. "</TEXT>
<TEXT>
  Alors qui saurait si H.B. a bougé ? S'il a avalé le café drogué préparé à son intention ? 
Certainement pas Pierre Lyon-Caen, alors procureur de la république de Nanterre, 
aujourd'hui avocat général près la Cour de cassation : " J'étais chez moi pour quelques 
heures. je devais être prévenu en cas de nouveau. Cela n'a pas été fait. (...) Une 
irrégularité manifeste. " Ni Louis Bayon, le chef du Raid, qui affirme n'avoir même pas su 
que l'opération commençait. Ni le responsable opérationnel, Loïc Jeannot, qui dit n'avoir " 
pas suivi " l'épisode du café. Encore moins Jean-Claude Borel-Garin, le vrai cerveau de 
l'intervention, ou Daniel Boulanger, le tireur : ils ne sont pas présents à l'audience.</TEXT>
<TEXT>
  Reste André Duquesnoy, le deuxième homme du groupe de " protection ". Du somnifère, 
il ignore presque tout : " J'en ai entendu parler, après." Pour le mouvement, en revanche, il 
n'a aucun doute : " Il a ouvert l'oeil. Puis a amorcé un mouvement du corps, en 
#commençant par la tête. Alors Daniel a tiré. " Où ? " A la tête, c'était convenu. " Deux 
balles dans le même trou, rappelle M Lévy. " Oui, répond le policier, un double-top. " Il 
précise : " C'est un tir de combat, de riposte. C'était la mode à une époque. "</TEXT>
</DOC>
