<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031868</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031868</DOCID>
<ACCOUNT>409596</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950830</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290895/1163</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,DEMISSION,REMANIEMENT MINISTERIEL</SUBJECTS>
<NUM1>950830-2-007-31</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE,BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE ANTOINE DELHOMMAIS ET FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SOT1>Les marchés sont dans l'expectative avant la décision de la Banque de France sur les taux d'intérêt</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DEMISSION D'ALAIN MADELIN</LEAD1>
<TITLE>Les investisseurs restent nerveux après le remaniement ministériel</TITLE>
<TEXT> LA RÉACTION des marchés français, lundi 28 août, à la démission d'Alain Madelin a été brutale. Elle n'a pas surpris les analystes. Lundi soir, 
Jacques-Henri Bretteil, de la société de Bourse Leven, rappelait que les boursiers 
détestent l'instabilité et le manque de visibilité, a fortiori s'ils sont de nature politique.</TEXT>
<TEXT>
  L'analyste de Leven reste très pessimiste quant à l'évolution du marché au cours des 
prochaines séances. Si le recul de lundi s'est effectué dans un volume de transactions 
qualifié de moyen 3,7 milliards de francs , la clôture de la Bourse de Londres en raison du 
Bank holiday n'y est sûrement pas étrangère. De plus, il estime que des " seuils techniques 
" importants, pour reprendre l'expression des analystes sur graphiques, ont été franchis. 
En cours de séance, le seuil des 1 930 points est d'abord tombé, puis celui des 1 900 points 
à la clôture. Le franchissement de ces deux seuils laisse, selon lui, présager une poursuite 
du recul au cours des prochaines séances.</TEXT>
<TEXT>
  " Les investisseurs étrangers ne pouvaient pas rester sans réaction face à cette crise 
politique majeure ", observe un économiste. Il soulignait que la baisse du marché français 
s'était amplifiée lundi après-midi, à l'ouverture du marché américain. Les investisseurs 
français, pendant la matinée, s'étaient montrés plus indulgents.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE VICTOIRE DES SYNDICATS</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà de la crise politique, les investisseurs étrangers ont aussi sanctionné les motifs du 
départ d'Alain Madelin. Ils ont d'abord interprété la démission du ministre de l'Economie 
et des Finances comme une victoire des syndicats. Ils craignent également que le 
changement d'homme à Bercy ne signifie le report des réformes structurelles qu'ils 
appelaient de leurs voeux et qui avaient été promises par le candidat Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Les opérateurs étrangers estiment par exemple que la création des fonds de pension, à 
laquelle Alain Madelin était très favorable, va être retardée. " Cette inquiétude a accentué 
les pertes à la Bourse de Paris ", estime un économiste. Les investisseurs redoutent 
également que la réduction des déficits publics passe par une augmentation des recettes et 
non, comme ils le souhaitaient, par une réduction des dépenses. Le problème des déficits 
structurels resterait, dans ces conditions, entier. A ces inquiétudes concernant les réformes 
à long terme de l'économie française s'ajoutent des craintes à plus court terme. Les 
professionnels des marchés redoutent que cet épisode n'interrompe le mouvement de 
baisse des taux d'intérêt en France. La décision de la Bundesbank, jeudi 24 août, 
d'abaisser d'un demi-point ses taux directeurs avait fait espérer un geste significatif de la 
Banque de France.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA SANTÉ DU FRANC</TEXT>
<TEXT>
 La démission d'Alain Madelin a remis en cause ce schéma, comme l'a reflété la chute 
spectaculaire, lundi, du contrat à terme Pibor 3 mois du Matif. Les opérateurs prévoient 
désormais que les taux à trois mois s'établiront en France à 6,10 % à la fin du mois de 
septembre (et non plus à 5,60 % comme ils l'anticipaient avant la démission du ministre de 
l'Economie et des Finances).</TEXT>
<TEXT>
  L'institut d'émission n'a pas l'habitude de prendre des risques avec la santé du franc. 
Celui-ci connaissant un accès de faiblesse face au deutschemark, le conseil de la politique 
monétaire (CPM) de la Banque de France, réuni jeudi 31 août, pourrait s'abstenir, dans ces 
conditions, d'abaisser ses taux directeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Certains analystes se montrent toutefois plus optimistes. Selon eux, la Banque de France, 
afin de ne pas accroître la défiance actuelle des investisseurs étrangers vis-à-vis du franc, 
pourrait chercher à minimiser l'importance de la démission d'Alain Madelin. Comme si rien 
ne s'était passé et pour démontrer que la politique économique du gouvernement garde sa 
confiance, elle poursuivrait l'assouplissement de la politique monétaire.</TEXT>
</DOC>
