<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006272</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006272</DOCID>
<ACCOUNT>374913</ACCOUNT>
<PEOPLE>MALESHERBES,CHATRIER ROGER</PEOPLE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0695/1030</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LIBERTE DE L'INFORMATION,PRESSE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MÉMOIRES SUR LA LIBRAIRIE MÉMOIRE SUR LA LIBERTÉ  DE LA PRESSEde Malesherbes.Présentationde Roger ChatrierImprimerie nationale356 p., 170 F.Signalons la récente biographie de Jean des Cars, Malesherbes, Gentilhomme des Lumières (de Fallois, 412 p., 140 F.)</NOTE>
<NUM1>950210-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS FERENCZI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un sensé censeur Responsable de la censure royale, Malesherbes voulut... une presse libre</TITLE>
<TIO1>MÉMOIRES SUR LA LIBRAIRIE MÉMOIRE SUR LA LIBERTÉ
 DE LA PRESSE
</TIO1>
<TEXT> Avant la Révolution française, toute publication était soumise à autorisation préalable. Cette autorisation était refusée aux écrits blessant " la religion, 
l'Etat et les moeurs ". Le Figaro de Beaumarchais exagérait à peine en affirmant qu'il 
pouvait " tout imprimer librement ", à condition de ne parler " ni de l'autorité, ni du culte, 
ni de la politique, ni des gens en place, ni des corps en crédit... ". En fait, la loi était 
imparfaitement appliquée, l'évolution des esprits contraignant les autorités à faire preuve 
d'une certaine tolérance. Directeur de la librairie c'est-à-dire de la censure de 1750 à 1763, 
Malesherbes n'était pas le dernier à fermer les yeux, allant même jusqu'à abriter chez lui 
des manuscrits de Diderot que la police devait saisir.</TEXT>
<TEXT>
  En 1758-1759, il rédige quatre mémoires sur la librairie qui tentent de fixer quelques 
règles pour lutter contre " la licence des livres ". Son principe : " Restreindre la censure à 
peu d'objets. " " Je ne connais qu'un moyen pour faire exécuter les défenses, explique-t-il, 
c'est d'en faire fort peu. " Les interdictions, selon lui, devraient donc se limiter aux " objets 
importants ". Ces objets sont au nombre de quatre, chacun appelant un traitement 
différent.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Malesherbes, les " satires personnelles " ne relèvent pas des censeurs, mais des 
tribunaux, appelés à punir a posteriori la calomnie et la diffamation. La mise en cause du 
gouvernement, inacceptable quand elle touche à l'autorité royale, peut être acceptée pour " 
toutes les autres parties de l'administration publique ". Si l'obscénité doit être prohibée, on 
accordera aux livres " seulement licencieux " une " permission tacite ". Enfin, les ouvrages 
" expressément contraires à la religion " ne sauraient être admis, mais " il vaut mieux 
traiter avec les auteurs en exigeant d'eux des retranchements et des adoucissements " que 
de " les rebuter par une défense absolue ".</TEXT>
<TEXT>
  Malesherbes demande donc à la fois de la clarté et de la souplesse dans l'application de 
la loi au motif qu'" il faut tolérer beaucoup de petits abus pour empêcher les grands ". 
Trente ans plus tard, à la veille de la convocation des Etats généraux, l'ancien directeur de 
la librairie, alors retiré des affaires, va plus loin dans la voie du libéralisme. Selon son 
Mémoire sur la liberté de la presse, rédigé en 1788, " il faut renoncer à exiger la 
permission expresse et la censure préalable ". " Pour faire éclore la vérité ", soutient 
Malesherbes, il importe " de permettre à tout le monde la discussion sans aucune réserve, 
par conséquent d'établir ce qu'on appelle la liberté de la presse ".</TEXT>
<TEXT>
  A ceux qui redoutent qu'une telle liberté n'encourage les ouvrages contraires " aux 
bonnes moeurs ", " à la religion ", " aux principes du gouvernement " et " à l'honneur des 
citoyens " c'est-à-dire les quatre catégories de livres distinguées précédemment , il répond 
que les auteurs resteront soumis, en cas d'abus, aux rigueurs de la loi. Toutefois, il ne 
propose pas l'abolition de la censure. Il suggère seulement d'en dispenser " ceux qui y ont 
de la répugnance " en leur permettant d'" imprimer à leur risque, péril et fortune ".</TEXT>
<TEXT>
  Malesherbes tente ainsi de sauver ce qui peut l'être du passé en s'adaptant au présent. Il 
montre, selon Roger Chartier, qui présente ces textes, " comment les fissures qui 
lézardaient l'ancien ordre ont rendu pensable et possible sa destruction ". Reste qu'en 
posant pour principe que l'imprimé est " une arène où chaque citoyen a le droit d'entrer " 
c'est bien le nouvel ordre que prépare ce haut dignitaire de la monarchie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
