<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001404-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001404-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>344459</ACCOUNT>
<PEOPLE>TREVOR WILLIAM</PEOPLE>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MA MAISON EN OMBRIE (My House in Umbria) de William Trevor. Traduit de l'anglais par Cyril Veken. Phébus, 188 p., 118 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JORDIS CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LETTRES ANGLO-SAXONNES&gt; Cruel Trevor</TITLE>
<TIO1>MA MAISON EN OMBRIE ,MY HOUSE IN UMBRIA</TIO1>
<TEXT>A propos de Two Lives (Deux vies), volume qui regroupe deux courts romans de l'écrivain irlandais William Trevor, centrés chacun sur une 
personnalité féminine (En lisant Tourgueniev et Ma maison en Ombrie), 
Anita Brookner écrivait que ce livre produisait sur le lecteur une 
impression terrifiante: "A sa manière calme, maîtrisant parfaitement 
les sujets tristes et bizarres qu'il choisit volontiers, William 
Trevor emprunte les chemins de la logique pour conduire le lecteur 
vers une issue proche de la folie." </TEXT>
<TEXT>
  En effet, qui est Mme Delahunty, l'héroïne de Ma maison en Ombrie? 
Une femme vieillissante et généreuse qui accueille, dans la maison où 
elle s'est retirée, les clients que ne peuvent héberger les hôteliers 
de la région? Un écrivain qui a fait fortune dans le genre du roman 
sentimental et que sa vive imagination aide à comprendre les autres? 
Ou une alcoolique malheureuse et frustrée dont l'esprit déréglé crée 
des mirages et des monstres?</TEXT>
<TEXT>
 La frontière entre l'illusion et la réalité, entre l'univers 
intérieur et "le monde des autres", fluctue sans cesse, et la 
question de la vérité doit rester sans réponse; plus que de donner 
les clés qui permettraient de conclure cette histoire, William Trevor 
se préoccupe de décrire la solitude qui vient, inéluctable: du jardin 
que ses amis voulaient offrir à Mme Delahunty ne resteront, après la 
désertion des derniers hôtes, que quelques plantes jaunies qu'elle ne 
se soucie plus d'arroser. L'auteur de la Fuite vers l'enchantement et 
de Voici mon coeur eut, il est vrai, une vie romanesque, elle aussi; 
par bribes, des souvenirs reviennent: "Une vie, c'est fait de 
morceaux épars", disait Lady Daysmith dans Ce précieux septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Enfant unique d'un couple d'acrobates de cirque, Mme Delahunty fut, 
à sa naissance, vendue à la famille Trice, puis violée par son 
beau-père qui abusa d'elle des années durant; après sa fuite, elle se 
lança dans divers métiers, devint directrice d'un bordel dans un 
lointain pays d'Afrique avant de s'inventer, dans le roman, des vies 
imaginaires. Grotesques, cocasses ou tragiques, les événements de la 
vie ressemblent à s'y méprendre à ceux d'une mauvaise fiction.</TEXT>
<TEXT>
  En marge du mondeCet itinéraire, dont l'issue semble, somme toute, 
heureuse, est brutalement interrompu le jour où, dans l'express de 
Rome à Milan, éclate une bombe terroriste. Blessée, Mme Delahunty 
recueille les trois survivants de son compartiment. Leur groupe va 
constituer un monde en marge du monde extérieur et de la froide 
"normalité".</TEXT>
<TEXT>
  Alors l'esprit de fantaisie de Mme Delahunty se déchaîne et ses 
rêves, où se mêlent folie et divination, côtoient de façon 
terrifiante la réalité passée et à venir. Mais Mme Delahunty ne sera 
pas entendue. Un seul indice _ c'est là le pire de cette histoire 
subtilement cruelle _ semble indiquer que Mme Delahunty avait 
pourtant raison.&lt;
</TEXT>
</DOC>
