<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004471</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004471</DOCID>
<ACCOUNT>372301</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1554</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>950203-2</NUM1>
<ORI1> JÉRUSALEM de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HUSSEIN DE JORDANIE,RABIN ITZHAK,ARAFAT YASSER,MOUBARAK HOSNI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>MM. Arafat, Rabin, Moubarak et le roi Hussein, réunis pour la première fois, s'efforcent d'éviter  un " effondrement " de l'ensemble du processus de négociation au Proche-Orient, malgré l'absence du président syrien</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>02 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le sommet à quatre du Caire tente de " sauver " la paix</TITLE>
<TEXT> L'objectif du sommet sans précédent, qui devait réunir, jeudi 2 février, au Caire, à l'invitation du président Hosni Moubarak, le roi Hussein 
de Jordanie, le premier ministre israélien, Itzhak Rabin, et le chef de l'OLP, Yasser 
Arafat, est clair : il s'agit de rien de moins, a dit Amr Moussa, chef de la diplomatie 
égyptienne, que d'essayer de " sauver le processus de paix de l'effondrement ".</TEXT>
<TEXT>
 Les pourparlers israélo-syriens n'avancent pas, des combats sporadiques éclatent 
toujours quotidiennement dans le sud du Liban occupé par Israël et les négociations 
entre Israéliens et Palestiniens sont virtuellement suspendues.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES BÉNÉFICES ESCOMPTÉS</TEXT>
<TEXT>
 M. Moussa l'a précisé : même si les quatre dirigeants évoqueront aussi la lutte 
contre l'islamisme, auquel les uns et les autres sont diversement confrontés, " le 
sommet sera centré sur le volet palestino-israélien du processus, car c'est lui qui 
subit le plus d'entraves ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'Egypte, premier pays arabe à avoir signé la paix, il y a dix-sept ans, avec 
l'Etat juif, le tableau est d'autant plus inquiétant qu'elle est convaincue que la 
question palestinienne reste malgré tout " le noeud du conflit israélo-arabe " et que si 
rien n'est fait pour la résoudre, c'est toute la région qui risque de retourner à une 
dangereuse et chronique instabilité. Le diagnostic établi, reste à trouver le 
remède.Nul, pas plus du côté israélien que de celui de l'Autorité autonome 
palestinienne, ne s'attendait à un " sommet du miracle ". Même si, comme disait, 
mercredi, Shimon Pérès, chef de la diplomatie israélienne, " c'est la première fois 
qu'une coalition de la paix se réunit ainsi dans la région, pour promouvoir la 
coopération et barrer la route à ses ennemis ", personne ne détient la potion magique 
qui remettrait aussitôt le patient sur ses pieds. " C'est la rencontre elle-même, parce 
qu'elle est inédite et qu'elle démontre la volonté de chacun des quatre partenaires 
d'aller de l'avant et de réaffirmer sa détermination à rester sur la voie choisie, qui est 
capitale, expliquait-on au ministère israélien des affaires étrangères. Tout résultat 
concret, s'il y en a, viendra en plus du bénéfice escompté du sommet proprement dit. 
"</TEXT>
<TEXT>
 M. Pérès n'a en tout cas pas l'intention d'arrêter là ses efforts pour sauver ce que 
ses collaborateurs appellent " son bébé ", et sitôt après le sommet, auquel il devait 
participer, il devait partir pour Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Outre l'intérêt politique et économique évident que nourrissent en commun les 
#quatre hôtes du Caire,  ils dépendent tous, à des degrés divers, de l'aide financière 
des Etats-Unis , chacun a des raisons personnelles de participer à la rencontre.</TEXT>
<TEXT>
 Pour M. Rabin, en très mauvaise posture politique dans son pays, il s'agit, comme 
disait un commentateur de la télévision israélienne, mercredi, " de montrer aux 
#Israéliens que rien n'est perdu, que tout ne va pas si mal, et de leur rappeler que tous 
les Arabes ne nous sont pas hostiles ". En ce sens, aux yeux de l'opinion israélienne, 
le sommet du Caire viendrait en quelque sorte contrebalancer les effets " 
dévastateurs " de celui d'Alexandrie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIVERGENCES DE FOND</TEXT>
<TEXT>
  Après ce sommet qui avait réuni, en décembre, la Syrie et l'Arabie saoudite autour 
de l'Egypte (Le Monde du 31 décembre), la presse israélienne avait dénoncé " la 
#reconstitution, autour de Moubarak, d'un front arabe dirigé contre nous ". Les 
échanges égypto-israéliens acerbes qui avaient précédé et suivi ce sommet, à propos 
du refus par l'Etat juif de signer le traité de non-prolifération nucléaire, n'avaient rien 
arrangé.</TEXT>
<TEXT>
 La rencontre, mercredi, au Caire, entre MM. Moussa et Pérès, n'a rien changé sur 
ce point. Israël refusera de soumettre son programme au contrôle international tant 
que " la paix n'aura pas solidement été établie dans la région ". A quoi l'Egypte 
réplique qu'en dépit des pressions américaines, elle ne signera pas la reconduction du 
traité prévue pour avril. " Nous ne pouvons pas, a répété M. Moussa, accepter la 
situation actuelle, avec un programme nucléaire dans la région [celui d'Israël], 
inconnu et non contrôlé. "</TEXT>
<TEXT>
 Reste que cette divergence de fond entre " partenaires de paix ", n'a pas empêché 
le président Moubarak d'organiser le sommet. " D'abord parce que le Congrès 
américain ne va pas tarder à débattre de l'aide économique accordée à son régime [2 
milliards de dollars par an] ", susurre-t-on à Jérusalem.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite et peut-être surtout, parce que l'Egypte, qui, après quatre ans de froid liés à 
la guerre du Golfe, vient de se réconcilier avec le roi Hussein, tient par-dessus tout à 
retrouver le rôle central qui était jadis le sien dans le monde arabe. La soudaine " 
redécouverte " du programme nucléaire israélien, régulièrement dénoncé par 
l'ensemble des Etats de la région, ne serait pas étrangère à cette ambition.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui concerne le roi Hussein, qui s'est plus ou moins réconcilié, la semaine 
dernière, avec Yasser Arafat, le sommet du Caire devrait marquer la fin d'une 
période d'isolement de quatre ans, qui tient à son engagement relatif aux côtés de 
Saddam Hussein pendant la guerre du Golfe et légitimer, notamment aux yeux du 
puissant voisin syrien, le traité de paix " séparé ", signé, il y a quelques mois, avec 
l'Etat juif. La Jordanie attend toujours aussi les bénéfices concrets de ce traité, et 
elle n'est pas fâchée de montrer, notamment à Washington, qu'elle a rejoint les 
#premiers rôles de la scène arabe.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CRÉDIBILITÉ EN CHUTE LIBRE</TEXT>
<TEXT>
Reste Yasser Arafat, dont on dit à Gaza qu'il est le véritable artisan de ce sommet et 
qui a tout à en attendre. En chute libre, au regard d'une majorité des 2,4 millions de 
Palestiniens qui vivent dans les territoires occupés et autonomes, sa crédibilité ne 
peut que s'en trouver améliorée.</TEXT>
<TEXT>
 Ces territoires sont " bouclés " par les Israéliens depuis dix jours, la colonisation 
continue notamment autour de Jérusalem, le droit de passage entre les enclaves de 
Gaza et de Jéricho n'existe toujours pas, les discussions sur la libération d'une partie 
des six mille détenus palestiniens sont suspendues et, notamment après la 
multiplication des attentats islamistes en Israël, M. Rabin refuse de mettre en 
#oeuvre sa promesse écrite d'étendre l'autonomie à la Cisjordanie occupée.</TEXT>
<TEXT>
 " Si Arafat obtient ne serait-ce qu'une date pour la reprise des négociations 
officielles, estime un diplomate occidental, il devra s'estimer heureux. "</TEXT>
</DOC>
