<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002067-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002067-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324716</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>KENYA,CHASSE,ANIMAL</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<NUM1>940212-2-R12-02</NUM1>
<NAMES>LEAKEY RICHARD,WILDLIFE SERVICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS PAGE PORTRAIT DE RICHARD LEAKEY</LEAD1>
<TITLE>Parole de Pachyderme&gt; On était là avant vous</TITLE>
<TEXT>Dès son arrivée, Leakey réorganise tambour battant. Il change les uniformes, associés d'après lui à ces pratiques, licencie plusieurs 
centaines de fonctionnaires, équipe mille cinq cents rangers en 
armement moderne et crée une unité anti-braconnage susceptible d'être 
aéroportée. Selon Richard Leakey, le nombre d'éléphants victimes du 
braconnage n'est plus actuellement que d'une soixantaine par an (sur 
une population totale de 26 000 dans le pays) alors qu'aucun 
rhinocéros n'a été tué depuis 1991 et que leur effectif s'est remis à 
augmenter (500 aujourd'hui au lieu de 340 il y a cinq ans).</TEXT>
<TEXT>
  Selon le Wildlife Service, une trentaine de personnes sont tuées 
chaque année par des animaux sauvages. A la suite de plaintes, les 
rangers ont abattu une trentaine d'éléphants en 1993 et plus d'une 
centaine de buffles. La compensation est d'environ 3 000 F par décès 
mais les indemnités, qui ne sont pas du ressort du Wildlife Service, 
et qui ont fait l'objet de contestations pour abus, n'ont encore 
jamais été versées.La réponse de Richard Leakey au conflit 
territorial entre l'homme et l'animal a jusqu'à présent été de tenter 
de déplacer des troupeaux vers des zones moins habitées _ plusieurs 
centaines de kilomètres parfois ; mais les girafes, par exemple, 
reviennent fidèlement _, de commencer à installer des clôtures autour 
des parcs et d'envisager un système de contraception pour éléphants.</TEXT>
<TEXT>
  Ces initiatives n'ont pas permis de résoudre durablement la 
quadrature de l'éléphant, rendue encore plus aiguë cette année par 
une sécheresse importante qui pousse hommes et animaux vers les mêmes 
points d'eau : les hommes sont de plus en plus nombreux et 
cultivateurs, le taux de fécondité de la population kenyane est l'un 
des plus élevés du monde. Et l'éléphant se défend, arguant _ 
intérieurement peut-être _ de son antériorité, comme l'expliquait 
l'autre jour l'un de ces pachydermes à un Masaï dans une caricature 
du journal Nation : " On n'est pas arrivés au dix-huitième siècle 
comme toi. On était là avant. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
