<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003214-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003214-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338255</ACCOUNT>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,EUROPE ORIENTALE,EUROPE CENTRALE,RENCONTRE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<FAB>05261142</FAB>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE &gt; La conférence sur la stabilité en Europe</TITLE>
<TEXT>Financial Times : " Les États d'Europe centrale et orientale peuvent légitimement objecter qu'à l'instar des Alliés victorieux, en 1919, 
l'Union européenne tente de leur imposer un modèle de droits des 
minorités qu'elle ne s'applique pas à elle-même. Et, quoique que les 
" pays frères " puissent jouer un rôle dans la gestion des questions 
entre minorités _ comme l'Autriche vis-à-vis du Tyrol italien ou 
l'Irlande avec l'Ulster _, il est dangereux de donner à de tels États 
un feu vert pour s'immiscer dans les affaires de leurs voisins, 
surtout lorsqu'ils ont la taille et les antécédents de la Russie. " </TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Jean François-Poncet) : " Il serait impardonnable de ne 
pas tirer du drame yougoslave la leçon qu'à l'évidence il comporte : 
tout faire pour désamorcer, avant qu'ils ne dégénèrent, les 
différends susceptibles de menacer la paix en Europe. (...) 
L'ambition est vaste : la paix en Europe. Mais la démarche est 
pragmatique. Elle ne s'applique qu'aux contentieux potentiels, à 
l'exclusion de ceux qui ont déjà débouché sur des crises. La 
conférence n'interviendra qu'à froid, pas à chaud. (...) Une 
expérience de " diplomatie préventive " est ainsi lancée. Audacieuse 
et prudente à la fois. Elle est initiée par la France. 
Réussira-t-elle mieux que la diplomatie de crise ? Si oui, c'est un 
brillant avenir qui s'ouvrira à la " méthode Balladur ". </TEXT>
<TEXT>
 Libération (Jacques Amalric) : " La prudence qui a présidé aux 
préparatifs de la conférence présente d'ores et déjà un inconvénient 
majeur : les points les plus " chauds " du continent seront ignorés. 
Dans l'ex-URSS, mais aussi dans l'ex-Yougoslavie (exception faite, au 
dernier moment, de la Slovénie). C'est dire que le conflit 
gréco-macédonien n'est pas au progamme des discussions à venir. 
Encore plus étrange : il en ira de même des tensions qui opposent 
Athènes à Tirana, à propos de la minorité grecque en Albanie et des 
revendications territoriales épisodiques de la Grèce. L'Union 
européenne, explique-t-on, a été obligée de jeter un voile pudique 
sur ces crises balkaniques potentielles pour obtenir la collaboration 
de la Grèce, qui assume sa présidence jusqu'au 1er juillet prochain. 
" </TEXT>
<TEXT>
 Le Quotidien (Alain Barluet) : " A quelques jours des premières 
élections européennes de l'après-Maastricht, la conférence sur la 
stabilité en Europe vaut à cet égard banc d'essai. Il est sûr aussi 
que les pays de l'Est " directement concernés " ont aisément été 
convaincus de venir à Paris, avec la perspective d'obtenir un " bon 
point " sur la route de l'Union européenne. Une démarche au total 
cohérente, même si son champ d'application apparaît restreint. Une 
fois mis sur les rails, le pacte de stabilité devra prouver, par son 
efficacité, qu'il ne se limite pas à un artifice de " diplomatie 
préventive ". </TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " [En lançant cette idée], Édouard 
Balladur avait trois objectifs. Le premier était une revendication 
d'autorité. Le deuxième, c'était une certaine idée de lui-même : il 
montrait, ce faisant, qu'il devait avoir un statut d'homme d'État 
européen avec des idées personnelles, des objectifs personnels, et 
qu'il saurait les faire partager par nos partenaires (...). Il y 
avait aussi une idée de calendrier : il se trouve qu'au moment où ce 
processus s'achèvera, on en sera au moment de l'élection 
présidentielle. Ça m'étonnerait que ce soit une coïncidence. "        
&gt;
                                                       
</TEXT>
</DOC>
