<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028036</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028036</DOCID>
<ACCOUNT>404304</ACCOUNT>
<DATE>19950719</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180795/1204</FAB>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,AUDIENCE RTV,CHIFFRE,PROJET,RADIODIFFUSION,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950719-2-028-01</NUM1>
<NAMES>EUROPE 1,LEHN JACQUES,JEAMBAR DENIS,SCHNEIDER GILLES,EUROPE 1 COMMUNICATION,SAAL RENE,CARAT EXPERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE,DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE ET GUY DUTHEIL</SIP1>
<SOT1>L'audience cumulée de la station a chuté à 9,6 %</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Denis Jeambar et Gilles Schneider  devront redresser Europe 1</TITLE>
<TEXT> DOUBLÉE par NRJ en mars, par France-Info en juin et passée sous la barre symbolique des 10 % d'audience cumulée pour atteindre 9,6 %, Europe 1 se 
devait de réagir. Jacques Lehn, président délégué du groupe Europe 1 communication, a 
donc nommé Denis Jeambar, directeur de la rédaction de l'hebdomadaire Le Point, au 
poste de directeur général de l'antenne et Gilles Schneider, directeur de la rédaction de 
France-Inter, à la direction de la rédaction.</TEXT>
<TEXT>
  Nouveau " patron " de la station, Denis Jeambar, va occuper un poste spécialement créé 
à son intention et n'aura de comptes à rendre qu'à Jacques Lehn. Jean-Pierre Joulin, actuel 
directeur général, quitte Europe 1, mais devrait prendre de nouvelles fonctions dans le 
groupe Lagardère. Ces deux transferts complètent la réorganisation de la direction 
d'Europe 1 amorcée, en avril, avec la nomination de Claude Brunet, à la direction des 
programmes, en remplacement de Patrice Blanc-Francard. Autre recrue : Jean-Marie 
Pontault, spécialiste de l'investigation au Point.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Denis Jeambar et Gilles Schneider, le président délégué d'Europe 1 communication, 
fait coup double : le premier arrive crédité de la remise à flot du Point, le second, avec 
vingt-quatre années d'ancienneté à Europe 1, possède une incontestable légitimité auprès 
de la rédaction qu'il va désormais animer. Reste que la nouvelle équipe aura fort à faire 
pour rétablir la radio dans sa vocation de " station généraliste à large audience ". 
Tendance lourde ou repli conjoncturel, la dernière baisse, relevée par le sondage 
Médiamétrie d'avril, mai et juin, pourrait coûter cher à la radio du groupe Hachette, et le 
passage symbolique sous les 10 % d'audience cumulée pourrait alarmer les annonceurs. 
En juin, la part du volume d'écoute de la station, l'équivalent radiophonique des parts de 
marché à la télévision, est tombée à 7 %, juste sous NRJ (7,1 %), mais loin de RTL (18,4 
%) et de France-Inter (10,6 %).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFORMATION BANALISÉE</TEXT>
<TEXT>
Pour René Saal, directeur général de l'institut d'études Carat Expert : " Europe 1 devra 
revoir sa politique commerciale à la baisse. " Selon lui, la direction de la station a mis le 
doigt sur les points noirs de la grille. Les " Nuls ", déjà qualifiés d' " erreur de casting " 
(Le Monde du 29 avril), il y a trois mois, lors du précédent Médiamétrie, sont à nouveau 
dans le collimateur. Sans remettre en cause les qualités du trio, René Saal constate : " Une 
émission de dérision n'est pas à sa place entre Jean Amadou et Maryse et la tranche 
d'information d' " Europe midi ". "</TEXT>
<TEXT>
  Aux incohérences de la programmation, le directeur général de Carat Expert ajoute les 
faux pas de la communication extérieure. Selon lui, la dernière campagne de promotion, 
conçue par Jean-Paul Goude, aurait " conduit à banaliser l'information ", le moteur de la 
station... Avec le départ de Jean-Pierre Elkabbach, Europe 1 aurait " perdu des grandes 
signatures ". Anecdote ou signe des temps, René Saal attribue à la prime Balladur, pour 
l'achat d'une voiture, une responsabilité dans la fuite des auditeurs. Lassés par les spots 
incessants des constructeurs automobiles, nombre d'entre eux seraient " partis " sur 
d'autres stations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RECOUVRER UNE IDENTITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Pour redresser sa courbe d'audience et regagner la confiance des annonceurs, le navire-
amiral du groupe Hachette doit proposer une " rupture " avec la saison écoulée et " 
construire une grille cohérente ". La station doit surtout recouvrer une identité. Une 
démarche empruntée par les autres radios généralistes, et surtout par les FM musicales, 
qui, aujourd'hui, la devancent ou la talonnent. A force d'avoir installé, au coup par coup, 
des émissions ou des animateurs nouveaux, Europe 1 a oublié de penser sa grille dans sa 
globalité. " Ce n'est pas en sortant des vedettes d'un chapeau qu'on redressera l'image 
d'Europe 1 ", remarque un observateur.</TEXT>
<TEXT>
  Cette phrase semble prendre pour cible des noms comme ceux de Michel Drucker, 
#Laurent Ruquier, Pascal Brunner, Laurent Boyer ou encore Jean Roucas, que la rumeur 
installait déjà dans la grille de rentrée. Plus que des vedettes, plus que des virages à 180 
degrés, plus que des recettes copiées ici ou là, c'est un travail de fond qui semble devoir 
être mis en oeuvre à Europe 1. Le temps des professionnels de la radio devrait succéder à 
la course aux stars ; une couleur musicale immédiatement identifiable par les auditeurs 
devrait être instaurée pour rétablir la " marque " Europe 1, des " voix " devraient faire 
leur retour au micro.</TEXT>
<TEXT>
  L'information sera le chantier privilégié de Denis Jeambar et Gilles Schneider. Selon le 
voeu de Jacques Lehn, Europe 1 ne sera plus la " radio des élites ". Pour " convenances 
personnelles ", Franz-Olivier Giesbert, ne devrait plus animer l'interview du matin. 
Dominique Souchier, son remplaçant pour l'été, pourrait lui succéder en septembre. Autres 
modifications, la tranche d'information du 5 heures-6 heures devrait être allégée tandis que 
le carrefour de 8 heures pourrait être raccourci, moins haut de gamme, et plus orienté vers 
les femmes. Ces retouches semblent avoir pour ambition de redonner une cohérence à cet 
horaire stratégique.</TEXT>
</DOC>
