<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001977-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001977-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324624</ACCOUNT>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02151805</FAB>
<SUBJECTS>DUREE,TRAVAIL,SALAIRE;FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<LEAD1>A L'HEURE DE VERITE LE 14 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>L'INTERVENTION TELEVISEE DU PREMIER MINISTRE&gt; Chômage&gt; Le discours de la patience</TITLE>
<TEXT>S'il n'a fait qu'une seule fois référence à la loi quinquennale sur l'emploi, le premier ministre s'est inscrit dans la continuité du 
texte de son ministre du travail, Michel Giraud. Face au chômage, " 
toutes les mesures ont été prises " et rien ne saurait être tenté en 
dehors du panachage de quatre méthodes éprouvées : le retour à la 
croissance, la formation, l'organisation du travail ou la 
flexibilité, et la baisse des charges pour réduire le coût de la 
main-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, Edouard Balladur entend poursuivre selon la voie 
qu'il s'est tracée. Répugnant aux " électrochocs ", il se refuse à 
envisager cette autre politique que certains réclament, y compris 
dans les rangs de la majorité, et il s'est montré plus sévère qu'à 
l'accoutumée à l'égard de solutions telles que la semaine de quatre 
jours, défendue par Gilles de Robien (UDF-PR). A l'entendre, les 
Français auraient tort de croire qu'ils pourraient être les " seuls 
au monde " à pouvoir s'en tirer " en travaillant moins et en ayant 
les mêmes revenus ". Ce qu'il avait évité de dire à l'automne, au 
contraire d'Alain Madelin, lors du débat parlementaire sur 
l'amendement de Jean-Yves Chamard (RPR)...</TEXT>
<TEXT>
  Plus que réservé, donc, et au fond de lui persuadé qu'il n'y a pas 
de " grande idée à trouver ", ni de " remède-miracle ", le premier 
ministre ne pouvait, dans ces conditions, que répéter son credo, tout 
en se méfiant, et pour cause, du " sentiment d'attente " créé autour 
de cette émission. Il lui fallait dire que son refus du changement 
était dicté par la nécessité de " ne pas remettre en cause ce qui 
commence à donner des résultats ", quand bien même les échéances s'en 
trouvent repoussées, pour des raisons qui ne sont pas de son fait, la 
récession ayant été plus grave " qu'on ne l'avait dit ".</TEXT>
<TEXT>
 L'argument pourra sembler pauvre, tout comme était laborieuse la 
démonstration selon laquelle des signes encourageants sont désormais 
enregistrés. Le ralentissement dans l'aggravation du chômage, qui 
fait passer l'augmentation de + 200 000 au premier semestre à + 100 
000 au second semestre, en 1993, correspond à un mouvement identique 
en 1992, la hausse ayant été, respectivement, de + 100 000 et de + 50 
000 (le Monde du 1 février). Le mouvement en faveur de 
l'apprentissage reste modeste. Quant à la progression de 50 % du 
volume des offres d'emploi, elle ne témoigne que d'une meilleure 
mobilisation de l'ANPE, l'évolution globale étant plus faible en 
réalité.</TEXT>
<TEXT>
  Contraint au discours de la patience, M. Balladur a cependant dû 
reconnaître que la stabilisation n'interviendrait pas avant la fin de 
1994 et admis que la baisse, si elle avait lieu, se dessinnerait en 
1995. " Un espoir, pas une promesse ", a-t-il pris soin de souligner, 
comme pour éviter d'être pris au piège de ses précédentes 
déclarations qui fixaient les mêmes objectifs pour un an plus tôt, 
ainsi qu'il l'a faiblement avoué en réponse à une question.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une pareille logique, trop lisse, il ne restait plus qu'à 
offrir la perspective d'un " nouvel élan ", dans deux ans, pour 
distiller un peu de moral. Mais, a prévenu le premier ministre 
transformé pour le coup en présidentiable, cela se fera sous le signe 
de la même démarche. En sous-entendu, c'est la croissance retrouvée, 
seule, qui est appelée à la rescousse. Et rien d'autre, puisque tout 
a été fait. Sinon, l'" une des deux grandes réformes de cette fin de 
siècle " concernera l'école " pour qu'il y ait moins de jeunes au 
chômage ". La formation fait toujours partie des issues, ou remises à 
plus tard, ou invoquées quand on veut se réfugier sur un terrain 
moins périlleux, puisqu'il est censé faire l'unanimité. M. 
Mitterrand, en son temps, avait déjà beaucoup sollicité ce thème pour 
se donner une belle stature.&lt;
</TEXT>
</DOC>
