<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002938-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002938-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>346069</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOISSOL CLAUDE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO : Yves Régnier et Edward Meeks )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; SÉRIE&gt; Les Globe-Trotters&gt; Série Club, 11 h.</TITLE>
<TIO1>LES GLOBE-TROTTERS</TIO1>
<TEXT>Le mot globe-trotter est à lui seul synonyme d'aventures. Il fut d'ailleurs le titre d'un magazine populaire d'aventures, publié par 
les éditions Rouff avant d'être, au pluriel, celui d'une série 
télévisée créée par Claude Boissol, un cinéaste devenu homme de 
télévision à qui l'on doit quelques grandes séries et feuilletons, 
dont "Commissaire Moulin" (première mouture). </TEXT>
<TEXT>
 Le journaliste français, et le photographe américain</TEXT>
<TEXT>
 Les héros de cette série sont deux amis: Pierre, un journaliste 
français qui rêve de devenir grand reporter, et Bob, un photographe 
américain, qui décident un jour de faire le tour du monde sans avoir 
un sou vaillant. Bien entendu, il leur arrivera des tas d'aventures 
et de mésaventures. Ils sont engagés comme hommes de main pour 
protéger un ancien gangster de la Mafia, emmènent, en avion, aux 
Indes la fille délurée d'un milliardaire américain. Ils gagnent, à 
Tokyo, le Prix du meilleur reportage de l'année, après avoir parcouru 
l'Asie du Sud-Est de long en large, de la Thaïlande à Manille, en 
passant par Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
  Après leur retour en Europe, une deuxième série de treize épisodes 
les conduit en Europe centrale, au Danemark, en Angleterre, puis au 
Canada. La troisième série les envoie au Mexique, aux Antilles, au 
Pérou, en Argentine et au Brésil.</TEXT>
<TEXT>
  Sans prétention, aimable, cette série, qui ne se départissait 
jamais d'un petit ton de comédie, fut diffusée en trois périodes 
entre 1966 et 1969. Elle fut interprétée par Yves Rénier (auréolé du 
succès de "Belphégor") dans le rôle de Pierre et par Edward Meeks 
dans celui de Bob. L'un de ses attraits essentiels était le tournage 
en extérieurs, sur les lieux de l'action, générateur d'exotisme.</TEXT>
<TEXT>
  Il convient de noter aussi que, phénomène fort peu courant, "Les 
Globe-Trotters" a été diffusé en syndication aux Etats-Unis, sous le 
titre "The Adventures".                                       
</TEXT>
</DOC>
