<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000202-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000202-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343203</ACCOUNT>
<CHA1>Le Brésil a introduit le vendredi 1 juillet une nouvelle monnaie, le real, dans le cadre de son plan de stabilisation de l'économie, alors que le taux d'inflation a dépassé au mois de juin la barre des 50 %. Le real équivaudra à un dollar américain.</CHA1>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;MONNAIE,DATE;POLITIQUE DES PRIX;REVENU MINIMUM,CHIFFRE;DETTE EXTERIEURE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BRESIL,RELANCE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07011064</FAB>
<NOTE>(1) D'un montant total de 134 milliards de dollars, la dette extérieure du Brésil a fait l'objet de multiples discussions avec le FMI, mais le prêt-relais portant sur 2 milliards de dollars n'a toujours pas été définitivement accordé. (2) Cette augmentation est largement en retrait par rapport à la promesse du ministre du travail, qui avait imprudemment annoncé un salaire minimum à 100 dollars.</NOTE>
<NAMES>CARDOSO FERNANDO HENRIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>NOUVELLE MONNAIE INTRODUITE LE 1ER JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La mise en place du plan de stabilisation&gt; Le Brésil lutte contre l'inflation par une nouvelle monnaie</TITLE>
<TEXT>Le Brésil tout entier est mobilisé. Un milliard et demi de nouveaux billets de 1, 5, 10 et 50 reals ont été distribués depuis quinze 
jours aux quelque 3 000 banques du pays. Ces dernières seront 
ouvertes durant tout le week-end tandis que les chaînes de télévision 
rabâchent à longueur de journée _ y compris pendant les matchs de la 
Coupe du monde de football _ les modalités de mise en place de la 
nouvelle monnaie. L'affaire est d'importance car le real, qui succède 
à l'URV et au cruzeiro (sur la base de 2 750 cruzeiros pour un real), 
ne doit pas être simplement, dans l'esprit des dirigeants brésiliens, 
la trente-huitième monnaie créée en près de deux siècles par le 
pouvoir central.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit de stabiliser le real à une parité égale avec le dollar 
et d'essayer ainsi d'enrayer une inflation qui en 1993 a atteint un 
niveau record : 2 500 %. Cette mesure constitue le dernier volet du 
plan de " stabilisation " mis en place par le ministre de l'économie 
Fernando Henrique Cardoso et son successeur Rubens Ricupero. Les 
efforts de réduction budgétaire et l'accroissement des recettes 
fiscales dû à un renforcement des contrôles ont déjà permis un réel 
assainissement budgétaire. Le niveau élevé des réserves de change _ 
40 milliards de dollars (218 milliards de francs) _ ainsi que 
l'accord conclu sur la dette avec les banques privées en avril 
dernier (1) devraient aussi faciliter la réussite du plan.</TEXT>
<TEXT>
 Election présidentielle</TEXT>
<TEXT>
  Ancien président de la banque centrale, Carlos Langoni se dit 
relativement optimiste : " Pour la première fois, il ne s'agit pas 
d'un plan à court terme allié à un blocage des prix et des salaires. 
" Il faut dire que, depuis quinze ans, la dizaine de plans mis en 
oeuvre ont connu des échecs cuisants. Cette fois, selon Carlos 
Langoni, le " plan real " " a toutes les chances d'entraîner une 
baisse importante de l'inflation à court terme ". La reprise de 
l'économie, avec une croissance estimée à près de 6 % pour les six 
premiers mois de l'année et la probable poursuite de cette tendance, 
sont autant d'éléments favorables.</TEXT>
<TEXT>
  Ce contexte encourageant est cependant perturbé par le calendrier 
électoral. Le 3 octobre prochain, les Brésiliens seront appelés à 
désigner le futur chef de l'Etat ainsi que les nouveaux gouverneurs, 
députés et sénateurs. La présence, parmi les prétendants à la 
magistrature suprême, de l'auteur du plan, M. Cardoso, représente une 
difficulté supplémentaire. Ses principaux rivaux, de droite comme de 
gauche, ont multiplié les critiques à l'égard du real et s'inquiètent 
des risques de dérapage de cette " quasi-dollarisation " de 
l'économie brésilienne. Carlos Langoni note pourtant, depuis quelques 
semaines, " une plus grande prudence des candidats, qui ont 
parfaitement compris ne rien avoir à gagner d'une situation 
détériorée à leur éventuelle arrivée en fonctions ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien président de la banque centrale ne cache pas les risques 
de l'entreprise : de l'éventuelle flambée des prix agricoles aux 
dérapages budgétaires inhérents au contexte électoral. Le 
gouvernement a déjà annoncé l'augmentation _ très modérée _ du 
salaire minimum, qui passera au mois de septembre de 65 à 70 dollars 
(2), et entend rester extrêmement vigilant sur les augmentations de 
prix. Il faut enfin que l'équipe économique parvienne à convaincre le 
président Itamar Franco du bien-fondé de la politique de taux 
d'intérêt élevés, à laquelle le chef de l'Etat s'est maintes fois 
déclaré hostile.&lt;
</TEXT>
</DOC>
