<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030914</DOCID>
<ACCOUNT>408254</ACCOUNT>
<DATE>19950819</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180895/0905</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,CONSEQUENCE,PSYCHANALYSE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950819-2-005-35</NUM1>
<NAMES>SOS ATTENTATS,RUDETZKI FRANCOISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<SU21>Les autorités françaises redoutent une nouvelle vague d'attentats</SU21>
<SYF1>ATTENTAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE ET DEMIE - ATTENTAT DU JEUDI 17 AOUT 1995 PLACE DE L'ETOILE.</LEAD1>
<TITLE>La longue souffrance psychologique des victimes de 1986</TITLE>
<TEXT> LES ATTENTATS commis sur la ligne B du RER à la station Saint-Michel le 25 juillet et avenue de Friedland le 17 août n'ont pas seulement réveillé la 
crainte du terrorisme aveugle en France. Ils ont également rouvert les blessures des 
victimes de la précédente vague terroriste, en 1986. Depuis bientôt dix ans, quelques-unes 
d'entre elles tentent d'obtenir une indemnisation qui les satisfasse, et réclament de la 
société française qu'elle ne les oublie pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le 4 février 1986, Marie-Claude se trouve à 1 mètre de la bombe qui ravage la librairie 
Gibert Jeune dans le quartier Saint-Michel. Elle souffre de multiples fractures au bras 
gauche, à la jambe droite et aux côtes, d'une perforation du tympan gauche, de brûlures à 
la fesse droite et sur tout le crâne. Marie-Claude est littéralement scalpée et malgré les 
greffes et les implants ne pourra vraisemblablement plus jamais sortir sans perruque. A 
portée de main, elle a toujours les photos du " tas d'horreur " qu'elle était, " parce que, 
avec des mots, les gens ne comprennent pas ".</TEXT>
<TEXT>
   Cet ancien professeur d'arts plastiques, " sensible à tout ce qui est beau ", ne supporte 
pas de ne plus se plaire. Et de ne pas être comprise. Pour mémoire, elle a soigneusement 
noté les formules de ceux qui ont maladroitement tenté de l'apaiser : " Il faut souffrir pour 
être belle " ; " Un foulard, ce serait moins cher qu'une perruque " (l'assureur) ; " Il y a 
pire, pense à autre chose " (les amis fatigués).</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  NÉVROSES</TEXT>
<TEXT>
  Marie-Claude n'a jamais bénéficié d'un suivi psychologique, comme ce fut très vite le cas 
pour les personnes touchées par l'attentat de Saint-Michel. Les experts médicaux du 
ministère des anciens combattants (depuis 1990, les victimes d'attentat sont reconnues 
victimes civiles de guerre) évaluent le pourcentage de son invalidité due à sa névrose post- 
traumatique à 80 %. Marie-Claude est " psycho-mélancolique ", " découragée, 
agoraphobe ", animée " d'un sentiment d'échec, de rejet, de ruine physique "... Depuis le 
25 juillet, elle n'ose plus remettre les pieds dans les transports en commun, ni dans les 
supermarchés. " J'ai été victime d'un attentat une fois, pourquoi cela n'arriverait-il pas une 
seconde fois ? ", demande-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
   Les victimes de 1986, comme Marie-Claude, ont subi une expertise psychiatrique très 
peu de temps après le choc, afin que leur traumatisme soit pris en compte dans le calcul du 
taux d'invalidité établi par le Fonds de garantie contre les actes terroristes et autres 
infractions, chargé de les indemniser. Mais, comme l'explique le professeur Louis Crocq 
(hôpital Saint-Antoine, Paris), il existe un " temps de latence ", dit aussi " temps 
d'incubation, de contemplation, de méditation et de rumination ", au cours duquel la victime 
ne manifeste pas de symptômes. Cette période équivaut souvent à la durée 
d'hospitalisation : la personne se sent en sécurité dans le " cocon " médical, coupé du 
monde extérieur, et ne refait connaissance avec la peur de l'agression qu'à sa sortie. La 
névrose se manifeste alors au grand jour.</TEXT>
<TEXT>
  En 1987, Françoise Rudetzki, présidente et fondatrice de SOS-Attentats, association qui 
se propose de venir en aide à toutes les victimes d'attentat, suggère à certaines d'entre 
elles de se faire suivre par un psychologue. Dans le même temps, elle demande à l'Inserm 
une enquête médicale pour évaluer cette " névrose de guerre ", encore inconnue chez les 
civils. " A partir des résultats de cette enquête, le conseil d'administration du Fonds de 
garantie a décidé de revaloriser l'indemnisation de 40 %, avec effet rétroactif au 1er 
janvier 1985 ", explique Mme Rudetzki, elle-même victime d'un attentat au restaurant Le 
Grand Véfour, en 1983. Par ailleurs, toute personne dont le taux d'invalidité serait égal à 
zéro se voit octroyer " un minimum de 10 000 francs " au titre de ce stress post- 
traumatique.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LA DEUXIÈME MORT</TEXT>
<TEXT>
   Pourtant, Marie-Claude, Nadine, Viviane ou Jean-Luc continuent de batailler ferme. Ils 
ont rapidement cessé d'adhérer à SOS-Attentats, " parce qu'ils avaient besoin de 
s'exprimer ", alors que Françoise Rudetzki préfère harmoniser le concert des demandes 
des victimes. Elle a obtenu énormément (" ce que proposeraient les tribunaux serait 
inférieur à ce que propose le Fonds de garantie ", affirme-t-elle), mais les " dissidents " 
réclament toujours plus.</TEXT>
<TEXT>
   Jean-Luc aimerait que l'on se penche sur les souffrances endurées par la proche famille 
des victimes, qui ont à subir les troubles de caractère intervenus après le choc. Il compte 
également faire évaluer ce qu'il appelle son " préjudice professionnel ", ses rêves de 
carrière évanouis. S'il se moque des discours et des honneurs, il aurait en revanche 
volontiers rencontré un peu plus de compréhension et de soutien : " Quand on était encore 
blessés, on nous a parlé de solidarité nationale, d'élan en notre faveur. On n'a rien vu de 
tel, et aujourd'hui c'est débrouille-toi ", déplore-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Françoise Rudetzki, ces personnes, qui ont quitté SOS-Attentats dès 1991, sont " 
manipulées ", ou " malades ". " Certaines personnes ont besoin de se focaliser sur un 
conflit, ça fait partie de la névrose ", explique-t-elle. Ce sentiment d'incompréhension, 
cette " soif insatiable de soutien ", cette peur que " la société se referme sur eux ", le 
professeur Crocq l'appelle leur " deuxième mort ". Certains experts psychiatres, qui ne 
connaissaient pas les spécificités du stress posttraumatique, ont parfois attribué les 
difficultés psychologiques de ces patients particuliers à des traumatismes anciens, liés à 
l'enfance ou à l'adolescence. Ces derniers ne sont certes pas à négliger, mais n'auraient 
certainement pas éclos sans le traumatisme de la bombe. Et Viviane, Jean-Luc ou Marie- 
Claude ont une nouvelle fois cru qu'on ne voulait ni les entendre ni les comprendre. Marie- 
Claude connaît déjà les termes de son prochain combat : à la suite de l'attentat, elle a été 
soignée en orthopédie. Trois semaines plus tard, les médecins ont décidé de poursuivre les 
soins à domicile. " Un matin, mon compagnon se réveille et me dit : " Tu pues ", raconte 
Marie-Claude. Moi, j'étais vexée, je ne le croyais pas, puisqu'on me lavait tous les jours. 
Alors, il a posé un doigt sur mon crâne brûlé. Du pus en a jailli. Ma brûlure était 
complètement infectée, il a fallu me renvoyer à l'hôpital pour tout gratter jusqu'à l'os. " 
Elle va engager une procédure pour erreur médicale.</TEXT>
</DOC>
