<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012512</DOCID>
<ACCOUNT>383744</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1553</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,REVENDICATION,PARTENAIRES SOCIAUX,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950330-36</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-34</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les conflits sociaux</TITLE>
<TEXT> LA TRIBUNE DESFOSSÉS</TEXT>
<TEXT>En affichant publiquement ses divisions sur ce sujet brûlant, le front patronal a contribué à 
réduire sa marge de manoeuvre. Une simple évaluation du rapport très inégal des parties 
en présence souligne le risque d'une épreuve de force au moment où la société française en 
a le moins besoin. Dans le camp de la France laborieuse se côtoient les organisations 
syndicales normal , les principaux candidats à l'élection présidentielle plus ou moins 
sincères mais convaincus que cela ne peut pas desservir leur ambition , mais aussi surprise 
! le nouveau président du CNPF (...). En refusant de suivre cet exemple, les entreprises qui 
le peuvent assument aujourd'hui la responsabilité d'un printemps électoral chaud.</TEXT>
<TEXT>
 Pascal Aubert&gt;</TEXT>
<TEXT>
 L'HUMANITÉ</TEXT>
<TEXT>
 A partir de ce soir, les cheminots, les travailleurs de la RATP (...) vont se fier à leurs 
luttes pour obtenir les augmentations de salaires et les emplois dont la société française a 
immédiatement besoin. Un mouvement social d'une force jamais atteinte à quatre semaines 
d'une élection présidentielle prend corps. L'une des conditions pour qu'il gagne, c'est que 
l'exigence d'une autre utilisation de l'argent, la volonté de construire une société où 
l'argent n'écrase pas les hommmes, s'expriment de la façon la plus visible et la plus forte 
possible.</TEXT>
<TEXT>
 Arnaud Spire&gt;</TEXT>
<TEXT>
 FRANCE-INTER</TEXT>
<TEXT>
On s'apercevra peut-être que les politiques ont joué avec le feu en signant des traites 
pendant cette campagne présidentielle. Ils ont ouvert une boîte de Pandore. Les syndicats 
risquent d'être débordés par leurs bases. Le président élu, lui, quel qu'il soit, devra payer 
les factures. Elles risquent maintenant d'être salées.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Marc Sylvestre&gt;</TEXT>
<TEXT>
 LA CHAîNE INFO</TEXT>
<TEXT>
 La seule certitude qu'ont [les électeurs], au regard des résultats dispensés par les 
entreprises et à l'annonce des indices fièrement revendiqués par le gouvernement, est que 
la situation est meilleure qu'elle ne paraissait hier et qu'il y a du grain à prendre. Plutôt que 
d'attendre demain un hypothétique " tu l'auras ", ils préfèrent tenir dès aujourd'hui leur 
part de ce mieux disant-économique. Ainsi, à l'inverse de ce qui s'est produit dans le passé, 
le fameux troisième tour social précède en quelque manière les deux tours présidentiels.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre-Luc Séguillon&gt; 
</TEXT>
</DOC>
