<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025817</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025817</DOCID>
<ACCOUNT>401510</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV2695/1033</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE,EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950714-2-R02-77</LIE1>
<NUM1>950630-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> LITTÉRATURE FRANÇAISE</TEXT>
<TEXT>LE VERT GALANT, de Joseph Delteil</TEXT>
<TEXT>
 Le " garçon de vingt-trois ans, faux maigre, musclé, jovial, " escar-billat " dit-on dans son 
patois ", ce Henri IV qui allait rallier la France à son panache, ne pouvait laisser indifférent 
un auteur qui s'était déjà emparé, à la hussarde et à l'amour, d'un François d'Assise et 
d'une Jeanne d'Arc. Cette épopée, cette " picaresque royauté ", est peut-être l'ouvrage qui 
place le mieux le bon roi Henri dans son temps, et nous dans son esprit. Bien sûr, ce n'est 
pas oeuvre d'historien, moins encore de biographe, mais l'évocation d'un personnage avec 
l'enthousiasme du mot qui pétille peut le faire revivre et le dévoiler au moins aussi bien que 
de savantes analyses. C'est le privilège de quelques rares génies qui, sans la violenter, 
font de beaux enfants à l'Histoire. Oyez plutôt (La Bartavelle, 155 p., 70 F).</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 SQUASH, de Nicolas Vatimbella</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire de Quanda et Quando, fureurs, dévore-vie, innocence et tue-temps. Belle 
histoire dont la forme risque de détourner le lecteur. Il faut qu'il s'habitue à l'alternance de 
phrases d'un parfait et beau classicisme et de brisures syntaxiques et typographiques, pas 
toujours gratuites, pas toujours nécessaires ; il faut qu'il ne rechigne pas à l'héroïsme pour 
lire une liste d'un millier d'infinitifs alignés en huit pages ; il faut qu'il entre dans cet 
exercice de style qui flirte avec le non-style. Et s'il a tous ces courages, sans doute sera-t-il 
pris par le charme de Quando et Quanda, capables de s'affronter pour un bonbon collé au 
fond d'une poche (POL, 120 p., 95 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NE MONTRE A PERSONNE, de Derri Berkani</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas pour la pudeur ou par peur du péché que l'abbé Augustin recommande à Rani, 
six ans, de cacher son sexe. Ce qu'il doit tenir secret, c'est le signe de sa race. Ce que l'un 
de ses compagnons résume par " Là, il te manque un bout ". Le ton du récit est donné, qui 
n'est pas sans évoquer Louis Pergaud. Mais, ici, la guerre n'est pas une conquête de 
boutons. Ce sont les vies qu'on arrache. Et Rani, devenu Lucien, va fuir, fuir. Un périple 
que Derri Berkani raconte par la voix de l'enfant dans un roman qui mêle avec talent, 
cruauté et tendresse, sourires et abjection, toutes les contradictions de jeunes vies que la 
haine poursuit (L'Harmattan, 210 p., 95F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE MÉDECIN DE VINH-LONG, de Guy Lesage</TEXT>
<TEXT>
  Médecin militaire, Guy Lesage démissionne pour ne pas " cautionner certains 
agissements de la guerre d'Algérie ". Il part au Vietnam, obtient sa naturalisation, mais le 
pays en 1978 quand s'installe une dictature aussi ridicule que cruelle et incompétente. 
C'est dire combien son roman, qui a la qualité d'être sans emphase ni complaisance, est 
autobiographique. Jean Tarride, son personnage, qui adopte un petit Eurasien, vit avec 
compréhension puis révolte les effets de la guerre. Personnel et historique, c'est un long 
chemin jalonné d'horreurs qu'il nous est proposé de suivre. Mais c'est aussi, c'est d'abord, 
un beau roman d'amour. Celui qu'on peut avoir pour un pays et son peuple. (France-
Empire, 275 p., 110 F.)</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ODALISQUE DES SABLES, d'Evelyne Boukof</TEXT>
<TEXT>
  1860. Peintre orientaliste, Alexandre Swoboda arrive à Istambul avec sa fille. Une 
Djamile et un Fayçal vont transformer leur séjour en une aventure pour cause d'amour. 
Musulmans, il n'est pas acceptable qu'ils unissent leur vie à celles de chrétiens. En même 
temps qu'elle nous charme avec les splendeurs de l'Orient, l'auteur nous retient en 
développant un sujet qui n'est pas que du XIXe siècle : le choc des civilisations et la 
difficulté de s'unir pour des êtres sur lesquels pèse la différence de moeurs liée à 
l'instransigeance des religions (Plon, 330 p., 119 F).</TEXT>
<TEXT>
 HISTOIRE LITTÉRAIRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
BLOOMPOTT, de Sacha Guitry</TEXT>
<TEXT>
  LES DEUX GUITRY, d'Henry Gidel</TEXT>
<TEXT>
  Un inédit de Guitry est un fait d'autant plus rare qu'il s'agit d'un roman, publié 
partiellement dans Gil Blas en 1906. Les directeurs du journal " n'ont jamais voulu le 
laisser terminer ". Rien de cocasse comme cette histoire d'un enfant adultérin déjà le 
triangle cher à l'auteur. Le couple est blanc, Bloompott est noir. Pétillant comme de 
l'Offenbach, le récit a tout d'un opéra-bouffe. Au rythme de répliques percutantes et 
d'hilarantes situations où l'on croise Feydeau, Willy, Marguerite Moreno, il annonce les 
sujets à venir : la femme dont il faut se méfier, les rapports maître-domestique, les escrocs 
que l'on retrouve dans bien des pièces, la relation des pères et des fils (Editions Ecriture, 
170 p., 89 F.). Celle de Lucien et de Sacha se retrouve dans Les Deux Guitry. Henry Gidel 
y présente avec talent et une grande érudition en la matière l'amour-haine qui les reliait 
dans une ressemblance pas toujours aperçue. Un excellent complément à la vie de 
#Bloompott, qui n'est pas sans emprunter à celle de Sacha (Flammarion, 490 p., 150 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CAMUS, FRÈRE DE SOLEIL</TEXT>
<TEXT>
 JEUNES SAISONS, d'Emmanuel Roblès</TEXT>
<TEXT>
  Une longue amitié a lié Emmanuel Roblès et Albert Camus, de septembre 1937, date de 
leur rencontre dans la librairie d'Edmond Charlot, à Alger, jusqu'à leur dernier contact, à 
Paris, en décembre 1959, l'avant-veille du départ de Camus pour Lourmarin. Camus, frère 
de soleil est le récit de cette amitié, simple, fervente, comme l'attestent les très belles 
lettres qu'ils se sont régulièrement adressées et qui sont reproduites ici. Mais le livre est 
aussi l'hommage, modeste et ardent, de Roblès à un homme qui l'a, très vite, encouragé à 
écrire, notamment pour le théâtre, l'a soutenu de sa " fraternelle insistance ", l'a toujours 
incité à rester lucide et à veiller à ne pas consentir au désespoir qui mène " à la violence, à 
la haine et au meurtre " (Seuil, 124 p., 80 F). Paraît également, chez le même éditeur, 
Jeunes Saisons, un petit livre, très pur, où Roblès, racontant son enfance de pauvreté, 
célèbre le petit peuple de son quartier natal d'Oran, qui s'exprimait en un " patois 
espagnol, âpre et chantant ". Il y a appris, très tôt, qu'il " lui faudrait plus de courage et de 
valeur qu'à bien d'autres pour affronter l'avenir " (106 p., 75 F).</TEXT>
<TEXT>
 LETTRES ÉTRANGÈRES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
OU JE SUIS ?, d'Orly Castel-Bloom</TEXT>
<TEXT>
 Ce petit ouvrage a été écrit avant Dolly City, le livre qui a fait connaître, en France, l'" 
enfant terrible " de la littérature israélienne. Moins accompli, Où je suis est aussi plus 
proche de la quintessence du style minimaliste américain, qui inspire l'oeuvre d'Orly 
Castel-Bloom. Il s'agit d'une description, sur un ton froid et parfois humoristique, de la vie 
dans les villes en l'occurrence Tel-Aviv et de l'ensauvagement d'une héroïne confrontée 
aux expériences d'aujourd'hui : chômage, marginalisation, violence et corruption. Une 
réussite dans le burlesque : le récit de la tentative de viol perpétrée sur l'héroïne par... le 
premier ministre israélien (traduit de l'hébreu par Rosie Pinhas-Delpuech, Actes Sud, 220 
p., 108 F).</TEXT>
</DOC>
