<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022231</DOCID>
<ACCOUNT>396832</ACCOUNT>
<PEOPLE>ADAMS JOHN,JORDAN JUNE</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1005</FAB>
<GO21>THEATRE,COMEDIE MUSICALE</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Szlakmann &gt;</NOTE>
<NUM1>950607-25</NUM1>
<ORI1>MONTRÉAL  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MONTREAL,SELLARS PETER,CHUN MARY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Le tollé qui a salué la comédie musicale mise en scène par l'Américain a été l'événement de cette sixième biennale&gt;qui a réuni treize spectacles de tous les continents en un passionnant tour du monde&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 24 MAI AU 6 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Peter Sellars met le feu au Festival de théâtre des Amériques</TITLE>
<TIO1>I WAS LOOKING AT THE CEILING AND THEN I SAW THE SKY,JE CONTEMPLAIS LE PLAFOND QUAND LE CIEL M'EST APPARU</TIO1>
<TEXT> La salle est debout, divisée, furibarde. Le rideau vient de tomber sur I Was Looking at the Ceiling and then I Saw the Sky (" Je contemplais le 
plafond quand le ciel m'est apparu "), comédie musicale mise en scène par Peter Sellars 
sur une partition de John Adams et un livret de l'écrivain afro-américain June Jordan. Ce 
spectacle devait être, le mardi 30 mai, l'événement du sixième Festival de théâtre des 
Amériques (FTA), manifestation biennale qui a présenté, depuis sa création en 1985, 
quelques-uns des meilleurs artistes des deux Amériques et de nombreuses compagnies de 
tous les continents. L'événement a bien eu lieu, mais pas vraiment comme on pouvait s'y 
attendre.</TEXT>
<TEXT>
  Le public québécois n'avait jamais vu le travail de Peter Sellars, metteur en scène 
américain de trente-sept-ans à qui l'on doit déjà plus de cent mises en scène. Il savait la 
manière de ce diable blond à la crinière montée en gerbe, ce goût de dire aujourd'hui avec 
les oeuvres d'hier (par la transposition de la trilogie de Mozart-Da Ponte dans l'Amérique 
contemporaine ; par la création, avec John Adams déjà, de deux opéras importants, Nixon 
in China et La Mort de Klinghoffer ; par la réalisation provocante de nombreuses pièces 
du répertoire, comme celle du Marchand de Venise, de Shakespeare, l'année dernière). 
Montréal recevait enfin son sulfureux voisin et s'en faisait une fête. Après plus de vingt 
ans de bons et fervents services, le public de la très belle salle Ludger-Duvernay du 
Monument national, en plein centre de la ville, a retrouvé le goût de chouer, comme l'on dit 
ici, bruyante manière de manifester en huant sa mauvaise humeur.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi tant de haine ? I Was Looking..., créé quelques jours plus tôt à l'Université de 
Berkeley, en Californie, porte à la scène vingt-deux chansons interprétées par sept jeunes 
chanteurs (ils ont tous moins de vingt-cinq ans) qui sont autant d'archétypes de la société 
de Los Angeles aujourd'hui : un flic et une journaliste de télévision blancs, une immigrante 
latino sans papiers et son compagnon black, ancien chef de gang, une étudiante métisse 
travaillant dans un centre de planning familial et son ami prêtre baptiste, et un jeune avocat 
d'origine chinoise. Tandis que la métropole californienne est brutalement dévastée par un 
tremblement de terre (la lettre du titre de cette comédie musicale), tous cherchent 
désespérément leur voie et le chemin de l'amour (l'esprit du titre...).</TEXT>
<TEXT>
 Peter Sellars a choisi un dispositif scénique très simple (autant de toiles peintes par des 
graffeurs de Los Angeles que de chansons, et des découpes de lumières bornant un espace 
de jeu dégagé) et a essentiellement placé ses chanteurs au centre du plateau, sans presque 
de mouvement.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la fosse, les huit musiciens du Paul Dresher Ensemble, dirigés par Mary Chun, 
jouent la partition très peu " adamsienne " de celui qui est souvent tenu pour le pape de la 
musique tonale contemporaine : on retrouve bien ses accents brillants à la faveur de 
l'ouverture d'I Was Looking..., ses structures rythmiques complexes, mais chaque chanson 
est surtout le prétexte à revisiter les genres-rois de la musique populaire américaine, du 
gospel au blues, du jazz le plus orthodoxe au jazz le plus libre, sans s'effrayer d'écrire, pour 
le grand air éponyme de l'oeuvre, quelques phrases qui flirtent avec la variété, un zeste de 
répétition à la Glass en prime.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DÉVASTATRICE "</TEXT>
<TEXT>
 Le livret, d'une poésie néoréaliste qui ne manque pas de&gt;lyrisme, ne craint pas pourtant 
quelques niaiseries " bien-voulantes " : les Blancs sont coincés, voire racistes ; les 
minorités sont injustement méprisées ; tous peuvent être sauvés par l'amour. La partition 
s'en est mal satisfaite, créant des effets désastreux de répétition de certains passages qui 
ne résistent pas à un tel traitement. Entre ces deux pôles, Peter Sellars n'a pas eu encore 
le temps de trouver ses marques et d'inventer un théâtre qui donnerait au genre hyper-
codé de la comédie musicale ses lettres de modernité. C'est la raison pour laquelle 
Montréal a manifesté sa méchante humeur, assistant à un spectacle hybride dont personne 
ne lui avait dit qu'il n'en était qu'à ses balbutiements. Car I Was Looking... sera présenté 
bientôt à New York, Helsinki, Hambourg et, surtout, pour ce qui nous concerne, à Bobigny, 
dans le cadre du prochain Festival d'automne.</TEXT>
<TEXT>
  D'ici là, dans la tradition du genre, Peter Sellars s'est promis de réaliser live le spectacle 
devant ses différents publics, se réservant d'ajouter, de retrancher, de modifier tout ou 
partie de chaque scène, sorte de vaste work in progress dont il ne sait pas lui-même s'il 
aboutira. Deux certitudes pourtant : il se jure de trouver bientôt une mise en scène plus 
rigoureuse et, espère-t-il, " dévastatrice ", et ses interprètes sont un trésor. Justesse et 
fermeté des voix, beauté des visages et des corps, tous ont l'envie intacte d'en découdre 
avec I Was Looking..., effrayés qu'ils sont du peu de possibilités d'invention que leur 
proposent d'ordinaire les scènes américaines. Certains sont encore en formation, d'autres 
sortent à peine des écoles, un autre enfin, Harold Perrineau, est déjà presque une star. Ils 
forment ici un septuor de belle santé et d'irréprochable harmonie, condensé d'art vivant 
comme seule l'Amérique sait en sécréter.</TEXT>
</DOC>
