<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031153</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031153</DOCID>
<ACCOUNT>408599</ACCOUNT>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1761</FAB>
<NUM1>950822-2-002-04</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>HASSAN HUSSEIN KAMEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SU21>IRAK</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une situation dont Washington devrait profiter</TITLE>
<TEXT> La rapidité et la fermeté avec lesquelles les Etats-Unis ont réagi à la défection des deux gendres de Saddam Hussein, confirmant un réflexe acquis face à 
Bagdad depuis la guerre du Golfe, tranchent avec l'indécision dont ils ont fait preuve sur 
d'autres dossiers, notamment celui de la Bosnie. L'Irak est un terrain sur lequel les 
Américains se sentent plus à l'aise, où les objectifs sont clairs et l'ennemi familier.</TEXT>
<TEXT>
  On ignore encore si les Etats-Unis ont joué un rôle dans la fuite des deux dirigeants 
irakiens. Ce n'est, en revanche, un secret pour personne que la tournure prise par les 
événements depuis deux semaines correspond aux intérêts américains dans la région. En 
dépêchant rapidement sur place une mission diplomatique, conduite par deux responsables 
de haut rang, Robert Pelletreau et Mark Parris, puis en annonçant un renforcement du 
dispositif militaire américain dans le Golfe, que le général Binford Peay, chef du 
commandement central américain, est parti superviser au Koweït, Washington cherche à 
profiter de la " fenêtre d'opportunité " créée par l'affaiblissement de Saddam Hussein.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les Etats-Unis, le moment est propice pour isoler davantage le régime irakien, en lui 
fermant la porte de la Jordanie : c'est la mission de MM. Pelletreau et Parris, qui doivent 
tenter de convaincre les pays producteurs de pétrole de la région de reprendre leurs 
livraisons à la Jordanie, afin qu'Amman puisse cesser de s'approvisionner auprès de 
Bagdad, et faciliter ainsi le boycottage économique de l'Irak.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, les gesticulations militaires, telles que l'anticipation des manoeuvres 
américano-koweïtiennes, annoncée vendredi 18 août, permettent aux Etats-Unis de 
#montrer les dents à relativement peu de frais : plusieurs experts indépendants doutent que 
Bagdad ait aujourd'hui intérêt, voire l'intention, de lancer une nouvelle offensive. Mais 
l'Irak est une cible doublement bonne pour une administration Clinton qui a besoin 
d'affirmer son leadership sur la scène mondiale et dont, sur ce terrain-là, l'action n'est pas 
entravée par l'opposition républicaine. Lorsque, en octobre, la rapidité de la réaction 
américaine fit reculer les troupes irakiennes qui s'étaient dangereusement rapprochées de 
la frontière koweïtienne, personne ne s'aventura à critiquer la Maison Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Clinton a une autre échéance en tête : la question de la levée des sanctions 
économiques contre l'Irak doit être débattue, le 9 septembre, devant le Conseil de sécurité 
des Nations unies. Pour emporter l'adhésion de la France et de la Russie au maintien de 
l'embargo, les Etats-Unis doivent prouver que l'Irak continue de violer ses engagements 
sur le désarmement : les informations livrées par les deux transfuges devraient, espère 
Washington, largement les y aider.</TEXT>
</DOC>
