<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000099-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000099-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334904</ACCOUNT>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>REGION,OCEAN ATLANTIQUE,LITTORAL MARITIME,GROUPE DE PRESSION</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CESSATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PHILIPPE GAUCKLER</NOTE>
<NAMES>RAFFARIN JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>GUICHARD OLIVIER</NAMES>
<NAMES>ARC ATLANTIQUE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<TITLE>L'ARC ATLANTIQUE CHANGE DE TÊTE&gt; Jean-Pierre Raffarin vient de prendre la présidence de ce club de régions maritimes. Avec son prédécesseur Olivier Guichard, l' Arc atlantique était devenu un lobby de poids</TITLE>
<TEXT>En guise de carte de visite, l'Arc atlantique a pris l'habitude d'énumérer ses chiffres-clés : trente régions entre l'Ecosse et 
l'Andalousie, environ 50 millions d'habitants vivant le long de 2 500 
kilomètres de côtes, dans cinq Etats. Agriculture en crise, pêche en 
déroute : ses promoteurs préfèrent parfois axer leur présentation 
sur... les difficultés communes de ces territoires situés en marge de 
l'Europe économique. Créé il y a quatre ans, ce club de régions se 
veut d'abord un " catalyseur d'idées ". Malgré cette définition des 
plus floues et son cadre plutôt élastique, l'Arc Atlantique est 
rapidement parvenu à acquérir une notoriété suffisante pour devenir 
un lobby de poids.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, ses réflexions et ses revendications sont relayées au 
Parlement de Strasbourg par les députés européens de l'Atlantic 
Group. A Bruxelles, il s'est imposé comme un véritable interlocuteur 
de la Commission, et il n'a pas tardé à s'afficher en tant que 
rassemblement au sein du jeune Comité des régions. Une trajectoire 
remarquable pour un organisme qui n'a ni budget propre ni autonomie. 
Il ne constitue, en effet, qu'une des quatre commissions d'un 
organisme plus ancien : la Conférence des régions périphériques 
maritimes (CRPM). Mais qui connaît les trois autres ? </TEXT>
<TEXT>
 La renommée du club des côtes du Royaume-Uni, d'Irlande, de France, 
d'Espagne et du Portugal fait sa force. Elle est l'oeuvre d'un homme, 
Olivier Guichard (RPR), qui veille sur lui depuis sa naissance. Le 
président du conseil régional des Pays de la Loire a porté cette 
idée. Son assemblée régionale l'a soutenu à hauteur de 4 millions de 
francs par an. Jusqu'à présent, ce sont les Pays de la Loire qui ont 
financé entièrement le fonctionnement du secrétariat général composé 
de quatre personnes installées à Nantes, et les dépenses de 
communication de l'Arc atlantique. </TEXT>
<TEXT>
  Du coup, Olivier Guichard a eu naturellement tendance à mener son 
affaire à sa façon. Sa personnalité, ses méthodes de travail 
déterminées semblaient définitivement indissociables de l'image de la 
commission Atlantique. Après deux mandats, l'homme a pourtant passé 
la main jeudi 21 avril, dans la grande salle de son hôtel de région. 
Les applaudissements chaleureux de ses partenaires ont apparemment 
offert à l'ancien ministre un vrai moment d'émotion, à peine gâché 
par le sourire victorieux de son voisin, le président du conseil 
régional de Poitou-Charentes, Jean-Pierre Raffarin (UDF). Ce n'est 
pas lui qu'Olivier Guichard avait choisi pour successeur.</TEXT>
<TEXT>
 Il avait longtemps espéré que Manuel Fraga, son homologue de Galice, 
prendrait la place. Las, l'Espagnol a décliné l'offre in extremis. 
Dès octobre 1993, lors d'une réunion à Saint-Malo, Olivier Guichard 
avait pris soin de faire adopter une disposition en ce sens. Il avait 
été alors arrêté que le président de l'Arc Atlantique, élu pour deux 
ans, devait avoir une autre nationalité que son prédécesseur. Le 21 
avril, plutôt que de se retrouver face à une unique candidature non 
française, celle du Gallois E.A.B. Thomas, les membres du bureau se 
sont débarrassés de ce verrou sans hésiter. Le score de Jean-Pierre 
Raffarin a dépassé de très loin celui du Britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Un programme</TEXT>
<TEXT>
 de coopération</TEXT>
<TEXT>
  Devant cette passation de relais " franco-français ", certains de 
ses compatriotes ont un peu froncé le sourcil, sans plus. L'important 
pour eux est de voir l'Arc atlantique enfin soustrait de l'autorité 
d'Olivier Guichard. D'ailleurs leur première demande a été la 
création d'un secrétariat général autonome soit à Rennes, afin de 
retrouver le giron de la CRPM, soit à Bruxelles par souci 
d'efficacité. Jean-Pierre Raffarin, qui mise décidément sur 
l'échiquier politique européen et qui devrait d'ailleurs figurer en 
bonne place sur la liste UDF-RPR des candidats au Parlement de 
Strasbourg, se déclare acquis à ce déménagement. Reste à savoir qui 
le financera.</TEXT>
<TEXT>
  Les débats sur d'éventuelles cotisations pourraient engendrer 
quelques nuages dans le ciel de l'Atlantique. L'Arc, en effet, n'est 
plus seulement une belle idée. Ses responsables ont su convaincre la 
Commission européenne de lui confier la gestion d'un programme de 
coopération, baptisé Atlantis. Elle en finance la moitié et des 
collectivités locales des vingt-cinq régions participantes et des 
investisseurs privés apportent le reste. Huit millions d'écus sont 
prévus pour entreprendre des actions en faveur de l'eau et de 
l'environnement, pour moderniser le tourisme, développer le transfert 
de technologies, ainsi que les liaisons maritimes et aériennes. 
Chacun de ses thèmes englobe une dizaine de projets qui en sont 
essentiellement au stade d'études.</TEXT>
<TEXT>
 Certains peuvent sembler modestes : des expériences de formation 
pour les agricultrices dans le secteur du tourisme vert, par exemple. 
Ou lointains. Le réseau financier FINARC, constitué de banques 
régionales, pourrait à terme investir dans une nouvelle compagnie 
aérienne assurant des liaisons entre des régions de la façade 
maritime. Les recherches menées sur l'informatisation des 
installations portuaires et sur leurs télécommunications sont 
malheureusement d'une actualité plus brûlante. A l'automne 1993, 
alors que la Commission présentait, à Bordeaux, son prototype de 
balise embarquée, un outil d'aide à la navigation, le littoral 
atlantique était envahi de détonateurs échappés d'un navire 
naufragé...</TEXT>
<TEXT>
  La fin de cette année représente pour les membres du réseau une 
échéance déterminante, puisque alors s'achèvera la première phase 
d'Atlantis. " Un budget de 8 millions d'écus ne mérite pas d'être 
qualifié de levier de développement, a lancé Jean-Pierre Raffarin. 
Mais, derrière ce programme, des dossiers importants se profilent. 
Nous devons donc réussir techniquement, si nous voulons avancer 
politiquement. " Autrement dit, les régions de l'Atlantique vont 
devoir non seulement faire la preuve de leur efficacité mais encore 
présenter un front uni à Bruxelles, quitte à surmonter leurs 
rivalités de prestige ou de voisinage, leurs égoïsmes nationaux, 
leurs divergences politiques...&lt;
</TEXT>
</DOC>
