<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018774</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018774</DOCID>
<ACCOUNT>392255</ACCOUNT>
<PEOPLE>ATTALI JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1156</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,ETAT,MORALE</SUBJECTS>
<GO11>LIVRE</GO11>
<NUM1>950513-10</NUM1>
<NAMES>ATTALI JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU 2EME TOME DE "VERBATIM"</LEAD1>
<TITLE>Selon M. Charasse, M. Attali manque à " l'éthique de l'Etat "</TITLE>
<TIO1>VERBATIM TOME 2</TIO1>
<TEXT> MICHEL CHARASSE, sénateur socialiste et intime de François Mitterrand à l'Elysée, a violemment attaqué Jacques Attali, jeudi 11 mai, sur Europe 1, à propos de la publication par ce dernier du deuxième tome de Verbatim (Fayard), qui constitue, selon lui, " un manquement grave au devoir d'Etat ". " Verbatim, c'est du commerce ", a lancé l'ancien ministre, avant d'ajouter : " Je ne suis pas sévère, je suis juste. C'est une démarche contraire à l'éthique de l'Etat. Quand on sort des documents sans autorisation, qu'on les publie, quand on révèle des choses qui sont des conversations privées, avec plus ou moins d'exactitude sur le lieu, sur la date, (...) c'est du commerce. " " Il va gagner beaucoup d'argent. Tant mieux pour lui ", a ajouté M. Charasse. Le sénateur socialiste du Puy-de-Dôme a conclu que Jacques Attali, conseiller de François Mitterrand de 1981 à 1990, était " le seul de notre équipe à avoir fait cela. C'est dommage que ce soit lui, parce que François Mitterrand avait de l'affection pour lui ".</TEXT>
<TEXT>  Ce deuxième volume, qui est consacré à la première cohabitation, entre 1986 et 1988, met en scène de façon crue les relations entre le président sortant et son successeur, Jacques Chirac, alors premier ministre, ainsi que les premiers accrochages entre ce dernier et son ministre de l'économie et des finances, Edouard Balladur (Le Monde du 10 mai). La publication du premier volume de Verbatim, en 1993, avait déjà donné lieu à des controverses, notamment avec l'éditeur Odile Jacob, qui avait accusé M. Attali d'avoir utilisé dans son livre des conversations entre le Prix Nobel de la paix Elie Wiesel et le président de la République, qu'elle s'apprêtait elle-même à publier. Ces conversations ont été récemment éditées sous le titre Mémoire à deux voix (Le Monde du 11 avril).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " EN DÉSACCORD COMPLET "</TEXT>
<TEXT>  Par ailleurs, Jacques Attali, invité, mercredi 10 mai, sur France Inter, à parler de son ouvrage, avait déclaré être " en désaccord complet " avec les discours de M. Mitterrand prononcés à l'occasion des commémorations de la victoire de 1945. Exprimant son respect pour les soldats allemands de la dernière guerre, M. Mitterrand avait d'abord déclaré, à Berlin, le 8 mai, que ces soldats étaient " courageux ", même s'ils se battaient " pour une cause mauvaise ", et qu'ils " aimaient leur patrie ". Puis, à Moscou, le 9 mai, il s'était posé la question suivante : " Comment distinguer le courage du soldat allemand du courage du soldat russe ? Qui l'un et l'autre ont dû mener des batailles terribles, chacun pour son idéal mais surtout chacun pour sa terre. "</TEXT>
<TEXT>
  " Les seuls soldats allemands pour lesquels j'ai du respect, pour leur courage, sont ceux qui ont déserté ou se sont révoltés ", a déclaré l'ancien conseiller spécial de M. Mitterrand. Pour bien marquer son désaccord sur ce point avec le chef de l'Etat, M. Attali a conclu : " Si l'on admet que le courage vaut pour la soumission, alors cela voudrait dire que le seul responsable du génocide et des massacres de la guerre s'appelle Adolf Hitler, parce que tout le monde serait innocent. "</TEXT>
</DOC>
