<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002064-19940715</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002064-19940715</DOCID>
<ACCOUNT>345157</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Pierre Furlan, spécialiste de littérature américaine, explique pourquoi le poète et romancier Denis Johnson est enfin "prophète en son pays"</CHA1>
<DATE>19940715</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<FAB>28</FAB>
<NOTE>(1) En français, la Débâcle des anges, traduit par Jean-Pierre Carasso, Seuil ("Le Monde des livres" du 28 février 1986).&gt;  (2) Publié par Farrar, Strauss &amp; Giroux, New York, 1992.&gt;  (3) Publié en français par Actes Sud (1993), traduit par F. Hirsch et P. Schaeffer.&gt;  (4) Publié par Farrar, Strauss &amp; Giroux, New-York, 1991.&gt;  DOC : Avec une photo.&gt;</NOTE>
<NAMES>JOHNSON DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FURLAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>291</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LETTRES AMERICAINES&gt; Jésus sort Johnson de l'enfer</TITLE>
<TEXT> A quarante-cinq ans, Denis Johnson, poète et auteur de quatre romans, accède enfin à la notoriété dans son pays, les Etats-Unis, 
grâce à un recueil de nouvelles. Pourtant, dès son premier roman, 
Angels (1), paru en 1983, la reconnaissance lui était venue de très 
haut. Des écrivains tels que Philip Roth et Don DeLillo, qu'on sait 
avares de compliments, ne lui avaient pas ménagé leurs éloges.</TEXT>
<TEXT>
  Denis Johnson travaille dans l'Idaho, entre le Montana et le 
Canada, s'inscrivant ainsi dans cette génération qui, de Richard 
Brautigan à Raymond Carver, a aimé les solitudes rugueuses des états 
montagneux du Nord. Invoquer ici Carver, célèbre nouvelliste, n'est 
nullement déplacé, puisque Johnson vient de s'imposer sur la scène 
littéraire américaine grâce aux nouvelles réunies dans Jesus' Son 
(2), qui en firent le finaliste du dernier National Book Award, aux 
côtés de Cormac McCarthy _ qui l'emporta, avec son roman De si jolis 
chevaux (3), pourtant beaucoup plus conventionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Un recueil tout mince (cent soixante pages de petit format) 
rivalisant au pays des pavés avec un roman dont le succès en 
librairie paraissait assuré, il y a là quelque chose de trop insolite 
pour ne pas être remarqué. En outre, sa lecture nous réserve de 
réelles surprises, mais d'un autre ordre. Les onze histoires qui 
composent ce livre, et dont deux ont déjà figuré dans la sélection 
des meilleures nouvelles américaines des années 1990 et 1992, nous 
plongent dans une réalité à la fois insoutenable par son horreur et 
grandiose par la capacité de transgression et de délivrance qu'elle 
suppose. La première nouvelle, "Accident en auto-stop", semble 
racontée par un mutilé psychique, un être apparemment misérable, si 
mouillé au bord de la route que personne ne le voudrait dans sa 
voiture, mais qui révèle un don de divination, puisque, en entendant 
"les gentilles voix de la famille qui s'était arrêtée, j'ai su que 
nous aurions un grave accident pendant l'orage". </TEXT>
<TEXT>
  Le narrateur oscille entre la vie souterraine et le surnaturel. Ce 
qu'il évite, c'est le monde conventionnel où il se contente de se 
cacher, parfois en travaillant, et où il retrouve toujours d'autres 
paumés, eux aussi devenus extraterrestres à force de détachement, des 
êtres qui parviennent pourtant à nous toucher, non par leur 
dénuement, mais par une sorte d'ingénuité totale qui transcende le 
bien et le mal. La normalité, chez eux, n'est qu'une protection qui 
les empêche d'être pris pour ce qu'ils sont, des mutants, ou ces 
"fils de Jésus" que revendique le titre.</TEXT>
<TEXT>
  La première réaction du lecteur peut d'ailleurs être de se 
défendre, de les renvoyer à leur toxicomanie _ le narrateur l'y 
inviterait plutôt _ et de classer la vision de Johnson sous la 
rubrique "William Burroughs" pour s'en défaire au plus vite. Mais 
elle revient, elle s'insinue, elle sait trouver les mots qui portent, 
elle ouvre une brèche et le lecteur comprend bien vite qu'il ne 
refermera pas le livre.</TEXT>
<TEXT>
  Où nous mène-t-il? Où sommes-nous? La question revient cent fois 
dans ces pages. Les personnages se perdent sans cesse, veulent aller 
à l'église et aboutissent à la fête foraine. Peu importe, puisque 
c'est "un de ces moments dans lesquels on reste, où on se fout des 
ennuis d'avant et d'après." Inutile de regarder en haut pour 
s'orienter, le ciel étant "aussi bleu et écervelé que l'amour de 
Dieu". On s'égare pendant 400 kilomètres pour se retrouver à peu près 
au point de départ, à l'entrée de la ville. Comme l'exprime le 
narrateur dans un de ces instants d'épouvante à moitié muette où, 
perdu dans le froid, il découvre qu'il a négligemment écrasé contre 
le siège de sa voiture cinq ou six foetus de lapin qu'il avait placés 
contre son dos pour les mettre à l'abri, "la route où nous étions 
perdus coupait droit à travers le monde". </TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes donc toujours là où nous cherchons à être, là où la 
pesanteur disparaît, au centre du monde. Ou plutôt nous le croyons à 
chaque instant, juste le temps de nous apercevoir que nous n'avons 
pas été à la hauteur de notre désir, que nous ne sommes pas morts et 
qu'il faut donc poursuivre.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, chez des adolescents qui se défoncent dans une maison au 
milieu des champs, une balle de revolver partie on ne sait comment 
vient de faire un blessé grave. On continue à fumer, celui qui est en 
train de mourir n'ose pas s'en rendre compte et, quand on lui tend 
une bière, se contente de répondre: "Non merci". Après un temps 
indéfini mais long, beaucoup trop long, on s'avise de le transporter 
à l'hôpital. C'est un de ces jours où "on dirait que le ciel n'a pas 
d'air et que la terre est faite de papier". "Tu leur diras que 
c'était un accident, d'accord?" demande celui qui a tiré. Et le 
blessé de répondre: "D'accord. Tu promets? Mais McInness ne répondit 
rien. Parce qu'il était mort." On abandonne alors le corps dans un 
champ, et l'urgence, si impérieuse quelques instants auparavant, 
s'évanouit. Pour renaître aussitôt, parce qu'on n'a pas su y faire 
face, qu'on ne le pourra jamais, et c'est cet échec qui nous pousse 
vers l'avant. Fuir et se retrouver toujours au même endroit. On n'a 
rien, on erre, englué dans un présent immense, absolu, dans une 
dilatation froide qui donne surtout l'illusion de mettre les besoins 
à distance. On peut d'ailleurs éprouver la supériorité de n'avoir 
rien avec soi lorsqu'on remarque, face à la peur: "Si j'avais eu 
quelque chose dans le ventre j'aurais fait dans mon pantalon." </TEXT>
<TEXT>
  Encore une de ces phrases qui, télescopant le particulier et le 
général, révèlent le talent de Johnson. La route au coeur du monde 
coupe à travers une horreur calme où la rhétorique se gèle aussi. La 
bouche arrête son agitation et la langue atteint une simplicité 
lumineuse que même les personnages de Carver n'avaient pas connue. Un 
brouillard enlève aux choses ordinaires leur façade _ l'expression 
habituelle de leur contrainte _ pour les plonger dans une incongruité 
qui pousserait à rire si elle n'était pas si inconfortable.</TEXT>
<TEXT>
  Une vision dégondée </TEXT>
<TEXT>
 La violence est elle aussi mise à distance, perdue dans une ouate 
polaire où les coups n'ont plus de résonance immédiate. Ainsi, dans 
"Mariage sale", le narrateur se souvient en passant de la clinique où 
on a fait avorter sa femme: des manifestants les attendaient dehors, 
armés de chapelets: "Ils m'ont aspergé d'eau bénite sur la joue et 
sur la nuque, je n'ai rien senti. Pendant des années." Il n'est pas 
question de se plaindre, on se fait démolir et on en tirerait presque 
fierté bien qu'on ne défende absolument rien.</TEXT>
<TEXT>
  Défendre, ce serait encore lutter pour le sens. Jusqu'à ces 
nouvelles, Johnson s'était montré bon styliste, il lui arrivait aussi 
de réfléchir brillamment et, en se référant à d'autres auteurs, de 
vouloir s'insérer dans la tradition littéraire. Il se gardait 
toujours, cependant, de cette sorte de métafiction qui prétend 
indiquer au lecteur ce qu'il doit penser du texte qu'il a sous les 
yeux. Mais déjà, dans son dernier roman, Resuscitation of a Hanged 
Man (4), on le sentait mal à l'aise avec son personnage principal 
inévitablement détective (même s'il s'agissait d'un détective malgré 
lui, même s'il fouillait la langue autant que les situations). </TEXT>
<TEXT>
  On le voyait peiner dans une figure imposée qui ne lui convenait 
plus. C'est que la structure romanesque est porteuse de sens en 
elle-même, et peu importe qu'elle tourne le monde en dérision, comme 
si souvent ces dernières années. Le sens que l'auteur retire alors à 
la vie, il en est aussitôt investi par son écriture, ce qui l'amène à 
se contredire. Et puis le roman s'accommode mal d'une vision qui ne 
se déroule pas dans le temps, qui ne suit pas un itinéraire, une 
sorte de plan de vie. Denis Johnson vient de briser tout cela, de 
s'émanciper, de trouver un balbutiement proche de l'horreur 
ontologique qui, en le sortant de la tradition littéraire, l'y 
replace de façon plus essentielle. Car il ne s'agit pas ici d'une 
expérimentation, d'un pétard académique mouillé de plus.</TEXT>
<TEXT>
  Le présent dilaté d'où parle son narrateur lui a été révélé par la 
drogue, mais il est manifeste que cette vision suspendue, dégondée, 
n'est plus à ignorer, à déclasser comme marginale. Si les critiques 
américains y ont vite reconnu un aspect redoutable de leur 
civilisation, la phase avancée de la décomposition de toute une 
société, il est sans doute tout aussi important d'y voir une 
incursion dans le dénuement absolu de l'être humain. Une fois 
abandonnées les défenses sociales habituelles et leur rhétorique, les 
paroles tombent comme de très lentes fusées.</TEXT>
<TEXT>
  Nous finissons par éprouver presque une sympathie pour ces gens 
"qui perdent leur serviette en cherchant leur cuillère", et que Denis 
Johnson définit au plus près en disant que leur ombre creuse le sol 
derrière eux. Ne sont-ils pas d'ailleurs, en dépit _ ou à cause _ de 
la répugnance qu'ils nous inspirent, étrangement familiers? Comme les 
"ubiquistes" du théâtre de Lev Dodine auxquels ils ressemblent sans 
doute plus qu'à aucune autre forme d'humain connue. Ils sont neufs, 
presque toujours inquiétants, parfois beaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
