<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003290-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003290-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322104</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPACE UNIQUE,AGRICULTURE,MARCHE AGRICOLE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>01271351</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,MARCHE AGRICOLE,PRIX,FINANCEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Alain Le Vern, député (PS) de Seine-Maritime, est le responsable agricole du groupe socialiste à l'Assemblée nationale.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE VERN ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>PROPOSE UNE SERIE DE MESURES A PRENDRE EN MATIERE DE POLITIQUE AGRICOLE</LEAD1>
<TITLE>Point de vue&gt; Les voies de la reconquête</TITLE>
<TEXT>DÉPUTÉ d'une circonscription rurale de 200 communes (400 habitants en moyenne), je veux lancer un cri d'alarme sur l'avenir du monde rural. 
La réforme de la politique agricole commune (PAC), le GATT (Accord 
général sur les tarifs douaniers et le commerce) auraient pu et dû 
tirer les leçons des dernières décennies, en proposant des politiques 
nouvelles. Il n'en est rien, même si quelques orientations vont dans 
le bon sens. Les agriculteurs sont inquiets, en proie à 
l'indifférence ou à l'hostilité de la population, qui voit en eux des 
pleurnichards ne vivant que de subventions obtenues par la violence 
érigée en moyen de pression. Les agriculteurs, souvent endettés, 
voudraient sortir d'un mécanisme qui aboutira à créer des emplois 
administratifs pour instruire les piles de dossiers d'une agriculture 
qui en supprimera encore davantage à la production.</TEXT>
<TEXT>
  On marche sur la tête ! Les prix du marché ne signifient plus rien. 
On rétribue l'agriculteur afin qu'il continue de surproduire. On paie 
pour stocker cette surproduction. On paie encore pour écouler à bas 
prix ces " excédents " dans les pays en développement, où le manioc 
cultivé sur place revient plus cher que cette marée de céréales... On 
élève des bovins incapables de " tondre " le moindre brin d'herbe _ 
ils en mourraient _ mais qui ingurgitent les produits de substitution 
des céréales importés tandis que nos frigos débordent d'excédents. 
Dans cette course effrénée à la surproduction, on a saccagé notre 
environnement, détruit des paysages, brutalisé les bocages, pollué 
notre eau, méprisé les lois de la nature et le bon sens... avec 
aujourd'hui les conséquences : érosion des terres arables, torrents 
de boue au moindre orage, haies arrachées, incendies l'été, nitrates 
dans les nappes d'eau...</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, dans une économie de soi-disant libre marché, le prix du 
marché n'a plus aucune signification. Chacun sait que le système mis 
en place pour enrayer les surproductions est inefficace, coûteux et 
injuste (6 % des céréaliers européens percevront 50 % des aides 
compensatrices...). Cessons de vouloir tout produire partout ; c'est 
techniquement possible mais économiquement suicidaire, écologiquement 
nuisible et humainement intolérable. Les périodes de découragement ne 
manqueront pas, menacés que nous sommes par la crise économique et 
sociale du système actuel, par une crise budgétaire au niveau de 
l'Union européenne et par une crise monétaire...</TEXT>
<TEXT>
  En même temps, si nous voulons que nos agricultures soient à 
nouveau conquérantes, le niveau des cours mondiaux doit être 
l'objectif à atteindre quant aux prix. L'Europe devra supprimer les 
mécanismes d'intervention et les subventions à l'exportation et 
s'orienter vers des aides à l'hectare plafonnées, l'objectif étant de 
maintenir un niveau d'activité dans le monde rural, notamment par des 
exploitations de type familial. Plusieurs mesures devront être prises 
: </TEXT>
<TEXT>
  _ L'harmonisation au niveau mondial des normes vétérinaires et 
phytosanitaires est nécessaire. Nos partenaires commerciaux seront 
contraints à adopter progressivement les mêmes normes concernant 
l'environnement. Tout échange de produits agricoles avec des pays qui 
n'iront pas vers une amélioration de la protection sociale et des 
conditions de travail sera exclu. La vente de tout produit ne 
mentionnant pas clairement son origine sera interdite.</TEXT>
<TEXT>
  _ La taxe sur le foncier non bâti sera totalement supprimée et 
compensée par une dotation d'Etat aux communes. La mise en oeuvre " 
d'autres systèmes " originaux de valorisation des ressources locales 
sera favorisée. Un réseau de " fermes de référence " sera constitué 
pour former les jeunes et vulgariser ces méthodes. Les engrais seront 
taxés afin d'en limiter l'usage.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les productions de terroir et les labels de qualité seront 
encouragés. Les aides au revenu seront soumises au respect des règles 
environnementales. Les initiatives visant à combler un déficit de 
production nationale seront encouragées. La gestion des agricultures 
se fera transparente. Par exemple, les quotas laitiers feront l'objet 
d'une gestion paritaire. La liste des quotas affectés aux 
exploitations et les attributions de quotas pourront être consultées. 
Les aides à l'intensification seront supprimées.</TEXT>
<TEXT>
  _ La plantation des haies sera favorisée.</TEXT>
<TEXT>
  _ La " stratégie de filière " sera mise en oeuvre systématiquement 
sur les lieux de production de manière à valoriser les produits et à 
créer des emplois. La recherche sera développée pour l'utilisation 
non alimentaire des productions agricoles (biocarburants encore peu 
compétitifs, industries chimiques...). La loi sur le remembrement 
sera modifiée afin de restaurer l'autorité de l'Etat dans ce domaine 
et de confier la responsabilité aux commissions locales au lieu de la 
dilution actuelle, facteur de troubles et d'erreurs...</TEXT>
<TEXT>
  Voilà quelques exemples d'action à entreprendre. Les agricultures 
(je suggère qu'on parle d'un ministère des agricultures et de la 
ruralité) doivent faire l'objet d'un grand débat national et 
européen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
