<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043115</DOCID>
<ACCOUNT>423914</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/0955</FAB>
<NUM1>951124-2-032-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN RUSSIE DES SALARIES REMUNERES EN ALLUMETTES</LEAD1>
<TITLE>Etalon-allumette</TITLE>
<TEXT> ET EN GUISE DE SALAIRE, cinq mille boîtes d'allumettes ! Cette brève publiée hier dans Le Monde n'a pas connu le sort qu'une telle nouvelle 
méritait. Qu'une usine de Sibérie fabriquant de belles allumettes en bois de la toundra 
rémunère ainsi, faute de liquidités, ses salariés, voilà qui mérite réflexion.</TEXT>
<TEXT>
#  Payé en allumettes, sinon en clopinettes ! Formidable. Enfin vivant du pur produit de son 
travail. Enfin rémunéré selon ses mérites. Le tri sera vite fait entre ceux qui produisent 
vraiment quelque chose d'utile à la société et les autres. Vous faites du vent ? Serez payé 
en vent ! Des journaux ? Payé en journaux, et on s'inscrit ici pour une demande 
#d'augmentation considérable, un Monde par mois, ou alors grève demain ! Des croissants ? 
Payé en brioches, car le maître boulanger est social. Rien ? Payé en rien.</TEXT>
<TEXT>
  Cette société de troc enfin réhabilitée en Sibérie T'as du bon tabac, j'ai du feu a du bon. 
Finis l'argent et les querelles afférentes. Finis les chèques en bois. Fonctionnons à l'étalon-
allumette. Honnêtement, ils auraient pu tomber plus mal les salariés de cette usine 
insolvable.</TEXT>
<TEXT>
  Imaginons qu'ils aient fabriqué des brouettes en bon bois de Sibérie. Elles leur seraient 
restées sur les bras. Ou des perchoirs à oiseaux en pur bouleau des neiges. Ou des 
rouleaux à patisserie. Ou des jambes de bois, voyez leur embarras. Tandis que des 
allumettes ! On ne dira jamais assez l'importance sociale de l'allumette depuis la nuit des 
temps et la fin finale de la guerre du feu. On ne dira jamais trop la charge poétique dont 
elle est dotée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est formidable une allumette ! Tendre et dure, carrée et ronde, soufrée et parfumée. 
Contrairement à une légende qui voudrait que, comme l'honneur, elle ne serve qu'une fois, 
l'allumette renaît volontiers de ses cendres. Elle est l'objet parfait, un chef-d'oeuvre 
d'objet. Elle est grattouille, machouille et chatouille, cure-dents, cure-ongles, cure-oreilles 
pour les aventuriers. Elle est petit bateau sur les mares enfantines, château d'allumettes 
comme il en est de cartes. Elle est suédoise pour plus de sûreté, et pour les best-sellers. 
Elle reste familiale pour plus d'usage, Elle fut éducative pour des générations : " T'en va 
pas jouer avec les allumettes. "</TEXT>
<TEXT>
  Elle est Maigret à sa pipe, passion aux collectionneurs, catapulte enflammée aux 
garnements. Elle est le Mikado du pauvre et le Macao du joueur insolvable. Elle est et 
reste debout, l'allumette. Tout feu, tout flamme. Contre vents et progrès. Contre l'ennemi 
intérieur, la calamiteuse imitation en papier mâché et remâché. Contre le briquet jetable, 
portable, recyclable et même rechargeable.</TEXT>
<TEXT>
  Elle sert toujours, fière et indomptable, du dernier chic parisien, un stère en poche, 
velours côtelé, pensée profonde. Elle est même, c'est dire sa perfection, l'aide au poison et 
le contre-poison, servant à allumer les cigarettes et dérivatif suçoté pour ne point les 
allumer.</TEXT>
<TEXT>
 Voilà pourquoi elles n'auront pas de souci à se faire les petites marchandes d'allumettes 
sibériennes obligées de battre la campagne en fin de mois. " Allumettes, allumettes ! " Ah, 
ça, elles n'ont pas été payées en monnaie de singe !</TEXT>
</DOC>
