<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030087</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030087</DOCID>
<ACCOUNT>407102</ACCOUNT>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/1702</FAB>
<SUBJECTS>VIANDE,USINE,REGLEMENT,CONDITIONS DE TRAVAIL,DATE,GREVE,INSPECTION DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<NUM1>950809-2-009-02</NUM1>
<NAMES>BIGARD,BIGARD LUCIEN,QUIMPERLE,ABATTOIRS BIGARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GREVE A PROPOS DU NOUVEAU REGLEMENT INTERIEUR IMPOSE PAR LUCIEN BIGARD ET ENTRE EN APPLICATION LE 7 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>A Quimperlé, des " pauses pipi " à heures imposées</TITLE>
<TEXT> LES 250 bouchers des ateliers " désossage boeuf " et " découpe porc " de l'usine Bigard de Quimperlé (Finistère) devront désormais être réglés 
comme du papier à musique : ils devront faire pipi à heure fixe, trois fois cinq minutes par 
jour. " Pour moi, ce serait à 8 h 05, 11 h 20 et 14 h 05 ", explique un gréviste. Si par 
malheur l'envie leur prenait d'assouvir leurs besoins naturels en dehors des horaires 
imposés, leur absence s'assimilerait à un abandon de poste. Ce qui en clair signifie qu'elle 
serait sanctionnée par une amputation du salaire et par une réduction de 50 francs par jour 
de la prime de vacances.</TEXT>
<TEXT>
 Tel est le contenu du nouveau règlement intérieur imposé par Lucien Bigard, le président 
de la société du même nom, à ses salariés. Entré en application le lundi 7 août, il n'a pas 
manqué de provoquer un tollé. Après avoir déjà débrayé vendredi 4 août, près de 300 
salariés des abattoirs quimperlois, qui en compte 1 200, se sont réunis lundi dans la cour de 
l'usine avant de défiler dans les rues de Quimperlé, provoquant un important 
ralentissement de la circulation à l'heure du déjeuner. Les mouvements de grève ont été 
reconduits mardi 8 août.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le PDG de l'entreprise, ces aménagements du temps de travail bien loin de l'esprit 
des 35 heures hebdomadaires que réclament par ailleurs les syndicats de la société sont 
nécessaires " compte tenu de la situation économique ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le conflit ?</TEXT>
<TEXT>
  " Le gadget de l'été "</TEXT>
<TEXT>
  pour Lucien Bigard</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce conflit est " le gadget de l'été. Tout est bon pour déclencher un mouvement et l'on est 
arrivé à de l'acharnement médiatique tant à mon endroit qu'envers l'entreprise ", déclare 
Lucien Bigard, qui précise qu'il ne reviendra pas sur sa décision. Les établissements 
Bigard ne sont pourtant pas aux abois. Ils viennent de se rapprocher, à la suite de 
participations croisées, du numéro deux du secteur, Arcadie, donnant naissance à un 
ensemble qui représente un chiffre d'affaires de 10,6 milliards de francs, un tonnage de 432 
000 tonnes de viande et près de 3 000 salariés. Le groupe compte aujourd'hui dix usines 
d'abattage et de découpe de viande réparties dans plusieurs régions.</TEXT>
<TEXT>
  La CGT a demandé à l'inspection du travail de se prononcer sur le nouveau règlement 
intérieur des abattoirs Bigard, que le syndicat considère en opposition avec l'article L 120 
2 35 sur les libertés individuelles au travail du code du travail. Le caractère de Lucien 
Bigard et sa détermination, ainsi que celle des grévistes, laissent aujourd'hui penser que 
seule une intervention de l'inspection du travail pourrait permettre de débloquer le 
conflit.</TEXT>
<TEXT>
  Les salariés de Bigard se sentent profondément blessés dans leur dignité. Tout comme 
leurs homologues du groupe Doux, qui ont, en juin dernier, conduit une grève pendant 19 
jours d'affilée dans l'usine de Châteaulin, également située dans le Finistère (Le Monde du 
7 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Les abattoirs de volaille sont réputés pour leur politique sociale inexistante et les 
conditions de travail extrêmement difficiles qu'ils imposent à leurs salariés. Faut-il voir 
dans les points communs à Doux et à Bigard des caractéristiques propres au secteur de 
l'abattage de viande, à la région du Finistère ou bien au tempérament " paternaliste " des 
deux présidents qui, partant de peu, ont constitué des groupes importants ? " Sans doute 
un peu des trois ", estime un observateur.</TEXT>
</DOC>
