<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000695-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000695-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335583</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05051812</FAB>
<SUBJECTS>HAUT FONCTIONNAIRE,NOMINATION,SECTEUR PRIVE</SUBJECTS>
<NUM1>940506-2-016-37</NUM1>
<NAMES>LEON ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE LOI SUR LA HAUTE FONCTION PUBLIQUE - EXEMPLE DE DEPART D'UN HAUT FONCTIONNAIRE DANS LE SECTEUR PRIVE (PANTOUFLAGE)</LEAD1>
<TITLE>Robert Léon : du secrétariat général du CIRI au groupe Arnault</TITLE>
<TEXT>Du pantouflage, Robert Léon, que ses collaborateurs s'attachent à décrire comme " gentil " et " honnête ", est pourtant devenu l'un des 
symboles les plus décriés. Non que cet énarque (promotion Simone 
Weil) né à Oran en 1949, ait été le seul ancien secrétaire général du 
Comité interministériel de restructuration industrielle (CIRI, 
autrefois CIASI) à rejoindre le privé. Michel Pébereau, aujourd'hui 
PDG de la BNP, ou Philippe Jaffré, PDG d'Elf-Aquitaine, l'ont 
précédé. Mais Robert Léon occupa ce poste-clé, de 1982 à 1984, dans 
un service dont le domaine d'activité fut bien vite élargi de la PME 
en accident de trésorerie aux faillites spectaculaires comme 
Creusot-Loire, Manufrance, la Normed... </TEXT>
<TEXT>
  Or, de 1982 à 1984, la déconfiture de l'empire Boussac, dont les 21 
sociétés ont été mises en règlement judiciaire en 1978, défraye 
toujours la chronique. Choisis comme repreneurs en 1979, les frères 
Willot sont acculés au dépôt de bilan deux ans plus tard. 
L'interminable agonie est ponctuée d'un nouveau coup de théâtre : 
candidat à la reprise, Bernard Arnault, venu de l'immobilier 
(Férinel), coiffe au poteau Bidermann ou Léon Cligman, du métier 
pourtant. L'affaire aurait pu s'arrêter là.</TEXT>
<TEXT>
  Elle rebondira deux fois. Bernard Arnault, en industriel oublieux 
de ses engagements, se défait rapidement des vieilles usines textiles 
pour ne conserver que Dior, point de départ de son ascension dans le 
luxe. Et, en 1987, Robert Léon rejoint... Arnault. Il est, depuis 
lors, l'inamovible administrateur-directeur général de la Financière 
Agache.&lt;
</TEXT>
</DOC>
