<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000419-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000419-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343429</ACCOUNT>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CONFISERIE,ETATS UNIS,AGRO ALIMENTAIRE,INSTANCE,CANDIDATURE,RECRUTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>07041307</FAB>
<NAMES>COHEN BEN,BEN ET JERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-10</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>Le concurrent écolo-gauchiste du fabricant de glaces Haagen Dazs lance un appel à candidatures&gt; " Ben et Jerry " cherche PDG cool...</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Décidément, la société Ben et Jerry, le petit concurrent 
écolo-gauchiste du fabricant de glaces Haagen Dazs, ne fait rien 
comme les autres (le Monde du 4 octobre 1991). Les candidatures se 
sont multipliées par milliers au cours de ces derniers jours pour le 
remplacement de son PDG, Ben Cohen, qui avait annoncé, le 13 juin, 
qu'il souhaitait retrouver sa liberté. Agé de quarante-trois ans, Ben 
est toujours aussi " baba-cool " qu'il y a seize ans, lorsque, avec 
son copain Jerry Greenfield, il avait créé Ben et Jerry, l'une des 
rares entreprises aux Etats-Unis que l'on qualifierait en France d'" 
alternative ". Contrairement à son concurrent Haagen Dazs (du groupe 
britannique Grand Metropolitan), Ben et Jerry n'a en effet jamais 
fait la course à la croissance et aux profits. Installée dans le 
Vermont, elle a toujours travaillé avec un souci de protection de 
l'environnement et de justice sociale.</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc la barbe florissante et en jean délavé que Ben a 
expliqué, il y a trois semaines, que sa place de PDG allait être 
libre. M. Cohen souhaite " se consacrer à la recherche de nouveaux 
parfums " et céder la barre de la société à un " PDG professionnel " 
qui saura la faire grandir sans la dénaturer. Objectif : propulser 
les ventes de glaces de Ben et Jerry des 120 millions de dollars 
actuels (650 millions de francs) à 300 millions ou 400 millions de 
dollars, et améliorer un peu sa rentabilité. Ben a ainsi lancé un 
appel au peuple, demandant aux candidats de lui faire savoir, " en 
cent mots ou moins, pourquoi vous seriez un excellent PDG pour Ben et 
Jerry ". </TEXT>
<TEXT>
  Le succès de l'appel d'offre a dépassé toutes les espérances. La 
société a indiqué qu'elle avait déjà reçu plus de 10 000 candidatures 
! Un cabinet de chasseurs de têtes a été chargé de faire maintenant 
la sélection. Pour attirer son nouveau patron, Ben et Jerry avait 
cependant dû abandonner l'un des principes qui faisait son 
originalité. Jusqu'à présent, il était convenu que le revenu du PDG 
de l'entreprise ne devait pas dépasser sept fois celui de son salarié 
le plus mal payé. La règle a été supprimée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
