<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012310</DOCID>
<ACCOUNT>383463</ACCOUNT>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1151</FAB>
<SUBJECTS>ELEVE,ECHEC SCOLAIRE,ENSEIGNEMENT SECONDAIRE,ENTREVUE,PROFESSEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950329-10</NUM1>
<NAMES>HARLEM,SAINT DENIS,FONDATION FRANCO AMERICAINE,NEW YORK,PIERRELEE MARIE-DANIELE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'AUTO-ÉCOLE DE SAINT-DENIS ET L'ECOLE DE EAST HARLEM</LEAD1>
<TITLE>Harlem, Saint-Denis, deux expériences pour des élèves en perdition</TITLE>
<TEXT> LE JOUR où les candidats à l'élection présidentielle faisaient campagne sur l'exclusion, une rencontre inattendue a eu lieu lundi 27 mars à 
la mairie de Saint-Denis, à l'initiative de la Fondation franco-américaine. Deux 
équipes d'enseignants, l'une française, de Saint-Denis, l'autre américaine, de l'East 
Harlem, à New York, comparaient leur expérience. Parmi les points communs, la 
volonté " de ne jamais se résigner face à l'échec scolaire " et une implantation dans 
un environnement difficile, " où l'école n'est plus une zone franche ". Mais, sur la 
manière de " conduire le changement ", on sentait à travers ces deux expériences les 
deux pays aux antipodes.</TEXT>
<TEXT>
 L'école publique Central Park East Secondary School a dix ans d'existence. L'Auto-
École de Saint-Denis, dirigée par Marie-Danièle Pierrelée, par ailleurs principale du 
collège Garcia-Lorca, a fait sa deuxième rentrée en septembre 1994 et n'a pas 
d'assurance sur l'avenir. La première est au centre d'un vaste réseau " pour la 
#rénovation de l'école ". Sa responsable, Deborah Meier, a été chargée par la ville de 
New York de piloter l'actuelle réforme pédagogique de l'enseignement secondaire. 
L'Auto-École, pour sa part, accueille depuis deux ans une trentaine d'élèves rejetés 
par l'institution scolaire. Elle tente, avec une pédagogie sur mesure centrée sur le 
tutorat, de les remettre en selle en un an, parfois deux. Cette structure unique dans le 
système français est abritée dans des locaux municipaux. Trop dérangeante, hors 
#normes, elle n'a suscité de la part des responsables du ministère de l'éducation 
nationale qu'une bienveillante indifférence. Après l'octroi de quatre postes 
d'enseignants et d'un appelé du contingent, le ministère s'est senti quitte. Aucun de 
ses représentants, invités lundi, n'avait d'ailleurs cru bon de se déplacer à Saint-
Denis.</TEXT>
<TEXT>
 Central Park East Secondary School fait également du sur mesure, mais pour quatre 
cent cinquante élèves, et dès la classe de sixième. Chaque professeur est tuteur d'un 
groupe de quinze élèves. Réunions de professeurs hebdomadaires ouvertes aux 
parents et " conseils d'élèves" : on y revendique une autogestion parfaitement 
assumée. " Les professeurs décident des programmes, des règles, des diplômes et 
#même des pratiques de classes quotidiennes ". Le principe pédagogique de base : " 
Less is more ", explique Shirley Hawkinson, professeur. Autrement dit faire moins, 
mais mieux, " dans une perspective toujours interdisciplinaire ", en respectant les 
programmes " mais selon des rythmes d'apprentissage adaptés à chaque groupe 
d'élèves ".</TEXT>
<TEXT>
  Comme à l'Auto-École, les enseignants américains sont volontaires et doivent 
adhérer aux principes de l'école. La différence est qu'à Saint-Denis cette 
particularité explique, pour une large part, la discrétion, pour ne pas dire l'hostilité, 
des organisations syndicales à l'égard de l'Auto-École. " La différence est dans ce 
positionnement des deux écoles dans l'institution, souligne Marie-Danièle Pierrelée. 
L'école de East Harlem est la tête de pont d'un réseau sur lequel, visiblement, les 
pouvoirs publics s'appuient pour conduire une réforme à l'échelon de la ville. Nous 
sommes simplement tolérés parce que nous acceptons les enfants dont personne ne 
#sait plus quoi faire. Cantonnés dans un rôle de réparation un peu honteux. Eux, font 
de la prévention. "</TEXT>
</DOC>
