<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002241-19940720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002241-19940720</DOCID>
<ACCOUNT>345341</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>La 15e étape du Tour de France, entre Montpellier et Carpentras, a été gagnée, lundi 18 juillet, par l'Italien Eros Poli, qui est aussi passé en tête au sommet du mont Ventoux. Miguel Indurain, qui a manqué chuter dans la descente du Ventoux, conserve le maillot jaune.</CHA1>
<DATE>19940720</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CYCLISME</SUBJECTS>
<FAB>07191081</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>POLI EROS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>ENTRE MONTPELLIER ET CARPENTRAS LUNDI 18 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>CYCLISME &gt; La 15e étape du 81e Tour de France &gt; Eros sur le " mont chauve "</TITLE>
<TEXT>CARPENTRAS</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Comme un clin d'oeil de la volupté à un Tour de France marqué par le 
drame, la dureté et la hargne, c'est un Italien au profil de médaille 
et répondant au doux prénom d'Eros qui a gagné à Carpentras, sous un 
soleil de plomb et une chaleur étouffante évoquant davantage les 
affres de l'enfer que les plaisirs de l'amour. Et, pour comble de 
paradoxe, le beau Poli, cent quatre-vingt-seize centimètres sous la 
toise, est aussi arrivé en tête au sommet du mont Ventoux, la terreur 
des coureurs, qui connaissent tous les épopées des anciens, et des 
enfants pas sages, effrayés par les légendes racontées à la veillée à 
propos du " mont chauve ".</TEXT>
<TEXT>
  L'anecdote est vraie, et rend l'histoire encore plus jolie : c'est 
parce qu'il avait envie de satisfaire un besoin naturel qu'Eros, 
homme de bien, prit quelque avance, soixante kilomètres seulement 
après le départ de Montpellier. Une fois remis en selle et voyant 
passer un coureur qui avait faussé compagnie au peloton, Poli, 
remerciant peut-être un muscle rarement cité comme des plus 
importants pour un cycliste, continua ensuite tout seul et compta 
jusqu'à plus d'un quart d'heure d'avance. Suite de quoi, il géra 
consciencieusement son capital de minutes pour en conserver cinq à 
l'arrivée. Suffisamment pour gagner et essuyer une petite larme de 
vrai bonheur en franchissant la ligne.</TEXT>
<TEXT>
 Derrière, Miguel Indurain, tel don Juan aux enfers, toujours aussi 
impassible et dominateur, même dans les pires moments, " regardait le 
sillage et ne daignait rien voir ". Il accepta, certes, de laisser 
partir Marco Pantani, un des meilleurs grimpeurs de la troupe, mais 
c'était pour l'avaler dans la descente comme un aigle fond sur sa 
proie.</TEXT>
<TEXT>
  Autour de lui, comme s'ils avaient déjà compris que, sauf accident, 
les jeux étaient déjà faits pour la première place, les prétendants à 
une place d'honneur à Paris formaient une sorte de cour, presque 
déférente. Et, parmi eux, Richard Virenque, Armand De Las Cuevas et 
Luc Leblanc, les trois " petits Français ", respectivement deuxième, 
troisième et quatrième du classement général, ardents et combatifs 
comme des soldats de l'an II.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière, encore plus loin derrière Eros Poli, c'est Thanatos qui 
poursuivait son oeuvre de destruction : encore six abandons 
aujourd'hui. Sans doute pour se venger de la victoire de celui qui 
reste son principal concurrent, là-haut, tout près du sommet du 
Ventoux, le dieu de la mort donnait-il une bénédiction ricanante aux 
inventeurs d'une épreuve aussi diabolique que le Tour de France. </TEXT>
<TEXT>
 15e étape, Montpellier-Carpentras(231 km)</TEXT>
<TEXT>
  1. E. Poli (Ita.) en 6 h 31 min 59 s (moyenne : 35,4 km/h) ; 2. A. 
Elli (Ita.) à 3 min 39 s ; 3. P. Lino (Fra.) à 3 min 39 s ; 4. R. 
Conti (Ita.) à 3 min 41 s ; 5. R. Virenque (Fra.) ; 6. A. de las 
Cuevas (Fra.) ; 7. P. Ugrumov (Rus.) ; 8. A. Zulle (Sui.) ; 9. M. 
Indurain (Esp.) ; 10. M. Pantani (Ita.) tous à 4 min ; etc.</TEXT>
<TEXT>
  Classement général</TEXT>
<TEXT>
 1. M. Indurain (Esp.) en 75 h 11 min 35 s ; 2. R. Virenque (Fra.) à 
7 min 56 s ; 3. A. de las Cuevas (Fra.) à 8 min 02 s ; 4. L. Leblanc 
(Fra.) à 8 min 35 s ; 5. V. Poulnikov (Rus.) à 11 min 30 s ; 6. M. 
Pantani (Ita.) à 11 min 55 s ; 7. P. Ugrumov (Rus.) à 13 min 37 s ; 
8. T. Davy (Fra.) à 16 min 12 s ; 9. A. Zulle (Sui.) à 16 min 13 s ; 
10. A. Olano (Esp.) à 17 min 51 s ; etc.                              
</TEXT>
</DOC>
