<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000444-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000444-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353893</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE,DEVALUATION,ZONE FRANC,CHIFFRE,CONSEQUENCE,PRODUIT AGRICOLE,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<NOTE>Conseiller économique de la SFAC</NOTE>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-32</REFERENCE1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHALMIN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION L'Afrique subsaharienne&gt; Dévaluation réussie</TITLE>
<TEXT>LA dévaluation du franc CFA, en janvier 1994, fut un choc. Beaucoup y ont vu la marque du déclin du pavillon français symbolique peu après 
le décès du président Houphouët-Boigny, un ancien ministre de la IVe 
République. N'y avait-il pas alignement sur les thèses libérales des 
organismes de Bretton Woods (FMI et Banque mondiale) qui voulaient 
appliquer à l'Afrique les recettes asiatiques? </TEXT>
<TEXT>
  Du point de vue économique, le bilan que l'on peut faire de la 
dévaluation est mitigé: réussite en Afrique de l'Ouest, stagnation et 
même échec en Afrique centrale. Il est vrai que c'est dans cette zone 
que se trouvent les situations politiques les plus délicates, que ce 
soit au Cameroun, au Togo ou au Tchad. </TEXT>
<TEXT>
  Globalement, le point le plus positif est celui de la relative 
maîtrise de la poussée inflationniste. Quoique difficile à estimer "à 
chaud", il semble qu'elle ne dépassait pas les 25 % à la fin mai, 
c'est-à-dire après le premier choc. Pour l'ensemble de l'année 1994, 
des chiffres de l'ordre de 40 % à 50 % paraissent plausibles, avec 
des pointes dans certains pays (60 % au Bénin). La plupart des 
gouvernements ont bien maîtrisé la valse des étiquettes, en recourant 
au contrôle des prix.</TEXT>
<TEXT>
  Les prix agricoles ont pu être augmentés dans un premier temps de 
manière raisonnable (20 % pour le cacao en Côte-d'Ivoire). Très 
symbolique, la hausse des salaires des fonctionnaires a pu être 
cantonnée autour de 15 %. Mais, au moins, ceux-ci ont été payés, 
grâce au retour des fonds occidentaux, et surtout français.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération a été en effet très bien menée de ce point de vue. La 
carotte des apports extérieurs était essentielle pour les 
gouvernements en place. Tous les pays, sauf le Togo, avaient en mai 
signé leurs accords d'ajustement avec le FMI. Certes, depuis, 
quelques-uns ont été suspendus (Tchad, Centrafrique, Congo, le cas du 
Cameroun étant plus complexe) illustrant les problèmes de l'Afrique 
centrale. Mais ces accords ont ouvert les robinets financiers: alors 
qu'en 1993, la zone avait bénéficié de 3 milliards de francs, ceci 
devrait se transformer en 11 milliards en 1994 (arriérés compris) 
pour se stabiliser ensuite entre 5 et 6 milliards.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, l'aide française, celle qui _ autrefois _ permettait de 
boucler les fins de mois des alliés fidèles, est strictement 
conditionnée au feu vert du FMI: ainsi, pour l'instant, un tiers 
seulement de l'aide budgétée pour le Cameroun et 10 % de celle 
destinée au Tchad ont été dépensés. La plupart des gouvernements se 
sont aussi impliqués dans l'opération et l'ont reprise à leur compte. 
Les projets d'intégration économique accrue à l'intérieur de la zone 
semblent avancer maintenant plus vite, qu'il s'agisse des assurances, 
de l'harmonisation du droit des affaires ou de la prévention sociale. 
Il semblerait même que le commerce intra-zone se développe en 
substitution à des importations devenues trop coûteuses. Les 
objectifs annoncés (5 % de croissance du PIB en 1995) paraissent 
désormais plausibles.</TEXT>
<TEXT>
  La chance joue, pour une fois, en faveur des pays d'Afrique 
francophones. La hausse des prix des matières premières a été la 
goutte d'huile qui a permis de lubrifier les rouages de la cohésion, 
tant économique que sociale: après le coton (zone sahélienne) et le 
cacao (Côte-d'Ivoire et Cameroun), le café (ensemble de la zone dite 
de l'OAMCAF) bénéficia des gelées brésiliennes de juin et de juillet 
pour voir tripler son prix sur les marchés internationaux. Enfin, le 
caoutchouc et l'huile de palme ont aussi bénéficié de tensions sur 
les marchés asiatiques. Même le pétrole (Gabon et ex-Congo pour 
l'essentiel) flirtait avec les 20 dollars le baril.</TEXT>
<TEXT>
 Cela a permis de renflouer les caisses des Etats (mécanisme du droit 
unique de sortie, par exemple en Côte-d'Ivoire) et surtout 
d'augmenter les prix au producteur et de mieux rémunérer des filières 
touchées par l'augmentation des prix des intrants importés, qu'il 
s'agisse des engrais ou des sacs de jute. Cela étant, les nouveaux 
prix des producteurs ivoiriens (315 francs CFA le kilo pour le cacao 
et 530 francs CFA pour le café) sont inférieurs à ceux des pays 
voisins et encouragent la contrebande.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, de même que les matières premières avaient précipité la crise 
africaine sans en être à l'origine, elle ne pourront à elles seules 
justifier la reprise économique de la zone.</TEXT>
<TEXT>
  Le signe le plus inquiétant en est l'absence d'investissements 
étrangers mais aussi locaux. Passe encore en ce qui concerne les 
investissements internationaux: dans sa situation politique et 
sociale actuelle, le "risque-pays" africain demeure l'un des plus 
élevés du monde. Mais que dire lorsqu'il s'agit de ressources 
locales? Depuis la dévaluation, les capitaux sont revenus, mais dans 
les banques. Celles-ci regorgent de liquidités (400 milliards de 
francs CFA inemployés à la fin juin). Qui faut-il incriminer? 
L'absence de courage ou de volontarisme des banques qui ne prêtent 
plus, ou l'absence de projets crédibles en provenance d'entrepreneurs 
locaux souvent inexistants? La dévaluation est réussie, l'inflation à 
peu près maîtrisée, le commerce extérieur assaini, les concours 
extérieurs, français surtout, confortés, les prix des matières 
premières raffermis, il ne manque à l'Afrique que le temps et la 
volonté.                                                              
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
