<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003061-19941227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003061-19941227</DOCID>
<ACCOUNT>365014</ACCOUNT>
<DATE>19941227</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ARMEE DE TERRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARMEE DE L'AIR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GENDARMERIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE,NOMINATION,LISTE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>941227-2-012-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Au conseil des ministres&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>21 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Nominations militaires&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>  Sur la proposition du ministre de la défense, François Léotard, le conseil des ministres du mercredi 21 décembre a approuvé les promotions et nominations suivantes :</TEXT>
<TEXT>  Terre. Est promu général de division, le général de brigade Xavier de Lambert, nommé adjoint au général commandant la circonscription militaire de défense de Besançon et la 7e division blindée.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus général de brigade, les colonels Jean-Paul Raffenne, Jean-Louis Vincent, Marcel Valentin, Jean-Paul Favreau, Eric Sourisseau et Michel Corrigou.</TEXT>
<TEXT>
  Air. Sont promus : général de division aérienne, les généraux de brigade aérienne Michel Gachelin et Christian Zyromski ; général de brigade aérienne, le colonel Bernard Guével ; commissaire général de division aérienne, le commissaire général de brigade aérienne Bernard Guillemard (nommé inspecteur du commissariat de l'administration de l'armée de l'air).</TEXT>
<TEXT>
  Est nommé directeur régional du commissariat de l'air en région aérienne Nord-Est, le commissaire général de brigade aérienne Jean-Louis Stum.</TEXT>
<TEXT>
  Gendarmerie. Sont promus général de division, les généraux de brigade Christian Lemée, Denis Picard et Yves Capdepont ; général de brigade, les colonels Lionel Clouard, Charles Dupont et Paul Eechout.</TEXT>
<TEXT>
  Armement. Sont promus : ingénieur général de première classe, les ingénieurs généraux de deuxième classe Maximin Lisbonis, Gérald Boisrayon, Yves Gleizes, Jean-Michel Forget, Régis Perrey, Yves Langhade et Jean Laborde, nommé directeur général adjoint de l'agence OTAN du système ACCS (contrôle et commandement interallié de la défense aérienne en Europe) ; ingénieur général de deuxième classe, les ingénieurs en chef Michel Roumieux et Michel Billard.</TEXT>
<TEXT>
  Service de santé. Sont promus : médecin général inspecteur, les médecins généraux Jacques de Saint-Julien et Alain Guilloreau ; médecin général, les médecins chefs Jacques Le Vot, Michel Meyan et Henri Vieillefond (nommé directeur interarmées du service de santé en Polynésie française).</TEXT>
<TEXT>
  Est nommé directeur du service de santé en région maritime Méditerranée, le médecin général Charles Puzenat.</TEXT>
<TEXT>
  Contrôle général des armées. Est nommé contrôleur général des armées en mission extraordinaire, l'administrateur civil hors classe Jean-Pierre Champey.</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
