<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011092</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011092</DOCID>
<ACCOUNT>381814</ACCOUNT>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1340</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CEREMONIAL,CINEMA,CREATEUR,VILLE,ARTISTE,LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>950321-29</NUM1>
<ORI1>LYON de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LYON,INSTITUT LOUIS LUMIERE,LUMIERE LOUIS,LUMIERE AUGUSTE,TAVERNIER BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le 19 mars 1895 à Lyon,  devant l'usine  des frères Lumière... Célébrer les inventeurs du cinéma</TITLE>
<TIO1>LES FRERES LUMIERE</TIO1>
<TEXT> Il était midi, le 19 mars 1895, lorsque furent filmées les premières images de l'histoire du cinématographe. Un siècle plus tard, une caméra du même type que celle utilisée à l'époque a été plantée au même endroit, devant ce qui était alors la sortie du hangar des usines Lumière, à Lyon.</TEXT>
<TEXT>  Mais, cette fois-ci, on ne vit pas apparaître des ouvrières et des ouvriers pressés de rejoindre le lieu de leur déjeuner, acteurs involontaires et innocents d'un premier film devenu légendaire, mais quarante-cinq cinéastes venus rendre hommage aux frères Louis et Auguste Lumière, inventeurs et pionniers de leur art.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUARANTE-CINQ CINÉASTES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Il y avait là, notamment, les Américains Stanley Donen, Robert Parrish, Jerry Schatzberg et André de Toth, le dernier borgne de Hollywood, l'Indien Mrinal Sen, les Anglais Karel Reisz et Stephen Frears, le Russe Andreï Kontchalovski, le Chilien Miguel Littin, le Finlandais Aki Kaurismaki, l'Egyptien Youssef Chahine, le Brésilien Carlos Diegues, les Français Claude Sautet, Jean Rouch et Claude Miller. Quarante-cinq cinéastes répondant à l'invitation de l'Institut Lumière et de son président, Bertrand Tavernier, qui affirma en leur nom leur volonté de " lutter contre la soumission au présent immédiat ", de se souvenir du cinéma d'hier pour rendre meilleur celui d'aujourd'hui et possible celui de demain.</TEXT>
<TEXT>
  Pour répondre à cette ambition en continuant de permettre aux films de vivre, en entretenant la flamme de la cinéphilie, en faisant mieux connaître et aimer davantage les cinéastes et leurs oeuvres, l'Institut Lumière disposera bientôt d'un nouvel atout.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, derrière le hangar des frères Lumière, qui vient d'être classé monument historique, s'élèvera prochainement une salle de cinéma modulable de deux cent quatre-vingts places, dont la première pierre a été posée, en ce dimanche 19 mars, par le ministre de la culture.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUARANTE MILLE VISITEURS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'attente de cette réalisation, la journée a permis aux Lyonnais de visiter l'exposition consacrée aux Lumière dans ce qui fut leur maison, de découvrir les appareils mis au point par les deux frères, les résultats de certains de leurs travaux, notamment leurs extraordinaires autochromes, et de suivre un programme, accompagné au piano, composé de quelques-uns des mille quatre cent trente films retrouvés parmi ceux rapportés par les opérateurs qu'ils avaient délégués dans le monde entier (en septembre, l'intégralité de ces films sera présentée en une " projection-marathon " de plus de vingt heures).</TEXT>
<TEXT>
  Quelque quarante mille personnes sont ainsi venues rendre hommage aux pères du cinématographe, parmi lesquelles beaucoup armées de caméscopes. Equipement qui paraissait presque incongru à côté des antiques caméras des Lumière, mais dont la présence traduisait pourtant la permanence d'un rêve, à l'aube du deuxième centenaire du cinéma.</TEXT>
</DOC>
