<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001724-19940513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001724-19940513</DOCID>
<ACCOUNT>336679</ACCOUNT>
<PEOPLE>DETAMBEL REGINE;CHAMOISEAU PATRICK</PEOPLE>
<DATE>19940513</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>ENFANCE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA LUNE DANS LE RECTANGLE DU PATIO&gt;  de Régine Detambel.&gt;  Gallimard. Coll. " Haute enfance " ,&gt;  178 p., 72 F.&gt;  CHEMIN-D'ÉCOLE&gt;  de Patrick Chamoiseau,&gt;  Gallimard. Coll. " Haute enfance " , 192 p. 80 F. &gt;  (1) Hatier, 1990, repris par Gallimard dans la collection " Haute enfance " en 1993.&gt; La Caisse nationale des monuments historiques et des sites publie dans sa collection " Monuments en parole " un texte de Patrick Chamoiseau intitulé Guyane. Traces-mémoires du bagne, illustré de photographies de Rodolphe Hammadi. Diffusion Vilo. 120 p. 76 F jusqu'au 30 juin 1994, ensuite 95 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>284</PAGE>
<TITLE>LE FEUILLETON&gt; Survivre à l'enfance</TITLE>
<TIO1>LA LUNE DANS LE RECTANGLE DU PATIO;CHEMIN D'ECOLE</TIO1>
<TEXT>VOICI deux enfances d'écrivains que tout sépare, à commencer par un océan. D'un côté, le silence glacial et morne d'une famille 
provinciale de petite-bourgeoisie, confite dans ses secrets, racornie 
sur ses préjugés et sa peur de vivre. De l'autre, le bonheur animé et 
tendre d'une famille nombreuse de pauvres Martiniquais, turbulente, 
bavarde, mêlant les discours et les logiques de sa culture à ceux 
d'une civilisation d'importation. Une enfance marquée par une 
angoisse diffuse, une autre sous le signe d'une espérance déçue. Une 
expérience commune pourtant, le fouet.</TEXT>
<TEXT>
 Chez Régine Detambel, il se nomme martinet. Il revient souvent dans 
son livre ; avec les lunettes, il fait partie de ces fétiches autour 
duquel s'organise son récit. Elle lie d'ailleurs les deux objets : " 
Les montures pour orphelins et pupilles de la nation étaient noires 
et, pour cette raison, ma mère les avait écartées. Je me souviens 
qu'elles étaient en vitrine et valaient douze francs, c'est à dire 
moins qu'un martinet à manche jaune. " Le martinet vaut cinquante 
centimes de plus, et le père, un jour que l'enfant refuse d'apprendre 
les phases de la lune, lui ordonne d'aller en acheter un à la 
quincaillerie. " Les lanières du martinet étaient toutes ainsi, à la 
fois brillantes et duveteuses. Mon père me cingla les cuisses, de dos 
et de face jusqu'au premier sang. Je pleurais sans m'en rendre compte 
et, probablement, je criais. Ma voix vibrait dans le grand compotier 
posé sur le buffet et me revenait multipliée, puis amplifiée. (...) 
J'avais, sur les cuisses, de longs éventails rouges. Et je ne 
comprenais toujours pas les phases de la lune. " </TEXT>
<TEXT>
 C'est à l'école primaire que Patrick Chamoiseau découvre la douleur 
et la honte du fouet. Il y a la liane-tamarin verte dont " l'extrême 
pointe savait gonfler la peau ", la liane-bambou à la raideur dorée, 
la liane-mangot " qui empourprait la peau comme un cheveu de méduse 
", la liane-mahot, la liane-ti-baume " dure comme fer et presque 
sanguinaire ", la liane-calebasse, la liane bois-de-volcan, "qu'il 
appelait liane-allemand car elle envahissait, qu'il savait faire 
claquer comme un canon au-dessus de nos affres ". Chaque plante 
martiniquaise reçoit du Maître un nom de baptême qu'il puise dans 
l'arsenal de la légende occidentale : Durandal, Excalibur, Attila, 
Apocalypse, La Guerre-14, Hiroshima, Jeanne d'Arc, Duguesclin, 
Robespierre. Chamoiseau a choisi le rire pour dire son amertume et sa 
révolte.</TEXT>
<TEXT>
 D ETAMBEL paraît incapable de rire, lorsqu'elle écrit de ces années. 
C'est la figure de la mort qui commande le jeu. Celle d'une voisine, 
d'une camarade de jeux, on dirait d'une amie si l'amitié ou quelque 
autre sentiment pouvait trouver une place dans cet univers de pure 
sensation. Un jour, cette fillette a disparu ; elle se prénommait 
Virginie, mais pour la narratrice elle serait, pour toujours, 
Trop-se-mêle, la curieuse, celle qui voulait éprouver la vie. 
S'est-elle enfuie ? A- t-elle été enlevée ou tuée ? Victime d'un 
accident ? Suicidée ? Aucune recherche n'aboutira, mais curieusement 
la mère de Trop-se-mêle, Carole, et son frère, Olivier, viendront 
s'installer dans la maison de famille et, au trentième et dernier des 
courts chapitres de la Lune dans le rectangle du patio, on 
découvrira, en démolissant un lavoir qui borde ledit patio, une 
gourmette qui appartenait à Virginie. Seul commentaire de l'auteur 
qui clôt ainsi le récit : " Je ne savais pas qu'elle l'avait perdue. 
" </TEXT>
<TEXT>
  Nous n'en saurons pas davantage. Régine Detambel pratique la loi du 
silence. Rien ne parle, sinon le mutisme lui-même. Contrairement à sa 
camarade disparue, à cause d'elle sans doute, la narratrice ne se 
mêle de rien. Elle regarde, elle mesure, elle fouille, elle constate, 
avec une attention et une précision de myope, mais elle ne participe 
jamais. Comme si elle vivait morte sur un astre mort, comme cette 
lune immobile et immuablement ronde qui se reflète dans le rectangle 
du patio. Ne pas vivre est sa manière de survivre ; elle enregistre 
ce qui l'entoure, des formes, des couleurs, des sensations tactiles, 
des sons, des gestes, des images, mais de la manière la plus neutre 
possible, c'est-à-dire en se gardant de donner un sens, une 
interprétation humaine à ces enchaînements d'impressions.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cette fillette " bien élevée ", bien dressée dans 
l'apprentissage de la négation de son corps, de la répression du 
plaisir et des vertus du silence, le vivant s'assimile à la terreur, 
à la saleté, au dégoût. Du téléphone, ce moyen de communiquer avec 
les autres, elle remarque simplement qu'" à la fin de la journée la 
poignée était chaude. Et les trous du téléphone pleins d'ordures, 
comme l'évier, quand les peaux de petits pois, le riz cuit, un 
morceau de tendon pris dans la bonde gênent l'évacuation et bouchent 
le tuyau. " </TEXT>
<TEXT>
  Comme pour conjurer plus sûrement le désordre des êtres et des 
choses et la répulsion qu'ils inspirent, l'écriture se délivre de 
toute chair. Clinique, éperdument retenue et purgée, elle décrit et 
n'exprime pas. Mais dans les blancs, entre les mots se récupère toute 
l'horreur dont le texte a été nettoyé, la violence, la cruauté, la 
détresse, la haine : " Mes parents cherchaient de préférence à 
m'atteindre au visage. (...) Ma mère m'écrasait le nez d'une seule 
main. Ils étaient fiers de leur adresse exceptionnelle. Et quand on 
leur disait que j'étais bien élevée, ils répondaient : Elle marche à 
la baguette. " </TEXT>
<TEXT>
  C OMPARÉ à ce court livre brisé, serré jusqu'à l'étranglement et 
d'une beauté exsangue, celui de Patrick Chamoiseau apparaîtra comme 
une évocation de l'Eden. Le petit négrillon, c'est ainsi qu'il se 
présente, quitte les douceurs du nid familial _ celui qui nous était 
peint de mille couleurs dans Antan d'enfance (1) _ pour aborder au 
paradis des grands : l'école. Celle des marmots d'abord, encore toute 
proche du giron maternel, où il s'initie avec délices à la chanson 
des voyelles, aux sept nains de Blanche-Neige et au dessin de la tour 
Eiffel, celle des petites-personnes ensuite, censée faire de lui une 
représentation particulière de l'universel : un Français instruit.</TEXT>
<TEXT>
  C'est là évidemment que les choses se gâtent. Chamoiseau adopte le 
ton de la comédie et se glisse dans le moule souriant du souvenir 
scolaire, avec ses cancres et ses chouchous, ses bagarres et ses 
jeux, son directeur terrible et son instituteur à manies, mais sa 
verve comique s'exerce contre l'insupportable ridicule d'une 
situation. Celle, bien connue, de " nos ancêtres les Gaulois " 
inculquée avec passion, par des instituteurs martiniquais, à de 
jeunes descendants des esclaves d'Afrique ou des coolies des Indes. 
Chamoiseau ne s'en tient pas à cette stupidité caricaturale. 
L'histoire de France n'est pas seule en cause ; d'un bout à l'autre 
cet enseignement ne semble avoir qu'un seul but : arracher de jeunes 
esprits à la langue et à la culture qui est celle de leurs parents et 
la leur faire mépriser comme animale, vile, laide et misérable. Puis, 
ce nettoyage réussi à coups d'interdictions, de punitions et de 
railleries, installer sur ses décombres les valeurs monumentales 
d'une autre culture, l'unique, la vraie, élaborée à des milliers de 
kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
  Chamoiseau, avec des mots très drôles, écrit des choses émouvantes 
et sévères. Le malaise qui ronge un écolier expulsé de la langue qui 
se parle chez lui. La manière dont la vérité et l'erreur, le correct 
et le blâmable changent de camp selon les lieux et les 
interlocuteurs, et comment le mensonge et la dissimulation viennent 
ainsi altérer les relations les plus spontanées et les plus tendres. 
Et comment les deux langues, la célébrée et l'intolérable, deviennent 
l'une et l'autre des parlers d'emprunt qu'on imite, parfois avec 
virtuosité, mais qu'on a cessé d'habiter. Comme cet instituteur qui 
surparle, qui prononce " trrrois " fois les " r " que le créole 
ignore et qui s'en prend avec pompe à " ce patois de petit-nègre qui 
vous engoue l'entendement de sa bouillie visqueuse ". </TEXT>
<TEXT>
  Le négrillon avait envie d'école, envie de savoir, de découvrir le 
monde et de le posséder par le geste magique de l'écriture, mais la 
survie succède à l'envie. Il apprend à " creuser une distance entre 
son élan de coeur et le jet pur de sa parole. C'était survivre je 
dis, et mourir en même temps. " Curieusement, Chamoiseau retrouve 
Detambel dans le sentiment d'une cassure entre le corps et 
l'intelligence : " Son corps s'était mis en retrait (navré comme une 
batture dans la marée) dans un réel qui ne nourrissait plus les 
ivresses de sa tête. " Curieusement ? L'un et l'autre, menacés de se 
perdre en perdant les mots, trouvent dans l'exercice de l'écriture, 
dans une langue qui leur appartient parce qu'ils la forgent, la voie 
de leur sauvetage. Comme dit Chamoiseau, " on ne ment que quand on 
raconte mal ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
