<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001067-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001067-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331923</ACCOUNT>
<PEOPLE>MAIAKOVSKI VLADIMIR</PEOPLE>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04081951</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre de la cité internationale, 21, boulevard Jourdan, 75014, tél. : 45-89-38-69. Métro Cité-Universitaire. Du mardi au samedi à 21 heures. Dimanche 17 heures. Places 55 F à 100 F. Jusqu'au 17 avril.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; COMMENT CA VA ? au théâtre de la cité internationale&gt; L'homme aux chaussures jaunes</TITLE>
<TIO1>COMMENT CA VA ?</TIO1>
<TEXT>En octobre 1917, il avait juste vingt ans. Il s'appelait Maïakovski, un nom superbe, qui fleure bon la mère, le pain, et le marteau-pilon. 
Il était grand, il était beau, et quand il proférait ses poèmes 
devant des milliers d'ouvrières sous le charme, il se rasait le 
crâne, pour rendre les rimes plus viriles. Il était aussi d'une 
élégance très personnelle, au point, le 13 avril 1930, veille de son 
suicide, de porter à ressemeler une paire de chaussures jaune citron, 
un prototype qu'il avait acheté à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Il faisait semblant de compter pour zéro tout ce qui avait été 
écrit en Russie avant les articles de Lénine. " Un art neurasthénique 
", tranchait-il. L'art, le vrai, devait désormais nous permettre, 
avant tout, de " jouer librement de nos facultés de perception ". </TEXT>
<TEXT>
  Il comptait beaucoup, pour ce faire, sur le théâtre et le cinéma. 
Il écrivit des pièces, la Punaise, les Bains, en comparaison de quoi 
Tourgueniev et Tchekhov sont, en effet, " des échantillons pauvrets 
de sensibleries grappillées à même les vies ". Il écrivit aussi des 
scénarios de films, Pas né pour l'argent, la Demoiselle et le Voyou, 
mais d'autres que lui les réalisèrent, en 1918. Il s'estima trahi. 
Bientôt, il quitta le cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, en 1927, il proposa au Sovkino (Soviet-Ciné) un scénario 
appelé, d'un titre très léniniste, Comment ça va ? Ce scénario se 
présentait comme une suite sèche de 513 indications d'images. 
Indications très brèves. Exemple : " 87 : Maïakovski tourne la tête 
et regarde _ 88 : Un détail du bureau _ 89 : Un pylone de T.S.F. _ 90 
: Maïakovski déploie une feuille de journal _ 91 : Emergeant de la 
feuille, droit sur la caméra, un train en marche _ 92 : Détail du 
travail de la locomotive... " Ainsi de suite. Les dirigeants du 
Sovkino refusèrent ce scénario, qui n'était pourtant pas moins " 
écranisable ", comme disent les Russes, que ceux d'Eisenstein, comme 
la Grève (1925) ou la Ligne générale (1929). </TEXT>
<TEXT>
  Dans la grande salle, rénovée, du Théâtre de la cité 
internationale, Laurent Pelly risque une " mise en scène " de ce 
scénario, qui a été publié chez Clémence Hiver dans une fidèle 
traduction de Régis Gayraud. Bien sûr, les heurts des 513 images 
brèves, collées telles quelles, en suite abrupte, ne se retrouvent 
pas au théâtre, où la perception est coulée et va son chemin en 
scènes longues. Mais les cinq acteurs de Laurent Pelly (Agathe 
Mélinand, Isabelle Habiaque, Joël Adam, Rémi Gibier, Réginald 
Huguenin) se détachant comme des figurines sur le sombre ou le clair 
d'une scène vide, miment des signes bien " détourés ", bien scandés, 
qui soulignent ou récusent les textes de chaque " numéro " du 
scénario. Présence d'esprit, gaieté d'imagination, contribuent à 
former ici un salut amical à ce grand agitateur génial qu'est 
Vladimir Maïakovski. Un soir de fête.&lt;
</TEXT>
</DOC>
