<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023910</DOCID>
<ACCOUNT>399024</ACCOUNT>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1015</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,ASSURANCE,INSTANCE,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,POLEMIQUE,GESTION</SUBJECTS>
<NUM1>950619-22</NUM1>
<NAMES>WORMS GERARD,COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ,BEFFA JEAN LOUIS,JAFFRE PHILIPPE,FRIEDMANN JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC,STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER ET BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>Un " conseil de guerre " devait se tenir au cours du week-end</SOT1>
<SU11>	</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE DESAVEU DE G.WORMS LORS DE L'ASSEMBLEE GENERALE, PAR J.FRIEDMANN, PH.JAFFRE ET J.L.BEFFA,ET LE PROJET DE FUSION BNP,UAP,SUEZ</LEAD1>
<TITLE>La Compagnie de Suez tente de contrer l'offensive des adversaires de M. Worms</TITLE>
<TEXT> L'HOMME qui a été porté, il y a quatre ans, à la tête de la Compagnie de Suez pour ses qualités consensuelles est en passe de se métamorphoser en 
patron de combat. Désavoué en pleine assemblée par trois de ses principaux actionnaires-
administrateurs, Jacques Friedmann (UAP), Philippe Jaffré (Elf Aquitaine) et Jean-Louis 
Beffa (Saint-Gobain), qui totalisent avec leur allié, la BNP, 21,2 % du capital et près de 30 
% des droits de vote, Gérard Worms semble bien décidé à défendre âprement son fauteuil 
et la maison qu'il dirige. Il veut toujours contrer un projet de fusion UAP-BNP-Suez qu'il 
estime contraire aux intérêts de la majorité de ses actionnaires. Pour cela, il ne dispose de 
peu de temps.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, la rue d'Astorg, siège social de la compagnie, accueille au cours du week-end des 
17 et 18 juin un véritable conseil de guerre : dirigeants de Suez, patrons influents de 
filiales, conseillers, banque d'affaires, ont été mobilisés pour mettre au point une opération 
qui devrait être soumise rapidement à l'approbation du conseil d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Le coup de la dernière chance pour M. Worms est à double détente : bâtir un projet de 
rapprochement irréfutable qui pourra difficilement être rejeté par le conseil sans que celui-
ci soit soupçonné de céder à des intérêts partisans. Et acculer les tenants d'une fusion 
BNP-UAP-Suez à lancer une offre publique, c'est-à-dire à se soumettre aux lois du marché 
plutôt que de jouer le pourrissement et la guerre d'usure pour parvenir à leurs fins. Dans 
les deux cas, la compagnie de Suez, ses actionnaires et accessoirement Gérard Worms 
sortiraient gagnants. C'est, en tous cas, le calcul qui prévaut chez les stratèges de la rue 
d'Astorg.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 FUSION LIMITÉE</TEXT>
<TEXT>
  En face, les trois coalisés, Jacques Friedmann, Philippe Jaffré et Jean-Louis Beffa, ne 
restent pas inactifs, soutenus à l'extérieur du conseil par Michel Pébereau, le patron de la 
BNP. Depuis l'assemblée, ils ont un objectif commun et affiché : mettre tout en oeuvre 
même au prix d'un spectacle consternant pour changer le président du Suez. " On a franchi 
le Rubicon ", commente un des proches du dossier. Les grands actionnaires mènent des 
tractations en coulisses pour " retourner " les administrateurs réputés soutenir Gérard 
Worms et renverser le rapport de force qui leur est très défavorable sur le papier. Sur les 
15 administrateurs, les 12 autres étaient jusqu'à la catharsis de l'assemblée proches de M. 
Worms.</TEXT>
<TEXT>
 Le travail de sape ne se relâche pas, mené par Jacques Friedmann qui continue à distiller 
les raisons de sa défiance : absence de stratégie de Suez, opacité du fonctionnement de la 
direction, mise à l'écart du conseil au moment de l'élaboration du rapprochement avec le 
groupe Pinault...</TEXT>
<TEXT>
  M. Worms réfute vigoureusement ces griefs et notamment son manque de transparence. 
Il considère que les procès qui lui sont faits sont des prétextes qui mélangent les intérêts 
des uns, le dépit des autres et une incapacité de tous à imposer leur vue à M. Worms. " 
Qui veut tuer son chien l'accuse de la rage ", s'exclame un de ses alliés.</TEXT>
<TEXT>
  Une solution provisoire " à la Viénot " (patron intérimaire d'Alcatel avant la nomination 
du successeur de Pierre Suard) est à l'étude. Elle consisterait à mettre à la tête de la vieille 
maison un président intérimaire qui devrait réaliser un audit des actifs. " Personne ne sait 
aujourd'hui ce que doit être Suez ", estime un actionnaire. Le nom de Didier Pfeiffer, vice-
président de l'UAP commence à circuler. Cette solution permettrait même d'envisager la 
mise en oeuvre de la première opération imaginée par Michel Pébereau : une fusion 
limitée BNP-Suez que M. Worms avait rejetée en octobre. L'UAP en serait peut-être 
exclue, mais Jacques Friedmann, ayant placé son numéro deux à la tête de Suez, ne 
perdrait pas la face.</TEXT>
</DOC>
