<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038995</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038995</DOCID>
<ACCOUNT>418752</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1707</FAB>
<NOM1>KONAN BEDIE HENRI</NOM1>
<NUM1>951024-2-006-01</NUM1>
<ORI1>ABIDJAN  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SOT1>Malgré des incidents qui ont fait deux morts, les protestations ont été limitées</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>22 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Henri Konan Bédié est élu président&gt;de Côte d'Ivoire, mais l'abstention a été forte</TITLE>
<TEXT> Il a fallu attendre minuit et demie pour que le ministre ivoirien de l'intérieur, Emile-Constant Bombet, annonce, en vrac, les premiers résultats de 
l'élection présidentielle de dimanche. Dans toutes les régions dont les résultats sont 
parvenus, le président sortant Henri Konan Bédié remporte plus de 90 % des voix. Etant 
donné le rapport de force entre M. Bédié et son seul adversaire, Francis Wodié, le 
représentant du Parti ivoirien des travailleurs (PIT), une petite formation de gauche, ces 
chiffres ne constituent pas une surprise. Le président sortant qui avait succédé au " père 
de la nation ", Félix Houphouët Boigny, à la mort de celui-ci, disposait de toute la 
puissance de l'appareil du Parti démocratique de Côte d'Ivoire (PDCI), l'ancien parti 
unique, au pouvoir depuis 1960, et des médias d'État.</TEXT>
<TEXT>
  La seule incertitude portait sur le taux de participation, au bout de plusieurs semaines 
d'une campagne de " boycottage actif ", menée par les deux grands partis de l'opposition le 
Front populaire ivoirien (FPI) et le Rassemblement des républicains (RDR). Alors que la 
plupart des journalistes répartis dans l'ensemble de la Côte d'Ivoire constataient une assez 
forte abstention, le gouvernement décidait de revendiquer avec 62 % un taux comparable à 
celui de l'élection de 1990 (70 %), qui avait opposé feu Félix Houphouët-Boigny au leader 
du FPI, Laurent Gbagbo.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 MANIFESTATIONS MODÉRÉES</TEXT>
<TEXT>
 Des résultats parfois étonnants, comme ces 42 % de participation à Odienné, dans le nord 
du pays, où les manifestants de l'opposition avaient, jeudi, brûlé le matériel électoral. 
Certains éléments donnés par le ministère de l'intérieur tracent une carte des bastions de 
l'opposition. Dans les villes de Séguéla ou de Tortiya, la première en territoire FPI, la 
seconde fief du RDR, l'abstention avoisine les 80 %. Elle est de 88 % à Gagnoa, fief de 
M. Gbagbo, qui est restée coupée du monde plusieurs jours, avant l'intervention de l'armée 
qui a dû protéger les électeurs, dimanche. Mais à Daoukro, patrie de M. Bédié, presque 
tout le monde à voté. Son score atteint 98 % en ville et 100 % dans les environs.</TEXT>
<TEXT>
 Avant même l'annonce des premiers résultats, les responsables de l'opposition affichaient 
leur satisfaction, estimant que leur mot d'ordre de " boycottage actif " avait été largement 
suivi. Le ministre de l'intérieur a d'ailleurs reconnu que dans certaines sous-préfecture, le 
scrutin n'avait pu être organisé.</TEXT>
<TEXT>
  A Abidjan en fin d'après-midi, dans les bureaux de vote de Yopougon, le président 
présentait fièrement les scrutateurs du PIT. Ils parlaient à voix basse, semblant un peu 
étonnés d'être là. Mais ils assuraient que tout s'était bien passé. A l'extérieur, des 
militaires en armes surveillaient les alentours. Mais les scrutateurs ont déplié pour nous 
leurs listes informatiques. Dans une ville comme Abidjan, où les écoles, même si elles ne 
suffisent pas, sont nombreuses, 100 % des votants d'un bureau ont émargé, en apposant 
leur empreinte digitale. Comme le dit un journaliste ivoirien, " c'est plus difficile à 
contester qu'une fausse signature".</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition, y compris peut-être le PIT, qui devait faire connaître sa position lundi, 
contestera les résultats. Reste à savoir si M. Bédié se sentira suffisamment conforté par 
une élection au score impressionnant pour engager le dialogue en vue des élections 
législatives et municipales qui doivent avoir lieu avant la fin de l'année. Aboudrahamane 
Sangaré, porte-parole du FPI, reste sceptique : " On a voulu nous dire que la présidentielle 
était réservée à une caste et nous évacuer vers les législatives et les municipales. Nous 
allons réfléchir. "</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président réfléchira-t-il lui aussi ? Comme d'habitude les signaux sont 
contradictoires. Samedi, d'ultimes pourparlers ont eu lieu entre pouvoir et opposition, sous 
l'égide des autorités religieuses. Officiellement ces conversations ont échoué, mais la 
modération des manifestants de l'opposition ne leur est peut être pas étrangère. Dans le 
même temps, M. Bédié limogeait son chef d'état-major, le général Gueï Robert, nommé 
ministre du service civil pour avoir rechigné à associer l'armée au maintien de l'ordre. " 
Légitimé " par les urnes, le président Bédié choisira-t-il enfin entre dialogue et 
autoritarisme ?</TEXT>
</DOC>
