<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000113-19940103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000113-19940103</DOCID>
<ACCOUNT>318743</ACCOUNT>
<DATE>19940103</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01011900</FAB>
<SUBJECTS>BAVURE POLICIERE,POLICE,SYNDICAT,POLEMIQUE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,DELINQUANCE JUVENILE</SUBJECTS>
<NAMES>TCHIER MOURAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>Après la mort d'un jeune Lyonnais tué par un brigadier&gt; Un syndicat de policiers réclame une meilleure formation à "la maîtrise des délinquants"</TITLE>
<TEXT>La formation des policiers au tir met aujourd'hui " en péril tant la vie du policier que la sécurité des citoyens qu'il est chargé de 
protéger ", a estimé le principal syndicat des gardiens de la paix de 
province après la mort de Mourad Tchier, un habitant de Bron (Rhône) 
âgé de dix-neuf ans, tué le 27 décembre par un brigadier-chef. 
Au-delà du fait divers tragique survenu à l'issue d'une 
course-poursuite avec une voiture volée dans laquelle se trouvait le 
jeune homme, le Syndicat national des policiers en tenue (SNPT-FASP) 
a regretté, dans un courrier adressé vendredi 31 décembre au ministre 
de l'intérieur, " l'inadaptation " de l'entraînement au tir dans la 
police nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Actuellement, rappellent les syndicalistes, chaque fonctionnaire de 
police est seulement tenu d'effectuer les " trois tirs administratifs 
" prévus par le règlement, soit environ soixante cartouches par an. " 
A partir de leur scolarité jusque dans leur formation continue, on 
persiste à faire tirer les policiers sur des cibles représentant un 
homme-tronc dans une position statique et où le tir sera jugé 
excellent s'il atteint l'un des organes vitaux ! " Aussi le syndicat 
demande-t-il au ministre de se décider " enfin à réformer cette 
mauvaise habitude qui consiste à apprendre aux policiers à tuer avant 
de leur apprendre la maîtrise " de leur arme et de la personne à 
interpeller.</TEXT>
<TEXT>
  Comparant la formation à la française avec celle des autres pays, 
le SNPT note que " partout ailleurs, ce genre d'exercice est depuis 
longtemps devenu caduc, pour laisser la place à un parcours qui met 
le fonctionnaire de police au plus près de la situation réelle 
d'intervention. Cette formation lui permet ainsi de pouvoir juger de 
sa maîtrise, de s'exercer à mesurer ses réflexes, de savoir gérer son 
stress et, enfin, de mieux appréhender le cadre légal de son action. 
Partant de ces paramètres, la notation diffère également puisque ce 
n'est pas forcément le fait de tuer l'agresseur qui sera récompensé, 
mais la capacité à savoir maîtriser le délinquant ". Déplorant qu'un 
tel entraînement soit réservé en France aux unités d'élite _ RAID 
pour la police, GIGN pour la gendarmerie _, le syndicat réclame que 
ce type de formation soit étendu à l'ensemble des policiers du 
service général qui, " à tout instant, sont confrontés à la 
dangerosité de leur métier ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
