<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038812</DOCID>
<ACCOUNT>418510</ACCOUNT>
<PEOPLE>RUSHDIE SALMAN</PEOPLE>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211095/0103</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951023-2-001-63</NUM1>
<ORI1>BOMBAY  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>RUSHDIE SALMAN,THACKERAY BAL,SHIV SENA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1> BRUNO PHILIP</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Salman Rushdie hérisse les ultranationalistes hindous</TITLE>
<TIO1>LE DERNIER SOUPIR DU MAURE</TIO1>
<TEXT> Pauvre Salman Rushdie ! Même l'Inde, son pays d'origine, ne lui porte pas chance : après l'interdiction à la vente de ses Versets sataniques, c'est 
maintenant au Dernier Soupir du Maure, sa nouvelle saga, d'encourir les foudres d'une 
censure à peine déguisée. Bal Thackeray, leader du parti nationaliste hindou Shiv Sena, 
s'est offusqué d'être caricaturé dans ce nouveau livre, qui raconte les tribulations d'un juif 
indien dans Cochin et Bombay. Admirateur convaincu d'Adolf Hitler, " dictateur " 
autoproclamé d'un parti extrémiste dont les méthodes fascisantes ont provoqué par le 
passé de sanglantes émeutes anti-musulmanes à Bombay, Thackeray manque 
manifestement de flegme pour un ancien dessinateur humoristique.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis huit mois, les hindous nationalistes sont au pouvoir à Bombay, ville de naissance 
de Salman Rushdie, sans qu'une interdiction visant son livre ait été formulée. Malgré tout, 
l'éditeur indien de Rushdie, Rupa, décidait de ne pas mettre en vente le Dernier Soupir du 
Maure dans la capitale économique de l'Inde...</TEXT>
<TEXT>
  On pensait donc l'histoire enterrée. Mais l'impression était trompeuse puisque les 
autorités du gouvernement central semblent s'être substituées, certes d'une manière fort 
discrète, aux hindouistes de Bombay.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début du mois, les douanes indiennes ont fait savoir à l'éditeur de Rushdie que 
le livre devait être " examiné " afin, en quelque sorte, de déterminer la teneur explosive de 
son contenu... Et tant que cet " examen " continue, l'éditeur ne peut plus ni distribuer ni 
importer d'autres copies de l'ouvrage. " La décision des douanes est stupide et navrante ", 
affirme R. K. Mehra, directeur des éditions Rupa. " Si ce n'est pas encore une interdiction 
de facto, cela est en train d'en prendre le chemin ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Le fait est qu'aucun commentaire officiel, qu'aucune prise de position gouvernementale ne 
sont venus justifier le comportement des douanes. La question reste de savoir à quel 
niveau a pu être prise cette décision. New Delhi a-t-il préféré ne pas heurter la 
susceptibilité du " dictateur " Thackeray, pourtant rival du Parti du Congrès, au pouvoir 
dans la capitale ? A-t-il pris en considération l'irritation des nostalgiques de la famille 
Nehru, qui s'étaient eux aussi offusqués en apprenant qu'un personnage du livre avait osé 
baptisé son chien Jawaharlal, prénom de l'auguste premier chef de gouvernement de l'Inde 
indépendante ? Rajiv Gandhi lui-même n'avait-il pas, pour d'autres raisons, décidé 
d'interdire Les Versets sataniques pour ne pas heurter l'importante communauté 
musulmane indienne ?... " Difficile de croire que la décision des douanes n'émane pas des 
instances supérieures de l'Etat ", avancent nombre de journalistes indiens. Toujours est-il 
que personne ne sait encore si, en Inde, le Maure a poussé son dernier soupir.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
