<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016086</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016086</DOCID>
<ACCOUNT>388594</ACCOUNT>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1606</FAB>
<NUM1>950425-14</NUM1>
<ORI1>TAIPEHde notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SOT1>Les investissements de Taïpeh sur le continent approchent les 95 milliards de francs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Taïwan cherche à prendre ses distances politiques vis-à-vis de la Chine</TITLE>
<TEXT> " Pragmatisme " : la formule fait florès à Taïpeh. Elle scande inlassablement tous les discours officiels servis aux visiteurs. Lancée par le président Lee 
Teng-hui, au début des années 90, cette perestroïka à la taïwanaise est en train de 
remodeler l'identité de l'île nationaliste. La mythologie forgée par Tchang Kaï-chek selon 
laquelle le régime replié sur son réduit insulaire, après la défaite de 1949, continuait de 
représenter l'intégralité de la Chine  est passée de mode. Reconnaissant désormais " 
l'entité politique " que constitue la Chine communiste, Taïpeh a mis fin à l'état de guerre et 
autorisé un spectaculaire rapprochement entre les deux rives du détroit de Taïwan. 
Rapprochement qui ne l'a pas empêché d'opposer une fin de non-recevoir à l'invitation 
lancée par Pékin de discuter de la réunification.</TEXT>
<TEXT>
  Sept millions de visites sur le continent ont été enregistrées depuis 1987, date à laquelle 
les déplacements de caractère privé ont été légalisés. Ces retrouvailles ont aussitôt été 
suivies par une explosion des relations économiques à la faveur de l'ouverture des 
provinces côtières chinoises sur l'extérieur. On estime que les investissements taïwanais 
en Chine  surtout concentrés dans la province du Fukien approchent les 95 milliards de 
francs, tandis que plus de 15 % des exportations de l'île y trouvent des débouchés.</TEXT>
<TEXT>
  Les échanges se sont à ce point emballés que le gouvernement a commencé à s'en 
émouvoir, craignant qu'ils ne placent Taïwan dans un état de dépendance vis-à-vis de son 
gigantesque voisin. D'où les appels insistants du président Lee aux milieux d'affaires afin 
qu'ils lèvent le pied ou s'intéressent davantage à d'autres régions à fort potentiel de 
croissance, telle l'Asie du Sud-Est. Le ralentissement des investissements à la fin de 1994 
semble indiquer que ces exhortations ont été au moins partiellement entendues.</TEXT>
<TEXT>
#  Le débat n'est pas clos pour autant. Car il s'appuie sur une contradiction majeure sur 
laquelle butte la perestroïka taïwanaise : comment rendre compatible le rapprochement 
économique en cours avec la Chine et une prise de distance politique chaque jour plus 
flagrante ? En enterrant les vieux mythes de l'ère Tchang, la nouvelle génération du 
Kouomintang (KMT) a, en effet, " taïwanisé " le devenir de l'île. Démocratisation du 
régime et montée en puissance des Taïwanais de souche jusque-là bridés par les 
continentaux débarqués en 1949 se conjuguent pour diluer inexorablement l'obsession 
pékinoise de la vieille garde du KMT. Ce n'est pas un hasard si le président Lee et le 
premier ministre Lien Chan sont eux-mêmes des Taïwanais de souche.</TEXT>
<TEXT>
  Deux événements à forte charge symbolique ont illustré ce recentrage identitaire sur l'île 
: d'abord la publication, en juillet 1994, du Livre blanc sur les relations entre les deux rives 
du détroit de Taïwan, où il est fait expressément référence à une Gemeinschaft 
(communauté) taïwanaise ; ensuite les excuses officielles que M. Lee a présentées, le 27 
février, pour l'anniversaire du massacre de milliers d'insulaires, commis, en 1947, par les 
troupes de Tchang Kaï-chek.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que s'épanouit le mouvement indépendantiste. Animé par des 
insulaires de souche désireux de s'affranchir de la tutelle des continentaux, le Parti 
progressiste démocratique (DPP) n'a cessé de progresser, ces dernières années, jusqu'à 
capter 40 % de l'électorat, tandis que l'audience du KMT passait sous la barre des 50 %. 
L'élection, le 3 décembre 1994, à la tête de la municipalité de Taïpeh, d'une figure du DPP, 
Chen Shui-bian, a confirmé cette poussée indépendantiste.</TEXT>
<TEXT>
  Pékin s'en alarme au plus haut point et brandit la menace d'une intervention militaire dans 
l'hypothèse d'une dérive séparatiste de l'île. Comme par hasard, la campagne de décembre 
1994 pour l'élection des maires de Taïpeh et de Kaohsiung et du gouverneur de la province 
a été précédée de bruits de bottes du côté chinois, avec notamment le déploiement de 
missiles balistiques dans la province du Fukien. Curieusement, ce genre de gesticulation 
trouve une résonance particulière dans les médias proches du KMT : l'objectif est 
évidemment de décourager les velléités indépendantistes de l'électorat. " Il y a une 
collusion objective entre le KMT et le Parti communiste chinois pour crédibiliser la menace 
militaire de Pékin ", relève un observateur étranger.</TEXT>
<TEXT>
  L'opinion n'y est visiblement pas insensible, comme le montre le tri qu'elle a opéré parmi 
les candidats du DPP : le candidat à la mairie de Taïpeh un modéré a été élu, tandis que 
celui au poste de gouverneur un radical a été battu. La leçon a été retenue. Depuis le 
scrutin, le DPP a mis une sourdine à sa revendication d'indépendance, même si celle-ci 
reste inscrite dans la charte du parti. " Nous sommes déjà un pays indépendant, explique 
Shih Ming-Te, président du DPP, issu du courant radical du mouvement. Nous n'avons 
donc pas besoin de déclarer une indépendance déjà inscrite dans les faits. Nous 
#rebaptiserons plus tard le pays en République de Taïwan, mais ce n'est pas urgent. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La stratégie</TEXT>
<TEXT>
 de Taïpeh se résume</TEXT>
<TEXT>
 à une prorogation tranquille</TEXT>
<TEXT>
 du " statu quo "</TEXT>
<TEXT>
  Même assortie de mille nuances, l'émergence de cette sensibilité indépendantiste peut 
difficilement laisser le président Lee indifférent. La campagne que son gouvernement a 
engagée, depuis 1993, en vue d'obtenir la réintégration de Taïwan à l'ONU dont l'île a été 
exclue en 1971 peut ainsi se lire comme une tentative de couper l'herbe sous le pied du 
DPP en promouvant le concept " une Chine, deux gouvernements ". Si Pékin ne trouve rien 
à redire à la présence de Taïwan au sein de l'APEC (coopération économique de l'Asie-
Pacifique) ou à la Banque asiatique de développement, c'est sous une appellation contrôlée 
: " Taïpeh, Chine ". En revanche, le moindre titre susceptible d'ouvrir la voie à une 
reconnaissance de la souveraineté de Taïwan sur la scène internationale est combattue 
avec énergie. Dans l'esprit des communistes chinois, la campagne en direction de l'ONU 
est assimilée à une menée séparatiste.</TEXT>
<TEXT>
  Taïpeh plaide la bonne foi, arguant que son but reste la réunification de la nation chinoise 
provisoirement séparée par les aléas de l'histoire. Il n'empêche : les conditions que le 
KMT " taïwanisé " par M. Lee pose à l'ouverture des discussions sur la réunification sont 
à ce point contraignantes que l'idéal chéri est reporté sans état d'âme aux calendes 
grecques. Afin de passer de l'étape actuelle de contacts officieux menés par deux 
organismes paragouvernementaux à une phase de contacts officiels, Taïpeh demande rien 
de moins à Pékin que de se convertir à la démocratie et de renoncer à l'usage de la force 
contre l'île...</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, il est clair que, par-delà certains aménagements de façade, la 
stratégie de Taïpeh se résume à une prorogation tranquille d'un statu quo dont, finalement, 
la grosse majorité de l'opinion se satisfait, y compris les indépendantistes. Certains 
nostalgiques du KMT historique dénoncent ce consensus tacite entre le gouvernement de 
M. Lee et le DPP autour d'une indépendance de facto, jamais déclarée mais toujours 
reconduite. " M. Lee n'est pas sincère quand il parle de réunification ", peste Kuen-Chen 
Fu, un des animateurs du Nouveau Parti.</TEXT>
<TEXT>
  Fondé par des continentaux de la deuxième génération en rupture avec le KMT " 
#taïwanisé ", ce mouvement orthodoxe en vient, paradoxalement, à prêcher une plus grande 
souplesse face au Parti communiste chinois par hostilité viscérale à toute perspective 
d'indépendance. Autre paradoxe, ce Nouveau Parti est très influent dans l'administration, 
notamment au sein du ministère des affaires étrangères. M. Lee est entouré d'une 
bureaucratie pour le moment sourdement réfractaire à ses idées : sans doute est-ce là le 
fameux " pragmatisme " à la taïwanaise.</TEXT>
</DOC>
