<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002696-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002696-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345815</ACCOUNT>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07231501</FAB>
<SUBJECTS>RETRAITE,PENSION,FONCTIONNAIRE,CODE,PERSONNEL AERIEN,CONTROLEUR AERIEN</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les pompiers et les policiers bénéficient déjà de l'intégration de certaines primes dans le calcul de leur retraite. Les agents de la Caisse des dépôts et consignations disposent, eux, d'un système de retraite par capitalisation comparable à celui proposé aux contrôleurs aériens.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>LA GREVE DES CONTROLEURS AERIENS D'AIX EN PROVENCE&gt; Une entorse au code des pensions</TITLE>
<TEXT>Les pouvoirs publics ont donc fini par accepter de créer un régime de retraite dérogatoire pour les fonctionnaires de la direction générale 
de l'aviation civile (DGAC). Si les modalités sont pour l'heure 
jugées insuffisantes par les syndicats, la création d'un tel système 
tend à compenser la différence entre les niveaux de rémunération et 
de retraite de ces agents grâce à la mise en place d'un régime 
complémentaire de retraite par capitalisation. Certes, le 
gouvernement pouvait difficilement refuser cette nouvelle entorse au 
code des pensions des fonctionnaires (1), dès lors que les 
négociateurs du précédent protocole de la DGAC avaient entériné la 
création d'un groupe de travail paritaire, chargé d'émettre des 
propositions en la matière. Le gouvernement estime aussi que la 
formule proposée constitue " un moindre mal " par rapport aux 
propositions de ce groupe de travail, jugées " irréalistes ", voire " 
illégales ".</TEXT>
<TEXT>
  La création d'un tel système dérogatoire n'en apparaît pas moins 
suprenante, dans la mesure où les fonctionnaires de l'Etat 
bénéficient déjà d'un régime général de pensions avantageux. Ce 
dernier a " pour le moment " été épargné par le gouvernement : les 
pensions sont toujours calculées sur la base de 75 % du dernier 
traitement brut, acquis au moins six mois avant la cessation 
d'activité. Mais ce système ne souffre plus aujourd'hui la 
comparaison avec le nouveau régime en vigueur dans le privé, où les 
retraites seront à terme calculées sur la base des vingt-cinq 
meilleures années de salaire. La faveur faite aux agents de la DGAC 
ne manquera pas d'engendrer des frustrations chez d'autres catégories 
de fonctionnaires bénéficiant aussi d'un régime indemnitaire 
intéressant. Les syndicats des 180 000 agents des finances réclament 
déjà, par exemple, l'intégration de ces primes dans le calcul de 
leurs pensions.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le recours à la (NBI) nouvelle bonification indiciaire pour 
financer l'adhésion des agents de la DGAC à un système de retraite 
par capitalisation est aussi sujet à caution : il s'agit ni plus ni 
moins d'un détournement de la vocation initiale de cette prime, 
censée récompenser l'exercice d'une " responsabilité particulière ". 
Cela tombe d'autant plus mal que gouvernement et syndicats s'étaient 
engagés à éviter de nouveaux dérapages dans l'attribution de la 
NBI... &lt;
</TEXT>
</DOC>
