<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003043-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003043-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321847</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS;EUROPE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PREVENTION,SEISME</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<NOTE>Sismologue à I'Institut de protection et de sûreté nucléaire, Bagher Mohammadioun est membre de l'lnstitut européen de cindyniques. Discipline scientifique de création récente, la cindynique s'attache à étudier le risque sous tous ses aspects.</NOTE>
<NAMES>CALIFORNIE,LOS ANGELES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>MOHAMMADIOUN BAGHER</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; L'urgence de la prévention des séismes</TITLE>
<TEXT>LA Californie du Sud est reconnue depuis longtemps comme une zone à fort danger sismique. Scientifiques et ingénieurs y travaillent 
activement, à la recherche de moyens de prévention efficaces. 
Pourtant, le tremblement de terre qui vient de frapper les environs 
de Los Angeles montre que même les régions les mieux préparées aux 
risques sismiques ne sont pas à l'abri de graves conséquences pour 
les populations. Chaque secousse importante apporte des éléments 
nouveaux et incite les spécialistes à la modestie.</TEXT>
<TEXT>
  A Los Angeles, par exemple, les experts ont constaté qu'ils avaient 
sous-estimé, dans leurs prévisions, les niveaux d'accélération 
horizontale du sol, qui ont atteint 1,5 g à 7 km de l'épicentre du 
séisme, 0,9 g à 15 km et 0,5 g à 40 km (1). Ces valeurs sont deux à 
trois fois plus élevées que celles qui étaient attendues pour un 
événement de cette magnitude (6,6) dans la vallée de San-Fernando. 
Cela explique que nombre d'ouvrages d'art, de canalisations et 
d'autoroutes, pourtant dimensionnés aux séismes, n'aient pas 
résisté.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose est sûre cependant : dans une zone aussi urbanisée que 
Los Angeles, les bilans _ qui font état d'une soixantaine de morts et 
de dégâts matériels considérables _ auraient pu être bien plus 
dramatiques. Car les pays et les villes ne sont pas égaux face aux 
dangers des tremblements de terre. Alors que le séisme de magnitude 7 
qui s'était produit à San-Francisco en 1989 avait fait une 
quarantaine de victimes et des dégâts matériels relativement modérés, 
un autre, de même magnitude, enregistré en Arménie en 1988 s'était 
soldé par plus de 40 000 morts et par la destruction de plusieurs 
villes. La nature des dommages dépend clairement de l'état de la 
réglementation parasismique en vigueur dans le pays touché et de la 
façon dont elle est appliquée ; de la conception des bâtiments et de 
la qualité des matériaux utilisés.</TEXT>
<TEXT>
  Les observations post-sismiques des conséquences permettent 
d'ajuster au mieux les pratiques réglementaires. Pour être efficaces, 
celles-ci doivent prendre en compte l'ensemble des origines des 
effets destructeurs des séismes : les vibrations qu'ils engendrent, 
mais aussi toutes les conséquences secondaires, telles que les 
glissements de terrain, la liquéfaction du sol, ainsi que les 
incendies provoqués par les ruptures de canalisations de gaz. Les 
conditions géologiques en surface peuvent aussi avoir des influences 
néfastes. C'est ainsi que, lors du dramatique séisme de Mexico en 
1985, le mouvement du sol a été considérablement amplifié par les 
couches meubles, de faible résistance mécanique, du lac desséché sur 
lequel la ville est construite.</TEXT>
<TEXT>
  La Californie s'attend à juste titre et avec inquiétude à subir un 
" Big One " (séisme de magnitude 8). Mais l'histoire indique que le 
Vieux Continent n'est pas plus qu'elle à l'abri de grandes secousses 
telluriques. Bâle, Lisbonne, Naples et Messine ont été respectivement 
détruites en 1356, 1755, 1805 et 1908. Plus récemment, en Italie, les 
tremblements de terre du Frioul (1976) et d'lrpinia (1980) ont eu des 
effets particulièrement violents. Et, si l'Europe du Nord est réputée 
pour son calme relatif, un séisme de magnitude 5,9 a pourtant causé 
beaucoup de dégâts le 13 avril 1992 dans la région de Roermond 
(Pays-Bas). </TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne la France, I'activité sismique peut être 
qualifiée de modérée par rapport aux zones les plus actives du 
pourtour méditerranéen, comme l'ltalie ou la Grèce. Par siècle, on y 
dénombre cependant un à deux tremblements de terre de magnitude 6 à 
6,5 et jusqu'à une dizaine de magnitude 5. Au total, au cours du XX 
siècle, le nombre de séismes destructeurs et, surtout, la quantité de 
victimes ont été bien plus élevés en Europe (plus de 100 000 morts) 
qu'aux Etats-Unis (quelques milliers).</TEXT>
<TEXT>
  Des effets plus graves aujourd'hui</TEXT>
<TEXT>
  Si de tels événements sismiques devaient se reproduire aujourd'hui, 
leurs effets seraient beaucoup plus graves, en raison du 
développement de l'urbanisation et de la présence d'installations 
industrielles à risques. Une simulation effectuée en 1982 a montré 
que le séisme de Provence de 1909 (46 morts et un millier de blessés 
dans la région de Lambesc) ferait de nos jours entre 400 et 1 000 
victimes et plus de 5 milliards de francs de dégâts. De tels 
exercices sont riches d'enseignements et peuvent permettre de mettre 
au coint des stratégies de prévention. Mais, s'ils relèvent d'une 
pratique commune aux Etats-Unis et au Japon, ils sont rarissimes en 
Europe. Autre lacune : si la Californie est " truffée " d'instruments 
de mesures fournissant des informations essentielles pour le génie 
parasismique, I'Europe fait, là encore, pâle figure. Lors du séisme 
de Roermond, précédemment évoqué, aucun enregistrement 
accélérométrique _ élément primordial à l'élaboration de codes de 
calculs parasismiques _ n'a pu être obtenu.</TEXT>
<TEXT>
  La première étape de la prévention consiste à évaluer, avec le 
concours des spécialistes de multiples disciplines (historiens, 
géologues, sismologues, ingénieurs...), le lieu et la taille des 
séismes susceptibies de se déclencher. Intervient ensuite la 
définition du niveau de protection souhaité. Compte tenu des risques 
humains en jeu et des dégradations possibles sur l'environnement, il 
s'agit là d'un choix de société.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, une réglementation parasismique homogène, inspirée des 
pratiques en usage dans les divers pays européens, est en cours 
d'élaboration (Eurocode 8). En France, des recommandations, 
concernant essentiellement les bâtiments conventionnels, ont été 
édictées par l'Association française de génie parasismique. Pour les 
installations à " risques spéciaux ", un règlement vient tout juste 
d'être publié. Il est largement inspiré par la réglementation 
nucléaire en vigueur depuis bientôt quinze ans.</TEXT>
<TEXT>
  La prise en compte du risque reste donc encore trop peu développée 
et il est urgent d'accélérer les actions entamées en matière de 
protection parasismique. Confrontées à une secousse comparable à 
celle de Los Angeles, les régions fortement industrialisées d'Europe 
de l'Ouest seraient, actuellement, très vulnérables.&lt;
</TEXT>
</DOC>
