<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024109</DOCID>
<ACCOUNT>399289</ACCOUNT>
<PEOPLE>MORAVIA ALBERTO</PEOPLE>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/24951000</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,NOUVELLE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE CHAUD ET LE FROID d'Ernest Hemingway. Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Pierre Cachera et Pierre Guglielmina,préface de Philippe Sollers,Gallimard, 200p., 110 F.LA POLEMIQUE DES POULPESET AUTRES HISTOIRES(Racconti surrealistici satirici)d'Alberto Moraviatraduit de l'italien par René de Ceccatty,Flammarion, 370 p., 150 F.(1) Les nouvelles réunies dans ce volume ne sont pas tout à fait inédites, comme l'ont cru leurs éditeurs. En juin 1994, à l'occasion d'une réimpression du premier volume des OEuvres romanesques d'Hemingway dans la " Bibliothèque de la Pléiade ", ces nouvelles, dans une autre traduction, y avaient été insérées sans fanfare. Si discrètement même que les autres départements de la maison Gallimard n'en avaient pas été avertis. D'où ce " doublon ", somme toute heureux puisqu'il dispense les amateurs d'Hemingway de troquer leur vieille " Pléiade " pour la nouvelle.</NOTE>
<NUM1>950616-2-R07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LEPAPE</SIP1>
<SU11>Le feuilleton</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le preux et le vieux</TITLE>
<TIO2>LA POLEMIQUE DES POULPES ET AUTRES HISTOIRES (RACCONTI SURREALISTICI SATIRICI)</TIO2>
<TEXT> Ernest Hemingway s'est tué en se tirant une décharge de sa carabine à répétition Richardson à incrustations d'argent, il y aura bientôt vingt-quatre ans. 
Alberto Moravia est mort paisiblement en 1990. Ni Le Chaud et le froid pourtant, ni La 
Polémique des poulpes n'appartiennent à la catégorie douteuse des oeuvres posthumes, 
ces livres reniés, ces tentatives avortées, ces ébauches abandonnées qu'héritiers, 
légataires et agents littéraires s'acharnent à sortir de l'ombre où leur auteur les avait 
sciemment relégués.</TEXT>
<TEXT>
  Certes Le Chaud et le froid n'est pas un livre. C'est un bouquet de hasard et de rencontre. 
Il se compose d'un poème, de sept nouvelles écrites à différentes périodes de la vie 
d'Hemingway et du post-scriptum au film La Terre espagnole tourné en 1937 par Joris 
Ivens et son photographe John Ferno et dont Hemingway avait écrit le commentaire (1). 
Aucune unité donc, ni de temps ni d'intention. Dans cet immense roman autobiographique 
qu'est l'oeuvre d'Hemingway, du cycle de nouvelles sur l'éducation de Nick Adams au Vieil 
Homme et la mer, les textes réunis ici jouent le rôle de chapitres qui nous manquaient 
encore. Ils ne changent pas vraiment la figure que le romancier s'est construite, jusqu'à en 
faire une légende, mais ils en précisent les traits. Ils montrent, par exemple, tout ce que 
l'écrivain qui jouait volontiers les rustres doit à la tradition européenne du roman de 
chevalerie.</TEXT>
<TEXT>
  Trois vers du poème pas excellent " Intelligence critique " donnent l'alerte : " La 
littérature du futur je peux te l'annoncer en passant sera écrite / par d'affables jeunes 
gentilshommes dont à cet instant absolument rien / n'est connu. " Que viennent faire ces 
gentilshommes dans une prophétie sur la littérature et chez un auteur si résolument 
contemporain ? Quelques pages plus loin, dans une nouvelle intitulée " Le Garçon ", 
Hemingway raconte la rencontre dans un train de Jim, un adolescent qui fuit l'Amérique 
avec son père, et de George, le steward noir du wagon. George, qui a beaucoup bu la veille 
avec le père de Jim, initie le garçon au maniement du rasoir. Comme toujours dans 
l'Hemingway de bon cru, le dialogue est anodin et essentiel. Et George le steward à moitié 
ivre dit ceci qu'on n'attendait pas : " Ton père est une sorte de noble gentilhomme chrétien. 
"</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Dans la longue nouvelle, presque un roman qui s'intitule " L'Etrange Contrée ", nous 
rencontrons encore deux errants, un homme d'âge mûr et une très jeune femme qui vont 
essayer de se faire une vie nouvelle, ailleurs. Dans la voiture qui les emmène, ils parlent, 
et ils boivent pour mieux pouvoir se parler. Du whisky qui les aide à dissiper leur malaise, 
l'homme dit : " C'est notre bon copain. Le vieux tueur de géants. " Et il donne à sa jeune 
compagne la recette du philtre : " Pas pour le massacre des géants. Simplement pour le 
goût qu'il peut avoir. Mais tu dois avoir de la glace faite avec de l'eau de source et un 
gobelet refroidi dans la source et tu regardes la source et il y a ces petites volutes de sable 
qui remontent du fond, là où ça fait des bulles. " Mais nous savons aussi que l'entreprise 
de ces deux-là est vouée à l'échec. L'homme est certes ensorcelé par la beauté de la fille, 
par le bonheur amoureux qu'elle lui offre, mais il ne pourra jamais l'initier à l'essentiel. Elle 
n'appartiendra jamais à la chevalerie, cette affaire d'hommes. C'est avec des hommes qu'il 
aimerait être, avec ses fils. Il le lui dit brutalement : " J'aimerais que les garçons soient ici 
pour repérer des choses et me montrer des choses et m'en parler. Je vais repérer des 
choses. Ne te donne pas cette peine. Marche simplement un peu devant et laisse-moi 
regarder ton dos et tes fesses. " On devine que bientôt, faute de fils, il s'arrachera à elle, 
tel Lancelot à Guenièvre, pour reprendre enfin le chemin de l'idéal, celui de la guerre, de la 
nouvelle croisade, de l'Espagne où il pourra de nouveau prouver et éprouver sa valeur.</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que des rapports de père à fils, obligatoirement complexes et ambivalents, 
Hemingway décrit des rapports de chevalier à écuyer. Il s'agit de transférer, par des leçons 
et des épreuves dont la rudesse est gage de vérité, des savoirs et des techniques qui sont 
tout à la fois instrumentaux et moraux. Savoir chasser, pêcher, boire, se battre, mais aussi 
savoir écrire. Dans une des nouvelles du recueil, très belle, intitulée " J'imagine que tout 
doit te rappeler quelque chose ", le père rêve de pouvoir entraîner son fils à l'écriture, 
comme il en a fait un champion du tir au pigeon. Hemingway a toujours aimé comparer 
l'écriture avec des sports virils, avec la boxe, avec le base-ball, avec la corrida ou avec la 
guerre. Certes, il lui est arrivé d'affirmer qu'" écrire, c'est jouer de la lyre pendant que 
Rome brûle ", mais le plus souvent il préférait se voir comme un pugiliste au milieu d'un 
ring ou comme un champion dans la lice d'un tournoi. Dans une lettre à son éditeur Charles 
Scribner, il décrivait ainsi son entraînement : " J'ai débuté en essayant de battre des 
écrivains morts dont je savais combien ils étaient bons. J'ai commencé par M. Tourgueniev 
et ça n'a pas été trop dur. Suis passé à M. Maupassant (refuse de lui concéder la particule) 
et ça a pris quatre de mes meilleures histoires pour le battre (...). Quant à M. Henry 
James, je me contenterais d'une seule pichenette la première fois qu'il me toucherait et 
puis de le frapper là où il n'avait pas de couilles et de demander à l'arbitre d'arrêter le 
combat. " Malgré ces vantardises (où il entre une bonne dose d'auto-ironie), Hemingway 
ne se gargarisait pas avec sa qualité d'écrivain. C'était un métier qu'il avait appris et qu'il 
pratiquait durement, pas une grâce du ciel ou un devoir métaphysique. Quand il avait 
beaucoup travaillé, il jugeait que ses histoires étaient " bonnes ", " presque bonnes " ou " 
mauvaises " selon qu'il était ou non parvenu à passer du froid au chaud, du souvenir au 
présent. La plupart des nouvelles réunies ici sont à classer dans la catégorie : " bonnes ". 
Dignes d'un championnat du monde.</TEXT>
<TEXT>
  S'il avait eu envie de se battre, Alberto Moravia aurait boxé chez les poids plume. Le 
punch n'est pas son affaire, ni l'idéalisme des romans de chevalerie. Ses racines littéraires 
remontent plus en arrière encore, du côté des romans grecs et des contes latins. Les récits 
qui ouvrent La Polémique des poulpes mettent d'ailleurs en scène Empédocle, Crassus, 
Tibère, Erostrate, Lucrèce et Mahomet sans que leur ton et leur propos soient 
sensiblement différents des récits, plus nombreux, situés dans l'Italie contemporaine. Mais 
s'agit-il vraiment de l'Italie ? Mis à part la consonance des noms, on ne trouvera rien dans 
cette cinquantaine de récits " surréalistes et satiriques " publiés par Moravia en 1956 qui 
ne soit adaptable à n'importe quel lieu et n'importe quel temps. C'est de l'homme qu'il 
s'agit, d'un homme qui n'a guère changé depuis les commencements de l'humanité et qui, 
vraisemblablement, ne changera plus jusqu'à sa disparition.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Moravia se fait donc l'entomologiste de cette vieille espèce vivante et qui s'ennuie. Les 
héros d'Hemingway affrontent un destin tragique ; ils apprennent à vivre pour bien mourir. 
Les personnages de Moravia sont déjà usés, épuisés, moralement vidés et vaincus avant 
d'entamer le combat. Pour donner un peu de sel à cette soupe froide et fade qu'est 
l'existence, ils s'inventent des passions, se fixent des buts impossibles à atteindre et 
s'ingénient ainsi à rendre leur petite vie invivable, à eux-mêmes et aux autres. La 
Polémique des poulpes est une manière d'inventaire de ces folies diverses qui épicent le 
brouet de l'ennui d'exister. On y trouve donc, comme chez La Bruyère, des " caractères ", 
autrement dit des divertissements poussés jusqu'à la manie et la caricature : le rêveur, le 
glouton, le vaniteux, le curieux, l'insatisfait, le dissimulé, le vindicatif. Des textes que les 
talents de conteur de Moravia, ce mélange de réalisme à ras de terre et d'animosité 
ironique, rendent souvent amusants mais qui ne sont guère plus que des vignettes.</TEXT>
<TEXT>
  Plus excitantes sont les nouvelles où Moravia fait un petit détour par le non-réalisme pour 
mieux montrer l'absurdité et le conventionnel de nos jugements. Ainsi " L'Epidémie ", l'un 
de ses contes philosophiques les plus réussis. Il raconte le développement d'une maladie 
dont les victimes sont en parfaite santé sinon qu'elles puent de manière épouvantable. 
Jusqu'à ce que l'épidémie gagne un si grand nombre de personnes que celles-ci se 
persuadent que cette puanteur de viande pourrie est, en fait, le plus suave et le plus raffiné 
des parfums et que ceux qui en sont privés sont écartés d'un des plus exquis délices de la 
condition humaine. Là, Moravia est au meilleur de son art, dans le raffinement intellectuel, 
l'amoralité subtile, l'analyse psychologique au microscope, l'agilité dialectique. Un vieil art 
de vieil Européen civilisé, un peu fluet, un peu chinois, abstrait et tarabiscoté. Mais qui 
n'apparaîtrait pas cérébral, pâlot et maladif au sortir de deux cents pages d'Hemingway 
?</TEXT>
</DOC>
