<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000970-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000970-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358533</ACCOUNT>
<CHA1>Le sixième forum " le Monde "-Le Mans, organisé conjointement, du 27 au 29 octobre, par notre journal, la ville du Mans et l'université du Maine, avait pour thème " L'avenir aujourd'hui dépend-il de nous ? ". Sans pouvoir, faute de place, mentionner tous les intervenants, nous publions un compte-rendu des débats de ces rencontres conçues depuis leur création par notre collaborateur Roger-Pol Droit.</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FUTUROLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>11081241</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,1994,BILAN,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) C'est ainsi qu'une table ronde a réuni quatre des plus jeunes députés de l'Assemblée nationale autour du thème : " Les hommes politiques peuvent-ils encore agir ? " _ Patrick Braouzec (PC), Julien Dray (PS), Yves Nicolin (UDF) et M. Fraisse (RPR). Mgr Jacques Gaillot, évêque d'Evreux, a également participé aux débats ainsi qu'Olivier Duhamel, professeur de droit à l'université Paris-I.(2) Menée par Armand Braun et l'université du Maine, elle-même coorganisatrice, avec la municipalité, du forum.Dont le dernier ouvrage, Gestes de philosophes, vient de paraître chez Aubier.</NOTE>
<NAMES>LE MONDE,LE MANS,DROIT ROGER POL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<PAGE>341</PAGE>
<LEAD1>DU 27 AU 29 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; LE SIXIEME FORUM " LE MONDE "-LE MANS&gt; L'avenir dépend-il de nous ?</TITLE>
<TEXT>IL est des lieux de parole comme il y a des lieux de mémoire. Le forum " le Monde "-Le Mans en est assurément devenu un _ sorte de 
mixte entre l'AG, le club des Jacobins, et la classe de philosophie. 
Concentrés en une seule grande salle, le plus souvent pleine, d'une 
capacité de 1 400 places, philosophes et savants _ accompagnés, cette 
année, de quelques hommes politiques (1) _ sortent des cénacles et 
des congrès pour se prêter à l'exercice du discours exotérique. 
Autrement dit, ils s'adressent, sans médiation ni complaisance, à une 
assemblée fournie de non-spécialistes. Pour le public dont on sent, 
parfois, qu'il aimerait bien donner à ses interventions des allures 
de motion, la philosophie n'est pas seulement une discipline scolaire 
ou universitaire. Elle est aussi une manière de divinité séculière, 
laïque, à qui il est légitime de soumettre les problèmes essentiels 
d'aujourd'hui. Comme si le citoyen sommait, désormais, le 
philosophe-roi de jadis, de s'adapter enfin aux normes de l'âge 
démocratique... </TEXT>
<TEXT>
  Les premiers résultats d'une enquête en cours, aux données encore à 
affiner (2), nous en disent un peu plus long sur l'assistance. 
Celle-ci se répartit également en hommes et en femmes. Elle est 
plutôt jeune (les moins de trente ans en composent près de la moitié) 
et majoritairement provinciale. La plupart des participants sont, au 
moins, bacheliers, et, à 37 %, ont accompli un cycle de quatre années 
d'études supérieures. Aux deux tiers, c'est le thème des débats, 
choisi par notre collaborateur, Roger-Pol Droit et le docteur Henry 
Lelièvre, maire adjoint du Mans, qui l'attire au Palais des congrès 
et de la culture, où les débats ont lieu. Ce qui n'exclut pas les 
fidèles : 20 % des présents étaient déjà là en 1991, et 29 % l'an 
passé.</TEXT>
<TEXT>
  Nul thème mieux que l'avenir n'était d'ailleurs propre à titiller 
des philosophes. Nietzsche, cité par l'Américain Stanley Cavell, 
n'a-t-il pas écrit : " J'ai le sentiment toujours plus net que le 
philosophe, qui est nécessairement l'homme de demain et 
d'après-demain s'est toujours trouvé et devait se trouver en 
contradiction avec aujourd'hui " ? Pourtant, en 1994, loin des 
illusions d'" avenir radieux " charriées par les utopies du XIX 
siècle, marxistes ou positivistes (c'est-à-dire, selon Stéphane 
Douailler, de l'université Paris-VIII, confiantes dans l'avancée de 
l'humanité vers la paix, y compris au plus fort de la première guerre 
mondiale ! ), l'avenir aujourd'hui ne chatoie guère.</TEXT>
<TEXT>
 Le risque d'un univers purement virtuel</TEXT>
<TEXT>
  Si le constat désenchanté paraît désormais le style obligé de tout 
exercice de prospective, comment ces lendemains décrits comme 
précaires et partiellement indéchiffrables pourraient-ils encore " 
dépendre de nous " ? L'avenir ne tend-il pas, au contraire, à se 
réduire à un simple " futur ", aussi implacable et indifférent que le 
destin de la goutte d'eau en train de choir ? Maurice de Gandillac a 
évoqué cette métamorphose progressive de l'avenir (notion qui 
implique l'idée de " projet ") en futur. Paradoxalement, c'est la 
technique, symbole même de l'empire de l'homme sur le monde, qui 
devient le témoin et l'agent de cette perte d'emprise. Elle tord le 
cou au vieux rêve cartésien de " se rendre maître et possesseur de la 
nature ".</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, le biologiste Jacques Testart, de l'INSERM, se préoccupe-t-il 
de l'actuel mariage entre la technique et la science qui dégénère en 
" technoscience ". Les scientifiques s'abandonnent, selon lui, à une 
très idéologique " soif de connaître " sans entraves, souvent inutile 
et, en tout cas, incontrôlable par les acteurs sociaux. Pour Joël de 
Rosnay, le développement des " autoroutes de l'information ", et 
notamment du réseau Internet (vingt millions d'utilisateurs dans cent 
quarante pays y sont d'ores et déjà raccordés, avec une croissance 
extrêmement rapide), tend à faire de l'ordinateur personnel, et non 
plus de l'automobile, l'emblème même de la modernité. Mais cette 
connexion de chacun sur un réseau mondialisé ne comporte-t-elle pas, 
aussi pour l'homme, le risque de la plongée dans un univers purement 
virtuel ? Ne met-elle pas l'individu, bientôt enfermé dans une " 
bulle électronique ", face à une marée noire d'informations dont il 
ne saura que faire ? </TEXT>
<TEXT>
 Certes, l'angoisse devant la technique oublieuse du sens a aussi des 
racines philosophiques, dans la pensée de Heidegger et de sa disciple 
Hannah Arendt, notamment. A cette face occidentale on peut opposer un 
" Orient ", pour qui la violence du choc en retour de la technique, 
tel qu'il se fait sentir en cette fin de siècle, sur l'environnement 
par exemple, ne fait que révéler aux Occidentaux le caractère 
illusoire de leur idéal d'autonomie. Pour Michel Hulin, de 
l'université Paris-IV, la pensée indienne préfère à la décevante idée 
de progrès l'alternance de phases cosmiques de manifestation et de 
liquéfaction (Kalpa, Pralaya). Les inquiétudes actuelles sur le sort 
de la planète, la peur de la fin du monde par apocalypse nucléaire, 
bien loin de rééditer une quelconque " grande peur de l'an mil " 
(peur que les historiens tiennent aujourd'hui pour un mythe), ne 
traduiraient, pour les penseurs indiens, que l'ébranlement de la 
croyance " occidentale " en la résurrection des chairs. Les Indiens, 
quant à eux, considèrent plutôt la phase de dissolution (Pralaya), 
comme une étape reposante dans le cycle migratoire des âmes... </TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai qu'en Occident notre vision de l'avenir demeure 
largement tributaire d'une conception " monodromique " _ linéaire _ 
du temps. Les journées du Mans ont cependant permis une certaine mise 
en perspective de cette temporalité " occidentale ". Certaines 
ethnies africaines, dit par exemple l'anthropologue Françoise 
Héritier-Augé, comme les Samos du Burkina-Faso, dotent les âmes d'un 
capital de trois existences à l'issue desquelles l'ancêtre mort 
s'installe dans un arbre fruitier, sans épine, duquel il nourrit sa 
descendance.</TEXT>
<TEXT>
  Ne serait-ce pas au fond que cela, cet avenir qui " dépend de nous 
" : travailler sur notre lignage et nourrir nos héritiers au-delà de 
notre simple survie physique ? La " grandeur " de l'avenir doit-elle 
s'apprécier en termes de grossesse, comme le pensait le philosophe 
américain du siècle passé, Emerson, commenté par Stanley Cavell ? 
Encore faudrait-il s'assurer que la continuité biologique suffise à 
reproduire l'organisation sociale telle que nous l'auront pratiquée 
et connue. Et rien n'est moins certain, dans une société démocratique 
où l'individu s'impose de plus en plus comme la source exclusive de 
toute légitimité sociale, au détriment des legs de la famille et de 
la tradition. Coupé de son passé l'individu d'aujourd'hui ne l'est-il 
pas aussi de son avenir ? </TEXT>
<TEXT>
 La menace de dislocation sociale</TEXT>
<TEXT>
  Autre paradoxe inhérent à l'individualisme démocratique : la 
réussite ou l'échec d'une vie s'y mesure à la coïncidence plus ou 
moins réussie ou manquée entre l'anticipation de soi-même et le 
contenu de l'existence. Or, pour Judith Schlanger, qui enseigne à 
l'université hébraïque de Jérusalem, l'inévitable inadéquation entre 
" ce qui arrive et ce qu'on attend " est gros d'échecs et de 
frustrations. A cette crise de la " vocation " s'ajoute l'épuisement 
de la vieille distinction stoïcienne entre ce qui dépend de nous et 
ce qui n'en dépend pas. Si pour un Epictète, précise le philosophe 
Jacques Schlanger (3), nos jugements et les actions fondées sur nos 
jugements forment la part maîtrisable de notre moi, ce " moi " 
autonome se réduit comme peau de chagrin dans une modernité qui en 
fait une chose, un soi, un simple produit social et psychique dans un 
monde entièrement déterminé. Pour autant qu'il ait encore une 
réalité, le moi d'aujourd'hui ne peut vivre son autonomie que sur le 
mode de l'idéal, tant il est vrai que nous ne devenons véritablement 
que ce que nous avons pu être, et non ce que nous voulons.</TEXT>
<TEXT>
  Une lucide acceptation des faits, c'est aussi ce qu'Alain Minc a 
proposé au forum du Mans, heurtant une partie du public. Dans un 
contexte où les structures traditionnelles de la société 
s'affaissent, où la démocratie d'opinion a tendance à se substituer à 
la démocratie représentative, où l'Europe est menacée de redevenir le 
continent du chaos _ ce qu'illustre le processus de décomposition de 
l'ex-Yougoslavie _, le devoir des élites consiste à prêcher la 
résignation aux faits. Résignation à un marché devenu volens nolens 
le système régulateur du monde entier ; résignation à une action 
politique qui consiste à contrebalancer les inégalités et les 
exclusions ; résignation au choix drastique à effectuer entre la 
conservation à tout prix du pouvoir d'achat des salariés et 
l'extension du chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Oui, renchérit Jean-Marie Colombani, c'est un véritable tremblement 
de terre que fait vibrer sous nos pieds la menace de dislocation 
sociale. La République continue-t-elle à incarner aux yeux des 
citoyens un espoir social permanent ? Et pourtant, ajoute-t-il, comme 
l'a montré l'issue de la crise de 1958, et la prise du pouvoir par 
Charles de Gaulle, cette République a été sauvé grâce à l'initiative 
de quelques hommes : l'action politique a donc encore une certaine 
marge de manoeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Face à cet horizon lézardé, les sciences de l'avenir, prospective 
ou futurologie, ne nous sont pas d'un grand secours. Comme le 
constate Dominique Lecourt, en révélant l'existence d'une tradition 
purement française de futurologie inspirée de la phénoménologie 
husserlienne, celle de Gaston Berger, le rêve qui faisait croire, il 
y a un demi-siècle, de part et d'autre de l'Atlantique, qu'on 
disposerait bientôt des moyens techniques de prévisions, sinon de 
maîtrise du futur, a fait long feu. Cependant la prospective demeure, 
pour Dominique Lecourt, utile à " voir de loin ", lequel, de tous ces 
avenirs possibles s'offrant à nos inquiétudes ou bien à nos rêveries, 
pourrait nous convenir : " Nous découvrons en fait que le monde 
recèle toujours davantage de virtualités, pour le meilleur et pour le 
pire. Osons le mot : si la vieillesse se définit par un 
rétrécissement des possibles, il faut dire que le monde ne vieillit 
pas. Il rajeunit. A nous de savoir nous y prendre avec lui. Quelle 
joie, puisque nous irons alors à grand pas vers notre jeunesse. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
