<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002633-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002633-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333633</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04213110</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,ALLOCATION FAMILIALE,MERE;PARTI POLITIQUE,VIE POLITIQUE;LEGISLATION,SOCIETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME</SUBJECTS>
<NOTE>Jacques Chirac, ancien premier ministre, maire de Paris, est président du RPR.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHIRAC JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>325</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; POINT DE VUE&gt; Le combat des femmes</TITLE>
<TEXT>IL y a cinquante ans, tirant les conséquences des initiatives des mouvements féministes et des réflexions du Conseil national de la 
Résistance, le général de Gaulle donnait aux femmes le droit de vote, 
affirmant ainsi, dans un moment où l'effort s'imposait à la nation, 
l'importance des valeurs républicaines de citoyenneté, d'égalité des 
chances et de cohésion sociale. Etrange anniversaire. Comment 
imaginer, en effet, que l'exercice par les femmes d'un droit aussi 
fondamental, aussi " naturel ", soit à ce point récent ? </TEXT>
<TEXT>
  Au cours de ce demi-siècle, quel chemin parcouru ! Georges Duby a 
pu écrire : " Les rapports entre le masculin et le féminin ne sont 
plus ce qu'ils étaient. La modification d'ensemble des relations 
familiales est une mutation bouleversante, la plus importante, 
peut-être, de tous les changements qui affectent notre civilisation à 
la veille du troisième millénaire. " Cette mutation des relations 
familiales est d'abord liée à l'évolution du rôle des femmes dans la 
société. Accession à la majorité politique et juridique. 
Développement du travail féminin, y compris dans les bastions les 
mieux gardés. Maîtrise de la contraception et de la maternité, qui 
est, avec le travail des femmes, le fait majeur. Autant de progrès 
qui ont engendré comportements et modes de vie nouveaux.</TEXT>
<TEXT>
  Non que les changements aillent forcément dans le sens d'une vie 
plus facile pour les femmes. Je pense à la difficulté toujours plus 
grande de concilier vie professionnelle et vie familiale. Je pense 
aussi à toutes ces solitudes qui ne sont pas voulues et qui résultent 
de ruptures douloureuses ou, plus généralement, de l'éclatement des 
structures familiales anciennes. Une évidence s'impose toutefois : 
les évolutions sont irréversibles. Demain, les femmes qui travaillent 
seront encore plus nombreuses, de même que de plus en plus de 
salariés souhaiteront vivre autrement leur vie professionnelle, en 
faisant alterner périodes de travail, périodes de formation et 
périodes " pour soi " consacrées, par exemple, à l'éducation des 
enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Notre responsabilité collective, c'est de répondre aux aspirations 
des femmes et des hommes d'aujourd'hui et d'anticiper leurs attentes 
futures. C'est aussi de donner une impulsion nouvelle aux valeurs 
républicaines que j'évoquais tout à l'heure, tant il est vrai que, si 
la reconstruction de notre société n'est pas aujourd'hui de même 
nature qu'hier, elle exigera néanmoins un véritable effort collectif. 
Pour cela, il faut secouer conformisme et conservatisme.</TEXT>
<TEXT>
  Le conformisme, c'est tenir mordicus à des conceptions préétablies, 
au mépris de la mouvance des choses. Par exemple, rares, désormais, 
sont les femmes qui font un choix de vie, une fois pour toutes, dans 
le sens du travail ou de la famille, comme c'était naguère le cas. 
D'ailleurs, à l'heure où un mariage sur deux à Paris, et un sur trois 
en province, se termine par un divorce, les choix les plus définitifs 
sont forcément incertains. Beaucoup de femmes veulent travailler et 
élever leurs enfants, pouvoir faire une pause, et reprendre ensuite 
une activité professionnelle sans retard, ni handicap. C'est aussi le 
cas de certains pères, plus nombreux chaque année. C'est cela, la 
réalité qu'il faut prendre en compte.</TEXT>
<TEXT>
  Je suis favorable, chacun le sait, à l'" allocation de libre choix 
", que j'avais d'ailleurs initiée à Paris. Faut-il en faire 
bénéficier, à terme, toutes les mères, et les pères d'enfants en bas 
âge qui le souhaitent, dès le deuxième enfant et, quand nous en 
aurons les moyens, dès le premier, ceci qu'ils travaillent ou qu'ils 
ne travaillent pas ? Dans le premier cas, cette allocation 
compenserait le coût de la garde des enfants. Dans le second, elle 
remplacerait temporairement une perte de revenu, et serait assortie, 
naturellement, de mécanismes automatiques de retour à l'emploi. Mes 
contacts et mon expérience me font penser que beaucoup de femmes 
attendent cette mesure, et surtout celles qui ont un emploi modeste.</TEXT>
<TEXT>
  Si tel était le cas, il faudrait le faire. Le conformisme, en la 
matière, c'est de dénoncer a priori un " salaire maternel ", en le 
soupçonnant d'avoir pour objectif de renvoyer les femmes au foyer. 
C'est une absurdité autant qu'un mauvais procès. Ce qui est en jeu, 
ce que souhaitent les femmes, c'est plus de souplesse, plus de 
fluidité, plus de liberté. Ce qui est en jeu, c'est l'égalité des 
chances.</TEXT>
<TEXT>
  Le conservatisme, c'est s'accommoder de ce qui existe, même si 
c'est injuste. En l'espèce, c'est se satisfaire d'une situation où 
les femmes, qui représentent presque la moitié de la population 
active, demeurent cantonnées dans certains types d'emplois, 
n'exercent pas les mêmes responsabilités que leurs homologues 
masculins, n'ont pas les mêmes possibilités de promotion, et sont 
frappées au premier chef par le chômage. En bref, c'est admettre que 
l'égalité des droits, acquise dans les textes, est bafouée dans les 
faits.</TEXT>
<TEXT>
  A ce conservatisme général concourent les conservatismes 
particuliers. Celui de notre système éducatif, qui pousse tant de 
jeunes filles à suivre des formations obsolètes et sans avenir, qui 
les amèneront, sans qualification utile, aux portes de l'ANPE. Celui 
des entreprises, réticentes face à la formation des femmes _ elles ne 
représentent, à ce jour, qu'un tiers des salariés formés dans 
l'entreprise _, et peu disposées à les promouvoir aux postes de haute 
responsabilité. Celui, enfin, des partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
  En France, 34 femmes sur 577 députés ; 8 sénateurs sur 325 ; huit 
maires de communes de plus de 30 000 habitants. Ces chiffres 
reflètent, à l'évidence, le mauvais vouloir des partis politiques et 
l'archaïsme de leurs structures. Le parcours de la majorité des 
femmes, en politique, s'apparente, c'est vrai, à celui du combattant, 
tant il leur est malaisé de s'imposer à la base, puis de lutter 
contre les pesanteurs d'appareil au moment des investitures. Le 
mouvement que je dlrige n'est pas, bien entendu, exempt de ces 
critiques.</TEXT>
<TEXT>
 La loi et les moeurs</TEXT>
<TEXT>
  Puis-je observer qu'à tous ces conservatismes misogynes, et il en 
est bien d'autres, s'ajoute parfois celui des femmes elles-mêmes ? 
Combien de jeunes filles, se jugeant à peine moyennes, là où un 
garçon, à résultat égal, se juge " plutôt bon ", acceptent sans 
réagir telle orientation qui ne leur convient pas ? Combien de 
femmes, compétentes, appréciées, ne se portent pas candidates, le 
moment venu, à un poste de responsabilité ? Dans la vie politique, 
combien d'élues, acquiescant à une conception latine de la chose 
publique, s'en tiennent volontairement aux affaires locales et aux 
secteurs qui leur sont traditionnellement réservés ? Ce ne sont pas 
là, évidemment, des reproches, mais, simplement, la constatation que 
si les mentalités doivent évoluer chez les hommes, elles doivent 
aussi évoluer chez les femmes, trop promptes, quelquefois, à douter 
de leurs capacités.</TEXT>
<TEXT>
  Comment changer tout cela ? Certes, la loi joue un rôle, et il est 
essentiel que l'égalité entre hommes et femmes soit assurée dans les 
textes. Mais la loi ne précède pas. Elle accompagne, elle traduit en 
même temps qu'elle rend possible l'évolution des moeurs. L'essentiel 
se joue ailleurs. Dans l'éducation reçue. Dans le type de modèle 
proposé aux femmes dès le plus jeune âge. Dans l'idéologie véhiculée 
par les différents médias. Dans les livres, y compris dans les 
manuels scolaires. Bref, dans tout ce qui concourt à la psychologie 
collective d'une époque. Sur toutes ces questions, il est possible 
d'être vigilant. Il n'est pas possible d'être contraignant. Les 
pouvoirs publics peuvent veiller au strict respect de la loi. 
S'opposer à des excès, à des dérives contraires à la dignité des 
femmes. Rendre la fonction publique exemplaire en ce qui concerne 
leur promotion aux plus hautes responsabilités. C'est nécessaire, 
mais non suffisant.</TEXT>
<TEXT>
  Une République bancale</TEXT>
<TEXT>
  Le plus important, je crois, c'est que la société tout entière, et 
ses responsables, qu'ils appartiennent au domaine politique ou 
économique, ont désormais pris conscience des enjeux qui s'attachent 
à la promotion des femmes et à leur présence au plus haut niveau. 
Enjeu de justice. Comment accepter que l'égalité des chances, dejà 
mise à mal par les disparités sociales, culturelles, géographiques, 
soit aussi affectée par la différence des sexes, à l'école, au 
bureau, au sein des entreprises ? </TEXT>
<TEXT>
  Enjeu de démocratie. Comment admettre que plus de la moitié de la 
population soit si peu représentée dans les instances politiques, au 
Parlement, dans tous les lieux où se prennent les décisions ? Tant 
que ce sera le cas, nous aurons une République bancale, une 
démocratie qui marche à cloche-pied. </TEXT>
<TEXT>
  Enjeu de cohésion sociale. L'harmonie d'une société dépend pour une 
large part de la situation qui est faite aux femmes. Les aider à tout 
concilier, le travail et la famille, en développant les modes de 
garde, en levant les contraintes financières qui pèsent sur leur 
liberté de choix. Leur permettre d'assumer, au mieux, l'éducation des 
enfants, dont elles n'ont certes pas le monopole, mais dans laquelle 
elles demeurent en première ligne, c'est aussi contribuer à 
l'équilibre de la collectivité. C'est essentiel, à l'heure où se 
multiplient les fractures.</TEXT>
<TEXT>
  Cohésion sociale, aussi, parce que l'émergence des femmes est la 
meilleure réponse à une crise de la représentativité, qui n'épargne 
personne, pas plus les syndicats que les mouvement politiques. Si 
nous voulons combler le fossé qui sépare trop souvent les citoyens de 
ceux qui les représentent et qui les gouvernent, il faut que ces 
derniers soient en prise directe sur la société. Qui peut nier que 
les femmes, plus proches des réalités, plus conscientes des problèmes 
concrets, plus proches des jeunes, sont particulièrement aptes à 
comprendre les attentes des gens et à y répondre ? </TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi il importe que les femmes jouent enfin le rôle qui 
est le leur. Ce rôle, aucune loi ne le définira. Aucun quota n'en 
sera garant. Au contraire, car il est finalement peu valorisant pour 
les femmes d'être promues en tant que telles, logique qui mène tout 
droit aux outrances du "politiquement correct ". Ce rôle, cinquante 
ans après l'obtention du droit de vote, il est encore et toujours à 
conquérir. Nous vivons, certes, un temps de crise et de difficultés, 
mais c'est aussi le temps des possibles. Réflexion, changements, 
remise en question des certitudes, notre société est en marche. Elle 
ne sera plus demain ce qu'elle est aujourd'hui. C'est le moment, pour 
les femmes, de tracer plus résolument leur chemin. J'ai la conviction 
qu'aujourd'hui les hommes seront à leurs côtés dans ce combat.        
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
