<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001786-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001786-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359410</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11151587</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,GREVE;REFERENDUM LOCAL,PROJET,COMMUNIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MATERIEL FERROVIAIRE,TGV</SUBJECTS>
<NAMES>BELFORT,GEC ALSTHOM,CGT,CFDT,FO,PS,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PAYOT BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>GREVE DEPUIS LE 2 NOVEMBRE ET MANIFESTATION LE 15 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Tandis que la direction organise une consultation des salariés &gt; Le personnel d'Alsthom manifeste à Belfort</TITLE>
<TEXT>BELFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 En grève depuis le 2 novembre pour l'usine de Belfort et depuis le 
24 octobre pour le site de Bourogne, les salariés de GEC-Alsthom sont 
de nouveau descendus, mardi 15 novembre, dans les rues de Belfort 
pour faire entendre leur voix, lors de la " journée départementale 
d'actions ", organisée non seulement avec le soutien des unions 
départementales CGT, CFDT et FO, mais aussi avec celui des postiers, 
des cheminots et de quelques partis politiques (PS, PC, MDC 
notamment). A 9 h 30, près de 4 000 personnes se sont rassemblées 
devant la Maison du peuple avant de défiler en cortège dans le 
centre-ville. Moins spectaculaire que prévu _ du moins en tout début 
de matinée, _, cette démonstration de force, baptisée " journée de 
vie ", contribue à renforcer le caractère décisif de cette troisième 
semaine de conflit.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi soir, en effet, les directions avaient annoncé dans un 
communiqué commun qu'un vote sera organisé, mercredi 16 novembre, à 
la chambre de commerce et d'industrie pour savoir si les salariés 
veulent ou non reprendre le travail. Elles estiment être allées " au 
bout de leurs propositions en matière de défense de l'emploi ".</TEXT>
<TEXT>
  L'autre échéance très attendue cette semaine n'est autre que le 
jugement de onze salariés assignés en référé devant le tribunal de 
Belfort pour entrave à la liberté du travail, qui a été renvoyé au 
jeudi 17 novembre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
