<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021122</DOCID>
<ACCOUNT>395398</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1501</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,ACCORD</SUBJECTS>
<NUM1>950530-21</NUM1>
<NAMES>COMIPAR,PALLAS STERN,COMMISSION BANCAIRE,ESKENAZI GERARD,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SU21>LES ACTIONNAIRES VONT DONNER A COMIPAR LES MOYENS DE SAUVER LA BANQUE PALLAS STERN&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAUVETAGE DE LA BANQUE PAR LA COMMISSION BANCAIRE ET LE MARCHE INTERBANCAIRE</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIREFERMER &gt;UNE BANQUE</TITLE>
<TEXT> La présence d'un établissement bancaire dans un groupe est-elle un moyen infaillible d'empêcher sa faillite ? Il ne fait pas de doute que, sans la banque 
Pallas-Stern, le holding de Gérard Eskhénazi n'aurait pas trouvé les capitaux nécessaires à 
son renflouement. Les banques ne seraient-elles donc pas des entreprises comme les 
autres ?</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où chacun constate une surbancarisation, que justifie le maintien contre toute 
logique économique d'un établissement qui n'est pas capable de survivre ? Il faut protéger 
les déposants affirment, la main sur le coeur, les autorités de tutelle, qui n'ont pourtant pas 
hésité à fermer la Banque commerciale privée. La raison est beaucoup plus triviale. Les 
banques réalisent à peu près la moitié de leurs activités sur le marché interbancaire. Que 
l'une d'entre elles se trouve dans l'impossibilité de rembourser ses certificats de dépôt 
entraînerait la défiance immédiate des investisseurs pour l'ensemble de la place. Mais il 
faudra bien admettre que les banques, comme toute entreprise, sont mortelles, et organiser 
leur retraite en bon ordre.</TEXT>
<TEXT>
 C'est exactement l'inverse qu'a fait la commission bancaire. Après avoir béni, en 1993, un 
plan de défaisance des actifs immobiliers qui a généré une créance de 3,4 milliards de 
francs sur Comipar, elle tape, deux ans plus tard, du poing sur la table en feignant de 
découvrir la notion de division des risques.</TEXT>
</DOC>
