<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003197-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003197-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>325901</ACCOUNT>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,PATINAGE,VITESSE,SPORTIF,ETATS UNIS,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>02241499</FAB>
<NAMES>BLAIR BONNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 23 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; Anonymat</TITLE>
<TEXT>EN remportant, mercredi 23 février, sa deuxième épreuve de patinage de vitesse, le 1 000 mètres, Bonnie Blair est devenue l'athlète 
féminine américaine la plus titrée de l'histoire olympique. Avec cinq 
médailles d'or, elle devance la sprinteuse Evelyn Ashford et la 
nageuse Janet Evans. Pourtant, une fois l'euphorie de sa nouvelle 
victoire passée, Bonnie Blair a avoué que sa joie était mêlée d'un 
peu de tristesse. Ces Jeux sont ses derniers, et ils marquent la fin 
d'un cycle qu'elle connaît bien : sa sortie de l'anonymat pour 
quelques jours tous les quatre ans. En 1988, après sa première 
médaille d'or, Bonnie Blair avait connu sa journée de gloire 
récompense, le temps d'un repas à la Maison Blanche. Puis plus rien, 
ni sponsors qui frappent à sa porte ni admirateurs qui la 
reconnaissent dans la rue. Comme si toute la notoriété qu'est capable 
de délivrer le patinage de vitesse aux Etats-Unis avait été dévorée 
par deux hommes. Eric Heiden, en 1980, avait réussi à gagner toutes 
les distances de sa discipline à Lake Placid, à domicile. Dan Jansen 
a eu l'intelligence d'endosser le rôle du maudit, qui a ému 
l'Amérique, en ne remportant que la dernière épreuve de ses derniers 
Jeux olympiques. Avec son nom gravé en haut du palmarès des athlètes 
américaines, Bonnie Blair n'aura qu'une consolation : il mettra plus 
de temps à s'effacer de cette liste que de la " une " des journaux 
qui ont fait état de sa gloire d'un jour.&lt;
</TEXT>
</DOC>
