<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002682-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002682-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333685</ACCOUNT>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04211133</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE,INSTANCE,NOMINATION,SECTEUR PUBLIC,COMMISSION PARLEMENTAIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,HABERER JEAN YVES,PEYRELEVADE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC,MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>CREDIT LYONNAIS&gt; Création d'une commission d'enquête parlementaire sur la plus grande banque française&gt; La boîte de Pandore</TITLE>
<TEXT>Le gouvernement s'est pris les pieds dans le tapis ! Sans le vouloir vraiment, il a mis en place les conditions qui ont abouti à 
l'explosion de l'affaire. Ce qui n'était pas prévu et qui, 
aujourd'hui, le dépasse ! Tout est parti du jeu de chaises musicales 
à la tête de l'UAP, du Crédit national et du Crédit lyonnais, initié 
à l'automne dernier. Il s'agissait de placer à la présidence de 
l'UAP, avant sa privatisation et sans provoquer trop de remous, un 
homme sûr, Jacques Friedmann. Pour cela, il fallait convaincre Jean 
Peyrelevade de quitter la très stratégique compagnie d'assurances 
pour rejoindre le Lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Ce faisant, les pouvoirs publics ont déclenché une mécanique 
infernale. Ils ont, de fait, mis M. Peyrelevade en position de force 
pour exiger un nettoyage complet des comptes du Crédit lyonnais. Lui 
refuser ce nettoyage était mettre en péril le montage complexe. Voire 
être accusé d'offrir à un financier compétent, étiqueté socialiste, 
un cadeau empoisonné et alimenter une polémique sur une chasse aux 
sorcières.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les garanties lui ont donc été données. L'affaire s'est 
compliquée quand il a fallu passer aux actes. Pour obtenir une 
recapitalisation totale, M. Peyrelevade, sitôt nommé, n'a pas hésité 
à mettre sa démission dans la balance, condamnant ainsi les pouvoirs 
publics à céder à ses exigences. Toujours pour ne pas être accusé de 
procéder à des nominations partisanes, le gouvernement se flattait 
d'avoir trouvé un point de chute honorable _ le Crédit national _ à 
l'ancien président du Lyonnais, Jean-Yves Haberer. C'est dans 
l'urgence qu'il décidait, quatre mois plus tard, de le révoquer, 
après le tollé provoqué par l'annonce des pertes. C'est encore 
impuissant que le gouvernement doit aujourd'hui accepter, à 
contre-coeur, la création d'une commission d'enquête parlementaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
