<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002931-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002931-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356522</ACCOUNT>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,HONGRIE,MINORITE,LANGUE</SUBJECTS>
<FAB>10211019</FAB>
<NOTE>Pal Bodor est écrivain et journaliste au premier quotidien hongrois, Nepszabadsag. Il a vécu en Roumanie jusqu'en 1983.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>BODOR PAL</AUTHOR>
<PAGE>251</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; POINT DE VUE&gt; L'inextricable malentendu hungaro-roumain</TITLE>
<TEXT>DEPUIS le siècle des Lumières, une séduisante illusion prétend qu'il suffit d'éclairer les gens sur la vérité pour que celle-ci s'allume 
en eux, telle une ampoule électrique. Or il n'en est rien. Surtout 
pas en politique, qui, du moins en Europe centrale et orientale, est 
du domaine des sentiments. Et les sentiments sont imperméables aux 
arguments de la raison. Comme il est impossible de persuader 
quelqu'un d'aimer, il est impossible de dissuader qui que ce soit de 
haïr.</TEXT>
<TEXT>
  Une idée généreuse veut que la plupart des conflits viennent de la 
non-connaissance de l'autre. Les habitants de Sarajevo se connaissent 
fort bien, ils n'ont même pas besoin d'interprète pour se comprendre 
et pourtant, ils s'entretuent. Tout comme les guelfes et les 
gibelins, les protestants et les catholiques d'Ulster, les Yéménites 
du Nord et ceux du Sud. Ce qui veut dire que le moindre signe 
distinctif (fût-ce un emblème d'équipe de football) suffit à produire 
la haine organisée. A qui s'étonne du conflit chiito-sunnite, je 
dirais : Qui sait si les chiites ne sont pas les huguenots d'Allah ? 
</TEXT>
<TEXT>
 Que le bien-être puisse en soi servir d'antidote contre la haine est 
pure superstition. Depuis cinq siècles, le PNB monte en flèche en 
France, mais les ressentiments français ne sont pas totalement 
apaisés. M. Le Pen aura toujours des chances.</TEXT>
<TEXT>
Prenons les rapports roumano-hongrois. Ils sont aussi lourds de 
séquelles qu'une grippe endémique. A ce sujet, je ne peux pas 
imaginer de pourparlers, à quelque échelon que ce soit, qui 
débouchent sur un résultat substantiel, à long terme. Les pièges ne 
se conforment pas au protocole.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne le traité d'amitié roumano-hongrois, dans 
l'impasse depuis la chute du communisme dans les deux pays, il ne se 
heurte qu'à deux obstacles qui sont... la Roumanie et la Hongrie. 
Bien sûr, les deux se défendent de le saboter. La Roumanie tient 
absolument à ce que l'autre partie réaffirme par écrit 
l'intangibilité des frontières. Une mesure que le nouveau 
gouvernement de coalition, dominé par les socialistes (ex-communistes 
réformateurs), se montre désormais enclin à accepter. Il n'en reste 
pas moins, que cette revendication exaspère quelque peu la Hongrie ; 
celle-ci affirme depuis des années qu'elle a si souvent déclaré le 
principe de l'inviolabilité des frontières qu'elle en a assez. 
N'est-il pas suspect, celui qui proclame quotidiennement qu'il 
n'escaladera pas la palissade ? Que l'autre partie daigne enfin 
honorer ses promesses réitérées depuis sept décennies : garantir les 
droits des minorités selon les normes européennes. A quoi la Roumanie 
répond qu'elle est un paradis terrestre pour les minorités et que les 
Hongrois de Transylvanie y vivent comme dans le giron d'Abraham, 
mieux que les Roumains et surtout mieux que les Roumains en Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
 Dialogue de sourds</TEXT>
<TEXT>
 Le ping-pong politique n'a pas de terme. Budapest argue que les 
Roumains de Hongrie ne sont, selon les estimations les plus larges, 
que vingt-cinq mille. Et qu'ils ont toujours vécu dans les cadres de 
l'Etat hongrois. Comment pourrait-on comparer leur sort à celui 
d'environ deux millions de Hongrois de Roumanie, vivant dans l'Etat 
roumain depuis le traité de Trianon en 1920 ? Et Bucarest de 
répliquer, en prétendant, selon la constellation politique du moment, 
qu'avant 1918 deux cent mille ou un demi-million de Roumains vivaient 
sur le territoire de la Hongrie actuelle, " le déficit étant dû à la 
magyarisation ". De quoi faire rire Budapest, qui ose une question : 
" Et pourquoi ne rétablissez-vous pas l'université hongroise de 
Transylvanie fermée en 1959 ? " Bucarest, furieux : " Qui a vu une 
université fonctionner dans la langue d'une minorité ? ". Budapest 
fournit la liste complète. Bucarest : " Celui qui obtient un diplôme 
en une langue autre que celle de l'Etat, risque de se trouver 
défavorisé. " Les Hongrois de Roumanie s'indignent : " Laissez-nous 
opter pour ou contre ce désavantage. Tant que subsistait 
l'université, avant 1959, ceux qui y avaient obtenu leur diplôme en 
hongrois se sont avérés compétitifs. " Bucarest : " Mais comment 
imaginez-vous que quelqu'un qui fasse ses études universitaires en 
hongrois puisse se faire embaucher comme ingénieur dans une usine 
roumaine ? " Les Hongrois : " Comme après Trianon, des milliers de 
médecins, d'ingénieurs et de juristes étaient restés ici en 
possession d'un diplôme hongrois et ont fait leur travail plutôt 
bien. " Les Roumains : " Oui, mais ici, c'est maintenant la Roumanie 
et le roumain est la langue de l'Etat. Apprenez le roumain ! " Les 
Hongrois : " Bien sûr, nous avons tout à fait intérêt à l'apprendre 
mais à l'école hongroise ! ". Bucarest : " C'est un non-sens. " Et 
ainsi de suite.</TEXT>
<TEXT>
  Bucarest s'alarme des prétentions hongroises à l'autogouvernement 
et à l'autonomie (" premier pas vers la sécession ") alors que les 
Hongrois se froissent quand le gouvernement nomme des préfets 
roumains à la tête des deux départements peuplés à 70 ou 80 % de 
hongrois. Bucarest s'inquiète car à Budapest certains reparlent de 
Trianon (" irrédentistes, révisionnistes ! "), tandis que des 
journaux hongrois citent des feuilles roumaines qui tantôt crient à 
l'imminence d'une agression militaire hongroise, tantôt réclament 
l'extension des frontières de la Roumanie jusqu'au fleuve Tisza en 
Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
 Rêverie et réalisme</TEXT>
<TEXT>
L'opinion hongroise veut ignorer qu'en Transylvanie, dès le milieu du 
dix-huitième siècle, seul le tiers de la population était d'ethnie 
magyare. De son côté, l'opinion roumaine ignore totalement qu'en 1930 
encore seul le tiers de la population dans la plupart des villes de 
Transylvanie était d'ethnie roumaine. </TEXT>
<TEXT>
  Les rapports roumano-hongrois sont au moins aussi inextricables que 
les rapports hungaro-roumains. Les Hongrois reprochent aux Roumains 
d'être peu généreux dans leur position de possesseurs. Les Roumains, 
eux, prétendent que les Hongrois ne se sont toujours pas résignés au 
traité de paix de Trianon de 1920. Cette question fournit à profusion 
de la poudre politique, des deux côtés. En Roumanie, beaucoup ont le 
sentiment que les Hongrois rêvent toujours de l'empire de saint 
Etienne, le fondateur de l'Etat hongrois au neuvième siècle : tout en 
rabâchant les droits des minorités, ils aspireraient au leadership 
dans le bassin des Carpates.</TEXT>
<TEXT>
 Politique extérieure et intérieure s'imbriquent inévitablement dans 
cette région. Bucarest aimerait que les Hongrois de Roumanie se 
déclarent Roumains hungarophones. Probabilité : nulle. Les Hongrois 
aimeraient retrouver en Roumanie le même chez-soi que chez eux. 
Probabilité : nulle encore. Ce qui, aux yeux des Roumains paraît trop 
de liberté est, aux yeux des Hongrois, trop peu de liberté. Les 
Roumains estiment que les prétentions hongroises mettent en péril 
leur souveraineté nationale et leur intégrité territoriale. Les 
Hongrois ont le sentiment que la panique ressentie par la majorité 
dans le pays voisin devant les aspirations à l'autonomie culturelle, 
intellectuelle et politique des segments de la nation hongroise met 
en danger la survie de millions de Magyars réduits à la condition 
minoritaire.</TEXT>
<TEXT>
 La conférence sur la stabilité en Europe de M. Balladur, inaugurée 
en mai à Paris, entend " rendre à notre continent sa confiance en soi 
". C'est bien beau car cela sous-entend que l'Europe en avait. Assez 
pour avoir déclenché toutes les guerres mondiales. Le premier 
ministre français prédit que le pacte de stabilité revêtira un " 
caractère solennel ". Solennel, il le sera, nous en sommes 
convaincus. Du reste, les lois sont toujours nos empreintes, nos 
portraits négatifs. Les dix commandements dénotent que depuis que 
l'homme vit sur terre, il tue, vole, ment et n'honore ni son père ni 
sa mère.</TEXT>
<TEXT>
 Je souhaite plein succès au plan Balladur. Les dix commandements 
politiques sont indispensables, fussent-ils continuellement 
trangressés. Il n'en sont que plus nécessaires. Il serait bon que 
désormais personne ne tue, ne vole, ni ne dissimule sous des 
mensonges l'avenir stable de l'Europe. Peut-être M. Balladur a-t-il 
raison. Sans rêverie, il n'y a peut-être pas de réalisme politique.   
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
