<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002295-19940720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002295-19940720</DOCID>
<ACCOUNT>345399</ACCOUNT>
<CHA1>Les contrôleurs de la navigation aérienne d'Aix-en-Provence vont-ils paralyser le trafic aérien des aéroports du Sud-Est ? L'usage du préavis de grève pour les 22, 23 et 24 juillet dépendra de l'issue des négociations en cours, au niveau national, sur le renouvellement du protocole qui régit la profession.</CHA1>
<DATE>19940720</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>07191550</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,CONTROLEUR AERIEN,RETRAITE,EFFECTIF,ANNONCE,GREVE,PENSION</SUBJECTS>
<NAMES>AIX EN PROVENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>En négociation sur le renouvellement de leur protocole&gt; Les aiguilleurs du ciel d'Aix &gt; réclament de meilleures retraites &gt; et des effectifs supplémentaires</TITLE>
<TEXT>La grogne des aiguilleurs du ciel du centre régional de la navigation aérienne du Sud-Est, à Aix-en-Provence, se concentre principalement 
sur deux revendications : de meilleures retraites et plus 
d'effectifs. Elle se traduit depuis le lundi 11 juillet par une 
réduction de la durée du travail hebdomadaire de 36 heures maximum à 
32 heures, à l'origine d'importantes perturbations durant le week-end 
du 14 juillet. L'embouteillage dans la zone de contrôle du centre 
d'Aix a occasionné, par exemple, des retards de cinq heures entre 
Palma et l'Allemagne ou de trois heures au départ de Nice vers 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Le centre d'Aix couvre tout le quart sud-est de la France, y 
compris la Corse. Il gère notammment les aéroports de Marseille, 
Lyon-Satolas, Nice ou Ajaccio. " Aix est le parent pauvre des cinq 
centres de navigation aérienne français (Bordeaux, Brest, Reims, 
Athis-Mons, Aix) et il nous manque au moins 70 personnes sur un 
effectif de 320 contrôleurs ", assure Pierre Bossy, secrétaire du 
SNCTA (Syndicat national des contrôleurs du trafic aérien). Pourtant, 
depuis la grève de 1987, les aiguilleurs du ciel ont obtenu des 
avantages importants en accédant à la catégorie A de la fonction 
publique. </TEXT>
<TEXT>
 Par le biais d'un protocole d'accord renouvelé tous les trois ans, 
ils ont obtenu des effectifs supplémentaires (500 personnes de plus 
de 1991 à 1994), une augmentation considérable de leurs primes ainsi 
que de meilleures retraites par des augmentations indiciaires en fin 
de carrière. Aujourd'hui, on compte plus de 3 300 aiguilleurs qui 
gagnent en fin de carrière de l'ordre de 30 000 francs net par mois. 
Ces améliorations se sont accompagnées en contrepartie d'une plus 
grande souplesse dans l'organisation du travail : les contrôleurs 
peuvent allonger leur durée hebdomadaire de travail de 32 heures à 36 
heures en période plus chargée, moyennant des congés 
supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Les recrutements ont touché principalement les centres 
d'Athis-Mons, de Reims et la tour de contrôle de Roissy, estime M. 
Bossy. Depuis 1986-87, on court après les effectifs alors que le 
trafic national ne cesse d'augmenter. Ainsi, le trafic du jour le 
moins chargé en 1993 correspond-il à celui du jour le plus chargé en 
1987 ". Cet été, le centre d'Aix est confronté à un surcroît de 
trafic lié à une augmentation de 20 % des voyages touristiques vers 
les Baléares, préférés à l'Egypte ou la Turquie, reconnaît-on au 
service du contrôle du trafic aérien (SCTA), tout en faisant 
remarquer que la situation d'Aix n'est pas si dramatique qu'on veut 
bien le faire croire et qu'on peut la comparer à celle de Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
 La proposition du SCTA, lundi après-midi, de créer 10 postes 
supplémentaires de contrôleurs aériens dans le nord-est devra 
toutefois contribuer à détendre l'atmosphère.</TEXT>
<TEXT>
 Autre motif de récrimination des aiguilleurs d'Aix : les retraites. 
La question est récurrente et était déjà au centre du conflit de 
1987. Elle constitue un point majeur de la négociation nationale en 
cours qui se poursuivra les 19 et 20 juillet. Dans cette profession à 
haute responsabilité, réputée stressante, la retraite intervient à 55 
ans. Les syndicats réclament une intégration des primes _ qui peuvent 
représenter 50 % de leur rémunération _ dans le calcul de la 
retraite. Un point contre lequel les gouvernements successifs avaient 
tenu bon. Mais actuellement, compte tenu des augmentations 
successives des primes, le montant des retraites avoisine en moyenne 
14 000 francs, soit 45 % de la rémunération mensuelle. Le sujet 
serait plus sensible à Aix, un point de chute particulièrement prisé 
en fin de carrière.                                        
</TEXT>
</DOC>
