<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000628-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000628-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343655</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07051350</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,COMMERCE,PROPRIETE IMMOBILIERE,SIEGE</SUBJECTS>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE MISE EN VENTE DU SIEGE DU PS</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; La privatisation de Solférino</TITLE>
<TEXT>C'EST dur pour tout le monde ! Ainsi le Parti socialiste saisi par la crise. Le voilà comme qui dirait tenté de vendre les bijoux de 
famille, de privatiser Rue de Solférino. La crise des vocations, le 
reflux des militances, un moindre indice de performance aux 
élections, tout cela conduit à un constat d'évidence : les finances 
socialistes ont du vague à l'âme. Il faudra y remédier d'urgence</TEXT>
<TEXT>
  Le PS envisage donc de vendre son siège social. Comme une vulgaire 
entreprise en difficulté. Bien sûr, plaie d'argent n'est pas 
mortelle, pas même pour les partis politiques. Mais elle est gênante, 
plus même : révélatrice. Voici une organisation qui se flattait, il y 
a peu, d'être " le plus grand parti de France ". Elle l'était. Et la 
voilà envisageant de réaliser son actif immobilier pour boucler les 
fins de mois. Cela confirme qu'elle ne l'est plus.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire l'ampleur de la marche arrière. La panne d'idées 
précédait, d'une certaine manière, la panne sèche financière. Et les 
commentateurs politiques annonçant à l'envi que le PS ne cessait de 
perdre son crédit dans l'opinion ne croyaient pas si bien dire. 
Crédit est mort et les lendemains de comptes ne sont pas radieux.</TEXT>
<TEXT>
  Par chance pour lui, le PS au temps de sa splendeur avait fait un 
placement de parti de famille. Ainsi qu'il était indiqué hier dans le 
Monde, la Mutualité française avait consenti à vendre au PS 
l'immeuble de la rue de Solférino à " un prix d'ami ". Quelques 
dizaines de millions de francs, semble-t-il, alors que le même 
bâtiment aujourd'hui est évalué à environ 300 millions de francs. 
L'affaire, financièrement, était plutôt bonne qui aura permis aux 
socialistes de faire de la spéculation immobilière sans le savoir. Ou 
sans se l'avouer.</TEXT>
<TEXT>
  Politiquement, ce fut peut-être une autre affaire. Le Parti 
socialiste en s'installant, en 1980, rue de Solférino ne faisait pas 
que quitter la place du Palais-Bourbon et un statut de locataire. Il 
s'installait, en propriétaire, à un jet de pierre de l'Assemblée 
nationale où il se sentait comme chez lui. Dans ses meubles, dans sa 
France.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la victoire autorise le confort. Et le confort n'est pas un 
privilège de droite. Mais ce faisant, le PS s'ancrait symboliquement 
dans les beaux quartiers, assez loin de son électorat, de son " 
peuple de gauche ", très loin de l'antique et économe cité 
Malesherbes, sous Pigalle. Dans cet hôtel particulier dont la 
géographie tourmentée, la multiplicité des recoins annonçaient assez 
bien les guerres de tendances à venir, le PS se serait ainsi enfermé, 
presque emmuré vivant. Et il en sortirait aujourd'hui pauvre comme 
Job. Maigre consolation, cela tendrait à prouver que le PS, quoi 
qu'on ait dit, ne s'est pas enrichi au pouvoir.               
</TEXT>
</DOC>
