<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007613</DOCID>
<ACCOUNT>376796</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1820</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL CONSTITUTIONNEL,NOMINATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>DAILLY ETIENNE</NOM1>
<NUM1>950224-11</NUM1>
<NAMES>MONORY RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>M. Mitterrand a nommé Roland Dumas à la tête du Conseil constitutionnel M. Monory et M. Séguin ont</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Dailly, un sénateur hostile au " gouvernement des juges "</TITLE>
<TEXT> RENÉ MONORY vient de faire perdre au palais du Luxembourg l'un de ses sénateurs " inamovibles ", élu depuis trente-cinq ans et vice-
président du Sénat depuis 1968. Âgé de soixante-dix-sept ans il en aura donc quatre-vingt-
six à la fin de sa nouvelle charge , Etienne Dailly n'a cependant rien d'un juriste austère, 
contraint et réservé.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau membre du Conseil constitutionnel a tout d'abord déployé, au long de sa vie, 
une intense activité d'homme d'affaires, souvent égratignée par Le Canard enchaîné, qui 
lui a fait croiser le chemin de Marcel Boussac et de Jimmy Goldsmith. Catholique fervent, 
mais aussi franc-maçon, aujourd'hui président d'honneur du Parti radical, le sénateur de 
Seine-et-Marne a suivi un parcours politique évolutif, quoique solidement ancré à droite.</TEXT>
<TEXT>
 
 DÉCISION " BURLESQUE "</TEXT>
<TEXT>
 Hostile à de Gaulle, il assure, en 1963, que la V République est un " immense quiproquo " 
et prédit, après mai 1968, " la révolution " si le gaullisme perdure. Maire de Nemours et 
président du conseil général de Seine-et-Marne, il est partisan de Valéry Giscard d'Estaing 
en 1974 et en 1981. Après la défaite, lors du débat sur les nationalisations, il s'interroge 
gravement : " La France sera-t-elle encore, demain, une République ? " Très actif pendant 
la bataille pour l'école privée que mène le Sénat contre les socialistes en 1984, il soutient 
Jacques Chirac, en 1988, avant de rallier Edouard Balladur. Pilier de l'institution 
sénatoriale, volontiers serviable, il présente ainsi, en vain, en novembre 1994, à l'occasion 
du débat sur le projet de loi sur l'aménagement du territoire, un amendement " 
Futuroscope " visant à modifier la loi sur les sociétés d'économie mixte, " déposé à la 
demande expresse du président du Sénat " et qui aurait permis au conseil général de la 
Vienne, présidé par M. Monory, de récupérer une partie des fonds avancés pour le parc de 
loisirs.</TEXT>
<TEXT>
  M. Dailly a montré aussi un appétit sans limites pour les débats constitutionnels. Hostile 
à l'élargissement du bloc de constitutionnalité (la prise en compte des principes généraux 
énoncés dans le préambule de la Constitution), qualifié par lui de " phénomène ancien et 
préoccupant " et qui a permis au Conseil constitutionnel, depuis plus de vingt ans, de 
prendre sa place dans les institutions, il a souhaité à plusieurs reprises le rétrécissement 
de ce " bloc " aux seuls articles de la Constitution.</TEXT>
<TEXT>
 Après la révision de novembre 1993, provoquée par la censure d'une partie des textes sur 
l'immigration votés par la droite, il tonne, depuis la tribune du Congrès, à Versailles, contre 
cette décision " burlesque " du Conseil constitutionnel et contre la tentation de s'ériger en 
" gouvernement des juges ".</TEXT>
</DOC>
