<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023685</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023685</DOCID>
<ACCOUNT>398738</ACCOUNT>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/2101</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950616-15</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<SIP1> ERIK IZRAELEWICZ</SIP1>
<SYF1>POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le retour économique du " balladurisme "&gt;</TITLE>
<TEXT>POUR CAUSE d'élections municipales, la France aura donc vécu sept semaines sans politique économique. Pour lutter contre le chômage et tenter de 
réduire la " fracture sociale ", Jacques Chirac avait promis " le changement ". Il a même 
parlé d'une nécessaire " révolution culturelle ". Quelles politiques budgétaire, monétaire et 
des revenus cette ambition recouvre-t-elle ?</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'instant, le président et ses équipes n'ont en réalité rien dévoilé de leur vraie 
stratégie. La relance ou la rigueur ? La priorité à l'offre ou à la demande ? L'approche 
volontariste ou libérale ? La fixité du rapport franc-deutschemark ou une vague stabilité 
monétaire au sein d'un système monétaire européen (SME) aux marges élargies ? Les 
messages envoyés par le palais de l'Elysée et par Matignon depuis un mois sont encore 
très contradictoires. Au point que certains observateurs proclament déjà le " retour de 
Balladur "... Depuis son élection, Jacques Chirac n'a certes pas chômé. Il a multiplié les 
décisions destinées à éclairer les acteurs du jeu économique. A l'issue d'une rencontre, le 
11 mai, avec le chancelier allemand Helmut Kohl, il a expliqué que la France resterait 
attachée à la stabilité de sa devise et respecterait ses engagements européens. Il a 
confirmé cette orientation en nommant Alain Juppé à Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette optique, le choix d'Alain Madelin à Bercy avait d'abord surpris. Mais libéral " 
anti-Maastricht " à l'origine, le nouveau ministre de l'économie s'est rapidement aligné sur 
l'orthodoxie monétaire et est devenu, en public, le meilleur porte-voix de Jean-Claude 
Trichet, gouverneur de la Banque de France et parangon de la " pensée unique ". M. 
Madelin n'hésite pas à lui emprunter jusqu'à ses excès, reprenant par exemple à son 
compte la thèse selon laquelle " le franc aurait encore quelque marge d'appréciation ".</TEXT>
<TEXT>
  Résolument social, le discours de politique générale du premier ministre traduisait un 
autre message : la volonté du nouveau pouvoir de respecter ses engagements 
électoraux.</TEXT>
<TEXT>
Hausse du SMIC, des salaires et des retraites, lancement d'un contrat initiative-emploi 
(CIE) généreux et d'un contrat d'aide à l'emploi des jeunes (CAEJ), allègements des 
charges sur les emplois non qualifiés, mais aussi création d'allocations nouvelles pour les 
plus âgés et pour les familles : toutes les promesses du candidat allaient devenir 
engagements du gouvernement. Tout y était, sauf les moyens pour les financer. C'était 
l'amorce de l'" autre logique " : la réduction du chômage comme condition de la baisse des 
déficits.</TEXT>
<TEXT>
  Confirmée par les " lettres de mission " qu'Alain Juppé envoie à ses ministres, cette 
approche keynésienne et volontariste, " séguiniste " en quelque sorte a depuis été 
largement contredite par les lettres de cadrage pour le budget 1996, puis par les travaux 
sur le collectif budgétaire. Après la relance, c'est la rigueur toute ! La priorité est à la 
réduction des déficits. Les dispositifs de soutien à l'emploi en projet se réduisent comme 
peau de chagrin. Les dépenses doivent être réduites, les impôts augmentés, ainsi que la 
TVA, l'impôt sur la fortune (ISF) et peut-être d'autres taxes diverses.</TEXT>
<TEXT>
  La relance ou la rigueur ? Tout dépendra en définitive des équilibres globaux qui 
ressortiront du collectif budgétaire prévu pour le 28 juin. Côté dépenses, chacune des 
mesures proposées peut en effet avoir un coût global très différent selon les modalités 
précises qui l'accompagneront. Le CIE coûtera plus ou moins cher selon qu'il bénéficiera à 
10 000, 100 000 ou 500 000 chômeurs de longue durée. Le débat en cours sur les 
allègements de charges en faveur des emplois non qualifiés un allègement " massif " ou 
des réductions limitées et ciblées laisse, de même, apparaître des stratégies économiques 
radicalement différentes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les recettes, les choix sont, là aussi, encore très ouverts. Ils portent sur le montant 
global de l'effort qui sera demandé aux Français et sur sa répartition. La logique 
keynésienne poussée à l'extrême conduirait à n'augmenter aucun impôt. Stimulée par les 
dépenses nouvelles, la consommation devrait doper la croissance, favoriser la création 
d'emplois et conduire ainsi, à terme, à une réduction des déficits publics et sociaux. C'était 
" l'autre logique " si souvent opposée par le candidat Chirac aux tenants de la " pensée 
unique ". Le président Chirac semble vouloir lui préférer maintenant la rigueur budgétaire 
immédiate.</TEXT>
<TEXT>
  Volontarisme ou libéralisme ? Jacques Chirac n'a pas encore vraiment choisi entre M. 
Séguin et M. Madelin. L'attitude adoptée à l'égard des PME est significative. Sous 
l'influence de M. Madelin, le candidat Chirac avait annoncé qu'il " libérerait les forces 
vives " du pays : il pensait alors aux 2,4 millions de petits entrepreneurs, des créateurs 
d'emplois en puissance. Alain Juppé a bien annoncé, dans son discours de politique 
générale, un " plan PME ", avec des financements nouveaux, des droits de transmission 
réduits et un allègement de l'impôt " formalités ". C'est un plan pour demain. Dans 
l'immédiat, le gouvernement promet aux patrons de PME des réductions de charges 
#sociales, mais il les contraint d'abord à augmenter leurs " smicards ", à ne pas répercuter 
la hausse de la TVA dans leurs prix et à payer, éventuellement, une surtaxe sur l'ISF. 
S'inspirant du volontarisme de M. Séguin, l'Etat mobilise dans le même temps les préfets 
et derrière eux toute l'administration.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac bénéficiait de conditions très favorables pour mettre en oeuvre le changement 
promis. Il disposait, avec ses amis, de toutes les manettes du pouvoir. L'amélioration de la 
conjoncture économique et la perspective de nouvelles baisses de taux en Allemagne 
alimentaient la confiance des consommateurs et des chefs d'entreprise. Depuis le 7 mai, 
Jacques Chirac n'a peut-être pas tiré le meilleur parti de cette situation. Il a brouillé ses 
messages : la France le paie d'ores et déjà par le maintien de taux d'intérêt à des niveaux 
toujours élevés. Il y avait bien sûr les élections municipales. M. Chirac et M. Juppé ne 
voulaient rien faire qui puisse les perturber. Il leur fallait temporiser, pour éviter une crise 
monétaire, un conflit social ou une crispation politicienne. Tout indique pourtant que la 
pente suivie désormais par l'équipe Juppé conduit vers un " retour de Balladur " : la 
stabilité du franc et la rigueur budgétaire prenant progressivement le dessus sur la priorité 
à l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RALLIEMENT APPARENT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Comment expliquer ce ralliement apparent de M. Chirac et de ses amis à la " pensée 
unique " ? Première hypothèse : les chiraquiens étaient réellement déterminés à mener " 
une révolution culturelle ". Ce n'est qu'en prenant les clés du pouvoir qu'ils auraient 
découvert l'ampleur réelle des déficits et l'absence totale de marge de manoeuvre. Une 
telle hypothèse ne peut être retenue : l'équipe du nouveau président est composée de 
personnalités compétentes et averties. Dix des ministres d'Alain Juppé faisaient partie du 
gouvernement d'Edouard Balladur. Faut-il invoquer alors, autre hypothèse, le cynisme 
nécessaire des hommes politiques ? Les chiraquiens en campagne savaient parfaitement 
qu'il n'y avait pas une " pensée unique ", mais une réalité unique. Ce serait faire un procès 
d'intention que de retenir un tel scénario.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste une dernière hypothèse : celle de la ruse. Jacques Chirac et Alain Juppé sont 
déterminés à faire ce qu'ils ont promis la " révolution culturelle " et à obtenir une réelle 
décrue du chômage. Ils ont un projet et sont prêts à l'imposer, quitte à provoquer des 
crises. Pour des raisons électorales mais aussi pour mieux se préparer, ils ont préféré 
temporiser. Pendant l'intérim, ils en ont profité pour donner quelques gages. Aux chômeurs 
et aux exclus, ils ont montré qu'ils avaient la fibre sociale : c'est la hausse du SMIC et de 
l'impôt sur la fortune. Aux marchés financiers, ils ont dit leur volonté de préserver le SME. 
S'il devait y avoir maintenant une crise, ce ne serait pas alors de leur fait. Et ce serait 
l'occasion de lancer le vrai changement, le " chiraquisme ". Ce qui distinguera le " 
chiraquisme " du " balladurisme ", on devrait finalement le savoir bientôt.</TEXT>
</DOC>
