<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003104-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003104-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356708</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Une approche géopolitique de la francophonie montre qu'elle est une des formes de résistance à la mondialisation. Elle est porteuse de valeurs communes de solidarité et de pluralisme qui s'opposent à l'ultralibéralisme économique et à la banalisation des cultures. Aussi, tout en côtoyant l'ambition européenne, doit-elle s'orienter vers une affirmation politique plus marquée.</CHA1>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCOPHONIE,GEOPOLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10251006</FAB>
<NOTE>Michel Guillou est directeur général de l'Association des universités partiellement ou entièrement de langue française (AUPELF) et recteur de l'Université des réseaux d'expression française (UREF).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>GUILLOU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; FRANCOPHONIE&gt; Une ambition planétaire</TITLE>
<TEXT>IL est grand temps d'appréhender la francophonie par le haut, par sa dimension géopolitique. C'est là une entreprise qui requiert une 
réflexion _ encore à ce jour embryonnaire _ des politiques et des 
chercheurs, et qui, on le reconnaîtra, se prête moins aux effets 
médiatiques que les attaques, trop souvent anecdotiques et 
superficielles, contre la récente et nécessaire loi Toubon.</TEXT>
<TEXT>
  Une question devrait intriguer les plus sceptiques : pourquoi un 
nombre croissant d'Etats (actuellement presque une cinquantaine) 
répartis sur la totalité de la planète _ et parmi eux le Vietnam, qui 
tient à être la puissance invitante du sommet francophone de 1997 _ 
veulent-ils à ce point faire partie d'un ensemble dont le point 
commun est d'avoir la langue française en partage ? Ne s'agit-il pas 
là, pour une bonne part, d'une des formes de résistance _ car il en 
est bien d'autres avec lesquelles il va falloir compter _ à une 
mondialisation qui non seulement aggrave les inégalités sur la 
planète mais lamine les spécificités culturelles ? </TEXT>
<TEXT>
 Pas plus que le renforcement des liens de la péninsule Ibérique avec 
l'Amérique lusophone et hispanophone ne signifie un quelconque retour 
à une tutelle venue d'Europe, la francophonie d'avenir ne signifie en 
aucune manière une continuité avec le passé colonial. Rassemblant des 
peuples, en grande majorité situés au Sud, et même dans les Sud les 
plus pauvres, elle " fait signe " au monde, et constitue un 
regroupement fondé sur une approche spécifique des problèmes de notre 
temps et sur des valeurs communes. Lesquelles ? Celles de solidarité, 
de co-développement, d'ouverture et de pluralisme culturels, 
s'opposant à l'ultralibéralisme économique et à une banalisation des 
cultures qui, si elle peut faire l'affaire de certains grands groupes 
industriels et financiers de la " communication ", coupera les 
générations à venir de tout ancrage dans leur propre histoire, dans 
leur culture et dans leur langue.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant la France de la République, la France des droits de 
l'homme, la France de l'humanisme, c'est-à-dire la France de la 
francophonie, reste bien frileuse dans son ambition francophone : les 
politiques en parlent peu et les prescripteurs d'opinion la tournent 
trop souvent en dérision. Comme si l'histoire ne nous apprenait pas 
que la France a toujours eu deux engagements : sur le continent et 
au-delà des mers. Pas plus qu'hier, elle ne peut sacrifier l'un à 
l'autre sans risque de perte d'identité et de vassalisation.</TEXT>
<TEXT>
 Menace</TEXT>
<TEXT>
 de dislocation</TEXT>
<TEXT>
 C'est pourquoi l'ambition francophone doit côtoyer l'ambition 
européenne. Or, on constate un déficit évident dans l'affirmation de 
ce double engagement, tant, dans leur majorité, les décideurs 
paraissent malades d'un " tout-Europe " mal maîtrisé. Nos concitoyens 
le ressentent, nos partenaires le savent, du Québec à l'Asie, dans le 
monde méditerranéen et arabe, en Afrique noire même. La dislocation 
menace. La francophonie ne peut croire en elle-même si la France ne 
croit pas en la francophonie, et d'abord en sa langue. La loi 
relative à l'emploi de la langue française fait faire, dans ce 
domaine, un considérable pas en avant.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan institutionnel, c'est le Sommet de Paris, en 1986, qui 
a fondé la francophonie politique, dont aujourd'hui sont membres, sur 
une base volontaire, quarante-neuf pays. Si la francophonie 
intergouvernementale dispose, depuis 1972, d'une structure _ l'Agence 
de coopération culturelle et technique (ACCT) _, la francophonie 
politique doit ouvrir d'autres routes, permettre une nouvelle donne. 
En un mot, se donner les moyens d'exister et de faire entendre sa 
voix avec force et autorité. Car, au fil des sommets, cette 
francophonie multilatérale s'est enlisée. Ses priorités n'ont pas été 
ciblées et les moyens n'ont pas suivi.</TEXT>
<TEXT>
 Affirmation</TEXT>
<TEXT>
 politique</TEXT>
<TEXT>
 Du traité de Rome à celui de Maastricht, la construction européenne, 
quoi que l'on pense par ailleurs de ses modalités, a progressé sous 
forme de " relances " volontaristes. C'est cette méthode qu'il faut 
appliquer à la francophonie, en prenant l'initiative d'un nouveau 
traité que l'on pourrait appeler, en parallèle avec celui sur l'Union 
européenne, le traité sur l'Entente francophone. Organisant la 
francophonie politique, et dotée d'une présidence exécutive, 
l'Entente rassemblerait ceux des membres de la francophonie qui, 
ensemble, voudraient aller plus vite et plus loin.</TEXT>
<TEXT>
  Alors une francophonie à plusieurs vitesses ? Pourquoi pas, dans un 
premier temps, s'il s'agit, comme l'a fait le couple franco-allemand 
pour l'Europe, de " tirer " l'ensemble des pays ayant le français en 
partage vers des formes supérieures de solidarité et vers une 
affirmation politique plus marquée. Quitte à procéder à des " 
élargissements " successifs, au fur et à mesure que l'exemplarité des 
acquis susciterait des volontés d'adhésion.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Union européenne, comme elle le proclame, entend être 
partenaire du Sud, il serait de son intérêt d'appuyer la création _ 
non exclusive d'autres initiatives _ d'une Entente francophone 
constituant un ensemble où, pour une fois, la dynamique marchande, 
inévitablement génératrice d'affrontements, ne serait pas 
omniprésente, et où le politique et le culturel accompagneraient 
l'économique. Il ne faut pas être un grand visionnaire pour percevoir 
la nécessité de démarches de ce type, sauf à accepter l'inévitabilité 
d'une confrontation Nord-Sud, proche ou lointaine.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la France elle-même a-t-elle encore assez d'ambition planétaire 
pour tracer de telles perspectives ? Aux citoyens, comme aux hommes 
politiques qui s'apprêtent à briguer leurs suffrages, de le dire.     
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
