<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005552</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005552</DOCID>
<ACCOUNT>373864</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1123</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT LOZERE,ELECTION PROFESSIONNELLE,RESULTAT,1994,CHAMBRE D'AGRICULTURE</SUBJECTS>
<NUM1>950210-6</NUM1>
<ORI1>MENDE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FDSEA,CDJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GILLY JEAN MARC</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MARC GILLY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RESULTAT DES ELECTIONS AUX CHAMBRES D'AGRICULTURE</LEAD1>
<TITLE>Fin des caciques en Lozère</TITLE>
<TEXT> La FDSEA et le CDJA ont subi, en Lozère, une défaite retentissante. Le scrutin a passionné les électeurs puisque le taux de participation s'est 
élevé à 68,6 % dans le collège des chefs d'exploitation. Face à la liste " officielle ", 
réunissant les notables et les caciques du monde agricole lozérien, des jeunes paysans, 
menant sur le terrain une campagne très active, et dénonçant " la mainmise du 
syndicalisme agricole sur les organisations professionnelles, le manque de transparence 
dans le fonctionnement de la chambre d'agriculture, la politique du fait accompli et la 
concentration des pouvoirs de décision entre les mains d'une poignée d'hommes ".</TEXT>
<TEXT>
 Le message a porté, et le résultat est aujourd'hui sans appel : la liste " Demain la Lozère 
" conduite par Bernard Laurens, cinquante et un ans, président de l'Union Aubrac, obtient 
la majorité absolue à la chambre d'agriculture.</TEXT>
<TEXT>
 On devrait rapidement mesurer toutes les conséquences de ce scrutin. La FNSEA va 
perdre certains leviers de commande, notamment la présidence de la chambre 
d'agriculture, détenue depuis douze ans par Anselme Rousset, lui-même ancien dirigeant 
du syndicalisme agricole lozérien, président de la Safer (Société d'aménagement foncier et 
d'établissement rural), et ami personnel de Jacques Blanc, président (UDF-PR) du conseil 
régional Languedoc-Roussillon.</TEXT>
</DOC>
