<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007554</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007554</DOCID>
<ACCOUNT>376715</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1301</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,VIOLENCE,RACISME,INCIDENT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950224-12</NUM1>
<NAMES>IBRAHIM ALI,FN,MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Des militants du FN sont impliqués dans la mort d'Ibrahim Ali, 17 ans</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INCIDENT DANS LA NUIT DU MARDI 21 AU MERCREDI 22 FEVRIER 1995.</LEAD1>
<TITLE>Indignation générale au sein des partis et des associations</TITLE>
<TEXT> LA PLUPART DES RESPONSABLES de partis politiques et d'associations antiracistes ont condamné le meurtre d'Ibrahim Ali, dans la nuit de mardi à 
mercredi 22 février. Jean-Claude Gaudin (UDF-PR), président du conseil régional 
#Provence-Alpes-Côte d'Azur, a déclaré : " Aucun enjeu électoral ne vaut la mort d'un 
adolescent. " Le premier secrétaire du Parti socialiste, Henri Emmanuelli, estime que le 
gouvernement doit prendre " toutes ses responsabilités " après " ce crime raciste ". 
Dominique Voynet, candidate des Verts à l'élection présidentielle, juge, pour sa part, Jean 
Marie Le Pen " moralement responsable " et demande au ministre de l'intérieur d'exercer 
" un strict contrôle sur la possession d'armes ". Radical " condamne ces pratiques de 
bandits ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour la CGT, " cette mort n'est ni accidentelle ni involontaire, c'est un assassinat ! Les 
hommes qui l'ont perpétré militent au FN, un parti dont les thèses sont celles de l'exclusion 
", poursuit la centrale syndicale, en exigeant que " les lois antiracistes soient pleinement 
appliquées ". Pour la CFDT, " ce meurtre met en évidence les conséquences odieuses de 
l'action de ceux qui, dans notre pays, propagent des idéologies racistes et xénophobes ". 
Enfin, le Syndicat général de la police " dénonce cet acte indigne de la République 
française " et exige " une répression impitoyable contre les éléments factieux qui tentent 
de promouvoir les idées que l'on croyait mortes depuis cinquante ans ".</TEXT>
<TEXT>
 Les associations ont également réagi. Le président de la Fédération comorienne 
#(FECOM) a condamné ce crime " à caractère raciste et fasciste ". " Le FN est passé du 
discours à l'acte, poursuit la FECOM, dont le siège est à Marseille. Cet assassinat se 
déroule à un moment où, une nouvelle fois, les étrangers et les jeunes d'origine étrangère 
se trouvent pris au piège tendu par des démagogues. " Pour le MRAP, le meurtre 
d'Ibrahim Ali est " la conséquence logique et tragique d'une idéologie prônée par le Front 
national ". Quant au CRIF (Conseil représentatif des institutions juives de France), il " 
tient à réagir contre un acte criminel de caractère raciste ". Enfin, pour l'association Droit 
de cité, " le tir aux jeunes est ouvert " et SOS Racisme " envisage de se porter partie 
civile contre les coupables. Nous ne pouvons pas accepter qu'un parti mène une campagne 
électorale en armant ses militants ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant au président du Front national Jean-Marie Le Pen, il s'est déclaré " profondément 
peiné par la mort " d'Ibrahim Ali. Mais il " pense aussi aux militants et à leurs familles qui 
ont eu le malheur d'être impliqués dans ce tragique accident ". " Ceux qui se dévouent 
pour défendre leurs idées et leurs convictions (...) sont, eux aussi, des victimes de 
l'insécurité ", ajoute le leader d'extrême-droite.</TEXT>
</DOC>
