<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000690-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000690-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335578</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05051500</FAB>
<SUBJECTS>TABAC,RESULTAT FINANCIER,CHIFFRE D'AFFAIRES,COMMERCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>SEITA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>En attendant sa future privatisation&gt; La Seita continue d'améliorer ses résultats</TITLE>
<TEXT>"La Seita a connu l'an dernier la meilleure année de son histoire en termes de bénéfice. Il faut remonter à 1989 pour trouver une 
performance voisine, mais à l'époque nous ne versions pas d'impôt. " 
C'est avec satisfaction que Gilbert Dupont, directeur financier, 
commente les résultats du fabricant français de tabac qui a vu son 
bénéfice bondir de 31 % d'une année sur l'autre pour atteindre 585 
millions de francs au niveau du groupe, dont 502,9 millions pour la 
seule maison mère. Son chiffre d'affaires a progressé de 1,9 % à 
14,13 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Cette amélioration de la rentabilité est jugée satisfaisante à 
double titre. D'une part, l'entreprise a pu résister à la secousse 
provoquée sur le marché des cigarettes blondes par une guerre des 
prix. D'autre part, cette progression des profits rend parfaitement 
possible une privatisation, que ses dirigeants souhaitent la plus 
rapide possible.</TEXT>
<TEXT>
 Paradoxalement, alors que les taxes sur les tabacs ont augmenté de 
30 % l'an dernier, en deux temps (janvier et mai), certains groupes 
ont eu au départ une démarche inverse en baissant le prix de leurs 
paquets, comme Reynolds avec Winston, ou en lançant des nouvelles 
marques à bas prix, comme Philip Morris, avec Chesterfield 
International. La Seita, entreprise publique oblige, a globalement 
répercuté les hausses de tarifs officiels, perdant ainsi des ventes.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché français, en recul de 2,8 % l'an dernier, passant de 
96,3 milliards à 93,6 milliards de cigarettes brunes ou blondes, la 
Seita en détient aujourd'hui 45 %. Sur celui des blondes, lieu de la 
guerre des prix, sa part de marché est tombée de 23,6 % en 1992 à 
22,1 % l'an dernier. Depuis le début de l'année, grâce notamment à 
Gauloises Blondes, la Seita a comblé une partie de son retard.</TEXT>
<TEXT>
  Les hausses de prix successives _ 50 % en l'espace de deux ans et 
demi _, qui ramènent le prix des paquets vendus en France aux normes 
européennes, ont entraîné le développement de la contrebande. La 
Seita a remarqué une recrudescence du détournement des camions de 
livraison depuis le début de l'année.&lt;
</TEXT>
</DOC>
