<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028776</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028776</DOCID>
<ACCOUNT>405343</ACCOUNT>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1800</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950726-2-021-61</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 JUILLET 1945</LEAD1>
<TITLE>Les accords&gt;de Bretton-Woods&gt;</TITLE>
<TEXT> LE SÉNAT américain a voté, par 61 voix contre 16, les accords de Bretton-Woods. Pour qu'ils aient force de loi, un nouveau vote de la Chambre des 
représentants est nécessaire. Ce vote ne fait aucun doute. Mais quarante-quatre nations, 
qui participèrent il y a un an à ce programme de collaboration économique, devront le 
ratifier avant qu'il puisse être appliqué. L'approbation des Etats-Unis était essentielle, vu 
qu'ils tiennent la plus grande place dans les deux organismes prévus : le Fonds de 
stabilisation des changes, pour lequel il fourniront 2 750 millions de dollars sur 8 800 
millions ; la Banque mondiale de reconstruction, qui aura un capital de 9 100 millions, avec 
une participation américaine de 3 100 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Si ces deux organismes fonctionnent comme il est prévu, leur rôle sera capital dans les 
relations internationales d'après guerre. On sait à quel point elles furent troublées, et dans 
quelle mesure la vie de certains pays fut bouleversée par le désordre des changes entre 
1919 et 1939. Le Fonds de stabilisation doit mettre fin à ces difficultés, qui tournèrent 
parfois à la catastrophe. Grâce à lui tout pays qui aura besoin de devises, sa balance des 
paiements étant déficitaire, pourra en acheter en échange de sa propre monnaie. Il n'aura 
plus besoin de la dévaluer en l'offrant sur le marché libre des changes, comme ce fut trop 
souvent le cas dans la période récente.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est certes pas par pure humanité que les Etats-Unis prennent une place 
prépondérante dans une organisation qui peut servir la paix et la prospérité du monde. 
C'est dans un esprit de solidarité où les intérêts de tous se confondent : on ne saurait dire, 
a priori, qui profitera davantage des facilités que Bretton-Woods aportera aux uns et aux 
autres.</TEXT>
<TEXT>
  (26 juillet 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
