<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001532-19941213</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001532-19941213</DOCID>
<ACCOUNT>363063</ACCOUNT>
<DATE>19941213</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>HONGKONG,CHINE,1997,PROJET,PARLEMENT,INSTANCE,CREATION</SUBJECTS>
<FAB>12121752</FAB>
<NAMES>LU PING</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-67</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<TITLE>HONGKONG&gt; La Chine formera une Assemblée&gt; à sa dévotion en 1997</TITLE>
<TEXT>PÉKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La Chine l'avait promis, elle tient sa promesse : Pékin a annoncé, 
dimanche 11 décembre, par la voix du principal haut responsable 
chargé de faire connaître sa position sur le processus de 
rétrocession de Hongkong, qu'elle procéderait à la formation d'une 
Assemblée à sa dévotion, appelée à légiférer dès le premier jour de 
sa prise de pouvoir dans l'ex-colonie britannique, le 1 juillet 1997, 
dissolvant du même coup le Conseil législatif (Legco) qui aura été 
élu d'ici là conformément aux règles fixées d'un commun accord avec 
Londres.</TEXT>
<TEXT>
  Attendu, le coup n'en provoque pas moins une certaine émotion à 
Hongkong en raison des espoirs d'accommodement que Londres et Pékin 
avaient tenté, chacun à sa manière, de faire naître au cours des 
derniers mois, à l'aide de consultations moins acrimonieuses que 
précédemment. Ces consultations avaient notamment permis de parvenir 
à un accord sur le financement du nouvel aéroport, dont le chantier 
est d'ores et déjà en route.</TEXT>
<TEXT>
  L'annonce de la mise sur pied d'un Parlement parallèle _ sans 
précision du mode de sélection de ses membres, mais à coup sûr sans 
le recours au bulletin de vote du suffrage universel _ a été faite à 
Pékin par Lu Ping, qui a précisé que cette instance disposerait de " 
pouvoirs limités " et ne siégerait qu'un an après la date de la 
rétrocession. Sa fonction, dit Pékin, sera d'adopter des textes 
visant à " assurer une transition en douceur " entre l'administration 
coloniale et les futures instances gouvernantes de Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
  En fait de " douceur ", la population de Hongkong va devoir à 
présent s'accommoder d'une situation singulièrement conflictuelle 
puisqu'elle est appelée à élire, l'an prochain, une Assemblée aux 
prérogatives sensiblement plus étendues que ne le souhaiterait Pékin, 
tout en sachant que ce corps sera démantelé deux ans plus tard. De 
toute évidence, la Chine mise sur un possible rejet de l'autorité 
britannique, sensiblement déconsidérée, au sein de la population 
hongkongaise. Le milieu libéral de Hongkong, lui, crie à la trahison 
du procédé de transition sur lequel Londres et Pékin s'étaient mis 
d'accord en 1984. L'une de ses figures de proue, Emily Lau, membre du 
Legco, s'indignait, dimanche sur les ondes de la BBC, de voir Pékin " 
déchirer purement et simplement la déclaration conjointe " signée 
alors par les deux gouvernements. Ce reproche, la Chine l'adresse 
quant à elle au gouverneur Chris Patten, nommé par le premier 
ministre John Major pour tenter de rattraper, dans l'opinion 
britannique, l'impression de " bradage de Hongkong " qu'avait laissée 
Margaret Thatcher.</TEXT>
<TEXT>
  M. Patten avait adopté, ces dernières semaines, un profil discret, 
visant à laisser à Pékin une porte de sortie. Il semble, aujourd'hui, 
que la Chine ait préféré tenter de lui infliger un K. O. en règle. 
Quoi qu'il en soit, la décision de Pékin, conforme à sa logique, 
signifie qu'il ne faut plus s'attendre à des concessions chinoises 
autres que de pure forme dans les trente et un mois qui restent à 
vivre à la dernière possession coloniale importante d'un pays 
occidental en territoire chinois.                                
</TEXT>
</DOC>
