<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016467</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016467</DOCID>
<ACCOUNT>389187</ACCOUNT>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/17951002</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,EMPLOI</SUBJECTS>
<NUM1>950427-2-R02-33</NUM1>
<NAMES>VIMONT CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>Les délocalisations contribuent aussi au développement  social et économique de pays émergents
</SOT1>
<SU11>INITIATIVES&gt;DOSSIER.Les délocalisations revisitées</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un rééquilibrage en cours</TITLE>
<TEXT> DES pays moins développés que le nôtre font une irruption fracassante dans notre économie, menaçant de détruire les équilibres sociaux patiemment 
construits. La France deviendrait le jouet de forces extérieures : elle importerait, en 
quelque sorte, la pauvreté des autres en même temps que leurs marchandises... La 
brutalité de ce phénomène serait d'autant plus difficile à vivre qu'on l'interprète comme la 
rupture d'un ordre établi, état normal des échanges internationaux. Pourtant, rien, tout au 
long de notre l'histoire, n'évoque cet ordre : on y découvre au mieux des temps d'accalmie 
entre deux tempêtes.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'on se souvienne de l'ouragan qui a ruiné la prospère production de cotonnades de 
l'Inde. A l'aube du XIXe siècle, l'Angleterre l'a submergée des tissus que produisait à bas 
prix la main-d'oeuvre misérable des usines de Manchester : un " dumping social " avant la 
lettre, aux conséquences incalculables. Près d'un siècle plus tard, les économies française 
et anglaise seront sérieusement atteintes à leur tour par l'irruption sur le marché 
international de l'Allemagne et des Etats-Unis. Ces " nouveaux pays industriels " de 
l'époque ont fait des dégâts comparables à ceux qu'a provoqués, récemment, l'émergence 
de plusieurs pays d'Asie. Ils parviendront à s'approprier une dizaine de points de parts de 
marché et, du même coup, à intégrer le cercle des pays développés. Puis ce sera le tour du 
Japon, à l'occasion de la première guerre mondiale. L'afflux dans les pays occidentaux, 
entre les deux guerres, de produits nippons vendus à bas prix sera même à l'origine de 
l'expression " dumping social ".</TEXT>
<TEXT>
  La période que l'on traverse actuellement traumatise d'autant plus qu'elle intervient 
après une phase de pause qui a gommé le souvenir de cette histoire agitée. Le commerce 
entre pays développés et pays non développés s'est nettement réduit après la 
décolonisation, au profit du commerce entre pays développés. Celui-ci a, certes, provoqué 
des restructurations, mais leur ampleur est restée limitée. Le retour des ouragans se fera 
avec l'émergence, dans le courant des années 70, des " dragons " du Sud-Est asiatique : 
Corée, Taïwan, Hongkong et Singapour. La France y verra, notamment, s'effondrer son 
industrie textile.MUTATIONSC'est dans ce contexte que l'on a commencé à parler des 
délocalisations. Profitant de la surexploitation de leur main-d'oeuvre, étaient-elles 
l'occasion, pour les pays concernés, d'amorcer une sortie du sous-développement ? Avec la 
vingtaine d'années de recul dont on dispose aujourd'hui, on peut le penser. Cette avancée 
s'est faite de façon brutale, chaotique et violemment inégalitaire : tout autant que celle qui 
a accompagné l'industrialisation de la France et de l'Angleterre au siècle dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Accumulation de capital, diversification de la production, progrès des niveaux de 
formation et de qualification professionnelle : les mutations en cours dans les pays 
émergents du Sud-Est asiatique (le niveau atteint est globalement celui de l'Espagne) 
rapprochent ces derniers des pays industrialisés, acteurs privilégiés du commerce 
international. Il y a également eu transformation sociale. Dans un premier temps, en Corée 
par exemple, les salaires ont stagné. Puis d'importants conflits sociaux ont provoqué leur 
décollage. Aujourd'hui, ils sont de l'ordre de 30 % des salaires américains, au lieu de 5 % 
en 1970 ce qui les met à peu près au niveau portugais.</TEXT>
<TEXT>
  Un rééquilibrage économique du monde est bel et bien en cours. De nombreux Etats, 
notamment d'Asie et d'Amérique latine, suivent aujourd'hui la trace des quatre " dragons 
". Ce que nous recevons comme une menace est perçu dans ces pays comme la naissance 
d'un espoir, même si c'est, souvent, dans l'exploitation et la douleur. En mesurer les enjeux 
peut aider à en vivre plus sereinement les conséquences en France. C'est d'autant plus 
nécessaire que le processus s'accélère, que nous le voulions ou non. Ainsi, les années à 
venir seront celles de tous les périls.
</TEXT>
</DOC>
