<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045123</DOCID>
<ACCOUNT>426369</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1251</FAB>
<NUM1>951209-2-002-06</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SU21>Sommet franco-allemand de Baden-Baden</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une coopération dans le développement de deux systèmes d'observation spatiale</TITLE>
<TEXT>  EN DÉCIDANT de coopérer au développement de deux systèmes d'observation spatiale, la France et l'Allemagne sont convenues, en même temps, 
d'ouvrir leur alliance à d'autres pays européens, comme l'Italie et l'Espagne, et d'étudier 
un " partenariat " avec les Etats-Unis. Les deux systèmes en question visent à procurer, à 
leurs armées, des " yeux " pour le renseignement stratégique dans l'espace et, à leurs 
industriels, la base à partir de laquelle ils créeront un consortium européen.</TEXT>
<TEXT>
#  Baptisé Helios 2 et placé sous la maîtrise de la France, le premier système se compose de 
deux satellites d'observation optique dans le visible (avec l'adjonction d'une capacité 
infrarouge) et de deux composantes-sol (l'une pour le contrôle, l'autre pour le traitement 
des images), qui pourraient être opérationnels à compter de 2001. Le coût global dépasse 
les 11 milliards de francs. Helios 2 bénéficiera de l'expérience acquise sur Helios 1, mis sur 
orbite par la France en juillet, et il empruntera sa technologie au satellite civil Spot 5.</TEXT>
<TEXT>
  Dénommé Horus, mais sous la direction de l'Allemagne, le second système comprend 
deux satellites d'observation radar (tout temps, de jour comme de nuit) et deux 
#composantes-sol, prêts pour 2005. Le coût est estimé à plus de 12 milliards de francs. 
Horus bénéficiera de la technologie de détection électromagnétique déjà acquise par les 
Français et par les Allemands sur les programmes de satellites civils ERS 1 et ERS 2.</TEXT>
<TEXT>
  L'intérêt militaire de l'observation spatiale est qu'elle s'affranchit des contraintes 
juridiques, liées au survol d'un territoire étranger, pour réunir des informations sur l'état 
des forces, contrôler l'application de traités de désarmement, surveiller l'évolution d'une 
crise, concevoir des " plans de frappe ", élaborer des " dossiers d'objectifs " et des relevés 
cartographiques en vue d'une action conjointe sur un éventuel théâtre. C'est donc une 
coopération en matière de renseignement stratégique qui peut aller très loin en termes de 
sécurité et de stabilité en Europe.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PARTENARIAT AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
  Une fois qu'ils auront mis sur pied un plan équilibré de financement, de réalisation et 
d'exploitation opérationnelle des deux systèmes (20 % sur Helios 2 et 60 % sur Horus 
pour l'Allemagne), les deux pays devront favoriser un " rapprochement transnational " de 
leurs industries.</TEXT>
<TEXT>
  Comme pour Helios 1, c'est le groupe franco-britannique Matra Marconi Space (6 
milliards de francs de chiffre d'affaires et 4 300 salariés) qui sera maître d'oeuvre du 
programme Helios 2. Horus, en revanche, a été confié à Deutsche Aerospace (DASA), qui 
prépare une alliance avec la branche " espace " du groupe français Aérospatiale (2,3 
milliards de francs de chiffre d'affaires et 1 100 salariés).</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette perspective, qui concerne deux entreprises travaillant déjà ensemble sur 
l'Airbus, le lanceur Ariane, les missiles tactiques et les hélicoptères, il s'agit rien de moins 
que d'intégrer les activités spatiales de ces deux groupes, de part et d'autre du Rhin, dans 
une société à gestion paritaire (de droit allemand) avec un siège à Munich. Ce qui pose, en 
France, un triple problème : la recapitalisation du groupe Aérospatiale, l'avenir du site 
industriel de Cannes et le contrôle des transferts de technologie.</TEXT>
<TEXT>
  A Baden-Baden, les deux pays ont réaffirmé qu'ils étaient prêts à accueillir d'autres 
membres de l'Union de l'Europe occidentale (UEO), comme l'Italie et l'Espagne qui ont 
contribué à Helios 1, actuellement en orbite, à hauteur respectivement de 14 % et de 7 % 
des coûts globaux.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la France a fait une concession à son nouvel associé allemand. Elle est convenue 
d'examiner s'il est possible d'élargir une telle coopération à " un partenariat " avec les 
Etats-Unis, qui, dans l'esprit des Français, doit rester " équitable " et respecter " les 
exigences européennes d'autonomie et de calendrier ". Ce qui signifie que les deux pays 
européens s'engagent à rechercher les moyens de rendre leurs systèmes complémentaires 
et interopérables avec ceux des Américains.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce domaine, les Etats-Unis sont singulièrement en avance, et ils ont peu l'habitude 
d'échanger tous leurs secrets avec leurs alliés. Mais l'Allemagne avait été la cible 
commerciale d'une proposition rivale du groupe américain Lockheed Martin.</TEXT>
<TEXT>
  En refusant cette offre et en se lançant dans un programme de souveraineté européenne 
en matière de sécurité à long terme, les Allemands ont obtenu que la France, qui vient de 
se rapprocher du Comité militaire de l'OTAN, n'exclue plus de coopérer avec les Etats-
Unis " sur la base, s'empresse-t-on d'ajouter à Paris, de la réciprocité et de l'équilibre " de 
la relation euro-atlantique.</TEXT>
</DOC>
