<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002278-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002278-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355846</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,JORDANIE</SUBJECTS>
<FAB>10181901</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>Le projet de traité entre Israël et la Jordanie&gt; Treize mois&gt; pour faire la paix</TITLE>
<TEXT>1993</TEXT>
<TEXT> _ 14 septembre : au lendemain de la signature, à Washington, de la 
déclaration de principes israélo-palestinienne, l'Etat juif et le 
royaume hachémite s'accordent sur l'ordre du jour de leurs futures 
négociations.</TEXT>
<TEXT>
 _ 26 septembre : le premier ministre israélien, Itzhak Rabin, et le 
roi Hussein de Jordanie se rencontrent secrètement à Akaba, sur la 
mer Rouge.</TEXT>
<TEXT>
 _ 2 novembre : le ministre israélien des affaires étrangères, Shimon 
Pérès, rencontre secrètement, à Akaba, le roi Hussein pour préparer 
un " projet de traité de paix ".</TEXT>
<TEXT>
 _ 8 novembre : M. Pérès déclare, devant la commission des affaires 
étrangères et de la défense, que la Jordanie " acceptera de signer un 
accord total de paix avec Israël, sans le conditionner par un accord 
parallèle avec la Syrie ou avec les Palestiniens ".</TEXT>
<TEXT>
 _ 9 novembre : démentant l'information selon laquelle il 
rencontrerait officiellement M. Rabin, le roi Hussein fait état de " 
progrès " dans les contacts discrets avec les dirigeants israéliens.</TEXT>
<TEXT>
 _ 23 novembre : Taher Masri, partisan de la paix avec Israël, est 
élu président de la Chambre des députés jordanienne.</TEXT>
<TEXT>
 1994 _ 27 février : après le massacre d'Hébron, en signe de 
solidarité avec les Palestiniens, la Jordanie décide de suspendre les 
pourparlers de paix avec les Israéliens.</TEXT>
<TEXT>
 _ 19 mars : dans une déclaration au Monde, le prince héritier Hassan 
affirme que " le concept de la paix commence par une discussion 
claire sur les frontières ".</TEXT>
<TEXT>
 _ 7 juin : au terme de deux jours de discussions à Washington, la 
Jordanie et Israël conviennent de créer une commission chargée 
d'examiner les questions de frontière, de sécurité, des ressources en 
eau et de l'environnement. Les deux pays parviennent aussi à un 
accord de principe pour la construction d'une route reliant Israël, 
la Jordanie et l'Egypte.</TEXT>
<TEXT>
 _ 21 juin : le roi Hussein déclare, à Washington, qu'il est prêt à 
rencontrer M. Rabin avant la signature d'un traité de paix entre les 
deux pays.</TEXT>
<TEXT>
 _ 18 juillet : Israël et la Jordanie entament, pour la première fois 
sur leur frontière commune, des pourparlers de paix.</TEXT>
<TEXT>
 _ 20 juillet : pour la première fois depuis la création de l'Etat 
d'Israël, en 1948, un ministre israélien, M. Pérès, foule 
officiellement le sol jordanien. Lors de cette visite " historique ", 
le roi Hussein insiste sur la nécessité d'une paix globale.</TEXT>
<TEXT>
 _ 25 juillet : le roi Hussein et M. Rabin signent, à Washington, une 
déclaration mettant fin à l'état de belligérance qui les oppose 
depuis quarante-six ans.</TEXT>
<TEXT>
 _ 3 août : alors qu'Israël et la Jordanie délimitent le point de 
passage entre Eïlat et Akaba ouvrant la première brèche dans la ligne 
d'armistice, le roi Hussein survole, pour la première fois, l'Etat 
juif.</TEXT>
<TEXT>
 _ 8 août : M. Rabin fait sa première visite officielle en Jordanie 
afin d'ouvrir, en présence du prince héritier Hassan et du secrétaire 
d'Etat américain, le poste frontalier d'Akaba.</TEXT>
<TEXT>
 _ 29 septembre : M. Rabin et le roi Hussein se rencontrent à Akaba 
afin de résoudre " le plus rapidement possible " toutes les questions 
en suspens en vue de conclure un traité de paix.</TEXT>
<TEXT>
 _ 12 octobre : M. Rabin se rend pour la première fois à Amman, où il 
s'entretient avec le roi Hussein des derniers développements des 
négociations.</TEXT>
<TEXT>
 _ 17 octobre : M. Rabin et son homologue jordanien paraphent, à 
Amman, le projet de traité de paix entre leurs deux pays.&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
