<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012873</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012873</DOCID>
<ACCOUNT>384150</ACCOUNT>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1300</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,PARIS,CANDIDAT ELECTORAL,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950401-9</NUM1>
<NAMES>DELANOE BERTRAND,LE GUEN JEAN MARIE,MALBERG HENRI,SARRE GEORGES,PS,PCF,MOUVEMENT DES CITOYENS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE CHIROT
</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MICHEL BULTE ADRESSE AU MONDE UN TEXTE INTITULE : " POUR 2001, UN PARIS POUR TOUS "</LEAD1>
<TITLE>La candidature de M. Toubon à l'Hôtel de Ville contestée au RPR</TITLE>
<TEXT> LES BONS SCORES réalisés par Jacques Chirac dans les sondages pour la course à l'Elysée commencent à provoquer quelque agitation 
#dans les couloirs de la mairie de Paris. Michel Bulté, le maire RPR du 19è 
arrondissement, a adressé au Monde, après la publication d'un portrait de Jacques 
Toubon, ministre RPR de la culture et candidat déclaré au poste de maire (Le Monde 
du 29 mars), un texte intitulé " Pour 2001, un Paris pour tous ". Il y dresse un 
portrait-robot de l'éventuel successeur de M. Chirac, ressemblant étrangement à 
#Jean Tiberi RPR également, actuel premier adjoint , qui cependant n'est pas 
mentionné.</TEXT>
<TEXT>
  " Auprès de Jacques Chirac, [cet homme] travaille depuis des années dans la 
confiance la plus totale. (...) Il saura demain, j'en suis sûr, faire preuve d'audace et 
d'imagination pour conduire la capitale dans la voie tracée jusqu'à aujourd'hui qui 
exige un perpétuel renouvellement des idées, des méthodes et des hommes. (...) Dès 
le 8 mai, nous serons nombreux à ses côtés. " M. Bulté explique son initiative par la 
nécessité de " ressouder les équipes " et il se veut le porte-parole des " jeunes élus, 
fidèles à Jacques Chirac ". Il a d'ailleurs été élu, jeudi 30 mars, à la tête de la 
Semidep, une société d'économie mixte dont le président vient d'être contraint à la 
démission (Le Monde du 23 mars).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Du côté de l'opposition, chaque composante vient de réaffirmer son désir de 
parvenir à un accord au premier tour de l'élection municipale. Bertrand Delanoë, 
président du groupe socialiste, et Jean-Marie Le Guen, premier secrétaire de la 
#fédération de Paris, ont réitéré leur appel " à l'union de toutes les forces de progrès 
et de la citoyenneté ". " On constate qu'il y a un accord sur les points de vue, ont-ils 
indiqué. Mais nous ne voulons pas faire un rassemblement de sigles. "</TEXT>
<TEXT>
  Henri Malberg, président du groupe communiste, leur a répondu dans un 
communiqué : " Nous souhaitons que dans plusieurs arrondissements de Paris, une 
#majorité de gauche et progressiste gagne (...) Un accord semble désormais possible. " 
Quant à Georges Sarre, conseiller de Paris, Mouvement des citoyens (MDC), il a 
précisé jeudi ses conditions : " Le MDC demande deux têtes de liste sur vingt dans 
le 11 et le 17arrondissement. Si tout le monde est raisonnable, nous y arriverons. " 
Un ton et un discours que les socialistes risquent d'avoir du mal à accepter au pied de 
la lettre.</TEXT>
</DOC>
