<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040841</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040841</DOCID>
<ACCOUNT>421067</ACCOUNT>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1510</FAB>
<NUM1>951107-2-001-63</NUM1>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MARIE COLOMBANI</SIP1>
<SU21>L'assassinat d'Itzhak Rabin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>EditorialUne mort victorieuse</TITLE>
<TEXT>" JE CROIS que nous avons acquis le droit de rêver ", écrivait il y a peu Shimon Pérès. Celui-là même qui avait inspiré le processus de paix, et à qui revient 
la très lourde tâche de succéder à Itzhak Rabin, pensait que sa génération pourrait 
désormais rêver d'un Proche-Orient " puissant " et pacifié puissant parce que pacifié. Une 
main criminelle suffira-t-elle à briser ce droit au rêve si durement acquis ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour mesurer le choc produit par l'assassinat du premier ministre israélien, il faut puiser 
dans notre mémoire collective et tenter d'imaginer en quel état eût été la France si 
l'attentat du Petit-Clamart avait réussi ! Elle eût été privée brutalement du général de 
Gaulle et laissée là, hébétée d'avoir perdu celui qui, par son profil unique, incarnait à lui 
seul le patriotisme et pouvait donc mieux que quiconque imposer la paix.</TEXT>
<TEXT>
 L'imposer sans faiblesse aux ultras de l'Algérie française qui, parce qu'il portait un 
uniforme, croyaient tenir avec lui un chef de guerre.</TEXT>
<TEXT>
  D'une OAS à l'autre, donc... Comme de Gaulle, celui qui avait promis de " briser les os " 
des manifestants de Gaza et les actes avaient, hélas, suivi était le mieux à même de faire 
admettre le caractère incontournable de la revendication palestinienne ; celui qui avait, la 
plus grande partie de sa vie, contribué à forger l'outil militaire israélien et combattu le 
monde arabe, était le plus apte à mesurer les dangers encourus par la démocratie elle-
même à travers une répression sans fin dans les territoires occupés ; comme il était le 
mieux qualifié pour faire comprendre que la pérennité de la garantie américaine valait 
mieux que quelques arpents de plus en Cisjordanie. Si Pérès était bien l'inspirateur, Rabin 
était le garant : l'assassin savait qu'il frappait au coeur. En portant ce coup à Israël, c'est 
un coup mortel qu'il espérait porter à la paix.</TEXT>
<TEXT>
 Dans sa folie aveugle, il se trompait. Le sacrifice d'Itzhak Rabin rend la paix plus 
nécessaire, plus précieuse, plus urgente que jamais. L'émotion suscitée par sa mort est à la 
mesure du chemin parcouru par ce pragmatique au franc-parler qui, il y a quelques 
semaines, à New York, lançait aux dirigeants d'une communauté juive américaine 
volontiers donneuse de leçons, réticente et frileuse : " La Bible n'est pas un cadastre ni 
une carte de géographie... La Bible nous enseigne des valeurs... " Oui, des valeurs. Car 
l'enjeu de la paix au Proche-Orient n'est pas seulement la tranquillité des peuples et le 
silence des armes. C'est aussi, dans une région qui n'en a jusqu'ici guère fait 
#l'apprentissage, l'instauration d'une relation sécularisée au politique, d'un espace public 
pluraliste, d'une vie démocratique partagée entre Juifs et Arabes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DYNAMIQUE DE LA PAIX</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le crime commis sur la place des rois d'Israël, chacun mesure donc bien, et certains 
espérons-le mesurent mieux aujourd'hui, l'absolue necessité de soutenir le processus initié 
par Itzhak Rabin, Shimon Pérès et Yasser Arafat. Pas plus que l'assassinat de Sadate 
n'avait détourné l'Egypte du rapprochement avec Israël, pas plus celui de Rabin ne doit 
détourner Israël de la voie courageuse qu'il a empruntée sous la direction du Parti 
travailliste. Afin que la mort de son premier ministre soit une mort victorieuse.</TEXT>
<TEXT>
  La dynamique de la paix ne manque pas d'atouts. Malgré la collusion, la complicité 
objective entre les fronts du refus arabe et israélien, elle a déjà triomphé de nombreuses et 
cruelles vagues d'attentats. Dans le camp palestinien, le cap est maintenu au point d'avoir 
provoqué, récemment, un revirement du mouvement islamiste Hamas. Yasser Arafat, qui 
lui aussi joue sa vie en pariant sur la paix, ne peut pas ne pas sortir renforcé de l'épreuve, 
car ce meurtre valide a posteriori les concessions qui ont été abusivement reprochées au 
chef palestinien. La droite israélienne, celle-là même qui, par son entêtement absurde, 
avait cru gagner du temps en bloquant toutes les tentatives antérieures, notamment celles 
de Shimon Pérès, s'est largement discréditée aux yeux de l'opinion internationale en jouant 
la cassure avec la politique des travaillistes et en recherchant les voix des extrémistes 
juifs. Elle devrait être conduite à plus de raison, et s'interroger sur sa responsabilité, au 
moins idéologique : dénoncer sans cesse Rabin et Pérès comme des " traîtres ", n'était-ce 
pas jouer avec le crime ? Enfin, Israël devrait être amené à combattre avec plus de 
fermeté ses extrémistes de droite dont l'Autorité palestinienne revendiquait en vain le 
désarmement.</TEXT>
<TEXT>
  Le défi lancé par l'assassin de Rabin aux dirigeants israéliens et palestiniens nous 
concerne tous. A l'heure où l'Europe redécouvre le racisme et la haine de l'Autre, le 
génocide et la " purification ethnique ", ce qui se joue au Proche-Orient a une portée 
universelle. " Paix sous ma responsabilité, paix dont je suis otage, paix que je suis tout seul 
à faire ", a écrit le philosophe Emmanuel Lévinas, dont toute la pensée est habitée par la 
reconnaissance de l'Autre, dans une ambition politique qui n'atteint " l'heure du chef-
d'oeuvre " que si elle est entraînée par la " sagesse de l'amour ". " L'avenir, c'est l'autre, 
nous dit-il encore. La relation avec l'avenir, c'est la relation même avec l'autre. "</TEXT>
<TEXT>
  S'il est un seul enjeu de la paix entre Palestiniens et Israéliens, c'est celui-là. De cette 
paix pour laquelle Itzhak Rabin a donné sa vie.</TEXT>
</DOC>
