<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033387</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033387</DOCID>
<ACCOUNT>411607</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/37951013</FAB>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,POSTE,GRANDE ECOLE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950912-2-R04-33</NUM1>
<NAMES>ENSPTT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>VAN EECKHOUT LAETITIA</AUTHOR>
<SIP1>LAETITIA VAN EECKHOUT</SIP1>
<SOT1>L'Ecole nationale supérieure des PTT s'ouvre sur l'extérieur</SOT1>
<SU21>FORMATIONS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mutation d'une école</TITLE>
<TEXT> L'HISTOIRE récente des Postes et Télécoms aurait dû sonner le glas de l'Ecole nationale supérieure des PTT (Ensptt). La prestigieuse école des 
administrateurs PTT ne perdait-elle pas sa raison d'être, La Poste et France Télécom 
devenant en 1991 des entreprises distinctes, de droit public, appelées de plus en plus à 
recruter des contractuels ? En fait, cette évolution allait offrir à Gilbert Haffner, directeur 
de l'école, l'occasion d'opérer une manière de révolution. Objectif : réformer cette 
institution vénérable plus que centenaire et l'ouvrir sur l'extérieur, à l'ensemble des 
entreprises (et non des administrations) qui gèrent ou exploitent un réseau (transport, 
télécommunications, énergie...) et sont investies d'une mission de service public. C'est ainsi 
que Air Inter, l'Assistance publique et les Hôpitaux de Paris, EDF, France Télécom, la 
Caisse des dépôts et consignations, Deutsche Telekom, La Poste, la RATP, la SNCF et la 
Générale des eaux sont devenues partenaires de l'Ensptt. D'autres entreprises françaises 
et européennes sont appelées à rejoindre ce premier peloton.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition de l'Ensptt est donc aujourd'hui de former et d'accompagner, tout au long de 
leur carrière, les cadres qui devront gérer les évolutions du service public. La connaissance 
de ces évolutions sera permise grâce à un ancrage permanent sur des entreprises de 
réseau, et non pas par des méthodes reposant sur l'acquisition seule de savoirs théoriques. 
Ainsi, l'Ensptt veut devenir un observatoire permanent où sont analysées et débattues les 
problématiques transversales à ces entreprises et à leur environnement. Piliers du nouveau 
dispositif d'enseignement : des groupes permanents de réflexion sont organisés autour d'un 
thème fédérateur (développement territorial, service public, stratégie et positionnement, 
management et organisation, développement social...). Ces groupes viennent alimenter les 
enseignements dispensés par l'école. Autre changement profond : le corps professoral, 
jusqu'alors uniquement formé d'universitaires, comprend désormais des experts et des 
managers venus des entreprises partenaires.&gt;
CONNAISSANCES&gt;
Dès le départ, pour intégrer les entreprises à l'école, un conseil scientifique a été mis en 
place. Placé sous la présidence de Jean Bergougnoux, président de la SN ce conseil 
regroupe les représentants des entreprises partenaires. Il est en outre l'organe générateur 
des activités de recherche et d'enseignement. Cette démarche se veut être le fondement 
d'un modèle pédagogique nouveau où formation initiale et continue s'entremêlent et 
s'inscrivent dans une continuité. Complètement revu, le dispositif de formation de l'école 
est aujourd'hui construit autour d'une architecture modulaire. Acquisition de savoirs et 
mise en pratique : les modules sont ouverts à tout cadre en activité désireux de réactiver 
ses connaissances et son savoir-faire, en même temps qu'ils sont la base de la nouvelle 
scolarité. Pour favoriser l'échange d'expériences et de pratiques, des séminaires de haut 
management (séances de réflexion-action autour d'un thème) sont mis en place.</TEXT>
<TEXT>
 " La transversalité de notre approche fait aujourd'hui la force de l'Ensptt. C'est de cette 
façon que nous avons réussi à intéresser les entreprises extérieures ", assure Gilbert 
Haffner, qui ajoute : " Dépassant l'idée de grande école, nous avons pris le parti de 
privilégier le fond par rapport à la forme. Notre objectif est d'accompagner le changement 
de culture de ces entreprises, de répondre à la nécessité de faire évoluer leur management. 
L'école entend aujourd'hui être reconnue davantage pour son contenu que pour ses seuls 
diplôme et niveau de sélectivité à l'entrée. "</TEXT>
</DOC>
