<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031220</DOCID>
<ACCOUNT>408698</ACCOUNT>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1205</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950822-2-020-63</NUM1>
<NAMES>LARZAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Essais nucléaires : le Prix Nobel de littérature renonce à se rendre en France</TITLE>
<TEXT> LE PRIX NOBEL japonais de littérature 1994, enzaburo Oe, a annoncé, dans un entretien publié dimanche 20 août par le quotidien Yomiuri Shimbun, qu'il 
renonçait à se rendre à un festival culturel en France, pour protester contre la reprise des 
essais nucléaires français. M. Oe devait assister à un festival de littérature japonaise à la 
Cité du livre à Aix-en-Provence du 19 au 22 octobre. " La France agit à l'encontre de 
l'évolution de l'après-guerre froide en matière de désarmement nucléaire ", explique 
l'écrivain. En Australie, un sondage publié lundi indique que 51 % des habitants de l'Etat 
d'Australie méridionale boycottent les produits français pour protester contre la reprise 
des essais.</TEXT>
<TEXT>
  En France, Greenpeace a décidé, samedi, de mettre fin à l'opération de protestation 
contre les essais nucléaires menée depuis plusieurs jours sur le mont Blanc, à la suite 
d'une intervention de la gendarmerie. " Notre tente et notre banderole ont été saisies. 
Nous ne voulons pas d'un bras de fer avec les forces de l'ordre. Ce n'est pas le but de 
notre campagne ", a expliqué un membre de Greenpeace France. Une cordée 
internationale d'alpinistes avait entrepris, le 16 août, l'ascension du mont Blanc pour 
déployer au sommet (4 807 mètres) une banderole hostile à la reprise des essais français 
dans le Pacifique. Les militants, qui avaient prévu de rester deux semaines sur le mont 
Blanc, avaient dû s'arrêter en chemin en raison du mauvais temps. Ils avaient installé un 
bivouac à 4 500 mètres d'altitude et amarré une banderole sur la neige, en attendant de 
pouvoir poursuivre leur ascension. Samedi, les gendarmes sont montés jusqu'au 
campement, momentanément déserté par ses occupants en raison des intempéries, et ont 
démonté la tente et la banderole, les alpinistes n'ayant " pas respecté l'interdiction de la 
préfecture ". Celle-ci avait en effet déclaré cette action illégale, les militants n'ayant pas 
demandé d'autorisation pour cette manifestation qui se déroulait, en outre, sur un site 
protégé.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, deux membres de Greenpeace, qui ignoraient l'annulation de l'opération, ont 
été évacués, dimanche matin, en hélicoptère par le peloton de gendarmerie de haute 
montagne (PGHM) de Chamonix, alors qu'ils se trouvaient en difficulté au col de la 
Brenva, dans le massif du Mont-Blanc.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, une délégation de cinq paysans du Larzac, accompagnés de trois responsables 
d'associations antinucléaires, a annoncé, samedi au siège de la Confédération paysanne, 
son intention de se rendre à Papeete pour soutenir les Polynésiens hostiles à la reprise des 
essais. " Il y a dix ans, les Polynésiens et les Kanaks avaient apporté leur soutien aux 
paysans du Larzac en lutte contre l'extension du camp militaire. Il s'agit aujourd'hui d'un 
retour de solidarité ", a expliqué José Bové, l'un des responsables de la Confédération 
paysanne. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
