<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000891-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000891-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350528</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement souhaite supprimer la taxe parafiscale sur les lubrifiants et confier aux professionnels le soin d'organiser eux-mêmes la collecte et le recyclage des huiles minérales usagées. Mais le projet de décret a été rejeté et la taxe finalement reconduite le 1 septembre, en attendant une nouvelle mouture.</CHA1>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09071515</FAB>
<SUBJECTS>IMPOT,PROJET,DECRET,FINANCEMENT,RETRAITEMENT,CONSEIL D'ETAT,CHIFFRE,PRODUIT PETROLIER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>LE 1 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ENVIRONNEMENT&gt; A défaut d'une réorganisation de la filière&gt; Le recyclage des huiles usagées reste provisoirement financé par la taxe sur les lubrifiants</TITLE>
<TEXT>On estime à 100 000 tonnes le volume d'huiles minérales usagées qui s'évanouissent chaque année dans la nature. Cette évasion a pour 
origine les 28 % d'automobilistes qui effectuent eux-mêmes leur 
vidange, ainsi que les garagistes et agriculteurs qui se servent des 
huiles au rebut comme combustible _ ce qui est interdit aux 
particuliers et autorisé seulement aux industriels dûment agréés. 
Malgré les efforts de l'Agence de l'environnement et de la maîtrise 
de l'énergie (ADEME), qui a encouragé l'installation de conteneurs 
pour le public dans les déchetteries, trop peu d'automobilistes 
prennent la peine d'y porter leurs huiles de vidange. Un exemple : 
dans le département de l'Essonne, seulement 0,03 % des lubrifiants 
consommés sont recueillis après usage par la société chargée du 
ramassage ! </TEXT>
<TEXT>
 " Actuellement, 70 % des huiles de moteur sont récupérées ", précise 
Michel Tessier, responsable de ce secteur à l'ADEME. Mais, pour la 
quasi-totalité, il s'agit d'huiles recueillies par les collecteurs 
agréés auprès des gros clients. Cette collecte auprès des industriels 
et des professionnels de l'automobile existe en France depuis 1940, 
lorsque fut créée, à l'initiative des pouvoirs publics, la Société 
pour le ramassage et la régénération des huiles usagées. Il 
s'agissait alors, en période de guerre, d'économiser la précieuse 
huile. Cette société existe toujours, mais elle a perdu le monopole 
de la collecte. Une soixantaine de collecteurs sont actuellement 
agréés sur le territoire français, avec l'obligation de reprendre 
tout lot de plus de 200 litres.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe deux filières de recyclage pour les huiles de vidange : 
le brûlage dans des installations industrielles agréées, et le 
reraffinage, qui permet de remettre l'huile dans le circuit des 
lubrifiants neufs grâce à des mélanges de proportions variables.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, la collecte et le recyclage ont un coût que ne 
couvre pas la revente. La tonne d'huile carburant peut se revendre 
entre 50 F et 250 F selon les qualités, et le lubrifiant à régénérer, 
aujourd'hui, se donne (jusqu'en 1992, il trouvait encore preneur à 
des prix variant entre 60 F et 100 F la tonne). Le collecteur ne peut 
y trouver son compte que grâce à la répartition d'une subvention, 
fournie par une taxe parafiscale _ elle est actuellement de 150 F par 
tonne d'huile de base (lubrifiant neuf).</TEXT>
<TEXT>
  A partir de 1991, l'effondrement du prix des huiles neuves avait 
rendu la taxe inopérante, et les quatre usines de reraffinage étaient 
passées au rouge. Trois d'entre elles avaient purement et simplement 
disparu, et la quatrième, mise en redressement judiciaire en 1992, 
put redémarrer sous le nom de Compagnie française Eco-Huile. Cette 
entreprise, aujourd'hui, est la seule à reraffiner les huiles en 
France. Son usine de Lillebonne, près du Havre (Seine-Maritime), 
traite quelque 85 000 tonnes par an.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, de plus en plus d'huiles sont brûlées (110 000 tonnes 
ces douze derniers mois), faute de rentabilité pour les raffineurs. 
Le gouvernement souhaite donc la mise en place d'un système 
différent, sur le modèle de la société Eco-Emballages pour les 
déchets. Les professionnels du lubrifiant, grands pétroliers en tête, 
créent donc une société privée qui se propose de collecter et 
recycler les huiles usagées. Mais cette société, baptisée 
Eco-Lubrifiant, ne peut opérer qu'avec l'agrément des pouvoirs 
publics, qui, de leur côté, ont préparé un projet de décret 
supprimant la taxe parafiscale.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de décret ayant été rejeté en juillet par le Conseil 
d'Etat pour plusieurs motifs (notamment le défaut de présentation 
préalable au Conseil de la concurrence), les services de 
l'environnement, de l'industrie et du budget ont entrepris une 
nouvelle mouture. Et comme la taxe parafiscale de cinq ans venait à 
échéance le 31 août, il a fallu en décréter d'urgence une nouvelle 
afin que le recyclage des huiles usagées, déjà passablement laborieux 
en France, puisse se poursuivre en attendant le nouveau système. &lt;
</TEXT>
</DOC>
