<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046259</DOCID>
<ACCOUNT>427768</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1206</FAB>
<SUBJECTS>ACCORD,LICENCIEMENT,ANALYSE,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NUM1>951219-32</NUM1>
<NAMES>LIBERATION,CHARGEURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 15 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Compromis sur les suppressions de postes  à " Libération "</TITLE>
<TEXT> LE CONSEIL de surveillance de la société civile des personnels de Libération qui détient 45,2 % du capital est parvenu à un accord de 
compromis avec la direction de quotidien au sujet du plan de redressement du journal 
dirigé par Serge July. Cet accord, obtenu vendredi 15 décembre après une journée de 
discussions, a suscité de vifs débats au sein du conseil de surveillance. Il a été adopté 
par sept voix contre cinq.</TEXT>
<TEXT>
  Il prévoit une réduction de 31 millions de francs sur la masse salariale, soit la 
suppression de 65 postes en 1996 et d'une douzaine après mars 1997. Une économie 
supplémentaire de 4 millions de francs (équivalente à la suppression de 10 postes) 
interviendra éventuellement en mars 1997 au vu des résultats 1996. Le projet de plan 
de la direction prévoyait une réduction de la masse salariale de 37 millions de francs, 
soit une suppression de 95 postes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette diminution de la masse salariale doit avoir lieu prioritairement au moyen de 
départs volontaires et de recours au temps partiel. Le comité d'entreprise maintient 
toutefois sa procédure de référé pour obtenir la suspension du plan : la CFDT, 
principal syndicat de l'entreprise, estime que les dernières propositions de la 
#direction s'inscrivent toujours dans le plan de suppression de 95 postes. " Ce plan 
répond, selon un membre de la CFDT, a la logique financière imposée par le groupe 
Chargeurs de Jérôme Seydoux " , actionnaire qui souscrira à l'essentiel de 
l'augmentation de capital de 70 millions de francs, et " n'est pas justifié par la 
situation économique de l'entreprise ". (Le Monde du 15 décembre.)</TEXT>
</DOC>
