<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002291-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002291-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355860</ACCOUNT>
<CHA1>Une nouvelle direction a entrepris de réorganiser ce groupe multinational mystérieux, passé du négoce international à l'industrie</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ARGENTINE,MATIERE PREMIERE,ENTREPRISE MULTINATIONALE,HISTORIQUE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<FAB>42</FAB>
<NOTE>(1) Comme l'ont souligné Raul Green et Catherine Laurent (les Géants du grain) mais aussi Jorge Schwarzer, auteurs des rares ouvrages consacrés à Bunge et Born.&gt;  DOC:AVEC UN DESSIN DE SELCUK.</NOTE>
<NAMES>BUNGE ET BORN,PERVERSI ANGEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LEGRAND CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>260</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; ARGENTINE &gt; Bunge et Born à l'heure japonaise</TITLE>
<TEXT>SOURIANT et détendu, Angel Perversi, quarante-neuf ans, nouveau vice-président de Bunge et Born en Argentine, ne ressemble pas aux 
dirigeants qui se sont succédé depuis un siècle à la tête d'un des 
plus puissants groupes mondiaux de négoce des céréales. Cet homme 
plutôt bavard, fervent adepte des méthodes de management japonaises, 
entend réorganiser un des plus anciens groupes industriels du pays, 
qui s'est toujours montré très secret. Les temps ont changé en 
Argentine et même les géants comme Bunge et Born doivent s'adapter à 
l'ouverture de l'économie.</TEXT>
<TEXT>
  Holding à la nationalité mal établie, avec des sociétés dans le 
monde entier, plus de 60 000 salariés et un chiffre d'affaires évalué 
à 10 milliards de dollars par an, Bunge et Born est à l'origine une 
entreprise familiale. A Buenos-Aires, la société d'exportation de 
céréales fut fondée en 1884 par deux hommes d'affaires allemands, 
Ernest Bunge et son beau-frère Jorge Born, venus d'Anvers, où la 
famille Bunge était déjà solidement implantée dans le commerce des 
grains.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays en pleine expansion, ouvert vers l'Europe et avide de 
nouveaux capitaux, les affaires prospérèrent rapidement. Le groupe 
construisit des silos, ouvrit des banques, acheta des milliers 
d'hectares de terre et diversifia très vite son empire vers 
l'alimentation, le textile, la pétrochimie mais aussi la finance. 
Aujourd'hui, Bunge et Born est partout dans la vie quotidienne des 
Argentins: ce sont les draps de lit de Grafa, les peintures d'lba, la 
farine de Molinos, les rubans anti-moustiques pour l'été et les 
couvertures pour l'hiver.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, l'histoire de ce développement, lié aux vicissitudes 
économiques et politiques de l'Argentine, reste mal connue (1). C'est 
que, parmi les membres du clan, la discrétion est une règle absolue.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis un an, Angel Perversi a opéré "une chirurgie en profondeur": 
restructuration financière, grâce à d'importants crédits (quelque 180 
millions de dollars au total) de la Société financière internationale 
et d'autres banques, plus de 2 000 licenciements, des investissements 
en technologie (pour la première fois en Argentine, un dépôt 
frigorifique entièrement robotisé a été inauguré dans l'usine de 
Molinos, le numéro un de l'alimentation), mais aussi vente d'usines 
qui ne correspondaient plus aux axes d'activité du groupe, comme la 
Compania Quimica. Il s'agit de transformer "un éléphant en plusieurs 
pumas rapides et agressifs", indique Angel Perversi, qui imagine un 
holding plus petit avec des structures plus légères pouvant s'adapter 
aux changements de la demande. Il ne rejette pas la possibilité de 
"joint ventures" avec des compagnies étrangères susceptibles 
d'apporter leur savoir-faire et met l'accent sur les exportations. 
Traditionnellement tourné vers le monde extérieur, Bunge et Born, qui 
a developpé sa production selon la même logique en Argentine et au 
Brésil, où le groupe est fortement installé depuis plusieurs 
décennies dans l'agro-alimentaire et le textile, se prépare pour le 
Mercosur (le processus d'intégration économique entre l'Argentine, le 
Brésil, l'Uruguay et le Paraguay), qui représente un marché potentiel 
de 200 millions de consommateurs. Angel Perversi partage aussi le 
désir du président argentin Carlos Menem de voir son pays rejoindre 
l'ALENA (Accord de libre-échange entre les Etats-Unis, le Canada et 
le Mexique). </TEXT>
<TEXT>
 COUP D'ÉTAT Après plusieurs années de pertes, le conseil de 
direction de Bunge et Born, le 24 mai, a pu se féliciter des 
bénéfices enregistrés en 1993 avec une facturation de 1,7 milliard de 
dollars. Signe des temps: le nouveau capitaine de Bunge et Born ne 
vient pas du groupe et n'appartient pas non plus au clan familial. 
Avant de rentrer en Argentine et chez Bunge et Born, en mai, il a 
travaillé quinze ans à l'étranger, notamment en Espagne pour General 
Motors.</TEXT>
<TEXT>
  L'apparition d'hommes nouveaux pour définir de nouvelles stratégies 
et moderniser des méthodes de gestion par trop tranquilles remonte en 
fait à juin 1991, quand Octavio Caraballo, et derrière lui la famille 
Hirsch (associée à Bunge et Born depuis 1897), réussit, à 
quarante-huit ans, à prendre les rênes du groupe, après avoir 
renversé le président Jorge Born, petit-fils du fondateur.</TEXT>
<TEXT>
  Ce véritable coup d'Etat, qui mit fin à la dynastie des Born, est 
inséparable des changements de l'économie argentine. Il est aussi 
interprété comme une conséquence du faux-pas de Jorge Born qui, 
défiant l'apolitisme affiché depuis toujours par la compagnie, fut 
l'un des premiers hommes d'affaires à apporter un soutien 
enthousiaste à Carlos Menem lors de son arrivée au pouvoir en 1989. A 
tel point que les deux premiers ministres de l'économie du 
gouvernement péroniste vinrent directement de Bunge et Born (Miguel 
Roig, qui mourut d'une crise cardiaque une semaine après avoir pris 
ses fonctions, puis Nestor Rapanelli, qui ne resta que six mois à son 
poste). </TEXT>
<TEXT>
 OTAGES Quinze ans plus tôt, en 1974, Jorge Born avait déjà fait la 
"une" des journaux quand il avait été enlevé, avec son frère Juan, 
par les Montoneros, un mouvement se réclamant du péronisme, qui 
libéra ses otages moyennant le paiement d'une rançon faramineuse de 
60 millions de dollars. Cet épisode traumatisant, qui révéla la 
puissance économique de Bunge et Born, contribua à modifier la 
politique du groupe en Argentine. La plupart des membres du clan 
familial quittèrent le pays pour s'installer à l'étranger, et le 
siège du groupe fut transféré à Sao-Paulo. Délaissant momentanément 
l'Argentine, Bunge et Born redoubla ses activités au Brésil, mais 
aussi aux Etats-Unis et en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Si les circonstances du rapprochement puis de la rupture avec le 
premier gouvernement Menem sont entourées de mystère, il faut 
souligner que Bunge et Born, contrairement à d'autres puissants 
groupes locaux comme Techint, Perez Companc ou Soldati, est resté à 
l'écart des grandes privatisations pratiquées par le gouvernement. 
"Nous avons été présents dans les secteurs qui touchent à notre 
activité", explique Angel Perversi: c'est le cas du port de 
Bahia-Blanca, au sud de Buenos-Aires, d'où Bunge et Born exporte la 
plus grande partie de ses céréales.</TEXT>
<TEXT>
  Bunge et Born fait face à un double défi. En Argentine, le groupe 
doit se battre contre une avalanche de produits importés, souvent 
meilleur marché et de qualité supérieure: le monopole dont il 
jouissait par exemple dans le secteur alimentaire est menacé par 
l'arrivée de multinationales comme General Foods ou Nabisco. Mais il 
doit aussi combattre sur les marchés mondiaux, où il est un des 
grands exportateurs de matières premières agricoles.</TEXT>
<TEXT>
 PROGRAMME Pour réduire les coûts et améliorer la qualité, les 
progrès technologiques ne suffisent pas, selon Angel Perversi: il 
faut aussi recourir à des principes d'organisation empruntés aux 
Japonais. Il a fait venir Masaaki Imai, le gourou du travail bien 
fait et du progrès continu. Cela a permis à l'usine de pâtes Vitina 
d'accroître "en quelques semaines sa productivité de 40 % sans 
changer la machine d'emballage, datant des années 60". </TEXT>
<TEXT>
  Convaincu que l'Argentine tout entière doit se convertir à ces 
principes, Angel Perversi a proposé au ministre de l'économie Domingo 
Cavallo la mise en place d'un programme national de qualité et de 
productivité (SICAPRO), dans lequel des grands groupes comme Bunge et 
Born joueraient le rôle de sponsor de petites et moyennes 
entreprises: "Ce parrainage leur permettrait notamment d'obtenir plus 
facilement des crédits auprès des banques." C'est que "les 
entreprises argentines ont bénéficié longtemps d'une protection qui 
leur a fait oublier les concepts de qualité, de concurrence et de 
réduction des coûts. Désormais, elles sont contraintes à un 
changement brutal et rapide qui n'est pas seulement technologique 
mais aussi culturel." </TEXT>
<TEXT>
  "L'Argentine doit se réveiller, estime le nouveau dirigeant de 
Bunge et Born: son marché intérieur est devenu insuffisant. Si elle 
ne devient pas un pays exportateur, elle est perdue." Or sa balance 
commerciale est déficitaire depuis plusieurs années. "Il est temps, 
conclut Angel Perversi, que l'Argentine soit connue dans le monde 
entier non seulement pour ses gauchos mais aussi pour ses produits de 
qualité." &lt;
</TEXT>
</DOC>
