<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002198-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002198-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328703</ACCOUNT>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03161812</FAB>
<SUBJECTS>1993,TRAFIC DE STUPEFIANT,CHIFFRE,STUPEFIANT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>La lutte antistupéfiants en France&gt; Hausse des saisies de drogue et baisse des surdoses en 1993</TITLE>
<TEXT>Les quantités de stupéfiants saisies en France par les services répressifs ont atteint près de 48 tonnes, soit une augmentation assez 
nette (+ 8,81 %) en 1993 par rapport à l'année précédente. Collectant 
l'ensemble des données disponibles _ douanes, gendarmerie, police _, 
le bilan de l'Office central pour la répression du trafic illicite 
des stupéfiants (OCRTIS) a aussi constaté une baisse du nombre des 
affaires réalisées (_ 6 %) et du nombre d'interpellations (_ 5 %) 
liées aux stupéfiants.</TEXT>
<TEXT>
  On estime généralement que la quantité de drogues détectée par les 
services répressifs représente, au mieux, 10 % du total des 
stupéfiants circulant dans ce pays. Les statistiques de saisies n'en 
donnent pas moins la tendance du commerce illégal des différentes 
drogues consommées ou transitant par l'Hexagone. Le cannabis est 
ainsi resté de très loin la drogue la plus saisie (45,8 tonnes ; soit 
+ 9 % par rapport à 1992), qu'il soit sous forme d'herbe, de résine 
ou d'huile. Viennent ensuite la cocaïne (1,7 tonne ; + 5,5 %), puis 
l'héroïne (385 kilos ; + 18 %). </TEXT>
<TEXT>
  Si le crack n'a représenté qu'une part infime des stupéfiants 
enlevés du marché par la répression, cette drogue a connu un bond 
significatif (5,2 kilos ; + 117 % par rapport à 1992). La progression 
a été aussi nette pour les amphétamines (43 kilos ; + 225 %) et 
l'ectasy (133 521 doses ; + 859,82 %). Enfin, l'OCRTIS a recensé 430 
617 doses de LSD (+ 235 %), dont 411 000 étaient " en transit " sur 
le territoire national.</TEXT>
<TEXT>
  Liés neuf fois sur dix à l'héroïne, les décès par surdose (454) ont 
diminué de 9 % par rapport à 1992. Cette baisse est particulièrement 
sensible dans le ressort du SRPJ de Marseille (_ 40,5 %), ainsi qu'à 
Paris et en petite couronne parisienne (_ 15,2 %). </TEXT>
<TEXT>
  En 1993, le nombre d'affaires liées aux infractions à la 
législation sur les stupéfiants a diminué (27 781 dossiers ; soit _ 6 
%). Les interpellations de personnes concernées par ce type 
d'infractions ont aussi régressé (51 657 ; soit _ 5,2 %). Dans ce 
total, la part de personnes considérées comme des trafiquants a 
toutefois augmenté (6 451 ; soit + 7,8 %). Celle des usagers ou des 
usagers-revendeurs a diminué (46 206 ; soit _ 6,8 %). Les 
interpellations pour cannabis ont baissé (28 351 ; soit _ 11,9 %), 
celles pour héroïne augmentant (14 959 ; + 2,6 %) un peu moins vite 
que celles pour cocaïne (1 021 ; soit + 6,9 %). &lt;
</TEXT>
</DOC>
