<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038107</DOCID>
<ACCOUNT>417631</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/41951004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>( Doc : avec une photo extraite de " La vie est un long fleuve tranquille " )</NOTE>
<NUM1>951016-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES SICLIER</SIP1>
<SU11>Le Monde  RADIO - TELEVISION
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMSDU 16 AU 22 OCTOBRE
</TITLE>
<TEXT>Lundi 16</TEXT>
<TEXT> Fanfan </TEXT>
<TEXT>
Film français d'Alexandre Jardin (1992), avec Sophie Marceau.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (87 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le personnage de l'éternel adolescent réussit peut-être à Alexandre Jardin 
romancier mais il n'était pas nécessaire qu'il se fasse réalisateur pour cette comédie 
poussive et plus pudibonde que romantique.</TEXT>
<TEXT>
 Le Cri du cormoran</TEXT>
<TEXT>
 le soir au-dessus des jonques </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Michel Audiard (1970), avec Michel Serrault.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 22 h 55 (79 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un paumé qui joue (et perd) aux courses est enlevé par des truands. Ceux-ci veulent 
le contraindre, pour une combine, à jouer le rôle du cadavre dans un cercueil à 
#destination d'Istanbul. Truands pour rire et mots d'auteur fracassants. Les 
provocations burlesques de Michel Audiard.</TEXT>
<TEXT>
 Moby Dick </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Huston (1955), avec Gregory Peck, Richard Baseheart, Leo 
Genn, Orson Welles (v.f.).</TEXT>
<TEXT>
 La Cinquième, 13 h 30 (115 min).</TEXT>
<TEXT>
 Années 1840. Le capitaine d'un baleinier entraîne son navire et ses matelots à 
#travers les océans à la poursuite d'une baleine blanche à cause de laquelle il a perdu 
une jambe et qui, pour lui, est devenue mythique. Adaptation du roman d'Herman 
Melville dont l'intrigue est allégorique : la lutte de l'humanité contre la divinité. John 
Huston n'est pas parvenu à faire passer cette allégorie. Mais il a magistralement 
rassemblé ses lignes d'inspiration : l'aventure, l'obstination, l'échec, et il a fait du 
capitaine Achab, joué par Gregory Peck, un personnage blasphématoire. La 
Cinquième semble malheureusement confirmer sa nouvelle option pour les versions 
#doublées.</TEXT>
<TEXT>
 37o2 le matin </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean-Jacques Beineix (1986), avec Jean-Hugues Anglade, Béatrice 
Dalle, Consuelo de Haviland.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 45 (178 min).</TEXT>
<TEXT>
 Sujet emprunté à un roman de Philippe Djian, alors auteur " branché ". Après une 
séquence de sexe très explicite, mise en scène des rapports amoureux de plus en plus 
pathétiques d'un étrange couple. Beaucoup d'esthétisme, mais une narration plus 
#maîtrisée que dans les deux films précédents de Beineix. Révélation, ici, de Béatrice 
Dalle.</TEXT>
<TEXT>
 Mauvais sang </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Leos Carax (1986), avec Denis Lavant, Juliette Binoche, Michel 
Piccoli, Julie Delpy.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 20 h 40 (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un virus tue les hommes et les femmes qui font l'amour sans amour. Deux bandes 
#cherchent à s'emparer du germe, cultivé pour en tirer un vaccin. Un garçon entre au 
service de l'une d'elles et a le coup de foudre pour une fille rencontrée dans 
l'autobus. On pense au sida, mais ce n'est pas un film sur le sida. C'est une sorte de 
poème moderne, impressionniste, esthétiquement très travaillé dans le sens d'un " 
nouveau langage " cinéma-&gt;tographique. Un film sur la difficulté d'aimer. Mais la 
forme, éblouissante, ne dévore-t-elle pas le sujet et, en partie, les interprètes ?</TEXT>
<TEXT>
 Attache-moi ! </TEXT>
<TEXT>
 Film espagnol de Pedro Almodovar (1989), avec Victoria Abril, Antonio Banderas, 
Francisco Rabal, Loles Leon (v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 22 h 40 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un garçon de vingt-trois ans sort d'un hôpital psychiatrique, apparemment guéri. Il 
veut se marier. Epris d'une actrice de films pornos qu'il a connue un an auparavant et 
qui, elle, ne lui prête plus attention, il la séquestre chez elle, attachée sur le lit, pour 
s'en faire apprécier et aimer. Une variation surprenante de la part d'Almodovar sur le 
thème de l'amour fou et de l'obsession romantique. Le réalisateur n'a pas 
complètement renoncé à son humour ravageur.</TEXT>
<TEXT>
 La Tête</TEXT>
<TEXT>
 de Normande Saint-Onge </TEXT>
<TEXT>
 Film québécois de Gilles Carle (1976), avec Carole Laure, Raymond Cloutier.</TEXT>
<TEXT>
Arte, 0 h 45, rediff. (112 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Montréal, une jeune femme qui ne croit pas à la folie de sa mère et de ses amis 
internés entreprend de les sauver en formant avec eux une famille très particulière. 
Gilles Carle était alors sur la fin de sa période contestataire.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 17</TEXT>
<TEXT>
 La vie</TEXT>
<TEXT>
 est un long fleuve tranquille </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Etienne Chatilliez (1988), avec Hélène Vincent, André Wilms, Daniel 
Gélin, Benoit Magimel.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 50 (90 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une petite ville du nord de la France. Des bourgeois catholiques, les Le Quesnoy, 
vivent dans un grand pavillon avec cinq enfants bien élevés. Les Groseille, logés 
dans une HLM, ont aussi cinq enfants, mais l'horreur du travail, et ils ignorent la 
morale. Or l'infirmière d'un gynécologue distingué, lassée d'attendre que celui-ci 
quitte sa femme pour l'épouser, révèle que, douze ans auparavant, à la clinique, elle a 
interverti les deux bébés que Mme Le Quesnoy et Mme Groseille venaient de 
mettre au monde. Comédie de moeurs au scénario astucieux et aux gags irrésistibles. 
La caricature burlesque renvoie deux mondes dos à dos et s'exerce sur des 
personnages savoureusement interprétés. Grand succès populaire.</TEXT>
<TEXT>
 My Girl </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Howard Zieff (1991), avec Dan Aykroyd.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50 (99 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au cours d'un été des années 70, le passage de l'enfance à l'adolescence d'une 
#fillette hypocondriaque, obsédée par les maladies et la mort. Beau scénario sur la 
psychologie enfantine et l'initiation au monde. Mise en scène banale. Excellente 
interprétation.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 19</TEXT>
<TEXT>
 Le Rideau déchiré </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Alfred Hitchcock (1966), avec Paul Newman, Julie Andrews, Lila 
Kedrova.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 23 h (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un physicien nucléaire américain passe brusquement de Copenhague à Berlin-Est. 
#Sa fiancée le suit. Le transfuge est en réalité chargé d'une mission par les services 
secrets des Etats-Unis. Etrange aventure. Dans ce film où le style d'Hitchcock est 
moins parfait qu'ailleurs, on a simplement voulu voir l'anticommunisme. Or c'est une 
plongée dans un univers terrifiant. Paul Newman et Julie Andrews descendent aux 
#enfers du mensonge, de la trahison, du meurtre (on en voit un, très long, 
insoutenable) dans un monde où tout est désespéré.</TEXT>
<TEXT>
 Naïs </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Marcel Pagnol et Raymond Leboursier (1945), avec Fernandel, 
Jacqueline Bouvier, Arius (N.).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (118 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un notaire d'Aix-en-Provence, en vacances chez ses parents, séduit la fille 
de leur fermier. Celui-ci découvre la liaison et veut venger son honneur. Un drame 
librement adapté d'une nouvelle de Zola. Fernandel, en valet bossu, soupirant sans 
espoir de Naïs, donne à ce film Jacqueline Bouvier y fit son entrée dans l'univers de 
Pagnol, dont elle devint l'épouse une étrange dimension.</TEXT>
<TEXT>
 Invasion Los Angeles </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Carpenter (1988), avec Roddy Piper, Keith David, Meg 
Foster.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 45 (94 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un ouvrier en chômage vient à Los Angeles et découvre, dans une église 
désaffectée, une caisse de lunettes noires. Celles-ci permettent de voir que la ville 
est investie par des extra-terrestres. Remarquable scénario sur les " ennemis de 
l'intérieur " qui sont, maintenant, les capitalistes. Mise en scène efficace dans le 
suspense et, d'une façon générale, très impressionnante.</TEXT>
<TEXT>
 Petit à petit </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean Rouch (1970), avec Damouré Zika, Lam Ibrahima Dia, Safi 
Faye.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 21 h 35 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un Nigérien qui, avec ses associés, veut construire un building à Niamey, vient voir 
à Paris comment on vit dans les maisons à étages. Un ami le rejoint. Savoureux 
voyage, avec retour au Niger, conte philosophique et cocasse sur la société 
industrielle. Les interprètes ont improvisé au cours du tournage. Il s'agit, ici, de la 
version courte et non de celle de quatre heures qui fut diffusée en trois parties sur 
Antenne 2 au printemps 1985.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 20</TEXT>
<TEXT>
 La Belle Hongroise </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Victor Tourjansky (1938), avec Zarah Leander (N., v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 23 h 25 (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une bourgeoise hongroise est mariée à un chercheur farfelu qui oublie de lui faire 
cadeau du renard bleu (d'où le titre original Der Blaufuchs) promis pour leur 
anniversaire de mariage. Elle joue alors à séduire un aviateur et un ténor. Le film le 
moins intéressant du cycle Zarah Leander. La comédie moderne ne convenait pas à 
#la star, et la mise en scène est banale. Heureusement, il y a les chansons. Musique 
de Lothar Brühne, comme dans La Habanera.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 22</TEXT>
<TEXT>
 La Gloire de mon père </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Yves Robert (1990), avec Philippe Caubère, Nathalie Roussel.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (105 min).</TEXT>
<TEXT>
 L'enfance de Marcel Pagnol, fils d'un instituteur et d'une couturière né à Aubagne à 
la fin du XIXe siècle. L'histoire d'un été passé dans les collines de Provence. 
#Adaptation fidèle des souvenirs de Pagnol. La vie avec sa saveur provençale, sa 
#chaleur humaine, ses liens de famille. Des interprètes qui se sont identifiés aux 
personnages.</TEXT>
<TEXT>
 Portés disparus 2 </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Lance Hool (1985), avec Chuck Norris.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 22 h 50 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Film de guerre simpliste (des soldats américains enfermés, pendant des années, dans 
un camp du Vietnam du Nord) et très complaisant dans la violence et le sadisme.</TEXT>
<TEXT>
 Le Choix des armes </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Alain Corneau (1981), avec Yves Montand, Gérard Depardieu, 
Catherine Deneuve, Gérard Lanvin.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 45 (131 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un gangster reconverti dans une vie ordonnée voit surgir un ancien complice. Il s'est 
évadé de prison en compagnie d'un jeune voyou. Il est blessé et meurt chez lui. Le 
voyou, recherché par la police, provoque sans le vouloir des catastrophes. Opposition 
de deux générations de flics et de truands, magistrale étude de comportement servie 
par des comédiens exceptionnels.</TEXT>
<TEXT>
 Freaks </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Tod Browning (1932), avec Leila Hyams, Wallace Ford, Olga 
Baclanova, Daisy et Violet Hilton (N., v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h (59 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au cirque Barnum, les " monstres " homme-serpent, femme à barbe ou soeurs 
siamoises préparent leur vengeance contre la trapéziste qui n'a épousé le nain, leur 
ami, que pour lui voler son argent. Les valeurs sont inversées : les " anormaux " sont 
les gentils, et la prouesse de Browning, c'est que le spectateur parvient à les aimer, 
alors que les êtres apparemment " normaux " se révèlent, sur le plan psychologique, 
des monstres. Un film d'une audace inouïe, incompris lors de sa sortie, mais devenu 
un classique. Interdit aux moins de seize ans.</TEXT>
<TEXT>
 L'Inconnu </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Tod Browning (1927), avec Lon Chaney, Joan Crawford 
(N.,muet).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 1 h (48 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Madrid, dans un cirque, un manchot aime en secret la fille du directeur. Celle-ci, 
courtisée par l'athlète de la troupe, ne peut supporter que des mains d'homme la 
touchent. Jusqu'où peut aller la passion du phénomène ? Tourné cinq ans avant 
Freaks, ce film est le plus délirant et le plus fascinant de la collaboration Tod 
Browning-Lon Chaney. Utilisant ses pieds comme des mains, l'acteur ici, encore, 
#avec une double personnalité incarne superbement un être en marge en proie à 
l'amour fou.</TEXT>
<TEXT>
 La Belle Hongroise </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Victor Tourjansky (1938).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 1 h, rediff. du 20 octobre (95 min).</TEXT>
</DOC>
