<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002765</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002765</DOCID>
<ACCOUNT>369958</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950124</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230195/1660</FAB>
<SUBJECTS>SITUATION FAMILIALE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950124-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-31</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<AUTHOR>SARRAUTE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>PAR CLAUDE SARRAUTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Conjugo</TITLE>
<TEXT>  Bon, alors, où on couche ce soir ? Chez toi ou chez moi ? Et puis un beau jour : J'en ai vraiment marre de trimballer un pyjaveste dans mon cartable... Si on 
vivait ensemble ? Plusieurs sociologues ont étudié récemment les us et coutumes de 
l'Homo domesticus, des cartons de déménagement à la caisse de retraite. Au début, rien à 
signaler. On ne rentre qu'après être sorti. Les copains d'abord. La notion d'intérieur ne 
s'imposera que petit à petit. Le ménage ? Quel ménage ? Lui l'ignore. Elle le refuse. Pas 
question de suivre les traces de sa mère sur un parquet encaustiqué. On se contentera de 
secouer la couette, d'enjamber la flaque d'eau qui entoure le bac à douche et de laisser 
l'aspirateur bien en évidence dans l'entrée si l'autre oublie systématiquement que c'est à 
son tour de le passer.</TEXT>
<TEXT>
 D'après Jean-Claude Kaufmann, auteur de La Trame conjugale, interviewé dimanche 
dernier sur LCI, sauf s'il s'agit de deux accros du contrat en bonne et due forme, le partage 
des tâches relève du non-dit. De quoi on se parle, alors ? Ni du boulot ni de la météo. Des 
proches et des amis. Pour en dire du mal. Ça crée des liens ! Qui vont achever de se tisser 
autour de trois points d'ancrage : l'évier, le frigo et la machine à laver. La vaisselle, au 
bout de quelques années, ça, on ne peut pas y couper, alors on la fait ensemble, quitte à se 
défiler : Elle est dégueulasse, cette poêle, je t'avais dit de prendre la Tefal... Tiens, passe-
moi plutôt les petites cuillers. La poêle renvoie au frigo. On commence par faire clayette à 
part. Lui va y stocker ses canettes de bière, elle ses pots de yaourt. On bouffe n'importe 
quand, n'importe où. A la demande. Et puis, avec le temps et l'arrivée du premier enfant, 
les repas vont s'organiser, à heures fixes, en fonction de ses goûts à elle. Monsieur 
renonce à ses tartines de rillettes et à sa daube surgelée pour se farcir les carottes rapées 
et la brochette de lotte servies par madame. Après quoi, avec le temps et le départ des 
enfants, insensiblement, il reprend du poil de la bête. Retour à la case départ. Chacun sa 
clayette !</TEXT>
<TEXT>
  Même parcours, parfois, pas toujours, bien sûr, s'agissant de la façon de laver son linge 
sale en famille. Elle va jeter le sien dans un panier étudié pour. Lui sur un tas empilé au 
pied du lit. Ou le contraire. Dans ce domaine, à notre époque, le comportement du jeune 
mâle et de la jeune femelle est encore indifférencié. Aucune connotation sexuelle. A défaut 
de fée du logis, appelez-la Roger ou Noémie, chemises et chemisiers Occupe-toi de tes 
affaires ! atterrissent séparément sur la planche à repasser.</TEXT>
<TEXT>
  A elle d'imposer ensuite un autre type d'organisation très performante, strictement 
programmée pour ne pas crouler sous les grenouillères et les bavoirs de bébé... Mercredi 
21 heures : foot; 23 heures:synthétique... Vendredi, pédiatre : 18 heures; coton-couleur : 
19 h 30. Puis, l'âge venant, curieusement, les habitudes, les souvenirs, les draps brodés aux 
initiales d'une grand-tante, lit au carré dans une chambrée au garde-à-vous, refont surface. 
A ce titre, les chaussettes en disent long sur la guerre des générations. On va se remettre 
à les nouer par paire ou à les replier l'une dans l'autre. Pour quoi faire ? Pour faire comme 
ma pauvre mère. Pas comme ta souillon de fille !</TEXT>
</DOC>
