<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000894-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000894-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350531</ACCOUNT>
<CHA1>Annoncée comme ayant été forte (le Monde daté 14-15 août), l'augmentation des effectifs salariés au deuxième trimestre se révèle encore plus vigoureuse, selon les chiffres définitifs publiés par l'INSEE mardi 6 septembre (le Monde du 7 septembre). La hausse, qui avait été estimée à + 0,4 %, passe à + 0,6 %, et correspond, avec un total de 14 532 200 salariés des secteurs marchands non agricoles, non plus à la création de 63 700 emplois supplémentaires, mais de 87 000. Un vrai renversement de tendance, après trois années de pertes d'emplois, qui vient confirmer le redressement déjà opéré au premier trimestre (+ 0,2 % ).</CHA1>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09071561</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE,INDUSTRIE DU BATIMENT;ASSURANCE CHOMAGE;TRAVAIL TEMPORAIRE,TRAVAIL A TEMPS PARTIEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATEGORIE PROFESSIONNELLE,EFFECTIF,1994,CREATION,EMPLOI,INDICE TRIMESTRIEL,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>UNEDIC,INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>France: les effectifs salariés ont augmenté au-delà des prévisions</TITLE>
<TEXT>Sur l'ensemble du premier semestre, ce sont ainsi 118 000 emplois supplémentaires qui auront été dégagés, et qui semblent démontrer que 
l'impact de la reprise économique s'est instantanément répercuté sur 
le marché du travail. Pour les douze derniers mois, le solde est 
désormais positif (+ 0,3 % ).</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous les grands secteurs d'activité, l'amélioration est 
manifeste, même pour le bâtiment qui continue de perdre des emplois : 
le recul, qui était encore de 1 % au premier trimestre, a été ramené 
à _ 0,5 % au deuxième. Mais c'est l'évolution dans l'industrie qui 
retient le plus l'attention. Après des pertes au premier trimestre (_ 
0,5 %), ce secteur, qui emploie 4 258 500 salariés, a stabilisé ses 
effectifs au deuxième trimestre, les industries de biens 
intermédiaires (+ 0,2 %) et de biens de consommation (+ 0,1 %), 
faisant même mieux. Quant au secteur du tertiaire marchand, il 
retrouve une meilleure santé et son rôle de locomotive qu'il avait 
perdu en 1992 et au premier trimestre de 1993 en supprimant des 
emplois. La progression aura été de + 0,7 % au premier trimestre et 
de + 1 % au deuxième, la prime allant aux services rendus aux 
entreprises _ dont le travail temporaire _ qui ont crû de 3,1 % au 
deuxième trimestre et au commerce de détail non alimentaire (+ 2,2 % 
).</TEXT>
<TEXT>
  Cet optimisme doit toutefois être tempéré. L'UNEDIC, qui devrait 
publier ses propres évaluations dans la soirée du 7 septembre, ou le 
lendemain, s'apprêterait à avancer un chiffre de progression plus 
faible pour le deuxième trimestre, établi à partir du nombre de 
cotisants au régime d'assurance-chômage, sur un champ légèrement 
différent de celui de l'INSEE, il est vrai. A l'occasion, l'UNEDIC 
réviserait également à la baisse son estimation pour le premier 
trimestre, alors qu'elle s'était déjà démarquée de l'Institut 
national de la statistique en annonçant une stabilité des effectifs. 
D'autre part, comme toujours en pareille circonstance, on peut 
s'interroger sur la nature des emplois ainsi créés, d'abord 
précaires. Or, dopés par l'exonération de 30 % des charges sociales, 
les embauches de salariés travaillant à temps partiel ne cessent de 
se développer, qui sont passées, en cumul, de 93 680 à la fin de 
juillet 1993, à 119 301 à la fin de juillet 1994. De même, les 
chômeurs qui exerçent une activité réduite de plus de 78 heures dans 
le mois étaient 265 500 en juillet, contre 210 800 un an plus tôt. 
Et, si les contrats à durée déterminée ne connaissent pas 
d'explosion, les entreprises de travail temporaire affichent des 
croissances de l'ordre de 30 % en un an du volume d'heures de travail 
vendues.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins _ et c'est l'essentiel _ que ce retour 
rapide de l'emploi prouve que le marché du travail est devenu plus 
réactif à la conjoncture économique que par le passé. La flexibilité 
qu'ont obtenue les entreprises, parfois en situation de 
sous-effectif, produit ses effets dès qu'une amélioration intervient. 
Mais, si ce délai d'adaptation s'est réduit, cela ne signifie pas 
pour autant que l'effet sur le chômage sera tout aussi mécanique...&lt;
</TEXT>
</DOC>
