<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008815</DOCID>
<ACCOUNT>378469</ACCOUNT>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1668</FAB>
<NUM1>950304-22</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant  en Asie du Sud-Est</ORI1>
<NAMES>ASSOCIATION DE FOOTBALL DE MALAISIE,AFM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SOT1>85% des matches de la Ligue nationale auraient été truqués en 1994</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le football malaisien est malade de la corruption</TITLE>
<TEXT>  Près d'une centaine de personnes interpellées (joueurs, entraîneurs, parieurs professionnels), dont vingt-deux bannies ou condamnées à l'exil 
intérieur, tel est le résultat au moins provisoire d'une enquête officielle sur un scandale qui 
a éclaboussé, l'an dernier, la Ligue nationale de football de Malaisie. Autre conséquence : 
à la veille de la reprise de la compétition, en mars, Singapour, Etat limitrophe où la plupart 
des paris auraient été organisés, a annoncé, le 22 février, son retrait du championnat 
malaisien, auquel son équipe participait depuis 1921. Les Singapouriens vont désormais se 
replier sur leur propre championnat, vieux de cinq ans seulement et qui est encore loin 
d'attirer les foules.</TEXT>
<TEXT>
  La Ligue nationale de Malaisie réunissait quatorze équipes malaisiennes et deux équipes 
étrangères : celle de Singapour et celle du sultanat voisin de Bruneï. Les huit premiers du 
championnat disputaient ensuite la Coupe de Malaisie, compétition très populaire et qui 
déchaîne parfois les passions.</TEXT>
<TEXT>
 Le scandale a éclaté en août 1994, lorsqu'un attaquant de l'équipe de Singapour, le 
Tchèque Michael Vana, a été accusé d'avoir touché l'équivalent de 1,2 million de francs 
pour négocier plusieurs victoires de son équipe. Il a profité d'une libération sous caution 
pour regagner Prague en septembre avant d'être condamné in absentia.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE TIERS DES JOUEURS IMPLIQUÉS</TEXT>
<TEXT>
  Mais, depuis, l'Association de football de Malaisie (AFM) a calculé que les résultats de 
85 % des 24O matches de la Ligue avaient été fixés par avance, et que des parieurs 
professionnels avaient versé à des joueurs un total de 3 millions de francs. Les seize 
équipes et le tiers des 360 joueurs semiprofessionnels de la Ligue pourraient être 
impliqués dans ce qui est déjà considéré comme la plus imposante enquête sur la corruption 
dans le monde du football. Pour l'instant, au titre d'une loi adoptée pour lutter contre les 
triades et sociétés secrètes chinoises, vingt-deux joueurs et entraîneurs devraient être 
assignés à résidence dans des régions reculées pendant une période de deux ans, ce qui est 
déjà le cas de trois bookmakers. Le chef de la police malaisienne a cependant estimé, la 
semaine dernière, que quelques joueurs avaient encore échappé aux filets des 
enquêteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire a fait les grandes manchettes de la presse pendant six mois. On a pu y lire 
l'histoire d'un joueur qui a retrouvé un cobra dans sa voiture après avoir refusé une 
enveloppe et, surtout, celle de l'aveugle, homme-clé du réseau des parieurs, qui a fixé les 
résultats de dizaines de matches alors que, bien entendu, le football est la dernière de ses 
passions. Il y a eu également des bruits, non confirmés, selon lesquels Bruce Grobelaar, 
l'ancien gardien de but de Liverpool, accusé de corruption en Grande-Bretagne, aurait été 
impliqué dans cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'AFM est apparemment décidée à relancer la compétition sur des bases 
nettement plus saines, d'autres révélations pourraient encore se produire. L'AFM a 
seulement paru regretter un manque de coopération de la part de l'Association de football 
de Singapour (AFS). En annonçant leur retrait de la compétition, les Singapouriens ont 
néanmoins affirmé qu'il n'existait pas de lien entre cette décision et les reproches que leur 
ont adressé les Malaisiens.</TEXT>
</DOC>
