<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000306-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000306-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349724</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,BURKINA,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>09021311</FAB>
<SUBJECTS>MINISTRE DU CULTE,ISLAM,INTEGRISME,ETRANGER,EXPULSION TERRITORIALE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES,BOUBAKEUR DALIL,FOLEMBRAY,FRONT ISLAMIQUE DU SALUT ALGERIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DABIRE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>LE 2 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LES SUITES DE L'EXPULSION AU BURKINA DES MILITANTS ISLAMISTES PRESUMES&gt; " Nous avons été kidnappés "</TITLE>
<TEXT>OUAGADOUGOU </TEXT>
<TEXT> correspondance </TEXT>
<TEXT>
 L'hôtel OK Inn de Ouagadougou, sorte de résidence secondaire avec 
ses multiples dépendances, s'étale sur 3 hectares au sud de la 
capitale. Depuis l'arrivée des islamistes expulsés de France, des 
militaires membres de la sécurité présidentielle burkinabé encerclent 
la propriété et filtrent les entrées.</TEXT>
<TEXT>
  Réunis dans l'une des salles de l'hôtel, les vingt expulsés ont 
longuement raconté leurs conditions d'expulsion. " Deux cents à trois 
cents policiers et gendarmes ont défoncé les portes des dortoirs à 
Folembray, ont maltraité les expulsés et les ont embarqués de force à 
destination de la base militaire de Reims, a déclaré Me Ahmed 
Simozrag. Nous avons été kidnappés, enlevés par le gouvernement 
français. Certains d'entre nous n'ont su leur destination que dans 
l'avion. Personne n'avait demandé à être expulsé, y compris à 
destination du Burkina-Faso. " </TEXT>
<TEXT>
 " La victoire est proche</TEXT>
<TEXT>
  Assis sous une banderole portant une sourate du Coran _ " Par la 
volonté de Dieu, la victoire est proche " _, le porte-parole a 
ensuite estimé que la décision prise par le ministère de l'intérieur 
était illégale. " Elle viole les ordonnances de 1945 sur le séjour 
des étrangers en France, a-t-il ajouté. Elle est également contraire 
à la Convention européenne des droits de l'homme, ratifiée par la 
France, qui interdit les expulsions collectives. " Les islamistes 
espèrent désormais que la justice française leur donnera raison.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes libres de nos mouvements. Il n'y a aucune contrainte. 
C'est ce qui nous a été signifié à notre arrivée à Ouagadougou par 
les autorités burkinaises ", a enfin indiqué Me Simozrag. Le 
porte-parole des islamistes a refusé de préciser quelle serait la 
durée de leur séjour au Burkina. Selon lui, le gouvernement de 
Ouagadougou leur a proposé soit de rester au Burkina, soit de quitter 
le pays pour une destination de leur choix. Les vingt islamistes, qui 
étudient actuellement les différentes possibilités, ont précisé 
qu'ils avaient été bien accueillis et que le Burkina avait donné une 
leçon de démocratie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
