<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040233</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040233</DOCID>
<ACCOUNT>420321</ACCOUNT>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/0116</FAB>
<SUBJECTS>ARMEE,SECURITE PUBLIQUE,VIOLENCE,VILLE,BANLIEUE,ARMEMENT,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<LIE1>951115-2-014-02</LIE1>
<NUM1>951102-2-001-01</NUM1>
<NAMES>MOREL TOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée française s'équipe pour les combats de rue</TITLE>
<TEXT> L'INFANTERIE FRANÇAISE expérimente le combat de rue. Le 27e bataillon de chasseurs alpins (BCA), qui est en train de quitter Annecy, où il était 
installé depuis 1922, pour Cran-Gevrier (Haute-Savoie), où il sera définitivement basé à la 
fin 1996, a été chargé par l'état-major de l'armée de terre d'imaginer la tactique du " 
contrôle du milieu en zone urbanisée " avec les nouveaux équipements du combattant 
moderne. C'est le bimestriel spécialisé Le Cor de chasse, revue des bataillons de 
chasseurs et de la Fédération nationale des amicales de chasseurs, qui l'annonce dans son 
dernier numéro. Cette information est confirmée de source officielle.</TEXT>
<TEXT>
  Intégré à la division d'infanterie de montagne (DIM) à Grenoble, le 27e BCA a la double 
particularité d'avoir hérité, au travers de son nouveau casernement baptisé " Tom Morel 
", des traditions des résistants du plateau du Vercors, en 1944, et d'avoir été nengagé dans 
le conflit en ex-Yougoslavie, en interposition sur le mont Igman, pour maintenir la paix " 
onusienne ".</TEXT>
<TEXT>
  Etant donné le taux d'urbanisation dans les pays, les combats à venir risquent d'être de 
plus en plus souvent des guérillas urbaines. " Il faut donc, notent les expérimentateurs, que 
le combattant en zone urbaine possède un système simple et rapide de visée " pour les 
armes dont il est équipé.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le fusil d'assaut Famas, le célèbre Clairon, a été testé, y compris la nuit, avec des 
lunettes, des intensificateurs de lumière et des pointeurs laser. " De nuit, il est possible 
d'agir avec une grande discrétion, sans l'utilisation des mines ou des fusées éclairantes. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Porteur d'un nouveau casque composite et d'un gilet pare-balles ou pare-éclats, le 
combattant moderne ressemble à un extra-terrestre ou à Robocop, équipé de " minimis " à 
cadence de feu élevée ces fusils-mitrailleurs qui sont d'un faible encombrement et de fusils 
à pompe, voire de missiles portables antiblindés qui peuvent tirer en ambiance confinée. Il 
n'est jamais isolé sur le terrain. Au contraire, il est directement relié en permanence à son 
chef et à ses homologues, grâce à des transmissions individuelles " rapides, discrètes et 
faciles ". Les véhicules à bord desquels ce combattant moderne se transporte doivent tous 
être blindés et armés d'un canon de 20 ou d'une mitrailleuse 12,7.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec ces matériels, précisent encore les expérimentateurs du 27e BCA, nous avons 
effectué des tirs de jour et de nuit, dont la rapidité, la précision, la puissance de feu et, 
donc, l'efficacité sont sans commune mesure avec ce que connaît le fantassin d'aujourd'hui. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit, s'empressent-ils d'ajouter, d'un dispositif qui est destiné à protéger un site 
sensible, à contrôler un axe de circulation ou à neutraliser des tireurs embusqués. La 
précision est importante. En ces temps de plan " Vigipirate ", où quelque quatre mille à 
cinq mille soldats ont été mis à contribution pour des missions qui ne relèvent pas toutes de 
la lutte antiterroriste, ces capacités nouvelles données à l'infanterie pourraient être mal 
interprétées.</TEXT>
<TEXT>
  Certaines unités de la gendarmerie spécialisées dans le maintien de l'ordre disposent déjà 
de la plupart de ces équipements. Mais, dans un Etat démocratique, comme vient de le 
rappeler l'instruction interministérielle 500 (Le Monde du 24 septembre), la réquisition de 
la troupe en cas de troubles à l'ordre public ne peut être qu'une mesure exceptionnelle 
décidée par l'autorité civile.</TEXT>
</DOC>
