<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002457-19941217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002457-19941217</DOCID>
<ACCOUNT>364066</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLAUDEL CLAUDE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un chef-d'oeuvre radiophonique et de jolis contes en guise de cadeaux.</CHA1>
<DATE>19941217</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>50</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FETE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, L'Annonce faite à Marie, 2 heures ; Histoire de l'étoile de Noël, 19 h 40 ; La Mémoire des Mages, 22 h 35 (FM Paris : 93.5 ou 93.9).&gt;  DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>RADIO-TELEVISION&gt; FRANCE-CULTURE : NUITS ET CONTES POUR NOÊL&gt; Le merveilleux et le mystique</TITLE>
<TIO1>L ' ANNONCE FAITE A MARIE</TIO1>
<TEXT>CLAUDEL publia l'Annonce faite à Marie en 1912 mais il faudra attendre 1948 pour avoir la version définitive de ce que Claudel 
qualifiait de " mystère en quatre actes ". Une oeuvre théâtrale 
longuement mûrie dont pourtant Claudel doutait : " Ma pièce la plus 
intime et la moins extérieurement séduisante... ma pièce la plus 
pénétrée de poésie et la plus imparfaite ". Alain Cuny, lui, n'a 
jamais douté, ni de Claudel ni de Violaine. En 1951, il participait 
au premier enregistrement radiophonique de l'oeuvre, devenu, depuis, 
un document exceptionnel. En 1991, " jeune " cinéaste de 
quatre-vingt-trois ans, Cuny réalisait un magnifique film sur " la 
jeune fille Violaine ". Entre ces deux dates, Cuny n'a cessé 
d'interpréter Pierre de Craon de son inimitable voix, sourde et 
impérative. Voulant rendre hommage à ce grand acteur disparu le 17 
mai, Jacques Fayet, responsable des " Nuits de France-Culture ", a 
choisi le jour de Noël _ jour claudélien par excellence, puisque 
c'est lors d'une messe de minuit que Paul Claudel reçut la révélation 
de la foi _ pour rediffuser l'enregistrement de 1951. Des instants de 
poésie pure, avec une distribution éclatante : Maria Casares, Fernand 
Ledoux et Bernard Noël.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est pas de Noël sans contes. Amusante, drôle et très bien 
rythmée, l'Histoire de l'étoile de Noël, de Christian Palustran, en 
surprendra plus d'un. Devinez qui vient en aide au Père Noël ? Le 
Père Noé ! Pourquoi, diable, n'y a-t-on pas pensé plus tôt ! </TEXT>
<TEXT>
 Plus fidèle à la tradition de la Nativité, Bernadette Bricout, 
spécialiste de littérature orale, présente " La Mémoire des mages ". 
Que sait-on des Mages ? Si peu de chose. Evoqués dans un seul 
Evangile (Matthieu, II, 2-12), ils ont pourtant pris une place 
suprenante dans l'iconographie religieuse et l'imagination populaire. 
Ils interrogeaient le ciel. Ils ont vu l'astre se lever et ils ont 
entrepris un long voyage pour venir adorer l'enfant. C'est ici que 
Bernadette Bricout intervient : imaginant que les trois Mages, chemin 
faisant et pour passer le temps, se racontent des histoires, elle a 
demandé à trois conteurs, Henri Gougaud, Nacer Khémir et Hamadi de 
prendre la place des Mages. Tout au long de la route, ils égrèneront 
des contes de la Genèse et des Ténèbres primordiales, contes de 
gestation où l'enfant tressaille dans le ventre de sa mère, contes de 
la naissance et de la petite enfance. Toutes ces légendes, une 
dizaine au total, sont issues de différentes cultures populaires et 
ont traversé les siècles pour parvenir jusqu'à nous. Un joli récit, 
rythmé par des chants et des musiques traditionnels.                  
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
