<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008433</DOCID>
<ACCOUNT>377936</ACCOUNT>
<PEOPLE>GEISMAR WIEVIOKA SYLVIE</PEOPLE>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1203</FAB>
<SUBJECTS>STUPEFIANT,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les Toxicomanes, de Sylvie Geismar-Wieviorka, Le Seuil, 215 p., 95 F.</NOTE>
<NUM1>950302-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/SOCIÉTÉ		
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les drogues, entre noir et blanc</TITLE>
<TIO1>TOXICOMANES</TIO1>
<TEXT> LE toxicomane est-il un malade, un délinquant ou une victime de la société ? Chacun de nous a sa petite idée sur la question. Une idée souvent floue car la 
perception de la drogue s'est modifiée au fil des années, comme l'explique la psychiatre 
Sylvie Geismar-Wieviorka dans un livre clair et pénétrant, où presque tout est dit sur ce 
sujet piégé.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, le phénomène a changé d'échelle. Entre le début des années 70 et la fin des 
années 80, le nombre des toxicomanes en France a été multiplié par dix. On compterait 
aujourd'hui entre 100 000 et 300 000 héroïnomanes, et de 3 à 5 millions de fumeurs de 
haschisch.</TEXT>
<TEXT>
 Mais ce sont surtout les représentations de la drogue qui ont bougé. Hier, le toxicomane 
avait tendance à revendiquer sa toxicomanie et à en faire un acte de rébellion. Aujourd'hui, 
il se pose plutôt en victime (du hasard, des circonstances, de son milieu familial ou de la 
société en général). Ce glissement s'est accentué avec l'apparition du sida et le scandale 
du sang contaminé. Un quart à un tiers des toxicomanes français ne sont-ils pas contaminés 
par ce virus maudit ? De paria ou de rebelle, le drogué est devenu malade ; et, de malade, 
il est devenu victime de l'incurie des décideurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le sida provoque une telle panique qu'on ne voit plus la drogue qu'à travers lui. La 
toxicomanie, qui était considérée jusqu'ici sous l'angle social ou psychologique, apparaît 
brusquement comme un très grave problème de santé publique. L'auteur souligne pourtant 
que la vente libre de seringues, depuis 1987, a considérablement limité la contamination. 
Et, de toute manière, ce n'est pas en confondant un risque (le sida) et une pratique (la 
toxicomanie) que l'on peut agir efficacement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Comment échapper à la logique&gt; toxicomaniaque du tout ou rien ?&gt;</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sylvie Geismar-Wieviorka dirige à Paris le centre Saint-Germain-Pierre-Nicole, 
spécialisé dans le traitement des toxicomanes. Elle est bien placée pour analyser la 
psychologie des personnes dépendantes à l'égard d'un produit. Cette dépendance occupe 
une telle place dans leur vie qu'ils finissent par ériger l'indépendance en valeur absolue : 
ils refusent totalement de dépendre de quiconque ou de quoi que ce soit. Certains en 
arrivent à risquer la prison une contrainte totalement subie, dans laquelle ils n'ont aucune 
part plutôt que d'accepter les mesures qui leur sont proposées. Mais l'indépendance 
absolue est évidemment un leurre.</TEXT>
<TEXT>
  La psychiatre montre comment cette " utopie toxicomaniaque " se reflète dans l'opinion 
et chez les décideurs. C'est la logique du tout ou rien. La législation actuelle, totalement 
prohibitionniste il est interdit de se droguer, sous n'importe quelle forme , conforte le 
toxicomane dans sa vision du monde en noir et blanc. La tentation est de prôner des 
mesures radicales dans l'autre sens : non seulement offrir des produits de substitution à 
certains drogués, mais en généraliser la distribution ; non seulement dépénaliser l'usage de 
drogues douces, mais libéraliser le commerce de toutes les drogues...</TEXT>
<TEXT>
 Aucune thérapie n'est valable à toute heure et en tout lieu. La solution n'existe pas, pour 
la bonne raison qu'il y a bien des manières d'être toxicomane. Seules des réponses 
modulées et révisables peuvent être offertes. C'est moins exaltant sans doute, mais plus 
réaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Le drogué n'est ni définitivement malade, ni absolument délinquant, ni totalement victime 
: il est, tour à tour, un peu de tout cela, explique Sylvie Geismar-Wieviorka. Il faut le 
considérer comme potentiellement malade, potentiellement victime, potentiellement 
délinquant mais aussi potentiellement responsable. Nul n'est contraint de se droguer, en 
effet, même si des facteurs extérieurs y incitent. Et nul ne sort de cet enfer sans le décider, 
à un moment ou à un autre. Comment aider le toxicomane-citoyen à prendre une telle 
décision ? C'est peut-être, finalement, l'essentiel du combat contre la drogue.</TEXT>
</DOC>
