<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003179-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003179-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352933</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CODE,COMMUNE,IMPOTS LOCAUX,VERDICT,DEPARTEMENT LOIRET</SUBJECTS>
<NAMES>ORLEANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; Les collectivités locales et l'Europe&gt; LOIRET&gt; Orléans n'a pas le droit de taxer les balcons</TITLE>
<TEXT>La redevance sur les balcons, perçue par la ville d'Orléans, vient d'être déclarée illégale par le tribunal administratif de la ville. 
C'est une contribuable tenace, Odette Louis, qui a mis en échec les 
services municipaux, en demandant à la juridiction administrative 
d'annuler la redevance de 366 F que lui réclamait la ville au titre 
de l'"occupation privative" du domaine public", son balcon se situant 
en "surplomb" de la voirie.</TEXT>
<TEXT>
  Les municipalités se fondent d'ordinaire sur le code des communes 
et le code de la voirie routière pour justifier et percevoir cette 
redevance. L'article L. 131-5 du code des communes stipule, en effet, 
par exemple que "le maire peut, moyennant le paiement de droits fixés 
par un tarif dûment établi, donner des permis de stationnement ou de 
dépôt temporaire sur la voie publique..."</TEXT>
<TEXT>
  Le paiement de la redevance représente en quelque sorte la 
contrepartie de l'avantage spécial consenti à l'occupant qui a ainsi 
la jouissance du domaine public. Le tribunal a estimé que le balcon 
litigieux, bien que formant "saillie au-dessus de la voie publique", 
ne saurait être regardé comme "constituant un stationnement, un dépôt 
temporaire", et il a donné raison à Mme Louis. Jugement qui va dans 
le même sens qu'une décision rendue en 1993 par le Conseil d'Etat 
dans une affaire comparable concernant Montrouge (Hauts-de-Seine).</TEXT>
<TEXT>
  Un règlement centenaire</TEXT>
<TEXT>
 Du côté de la ville d'Orléans, on fait observer que le règlement de 
voirie, instituant une redevance sur l'emprise du domaine public, est 
plus que centenaire. Les services municipaux conservent encore 
pieusement un exemplaire des droits de voirie perçus sur les balcons 
en 1883... Tarifs qui sont fixés chaque année par délibération du 
conseil municipal. "Cette nouvelle jurisprudence risque de créer des 
problèmes. Que va-t-il se passer par exemple pour les enseignes qui 
empiètent sur le domaine public? Si l'on ne peut plus percevoir de 
droits, certains seront tentés de faire n'importe quoi", affirme 
Jean-Pierre Delport, adjoint au maire d'Orléans, le socialiste 
Jean-Pierre Sueur.</TEXT>
<TEXT>
  Pas moins de dix-neuf "articles", donnant droit à la perception 
d'une redevance pour occupation du domaine public, relèvent du 
règlement de voirie d'Orléans. Cela va des palissades de chantiers 
jusqu'aux réseaux de la télévision par cable, en passant par les 
enseignes ou les passages aériens au-dessus de la voirie. Tous ces 
"articles" procurent des recettes non négligeables à la ville, un 
million de francs environ, non compris les "droits de place", autre 
forme temporaire d'occupation du domaine public. 548 contribuables 
sont assujettis à cette redevance sur les balcons, pour une recette 
de 186 700 F. "Mais nous n'avons pas lancé son recouvrement en 1994", 
ajoute M. Delport. La ville devrait annoncer les prochains jours si 
elle obtempère, ou si elle fait appel de la décision du tribunal.&lt;
</TEXT>
</DOC>
