<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000672-19940808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000672-19940808</DOCID>
<ACCOUNT>347236</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940808</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Toutes peines confondues</TEXT>
<TEXT>  France 3, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
  Film français de Michel Deville (1991) (103 min). </TEXT>
<TEXT>
  Un jeune flic sympa enquête sur l'assassinat des parents d'un homme 
d'affaires louche. Il est manipulé par un agent d'Interpol. D'après 
un roman policier _ bien banal _ d'Andrew Coburn, un film superbement 
photographié, mis en scène comme un piège psychologique, avec des 
hommes ambigus comme Deville les aime, mais trop subtilement 
sophistiqué. Jacques Dutronc est excellent, Patrick Bruel plutôt 
embarrassé de ne pas avoir à exhiber son image de chanteur qui fait 
tilt auprès des filles.</TEXT>
<TEXT>
  Savannah</TEXT>
<TEXT>
  France 3, 23 h.</TEXT>
<TEXT>
  Film français de Marco Pico (1987) (99 min). </TEXT>
<TEXT>
  Une petite fille de bonne famille qui s'ennuie s'enfuit de chez 
elle et se cache dans une voiture volée par deux prisonniers en 
cavale. Ils la gardent avec eux, s'attachent à elle. La famille et la 
police croient à un enlèvement. La rentrée de Marco Pico (Un nuage 
entre les dents, 1974) avec un mélo romanesque où l'on retrouve, par 
moments, son style d'autrefois.</TEXT>
<TEXT>
  Le Dossier 51 </TEXT>
<TEXT>
  ARTE, 20 h 40.</TEXT>
<TEXT>
  Film français de Michel Deville (1978) (104 min). </TEXT>
<TEXT>
  Un haut fonctionnaire français est nommé à un poste-clé dans un 
organisme international d'échanges commerciaux. Un service secret 
étranger réunit sur lui des informations, cherchant dans sa vie la 
faille qui permettra de le manipuler. Dominique Auphal devient ainsi 
le " dossier 51 ". Adapté du livre de Gilles Perrault, ce film 
d'espionnage distille une angoisse qui ne tient pas au suspense d'une 
intrigue mettant en jeu des services secrets et leurs victimes. C'est 
la condition de l'homme moderne dont la liberté et l'identité ne sont 
plus qu'illusoires face à une bureaucratie protéiforme qui apparaît 
ici.&lt;
</TEXT>
</DOC>
