<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019440</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019440</DOCID>
<ACCOUNT>393156</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1557</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CHANSON,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<NOM1>DOMINIQUE A</NOM1>
<NOTE>Prochain concert : le 24 mai à Strasbourg (Salamandre).( Doc : avec un dessin de Valot )
</NOTE>
<NUM1>950518-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE
</SIP1>
<SU21>Une nouvelle génération de chanteurs français impose son style</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Dominique A, le dépouillement élégant</TITLE>
<TEXT> EN CE MOIS de mai, engoncé dans un pull à col roulé rouge , Dominique A est placardé sur les murs de la capitale, heureux élu de 
couverture des Inrockuptibles, hebdomadaire de rock et de culture. " La chanson 
#française dont vous n'aurez pas honte " : en un titre un brin provocateur, le magazine 
remue les vieux démons du ringardisme, étiquette collée au flanc de la production 
française, Murat et Manset à part. Le mot chanson n'écorche pourtant guère 
Dominique, vingt-sept ans, Nantais à la démarche hâtive, nom d'artiste A, embryon 
poétique né de la rencontre d'un jeune provincial enclin à l'ennui et d'un Casio VL-
Tone, un " synthétiseur riquiqui ".</TEXT>
<TEXT>
  La bête noire de Dominique A, c'est la variété. " Écervelante. " Le tête-à-tête 
instauré entre le jeune homme anguleux et poli et le Casio néotechnologique aura 
pourtant produit quelques rythmiques de bal populaire, un poil chics et distanciées. 
Pour le reste, " j'ai pêché les éléments de l'autre côté de la Manche et de l'Atlantique 
". Dans les filets : le Velvet Underground, Daniel Johnston, chanteur excentrique et 
minimaliste. " Le mot rock dans ma bouche sonne bizarrement ", dit Dominique A, 
#qu'une tournée en lacets a amené à la mi-mai au Divan du Monde à Paris. Le 
Nantais, devenu Bruxellois d'adoption l'an passé, navigue à sa guise dans ces climats 
interlopes, caboteur insatiable et appliqué. Clavier posé au pied, guitare en main, 
tricot rayé, ce dépouillé auquel la solitude sied si bien jouit des senteurs de la scène 
avec une délectation naguère impensable pour un roi de la bricole, de 
l'enregistrement en " deux pièces-cuisine ".</TEXT>
<TEXT>
 La boîte à rythmes, indispensable en concert, donnera la mécanique du rythme. Lui 
se chargera de faire danser les mots selon son bon plaisir : " Si seulement nous 
avions/le courage des/oiseaux/qui chantent/dans le vent glacé... " Coupes hachées, 
histoires en pointillés, jeux de piste à la Jacques Rivette, propos divergents à la 
Brigitte Fontaine : " Il y a chez vous un avant-goût de vous pour moi... " (Chiqué-
chiqué). Parfois littéraire, glacé et brillant, comme on le dit du papier, Dominique A 
approche les autres en les vouvoyant, à la Barbara (mais son affection va à Jacques 
Brel et Catherine Ribeiro, " pour le ton vachard, la démesure "). Parfois chanteur de 
bar laissant les rythmes rouler des mécaniques à sa place.</TEXT>
<TEXT>
  Son premier album, auto-produit et confidentiel, s'appelle Un disque sourd, et 
fournira matière au suivant, La Fossette, produit brut (le Casio toujours) et leader-
price, la conscience en plus. Si je connais Harry admet des musiciens dans les cercles 
concentriques qui mènent à l'âme, ici plutôt noire et chagrine, de Monsieur A. 
Guitare, percussions. Troisième de la lignée, La Mémoire neuve, qui vient de 
paraître, accentue l'humour. " Ni comique, ni désespéré. " Dominique A explique 
#qu'il n'aime pas les conflits, déteste l'hypocrisie, affectionne l'expression aigre-douce. 
Il confesse qu'il a gagné en ampleur dans La Mémoire neuve, et en voix, en se 
permettant de gracieux vibratos, révélateurs d'un gouffre d'émotions contenues, 
#autant que de la rétention afférente.</TEXT>
<TEXT>
 Solitaire, mais pas narcissique, Dominique A, a revu sa façon de jouer au chanteur, 
en groupe. Au gré des concerts, il livre d'une voix flûtée de jolies mélodies cruelles et 
caressantes, avec un trio (basse, guitares, claviers, percussions), qu'il dénie par 
intermittences au profit des machines. Il y a aussi sa compagne, Françoiz Brrr jeans 
et chemisier noirs , présence inéluctable, appelée là " pour son grain de voix ", 
partenaire de valse, de rengaines hawaïanisantes, intense provocation au 
détachement. A deux, ils se convainquent sur une esquisse de mambo " qu'il ne faut 
pas souhaiter la mort des gens , ça n'est jamais assez méchant, tout le fiel impeccable 
s'abstient de tout effort... ", car la haine est rédemptrice, et l'humanisme 
nécessaire.</TEXT>
</DOC>
