<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031195</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031195</DOCID>
<ACCOUNT>408655</ACCOUNT>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/0102</FAB>
<NUM1>950823-2-001-61</NUM1>
<NAMES>TROVOADA MIGUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>CORNU FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS CORNU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 AOUT 1995 LES MILITAIRES PUTSCHISTES RENONCENT</LEAD1>
<TITLE>L'impossible coup d'Etat à Sao Tomé et Principe</TITLE>
<TEXT> LA CONJONCTURE est de plus en plus défavorable aux putschs militaires. En Afrique, comme ailleurs dans le monde, ils se font rares. Après les 
indépendances, on avait compté une soixantaine de coups d'Etat réussis entre 1958 et 1989 
une quarantaine rien qu'en Afrique francophone. Depuis 1990, cinq chefs d'Etat ont été 
renversés.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de Sao Tomé et Principe, Miguel Trovoada, démocratiquement élu, a failli 
être le sixième. Les jeunes officiers qui, le 15 août, l'avaient destitué, ont pris toute la 
mesure du contexte international et, après une semaine d'étranges atermoiements, ont fini, 
dans la soirée de lundi 21 août, par renoncer.</TEXT>
<TEXT>
  Ils s'étaient emparés du pouvoir et saisis des personnes du président et du premier 
ministre, sans coup férir, sans effusion de sang. Ils avaient aussitôt dit vouloir " remettre 
de l'ordre " dans un pays gravement ébranlé par une grave crise économique et sociale. 
Cette nécessité n'a pas été contestée par le chef du gouvernement, qui, curieusement, 
pouvait s'exprimer publiquement de sa résidence surveillée.</TEXT>
<TEXT>
 Plus étonnant : les putschistes ont fait savoir, dès le lendemain, leur intention de négocier 
avec le gouvernement et le Parlement, en vue de créer une " junte de salut national ", 
composée de militaires et de civils, avant de provoquer des élections générales. Puis ils ont 
nommé à la tête de l'Etat par intérim le président de l'Assemblée. Mais celui-ci, posant ses 
conditions, a dignement rejeté cette nomination. Les putschistes ont ensuite accepté de 
transférer M. Trovoada du quartier général de l'armée vers une résidence officielle plus 
convenable. Et ce dernier a pu ainsi développer des contacts qui n'avaient jamais été 
totalement interrompus, tant avec les hommes politiques locaux qu'avec certains pays 
étrangers.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 18 août, les pourparlers entre les putschistes et les " autorités légales " ont été 
engagés et, là, on a appris que les militaires avaient considérablement modifié leurs 
objectifs. Durant le week-end, il devenait évident qu'ils n'avaient désormais que le souci de 
rendre purement et simplement le pouvoir aux dirigeants à qui ils l'avaient enlevé et qu'ils 
détenaient encore... Les conjurés ne demandaient plus qu'une " impunité totale ".</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 21 août, M. Trovoada malgré sa position a eu le front de la leur refuser par principe, 
en concédant toutefois qu'il pourrait leur octroyer un éventuel " statut de protection ", 
quand il serait rétabli pleinement dans ses fonctions. En fin de journée, le président, 
magnanime, se résignait à un compromis, et reprenait la direction de cet archipel, perdu au 
large du Gabon, qui ne compte que 130 000 habitants et 600 hommes dans son armée.</TEXT>
<TEXT>
  Les civils santoméens ont remarquablement fait de la résistance. Mais le renoncement 
des militaires n'aura pas été obtenu sans une forte pression internationale. Hormis 
plusieurs gouvernements africains, ceux des Etats-Unis, de la France et du Portugal 
ancienne puissance coloniale ont aussitôt condamné le coup d'Etat puis suspendu leur aide 
ou menacé de le faire. Une aide sans laquelle ce mini-Etat ne peut survivre. Les 
Occidentaux n'ont pas voulu d'un mauvais exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Les putschistes auront vérifié à leurs dépens le changement qui s'est produit à la fin des 
années 80 au moment de l'écroulement du " bloc " communiste : n'étant plus l'un des 
théâtres de la lutte d'influence Est-Ouest qui permettait l'éclosion ou le maintien des 
régimes autoritaires, l'Afrique doit remettre de l'ordre dans ses affaires, économiquement 
mais aussi démocratiquement.</TEXT>
</DOC>
