<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001724-19941214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001724-19941214</DOCID>
<ACCOUNT>363261</ACCOUNT>
<DATE>19941214</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,REPUBLIQUE FEDEREE</SUBJECTS>
<FAB>12131602</FAB>
<NAMES>TCHETCHENIE,INGOUCHIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TOPOURIA NIKOLAI</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>AVANCE D'UNE COLONNE DE BLINDES RUSSE EN INGOUCHIE</LEAD1>
<TITLE>L'intervention russe en Tchétchénie&gt; " Pourquoi venez-vous ici tuer les gens ? "</TITLE>
<TEXT>NAZRAN (Ingouchie)</TEXT>
<TEXT> de l'envoyé spécial de l'AFP</TEXT>
<TEXT>
 Stoppée tous les dix mètres par des femmes et des enfants ingouches 
qui interpellent les soldats de Moscou _ dont beaucoup semblent 
d'ailleurs très réticents à avancer _, une colonne de blindés et de 
camions russes aura mis, lundi 12 décembre, une demi-journée pour 
parcourir moins de 30 kilomètres. Le convoi de 300 blindés et camions 
s'était ébranlé vers 11 heures du matin de Nazran, la capitale de 
l'Ingouchie, République voisine de la Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
 " Pourquoi venez-vous ici tuer les gens ? ", lance aux soldats une 
femme d'une cinquantaine d'années, campée devant un char russe avec 
deux enfants. Silencieux, les membres de l'équipage ne la regardent 
pas, et tentent de la contourner avec leur char. Pas de violence ni 
d'un côté ni de l'autre, mais des femmes, des enfants et des 
vieillards qui surgissent des maisons, se précipitent vers le convoi, 
maudissent les soldats et surtout les dirigeants russes.</TEXT>
<TEXT>
 " Où est Boris Eltsine, où est Gratchev ? [le ministre russe de la 
défense] ? " Ce sont eux qui ont lancé tout ça, et maintenant que des 
gens se font tuer, ils ne disent plus rien, on ne les voit plus ", 
lance un Ingouche. Un peu plus loin, une conversation s'engage entre 
un soldat et une jeune femme. " Ecoutez, nous ne sommes pas venus 
vous faire la guerre. Si vous continuez à vous mettre sur notre 
passage, comme nous n'avons pas l'intention de vous tuer, nous serons 
obligés de rester ici ", dit-il, sans qu'on comprenne s'il s'agit 
d'une menace où d'une suggestion pour l'empêcher de poursuivre son 
chemin vers la Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  L'un de ses camarades, après avoir observé deux vieillards qui 
tentent de placer des bâtons dans les chenilles de son blindé, finit 
par leur donner un conseil. " Vos bâtons, ça ne sert à rien. Ce qu'il 
faut, c'est simplement retirer ce tuyau, là. Avec ça, on ne sera plus 
capable de bouger ", explique-t-il. Face à la population ingouche, 
historiquement très proche des Tchétchènes, qui tente de freiner 
l'offensive, beaucoup de militaires russes semblent, eux aussi, assez 
réticents à partir combattre, répétant constamment qu'ils ne sont " 
pas venus pour faire la guerre ".</TEXT>
<TEXT>
  La colonne russe s'est finalement arrêtée en fin d'après-midi non 
loin de la Tchétchénie. A la frontière, quelques hommes en uniforme, 
Tchétchènes et Ingouches, tiennent une petite position défensive. 
Vêtu d'un treillis dépareillé, Sawaoudi, trente-cinq ans, s'explique 
: " Les Tchétchènes sont nos frères, nous sommes un seul peuple et je 
lutterai jusqu'à la mort avec eux . "&lt;
</TEXT>
</DOC>
