<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039665</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039665</DOCID>
<ACCOUNT>419591</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1700</FAB>
<NUM1>951028-2-004-02</NUM1>
<ORI1>JOHANNESBURGcorrespondance</ORI1>
<NAMES>MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBON FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC CHAMBON</SIP1>
<SOT1>Le président Mandela refuse d'étendre le champ de l'amnistie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LES ELECTIONS MUNICIPALES DU 01 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le spectre de l'apartheid hante la campagne pour les élections locales en Afrique du Sud</TITLE>
<TEXT> L'impunité des responsables de l'apartheid est au centre de la campagne pour les élections municipales qui seront organisées, mercredi 1e novembre, en 
Afrique du Sud  à l'exception des provinces du Kwazulu-Natal et du Cap occidental. Le 
président Nelson Mandela vient d'annoncer la création d'une commission d'enquête sur les 
actes de corruption et de malversation commis par les précédents gouvernements blancs. A 
la tête du pays jusqu'aux premières élections multiraciales d'avril 1994, le Parti national 
(NP) de Frederik De Klerk est directement visé. A une semaine du scrutin, la décision du 
chef de l'Etat conforte le discours électoral du Congrès national africain (ANC). Accusé par 
ses adversaires de ne pas avoir tenu les promesses faites à l'occasion de l'élection 
présidentielle d'avril 1994, l'ANC évoque l'héritage de l'apartheid et du NP alors au 
pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Cet héritage remonte aussi à la surface à travers les malversations financières de Lucas 
Mangope, l'ancien président du Bophuthatswana, un homeland " indépendant " devenu la 
province du Nord-Ouest. Celui-ci est accusé, avec plusieurs de ses ministres de l'époque, 
d'avoir détourné 220  millions de rands (300 millions de francs). Le gouvernement actuel de 
la province a transmis le dossier à la justice après avoir pris connaissance du rapport rendu 
par la commission qu'il avait nommée pour enquêter sur cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le président Mandela, de son côté, a choisi de nommer une commission chargée de faire 
la lumière sur les malversations de l'ancien pouvoir dans son ensemble, la corruption 
faisant partie, selon lui, " des mécanismes du système de l'apartheid tout entier ". L'ANC 
a renchéri en évoquant la corruption dans les homelands comme le " symptôme d'un 
phénomène plus général lié au gouvernement du Parti national ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
L'INKATHA MANIPULÉE</TEXT>
<TEXT>
L'Inkatha, le parti à dominante zouloue de Mangosuthu Buthelezi, n'est pas épargnée par 
la résurgence du passé. Deux membres importants de cette formation sont soupçonnés 
d'avoir été manipulés par la police, au début des années 90. Il s'agit de Themba Khoza, 
chef de l'Inkatha dans la région de Johannesburg, et du révérend Celani Mthetwa, ministre 
chargé de la sécurité dans la province du Kwazulu-Natal.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le cadre d'une opération de sabotage du processus démocratique menée par les 
éléments ultra-conservateurs de la police, ces deux personnalités auraient été payées pour 
fournir en armes leur parti et alimenter ainsi les violences dans les ghettos noirs entre 
partisans de l'Inkatha et militants de l'ANC. C'est du moins ce qui ressort du témoignage 
d'anciens membres des services de la police, chargés de la lutte contre l'ANC pendant 
l'apartheid, à l'occasion du procès de leur patron, le colonel de Kock. Témoignages écrits 
auxquels aurait eu accès le Sunday Times, hebdomadaire sud-africain, qui a révélé 
l'affaire.</TEXT>
<TEXT>
 L'Inkatha, par la voix de son secrétaire général, Ziba Jiyeni, laisse entendre que des 
membres de l'ANC pourraient être cités dans cette affaire et dénonce une opération qui " 
vise à salir " son parti au moment des élections. Il est vrai que la mise en cause de Themba 
Khoza n'est pas sans conséquence. L'Inkatha présente plus de la moitié de ses candidats 
dans la région de Johannesburg et de Pretoria pour tenter d'élargir sa base électorale au-
delà du Kwazulu-Natal et de concurrencer l'ANC dans les townships.</TEXT>
<TEXT>
 Le Front de la liberté (FF) de Constand Viljoen en appelle, lui aussi, au passé, mais à son 
avantage, en demandant l'extension de l'amnistie des crimes politiques commis sous 
l'apartheid. Ce parti, qui défend les intérêts des afrikaners, souhaite que le pardon puisse 
s'appliquer aux attentats perpétrés par des militants de l'extrême droite blanche au 
moment des élections présidentielle et législatives d'avril 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Constand Viljoen en a fait officiellement la demande à M. Mandela, qui vient de la rejeter. 
Sa formation d'extrême droite, qui siège au Parlement, joue le jeu démocratique en 
présentant des candidats aux élections locales. Le FF aimerait bien convaincre ses 
partisans de la justesse de ses choix en obtenant un geste du chef de l'Etat. Ce dernier 
apprécie le rôle modérateur de Constand Viljoen  un ancien général  chez les afrikaners. 
C'est pourquoi il ne lui a pas fermé complètement la porte, lui promettant de soumettre 
cette question au gouvernement.</TEXT>
</DOC>
