<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001430-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001430-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336373</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05111668</FAB>
<SUBJECTS>PERQUISITION,SIEGE,FRAUDE,NAVIGATION DE PLAISANCE,FRAUDE FISCALE</SUBJECTS>
<NAMES>FINANCIERE IMMOBILIERE BERNARD TAPIE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>LE 10 MAI 1994, A PROPOS DU VOILIER PHOCEA</LEAD1>
<TITLE>Perquisition de la brigade financière de Paris au siège de la Financière Immobilière Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT>Agissant sur commission rogatoire du juge d'instruction parisien Eva Joly, les policiers de la brigade financière de la police judiciare 
ont effectué, mardi 10 mai, une perquisition au siège du groupe 
Financière Immobilière Bernard Tapie (FIBT), dans le cadre d'une 
information judiciaire pour abus de biens sociaux concernant la 
gestion du Phocéa, le yacht du député des Bouches-du-Rhône. Cette 
affaire débute à l'occasion d'une enquête fiscale ordonnée par le 
ministère du budget. Le Phocéa, un superbe voilier de 
soixante-quatorze mètres comprenant une vingtaine de cabines avec 
salle de bains, avait été acheté par Bernard Tapie à la veuve d'Alain 
Colas, disparu en mer en 1978. Le litige avec l'administration 
fiscale porte sur la qualification du quatre-mâts : classé en bateau 
de la marine marchande, un statut fiscalement avantageux, le Phocéa 
serait exclusivement utilisé à des fins privées par Bernard Tapie (le 
Monde du 24 décembre 1993). </TEXT>
<TEXT>
  Au vu de ses éléments, le parquet de Paris ordonnait au mois de 
décembre 1993 une enquête préliminaire confiée à la brigade 
financière afin de vérifier l'existence de " faits relevant d'abus de 
biens sociaux ". Le 19 avril, une information judiciaire contre X 
pour abus de biens sociaux, complicité, recel, abus de confiance et 
présentation de comptabilités et de bilans inexacts était ouverte et 
confiée au juge d'instruction Eva Joly.</TEXT>
<TEXT>
  Transfert de fonds </TEXT>
<TEXT>
  Le Phocea étant considéré comme un navire marchand, la société 
gestionnaire du bâteau, Alain Colas Tahiti, aurait dû facturer 
l'ensemble des prestations offertes à Bernard Tapie, ce qui ne semble 
pas être le cas. Gravement en déficit, cette société aurait été 
renflouée par d'autres sociétés du groupe du député MRG. La 
perquisition devrait notamment permettre de vérifier les transferts 
de fonds entre les différentes sociétés du groupe FIBT.</TEXT>
<TEXT>
  En tant qu'actionnaire principal du groupe FIBT et président de 
l'OM, M. Tapie se trouve mis en cause dans trois autres dossiers 
judiciaires. Mis en examen pour abus de biens sociaux par les 
magistrats de Béthune chargés d'instruire le dossier de l'affaire 
Testut, une entreprise de pesage filiale du groupe Tapie (le Monde du 
23 décembre), M. Tapie est en outre mis en examen pour " faux, usage 
de faux, abus de confiance et abus de biens sociaux " au sujet des 
comptes de l'OM. (le Monde du 30 mars). Enfin, M. Tapie est mis en 
examen pour " complicité de corruption et subornations de témoins " à 
la suite du match VA-OM du 20 mai 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien accordé à Globe-Hebdo du 11 mai, Bernard Tapie 
dénonce un " processus de démolition ". " J'ai affaire à la bande qui 
depuis des années s'en prend au président et à ses proches. 
Désormais, c'est organisé et je vois la différence. C'est un 
processus de démolition qui est l'oeuvre de quelques bons " copains " 
qui servent de relais dans certains médias.f                          
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
