<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046502</DOCID>
<ACCOUNT>428111</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LYO/12951001</FAB>
<NOTE>doc : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951216-2-S03-01</NUM1>
<NAMES>PAIK,NAM JUNE PAIK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>FARGIER JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL FARGIER	</SIP1>
<SU11>LA BIENNALE DE LYON</SU11>
<SYF1>ART CONTEMPORAIN,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES POUR LA 3E BIENNALE D'ART CONTEMPORAIN CONSACREE A L'IMAGE MOBILE</LEAD1>
<TITLE>L'installation, voie royale de l'art vidéo</TITLE>
<TEXT> TREIZE téléviseurs jonchant le sol d'une galerie : du premier coup, Paik invente l'installation vidéo. Assembler des objets pour créer une sculpture, cela 
s'était déjà fait. Que dans ces objets figurent un ou deux téléviseurs, cela s'était déjà vu. 
Mais investir un espace avec seulement des images électroniques, aucun artiste n'y avait 
pensé.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de là, l'art vidéo va se développer comme mise en jeu dans l'espace de plus d'un 
téléviseur, montrant en général des images spécialement fabriquées pour l'occasion.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe bien des manières de composer une installation vidéo. Avec ou sans caméra. 
Avec une image ou plusieurs images. Multipliée(s) ou non par n moniteurs. Réparties ou 
non sur x écrans. Regroupées ou dispersées dans l'espace. Visibles d'un point fixe ou 
nécessitant un déplacement, un parcours. Impliquant ou non la participation du visiteur, etc. 
Les artistes vidéo ont tout essayé.</TEXT>
<TEXT>
  La première installation de Paik se passait de caméra. Les images qu'elle exhibait 
provenaient d'une manipulation interne. Paik a créé d'autres installations sans caméra : 
Moon is the oldest TV par exemple (achetée par le Centre Pompidou). Douze phases de la 
Lune brillent sur douze téléviseurs, dont l'artiste a déréglé sciemment le faisceau, douze 
fois différemment.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup d'installations s'articulent sur la mise en action d'une caméra en circuit fermé : 
délivrant immédiatement son image sur un moniteur. Le moniteur est placé à tel ou tel 
point d'un parcours. Au centre d'un dispositif spéculaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi fonctionnent nombre d'installations de Bruce Nauman, de Dan Graham, de Peter 
Campus, de Catherine Ikam. Le visiteur s'y trouve confronté à sa propre image. Et à son 
altération. Elle subit des décalages dans le temps, se dédouble souvent, se morcelle 
parfois. Il se voit même parasité par l'image d'un autre, présent dans le même circuit. De 
l'identification narcissique à la distanciation schizophrénique : on nous fait éprouver toute 
une gamme de sensations nées de l'existence même de la télévision, ce média de 
l'immédiat.</TEXT>
<TEXT>
  Certaines installations, plus spectaculaires, déploient dans l'espace un grand nombre 
d'images préenregistrées, travaillées pour se coordonner en un ballet significatif. Mur 
d'images de Paik, de Kuntzel, cercles de Steina et Woody Vasulka, d'Ira Schneider (vingt-
quatre images montrant ce qui se passe au même instant dans les vingt-quatre fuseaux 
horaires), environnement de Marie-Jo Lafontaine (tressant plus de vingt fois la presque 
même corrida) : autant de figures spatio-temporelles qui entraînent les visiteurs dans une 
perception relativiste du temps et de l'espace. Toute installation vidéo contresigne les 
équations d'Einstein.</TEXT>
</DOC>
