<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036695</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036695</DOCID>
<ACCOUNT>415707</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1652</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,SECURITE SOCIALE,ANNIVERSAIRE,EXTRAIT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-008-32</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>M.Chirac prône des  "réformes profondes"  pour sauver la Sécurité sociale.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>VERBATIM&gt;" La Sécurité sociale fonde le pacte républicain "</TITLE>
<TEXT> " NOUS BÉNÉFICIONS aujourd'hui d'une protection sociale inégalée dans notre histoire. (...) En sommes-nous toujours conscients ? Ce n'est pas sûr ! 
(...) ", a déclaré Jacques Chirac, mercredi 4 octobre, lors de la cérémonie du cinquantième 
anniversaire de la Sécurité sociale. Il a ajouté : " La Sécurité sociale fait partie de 
l'identité de la France et du patrimoine des Français. Elle a sa place dans notre histoire, 
comme dans notre quotidien. Elle exprime notre génie national. (...) Face au chômage, face 
à l'exclusion, quand les liens traditionnels de solidarité se distendent, elle est bien le 
dernier rempart contre ce qui pourrait être un recul de civilisation. "</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir rappelé qu'à sa création, en 1945, elle avait été fondée " sur un principe 
d'unité et d'universalité, M. Chirac a assuré que ces notions n'avaient " cessé d'inspirer 
les gouvernements de la France " et que " ni le ralentissement de la croissance 
#économique, à partir de 1974, ni l'inexorable montée du chômage qui l'a suivi n'ont 
empêché le progrès social de se poursuivre. " Il a ensuite déclaré : " Chaque année, nous 
gagnons un trimestre d'espérance de vie. Grâce au progrès de la médecine, (...) mais que 
seraient les progrès de la médecine si l'ensemble de la population n'y avait pas accès. 
C'est cela la Sécurité sociale. (...) Née alors que la France se relevait de ses blessures, elle 
est devenue l'expression privilégiée d'une République toujours fragile, toujours à 
reconstruire. Mais notre système de protection sociale est aujourd'hui en crise. Une crise 
qui reflète les contradictions profondes de notre société. (...) [Son] déficit n'est pas 
acceptable. A terme, il menace toute notre protection. (...) Mon choix est clair : conserver 
et transformer l'héritage de 1945, l'adapter aux réalités d'aujourd'hui. (...) Il ne faut pas 
réduire les solidarités. Il faut organiser la responsabilité. "</TEXT>
<TEXT>
  En conclusion, le président de la République a assuré : " La Sécurité sociale fonde le 
pacte républicain. (...) Garant de la Constitution, je serai donc le garant de la Sécurité 
sociale des Français. "</TEXT>
</DOC>
