<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002248-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002248-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328754</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>ARCHIVES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,PRISE DE POSITION POLITIQUE,INTEGRISME,JUIF,REGIME DE VICHY,CRIME CONTRE L'HUMANITE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN DESSIN DE VOINESCO</NOTE>
<NAMES>DECOURTRAY ALBERT</NAMES>
<NAMES>DUQUAIRE CHARLES</NAMES>
<NAMES>LAVAGNE ANDRE</NAMES>
<NAMES>GOUET JULIEN</NAMES>
<NAMES>MARCEL GABRIEL</NAMES>
<NAMES>GERLIER PIERRE MARIE</NAMES>
<NAMES>VILLOT JEAN</NAMES>
<NAMES>BEDARIDA FRANCOIS,TOUVIER PAUL,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT,TINCQ HENRI,BEDARIDA FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>231</PAGE>
<TITLE>SUPPLEMENT / PAUL TOUVIER UN COLLABORATEUR DANS L'HISTOIRE&gt; L'Eglise reste divisée&gt; estime l'historien François Bédarida</TITLE>
<TEXT>"En quoi la décision du cardinal Decourtray d'ouvrir les archives de l'archevêché de Lyon pour faire la lumière sur le soutien apporté par 
des hommes d'Eglise à Paul Touvier est-elle originale ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est une démarche très neuve. Dans l'Eglise, l'habitude est 
plutôt de ne rien laisser transpirer, de laver le linge sale en 
famille. Cette fois, le cardinal Decourtray a décidé d'ouvrir ses 
archives, de livrer les secrets de son archevêché. Même si cette 
attitude n'a pas été comprise, ni partagée par tous, elle fut 
libératrice. Et alors que le rapport des historiens était accablant 
pour l'image de l'Eglise, ce courage dans la manière d'assumer le 
passé a produit une sorte de retournement de l'opinion en sa faveur.</TEXT>
<TEXT>
  _ Que vous a principalement révélé cette enquête ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous avons découvert une gamme extraordinaire de soutiens à Paul 
Touvier, l'existence de réseaux étendus et ramifiés, de tout un monde 
ecclésiastique dont aucun d'entre nous n'avait soupçonné 
l'organisation, l'opiniâtreté et l'acharnement à protéger l'ancien 
milicien.</TEXT>
<TEXT>
 _ Est-il possible d'établir une typologie de ces réseaux ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Ce sont en fait plusieurs réseaux qui s'articulent, se succèdent, 
voire se recouvrent. Le premier, après-guerre, c'est celui de l'Aide 
au prisonnier, du Secours catholique, où se distinguent des personnes 
comme l'abbé Duben ou Mgr Rodhain. Ensuite, alors que Touvier est 
recherché par la police, intervient le réseau " chambérien " 
constitué de prêtres, de couvents, d'institutions religieuses qui lui 
permettent de survivre et d'échapper aux poursuites.</TEXT>
<TEXT>
 " Un troisième réseau entre en scène, avec comme pivot Mgr Duquaire, 
secrétaire particulier de l'archevêque de Lyon : il milite en faveur 
de l'amnistie de Touvier (1959-1963), puis de sa grâce (1969-1971). 
Ce réseau est plus étoffé et touche des autorités, comme les 
archevêques de Lyon, le secrétaire de l'épiscopat, etc. Avec des 
fortunes diverses, il tente aussi d'annexer des laïcs, comme André 
Lavagne, conseiller juridique de l'épiscopat, qui accepte de 
coopérer, comme Edmond Michelet, ministre de la justice, plus 
réservé, ou le philosophe Gabriel Marcel, d'abord ouvert, puis 
hostile quand il découvre l'imposture. Au nom de la réconciliation 
nationale, de la concorde entre l'Eglise et l'Etat, ce " lobby " 
ecclésiastique intervient jusque dans la haute administration et Paul 
Touvier peut se faire domicilier à l'archevêché de Lyon et y recevoir 
sa carte d'identité nationale.</TEXT>
<TEXT>
 " A partir de 1972, quand le scandale éclate, les soutiens se 
restreignent. D'anciennes amitiés de couvent sont ravivées et des 
filières comme les Chevaliers de Notre-Dame continuent d'oeuvrer dans 
l'ombre mais, avec le temps, l'ancien milicien poursuivi pour crime 
contre l'humanité ne trouvera plus guère de refuge qu'auprès de 
prieurés et de monastères plus ou moins intégristes.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quelle est l'étendue de la responsabilité de ces personnalités 
ecclésiastiques dans le soutien à Touvier ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Le personnage de Mgr Duquaire est central et reste pour moi assez 
énigmatique. Son action n'est pas à mettre au seul compte d'un esprit 
entêté. Certes, il remue ciel et terre, écrit de longues lettres, 
sollicite des audiences, et, quand il échoue, revient à la charge. 
Mais la défense de Touvier est, pour lui, une sorte de mission, un 
ministère auquel il consacre la majeure partie de son temps et de ses 
forces. Son titre de Monseigneur (il n'est que prélat d'honneur) fait 
illusion et en impose dans les milieux de la politique et de 
l'administration.</TEXT>
<TEXT>
 " Quant à André Lavagne, ancien chef de cabinet de Pétain, son 
adhésion à la Révolution nationale ne l'avait pas empêché d'être 
hostile à la Milice. Après la guerre, ce conseiller d'Etat, expert en 
relations entre l'Eglise et l'Etat, s'entremet en faveur de Touvier, 
sans toutefois s'occuper de savoir ce qu'il avait fait comme 
milicien. " Mgr Gouet, secrétaire de l'épiscopat, est un autre cas 
troublant. Il n'a pas de nostalgie vichyssoise et a même participé à 
la Résistance. On comprend mal comment un homme intelligent, sans 
connivence idéologique, a pu ainsi engager l'Eglise de France et se 
servir de ses relations dans le monde politique pour venir en aide à 
l'ancien milicien. Mais il y a des contre-exemples, comme celui de 
Gabriel Marcel. Dans un premier temps, il est gagné à la cause de 
Touvier. Puis très vite il s'informe et c'est le retournement. Il 
retire la lettre de demande de grâce qu'il avait adressée au 
président de la République, Georges Pompidou. Ce qui prouve qu'avec 
un minimum d'esprit critique, l'Eglise aurait pu rompre le cercle 
vicieux des complicités.</TEXT>
<TEXT>
 " Une spiritualité vague conduit à des glissements " _ Mais le 
sommet de la hiérarchie n'a-t-il pas été aussi atteint ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Il faut distinguer. Du côté de l'archevêché de Paris, il n'existe 
aucun lien connu avec Touvier. A l'archevêché de Lyon, en revanche, 
on ne peut écarter les deux figures de Mgr Gerlier et de Mgr Villot. 
Bien qu'ex-maréchaliste, le cardinal Gerlier jouit d'une sympathie 
liée en partie à l'aide qu'il a apportée aux juifs pendant la guerre. 
S'il n'a pas d'indulgence particulière pour Mgr Duquaire, qu'il 
appelle familièrement " bougre d'âne ", il met au compte des bonnes 
oeuvres de son secrétaire particulier l'action constante que celui-ci 
mène en faveur de Touvier.</TEXT>
<TEXT>
  " Certes le primat des Gaules plaide en 1963 pour une mesure de 
clémence, mais c'est à une époque où sa santé décline et il le fait 
dans un style assez peu compromettant. Le cas Villot est, me semble 
t-il, plus sérieux : moins au temps où il est archevêque de Lyon, de 
1965 à 1967, qu'une fois nommé au Vatican. Non seulement, en effet, 
il sert de bons offices, mais il finit, le 8 décembre 1970, par 
écrire au chef de l'Etat français une lettre en faveur de la grâce, 
ce qui est tout de même un acte grave de la part d'un secrétaire 
d'Etat, puisqu'il engage le Saint-Siège sans disposer d'une 
information ni d'une réflexion suffisante sur le dossier.</TEXT>
<TEXT>
 _ Une fois de plus, la charité l'emporte sur la réflexion. N'est-ce 
pas l'interprétation dominante ? </TEXT>
<TEXT>
 _ En effet, c'est largement un problème de théologie morale, de 
formation chrétienne et de culture religieuse, aussi bien du côté des 
prêtres que des laïcs. L'affect l'emporte sur l'intellect, la bonté 
sur le discernement. Le pardon devient synonyme d'oubli et la 
réconciliation d'amnésie. Une spiritualité généreuse et vague conduit 
ainsi à des glissements, où l'on oublie purement et simplement que le 
christianisme est fondé sur la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  " Certes, il existe une puissante tradition intellectuelle dans 
l'histoire de l'Eglise. Pour ne prendre que quelques noms, elle va de 
saint Augustin à Abélard, de saint Thomas à Pascal, de Maurice 
Blondel à Henri de Lubac. Mais, parallèlement, l'Eglise a entretenu 
très souvent la méfiance à l'égard de l'intelligence, de la raison, 
de l'esprit critique. Dans l'affaire Touvier, combien y a-t-il eu de 
gens qui ont fait preuve d'une naïveté confinant à la bêtise ! </TEXT>
<TEXT>
 _ Croyez-vous que l'Eglise a tiré les leçons de cette affaire ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Beaucoup ont applaudi à l'initiative du cardinal Decourtray, en 
souhaitant que des leçons en soient tirées, par exemple que le 
rapport soit étudié dans les séminaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais il y en a d'autres, y compris parmi les évêques, qui n'ont 
pas montré un enthousiasme débordant, tant ils ont trouvé cette 
enquête malvenue. Une fois de plus, l'Eglise se retrouve divisée sur 
les enjeux du temporel. " </TEXT>
<TEXT>
  Propos recueillis par                        
</TEXT>
</DOC>
