<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001845-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001845-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344927</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>La vie de Leslie Caron est intimement liée à celle de Jean Renoir. Celle de Guy Cavagnac aussi. Ce dernier fut le collaborateur du cinéaste, de 1961 à sa mort. Le Festival d'Avignon a demandé à Guy Cavagnac de fêter le centenaire de Jean Renoir (1894-1979), et c'est tout naturellement qu'il a fait appel à Leslie Caron. Renoir la considérait comme sa fille. Elle parle ici du metteur en scène de " la Grande Illusion ", de Hollywood, de la danse, du cinéma.</CHA1>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07131350</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CREATEUR,1994,FESTIVAL,CINEMA</SUBJECTS>
<NOTE>"Centenaire Jean Renoir, l'auteur dramatique, le théoricien", 14 juillet, à 11 heures et 19 heures, Chapelle Saint-Claire dans le cadre des lectures de France-Culture.</NOTE>
<NAMES>RENOIR JEAN,CARON LESLIE,GUY CAVAGNAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CARON LESLIE,FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<LEAD1>CENTENAIRE DE JEAN RENOIR (1894-1979) AU 48EME FESTIVAL D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>L'ÉTÉ FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; HOMMAGE A JEAN RENOIR, à la Chapelle Saint-Claire&gt; Leslie Caron, l'amie indéfectible</TITLE>
<TEXT>"Jean Renoir a été mon guide. Je l'ai rencontré à New-York, en 1951, chez le peintre Pierre Sicard. J'étais là pour la sortie d'Un 
Américain à Paris, de Vincente Minelli, dans lequel je jouais et 
dansais avec Gene Kelly. Plus tard, nous nous sommes revus à Los 
Angeles où il habitait depuis 1941. Jean et sa femme, Dido, m'ont 
accueillie comme leur fille. Notre amitié n'a jamais cessé. Cinéma, 
danse, je sentais que les deux métiers exigaient des qualités 
incompatibles. Jean Renoir, à qui je demandais conseil, m'a dit : " 
Leslie, je ne sais pas si vous êtes une bonne danseuse, mais je crois 
que vous êtes une actrice. ". Il a, alors, écrit une pièce, Orvet, 
pour m'aider à devenir comédienne. Je l'ai jouée pendant cinq mois au 
Théâtre de la Renaissance, à Paris, aux côtés de Raymond Bussières et 
de Paul Meurice. Je n'avais pas vingt ans. "</TEXT>
<TEXT>
 " Une vision prémonitoire</TEXT>
<TEXT>
 du monde "</TEXT>
<TEXT>
  Leslie Caron, les yeux toujours aussi grands, bleus à en paraître 
noirs, fine, extrêmement décidée, la voix à l'accent américain, boit 
du Nescafé. Elle est assise, le dos très droit, sur le canapé mauve 
de son appartement parisien. Elle est le croisement étrange d'un 
Français, pharmacien rue de la Paix, et d'une Américaine, danseuse à 
Broadway. A Paris, Leslie Caron apprend le ballet au fameux cours de 
Madame Rosanne, studio mythique où elle rencontre Roland Petit, Jean 
Babilée et tous ceux qui inventeront la danse française après-guerre. 
Elle fait partie, dès quinze ans, des Ballets des Champs-Elysées de 
Roland Petit. C'est là que Gene Kelly la remarque et exige des 
studios qu'elle soit sa partenaire dans Un Américain à Paris. Elle 
signe alors un contrat de neuf ans avec la Metro Goldwyn Meyer. On la 
voit dans Papa Longues jambes, la Pantoufle de Verre, Gigi.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Renoir n'a jamais dirigé Leslie Caron au cinéma. Il était dit 
que le théâtre serait leur trait d'union. " Pour Ingrid Bergmann, 
Jean avait écrit une pièce intitulée Carola. Ingrid n'ayant pu la 
jouer, je l'ai tournée, quelques années plus tard, pour la télévision 
américaine, Channel 13, sous la direction de Norman Lloyd. Jean 
Renoir était déja trop malade pour mettre en scène. Le comportement 
humain le passionnait. Il possédait une manière de penser très 
personnelle, avec toujours un temps d'avance. Son propos parfois 
blessait. Quand il a réalisé la Règle du jeu, il était persuadé 
d'avoir créé un film qui plairait. En plein Front populaire, la 
grande bourgeoisie n'a pas supporté de se voir dépeinte aussi 
crûment. Le film provoqua le scandale que l'on sait ; il fut 
interdit, saucissonné par les producteurs. La Marseillaise fut 
également retiré de l'affiche pour raisons politiques. Jean avait une 
vision prémonitoire du monde. "</TEXT>
<TEXT>
 Guy Cavagnac a justement choisi le 14 juillet pour célébrer l'auteur 
de la Marseillaise : il a conçu la journée en deux mouvements. Le 
matin, un montage de textes _ articles écrits par le réalisateur, 
extraits d'interviews, etc. _ donnera lieu à un dialogue entre Leslie 
Caron et Roland Bertin. On y entendra Renoir développer sa conception 
du cinéma, parler des acteurs qu'il aimait, de Michel Simon, de la 
vie. En fin d'après-midi, une pièce inédite, jamais achevée, la Mort 
satisfaite, sera jouée par six comédiens. " Cette pièce exprime sa 
philosophie, ajoute Leslie Caron. La mort y est séduite par une femme 
rieuse, qui adore la vie. Elle l'entraîne dans son sillage pour lui 
montrer à quel point les hommes aiment la mort, s'autodétruisent, se 
suicident, mènent la guerre. C'est profond. C'est tout à fait Jean.</TEXT>
<TEXT>
 " La comédie musicale était à cent lieues de ses préoccupations. La 
danse était pourtant au coeur de French Cancan. On se souvient aussi 
de la fatale beauté de la danse macabre de la Règle du jeu. Dans son 
dernier film, le Petit Théâtre de Jean Renoir, qui date de 1971, 
Jeanne Moreau chantait les intermèdes entre les épisodes. Il n'aimait 
pas parler de film à sketches ".</TEXT>
<TEXT>
  Et Leslie Caron conclut, en danseuse : " La danse rend fort, car 
elle demande un grand courage, une vraie abnégation. Mais elle nous 
enseigne que le corps peut se réparer jusqu'à la mort. Regagner sa 
souplesse, sa musculation. Qu'il ne faut pas abandonner, mais avancer 
dans la vie sans jamais laisser les portes se fermer. Vers la 
quarantaine, j'ai éprouvé un sentiment d'impuissance. Je commençais à 
écrire des scénarios. Jean, à qui je demandais jusqu'à quel âge on 
pouvait espérer se renouveler, attaquer un autre métier, m'a répondu, 
après avoir réfléchi une bonne demi-minute : " Quatre-vingts ans ! "</TEXT>
<TEXT>
  Message reçu. Aussitôt achevé le tournage du deuxième film de Peter 
Chalsom, jeune cinéaste anglais, Gigi l'inchangée vient d'ouvrir une 
auberge à Villeneuve-sur-Yonne qui lui vaut la ferveur retrouvée des 
journalistes américains : " Mon oeuvre. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
