<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001387-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001387-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327845</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Au cours d'une conférence de presse commune, mercredi 9 mars, Bernard Bosson, ministre de l'équipement, des transports et du tourisme, et Michel Barnier, ministre de l'environnement, ont fait le point sur un an de politique d'aménagement, caractérisée par une collaboration permanente entre les deux ministères. Concernant le tracé du TGV Sud-Est, dont trois points étaient encore en suspens, le gouvernement a tranché : à Théziers-Montfrin, entre Avignon et Nîmes, c'est le tracé sud qui a été retenu, moyennant d'importants ouvrages hydrauliques ; à hauteur d'Orange, le TGV passera à l'est de Caderousse ; enfin, la gare d'Avignon sera implantée dans le quartier de Courtine.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03101604</FAB>
<SUBJECTS>TGV,LIAISON FERROVIAIRE,CONFERENCE DE PRESSE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>BOSSON BERNARD,BARNIER MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>LE 9 MARS 1994 . CARTE DU TRACE RETENU</LEAD1>
<TITLE>Une conférence de presse commune de MM. Bosson et Barnier&gt; Le tracé du TGV Sud-Est a été fixé par le gouvernement</TITLE>
<TEXT>Fini le temps du gentil ministre protecteur qui s'en prend au vilain bétonneur, et réciproquement. Depuis dix mois, Michel (Barnier) et 
Bernard (Bosson) travaillent la main dans la main. Savoyard et 
Haut-Savoyard, ils sont voisins dans leur département d'élection. De 
plus, ils cohabitent dans le même immeuble ministériel. Il leur 
arrive même d'aller ensemble sur le terrain, comme ce jour où ils ont 
survolé à basse altitude le futur tracé du TGV Méditerranée. Michel 
Barnier a rencontré dans les départements les directeurs de 
l'équipement, et Bernard Bosson a été invité à une rencontre des 
nouveaux DIREN (directeurs régionaux de l'environnement). Il ne se 
fait plus un grand équipement en France sans que Michel et Bernard se 
mettent d'accord.</TEXT>
<TEXT>
  Pour en donner la preuve, les deux ministres ont présenté en 
alternance, mercredi 9 mars, au cabinet de l'équipement, le bilan des 
grands projets routiers et ferrés en cours. A 86 (Francilienne), A 14 
(Saint-Germain-en-Laye), rocade de Marseille, A 89 
(Clermont-Ferrand), autoroute des estuaires, tunnel du Somport, A 85 
(Langeais), TGV Est, TGV Méditerranée, TGV Lyon-Turin, tous les 
dossiers ont été examinés " dès l'amont " par les deux ministres. 
Lorsqu'il y a des difficultés particulières, comme au Somport, à 
Langeais ou à Niort, on relance les enquêtes publiques. Lorsque des 
études complémentaires sont demandées, comme pour le TGV 
Méditerranée, on les fait, quitte à modifier légèrement le tracé 
comme au Tricastin. Et tant pis s'il y a désaccord entre les deux 
ministres, comme à Niort, où Bernard Bosson penche pour le tracé sud, 
plus direct, et Michel Barnier pour le tracé nord, qui épargne le 
marais poitevin. " Le premier ministre arbitrera ". L'important est 
que l'Etat " parle d'une seule voix ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
