<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026118</DOCID>
<ACCOUNT>401875</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/0872</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,TARIF,PREVENTION,JEUNESSE,DELINQUANCE JUVENILE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>" Un été au ciné ". Du 5 juillet au 5 septembre. Tél. : 43-38-43-23. Association Ier siècle. Tél. : 42-77-58-14.</NOTE>
<NUM1>950704-2-027-03</NUM1>
<NAMES>WALLON DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 5 JUILLET AU 5 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>" Un été au ciné ", cinquième</TITLE>
<TEXT> POUR la cinquième année consécutive, l'opération " Un été au ciné ", mise en oeuvre par le Centre national de la cinématographie, propose 
du 5 juillet au 5 septembre et dans dix-sept régions de favoriser l'accès au cinéma 
des jeunes des quartiers défavorisés qui ne partent pas en vacances.</TEXT>
<TEXT>
  Un été au ciné est constitué de quatre volets : une politique tarifaire, par l'émission 
de contremarques permettant une réduction de 10 francs sur le tarif réduit des 290 
salles participant à l'opération : des séances spéciales organisées en présence 
#d'acteurs et de réalisateurs ; des séances en plein air, gratuites et au coeur des 
quartiers ; divers ateliers et expositions, encadrés par des professionnels et 
consacrés aux différents aspects de l'audiovisuel et du cinéma. Manifestation à la 
fois culturelle et sociale, " Un été au ciné " s'inscrit dans le cadre des opérations 
prévention qui ont été mises en place par la politique de la ville, et suppose la 
constitution de réseaux solides qui doivent associer pouvoirs publics, associations et 
professionnels du cinéma dans chaque région. Lancée en 1991, cette manifestation 
rassemble chaque année davantage de moyens et de spectateurs (192 170 entrées en 
1994, pour un budget dépassant les 12 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Dominique Wallon, directeur général du CNC, cherche aujourd'hui à donner une 
suite, à pérenniser cette action, en développant, tout au long de l'année, la relation 
entre les jeunes et le monde du cinéma, de façon que celui-ci entre réellement dans la 
vie de ceux-là.</TEXT>
</DOC>
