<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038495</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038495</DOCID>
<ACCOUNT>418122</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/0854</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>951020-2-019-04</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FORD,BORDEAUX,TROTMAN ALEX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le groupe automobile Ford investira  1,5 milliard de francs à Bordeaux</TITLE>
<TEXT> Le président de Ford, Alex Trotman, a annoncé, le 18 octobre à Blanquefort, ville de la communauté urbaine de Bordeaux, l'intention de son groupe 
d'agrandir l'usine de transmissions automatiques et manuelles implantée dans la banlieue 
bordelaise depuis 1971. Cette nouvelle chaîne représente un investissement de 1,5 milliard 
de francs. Elle augmentera de 20 % la superficie de l'usine et devrait déboucher sur la 
création de 300 emplois directs sur un effectif de 3 800. La mise en service aura lieu à l'été 
1998.</TEXT>
<TEXT>
  La production prévue de 300 000 boîtes automatiques par an est d'abord destinée aux 
marchés nord-américain et britannique, y compris pour Jaguar, filiale de Ford. Mais M. 
Trotman a laissé entendre qu'il pensait à d'autres possibilités en Amérique du Sud ou en 
Asie du Sud-Est. Cet agrandissement ouvre aussi des perspectives intéressantes pour 
l'industrie bordelaise dans le domaine de la sous-traitance, notamment électronique.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que la dernière implantation de Ford, en 1971 la première remonte à 1918 et à la 
Ford T , avait été l'objet d'une formidable bataille politique entre le maire de Bordeaux et 
premier ministre d'alors, Jacques Chaban-Delmas, et Jean-Jacques Servan-Schreiber, à 
l'époque député de Meurthe-et-Moselle, le constructeur a semblé vouloir, cette fois-ci, se 
tenir à l'écart du jeu politique. Les négociations avec l'Etat et les collectivités locales, qui 
participent à parts égales pour 120 millions de francs, ont été menées fort discrètement et 
bien avant que M. Juppé ne soit premier ministre et maire de Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
 Chez Ford, on préfère parler plus d'une reconnaissance de la productivité du site bordelais 
que de l'attrait des aides publiques. Les choses ont été très clairement marquées par une 
officialisation de la décision devant le personnel de l'usine de Blanquefort. Si M. Trotman a 
rencontré M. Juppé, ce ne fut que mercredi après-midi, à Matignon. Par ailleurs, la 
décision du constructeur américain intervient au moment où l'aéronautique et l'armement 
connaissent des difficultés, menaçant des emplois dans la région.</TEXT>
<TEXT>
  Elle conforte aussi la pérennité d'un site qui risquait de devenir obsolète s'il se cantonnait 
à fabriquer des outils des années 80. L'importance de l'investissement, la nature de la 
production sont considérées à Bordeaux comme un bel outil pour l'avenir et la première 
bonne nouvelle depuis longtemps. Dans un communiqué publié dans la soirée, M. Juppé 
s'est " félicité d'un investissement qui confirme que la compétitivité industrielle de la 
France est excellente ".</TEXT>
</DOC>
