<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001612-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001612-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336562</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NOMINATION,FONCTION DE PERSONNES;ELECTION EUROPEENNE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,PARTI POLITIQUE,INSTANCE,DECES,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>05131205</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Serguei.</NOTE>
<NAMES>BECKETT MARGARET</NAMES>
<NAMES>BLAIR TONY</NAMES>
<NAMES>SMITH JOHN,PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>DECES LE JEUDI 12 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>La mort du chef de file des travaillistes et les dissensions chez les tories&gt; La disparition de John Smith&gt; bouleverse le paysage politique britannique</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi soir, John Smith et Michel Rocard, accompagnés chacun de 
leur plus proche conseiller, avaient discuté jusqu'après minuit dans 
la chambre d'hôtel occupée par le premier secrétaire du Parti 
socialiste. Michel Rocard s'était félicité de rencontrer " un vrai 
socialiste européen " avec lequel il se sentait " sur la même 
longueur d'ondes ".</TEXT>
<TEXT>
  Les deux hommes avaient envisagé la perspective de leur mutuelle 
conquête du pouvoir, et avaient parlé de cette Europe sociale, plus 
solidaire, en faveur de laquelle se battent leurs partis. C'est cette 
échéance européenne à laquelle la disparition de John Smith confère 
désormais un fort élément d'incertitude. Au-delà, elle brouille les 
cartes du jeu politique britannique, jusque-là caractérisé par la 
vulnérabilité du premier ministre et de son parti.</TEXT>
<TEXT>
 Le jeu</TEXT>
<TEXT>
 des ambitions</TEXT>
<TEXT>
  La disparition de leur chef de file est en effet, pour les 
travaillistes, un coup d'autant plus sévère qu'il se produit à un 
moment politique crucial, à quatre semaines des élections 
européennes, dont ils espéraient qu'elles allaient porter une 
estocade peut-être finale au premier ministre, voire, à plus long 
terme, au Parti conservateur.</TEXT>
<TEXT>
 Annoncée depuis des mois par les sondages, presque confirmée par 
avance lors des élections locales du 5 mai, qualifiées par la presse 
de " premier tour " du scrutin européen, cette défaite des tories 
semble aujourd'hui presque remise en cause. Vraisemblablement à 
tort.</TEXT>
<TEXT>
  Le véritable traumatisme provoqué par la disparition d'un homme qui 
avait réussi à donner de son parti l'image d'une formation apte à 
assumer le pouvoir, n'entraîne pas le rétablissement de la bonne 
fortune électorale du Parti conservateur, bien qu'il ait pour effet 
de relâcher la pression qui se concentrait jusque-là sur le premier 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  John Smith a succombé à un accident cardiaque similaire à celui 
qui, en 1988, l'avait obligé à interrompre ses activités pendant 
plusieurs mois. Ce rappel est lourd de signification pour Michael 
Heseltine, ministre de l'industrie et du commerce dans le 
gouvernement de John Major, et principal prétendant à la succession 
du premier ministre si, d'aventure, celle-ci était ouverte. M. 
Heseltine a, en effet, été victime lui aussi d'une alerte cardiaque, 
l'été dernier.</TEXT>
<TEXT>
  S'il n'en tire pas lui-même la conclusion que le jeu des ambitions 
politiques ne vaut pas de courir pareil risque, il est probable que 
ses amis et ses adversaires feront, à sa place, un tel constat. Mais, 
la disparition de celui qu'il a qualifié d'" opposant et non 
[d']adversaire ", a d'autres conséquences pour M. Major, en tant que 
chef du parti tory.</TEXT>
<TEXT>
 Si la nomination _ par intérim _, de Margaret Beckett, le numéro 
deux, à la tête de leur parti, permet aux travaillistes de faire face 
aux échéances immédiates, il n'en demeure pas moins qu'ils vont 
devoir affronter la courte campagne électorale à venir dans une 
position de faiblesse.</TEXT>
<TEXT>
 Une succession</TEXT>
<TEXT>
 difficile</TEXT>
<TEXT>
  Il semble en effet hors de question qu'un processus de succession 
puisse se mettre en place avant le 9 juin. La sagesse leur 
recommanderait d'engager ensuite une procédure urgente de désignation 
du nouveau leader, sans attendre le congrès annuel d'octobre, afin de 
limiter au minimum la période pendant laquelle le Parti travailliste 
va donner l'impression d'être livré à lui-même, c'est-à-dire au jeu 
des ambitions personnelles.</TEXT>
<TEXT>
  La personnalité de John Smith, sa solidité et son autorité 
incontestées, vont faire cruellement défaut. Car le danger, pour le 
Labour, va venir de ses propres rangs. Les prochains jours vont être 
consacrés à saluer la mémoire d'un homme de consensus dont on risque 
de s'apercevoir bien vite qu'il était le seul à pouvoir " calmer le 
jeu " des rivalités entre modernisateurs et traditionalistes, entre, 
pour schématiser, la " droite " et la gauche du parti.</TEXT>
<TEXT>
  La première tendance, incarnée par Tony Blair et Gordon Brown, 
respectivement " ministre de l'intérieur " et " chancelier de 
l'Echiquier " du " cabinet fantôme ", va se heurter aux 
traditionalistes, dont les principaux chefs de file, outre Margaret 
Beckett, sont John Prescott et Robin Cook, respectivement chargés de 
l'emploi et de l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
 Coalition</TEXT>
<TEXT>
 " idéologique "</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette course à l'investiture, Tony Blair, qui est âgé de 
quarante et un ans, fait figure de favori, en tout cas il serait le 
candidat le plus redouté par les conservateurs. Il représente un 
Parti travailliste moderne et pragmatique, attentif à engager les 
réformes nécessaires pour que le Labour puisse davantage être 
identifié à ces classes moyennes qui forment désormais, plus que les 
milieux ouvriers, sa principale clientèle électorale.</TEXT>
<TEXT>
  Il risque cependant de se heurter à une coalition " idéologique " 
formée par une aile gauche encore imprégnée de la " lutte des classes 
", et par un mouvement syndical dont l'influence, au moins pour la 
désignation du chef de file du parti, reste prépondérante.</TEXT>
<TEXT>
  John Smith avait commencé à s'attaquer à la bastille syndicale, 
mais son action, dans ce domaine comme dans d'autres, s'est arrêtée à 
mi-course.e&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
