<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000133-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000133-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346664</ACCOUNT>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PERSONNEL MILITAIRE,GRANDE BRETAGNE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EPIDEMIE,MALADIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUMEUR,MASSACRE,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08011991</FAB>
<LIE1>940804-2-003-06</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>31 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La situation au Rwanda et dans les camps de réfugiés&gt; Les soldats américains ont commencé de débarquer à Kigali</TITLE>
<TEXT>Trois mille soldats américains seront déployés d'ici à trois semaines dans et autour du Rwanda, où ils resteront aussi longtemps que 
nécessaire, a indiqué, dimanche 31 juillet à Goma, le secrétaire 
américain à la défense, William Perry. Ainsi, un premier contingent 
de soixante militaires est-il arrivé dimanche. " Le rôle de nos 
forces est purement humanitaire, a précisé M. Perry. Nous n'avons pas 
de forces combattantes ici, aussi nous ne sommes pas en mesure de 
fournir un soutien militaire. "</TEXT>
<TEXT>
 Lors de son passage à Kigali, M. Perry a eu de " très bons " 
entretiens avec le président du Rwanda, Pasteur Bizimungu, et le 
vice-président et ministre de la défense, Paul Kagame. Le premier 
ministre, Faustin Twagiramungu, a expliqué au visiteur américain que 
" l'opération rwandaise n'avait rien à voir avec ce qui s'est passé 
en Somalie ". " Nous avons un gouvernement, or je pense qu'en Somalie 
ils n'avaient pas de gouvernement ", a-t-il indiqué.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, la Grande-Bretagne a proposé aux Nations unies 
l'envoi, dans les deux semaines à venir, de six-cents soldats afin 
d'offrir un soutien logistique aux opérations humanitaires, a annoncé 
samedi le ministère de la défense. Ces troupes seront composées 
d'équipes médicales d'urgence et d'ingénieurs chargés de la 
réparation des véhicules de l'ONU et des ponts ainsi que de 
l'équipement en électricité.</TEXT>
<TEXT>
  La dysenterie, qui s'est déclarée dans les camps de réfugiés autour 
de Goma, au Zaïre, pourrait causer la mort de vingt mille personnes, 
ont déclaré dimanche des responsables du Haut-Commissariat de l'ONU 
pour les réfugiés (HCR). " Il est probable que 30 % de la population 
seront infectés et le taux de mortalité pour la dysenterie est de 7 % 
ou plus, a précisé un épidémiologiste. Nous nous attendons à ce que 
la dysenterie provoque davantage de morts que le choléra. "</TEXT>
<TEXT>
  Le rapatriement des réfugiés est contrarié par les rumeurs 
répandues par l'ancien pouvoir, a estimé, samedi à Goma, le 
porte-parole du HCR. D'ex-fonctionnaires et des membres de l'armée 
rwandaise défaite continuent de répandre des rumeurs sur des 
exactions commises par le Front patriotique rwandais (FPR), au 
pouvoir à Kigali. " Nous n'avons pas de preuves de ces rumeurs ", a 
indiqué Ray Wilkinson, avant d'indiquer que le HCR essayait cependant 
de les contrer en expliquant aux candidats au retour la réalité de la 
situation et s'efforçait aussi de mettre au point un système pour 
brouiller les émissions de Radio Mille Collines, qui émet 
vraisemblablement à partir du Zaïre.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs dizaines de personnalités civiles et militaires de 
l'ancien régime ont néanmoins regagné le Rwanda, le dernier week-end. 
Ces anciens responsables ne figurent pas sur la liste d'une centaine 
de personnes soupçonnées par le FPR d'être impliquées dans le 
génocide. Ces retours ont été négociés par le HCR, le nouveau préfet 
de Gisenyi et l'envoyé spécial du nouveau gouvernement rwandais.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef d'état-major des forces armées zaïroises a interdit samedi, 
à Goma, aux anciens responsables rwandais " de mener sous quelque 
forme que ce soit des activités politiques ". " Ils ne feront pas de 
politique ici. S'ils veulent en faire, ils doivent rentrer au Rwanda 
", a-t-il déclaré, ajoutant que " les anciens soldats rwandais seront 
cantonnés dans les campements pour mieux les contrôler ".</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre rwandais de l'intérieur a invité, dimanche à Gisenyi, " 
les criminels à venir faire acte de repentir pour nous permettre de 
nous assurer que justice sera faite ". " Tant que les anciens 
responsables ne se repentiront pas, a-t-il dit, nous ne pourrons 
envisager de les associer au pouvoir. " De son côté, le président 
rwandais Pasteur Bizimungu a confirmé, samedi à la radio, que la 
mention de l'appartenance ethnique disparaîtrait sur les nouveaux 
papiers d'identité. _ (AFP, Reuter.)                           
</TEXT>
</DOC>
