<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013793</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013793</DOCID>
<ACCOUNT>385448</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1301</FAB>
<NUM1>950408-12</NUM1>
<ORI1>LA HAYE de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRANCO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un confortable revenu minimum mis en cause  aux Pays-Bas</TITLE>
<TEXT>Appelons-la Saskia. Elle étudie l'histoire à Groningue, ville universitaire. Com me ses camarades, Saskia touche  chaque mois 470 florins de l'Etat néerlandais (1 florin = 3,1 francs),  auxquels s'ajoutent 312,6 florins, si ses parents gagnent moins de 64 000 f lorins imposables par an. Elle peut aussi emprunter, à un taux bonifié,  359,5  florins par mois, remboursables à la fin de ses études. L'un dans  l'autre, Saskia dispose ainsi d'un revenu mensuel de 1 142,1 florins  (3 540 francs). Son frère, Hans, vit encore chez ses parents. Ses revenus  sont donc sensiblement inférieurs : 807 flori ns par mois. Tout comme sa  soeur, Hans a le droit d'arrondir sa cagnotte par des petits boulots, à concurrence de 15 000 florins par an.</TEXT>
<TEXT> Les Pays-Bas comptent six cent  mille étudiants, qui bénéficent d'un système particulièrement généreux coûtant 4,3 mi lliards de florins par an à l'Etat. Le concept du  studiefinanciering est né en 1986, avec l'adoption d'une loi visant à assurer à tous l'accès aux études, et surtout à " promouvoir une plus grande indépendance des étudiants vis-à-vis de leurs parents ". L 'idée était simple : chaque jeune âgé de dix-huit à trente ans avait droit à une  bourse à condition d'être inscrit dans un établissement d'étude ou de  formation. Les bénéficiaires n'étaient tenus à aucune obligation de  résultat.</TEXT>
<TEXT>
 La situation a changé au  début des années 90, avec la nécessité de réaliser des économies budgétaires. Une vingtaine de  modifications législatives ont alors été faites, pour assurer des économies de 1,7 milliard de florins. Un " contrat de réussite " existe désormais pour les ét udiants. Il demeure très relatif, puisqu'il oblige le bénéficiaire de la bourse à réussir 25% de ses examens. En contrepartie d'une baisse des allocations, une carte  assurant la gratuité des transports en commun a été accordée aux étudiants.  Ces changemen ts ont donné lieu à diverses protestations, ainsi qu'à une  bonne dose d'inventivité de jeunes : profitant de la carte de transports,  certains ont créé des sociétés de courriers à travers tout le pays, au  grand dam des chemins de fer nationaux!</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'h ui, le dispositif  d'aide aux étudiants fonctionne comme " une fusée à trois étages ",  explique Frank Wassenaar, porte-parole au ministère de l'éducation. Grâce  à la baisse par étape de la bourse de base, ce système est programmé pour  coûter de moins en mo ins cher au contribuable, même si la bourse additionnelle est augmentée afin de ne pas désavantager 265 000 étudiants qui en bénéficient.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres projets sont en cours. Un plan présenté par  Jozef Ritzen, ministre social-démocrate de l'éducation, sonne  la fin de  la bourse systématique. Bientôt, les étudiants âgés de dix-huit à vingt-sept ans bénéficieront d'un prêt avantageux pour financer leur première année d'étude. S'ils réussissent une partie de leurs examens (70 % dès 1997), le prêt se transformera  en don, renouvelé chaque année  à condition de décrocher son diplôme en six ans. En cas d'échec, le remboursement sera obligatoire, mais modulé en fonction des revenus. Montant des économies : 1,6 milliard de florins à l'horizon 1999. " La majorité parlem entaire soutient ce plan dans ses grandes lignes,  indique Frank Wassenaar, mais on se demande encore s'il faut accorder  aux étudiants la possibilité de prendre une année sabbatique. "</TEXT>
</DOC>
