<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027930</DOCID>
<ACCOUNT>404166</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/1310</FAB>
<SUBJECTS>CHANSON,FESTIVAL,1995,BILAN,USAGER,EFFECTIF,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950718-2-019-01</NUM1>
<ORI1>LA ROCHELLEde notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>LA ROCHELLE,PAGNY FLORENT,BELLE MARIE PAULE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE
</SIP1>
<SOT1>La chanson française, mais aussi le rap et le jeune rock bastringue ont attiré 60 000 spectateurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SE SONT TERMINEES LE 17 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Francofolies de La Rochelle sont confrontées à la nécessité du rajeunissement</TITLE>
<TEXT> Gêné, en 1994, par la Coupe du monde de football, par un temps médiocre et cette année par l'abondance des tournées hexagonales, Jean-
Louis Foulquier, le créateur des Francofolies, évoque avec un sourire fataliste les 16 
000 entrées vendues pour le concert de Jacques Dutronc en 1993, ou les 15 000 
spectateurs d'Alain Souchon.</TEXT>
<TEXT>
 Pour 1995, le record de fréquentation du parking Saint-Jean-d'Acre appartient à MC 
Solaar (12 000 entrées, avec, en préambule, Sinclair et Les Négresses vertes). 
Patrick Bruel (associé à Youssou N'Dour et Axelle Red) et Khaled (avec Alain 
Bashung et Dominique Dalcan) réalisent, eux, des scores égaux (un peu moins de 8 
000). En compensation, les concerts de rap présentés dans une nouvelle salle, 
l'Encan, ont totalisé plus de 6 500 entrées payantes en six jours.</TEXT>
<TEXT>
 En marge des fêtes du parking Saint-Jean-d'Acre, large cirque&gt;où le peuple 
commande quatre heures durant, les Francofolies prennent le pouls de la chanson 
#profonde (celle qu'on écoute dans les provinces, ou celle à laquelle on est toujours 
fidèle) dans les deux salles de la Coursive, scène nationale de La Rochelle. Pour tous 
ceux-là, Jean-Louis Foulquier est un bon père, défenseur des chanteurs populaires, 
vocable qui recouvre des réalités parfois diamétralement opposées. Ainsi, le samedi 
15 juillet, avait-il programmé, dans le même créneau horaire, Florent Pagny au Grand 
Théâtre de la Coursive, et Marie-Paule Belle dans la petite Salle bleue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BONS SENTIMENTS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Florent Pagny est bon chanteur, un chanteur français à la voix malléable et forte. Il 
est un de ces réconciliateurs de générations qui mettent bout à bout petits-enfants et 
grands-mères jusqu'à bâtir un portrait de la France contemporaine : le banlieusard, le 
paysan, le désabusé, le râleur et le romantique. Tous ceux-là ne sont guère effrayés 
par les propositions du chanteur : ils veulent bien l'essayer, le suivre, comme il le leur 
demande dans N'importe quoi ou Rester vrai, tubes honorables, entendus cent fois à 
la radio, mais qui ne suffisent pas à tailler une carrure d'artiste.</TEXT>
<TEXT>
  En gilet sans manches, porté façon débardeur, baskets et pantalon beige, Florent 
Pagny transporte un public qui l'affectionne (des jeunes en majorité, mais pas ceux 
des concerts rap) dans un univers de bons sentiments, malgré lui. Il voudrait 
sûrement être plus méchant, plus mordant, mais l'envie subitement lui en manque, et 
l'on se croirait dans une émission télévisée de Michel Drucker.</TEXT>
<TEXT>
  La voix est au-dessus de la moyenne, l'homme est plus crédible que Francis 
Lalanne, moins grand frère que Patrick Bruel, les guitares sont réglées pour éclater. 
Mais Florent Pagny bute. Sérieux, trop sérieux, engoncé dans son rôle de bon 
chanteur. Il reprend c'est tout à son honneur des standards de la chanson. Pris sans 
distance, Amsterdam, de Jacques Brel, est épais, Caruso, de l'Italien Lucio Dalla, 
tient de la performance vocale.</TEXT>
<TEXT>
  Du piquant et de l'humour, Marie-Paule Belle n'en manque guère. Qu'elle conte les 
mésaventures de Léopoldine, la soeur occultée de Mozart, l'effilochage des 
sentiments ou le plaisir des sens émoustillés, elle le fait avec énormément d'agilité 
d'esprit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARIE-PAULE BELLE, DENTELLIÈRE</TEXT>
<TEXT>
Revenue sur la scène parisienne cet hiver sans qu'aucune logique commerciale ne l'y 
pousse (ni nouveau disque, ni compilation, ni livre...), un peu grâce à Jean-Louis 
Foulquier, qui l'invita sur les ondes de France-Inter, elle reprend son dialogue avec 
un public (très mélangé) déçu de l'avoir si longtemps perdue de vue.</TEXT>
<TEXT>
  Comme par le passé, elle utilise les textes vachards et dévoreurs de Françoise 
Mallet-Joris, ou d'Isabelle Maillereau (" Tu m'inverses, tu m'renverses, c'est 
géant... Tu m'honores, je m'endors, tu remets ça " : la féministe est ici volontiers 
nymphomane). Quand elle se permet une reprise (Hortense, du comique troupier 
Ouvrard), c'est du travail de dentellière. L'amour n'est pas le jeu du hasard et il 
s'entretient. Légère, gracieuse, garce, Marie-Paule Belle donne un récital tout en 
surprises, de ces petites surprises (le cri du vampire, le solo d'imitation-trompette, le 
fou rire impromptu) qui ravivent les couleurs du quotidien et forcent l'admiration 
mutuelle.</TEXT>
<TEXT>
 Seule au piano, sereine, Marie-Paule Belle donne la preuve vivante que la chanson 
étouffe dans des habits coupés pour plaire aux autres (Florent Pagny) tandis qu'elle 
s'épanouit dans la générosité spontanée. Plus elle est libre, plus elle fait sens, c'est 
ce qu'ont montré le Sénégalais Youssou N'Dour, plus svelte et plus en voix que 
jamais, ou Serge Hureau, venu présenter à La Rochelle Gueules de Piaf, sorte de 
#comédie musicale, drôle et inventive, consacrée aux titres méconnus d'Edith Piaf et 
qui recueille depuis plus d'un an les suffrages unanimes du public et de la critique.</TEXT>
</DOC>
