<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022061</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022061</DOCID>
<ACCOUNT>396620</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950606</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050695/0913</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,POLITIQUE SOCIALE,DROIT DU TRAVAIL,ENTREPRISE,LICENCIEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Emmanuel Wagner est professeur à l'université d'Auvergne (Clermont-Ferrand).</NOTE>
<NUM1>950606-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>WAGNER EMMANUEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR EMMANUEL WAGNER</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Arrêt de la Cour de cassation du 17 mai 1995 sur les plans sociaux.</LEAD1>
<TITLE>Première manoeuvre contre l'emploi ?</TITLE>
<TEXT> LE nouveau président et son premier ministre ont fait de la protection de l'emploi leur première préoccupation, celle qui, selon leurs propres termes, 
sera au fondement de chacune de leurs décisions. Deux députés de la majorité à peine 
installée au pouvoir viennent pourtant, au vu d'un arrêt de la Cour de cassation, de 
réclamer l'abrogation des dispositions d'une loi de 1993 relatives au reclassement des 
salariés menacés de perdre leur emploi pour un motif économique. Le prétexte : elles 
porteraient atteinte à la liberté de licencier, liberté qu'il conviendrait de réaffirmer 
solennellement en la libérant de tout contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  Cette loi et cet arrêt n'imposent pourtant pas à l'employeur de reclasser tous ses salariés 
et ne lui interdisent donc pas de licencier pour une raison économique. Ils l'obligent 
seulement à rechercher s'il existe des emplois dans lesquels certains salariés pourraient 
être reclassés et, dans l'affirmative, à préciser le nombre et la nature des emplois ainsi 
disponibles de façon à permettre au juge de vérifier la réalité et le sérieux des propositions 
présentées par l'employeur dans son plan social.</TEXT>
<TEXT>
  La justification de cette contrainte tient à la raison même de la règle : préserver l'emploi 
des salariés lorsque cela est possible. L'arrêt que l'on critique, la loi que l'on veut abroger 
sont un des éléments de la défense des emplois.</TEXT>
<TEXT>
  L'inquiétude naît d'abord de ce qui apparaît comme la résurgence d'une pratique 
coutumière du pouvoir : le double langage (tout sera fait pour défendre l'emploi, mais 
l'urgence est de supprimer une des règles qui le protège). Sans doute, les propos de deux 
députés ne font pas le discours de toute une majorité, mais, si l'on en croit Le Monde, le 
gouvernement pourrait déposer un projet de loi en ce sens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau pouvoir</TEXT>
<TEXT>
  semble avoir</TEXT>
<TEXT>
  déjà oublié</TEXT>
<TEXT>
  ses engagements</TEXT>
<TEXT>
 à propos</TEXT>
<TEXT>
  de la priorité</TEXT>
<TEXT>
  des priorités</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  On ne peut donc pas se contenter de sourire devant le caractère ubuesque de la situation, 
serait-ce tristement, ni de ce qui serait ainsi le premier aveu du caractère mensonger de la 
campagne du candidat et du programme du président, serait-ce sarcastiquement.</TEXT>
<TEXT>
  Des promesses ont été faites, des engagements ont été pris, formels, publiés. Il faut 
interpeller, de toute urgence, le gouvernement pour qu'il dise s'il approuve ou condamne 
cette proposition. Tout silence serait un aveu, toute approbation serait un scandale.</TEXT>
<TEXT>
  Je n'ai pas ce pouvoir mais, citoyen, enseignant et chercheur en droit du travail, j'ai 
l'obligation de prendre publiquement position, car ce qui vient d'être réclamé est grave. 
L'obligation de rechercher s'il existe des possibilités de reclasser les salariés tend à 
vérifier que la suppression des emplois est grave.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'emploi peut être maintenu par un reclassement, il n'est pas sérieux de vouloir le 
supprimer. La liberté revendiquée par ces deux députés implique celle de pouvoir faire 
perdre à un homme son emploi sans motif sérieux. Soustraire l'employeur aux obligations 
de la loi de 1993 conduirait à lui redonner une liberté absolue d'appréciation et de décision, 
quelle que soit la réalité des emplois dans son entreprise, c'est-à-dire le sérieux de sa 
décision. Il n'y aura plus en effet d'autorité pour contrôler cette réalité et partant ce 
sérieux. Or la liberté absolue engendre le pouvoir discrétionnaire, c'est-à-dire le pouvoir 
irresponsable, puisqu'il n'a à répondre ni du sérieux de ses raisons ni de la réalité de ses 
allégations.</TEXT>
<TEXT>
  Ce pouvoir a été celui des employeurs pendant plus de la moitié du XIX siècle. Cette 
liberté a suscité des violences sociales et des désordres politiques considérables. Si pour " 
réaffirmer solennellement la liberté fondamentale de licencier ", il faut abroger la loi de 
1993, c'est qu'il s'agit de réaffirmer cette même liberté absolue, ce même pouvoir 
discrétionnaire.</TEXT>
<TEXT>
  La façon dont les entreprises ont géré leurs effectifs pour reconstituer, au plus vite, leurs 
profits, a engendré le chômage, le sous-emploi, l'exclusion. Ce sont les fondements mêmes 
de la République et de la démocratie (la paix et la foi dans la société) qui ont été ébranlés. 
Donner aux entreprises la possibilité de faire plus en leur reconnaissant le droit de tout 
faire ne serait pas sans conséquence sur le maintien même de l'édifice. Si la compassion 
n'est pas ce qui guide l'action politique, que ce soit au moins l'intérêt...</TEXT>
</DOC>
