<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001200-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001200-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319898</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>L'abrogation de la loi Falloux, alors que la situation de l'école publique ne cesse de se dégrader, est un élément d'une privatisation rampante de l'éducation et témoigne du caractère foncièrement réactionnaire du gouvernement de M. Balladur.</CHA1>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01111011</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,CLASSE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>Harlem Désir est ancien animateur de SOS-Racisme et membre du Parti socialiste.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>DESIR HARLEM</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; FALLOUX&gt; Contre l'école patricienne</TITLE>
<TEXT>ET si, après l'émotion suscitée par l'abrogation de la loi Falloux, le plus pertinent des commentaires avait été celui, lapidaire, des 
fameux " Guignols de l'info ". Comme s'il fallait aujourd'hui la 
force de la dérision pour voir au travers des écrans de fumée dont se 
pare la très grande habileté balladurienne. C'est donc cette 
marionnette, qui incarne à la fois les riches Américains et les 
maîtres du marché mondial, qui aura projeté la lumière la plus crue 
et peut-être la plus lucide sur cette réforme, en s'exclamant que 
même Reagan n'avait pas réussi cela : faire payer les pauvres pour 
l'école des riches.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, tous les citoyens contribuaient aux traitements des 
enseignants du privé ; désormais, ils cotiseront aussi à la 
valorisation du capital et à la réfection des locaux. Qui en décidera 
en notre nom à tous ? Pas l'administration, jugée suspecte sans 
doute, d'un Etat dont la neutralité embarrasserait. Non, ce seront 
les conseils généraux et régionaux. Si l'on additionne ceux qui sont 
tenus par la droite, on comprend vite qu'il s'agit d'un dispositif 
insubmersible aux alternances.</TEXT>
<TEXT>
  Si vraiment, comme il a été prétendu, il s'agissait de répondre 
dans l'urgence à un risque concernant la sécurité des élèves, 
repasser le dossier aux collectivités locales serait, de la part de 
l'Etat, particulièrement indigne. En réalité, se défausser sur les 
collectivités des responsabilités décisionnelles et financières de 
l'Etat est aujourd'hui la véritable habileté balladurienne. C'est 
qu'en transférant, dans ce domaine comme dans d'autres, formation 
professionnelle, prise en charge des chômeurs de longue durée, demain 
l'environnement, les dépenses du budget de l'Etat à celui des 
collectivités locales, on modifie l'assiette de l'impôt. En effet le 
budget de l'Etat est le seul à être financé en partie par un impôt 
progressif et vraiment redistributif, l'impôt sur le revenu. Les 
ressources des collectivités, au contraire, sont au mieux 
proportionnelles et assez largement inégalitaires. Faute sans doute 
pour la gauche d'avoir su à temps désamorcer une dérive commencée 
avec la décentralisation, on a vu les mairies, les départements, les 
régions, amplifier ce mouvement par le biais d'un endettement 
inconsidéré. Au point que chaque annonce d'une baisse des 
prélèvements obligatoires, par la baisse de l'impôt sur le revenu, ou 
sur le capital par le jeu des déductions fiscales, est dans les faits 
annulée par la dérive des budgets des collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
  Cercle vicieux</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, la réforme de la loi Falloux ne peut que 
déboucher sur la gestion de la pénurie. Les services de l'Etat savent 
bien, malgré les efforts de ces dernières années, la triste situation 
de bon nombre d'établissements publics dont les locaux sont déjà du 
ressort des différentes collectivités territoriales. Ainsi, nous 
apprenons en ce début d'année que mille élèves de deux lycées 
professionnels d'Evry dans l'Essonne sont en grève à cause du froid, 
et leurs proviseurs confient que la cantine est insalubre, alors que 
le conseil régional d'Ile-de-France, pourtant présidé par un ministre 
de l'actuel gouvernement, s'était engagé à la rénover l'été dernier. 
Un exemple parmi d'autres des limites d'ores et déjà atteintes de la 
capacité contributive des régions, départements et communes. Il 
faudra bien prendre à Pierre pour donner à Charles-Edouard. Il est 
fallacieux de donner à croire, comme tente de le faire le 
gouvernement aujourd'hui au travers d'une opération de rattrapage, 
que l'on pourra servir réellement deux priorités à la fois : les 500 
millions annuels alloués à la va-vite à la sécurité de l'école 
publique représentent 8 064 francs par établissement ! En période de 
crise sociale et budgétaire, on est en droit d'attendre de l'Etat 
qu'il se préoccupe d'abord de son école publique.</TEXT>
<TEXT>
  Car enfin, tandis que le gouvernement se soucie de financer l'école 
privée, la situation de l'école publique dans les quartiers 
défavorisés ne cesse de se fragiliser. En refusant de dédoubler les 
classes surchargées, de poursuivre l'effort de revalorisation des 
enseignants, la modernisation de leurs moyens de travail, on laisse 
se développer une école parking pour les classes populaires. Les 
parents d'élèves de ces quartiers pauvres en sont ainsi réduits, au 
mépris souvent de leurs convictions, à chercher à les inscrire dans 
les établissements publics de quartiers favorisés plus lointains ou, 
à défaut, pour ceux qui en ont les moyens et dont les enfants seront 
acceptés, dans le privé. Cela n'a d'ailleurs, pour l'essentiel, plus 
grand-chose à voir avec les convictions religieuses. En banlieue, 
l'école publique s'enfonce dans un cercle vicieux puisque s'y 
concentrent progressivement des enfants de plus en plus défavorisés. 
Dès lors l'horizon est celui d'une école de l'exclusion, stigmatisée, 
abandonnée par les élèves et les enseignants qui le pourront, qui 
sera de moins en moins en mesure de remplir ses missions, et ouvrira 
sur le chômage et la haine de la société bien plus sûrement que sur 
l'insertion professionnelle ou l'esprit civique. Déjà, dans bien des 
quartiers, c'est plus d'un adolescent sur trois qui est sorti du 
système scolaire et reste sans emploi. Ce faisant, on sape également 
les chances de l'intégration des enfants de l'immigration, pour 
laquelle l'école publique joue encore un rôle décisif.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel décalage entre la main droite et la main gauche de l'Etat, 
pour reprendre l'expression de Pierre Bourdieu, entre le discours de 
ceux qui gèrent, décident, arbitrent et les moyens qu'ils donnent à 
ceux, enseignants de banlieue et des zones d'éducation prioritaire 
notamment, qui doivent agir sur le terrain, ne peut que provoquer 
découragement, désarroi et révolte.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'école publique qui s'en sort, celle des quartiers de 
classes moyennes, celle qui prépare avec brio aux formations 
universitaires prestigieuses et aux grandes écoles, là encore le 
message, le projet, sont clairs. Le plus volubile des ministres 
d'Etat n'a-t-il pas déjà lancé l'université privée des 
Hauts-de-Seine, à nouveau sous l'égide d'un conseil général, où l'on 
s'inscrira pour plusieurs dizaines de milliers de francs par an ? La 
modification de la loi Falloux est un élément d'une privatisation 
rampante de l'éducation. Privatisation en trompe-l'oeil, puisque 
subventionnée par les pouvoirs publics, privatisation patricienne 
aussi, car il s'agit de transmettre aux enfants des élites un autre 
rapport à la tradition que celle de l'école publique.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi donc, alors que les partisans de l'utopie républicaine d'une 
école pour tous et de tous se préparent à descendre dans la rue, les 
salons du triangle Neuilly-Auteuil-Passy bruissent de satisfaction : 
ne leur en coûtera-t-il pas encore moins pour que leurs filles 
puissent fréquenter le couvent des Oiseaux ? Il n'y a pas de petit 
profit. Mais, au-delà, il s'agit aussi de revanche. Car dans ce 
triangle NAP où les parents jouent des relations pour s'inscrire dans 
des clubs qui organisent les week-ends de leur progéniture, 
redoublant la ségrégation scolaire par celle des loisirs, dans ces 
clubs où, nous apprend un excellent ouvrage (1), cotise discrètement 
Edouard Balladur, il est de rigueur que les présidents soient issus 
de l'aristocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Réincarner la tradition</TEXT>
<TEXT>
  Déjà les statistiques des politologues nous avaient prévenus de la 
brusque remontée des noms à particule dans les cabinets ministériels. 
L'abrogation de la loi Falloux est une autre expression publique de 
cette politique de caste qui semble peu à peu s'imposer. Il faut 
écorner toujours plus l'héritage de la Révolution et de la République 
pour mieux proclamer la légitimité patricienne, pour réincarner la 
tradition, pour afficher enfin la continuité rétablie discrètement 
entre les élites aristocratiques et celles nobiliaires de l'argent. 
Bien entendu, il s'agit d'entrer à reculons dans un vingt et unième 
siècle qui fait peur après une fin de siècle qui inquiète. Au fond, 
tout cela ne fait que confirmer, derrière le style policé, le 
caractère foncièrement réactionnaire de la politique de ce 
gouvernement, que traduisaient déjà les réformes du code de procédure 
pénale, de la nationalité, du droit d'asile, ou encore les cadeaux 
fiscaux en matière d'immobilier. Seulement voilà, le projet d'une 
école patricienne est trop transparent. Il fonctionne comme un 
puissant révélateur social au point de susciter la critique d'une 
partie de l'Eglise. L'habileté balladurienne a peut-être cette fois 
été trop sûre d'elle-même.&lt;
</TEXT>
</DOC>
