<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013614</DOCID>
<ACCOUNT>385206</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEYRIT CLAUDE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1201</FAB>
<SUBJECTS>DEMOCRATIE,FINANCEMENT,CRITIQUE D'OEUVRE,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE,MILITANTISME</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les Elus et l'Argent de Jean-Luc Uguen. Syros, 192 pages, 98 F. Les Partis politiques et l'Argent, de Claude Leyrit. Le Monde Editions-Marabout, 255 pages, 37 F.</NOTE>
<NUM1>950407-18</NUM1>
<NAMES>VERMONT OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Politique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le prix de la démocratie</TITLE>
<TIO2>LES PARTIS POLITIQUES ET L'ARGENT</TIO2>
<TEXT> LES effets des mesures législatives prises ces dernières années dans le domaine du financement de la politique se manifestent, dans l'actuelle 
campagne électorale, par l'économie générale des moyens mis en oeuvre : à la place 
de la débauche des gadgets promotionnels, des fastueuses campagnes d'affichage, 
#des publications diffusées sans compter, c'est le bon vieux meeting, c'est la visite sur 
le terrain qui, en contrepoint des apparitions dans les médias, servent à propager les 
messages des candidats, même pour les plus importants d'entre eux.</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement, les échos des affaires où se mêlent les avantages de la politique et de 
l'argent continuent d'alimenter la chronique à propos d'enquêtes en cours 
d'instruction ou de jugements rendus. Les candidats et leurs interpellateurs naturels 
sont donc conduits à aller parfois plus loin dans la transparence que ne l'exige la loi. 
Il n'y pas lieu de s'en plaindre, même si certaines conventions sociales sont 
bousculées, à condition que ces initiatives n'aient pas d'autre but que la clarté, et que 
le souci d'assainissement n'aille pas au-delà d'une juste appréciation de ce qu'il 
convient d'assainir. Or c'est une démarche qui, parce qu'elle est déclenchée par des 
excès, et motivée par l'indignation et la colère, court le risque de se laisser aller à la 
suspicion généralisée et à la surenchère, là où il faudrait savoir relativiser et 
nuancer. Deux ouvrages apportent opportunément sur cette question, celle des 
rapports de la politique et de l'argent, les précisions nécessaires pour en juger plus 
sereinement, ce qui ne veut pas dire avec plus d'indulgence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'action politique ne peut se passer ni de l'engagement des hommes</TEXT>
<TEXT>
 ni des moyens de l'argent</TEXT>
<TEXT>
  Dans Les Elus et l'argent, Jean -Luc Uguen rappelle que l'émergence des 
scandales, dans l'histoire de ce pays, n'est pas propre à la V République et que la 
comparaison avec l'Italie montre qu'elle ne débouche pas, de ce côté-ci des Alpes, 
sur une crise de régime, Et dans Les Partis politiques et l'argent, ouvrage coédité par 
Le Monde Editions et Marabout, qui s'appuie sur des articles publiés dans ce journal, 
Claude Leyrit insiste sur cette réalité : la politique a un coût, qui s'est accru dans les 
sociétés modernes, et celles-ci doivent savoir le financer.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Luc Uguen livre de précieuses précisions sur la législation, telle qu'elle a été 
modifiée à plusieurs reprises ces dernières années, et sur les personnels politiques 
auxquels elles s'appliquent. Il en souligne les progrès et les limites et ne s'interdit 
pas d'aller à contre-courant de certains clichés réveillés par les exemples de 
corruption : les 7 500 personnes (dont 3 500 élus) concernés par les règles de la 
transparence financière font de la politique plus par goût du pouvoir que par celui de 
l'argent et l'interdiction faite aux entreprises de financer les partis n'est pas 
forcément la meilleure mesure de salubrité publique dans ce domaine. L'auteur 
redoute que l'esprit de croisade et ses excès purificateurs se traduisent par une crise 
des vocations civiques et réduise un peu plus encore la diversité du vivier social où se 
recrutent les acteurs de la vie publique.</TEXT>
<TEXT>
  Claude Leyrit se demande, lui aussi, si " les affaires " qui défraient la chronique 
n'apparaîtront pas bien minces au regard de l'Histoire et il préfère s'interroger sur le 
statut des partis, qui ont à la fois besoin d'argent et d'une liberté d'action qui ne 
saurait s'accommoder d'un étroit contrôle de la puissance publique. Il appartient aux 
citoyens de savoir quels partis ils veulent et comment ils préfèrent les financer, soit 
directement par des dons personnels, soit indirectement par les deniers publics.</TEXT>
<TEXT>
  Car il ne faut guère compter en France sur le militantisme et les cotisations. En 
adhérant provisoirement à six grandes formations politiques, pour apprécier, de 
#l'intérieur, leur capacité d'accueil et leurs activités, Olivier Vermont, journaliste, en a 
surtout constaté la faiblesse militante et les usages folkloriques. Son adhésion au PS 
a été même retardée pour ne pas déranger le renouvellement électoral des 
responsables en place, et afin de ne pas grever la trésorerie de la section, tenue de 
déclarer une cotisation supérieure à la participation demandée à un nouvel adhérent 
au chômage. Le résultat de cette expérience est intitulé Bienvenue aux partis !</TEXT>
</DOC>
