<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002663-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002663-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341792</ACCOUNT>
<CHA1>Chez IBM, des principes sacro-saints sont remis en question. Et toutes les solutions sont encouragées</CHA1>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,EMPLOI,MODELE,INFORMATIQUE,SIEGE,GESTION,GESTION DU PERSONNEL,EFFECTIF,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>IBM EUROPE,CEE,IBM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<LEAD1>IBM</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier . Vers un modèle social européen&gt; Les recettes de Big Blue</TITLE>
<TEXT>LES sièges sociaux vont-ils devenir squelettiques et en voie d'obsolescence? A ce titre, l'exemple d'IBM Europe, implantée à 
Paris, est révélateur: 1 700 emplois en 1986, 200 aujourd'hui, sans 
licenciements il est vrai.</TEXT>
<TEXT>
  On sait que partout dans le monde, après quasiment vingt ans d'une 
domination sans partage fondée sur la maîtrise des grands 
ordinateurs, le géant américain est confronté à une crise majeure due 
principalement à la mutation des technologies. La gigantesque 
restructuration en cours de la firme, entreprise dès 1991, vise pour 
l'essentiel la réduction des coûts, l'augmentation de la réactivité 
et surtout l'allègement de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  A ce titre, les effectifs d'IBM dans le monde devraient atteindre 
200 000 personnes à terme. Ils étaient 340 000 à la mi-1993, soit la 
moitié de ce qu'ils étaient en 1980. IBM Pays-Bas est passé de 6 000 
personnes en 1990 à 4 000 en 1993. Durant la même période, 
IBM-Espagne est passé de 4 500 à 3 900, et IBM UK de 18 400 en CDI à 
11 960. Pour les seules activités de production, IBM-Allemagne a 
perdu près de quatre mille emplois entre 1985 et 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Naturellement, les sièges sociaux, modèles presque caricaturaux 
d'un empire hyper-centralisé et vertical, sont les premiers touchés. 
"Les fonctionnels sont rebasculés dans les unités de base, observe 
Danièle Kaisergruber, membre du cabinet Bernard Brunhes Consultants. 
Les exemples de fonctions ainsi décentralisées peuvent être 
multipliés. Même la gestion des ressources humaines se rapproche des 
opérationnels de terrain." Et ce consultant d'ajouter: "IBM vit en ce 
moment une révolution culturelle sans précédent dans son histoire. </TEXT>
<TEXT>
  Les sièges sociaux qui deviennent "faméliques" _ expression chère à 
Jean-Marie Descarpentries lorsqu'il dirigeait Carnaud; il est 
aujourd'hui président de Bull _ ne sont que la partie cachée de 
l'iceberg. Ce que remettent en question les managers de "Big Blue", 
ce sont des principes sacro-saints. Ainsi en est-il de l'ancien 
système d'emploi à vie, un système qui, cumulé à un très faible turn 
over, a conduit à une moyenne d'âge jugée trop élevée: 44 ans en 
moyenne contre 33 ans chez la concurrence. Salaires élevés, avantages 
sociaux importants, politiques de recrutement des jeunes diplômés 
considérablement freinées, management resté trop longtemps centralisé 
dans les sièges, insuffisante gestion prévisionnelle des emplois et 
réaction trop tardive aux mutations du marché sont les autres 
principaux facteurs qui ont conduit la firme à réagir.</TEXT>
<TEXT>
 Méthodes "douces" </TEXT>
<TEXT>
 Comment s'y prend-elle? Tout en soulignant que l'heure est aux 
réductions pures et simples de l'emploi par des méthodes "douces" 
sans licenciements secs, l'étude du cabinet Bruhnes éclaire sur les 
solutions mises en oeuvre, différentes selon les pays où la firme est 
implantée.</TEXT>
<TEXT>
  Grosso modo cinq grandes recettes sont appliquées: développement du 
télétravail afin de réduire les coûts de structures, notamment dans 
les sièges; flexibilisation du temps de travail (horaires variables, 
repos compensateur, période de référence élargie à six mois, congé 
parental de longue durée), développement du temps partiel, qui 
concerne principalement les femmes mais devrait s'appliquer à de plus 
en plus d'hommes; recours aux contrats précaires limité pour 
l'instant à IBM UK, "qui utilise clairement et largement les CDD et 
l'intérim comme moyens de flexibilisation des effectifs". Et enfin, 
les embauches sont, du moins pour l'heure et malgré le vieillissement 
du personnel, gelées sur presque tous les sites, ou rendues 
sélectives. A noter: la réduction générale du temps de travail a été 
rejetée dans toutes les entités. </TEXT>
<TEXT>
 Bien évidemment, ces méthodes servent les profonds changements 
structurels en cours concernant les produits. Il est clair que la 
tendance est à la diminution de la production de matériel et à 
l'augmentation du logiciel et des services: les services représentent 
aujourd'hui 50 % du chiffre d'affaires d'IBM UK contre 30 % il y a 
cinq ans. </TEXT>
<TEXT>
  Preuve encore de la mutation entreprise, IBM Allemagne _ qui s'est 
scindée en une dizaine d'entreprises autonomes regroupées dans un 
holding _ a quitté la puissante fédération de la métallurgie afin de 
négocier un accord... dans le secteur des services.                   
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
