<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033437</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033437</DOCID>
<ACCOUNT>411665</ACCOUNT>
<PEOPLE>ANDREU ANNE,GUITON OLIVIER</PEOPLE>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/36952019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950911-2-S19-02</NUM1>
<NAMES>BELMONDO JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>" Dis, Pierrot... J'm'appelle Ferdinand ! "</SOT1>
<SU21>JEUDI14 SEPTEMBRECANAL + : 20 h 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Belmondissimo "</TITLE>
<TIO1>BELMONDISSIMO</TIO1>
<TEXT> IL nous a bluffé, ému, agacé ; profondément. Il nous a fait rêver, délirer, pester, rire aux larmes. Son ange gardien l'a doté d'un talent fou, plus 
qu'aucun autre estampillé " qualité française " soit un joli dégradé du sublime à 
l'impossible. Soixante-deux ans, dont quarante-cinq de métier, une trentaine de rôles au 
théâtre, plus de soixante-dix à l'écran... un grand, un vrai " pro ". Belmondo, top-modèle du 
style cravate/chemise/chapeau/cigare, n'est pas près de jeter sa gourme. Nous l'espérons 
très vite rétabli de ses excès professionnels, de retour cet automne sur les planches du 
Théâtre de Paris dans La Puce à l'oreille, de Feydeau, l'auteur qu'il a le plus joué après 
Molière.</TEXT>
<TEXT>
   En " avant-première ", la chaîne cryptée lui consacre une longue soirée d'hommage, avec 
un portrait entretien/rétrospective d'Anne Andreu et Olivier Guiton, Belmondissimo (un 
superlatif bien inutile), et trois longs métrages judicieusement choisis pour illustrer 
quelques-unes des innombrables facettes de l'acteur : Itinéraire d'un enfant gâté, de 
Claude Lelouch (1988), l'histoire d'un homme que la vie a flanqué par terre un peu trop 
souvent, pris dans le cyclone de la classique et radicale crise de la cinquantaine ; 
Cartouche, le must du film de cape et d'épée aux parfums de Fanfan la Tulipe, de Philippe 
de Broca (1961) ; enfin Le Doulos, un joyau façon polar américain revisité " titi parisien ", 
de Jean-Pierre Melville (1962). Du documentaire, on retiendra moins les images un peu 
vaines de la-star-au-petit-chien, prises au cours du tournage de son dernier film, Désiré 
(réalisé par Bernard Murat), que les flash-back incomparablement contés par le " tendre 
voyou " : sa timidité, rapidement transformée en complicité de choc, devant le monstre 
Gabin dans Un singe en hiver (Verneuil, 1962), ou son incrédulité face à Godard, le génial 
déjanté qui l'avait instinctivement cadré comme le héros hors du cadre (A bout de souffle, 
Charlotte et son Jules, Pierrot le Fou, Une femme est une femme).</TEXT>
<TEXT>
   Belmondo, Jean-Paul, à l'inépuisable gourmandise de vivre, s'est très souvent reconnu 
dans le titre du Lelouch diffusé ce soir. Pour Sam Lion, enfant trouvé, enfant de la balle, 
enfant terrible, " le bonheur, c'est quand les emmerdes se reposent. Et alors là, il faut faire 
gaffe de pas les réveiller. " Souhaitons à l'enfant gâté d'être prudent, pour notre bonheur à 
nous.</TEXT>
</DOC>
