<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001704-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001704-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340771</ACCOUNT>
<CHA1>France Telecom et Deutsche Telekom doivent annoncer, mardi 14 juin, la conclusion de leur accord de partenariat avec Sprint, troisième opérateur longue distance aux Etats-Unis. Cette alliance dans les communications destinées aux grandes entreprises est la réplique à l'association nouée entre BT (ex-British Telecom) et l'américain MCI il y a un an. Les deux européens devraient faire leur entrée à hauteur de 20 % et pour une mise de près de 24 milliards de francs (4 milliards de dollars) dans le capital de Sprint. Le géant ATT apparait _ temporairement ? _ comme le grand perdant de ces manoeuvres transatlantiques.</CHA1>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION,PRISE DE PARTICIPATION,FRANCE,ETATS UNIS,ALLEMAGNE,ACCORD</SUBJECTS>
<FAB>06140513</FAB>
<NAMES>FRANCE TELECOM,DEUTSCHE TELEKOM,SPRINT,ATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>LE 14 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Une alliance majeure dans le secteur des télécommunications&gt; France Telecom et Deustche Telekom vont acquérir 20 % de l'américain Sprint</TITLE>
<TEXT>" Plus le partenaire est puissant, moins le partenariat est important ", aime-t-on à dire chez France Telecom. Cette maxime qui a servi de 
ligne de conduite à l'opérateur français et à son homologue allemand 
en quête d'un allié américain résume à elle seule les déboires d'ATT. 
Et explique le choix de Sprint comme partenaire privilégié. Aux 
termes de l'accord qui doit être annoncé mardi 14 juin en fin de 
matinée, les deux opérateurs européens vont entrer à hauteur de 20 % 
dans le capital de Sprint, troisième opérateur longue distance 
américain, et siéger à son conseil d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Cette prise de participation implique de la part de France Telecom 
et de DBT un investissement commun de 4 milliards de dollars, soit 
près de 24 milliards de francs. Une mise sans réciprocité possible 
pour le moment, mais qui reflète l'importance accordée à cet accord.</TEXT>
<TEXT>
  Comme tous les grands opérateurs, France Telecom et DBT lorgnent 
sur le marché des télécommunications d'entreprise. Un marché qui, à 
30 milliards de francs, représente à peine aujourd'hui 1,5 % du 
marché mondial des services de télécommunications, mais dont la 
croissance est explosive. Il a plus que doublé en deux ans ! Et son 
rythme de progression annuelle d'ici à l'an 2000 est estimé à 15 %, 
voire 20 %. </TEXT>
<TEXT>
  Une contre-offensive d'ATT ? </TEXT>
<TEXT>
  La plupart des multinationales, dont les filiales sont réparties 
aux quatre coins du globe, réclament un " interlocuteur unique ", 
capable de concevoir et de gérer, pour elles, un réseau de 
communication privé qui intègre non seulement les liaisons 
téléphoniques, mais aussi les échanges de données informatiques et 
transmissions de tous types.</TEXT>
<TEXT>
  Impossible de compter sur ce marché sans être présent aux 
Etats-Unis. Les plus grandes entreprises du monde y ont leur siège. 
L'exigence en matière de services de télécommunications y est la plus 
élevée. L'anglais BT (ex-British Telecom) l'a très vite compris qui, 
en juillet 1993, concluait un accord " historique " avec l'américain 
MCI, au nez et à la barbe de France Telecom et de DBT. L'alliance 
était sérieuse. BT mettait sur la table 4,3 milliards de dollars et 
entrait à hauteur de 18 % dans le capital de l'opérateur américain. 
Depuis, l'alliance américaine est la priorité stratégique de 
l'opérateur français et de son allié allemand. Les partenaires 
possibles étaient au nombre de deux. D'une part ATT, qui a commencé à 
bâtir une offre globale de télécommunications destinée aux 
entreprises, en s'associant au japonais KDD et à Singapour Telecom 
via le groupement Worldpartners Associations (communément appelé 
Worldsource). Pour être complet, ce groupement, très orienté sur le 
Pacifique, devait être doublé d'une alliance européenne et 
transatlantique. L'autre option possible était Sprint, le plus petit 
des américains, soucieux de ne pas être marginalisé. Les négociations 
avec ATT ont échoué sur une inquiétude et une exigence. Une 
inquiétude... Celle des Européens pour qui la coopération avec un 
géant pesant 67 milliards de dollars de chiffre d'affaires, soit 400 
milliards de francs, est forcément déséquilibrée. Une exigence, celle 
d'ATT, qui, dit-on, aurait demandé à ses éventuels partenaires 
européens des garanties d'achat de matériel. Car, à la différence de 
Sprint, le géant américain n'est pas seulement opérateur de 
télécommunications. Il s'agit aussi d'un industriel. Ses concurrents 
français Alcatel et allemand Siemens auraient clairement mis en garde 
leurs opérateurs nationaux respectifs contre le danger que pouvait 
représenter une association mal maîtrisée avec une telle puissance.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence : ATT reste temporairement seul. Faisant contre 
mauvaise fortune bon coeur, le groupe américain se déclarait, la 
semaine dernière, prêt à renouer des contacts avec France Telecom et 
DBT, même si ces derniers devaient conclure avec Sprint. Côté 
français et allemand, cette hypothèse ne semble pas être sérieusement 
envisagée.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord conclu par France Telecom et DBT avec Sprint est en soi 
une bonne nouvelle pour les télécommunications européennes. Pour 
autant, toutes les difficultés ne sont pas levées. D'abord cette 
alliance devra être approuvée par les autorités de tutelle des 
télécommunications en France, en Allemagne et aux Etats-Unis et par 
les organismes chargés de veiller au respect de la concurrence. Les 
Américains pourraient être tentés de demander des garanties de 
réciprocité.</TEXT>
<TEXT>
  A la différence de British Telecom, France Telecom et DBT jouissent 
aujourd'hui dans leurs pays respectifs d'un monopole sur le 
téléphone. Ensuite, la réaction d'un ATT risque d'être violente. En 
1998, le marché européen des télécommunications doit être totalement 
ouvert à la concurrence. Et ATT doit plus que jamais y poser des 
jalons. Le géant américain discute avec Unisource, le consortium qui 
regroupe les opérateurs suédois, suisses et néerlandais. Il pourrait 
aussi mener sa contre-offensive en Europe en intensifiant ses 
contacts avec l'espagnol Telefonica.&lt;
</TEXT>
</DOC>
