<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013266</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013266</DOCID>
<ACCOUNT>384743</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1120</FAB>
<SUBJECTS>DROIT,INFORMATION,SALAIRE,IMPOT,VERDICT,JOURNALISTE,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950405-12</NUM1>
<NAMES>LE CANARD ENCHAINE,CALVET JACQUES,PEUGEOT,ROIRE CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Le " Canard enchaîné ", qui avait révélé l'imposition de M. Calvet, a vu sa condamnation confirmée</SOT1>
<SYF1>LIBERTE DE L'INFORMATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A REJETE, LUNDI 3 AVRIL 1995, LE POURVOI DU CANARD CONDAMNE EN MARS 1993 POUR AVOIR PUBLIE LES AVIS D'IMPOSITION DU PDG DE PEUGEOT -RAPPELS DE L'" AFFAIRE CALVET "</LEAD1>
<TITLE>Un arrêt de la Cour de cassation met en cause le droit d'informer</TITLE>
<TEXT>  APRÈS UNE SEMAINE de réflexion, la chambre criminelle de la Cour de cassation a décidé, lundi 3 avril, de rejeter le pourvoi formé 
par le Canard enchaîné dans l'affaire qui l'oppose depuis plus de cinq ans au PDG de 
Peugeot, Jacques Calvet. Dans leur arrêt, les hauts magistrats énoncent 
implicitement un nouveau principe : désormais tous les journalistes qui produisent 
des documents couverts par le secret professionnel pourront être condamnés pour 
#recel. Jusqu'alors, sauf cas rarissimes, cette incrimination de droit commun avait été 
soigneusement écartée par les juridictions. Pour les journalistes, le seul droit 
applicable était le droit de la presse, qui prévoit depuis plus d'un siècle les droits et 
les devoirs de la profession.</TEXT>
<TEXT>
  L'" affaire Calvet " remonte à l'année 1989. Au mois de septembre, Le Canard 
enchaîné publie les trois derniers avis d'imposition du PDG de Peugeot. Dans les 
usines en grève, l'article de l'hebdomadaire passe rapidement de main en main : les 
ouvriers du groupe, qui viennent de se voir refuser une augmentation de 2 %, 
découvrent avec stupéfaction que le salaire de Jacques Calvet a progressé de 45,9 % 
en deux ans. La contre-attaque juridique du PDG de Peugeot n'est pas aisée. Il ne 
peut pas invoquer la diffamation la publication des feuilles d'impôts n'est pas une 
atteinte à l'honneur ou à la considération et le juge des référés estime qu'il ne s'agit 
pas d'une violation de la vie privée. " Une telle révélation, note le magistrat, faite à 
l'occasion d'un événement qui intéresse l'opinion, est conforme à l'esprit polémique 
du Canard enchaîné et se justifie par les nécessités de l'information. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FONCTIONNAIRE " NON IDENTIFIÉ "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Puisque le droit de la presse ne lui permet pas d'obtenir une condamnation, Jacques 
Calvet décide d'avoir recours aux infractions de droit commun. En reproduisant des 
documents couverts par le secret fiscal, les journalistes du Canard enchaîné se sont, 
selon lui, conduits comme de vulgaires malfaiteurs. Le 3 octobre 1989, à la suite 
d'une plainte du PDG de Peugeot, le parquet de Paris ouvre une information 
judiciaire pour vol, violation du secret professionnel, soustraction d'actes ou de titres 
par fonctionnaire et recel. Au terme de vingt-huit mois d'enquête, le juge d'instruction 
renvoit le directeur de publication de l'époque, Roger Fressoz, et le signataire de 
l'article, Claude Roire, devant le tribunal correctionnel de Paris pour recel de 
photocopies issus d'un vol et d'informations couvertes par le secret fiscal provenant 
de la violation du secret professionnel par un fonctionnaire des impôts non 
identifié.</TEXT>
<TEXT>
  Toute la discussion juridique tient dans ces quelques mots : aux yeux du juge 
#d'instruction, la violation du secret professionnel, si violation du secret il y a eu, a été 
commise par un fonctionnaire " non identifié ". Malgré un an et demi d'enquête, le 
magistrat instructeur n'est en effet pas parvenu à établir qui avait soustrait le 
formulaire 1 501-BM que l'administration avait déposé dans une armoire fermée du 
centre des impôts de Chaillot, à Paris. Encore aujourd'hui, les circonstances de la 
disparition de ce document restent mystérieuses. Le Canard enchaîné affirme que la 
photocopie de l'avis d'imposition est parvenue au journal sous pli anonyme et 
l'enquête menée en 1989-1991 ne conclut ni au vol ni au retrait par un agent des 
impôts.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un jugement rendu le 17 juin 1992, le tribunal commence logiquement par 
constater ce simple fait : malgré les efforts des enquêteurs, ni la violation du secret 
professionnel ni le vol ne sont établis. " L'ignorance du statut et des fonctions 
professionnelles de l'auteur présumé de la divulgation exclut toute possibilité de 
caractériser l'un des éléments constitutifs essentiels du délit de violation du secret 
professionnel ", notent les magistrats. Quant au vol, il ne constitue qu'" une 
hypothèse " : " Il n'a pas été possible, rappellent-ils, de connaître les circonstances 
de fait dans lesquelles les [copies] ont été reproduites. " Le tribunal correctionnel de 
Paris relaxe donc MM. Fressoz et Roire : " Faute de pouvoir établir d'une manière 
précise l'existence à l'origine d'un acte qualifié crime ou délit et d'être en mesure 
d'en relever les éléments constitutifs, la condition prélalable nécessaire du recel fait 
défaut. "</TEXT>
<TEXT>
  Neuf mois plus tard, la cour d'appel de Paris balaie ces hésitations en quelques 
paragraphes. Malgré les incertitudes de l'enquête, les magistrats écartent 
formellement l'hypothèse d'un vol : " Le dossier fiscal de Jacques Calvet était 
#conservé dans une salle dont l'accès était contrôlé et réservé au personnel des 
#impôts, notent-ils. Il a été constaté que ni la porte d'entrée de la salle ni celle de 
l'armoire où se trouvait le dossier n'avaient été forcées et que l'alarme volumétrique 
ne s'était pas déclenchée. " La cour d'appel, qui en conclut que " seul un 
fonctionnaire des services fiscaux connaissant le service a pu être à l'origine de la 
divulgation des documents litigieux ", estime " qu'il importe peu que l'auteur du délit 
n'ait pas pu être identifié ". Condamnés pour recel de photocopies de déclarations 
d'impôts provenant d'une violation du secret professionnel par un fonctionnaire des 
impôts non identifié, les deux journalistes doivent payer 10 000 et 5 000 francs 
d'amende. </TEXT>
<TEXT>
  Devant la Cour de cassation, l'avocate du Canard enchaîné, Claire Waquet, a 
longuement dénoncé les limites du raisonnement de la cour d'appel. Comment, en 
effet, exclure formellement que le document ait été dérobé par une personne 
étrangère au service ? Pouvait-on, en outre, écarter l'hypothèse selon laquelle il 
aurait été soustrait par une personne du centre des impôts de Chaillot qui n'était pas 
soumise au secret professionnel, comme, par exemple, une femme de ménage ? Dans 
#son arrêt, la Cour de cassation a suivi les réquisitions de l'avocat général, Jean 
Perfetti. Les hauts magistrats, qui soulignent que la Cour de cassation n'est pas un 
troisième degré de juridiction, rappellent que l'appréciation des faits " échappe à 
[leur] contrôle ". Les moyens de cassation soulevés par le Canard enchaîné ne sont 
donc pas retenus.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PHOTOCOPIE ET INFORMATION</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La Cour de cassation aurait pu s'arrêter là. Elle poursuit cependant en opérant une 
distinction entre le recel de photocopies, qui peut être condamné, et le recel 
d'information, qui échappe à l'infraction de droit commun qu'est le recel. " Une 
information, qu'elle qu'en soit la nature ou l'origine, échappe aux prévisions " de 
l'article du code pénal sur le recel, note la Cour, qui renvoie alors sur les " 
#dispositions légales spécifiques à la liberté de la presse ou de la communication 
audiovisuelle ". En clair, c'est le support matériel qui fait l'infraction : si le journaliste 
détient la photocopie d'un document couvert par le secret fiscal, il est présumé 
receleur ; s'il se contente de faire état dans un article d'une information qui lui a été 
transmise oralement, il ne peut pas être poursuivi pour recel. Dans ce dernier cas, 
seul le droit de la presse s'applique.</TEXT>
<TEXT>
  Par cet arrêt, la Cour de cassation autorise en fait les journalistes à faire état 
d'informations protégées par le secret ... à condition qu'ils gardent soigneusement au 
fond de leurs tiroirs les photocopies des pièces sur lesquelles ils s'appuient. Au 
regard de la loi, cette conception du secret place les journalistes dans une situation 
paradoxale : pour ne pas être condamnés pour diffamation, il leur faut détenir les 
preuves de ce qu'ils affirment mais s'ils en détiennent, ils peuvent être condamnés 
pour recel.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une façon d'encourager le journalisme d'approximation et de rumeur, estime 
Louis-Marie Horeau, journaliste au Canard enchaîné. Si nous n'avons pas de 
preuves, nous sommes diffamateurs ! Si nous en avons, nous sommes receleurs ! La 
seule solution est donc de publier sagement des communiqués, des interviews relues 
par leurs auteurs ou des comptes-rendus de conférence de presse... " Le Canard 
enchaîné, qui a épuisé les voies de recours françaises, s'apprête à saisir la 
Commission européenne des droits de l'homme de Strasbourg.</TEXT>
</DOC>
