<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039250</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039250</DOCID>
<ACCOUNT>419071</ACCOUNT>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/0101</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,CONSTRUCTION NAVALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951026-2-001-32</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,CHIRAC JACQUES,VASSEUR PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMITE INTERMINISTERIEL DE LA MER, PRESIDE PAR ALAIN JUPPE, LE JEUDI 26 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La France en panne d'ambition maritime</TITLE>
<TEXT> ENCORE maire de la capitale, Jacques Chirac, qui fut dans sa prime jeunesse pilotin sur un cargo, avait-il en tête le mot de Victor Hugo " J'ai deux 
affaires dans ma vie, Paris et l'Océan " lorsque, pendant la campagne présidentielle, il 
allait du Havre à Saint-Nazaire en proclamant la nécessité pour la France de retrouver une 
ambition maritime et de créer un grand ministère de la mer ? Les choses en tout cas ont 
bien mal commencé quand le secrétaire général de l'Elysée a annoncé, le 18 mai, la 
composition du gouvernement : on avait oublié la mer ! Et il a fallu qu'en catastrophe 
Philippe Vasseur explique urbi et orbi qu'outre l'agriculture et l'alimentation il avait " 
évidemment aussi " en charge la pêche, comme son prédécesseur, en attendant fait 
rarissime qu'un décret rectificatif au Journal officiel entérine l'intitulé définitif des 
attributions du ministre et mette, provisoirement, un terme à la bévue.</TEXT>
<TEXT>
  Déclaration de politique générale du premier ministre, lettre de mission à Bernard Pons, 
ministre de l'équipement et des transports, commande urgente adressée au contrôleur 
d'Etat Bernard Dujardin sur l'adaptation éventuelle des structures gouvernementales, 
discours du président de la République à Rochefort pour le 20e anniversaire du 
Conservatoire du littoral, publication des propositions du député en mission Yvon Bonnot 
(Côtes-d'Armor, UDF) sur l'avenir de nos côtes, lancement de la concertation msur la 
future loi d'orientation de la pêche, sortie du " rapport-bombe " de Jacques Dupuydauby 
relatif aux ports et aux dockers... Après le flottement des premiers jours, voilà que, dans le 
courant de l'été, on a assisté à une frénésie d'initiatives du pouvoir, d'injonctions et 
d'objurgations.</TEXT>
<TEXT>
  " Grande puissance, ambition, rang, renaissance, réussite, rayonnement, reconquête, 
souveraineté... " : les mots les plus nobles s'égrenaient au fil des messages officiels, tandis 
que le chef de l'Etat en appelait aux mânes des Surcouf, Duguay-Trouin, La Motte-Picquet, 
à l'honneur des hommes de l'île de Sein et au génie de Richelieu. De Dunkerque aux îles 
Sanguinaires, les gens de mer tendaient l'oreille. Ils n'avaient toujours pas de ministre, 
mais il y aurait une politique.</TEXT>
<TEXT>
 Tel est l'enjeu du comité interministériel de la mer (une instance créée en 1978 qui s'est 
réunie pour la dernière fois en avril 1994 avec un ordre du jour purement technique) 
qu'Alain Juppé présidera jeudi 26 octobre. Ce sera l'occasion enfin de montrer que 
l'ambition si souvent énoncée, objet de tant d'incantations, prendra corps.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps presse car les différentes familles du monde maritime n'échappent pas à la 
morosité ambiante. Dans quels domaines la France n'a-t-elle pas réduit la toile depuis dix 
ans ? C'est avec un incorrigible désintérêt que le pays a assisté à la régression continuelle 
de la flotte marchande, qui est passée au vingt-cinquième rang mondial, supplantée non 
seulement par les pavillons des Bahamas, du Panama ou de Chypre  derrière lesquels se 
cachent souvent les " armateurs de la honte " exploitant sans scrupules la misère de 
pauvres hères du Ghana, des Philippines, du Pakistan ou de Roumanie , mais aussi par la 
Turquie, le Danemark ou le Brésil. Nos quatorze grands pétroliers sont devenus, pour la 
plupart, des gérontes, en l'occurrence dangereux avec une moyenne d'âge proche de vingt 
ans, faute d'un système approprié d'incitation au renouvellement de la flottille des 
tankers.</TEXT>
<TEXT>
  La Compagnie générale maritime (CGM), dont le président, Eric Giuily, a essayé depuis 
trois ans, au prix d'un travail ingrat mais nécessaire, d'assainir les comptes invariablement 
calamiteux, est à nouveau dans la tourmente, ébranlée par les typhons des Antilles. Ne 
sachant ni comment ni quand le gouvernement voulait privatiser le groupe public héritier 
des glorieux vapeurs et paquebots des Messageries maritimes et de la Transat, le PDG 
vient de jeter l'éponge en se laissant séduire par les sirènes du banquier Antoine 
Bernheim, qui lui propose de prendre la direction des assurances La France. Et voilà la 
CGM désemparée avec un nouveau commandant inexpérimenté, Philippe Pontet et 
promise à une privatisation qui risque de ressembler à une braderie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHOISIR CLAIREMENT ENTRE DEUX OPTIONS</TEXT>
<TEXT>
 Les chantiers navals ne sont plus que l'ombre d'eux-mêmes. Chaque commande doit faire 
l'objet d'un interminable marchandage avec les pouvoirs publics pour négocier secrètement 
une subvention au-delà du plafond draconien fixé par la Commission européenne. Les " 
dévaluations compétitives " récentes des monnaies italienne ou finlandaise ont fait perdre 
aux deux derniers établissements qui surnagent, ceux du Havre et de Saint-Nazaire, 3,7 
milliards de francs, correspondant à des thoniers pour Saupiquet et des paquebots pour 
Disney. Et lorsque l'un des armateurs français les plus dynamiques et les plus rigoureux en 
matière de sécurité Soflumar Van Ommeren, filiale d'un puissant groupe néerlandais 
commande huit navires transporteurs de produits pétroliers, c'est vers les chantiers 
coréens Halla qu'il se tourne. L'Europe assiste comme médusée à la confiscation de la 
construction navale mondiale par les pays asiatiques, aux premiers rangs desquels 
émergent le Japon, la boulimique Corée du Sud et maintenant la Chine, tandis que les 
armateurs de Taïwan, de Hongkong et de Singapour se taillent la réputation de nouveaux 
seigneurs des mers.</TEXT>
<TEXT>
  La pêche ? Pour gagner du temps et ménager un électorat fragile, le gouvernement a mis 
en chantier une loi d'orientation qui devrait voir le jour au printemps. Mais est-ce par la loi 
nationale qu'on remédiera à l'exploitation déraisonnable des ressources par les pêcheurs 
français eux-mêmes, aux importations illégales via Gibraltar ou les ports danois, à la 
volonté légitime d'Etats tels la Mauritanie ou le Maroc de se réapproprier des ressources 
halieutiques longtemps pillées par les flottes suréquipées des grandes puissances ? De 
toute manière, la politique des pêches est chaque jour davantage une affaire de la 
Commission de Bruxelles et le domaine réservé de la souveraineté nationale, sauf dans la 
bande protégée des 12 milles de la mer territoriale, ira en s'amenuisant.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas jusqu'aux états-majors qui ne se posent des questions sur la préparation de la 
" Royale " aux missions de demain. Pour ne prendre qu'un exemple, la décision de 
repousser d'au moins trois ans, pour cause d'économies budgétaires, le programme des 
frégates du type La Fayette, a plongé les marins militaires dans la déception et, pis, dans le 
doute.</TEXT>
<TEXT>
  Deux options se présentent aujourd'hui au chef du gouvernement. Ou bien donner son 
aval à un kaléidoscope de mesures administratives et techniques, ministère par ministère, 
comme l'aide de la dernière chance au Port-Musée de Douarnenez, les études propectives 
sur les rivages inhospitaliers de Saint-Pierre-et-Miquelon, ou le catalogue des soixante 
dispositions qu'ont préparées les directions des douanes et celle des ports pour améliorer 
la circulation des marchandises dans les entrepôts. L'autre, qui aurait plus de souffle, 
pourrait emprunter plusieurs voies : contraindre les arsenaux et les chantiers civils à 
travailler ensemble ; convaincre les responsables des ports du Havre, de Rouen et de 
Dieppe de la nécessité de coordonner leurs politiques d'investissements ; gérer 
#intelligemment les réserves de poissons, crustacés ou mollusques vivant non loin de nos 
rivages et favoriser, y compris outre-mer, l'aquaculture ; exiger de Bercy qu'il ne supprime 
pas les (minimes) déductions fiscales qui existent actuellement pour favoriser la 
construction de cargos ou de chalutiers ; nommer enfin auprès de Bernard Pons ou à 
Matignon un délégué général aux questions maritimes, investi de larges attributions 
interministérielles.</TEXT>
<TEXT>
  A ce prix seulement, une ambition maritime digne de ce nom succédera au calme plat.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
