<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005829</DOCID>
<ACCOUNT>374272</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1661</FAB>
<NUM1>950213-13</NUM1>
<NAMES>ZEDILLO ERNESTO,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE,EZLN,MARCOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINManière forte au Mexique</TITLE>
<TEXT> AFFAIBLI par huit semaines d'une crise financière qui a failli mener à la banqueroute, contraint d'accepter une aide économique assortie de lourdes 
conditions, le président mexicain Ernesto Zedillo, entré en fonction le 1 décembre dernier, 
avait besoin d'établir son autorité. Il a choisi de le faire en envoyant un imposant dispositif 
militaire au Chiapas pour y arrêter cinq des chefs de l'insurrection paysanne et indienne 
déclenchée depuis janvier 1994 dans cet Etat méridional.</TEXT>
<TEXT>
 La tâche n'est pas aisée. Le plus connu de ces militants zapatistes, le sous-commandant 
Marcos, dont l'identité vient d'être révélée, ne s'est pas manifesté publiquement depuis 
quelque temps. Le risque est grand, en revanche, que des affrontements reprennent entre 
les insurgés et l'armée, malgré les appels à la modération et au respect des droits de 
l'homme lancés par Washington. Depuis plus d'un an, le sang n'avait pas coulé au Chiapas, 
les rebelles se contentant de contrôler un territoire de 3 800 kilomètres carrés et 
d'encourager les occupations de mairies ou de terres par les paysans qui n'en ont pas.</TEXT>
<TEXT>
 Dans son discours d'investiture, M. Zedillo avait promis que son gouvernement tournerait 
le dos à la violence pour rechercher une solution négociée à ce conflit. Le chef de l'Etat a 
effectivement donné des gages de bonne volonté à la guérilla sans être payé de retour. 
Après une première rencontre avec le ministre de l'intérieur, le 15 janvier, les zapatistes 
ont refusé de retourner à la table des négociations.</TEXT>
<TEXT>
 Les pressions des " faucons " du parti au pouvoir se sont alors intensifiées. Ils réclament 
depuis longtemps une solution militaire radicale au Chiapas, persuadés que l'armée ne 
ferait qu'une bouchée de ces rebelles qui narguent le pouvoir. Ils ne veulent à aucun prix 
que des négociations débouchent sur la reconnaissance d'une autonomie administrative 
pour les Indiens et une confiscation des terres des grands propriétaires.</TEXT>
<TEXT>
 La décision de M. Zedillo intervient quelques jours après que le sous-commandant " 
Marcos ", qui a séduit une bonne partie de l'intelligentsia mexicaine, a appelé à la 
formation d'un mouvement politique regroupant tous les opposants de gauche du pays. 
Avec pour objectif de précipiter la chute du Parti révolutionnaire institutionnel, qui dirige le 
pays et la grande majorité de ses Etats d'une main de fer depuis soixante-cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau président avait estimé, début décembre, qu'il fallait prendre le problème du 
Chiapas par ses racines, à savoir " les graves conditions de misère et les profondes 
injustices qui ont rendu possible la violence ". Cette tâche reste à faire, quelle que soit 
l'issue de l'offensive en cours, mais M. Zedillo n'a peut-être plus les moyens financiers de 
la mener à bien. La crise monétaire lui a dicté un plan d'austérité qui laissera peu de place 
à des mesures destinées à soulager la misère de quarante millions de Mexicains, près de la 
moitié de la population du pays.</TEXT>
</DOC>
