<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032561</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032561</DOCID>
<ACCOUNT>410559</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/35951090</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,TELEVISION,POLEMIQUE,TRADUCTION</SUBJECTS>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950904-2-S02-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DENIS SEVERINE</AUTHOR>
<SIP1>SEVERINE DENIS</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le point de vue d'une comédienne</TITLE>
<TEXT> Comédienne travaillant ponctuellement pour des sitcoms ou pratiquant le doublage de films, je constate que bien des gens manifestent des 
désaccords, souvent pertinents d'ailleurs, mais qu'on n'explique jamais les 
redoutables mécanismes qui génèrent en amont telle ou telle situation.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui concerne le doublage, j'adhère volontiers au goût de M. Tailhades pour 
les films en v.o., et il n'est effectivement pas nécessaire d'être intello ou snob pour 
avoir cette préférence. Il faut bien pourtant que les Français pro-v.o. sachent 
#pourquoi nombre de films sont doublés chez nous. Le marché est considérable en 
France, tant du côté des distributeurs que de celui des comédiens-doubleurs. Il faut 
savoir ce que l'on veut. Soit les producteurs et distributeurs français relancent la 
fiction française et les comédiens seront plus nombreux à travailler , soit on continue 
de se gaver de productions américaines et japonaises et nous demeurerons dans le 
créneau du doublage. (...) Au niveau de la pure technique, le doublage est 
particulièrement difficile : il ne s'agit pas de traduire littéralement les dialogues 
originaux, mais de réécrire le texte en respectant au mieux les labiales (ouverture et 
fermeture de la bouche) et l'idée de la phrase. Les langues sont différentes. Le débit, 
le nombre de mots et l'accent tonique varient énormément de l'une à l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Au risque de vous contrarier, je dois ajouter que ce n'est pas la v.o. qui aide à 
comprendre une langue, mais l'étude et la pratique assidue qui ouvrent les portes de 
sa subtilité. (...) Alors, d'accord pour diminuer les films doublés, forcément dénaturés, 
j'en conviens ; mais par pitié, si vous réclamiez plus de fictions françaises, nous 
aurions sans doute plus de chances de faire notre métier dans la lumière et non à 
l'ombre des auditoriums ! (...)</TEXT>
</DOC>
