<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045393</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045393</DOCID>
<ACCOUNT>426703</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/0910</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,CRISE,REFORME,GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,REVENDICATION,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE INTERIEURE,SYNDICAT,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>STRAUSS KAHN DOMINIQUE,TOURAINE ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>951212-2-018-01</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>Les mouvements revendicatifs actuels révèlent une crise majeure et appellent l'invention d'un nouveau système.&gt; Un homme politique et un intellectuel livrent leurs réflexions&gt;</SOT1>
<SU21>Dominique Strauss-Kahn, ancien ministre socialiste, et Alain Touraine, sociologue</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France cherche toujours un modèle de régulation sociale</TITLE>
<TEXT> " Alain Touraine, dans votre livre Lettre à Lionel, Michel, Jacques, Martine, Bernard, Dominique et... vous (Fayard), vous affirmez que la France doit 
réagir contre un anti-modernisme, une peur du présent et de l'avenir. L'actuel mouvement 
social reflète-t-il ces peurs ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Alain Touraine : L'explication est insuffisante. Pendant vingt-cinq ans après la guerre, 
nous avons reconstruit notre économie avec un modèle très français, centré sur l'Etat. Cet 
Etat modernisateur représentait le progrès social. Rappelons-nous les ordonnances de 
création de la Sécurité sociale. Ce modèle a bien marché, mais il s'est progressivement 
épuisé. Au milieu des années 70, on est entré dans un autre monde, fondé sur l'ouverture 
de l'économie internationale. Il faut donc changer de politique. L'Europe est une étape pour 
gérer l'internationalisation de l'économie. La France l'a acceptée mais le coût social a été 
très élevé. Ni son modèle social ni son modèle étatique n'ont bougé. Elle est entrée dans un 
nouveau modèle libéral de la pire manière car il n'y a eu ni partis politiques, ni syndicats ou 
presque, ni patronat, avec la grande exception du gouvernement de Michel Rocard, et peu 
d'intellectuels, pour comprendre la nécessité d'un modèle global pour éviter un libéralisme 
sauvage.</TEXT>
<TEXT>
 " A mesure que les échéances se rapprochent, la France est entraînée vers une ouverture 
de l'économie de plus en plus grande et un blocage social de plus en plus fort. Il n'y a 
personne pour négocier, comme l'ont fait les Italiens, les Allemands ou les Suédois, 
l'entrée dans un nouveau modèle et défendre les salariés. A deux ans des grandes 
décisions, nous ne pouvons plus vivre dans l'ancien modèle étatique et nous ne voulons pas 
aller vers un modèle libéral européen qui apparaît comme antisocial. Et qui l'est ! La 
France est dans l'impasse : elle ne peut plus rester dans l'ancien modèle et elle refuse 
d'entrer dans le nouveau modèle.</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Strauss-Kahn : Il y a des causes conjoncturelles à cette crise, comme la 
gestion calamiteuse par le premier ministre de ses propres projets ou la contradiction entre 
la campagne de Jacques Chirac et sa politique. Mais il y a des causes plus profondes. J'en 
vois deux. Pour la première, je rejoins en partie l'analyse d'Alain Touraine. Le modèle de 
régulation sociale que sont la social-démocratie et l'Etat-providence s'est épuisé au cours 
des années 70. Emporté par son propre succès, il s'est écroulé sous son propre poids. On 
est entré alors dans une phase libérale. Or le libéralisme est une phase de régression, une 
désorganisation sociale entre deux périodes d'organisation. On sort d'une période 
d'organisation et on attend la suivante. Les intellectuels et les politiques doivent inventer 
une nouvelle forme de régulation pour trente ou cinquante ans. Nous sommes encore dans 
l'entre-deux.</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis moins pessimiste qu'Alain Touraine, car on commence à discerner cette nouvelle 
organisation sociale, même si elle est balbutiante. Cette période de latence doit être la plus 
courte possible. Le mouvement actuel est une des premières grandes révoltes contre la 
remise en cause de ce système, qui s'est épuisé sans qu'aucun ne vienne encore s'y 
substituer. Pour rechercher de nouvelles formes de régulation et d'organisation, l'Etat, 
version traditionnelle, ne peut plus jouer seul ce rôle, mais il a une action à mener, 
différente de celle du passé.</TEXT>
<TEXT>
  " La seconde cause est que Marx, je crois, s'est trompé sur un point. La séparation entre 
capitalistes et prolétaires recoupe, à l'époque où il écrit, une séparation plus masquée 
entre héritiers et non-héritiers. On était capitaliste quand on était héritier, on était 
prolétaire quand on était non-héritier. Aujourd'hui, définir des capitalistes et des 
prolétaires devient beaucoup plus difficile, compte tenu de la façon dont les revenus sont 
distribués. En revanche, la distinction entre les héritiers et les non-héritiers, c'est-à-dire 
ceux qui à chaque génération repartent de zéro, alors que d'autres profitent d'une 
accumulation financière ou culturelle de leur famille, reste pertinente. Le fameux modèle 
républicain, où le paysan se saigne pour que son fils devienne instituteur, et où lui-même 
fera les efforts nécessaires pour que son fils devienne agrégé et professeur de lycée, a été 
mis à mal. Faire que ses enfants s'en sortent mieux que soi-même n'est plus évident. C'est 
la concomitance des deux phénomènes effondrement lent, progressif mais inéluctable du 
modèle ancien, inquiétude pour ses enfants qui, aujourd'hui, affleure à niveau de 
conscience. Le plan Juppé sur la Sécurité sociale a été la goutte d'eau. Mais cela aurait pu 
être autre chose. A un moment donné, la conjonction des difficultés devait provoquer une 
explosion.</TEXT>
<TEXT>
  A. T. : La formulation de Dominique Strauss-Kahn a mon entier accord. J'ai écrit souvent, 
par référence à Karl Polanyi, le premier grand analyste de la modernisation, qu'il n'y a pas 
de société libérale. Le libéralisme est une transition, un choc, le passage d'un type de 
contrôle social de l'économie à un autre. Or nous avons une absence de modèle de 
reconstruction. Les gens préfèrent l'ancien modèle à un non-modèle. L'échec de la 
méthode Juppé, c'est que les Français n'acceptent pas d'entrer dans une transition libérale 
sans perspectives d'amélioration sociale. Ils veulent un modèle socio-politico-économique, 
mais il n'y a personne pour le négocier. Le modèle étatique français supprime les acteurs 
sociaux. Il n'y a pas de patronat, pas de syndicats, pas de partis politiques. Dans la phase 
de régression où nous sommes, les catégories d'en haut et les catégories d'en bas sont 
sacrifiées, les innovateurs comme les pauvres. La politique n'est plus capable de prendre 
en compte les problèmes de la société française. Les gens abandonnés, marginalisés, 
exclus, on n'en parle qu'occasionnellement, avec une larme à l'oeil. Il n'y a plus de modèle 
de changement.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Touraine, vous êtes très sévère pour la gauche, décrite comme écartelée entre une 
pratique réaliste de droite et un discours aussi creux que les déclarations des présidents du 
conseil de la IVS,eÕ République... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  D. S.-K. : Alain Touraine est un peu sévère. Que le Parti socialiste ait besoin de mener à 
terme sa rénovation, j'en suis d'accord. Nous avons gouverné pendant les années 80 avec 
des programmes écrits dans les années 70 sur des idées des années 60. Dans cette 
nouvelle période, on ne peut pas conduire le pays sans mener une importante rénovation 
des idées. Ce travail sur l'élaboration du nouveau modèle de régulation se fait. Il est lent, 
hésitant, avec des retours en arrière, mais il se fait. Petit à petit, émerge l'idée qu'il y a un 
nouveau rôle pour l'Etat, au service des acteurs sociaux, avec de nouvelles modalités de 
redistribution.</TEXT>
<TEXT>
 " Ainsi, par exemple, nous avons besoin d'une redistribution massive entre les villes, d'un 
effort aussi important que celui qui a été construit entre les générations ou entre les 
personnes en bonne santé et les malades au lendemain de la guerre. La gauche a tenté un 
effort à la fin de la dernière législature, avec les dotations de solidarité entre villes riches 
et villes pauvres. C'est le dixième du mouvement qu'il faut engager ! Dans la prochaine 
décennie, on peut voir apparaître une ambition collective de l'individu non plus au niveau 
de l'Etat, mais à celui de la ville. L'Etat doit conduire des politiques de redistribution 
soutenant des actions beaucoup plus locales.</TEXT>
<TEXT>
  A. T. : Le diagnostic ne peut être que pessimiste. La gauche est à la fois pro-européenne 
et étatiste. Il faut choisir. En 1981, la France a élu dans l'enthousiasme le défenseur du 
programme commun. Mais ses dirigeants et l'opinion se sont très vite rendu compte que le 
pays allait dans le mur. Cela n'a pas tenu dix-huit mois ! Pour construire un modèle social, 
la solution est d'avoir des acteurs, des patrons, des syndicats, des intellectuels, des gens 
qui innovent. Pendant quinze ans, le patronat a disparu. Et il n'y a presque plus personne du 
côté des syndicats. Les problèmes universitaires démontrent l'impuissance chronique 
généralisée à faire des réformes faciles à défendre. Aujourd'hui, entre Matignon et la rue, 
il n'y a plus rien. Les partis sont silencieux ; personne ne parle de projets et de l'avenir. La 
lutte est défensive et repose sur l'absence de confiance et d'espoir.</TEXT>
<TEXT>
  La CGT joue un rôle dans le mouvement social actuel... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A. T. : Le syndicalisme en France est presque entièrement réduit à la défense du secteur 
public. Pour une politique d'avenir, deux thèmes sont fondamentaux : le premier, c'est la 
solidarité. Il y a un tiers de la France qu'on balance à la poubelle. L'absence de modèle 
social, c'est d'abord l'absence de solidarité. Le second, c'est l'absence de diversité. La 
France a un modèle unificateur. C'est un pays où le thème féminin a disparu, où, au nom 
d'un universalisme abstrait, on rejette les immigrés. Notre société doit apprendre la 
diversité et non se replier sur son identité, c'est-à-dire sur son Etat. La gauche n'a pas fait 
sa révolution culturelle, l'ouverture au monde, l'acceptation de la diversité, la 
reconnaissance des problèmes de solidarité. Mon appel est un appel à un renouvellement 
du modèle, et le temps nous est très mesuré.</TEXT>
<TEXT>
  D. S.-K. : Je ne suis pas d'accord avec votre diagnostic de l'échec. L'échec de 1993 a été 
électoral, mais les idées avancent. Il y a un nouveau réalisme à gauche, et il fait la balance 
entre le possible et le souhaitable.</TEXT>
<TEXT>
  A. T. : Les phénomènes de régression m'apparaissent plus nets que les phénomènes de 
progression. Personne n'est en état de gérer la crise. La droite, après une période 
d'extrême prudence et de faibles résultats, est allée dans le mur. Les politiques doivent 
donc accélérer la création d'un nouveau modèle qui ne se réduise pas à la protection des 
catégories moyennes.</TEXT>
<TEXT>
  Votre appel aux hommes politiques est un peu désespéré. Vous leur dîtes : occupez-vous 
plutôt de la demande sociale que de votre propre offre politique. Vous constatez un niveau 
zéro de la réflexion politique et vous suggérez un retour à la case départ où on réinvente 
tout : nouvelles idées, nouveaux acteurs, nouvelles formes d'action. </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A. T. : Les partis ne vivent plus leur rôle de représentation. Ce sont des entreprises 
politiques qui produisent des élus, comme une entreprise de publicité produit des 
campagnes. Il y a une perte de confiance dans le politique. Je rejoins cependant Strauss-
Kahn sur un point, la capacité de renouvellement de la conscience politique dans ce pays, 
mais elle ne vient ni des partis ni des syndicats. Il y a des organisations non 
#gouvernementales qui sont sensibles à ces problèmes en France et au niveau mondial. 
Mais le renouvellement de la vie politique n'est pas en chemin. Le blocage de la crise 
actuelle en est la meilleure démonstration.</TEXT>
<TEXT>
  D. S.-K. : Les vieilles distinctions demeurent. La droite privilégie la marchandise et la 
gauche l'homme, la lutte contre les injustices, contre les inégalités. Mais le fait que la 
gauche française ait rattrapé un retard sur d'autres partis européens, en reconnaissant les 
réalités économiques, ne peut pas vous permettre de dire qu'elle a une pratique politique 
de droite. Vous ne pouvez pas à la fois reprocher à la gauche française son archaïsme et le 
fait qu'aujourd'hui elle se soit rapprochée d'un certain nombre de positions de la gauche 
anglaise ou allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Avez-vous le sentiment que ces mouvements manifestent aussi une peur liée à un refus de 
la mise en oeuvre de Maastricht ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  D. S.-K. : Pour ceux qui sont hostiles à la construction européenne, l'Europe joue un rôle 
de bouc émissaire. Le risque est donc grand qu'elle en fasse les frais. Maastricht n'est 
certes pas l'alpha et l'omega de la construction européenne, mais la monnaie unique est 
indispensable. Nous devons accélérer le processus de manière politique. On ne peut pas 
enfermer la monnaie unique dans un débat limité à des critères techniciens sur la nécessité 
d'être en dessous de 3 % de déficit budgétaire par exemple. Maastricht a confondu des 
critères nécessaires et une idéologie de convergence libérale qui a voulu que celle-ci se 
fasse à un niveau bas. Pour accélérer le processus, nous devons pousser les Allemands à 
aller le plus vite possible vers la monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
  A. T. : La crise manifeste l'incapacité de la société française à aborder, dans des 
conditions acceptables pour les salariés, cette transformation profonde qu'est la monnaie 
unique. La solution n'est pas de réviser les critères. Je suis plutôt sur la position des sages 
allemands qui veulent durcir les critères mais reculer les échéances, car, à long terme, il 
faut que les économies soient compatibles. Mais la France est cassée en deux : d'un côté 
un monétarisme arrogant, de l'autre le maintien d'un statu quo coûteux et qui produit des 
crises récurrentes.</TEXT>
<TEXT>
 Comment peut-on réformer la société française ? Comment appréciez-vous l'amorce de 
rénovation au Parti socialiste ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  D. S.-K. : Les réformes se font lorsque le débat a suffisamment eu lieu pour que la 
réforme formelle puisse être acceptée. Hors de ce chemin, la réforme ne peut aboutir. 
Avec Lionel Jospin, le PS doit définir ses orientations dans de nouveaux domaines sur 
lesquels il y a encore une réflexion insuffisante : la place de la France dans le monde ; le 
rôle de l'Etat et des autres acteurs ; l'évolution de la société face à la révolution 
technologique ; les modes de consommation. C'est un problème d'adaptation et nous allons 
en débattre tout au long de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  A. T. : Le politique donne ici la priorité aux problèmes sociaux ; moi, le sociologue, je la 
donne à la transformation des acteurs politiques. Toute la gauche est enfermée dans la 
pure défensive, tandis que la droite casse la société. Le PS ne peut plus être à la fois pro-
européen et pro-étatiste. Il faut qu'il sorte de cette contradiction en inventant une nouvelle 
social-démocratie. Il n'y a plus d'acteurs de changement. La France reste enchantée par 
les modèles idéologiques, politiques ou intellectuels des années 70, qui répondaient eux-
mêmes aux années 50 et 60. La priorité, aujourd'hui, c'est le courage de l'innovation 
politique, intellectuelle et syndicale. Or je n'ai pas le sentiment que le PS a fait la 
révolution mentale qui s'impose. "</TEXT>
</DOC>
