<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017682</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017682</DOCID>
<ACCOUNT>390830</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (SUPPRESSION DU CONTENU D'AUO)</COM1>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1500</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,CONSEQUENCE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,PROGRAMME POLITIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un graphique.</NOTE>
<NUM1>950506-18</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL,MADELIN ALAIN,SEGUIN PHILIPPE,BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Certains analystes n'excluent pas une baisse du franc au lendemain de l'élection présidentielle.</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREVISIONS POUR L'APRES 7 MAI 1995, DEUXIEME TOUR DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE. TITRE DU GRAPHIQUE : UNE FAIBLESSE RELATIVE, L'EVOLUTION DU FRANC PENDANT LA CAMPAGNE ELECTORALE.</LEAD1>
<TITLE>Les marchés financiers redoutent  un troisième tour monétaire</TITLE>
<TEXT> ASSISTERA-T-ON à un troisième tour monétaire ? Le franc risque-t-il de décrocher après le 7 mai ? Ces questions préoccupent les investisseurs et 
divisent les analystes. S'il a réagi parfois aux petites phrases, aux polémiques, à l'évolution 
des sondages, aux résultats-surprises du premier tour, le franc a finalement passé sans 
encombre le cap de la campagne électorale. Il s'échangeait vendredi matin 5 mai à 3,5655 
francs pour un deutschemark. Par rapport à son cours du début de l'année, le franc s'est 
déprécié de 3 % face à la monnaie allemande. Une baisse limitée et qui doit être 
relativisée. Car, dans le même temps, le franc s'est apprécié vis-à-vis de nombreuses 
autres devises. Une étude des économistes du Crédit agricole montre que, par rapport à 
cinquante-six pays recouvrant 93,5 % du commerce extérieur de la France, le franc a cédé 
du terrain face à sept monnaies (yen, franc suisse, deutschemark, schilling autrichien, florin 
néerlandais, franc belge, couronne danoise) mais a progressé face aux quarante-neuf 
autres, parmi lesquelles le dollar, la livre sterling, la lire italienne et la peseta espagnole. 
Le franc s'est au total apprécié de 2 % depuis le début de l'année. Se montrera-t-il aussi 
vaillant après l'élection du président de la République ?</TEXT>
<TEXT>
  Certains experts en doutent. Ils se montrent pessimistes et estiment que le franc pourrait 
tomber après le 7 mai à des plus bas niveaux historiques face à la monnaie allemande. Les 
cours de 3,65, 3,70, 3,75 francs pour un deutschemark sont fréquemment évoqués. Une 
victoire de Lionel Jospin serait très mal accueillie par les investisseurs internationaux. 
Moins parce que son programme économique les effraie qu'en raison de la situation 
politique extrêmement complexe, selon eux, qui résulterait de son élection. Une dissolution 
de l'Assemblée nationale inciterait les gérants internationaux à se tenir durablement à 
l'écart du marché français. La position des socialistes sur la politique de franc fort n'est pas 
non plus sans ambiguïté. Jacques Delors a affirmé qu'il préférait " un franc stable " à " un 
franc fort ". Henri Emmanuelli, premier secrétaire du Parti socialiste, a pour sa part invité 
le gouverneur de la Banque de France à se rendre " dans les quartiers nord de Marseille 
pour venir expliquer aux gens dans la nécessité que l'alpha et l'oméga, en ce bas monde, 
c'est la tenue de la monnaie, la rigueur budgétaire et la déflation salariale ".</TEXT>
<TEXT>
  Si Lionel Jospin inquiète les professionnels des marchés financiers, Jacques Chirac ne les 
rassure guère. Ils sont déroutés par le flou du programme économique du maire de Paris et 
par ses volte-face incessantes sur l'Europe. La priorité sera-t-elle donnée à la relance ou à 
la réduction des déficits ? Que signifie la proposition d'un nouveau référendum sur les 
institutions européennes au lendemain de la conférence intergouvernementale de 1996 ? 
Eux-mêmes experts en matière de volatilité, les opérateurs ne l'apprécient guère 
lorsqu'elle concerne les propositions d'un candidat à la présidence de la République.</TEXT>
<TEXT>
 
 SCÉNARIO-CATASTROPHE</TEXT>
<TEXT>
 La polémique sur le rôle de la Banque de France a également laissé des traces sur les 
marchés financiers, dont l'ancien président de la Bundesbank Karl Otto Poehl disait 
volontiers " qu'ils ont une mémoire d'éléphant ". A quelques jours du premier tour de 
l'élection présidentielle, Jacques Chirac avait violemment critiqué l'appel à la modération 
salariale lancé par le gouverneur de la Banque de France Jean-Claude Trichet. 
L'éventualité de voir Philippe Séguin s'installer à l'hôtel Matignon et Alain Madelin à 
Bercy constitue pour les opérateurs un facteur de stress supplémentaire. Le président de 
l'Assemblée nationale a récemment rappelé que " l'escudo du bon docteur Salazar fut en 
son temps une monnaie forte... pour la plus plus grande satisfaction du peuple portugais ". 
La conversion soudaine de l'actuel ministre des entreprises et du développement 
#économique à la politique du franc fort leur paraît également très suspecte.</TEXT>
<TEXT>
  Certains analystes voient mal, si la Banque de France devait maintenir après le 7 mai des 
taux élevés pour défendre un franc fragilisé, comment Philippe Séguin et Alain Madelin 
pourraient rester longtemps silencieux. Ils les imaginent dénonçant à nouveau, comme ils 
l'avaient fait au début de l'année 1993, le coût pour l'économie française qu'implique la 
politique du franc fort. Un conflit entre l'institut d'émission et le nouveau pouvoir serait 
alors inévitable. Il aurait des conséquences désastreuses pour le franc.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres spécialistes ne croient pas à ce scénario-catastrophe. Ils estiment que la 
pression sur le franc pourrait très rapidement retomber après le 7 mai. Il reviendrait même 
près de son cours pivot de 3,3538 francs pour un deutschemark. L'annonce rapide de 
mesures destinées à réduire les déficits publics et des preuves d'attachement à la 
construction européenne permettraient une telle embellie. En contrepartie, la Banque de 
France pourrait abaisser très vite ses taux directeurs. Ils viendraient s'aligner sur les taux 
allemands, qui se situent à un niveau très bas (le taux d'escompte allemand est à 4 %). Le 
débat sur la pertinence de la politique monétaire française perdrait dès lors de sa 
légitimité.</TEXT>
</DOC>
