<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001767</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001767</DOCID>
<ACCOUNT>368540</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1556</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,REVOCATION</SUBJECTS>
<NUM1>950117-34</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La révocation de Mgr Gaillot</TITLE>
<TEXT> LE FIGARO</TEXT>
<TEXT> " En termes idéologiques, des groupes de gauche souhaitent maintenant que l'Eglise leur 
accorde certains privilèges que Rome n'a pas refusés aux dissidents du mouvement de 
Mgr Lefebvre. Demanderont-ils eux aussi qu'un statut spécial leur permettant de 
#construire l'Eglise qu'ils souhaitent leur soit donné ? (...) L'Eglise de France saura-t-elle 
dominer ses vieux démons à l'heure où à Manille s'amorce une réconciliation entre 
catholiques chinois de toutes tendances ?</TEXT>
<TEXT>
 Joseph Vandrisse&gt;</TEXT>
<TEXT>
# L'HUMANITÉ</TEXT>
<TEXT>
  " L'événement pénible dont l'évêque d'Evreux est le centre retentit de quelques-unes des 
grandes questions qui assaillent le monde à la fin de ce siècle . La question de la parole 
d'abord la parole à laquelle chacun a légitimement droit, fût-elle la plus singulière 
autrement dit la question de la démocratie : la pratique de l'interdit et du bâillon n'est plus 
de notre temps. La question, ensuite, de l'organisation de la planète en général et de 
l'organisation des sociétés en particulier dont la nôtre qui jette des millions d'hommes dans 
le dénuement. "</TEXT>
<TEXT>
 Claude Cabanes&gt;</TEXT>
<TEXT>
#LIBÉRATION</TEXT>
<TEXT>
" Pour spectaculaire qu'il soit, le limogeage de Jacques Gaillot s'inscrit dans une froide 
logique vaticane : celle qui, au nom d'une foi intégraliste, comptable devant Dieu seul, 
s'arc-boute sur un centralisme autoritaire et cassant pour tenir ensemble les morceaux du 
puzzle. Après avoir fini de décrocher de la classe ouvrière, l'Eglise semble aujourd'hui 
réduire inexorablement sa base sociale. "</TEXT>
<TEXT>
 François Devinat&gt;</TEXT>
<TEXT>
# RTL</TEXT>
<TEXT>
  " Si Jean-Paul II se pliait aux principes démocratiques, à la loi du plus grand nombre, sans 
doute aurait-il changé d'attitude par exemple en ce qui concerne l'usage des préservatifs, 
mais ce pape, même au soir de son existence, reste tel qu'en lui-même les cardinaux l'ont 
élu, un pape de combat venu du froid, qui a toujours refusé les compromissions. "</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Alexandre&gt;</TEXT>
</DOC>
