<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001732-19940211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001732-19940211</DOCID>
<ACCOUNT>324361</ACCOUNT>
<PEOPLE>SPERBER MANES</PEOPLE>
<DATE>19940211</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>JUIF</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ÊTRE JUIF de Manès Sperber.&gt;  Préface d'Elie Wiesel,&gt;  éd. Odile Jacob, 216 p., 140 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>Manès Sperber, le juif</TITLE>
<TIO1>ETRE JUIF</TIO1>
<TEXT>Il y a dix ans, le 5 février 1984, mourait le romancier et philosophe Manès Sperber, alors même qu'il venait de recevoir le Prix de la paix 
des éditeurs allemands à la Foire de Francfort 1983. Il laissait de 
nombreux textes inédits en France _ essais psychologiques, articles 
politiques, critiques littéraires, romans _ dont les éditions Odile 
Jacob ont entrepris la publication, il y a quatre ans, avec son grand 
roman Et le buisson devint cendre et un recueil d'essais historiques, 
les Visages de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion de cet anniversaire, paraît un volume de ses articles, 
Etre juif. Ecrits sur trente années, ces textes, qui sont une 
réflexion sur les raisons de l'antisémitisme, reflètent l'évolution 
de la pensée de ce juif laïc, né dans un shtetl de Galicie, élevé 
dans une famille hassidique, nourri de culture yiddish, disciple 
préféré d'Alfred Adler à Vienne, communiste clandestin après 1933, 
qui vécut pourtant toute sa vie avec la Bible et avait fait sienne 
l'éthique juive. Fidèle à ce qu'il appelle " la religion de la bonne 
mémoire ". Dans un texte de 1978, " Mon être juif ", il tentait de 
préciser son attitude, qui avait toujours été complexe, à l'égard 
d'Israël. " Je n'ai jamais été un antisioniste et je suis aujourd'hui 
un adversaire résolu des antisionistes (...). Mais je continue aussi 
à ne pas être sioniste, parce que je ne crois pas plus aujourd'hui 
qu'hier que l'existence d'une nation israélienne pourra résoudre la 
question juive de la diaspora. "</TEXT>
<TEXT>
  Un congrès international et interdisciplinaire rassemblera les 
chercheurs et éditeurs de son oeuvre en décembre prochain à Berlin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
