<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001477-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001477-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332360</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Depuis le début des années 90, le bouleversement des repères en Occident s'est traduit par un changement profond du lien entre l'individu-consommateur et les institutions collectives. Devenu méfiant, critique, l'acheteur ne veut plus payer des marques au prix fort et adopte des comportements plus créatifs, constate Danielle Rapoport qui dirige un cabinet d'étude de la consommation.</CHA1>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATEUR,COMPORTEMENT,CONSOMMATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>RAPOPORT DANIELLE</AUTHOR>
<PAGE>200</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LES HESITATIONS DE LA REPRISE&gt; POINT DE VUE&gt; La confiance perdue</TITLE>
<TEXT>INTERROGER la consommation aujourd'hui, c'est interroger le lien entre l'individu et les institutions collectives, et par là même 
entre un consommateur et des produits, des images, des discours et 
des marques.</TEXT>
<TEXT>
  La qualité de ce lien reflète le degré de confiance et de croyance 
qui va permettre de se projeter dans une "dépense", qu'elle soit 
matérielle dans le prix des produits ou affective dans le rêve et 
l'imaginaire qu'ils autorisent.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début des années 90, ce lien s'est non seulement distendu, 
mais il a changé de nature. D'une consommation évidente, jouissive et 
confiante, on est passé à des comportements complexes et 
imprévisibles. Les individus affirment un désir d'individualisation 
et de différenciation, par besoin de s'autoprotéger et de trouver une 
signification à leurs actes de consommation. Ils sont tentés de ne 
compter que sur eux-mêmes, comme si la société actuelle était 
incapable de les rassurer, et par là même est en train de naître un 
réel changement d'attitudes vis-à-vis des marques nationales et une 
remise en cause de leur valeur.</TEXT>
<TEXT>
  Ils réagissent en effet aux abus de la "société de consommation". 
Dans les années 80, les entreprises s'offraient généreusement des 
innovations dans l'espace clos de la déclinaison du même, sans se 
soucier de l'état de saturation et de confusion des consommateurs, ni 
de l'uniformisation et de la banalisation de leur offre. Les 
publicitaires, de leur côté, faisaient le grand écart entre les 
discours et les produits, la qualité important moins que la valeur 
imaginaire des marques. Et le consommateur paya souvent très cher ses 
rêves de minceur, de santé et d'immortalité. Les bouleversements et 
l'éclatement des repères que le monde occidental a subis ces toutes 
dernières années se sont naturellement inscrits dans les attitudes 
profondes des individus vis-à-vis de leur consommation. Privés 
d'avenir, de travail, de modèles charismatiques, ils sont devenus 
plus méfiants et plus critiques, rechignant à payer le prix fort des 
marques. Il ont appris à tempérer leurs impulsions, à différer leurs 
achats, à tirer de cela un bénéfice matériel et psychologique. En 
effet, leur nouvelle façon de consommer s'est érigée en modèle, a été 
transmise par les médias, et les a valorisés autant que jadis leurs 
objets éphémères et le prix des modes.</TEXT>
<TEXT>
 Mutation </TEXT>
<TEXT>
 Cette mutation des comportements de consommation (plutôt que 
"crise", ce terme induisant que ce qui fut pourra être à nouveau...) 
s'est traduite chez le consommateur par un biais, une distance qu'il 
a créés entre lui-même et l'offre. Comme si, lassé de trop recevoir, 
d'avoir été trop séduit ou trop "rempli" par les objets, les signes 
et les discours, il voulait faire le vide et marquer un temps 
d'arrêt. Et c'est dans cette remise en cause totale du lien entre lui 
et les institutions collectives _ dont l'entreprise fait partie _, 
que se situe l'inédit de la consommation d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  De cette distance temporelle entre le désir d'un objet et sa 
satisfaction devrait émerger un nouvel espace de réflexion, de 
maturation du désir et d'écoute de soi. La faillite du narcissisme 
des années 80 aura permis l'émergence d'un individu plus fragilisé, 
mais plus déterminé et plus créatif.</TEXT>
<TEXT>
  Plus créatif parce que l'articulation de deux phénomènes a priori 
antinomiques, les peurs liées à la dépense (peur de perdre son 
argent, de mal le dépenser, de mal choisir...) et la revendication du 
plaisir au présent, laisse place à de nouveaux comportements. Les 
"bonnes affaires", les trucs et les trocs, les nouvelles 
convivialités, tiennent de l'astuce et de l'auto-adaptation 
permanentes, qui défient les lois du système, et sont autant 
d'autonomies gagnées au prix des rêves d'antan... </TEXT>
<TEXT>
  Les entreprises tentent, elles aussi, de réagir et s'adapter, en 
essayant de rétablir le lien et la confiance. L'imaginaire de la 
marque se rapproche de la valeur intrinsèque de l'objet, pour encore 
séduire au nom d'une juste valeur. Les consommateurs privilégient 
aujourd'hui le service réel, le "vrai" goût et l'"authenticité". </TEXT>
<TEXT>
Mais la perte de confiance perdure, amplifiée par les peurs liées au 
contexte social et économique que l'on sait. Les individus sont plus 
solitaires et toujours fragilisés par les messages contradictoires 
des institutions et des entreprises, qui leur demandent à la fois 
d'être responsables, dépensiers, épargnants, individualistes, 
citoyens, partageurs et profiteurs... </TEXT>
<TEXT>
  Alors, pour simplifier quand tout s'agite autour de soi, ils 
choisissent le bas prix, troquent leurs Caddie contre de nouvelles 
épargnes et de nouvelles exigences. Sans états d'âme. La révolte 
consumériste des années 70 a traversé la folie consommatoire des 
années 80 pour donner aux années 90 leur pouvoir de distanciation et 
de discrimination.</TEXT>
<TEXT>
  De quoi se plaint-on? L'individu consommateur ne serait-il pas 
devenu plus lucide? Plus adulte, puisque capable de renoncements, 
plus créatif dans ses trouvailles? Ne redécouvre-t-il pas les temps 
rêvés de l'alternance, où l'objet qui manque est attendu et se fait 
"primeur", émergent, désirable? Cet appel d'air dans les cases figées 
de l'ordre consommatoire ne permet-il pas la mise en place d'un 
nouveau langage, d'un autre sens donné aux choses? </TEXT>
<TEXT>
  Encore faut-il savoir entendre ce message de différence, de 
consommation non conforme aux attentes des prévisionnistes. Un 
message de complexité. Comprendre que l'individu est une source 
permanente de création exprimée en modèles collectifs, eux-mêmes 
nourris d'actes individuels et générant à l'infini un système 
d'amplification positive ou négative. </TEXT>
<TEXT>
  Les entreprises et les communicateurs devraient se donner le temps 
de la réflexion. S'adapter avec souplesse et intelligence, respecter 
l'inédit de l'humain, aider et accompagner plutôt que convaincre, 
proposer plutôt que légiférer, offrir des produits clairs, faciles, 
bons, sécurisants, qui "parlent" au consommateur dans une distance 
relationnelle juste et vivante.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on parle aujourd'hui de "reprise", ce devrait être au sens 
d'un "remaillage" de nouvelles donnes. Ce serait profiter de 
l'extraordinaire chance que nous offre cette période de mutation 
mouvementée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
