<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000818-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000818-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350450</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRINCE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>En froid avec sa maison de disque, Warner Music, l'homme qui se fit appeler Prince jusqu'en 1993 publie simultanément un album signé Prince, le dernier, et une compilation réunissant les artistes produits par son nouveau label, NPG Records.</CHA1>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>(1)Aux Etats-Unis et en Angleterre, les personnes employées à la propagation de la nouvelle doctrine de l'homme (car, sûrement, il s'agit encore d'un homme) de Minneapolis fournissent aux organes de presse écrite une disquette qui génère le fameux hiéroglyphe, malheureusement cette innovation n'a pas atteint nos rivages.&gt; Come: 1 CD Warner 9362-45700-2.&gt; 1-800 New Funk: 1 CD NPG Records 191 418-2. Distribué par Scorpio Music/Polygram distribution.&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE PRINCE)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; "Come" et "1-800 New Funk"&gt; Avatars et avanies d'un Prince défunt</TITLE>
<TIO1>COME;1-800 NEW FUNK</TIO1>
<TEXT>SUR la jaquette de Come, le disque est attribué à "Prince, 1958-1993", mention qui apparaît en surimpression d'une photo en noir 
et blanc représentant l'artiste devant une grille funèbre. Pourtant, 
il ne s'agit pas d'un album posthume au sens strict du terme. Plutôt 
d'une oeuvre d'outre-tombe: les dix chansons qui composent l'album 
ont été enregistrées après que l'artiste désormais connu par le seul 
hiéroglyphe hermaphrodite que l'on sait (1) se fut débarassé de sa 
défroque et de son pseudonyme princier.</TEXT>
<TEXT>
  Cette succession d'effets spéciaux sémantiques, de poses 
médiatiques (récemment l'artiste a accordé au mensuel britannique Q 
l'une de ses fameuses interviews, aux conditions habituelles: 
plusieurs heures d'attente et interdiction d'enregistrer ou de 
prendre des notes) et de rumeurs financières _ sur lesquelles on 
reviendra _ prêteraient à rire si elles ne révélaient pas à quel 
point l'absurdité du star system multinational rend difficile la 
création. Prince, comme à leur manière U2 et REM, doit consacrer 
autant d'énergie à défaire les pesanteurs de la logique marchande 
qu'à créer de la musique. Par ailleurs, l'entreprise est d'autant 
moins risible que la musique continue de surgir. </TEXT>
<TEXT>
  Avec ses dix chansons _ seulement _, Come pourrait être le début de 
l'exploration des fonds de tiroir des stocks princiers. Lorsqu'il 
avait annoncé son changement d'avatar, Prince avait d'ailleurs menacé 
Warner Music (dont il est pourtant l'un des vice-présidents) 
d'honorer son contrat par ce biais.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, l'album, malgré un contenu plutôt succinct (pour un disque 
de Prince), une présentation sommaire, est un ensemble cohérent, qui 
offre au moins trois titres majeurs qui viennent s'ajouter à la 
litanie des réussites de Prince: Come, longue divagation orgastique 
(le verbe "to come" est employé au sens de "jouir") qui va 
d'arrangements de cuivres en orchestrations de cordes, de Memphis à 
Philadelphie, de Stax à Philles, avec une maîtrise qui serait 
stupéfiante si elle n'était pas devenue habituelle; Race reprend l'un 
des thèmes favoris de l'auteur, ce qui lui tient lieu de philosophie 
politique (sous la peau, le sang a toujours la même couleur) sur un 
rythme voisin de celui de Girls and Boys, agrémenté d'un joli 
échantillon; Dark est aussi rétrograde que peut l'être une chanson de 
Prince, une ballade avec orgue et cuivres, pas très loin des grands 
classiques de la soul des années 60. Le reste du disque n'est pas 
indigne pour autant, plus attendu ou anecdotique comme Solo, ballade 
pour voix et luth de synthèse. Même Orgasm, le finale en forme de 
bande-son pour film X, n'arrive pas à gâcher l'ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  En même temps que Come l'artiste publie 1-800 New Funk, une 
compilation regroupant des artistes qu'il a produits. Autrefois, du 
temps de Prince, ces productions paraissaient sous le label Paisley 
Park, distribué par Warner Music. Or la multinationale n'a guère été 
satisfaite des résultats commerciaux de Paisley Park et a décidé de 
ne plus en diffuser les produits. Cette décision est à l'origine de 
la brouille entre le chanteur et la maison de disque, dont la 
première manifestation fut la publication, au début de l'année du 
mini-album The Most Beautiful Girl, sur le label New Power 
Generation, distribué dans le monde entier par des firmes 
indépendantes, en France Scorpio Music, spécialisée dans la dance 
music. 1-800 New Funk voudrait prouver la validité de la méthode 
Prince. En fait, le disque ne fait que démontrer pourquoi l'artiste 
n'a jamais vraiment réussi comme producteur. Qu'il impose ses tics à 
des chanteurs (qui sont pour la plupart des chanteuses) sans grande 
personnalité (Mayte, Margie Cox) ou qu'il force des artistes à part 
entière (George Clinton, Mavis Staples) à se soumettre au canon de la 
musique selon son altesse, jamais il ne ménage un espace suffisant 
pour qu'une autre musique que la sienne surgisse. Reste à juger en 
appel la jeune Nona Gaye, fille de Marvin, qui chante en duo avec le 
patron sur Love Sign et surtout réussit une belle reprise de A 
Woman's Gotta Have It de Bobby Womack.&lt;
</TEXT>
</DOC>
