<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027577</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027577</DOCID>
<ACCOUNT>403717</ACCOUNT>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1961</FAB>
<NUM1>950714-2-004-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HABIB ALI</AUTHOR>
<SIP1>ALI HABIB</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Avis partagés en Algérie après la rupture des pourparlers avec les islamistes</TITLE>
<TEXT>  LA RUPTURE des pourparlers entre le pouvoir et les dirigeants de l'ex-Front islamique du salut, annoncée officiellement, mardi 11 juillet, par la 
présidence (Le Monde du 13 juillet), semble avoir aggravé le désarroi d'une grande partie 
de la population qui redoute, à présent, une nouvelle escalade de la violence, qui avait suivi 
l'échec des précédentes discussions entamées, il y a huit mois. Mais les opposants à tout 
compromis avec les islamistes ne cachent guère qu'ils sont, eux, plutôt satisfaits. Ils 
appréhendaient la conclusion d'un éventuel accord dont ils auraient fait les " frais ". 
Confortés par le communiqué de la présidence, qui dénonce l'" intransigeance " des chefs 
du mouvement islamiste, ils font valoir que la meilleure solution à la crise passe en premier 
lieu par l'" éradication totale des terroristes ".</TEXT>
<TEXT>
  La presse algérienne, hostile dans sa grande majorité à l'ex-FIS, réserve, bien sûr, une 
large place à cet événement et reproche même au président Liamine Zeroual d'avoir repris 
les discussions.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PROGRÈS NOTABLE "</TEXT>
<TEXT>
 Pour le quotidien Le Matin, " le pouvoir n'a pas tiré les leçons de l'échec des dialogues 
précédents. Il ne veut pas comprendre ou n'a pas compris que l'intégrisme ne cherche pas 
la paix civile mais à gagner du temps ". Même son de cloche pour son confrère Liberté, 
proche du Rassemblement pour la culture et la démocratie (RCD), qui estime que le 
pouvoir est un " mauvais élève " qui n'a pas encore compris que, " à chaque fois qu'il tente 
de se rapprocher des dirigeants du FIS, ces derniers voient dans son geste un signe de 
faiblesse ".</TEXT>
<TEXT>
  Plus modéré, El Moudjahid s'interroge sur l'avenir. " Le rideau est-il définitivement 
tombé ? ", demande le quotidien gouvernemental en appelant à la mobilisation " tous ceux 
qui peuvent oeuvrer pour prouver le contraire ". Ce journal veut quand même voir, malgré 
l'échec patent, un " progrés notable " dans les dernières discussions. " C'est la première 
fois, estime-t-il, que la présidence réussit à obtenir un engagement d'Abassi Madani. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse est partagée par certains diplomates en poste à Alger : ils admettent que 
les durs des deux camps entravent toujours la conclusion d'un accord, mais soulignent que 
" les autorités et l'ex-FIS semblent convaincus de parvenir à une solution politique puisqu'il 
ne peut y avoir de solution militaire ".</TEXT>
</DOC>
