<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000610-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000610-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>354073</ACCOUNT>
<PEOPLE>POPPELAARS GER</PEOPLE>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; TÉLÉFILM&gt; Le Meilleur de la vie &gt; ARTE, 22 h</TITLE>
<TIO1>LE MEILLEUR DE LA VIE</TIO1>
<TEXT>Il y a des histoires bien ficelées, où tout est minuté, pesé, emballé, pendant que l'intrigue trace une courbe géométrique 
parfaite. Et puis il y a des fables où la cohérence du récit compte 
moins que la morale, et la vraisemblance moins que la poésie. Le 
Meilleur de la vie est une fable sur l'amour, l'amitié et la musique. 
On y voit une jolie fille, Sacha, croiser par hasard une série de 
personnages sans liens les uns avec les autres: des voyous 
interlopes, un canard peu bavard, un économiste distingué, de vilains 
cocos et de gentils garçons. Une histoire sans queue ni tête, comme 
ces rêves étranges qui font sourire au réveil.</TEXT>
<TEXT>
 Paris, la nuit, les lumières s'éteignent pendant que Sacha range son 
violon. Le train vers Amsterdam, ville où vit son vieux pianiste de 
père et Ben, son ami de coeur. Des gares, des trains, la nuit encore. 
On rencontre toujours de drôles de gens dans les gares, on rencontre 
même des gens qui vous laissent des paquets avant de prendre la 
fuite. Amsterdam, dans le petit matin blême, et Ben qui n'est 
toujours pas là. Elle est têtue Sacha, on la suit, on l'attaque, on 
la vole, et elle continue à chercher Ben, qui n'est toujours pas là.</TEXT>
<TEXT>
 Marten et Caspar, adeptes de Giordano Bruno et philosophes 
panthéistes, rêvent d'Italie, de pizza et de liberté en écoutant le 
solo de saxo de Coltrane sur My Favourite Things. Ils sont un peu 
filous, mais pas trop, et ont un coeur gros comme ça. Eux aussi 
traînent la nuit dans les rues d'Amsterdam quand les marins dorment, 
alors forcément ils tombent sur Sacha, sans bagages, avec son violon 
et un canard égaré. Sacha qui cherche Ben, qui n'est toujours pas là. 
Ils se rencontrent, se réchauffent, puis se séparent. Marten louchait 
un peu trop sur le violon, bel instrument du dix-huitième siècle, 
alors que Caspar lorgnait beaucoup plus sur les jambes de la 
demoiselle. </TEXT>
<TEXT>
 Enfin, Ben arriva! Cela aurait pu faire une fin heureuse, mais à la 
réflexion, pas vraiment! Parce que Ben, il est franchement rasoir. Ce 
n'était pas la peine de perdre son temps à courir derrière lui. Le 
canard a retrouvé son maître, et Sacha, ayant perdu ses illusions 
dans les brumes du Nord, restera seule avec son violon. Ira-t-elle 
manger une pizza sur le Campo dei Fiori, à Rome, dans l'espoir de 
rencontrer ces drôles de filous panthéistes, ou rentrera-t-elle 
sagement à Paris? Rome c'est bien, mais Paris c'est pas mal non plus. 
La fin, on peut se la jouer comme on veut.</TEXT>
<TEXT>
 Ce délicieux téléfilm néerlandais du réalisateur Ger Poppelaars a 
obtenu une mention spéciale du jury au Prix Europa 1993, et c'est 
justice! On rêve, on sourit et, mises à part quelques longueurs dans 
le mélo, on s'amuse.&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
