<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000759-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000759-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339767</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>06061052</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>PIERCE MARY,BERASATEGUI ALBERTO,SANCHEZ VICARIO ARANTXA,BRUGUERA SERGI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<LEAD1>FINALE DIMANCHE 5 JUIN 1994-LES DEUX FINALES ONT ÉTÉ JOUÉES LE MÊME JOUR A CAUSE DE LA PLUIE</LEAD1>
<TITLE>TENNIS: les Internationaux de France à Roland-Garros &gt; Cent pour cent soporifique</TITLE>
<TEXT>Il faut remercier le ciel. Sans ses caprices, la symétrie des finales dames et messieurs des Internationaux de France de tennis, 
exceptionnellement disputées en un même après-midi, n'aurait pas été 
aussi lumineuse. Deux matraqueurs, Mary Pierce et Alberto 
Berasategui, qui accédaient pour la première fois à la finale d'un 
tournoi majeur avec la faveur de la foule, d'un côté. De l'autre, 
deux défenseurs, Arantxa Sanchez et Sergi Bruguera, qui avaient en 
commun d'avoir déjà triomphé sur la place rouge d'Auteuil. Et, pour 
des personnages si semblables, quasiment le même scénario, assurément 
la même chute : ce sont les méharistes qui sont sortis vainqueurs de 
la tempête de sable, héros d'un jeu aride et sec, désert des 
émotions, vide des passions.</TEXT>
<TEXT>
  Pauvre Mary, pauvre Alberto. Cousus dans le même sac, jetés au fond 
du même puits sec, vaincus. On attendait tellement d'eux. Elle, 
nationalisée plutôt que naturalisée, elle devait apporter à la France 
son premier succès à Roland-Garros depuis plus d'un quart de siècle, 
autant dire une éternité. Lui, Basque comme pouvait l'être cette 
ancienne gloire nationale bondissante que fut Jean Borotra, il devait 
fournir au tournoi masculin le piment de la nouveauté, autrement dit 
le frisson d'une curiosité assouvie. Pour ce faire, la 
Franco-Américaine et le Basco-Espagnol avaient les mêmes 
dispositions, une frappe foudroyante, cet énorme coup droit que seule 
la multiplication des conflits meurtriers empêchera de comparer, par 
respect pour les victimes des hoquets de la barbarie, à une arme 
quelconque, flèche, laser, obus ou missile.</TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, avec l'égal mélange de bonheur et de décontraction 
d'une jeunesse sans pitié, ils s'étaient propulsés en finale de leur 
tournoi respectif en un minimum de temps et un maximum d'efficacité, 
déclenchant une sainte frousse sur leur passage. Elle avec son coup 
de patte révisé dans les usines Bollettieri. Lui avec son coup de 
poignet bricolé dans l'atelier familial. La grosse industrie et le 
petit artisanat produisant en quelque sorte la même qualité de 
vitesse et de perforation. Du garanti sur facture.</TEXT>
<TEXT>
 Steffi Graf et Magnus Larsson avaient ainsi soldé leur note des 
demi-finales sans la moindre contestation. On imagina donc que les 
quelque 3 millions de francs promis au vainqueur des simples 
pourraient finalement tomber dans l'escarcelle de Mary et d'Alberto. 
Et on chercha mille bonnes raisons à la réalisation de ce rêve, sa 
détermination enjouée, son audace hallucinée. Comme si au terme d'une 
quinzaine un peu sinon beaucoup atonale, Roland-Garros éprouvait le 
besoin d'une cure de jouvence, d'un sang neuf. Bref d'un supplément 
d'émotions.</TEXT>
<TEXT>
  Injections de penthotal</TEXT>
<TEXT>
  Vu la tournure des événements, ces deux finales pareilles à des 
injections de penthotal consécutives, il est presque évident que 
seule la présence dans les tribunes d'un monarque, Juan Carlos 
d'Espagne, a réfréné les manifestations de mauvaise humeur, étouffé 
les coups de gueule du public. On a fait révérence. On a respecté le 
bon plaisir d'un roi venu partager le triomphe de ses sujets. On a 
bayé poliment comme au bon vieux temps du tennis scie à bois des 
Borg, Vilas, Gottfried, Wilander, Lendl et autres bûcherons.</TEXT>
<TEXT>
  Chère Arantxa, cher Sergi. Taillés dans la même toile, parés des 
mêmes atours, vainqueurs. Le couple infernal. Leurs familles, deux 
dynasties rivales de Barcelone, se détestent cordialement. Elle est 
aussi petite et agitée qu'il est grand et dégingandé. Ils font avec 
des moyens et des arguments différents la même chose, renvoyer la 
balle inlassablement. Des murs. Avec eux, le tennis est statistique. 
On compte le nombre d'échanges, le pourcentage de faute en première 
balle de service, les points marqués sur faute non provoquées de 
l'adversaire. On noircit, à ces totaux, des feuilles entières de 
petits bâtons. Seules les volées sont rares. Leur générosité à elle 
et lui est ailleurs, dans la résistance, dans la pénitence, ces deux 
variétés de l'engagement physique absolu. Nul doute que Goya aurait 
aimé peindre de tels modèles dont la joie est d'abord torture.</TEXT>
<TEXT>
  L'impression de longueur</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont souffert, ils ont enduré : elle sous la mitraille lors des 
premiers échanges de la partie avant et juste après l'interruption 
par la pluie ; lui à cause de crampes lors de la troisième manche. 
Ils ont tenu bon. Ils ont fini par faire s'effriter, se déliter 
pareillement le jeu de leurs adversaires. Moins de punch, plus de 
fautes en face. Tous les signes extérieurs de l'usure prématurée. Car 
le paradoxe de ces deux finales, à cogneurs, cogneurs et demi, c'est 
qu'elles furent brèves, 1 h 51 pour la victoire d'Arantxa, 2 h 18 
pour celle de Sergi, tout en distillant l'impression de traîner en 
longueur.</TEXT>
<TEXT>
  Eux au moins y ont trouvé leur bonheur. Pour Sanchez, c'est une 
sorte de renaissance, la sortie d'un long tunnel, ces cinq années de 
glace avant la conquête d'un nouveau titre du Grand Chelem. Pour 
Bruguera, c'est une véritable confirmation, l'assurance d'être le 
meilleur du monde sur terre battue sans même avoir égalé son niveau 
de 1993. Ils se sont fait plaisir. Ils ont fait plaisir à leur roi. 
Ils ont imposé un tennis d'ancien régime, agrarien, latifundaire. 
Mais ont-ils signé là des baux à long terme ? Est-ce bien l'air du 
temps ce lift post-moderne bégayé tout un dimanche ? Roland-Garros 
attendrait plutôt une révolution, au moins quelque chose de plus 
décapant et palpitant que ce jeu 100 % ibérique et soporiphique. &lt;
</TEXT>
</DOC>
