<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002167-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002167-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>337146</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>L'ouverture des échanges, associée à la dérégulation financière, remet fondamentalement en cause le modèle social européen. Celui-ci sera condamné sans une remise en ordre des règles de la coopération commerciale et monétaire.</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>COMMERCE INTERNATIONAL,PROTECTIONNISME,SALAIRE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,POLITIQUE SOCIALE,EUROPE</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<NOTE>(*) Professeur à l'université de Liège, au Collège d'Europe et chargé d'enseignement à l'université de Strasbourg.&gt;  (1) Voir notre précédent article, "Bienvenue dans le marché continental!", paru dans le Monde du 13 juillet 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DEHOUSSE FRANKLIN</AUTHOR>
<PAGE>316</PAGE>
<TITLE>Le véritable enjeu du commerce international&gt; Notre modèle social est menacé</TITLE>
<TEXT>L'EUROPE occidentale traverse actuellement une restructuration extraordinaire de ses échanges commerciaux. L'intégration économique 
rapide de l'Europe de l'Est, la montée en puissance de nouveaux pays 
industrialisés (Chine, Mexique, etc.) et la conclusion de l'Uruguay 
Round vont additionner leurs effets. Au même moment, le modèle social 
européen subit sa remise en cause la plus brutale depuis 1945. Pour 
maîtriser l'avenir, il importe de saisir les liens étroits entre ces 
deux évolutions.</TEXT>
<TEXT>
  La libération des échanges repose sur un fondement quasi biblique: 
la théorie des avantages comparatifs de Ricardo. Selon elle, quels 
que soient leur développement économique et leur productivité, les 
pays ont toujours intérêt à ouvrir leurs frontières: plus les marchés 
sont grands, plus les gens sont riches. Ainsi sont édifiés le marché 
unique, la zone de libre-échange de l'Amérique du Nord (ALENA ou 
NAFTA) et l'union douanière entre l'Union européenne et les pays 
d'Europe centrale.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, ces projets suscitent des résistances. Les salariés de 
nombreux secteurs, en Europe comme aux Etats-Unis, manifestent 
souvent une nette opposition au libre-échange, généralement présentée 
comme le trait d'esprits étroits, frileux, voire rétrogrades. Certes, 
on concède qu'ils perdront peut-être leur emploi, mais on s'empresse 
d'ajouter qu'ils en retrouveront un, et que tout le monde finira en 
fin de compte plus riche. Comme le démontrait Ricardo.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, l'évolution récente dément la théorie. D'abord, 
les victimes de la compétition internationale ne retrouvent pas 
toujours un emploi. Même dans ce cas, il s'agit souvent d'un emploi 
dégradé. Enfin, cette restructuration permanente aboutit à 
l'exclusion durable d'un nombre grandissant d'individus de la 
société. Lorsque des ingénieurs bilingues ou trilingues demeurent 
sans emploi pendant dix-huit mois, il faut cesser d'incriminer la 
faiblesse de la formation et s'interroger sur les errances du système 
économique.</TEXT>
<TEXT>
 La logique des délocalisations </TEXT>
<TEXT>
 En fait, le problème posé par le libre-échange ne procède pas de la 
création des richesses (indéniable), mais de leur répartition. 
Imaginons, par exemple, un entrepreneur français, Brodequin, qui 
fabrique des chaussures. En 1989, le rideau de fer s'effondre. Trois 
ans plus tard, Brodequin subit une concurrence féroce de Panatek, 
société hongroise, dont les salaires sont dix fois moins élevés que 
les siens. Comment réagir? </TEXT>
<TEXT>
  Trois options s'offrent à Brodequin: délocaliser, réduire les coûts 
ou effectuer un saut qualitatif. La seule véritable solution réside 
dans le saut qualitatif. Mais elle implique une forte maîtrise de la 
technologie, un management dynamique, une main-d'oeuvre formée et 
motivée. La réduction des coûts implique, elle, d'abaisser soit le 
prix des matières premières (qui induira souvent une délocalisation 
en amont), soit les profits (qui induira souvent le déplacement du 
capital), soit les salaires (fin du modèle social européen et 
déflation). </TEXT>
<TEXT>
  On rétorque que l'ouverture des échanges n'entraîne pas 
nécessairement une pression à la baisse des salaires. Les 
travailleurs des pays développés peuvent être payés dix fois plus, 
parce qu'ils sont dix fois plus productifs. Mais ce raisonnement ne 
vaut que toutes autres choses demeurant égales. Or, en général, elles 
ne le sont pas. Il existe une différence cruciale: le partage des 
bénéfices de l'activité économique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans beaucoup de pays développés, l'Etat intervient pour freiner 
les excès du capitalisme débridé. D'où des coûts accrus, directs 
(réglementation des salaires) ou indirects (réglementation du 
travail). A cette charge s'en ajoute une seconde, liée à la 
fiscalité. Dans beaucoup de pays développés, l'Etat prélève une part 
importante du PNB (de 40% à 50% en Europe occidentale). Cela entraîne 
encore des coûts supplémentaires pour les entreprises. Certes, les 
taxes financent un environnement propice à l'activité économique 
(sécurité accrue, main-d'oeuvre formée, infrastructures efficaces), 
mais elles sont de plus en plus affectées à la consommation, au 
détriment de l'investissement. Leur bénéfice devient moins 
perceptible pour l'entreprise. Pour reprendre notre cas, même si les 
salaires sont proportionnels à la productivité dans les deux pays, 
Brodequin a une nouvelle raison de déménager ses activités en 
Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
  Il en a même une troisième. En partageant ses activités entre 
plusieurs pays, il va susciter une compétition fiscale entre eux. La 
société fera glisser des revenus d'un siège à l'autre selon le niveau 
de la taxation. Grâce à l'internationalisation et à la dérégulation 
de la finance (et au caractère sommaire des contrôles dans certains 
pays), les échanges permettront de faire disparaître à l'occasion 
certains revenus.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la délocalisation impliquera en revanche des coûts de 
transport additionnels, mais ceux-ci tendent à devenir moins 
importants. Plus la valeur ajoutée des produits augmente, moins ils 
deviennent pondéreux. En outre, le coût des transports n'incorpore 
pas l'ensemble des nuisances collectives. Enfin, les progrès en 
matière de télécommunications rendent la délocalisation des services 
de moins en moins chère. Les coûts spécifiques à la délocalisation 
tendent ainsi à diminuer, au moment où ses bénéfices spécifiques 
augmentent.</TEXT>
<TEXT>
 Cela se situe au coeur de la crise économique actuelle. Depuis 1973, 
l'Europe occidentale a dû affronter trois vagues successives de 
nouveaux concurrents: le Japon, les nouveaux pays industrialisés, et 
maintenant les anciens pays communistes (Europe de l'Est, Chine). 
L'affaissement des investissements depuis le premier choc pétrolier a 
empêché une politique de saut qualitatif vers les nouvelles 
technologies. Nous avons par conséquent perdu les marchés les plus 
porteurs au bénéfice des Etats-Unis et du Japon. Ainsi, deux options 
subsistaient: la délocalisation ou la concurrence par la réduction 
des salaires. Nous avons choisi l'une et l'autre. La délocalisation a 
été partiellement freinée par un protectionnisme larvé. Pendant 
longtemps, nous avons pratiqué la concurrence par le chômage, plutôt 
que par les salaires. Au lieu de réduire les rémunérations, nous 
avons réduit l'emploi, en poussant la productivité.</TEXT>
<TEXT>
Capitalisme débridé</TEXT>
<TEXT>
 Récemment, les pressions économiques extérieures sont devenues très 
violentes. Elles secouent d'ailleurs tous les pays développés. Après 
les Etats-Unis dans les années 80, le Japon est également frappé par 
cette vague. De façon inquiétante, en dépit de leurs spécificités, 
tous les pays de la trilatérale traversent des difficultés 
semblables. Le secteur industriel investit massivement à l'extérieur. 
Le même mouvement s'amorce dans les services. Les inégalités de 
revenu croissent de manière nette.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, partout, sous les pressions conjuguées de la 
dérégulation financière et du développement des échanges, les 
mécanismes de régulation nés après la seconde guerre mondiale se 
désagrègent, ce qui explique la résurgence progressive du capitalisme 
débridé dans les pays développés (accidents financiers plus amples, 
fluctuations conjoncturelles moins maîtrisées, remontée de la 
pauvreté). </TEXT>
<TEXT>
  L'Europe occidentale est particulièrement frappée. La régulation 
économique et sociale de l'Etat est plus développée. La réintégration 
rapide de l'Europe de l'Est dans l'économie internationale pèse 
d'abord sur les pays les plus proches (1). La déstabilisation est par 
conséquent plus forte. Depuis 1945, jamais la sensation d'une impasse 
n'a été aussi intense. L'ouverture des échanges, associée à la 
dérégulation financière, implique une remise en cause fondamentale du 
modèle social européen. L'expansion du commerce international accroît 
les richesses, mais celles-ci font l'objet d'un partage de plus en 
plus inégal. Dans notre exemple, Brodequin délocalisera largement. 
Ses actionnaires deviendront plus riches, comme certains cadres. Mais 
la plupart de ses salariés en France finiront au chômage. L'Etat 
français perdra des recettes, ce qui rendra leur protection sociale 
plus difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Là réside la portée fondamentale de l'Uruguay Round, plus encore 
que dans l'agriculture ou les services. Il va stimuler la concurrence 
internationale dans des secteurs supplémentaires, au moment même où 
entrent dans l'arène de nouveaux combattants, comme la Chine et 
l'Inde, derrière l'ensemble formé par les pays de l'Europe de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  Sans réaction, l'Europe occidentale risque de connaître un 
alignement de plus en plus net sur le modèle américain. Les 
évolutions des années 80 vont continuer. La protection offerte par la 
Sécurité sociale continuera à diminuer. Les travailleurs peu 
qualifiés seront éjectés du système économique, faute d'accepter des 
salaires nettement réduits. Les grandes villes verront se développer 
les ghettos. La montée de la délinquance fera de la sécurité une 
préoccupation de plus en plus obsédante. Face à cette menace, il 
n'existe qu'une alternative. Ou bien le protectionnisme, mais il 
comportera des coûts importants: alourdissement des contrôles 
administratifs, moindre diffusion du progrès technique, retard 
technologique croissant, multiplication des rentes de situation. Ou 
bien, au contraire, élargir les préoccupations du GATT. Il faut à la 
fois freiner les désordres financiers et monétaires, protéger 
davantage l'environnement, et veiller à une meilleure distribution 
des bénéfices du commerce international, notamment par une 
amélioration de la protection sociale dans les nouveaux pays 
industrialisés.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, cela s'éloigne de Ricardo. Néanmoins, à son époque, le 
commerce ne liait pas des pays à des stades de développement 
économique très variés. Les interventions macroéconomiques et 
sociales de l'Etat n'existaient guère, et le partage des revenus 
encore moins. Sans remise en ordre des règles de la coopération 
commerciale et monétaire, le libre-échange condamne à terme le modèle 
social européen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
