<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018196</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018196</DOCID>
<ACCOUNT>391501</ACCOUNT>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1255</FAB>
<NUM1>950510-4</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations Unies) de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SOT1>La réaction américaine embarrasse l'ONU</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION DE L'AMBASSADEUR DES ETATS UNIS A L'ONU 8 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Washington critique  l'absence de représailles  aux attaques serbes à Sarajevo</TITLE>
<TEXT> La décision de l'ONU de ne pas recourir aux frappes aériennes en représailles aux attaques serbes à Sarajevo, dimanche 7 mai, a été sévèrement 
critiquée par les Etats Unis. S'adressant aux journalistes, lundi 8 mai, l'ambassadeur 
américain aux Nations unies a déclaré : " Je n'arrive pas à comprendre la logique de la 
décision de l'ONU de refuser les frappes aériennes, étant donné les activités militaires des 
Serbes à Sarajevo depuis deux jours, au cours desquels dix personnes ont perdu la vie. " 
Mm Masdeleine Albright a rappelé que le commandant de la Forpronu en Bosnie-
Herzégovine, le général britannique Rupert Smith, avait demandé une intervention 
aérienne de l'OTAN contre les positions serbes. Cette demande a été refusée par le 
représentant spécial du secrétaire général en ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi.</TEXT>
<TEXT>
 Õ</TEXT>
<TEXT>
 SITUATION INTOLÉRABLE</TEXT>
<TEXT>
Devant la presse, l'ambassadeur bosniaque Mohamed Sacirbey a affirmé que son 
gouvernement ne pouvait " plus tolérer la situation " à Sarajevo et qu'il lui " 
#recommanderait [...] de repositionner ses hommes et son artillerie à l'intérieur de la zone 
d'exclusion du mont Igman, y compris dans la zone démilitarisée, dans la mesure où les 
violations flagrantes des serbes dans la zone d'exclusion continuent ". Par ailleurs, dans 
une lettre adressée au secrétaire général des Nations unies, Boutros Boutros-Ghali, le 
président bosniaque, Alija Izetbegovic, demande si les résolutions du Conseil de sécurité 
interdisant les attaques contre Sarajevo et menaçant de frappes aériennes en représailles 
sont encore valables ou si elles sont " devenues des bouts de papier sans valeur ? ". M. 
Izetbegovic ajoute : " Si ces documents valent encore quelque chose, alors tenez vos 
engagements et respectez votre mandat, sinon dites-le aux citoyens de Sarajevo et 
expliquez-leur qu'ils sont désormais abandonnés. "</TEXT>
<TEXT>
  Parlant de l'" éclat " américain, un responsable onusien proche du dossier yougoslave 
s'est dit perplexe : " Franchement, les motivations de Mm Albright m'échappent. Est-ce 
que, au plus haut niveau à Washington, on aurait décidé, une fois de plus, d'opter 
ouvertement pour l'intervention militaire de l'OTAN, ou a-t-on décidé tout simplement 
d'embarrasser les dirigeants de la Forpronu ? " Selon lui, étant donné la tension existant à 
la fois en Bosnie et en Croatie, tous les responsables militaires et politiques de l'ONU, " y 
compris le général Smith et le général Janvier ", ont décidé que le moment n'était " pas du 
tout propice " pour recourir aux frappes aériennes. " La dynamique du processus politique 
en ce moment, c'est la bataille entre les durs et les modérés dans cette région, et nous 
avons décidé, pour l'instant, de ne rien faire qui renforcerait la position des durs. " Ce 
diplomate s'est aussi étonné du fait que le représentant américain n'ait pas fait part, lundi, 
lors des consultations à huis clos du Conseil de sécurité, de son mécontentement devant la 
décision de M. Akashi. Un diplomate américain explique que " l'affaire n'est pas close et 
Washington la suivra de très près ". Les dernières frappes aériennes de l'OTAN 
remontent à décembre dernier. Elles étaient dirigées contre les Serbes de la Krajina, en 
Croatie.</TEXT>
</DOC>
