<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000060-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000060-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334854</ACCOUNT>
<PEOPLE>VICHNEVSKY VSEVOLOD</PEOPLE>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04301601</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Les Gémeaux, 49, avenue Georges-Clemenceau, 92330 Sceaux. RER : Bourg-la-Reine. Tél. : 46-61-36-67. Dernière le 30 avril à 20 h 45. De 50 F à 135 F.</NOTE>
<NAMES>VINCENT JEAN PIERRE,NORDEY STANISLAS,CHARTREUX BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; LA " MISE EN ESPACE " D'UNE PIECE DU RUSSE VSEVOLOD VICHNEVSKY A SCEAUX&gt; LES DEBUTS DU TANDEM VINCENT-NORDEY</TITLE>
<TIO1>COMBAT DANS L OUEST</TIO1>
<TEXT>Jean-Pierre Vincent, directeur de Nanterre-Amandiers, fait l'école buissonnière. Pour créer _ " en première mondiale ", dit fièrement le 
programme _ Combat dans l'Ouest, pièce du Russe Vsevolod Vichnevsky 
écrite en 1932, il a choisi la nouvelle et très belle salle des 
Gémeaux, scène nationale de Sceaux. Il faut dire que son projet 
nécessitait une jauge réduite _ 500 places ici contre 900 à Nanterre 
_ dans la mesure où le spectacle est une " mise en espace " et non 
une mise en scène achevée.</TEXT>
<TEXT>
  La " mise en espace " est un genre inventé chez nous par Micheline 
et Lucien Attoun à Avignon au début des années 70. Elle consiste à 
s'emparer d'un texte peu ou pas connu d'un auteur souvent débutant. 
Ou alors d'une pièce dite " immontable ", surtout par le nombre de 
ses rôles ou par sa longueur. Il s'agit ensuite de réunir une troupe 
d'acteurs disposés à travailler très vite, de quelques heures à deux 
ou trois semaines, et prêts à se propulser face au public au péril de 
leur jeu, et souvent texte en main. Aux Gémeaux, pour trois soirs, on 
nous a proposé une pièce immontable _ des dizaines de personnages, 
presque autant de décors, quatorze acteurs, dont Vincent et son 
dramaturge Bernard Chartreux, un nombre minimum d'accessoires (un 
chariot élévateur, des chaises, quelques bouts de tissu et une diapo 
de Karl Marx). Les acteurs jouaient texte en main.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " mise en espace " vaut moins par la qualité du texte _ 
violente dénonciation de la montée du nazisme, ironique moquerie de 
la social-démocratie et éloge raisonné du parti (communiste) _ que 
par la première apparition sur scène du nouveau tandem 
Vincent-Nordey, porté sur les fonts baptismaux le 27 avril (le Monde 
du 29 avril) par le ministre Jacques Toubon. Ces deux-là vont 
travailler ensemble dès l'an prochain à Nanterre. En guise de 
bienvenue, Vincent signe ici un spectacle qui ressemble comme un 
frère à un spectacle de Stanislas Nordey, interprète d'un des rôles 
principaux : vivacité du mouvement, engagement des acteurs, prise de 
risque maximum, une dose d'humour distancié et quelques morceaux de 
bravoure, comme ici la performance multiple d'Yveline Ailhaud, 
ouvrière, femme de flic, bistrotière... </TEXT>
<TEXT>
  Cela fait longtemps qu'on n'avait vu Vincent aussi libre de ses 
mouvements et indifférent au qu'en-dira-t-on. Il vient de commencer 
une cure de jouvence inattendue. A suivre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
