<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004870</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004870</DOCID>
<ACCOUNT>372877</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0595/1010</FAB>
<NOTE> (1) LONGTEMPS NUMERO UN, BERTELSMANN EST AUJOURD'HUI DEPASSE PAR LE GROUPE AMERICAIN TIME WARNER.DOC: AVEC DESSIN DE CAGNAT
</NOTE>
<NUM1>950203-11</NUM1>
<NAMES>BERTELSMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE,REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE NOIVILLE ET RAPHAELLE REROLLE</SIP1>
<SOT1>Avec 2 700 maisons, 67 000 titres annuels, 70 % de lecteurs, l'édition, outre-Rhin, est florissante  Symbole de cette puissance : le géant Bertelsmann, qui emploie plus de 50 000 collaborateurs à travers le monde</SOT1>
<SU11>ENQUETE</SU11>
<SYE1>ALLEMAGNE,EDITION</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La bonne santé du livre allemand</TITLE>
<TEXT> De Cologne à Stuttgart, de Munich à Francfort, Berlin et Hambourg, l'édition allemande se porte bien. Fortement décentralisée dans les LÄnder la 
Bavière et le Bade-Wurtemberg fournissant néanmoins près de la moitié de la production , 
elle fait même preuve d'une vitalité exemplaire. Sait-on que le Börsenverein, le tout-
puissant syndicat allemand du livre, recensait, en 1994, quelque 2 700 maisons d'édition, 
quand la France n'en compte que 650 ? Et que le chiffre d'affaires de ce secteur atteignait, 
en 1993, 15,4 milliards de deutschemarks (environ 52,3 milliards de francs), soit au moins 
trois fois le chiffre réalisé de l'autre côté du Rhin ? La chute du mur de Berlin, en 
novembre 1989, a encore accentué ces bons résultats. Après avoir provoqué une envolée 
des ventes d'environ 12 % en 1990 et 1991, l'ouverture du marché de l'ex-RDA 
engendrerait aujourd'hui, selon l'un des dirigeants du Börsenverein, Roland Ulmer, une 
croissance " automatique " de l'ordre de 4 % par an.</TEXT>
<TEXT>
  Même s'il faut prendre ces comparaisons avec prudence les thèses universitaires, par 
exemple, sont comptabilisées comme des livres dans leurs statistiques , les éditeurs 
allemands publieraient donc, avec plus de 67 000 titres en 1993, environ 1,5 fois plus que 
leurs homologues français. " C'est une spécialité du pays, explique un éditeur de 
Hambourg. Les gens, ici, croient profondément à l'écrit. S'ils ont un peu d'argent, ils 
éditent cinq ou six livres. Nous avons ainsi des dizaines de très bons et très jeunes 
éditeurs. " Les lecteurs ne sont pas en reste. Après les Pays-Bas et l'Angleterre, 
l'Allemagne, avec 70 % de lecteurs, arriverait à égalité avec la Hongrie au troisième rang 
des pays " consommateurs " de livres en Europe. Témoins de cet appétit, les gigantesques 
Buchkaufhaüser, sortes de grandes surfaces du livre, dont la plus impressionnante est sans 
doute Hugendubel, qui dispose de plusieurs succursales à Munich. Le personnel de ces 
librairies est diplômé des écoles de formation aux métiers de la librairie, rattachées au 
Börsenverein. Et ce système original de distribution les " offices " à la française n'existent 
pas, et les commandes, effectuées par informatique auprès des grossistes, sont honorées 
sous vingt-quatre heures constitue l'une des grandes forces du commerce de livres en 
Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ARME DES CLUBS</TEXT>
<TEXT>
 Mais le premier symbole de cette puissance éditoriale, c'est bien sûr le géant 
#Bertelsmann. Avec, pour le seul département livres et édition, un chiffre d'affaires de 6,6 
milliards de deutschemarks sur l'exercice 1993 / 1994 plus de trois fois la taille du leader 
français de l'édition, le Groupe de la Cité , le numéro deux mondial de la communication (1) 
ne compte pas moins, par ailleurs, d'une centaine de filiales directes dans les domaines de 
l'édition, de la production de papier, de l'imprimerie, de la distribution, de la presse, du 
cinéma, de la télévision, du disque et de la vidéo. Fondé, en 1835, par une famille de 
protestants convaincus qui imprimaient des Bibles, cet empire emploie aujourd'hui plus de 
50 000 collaborateurs dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la banlieue de Munich, ses bureaux, modernes et froids semblent avoir gardé le 
souvenir de la rigueur protestante. C'est de là que les frères Wössner Mark, PDG du 
groupe, et Frank, directeur de la branche livre fixent les grandes orientations des 
structures éditoriales qui leur appartiennent : C. Bertelsmann, Knaus, Goldmann, 
Blanvalet et Mosaik à Munich, Siedler à Berlin ou Verlagshaus à Stuttgart..., toutes 
maisons qui ne représentent cependant qu'un tiers du chiffre d'affaires livre du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Car l'arme première du secteur livre de Bertelsmann, sa force de frappe et l'essentiel de 
ses revenus (65 % du chiffre d'affaires en 1993 et 61 % en 1994), ce sont les clubs de 
livres. Avec plus de 25 millions de membres à travers le monde, le groupe tient le haut du 
pavé dans ce domaine et continue d'étendre ses ramifications lorsque s'ouvre une frontière 
ou que la situation politique d'un pays se stabilise. Lancés dans une politique d'expansion 
internationale, les responsables de la société ont récemment créé des structures en 
Tchécoslovaquie, en Hongrie et en Pologne, chacun de ces pays ayant attiré près de 300 
000 adhérents en trois ans. Toujours pour renforcer leur position dominante, les dirigeants 
de Bertelsmann veulent " investir plus fortement l'Amérique latine " en utilisant, 
notamment, leur présence éditoriale en Espagne comme base logistique. Ailleurs, ils 
s'allient à d'autres sociétés pour asseoir leur pouvoir, comme le montre l'exemple de 
France-Loisirs, dont Bertelsmann et le Groupe de la Cité se partagent le capital (" Le 
Monde des livres " du 20 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Dans les pays germanophones, les clubs de Bertelsmann comptaient six millions de 
membres en 1993, pour un chiffre d'affaires de plus de 1 milliard de deutschemarks. Une 
taille jugée " suffisante " par Frank Wössner, d'autant que la loi sur les monopoles limite 
Bertelsmann dans ses nouvelles acquisitions en Allemagne. Le groupe possède déjà les 
quatre clubs de livres les plus importants outre-Rhin Bertelsmann Lesering,&gt; Europ 
Bildungsgemeinschaft, Deutsche Buchgemeinschaft et Deutscher Bücherbund.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, pour mener à bien le développement interne de leurs clubs, les responsables du 
groupe devront vaincre les réticences des maisons extérieures auxquelles ils achètent 80 
% de leurs titres et même de celles qui leur appartiennent, puisque chaque structure est 
considérée comme un centre de profit autonome. Car, à force de réduire les délais entre la 
première parution d'un ouvrage et sa reprise dans leurs propres circuits, les dirigeants des 
différents clubs ont fini par exaspérer de nombreux éditeurs. Ce délai, qui n'est fixé par 
aucune réglementation officielle, tombe souvent à six ou même trois mois. Les clubs 
parviennent alors à mettre sur le marché des livres à prix réduits, alors que l'édition 
première est encore en librairie. Réagissant à ce phénomène qui leur porte tort, certains 
éditeurs songent aujourd'hui à rompre les liens qu'ils entretiennent avec cet encombrant 
client. Lequel serait alors obligé, comme l'explique un salarié du groupe, de mettre l'accent 
sur ses publications originales et de les diversifier en essayant de fabriquer lui-même ses 
best-sellers.</TEXT>
<TEXT>
 UNE SECONDE VIE EN POCHE</TEXT>
<TEXT>
 Le réseau des clubs n'est cependant pas rejeté en bloc par les éditeurs, qui ont parfois 
intérêt à s'appuyer sur la puissance de Bertelsmann. La maison Hanser (lire notre 
encadré) a ainsi publié les oeuvres de Goethe en trente volumes, ce qu'elle n'aurait jamais 
pu faire sans les débouchés que lui offrait son concurrent. Un certain nombre de titres 
trouvent aussi une seconde vie en poche, notamment par le biais de la société Goldmann, 
rachetée par Bertelsmann il y a quinze ans. Ces formats réduits qui comprennent 70 % de 
fiction anglo-américaine connaissent un grand succès dans l'ex-Allemagne de l'Est, où leurs 
prix séduisent des lecteurs dont les moyens financiers n'atteignent pas ceux de leurs 
compatriotes de l'Ouest.</TEXT>
<TEXT>
  A ce pont purement commercial entre les deux parties du pays, le groupe ajoute des 
tentatives moins directement rentables d'unification. Ainsi en va-t-il de la réunion 
d'écrivains et de critiques organisée chaque année sur une île de la Baltique. L'idée 
consiste à rassembler des auteurs de l'Est et de l'Ouest pour instaurer une communication, 
vaincre les barrages culturels. Une politique utile, si l'on en croit Konrad Frank, chargé des 
relations publiques de la branche livre, qui cite ce contre-exemple : " Lors de la première 
session, les gens se sont regroupés par tables, et personne ne s'est parlé. Il y avait encore 
des murs dans les têtes. " Soucieux de leur image, les responsables de Bertelsmann ont 
aussi créé une importante structure à but philanthropique. Présidée par Reinhard Mohn, 
qui fut longtemps à la tête du groupe, une fondation finance des actions d'enseignement 
assisté par ordinateur, de recherche médicale, de réflexion sur l'Union européenne, d'aide 
aux bibliothèques, et même de soutien à Israël. Une façon pour Bertelsmann de soigner sa 
réputation et de ne pas se présenter uniquement en impérieux conquérant, en dépit de sa 
puissance et de l'aspect très commercial de ses maisons d'édition.</TEXT>
</DOC>
