<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039148</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039148</DOCID>
<ACCOUNT>418943</ACCOUNT>
<PEOPLE>NEWTON DOUGLAS,WATERFIELD HERMIONE</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1331</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>SCULPTURE. Musée Barbier-Mueller, 10, rue Calvin, Genève. Tél. : (19-41) 22-312-02-70. Jusqu'au 31 mars 1995. " Sculpture, chefs-d'oeuvre du Musée Barbier-Mueller ", de Douglas Newton et Hermione Waterfield. Imprimerie nationale, 356 p., 680 F. </NOTE>
<NUM1>951025-2-026-01</NUM1>
<ORI1>GENÈVE&gt; de notre envoyé spécial&gt;
</ORI1>
<NAMES>BARBIER JEAN PAUL,MUELLER JOSEF,NEWTON DOUGLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>Une centaine de pièces de cet ensemble exceptionnel sont exposées à Genève</SOT1>
<SYE1>CIVILISATION PRIMITIVE,VENTE AUX ENCHERES</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" SCULPTURE "</LEAD1>
<TITLE>Jean-Paul Barbier entreprend la vente par " blocs "  d'une des plus belles collections d'art primitif au monde</TITLE>
<TIO2>SCULPTURE CHEFS D'OEUVRE DU MUSEE BARBIER MUELLER</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>En 1911, Josef Mueller, jeune Suisse de vingt-quatre ans, vient à Paris pour rencontrer le 
marchand d'art Ambroise Vollard. Il a quitté Soleure, sa ville natale, avec une idée fixe : 
acheter un Cézanne. Il repartira avec Le Portrait du jardinier Vallier, qui figure dans la 
rétrospective du Grand Palais. Il lui en coûtera une année de ses revenus. De son père, 
Josef Mueller tient une petite usine. Cette affaire prospère lui permet de se consacrer à 
l'art, sa passion. En 1914, il achète son premier Picasso, Deux nus, de la période rose, et 
deux toiles de Kandinsky. Après la guerre, il se fixe à Paris et acquiert plusieurs Matisse 
et quelques Rouault. En 1925, il enlève cinq toiles de Max Ernst et l'année suivante dix 
oeuvres d'un jeune Catalan inconnu : Joan Miro.</TEXT>
<TEXT>
  Josef Mueller vit assez modestement dans un atelier de Montparnasse. Après la crise de 
1929, les dividendes de l'usine s'amenuisent, il se tourne alors vers l'art primitif, qui lui 
semble moins cher. A la veille de la seconde guerre mondiale, il rapatrie le tout, des 
milliers d'objets, dans son grenier de Soleure. Au milieu des années 50, Josef Mueller 
rencontre un jeune Genevois, plutôt bibliophile, qui va épouser sa fille Monique. Jean-Paul 
Barbier, au contact de son beau-père, attrape le virus du primitivisme et entame une 
collection. Quand Josef meurt, en 1977, à l'âge de quatre-vingt-dix ans, les deux collections 
sont réunies, puis sévèrement épurées : les deux tiers des sections africaine et océanienne 
sont vendus chez Christie's, à Londres. Le produit de la vente est réinvesti dans des achats 
qui continuent encore. A la tête d'une importante affaire immobilière, Jean-Paul Barbier 
s'offre quelques pièces capitales. Comme cette tête d'Ifé (Nigeria), achetée, dit-on, 12 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  La collection Barbier-Mueller est riche de 6 000 oeuvres d'art non occidental (la seule 
section africaine a été estimée 200 millions de francs). Les objets bougent au gré des prêts 
et des expositions organisées dans des dizaines de pays. Tom Philips a emprunté plusieurs 
pièces pour la rétrospective " Africa, the Art of a Continent ", qui a lieu à la Royal 
Academy de Londres, jusqu'au 21 janvier 1996 (Le Monde du 17 octobre).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MASQUES OCÉANIENS</TEXT>
<TEXT>
La collection est aussi un laboratoire où les objets sont analysés. Le petit musée de 
Genève (25 000 visiteurs par an), ouvert depuis 1977 tous les jours au coeur de la vieille 
ville, présente par roulement la collection. Aujourd'hui, sont exposées une centaine de 
pièces choisies par Douglas Newton, ancien directeur du département des arts primitifs du 
Metropolitan Museum de New York. Chefs-d'oeuvre que l'on retrouve dans Sculpture, un 
beau livre du même auteur.</TEXT>
<TEXT>
 La partie océanienne, enfant chérie de Jean-Paul Barbier, est impressionnante avec ce 
grand masque Eharo, fabriqué à base d'écorces par les Elema de Nouvelle-Guinée ; ou ce 
masque composite (écaille de tortue, tôle de métal, plumes et coquillages) venu du détroit 
de Torrès. Nombre de ces pièces ont été collectées au XIXe siècle par des voyageurs 
d'Europe centrale en mission plus ou moins officielle. Jean-Paul Barbier a profité de la 
braderie faite par les musées d'ethnographie de l'ex-RDA et de la Hongrie, avant la chute 
du mur de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'Afrique, à côté des objets " historiques ", comme ce masque téké (Congo), qui 
avait appartenu à André Derain, on trouve quelques rares spécimens de terre cuite de 
Djené (Mali) et une splendide tête d'Ifé, l'un des joyaux de la section Nigeria. Cette pièce 
entrera peut-être dans les collections françaises : des négociations sont en cours avec la 
direction des Musées de France pour l'achat de cet ensemble de trois cents pièces. " Je 
vieillis, explique Jean-Paul Barbier, soixante-cinq ans. Les autorités suisses ou genevoises 
ne s'intéressent pas à mes collections. Mes enfants ont d'autres centres d'intérêt. 
J'aimerais que certains ensembles ne soient pas démembrés. D'où mon désir de les vendre 
par blocs à des institutions ".</TEXT>
<TEXT>
  Autre " bloc " capital : les primitifs de l'Insulinde (Sumatra, Célèbes, Philippines). On 
peut voir à Genève une grande statue commémorative de l'île de Nias, un cavalier de 
pierre batak de Sumatra, une effigie d'ancêtre de l'île de Sumba, des poteaux ornés de l'île 
de Florès, un autel à offrande de l'île de Leti. Les quatre cents pièces de cet ensemble 
exceptionnel, sans équivalent dans le monde (elles sont collectées par Jean-Paul Barbier 
depuis trente ans), vont être acquises par l'université californienne Stanford, qui devra 
déposer une cinquantaine d'oeuvres à Bali. Des négociations poussées avaient eu lieu 
entre les musées de la ville de Marseille et le collectionneur suisse. Elles n'ont hélas ! pas 
abouti.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre élément de la collection Barbier-Mueller les arts précolombiens a déjà trouvé un 
toit. La ville de Barcelone a obtenu le prêt de cent cinquante objets, estimés 85 millions de 
francs. Il va être installé dans un petit palais de la vieille ville, en face du Musée Picasso. 
Tout laisse penser que la collection sera achetée par les Catalans. Que deviendra le reste 
de la collection ? " J'ai de quoi m'amuser jusqu'à la fin de mes jours, et des projets 
d'exposition jusqu'à l'an 2000, même en cédant encore quelques ensembles à des musées 
pour témoigner de mon activité de collectionneur, explique Jean-Paul Barbier. Mais une 
part de ce que j'ai rassemblé repartira sur le marché pour que d'autres collections puissent 
se constituer. "</TEXT>
</DOC>
