<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004656</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004656</DOCID>
<ACCOUNT>372566</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1700</FAB>
<SUBJECTS>LEGALISATION,RAPPORT,ANALYSE,CHIFFRE,MEDECINE PREVENTIVE,COMMISSION PARLEMENTAIRE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un dessin de serguei</NOTE>
<NUM1>950204-9</NUM1>
<NAMES>HENRION ROGER,VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SOT1>Les partisans de la suppression du délit d'usage ayant obtenu une seule voix de majorité,  les dix-sept " sages " ont préféré proposer deux points de vue opposés</SOT1>
<SYF1>STUPEFIANT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La dépénalisation de l'usage de drogues divise la commission Henrion</TITLE>
<TEXT> APRÈS DES MOIS passés à lire, à entendre, à réfléchir, les membres de la commission Henrion, nommés en mars 1994 par Simone Veil, ministre des 
affaires sociales, de la santé et de la ville, pour examiner l'actualité de la loi du 31 
décembre 1970 sur les stupéfiants, n'ont pas réussi à s'accorder sur un point : la 
suppression ou non des sanctions pénales encourues par les simples consommateurs de 
substances illicites.</TEXT>
<TEXT>
 A la question posée par Mm Veil de savoir si la distinction drogues douces-drogues dures 
devait être retenue, la commission a jugé que l'" on peut (...) simplement faire état de 
drogues plus ou moins dangereuses ", le cannabis et ses dérivés (marijuana, haschich, 
huile) étant classés parmi les moins dangereuses. A une voix près (9 sur 17), une majorité 
favorable à la dépénalisation de l'usage de cannabis et de sa possession en petite quantité 
s'est dégagée. " Il est difficile d'admettre l'amalgame fait, au moins dans les textes 
législatifs, entre l'adolescent fumeur occasionnel de haschich et l'héroïnomane qui se pique 
plusieurs fois par jour ", ont reconnu les membres de la commission.</TEXT>
<TEXT>
 Les consommateurs occasionnels du cannabis et de ses dérivés (marijuana, haschich, 
huile) sont estimés en France entre 1 et 3 millions selon le Comité français d'éducation 
pour la santé et entre 4 et 5 millions selon la Sofres. Cet usage a été, selon le rapport, " 
banalisé et dépénalisé de fait depuis la circulaire Peyrefitte de 1978, complétée par une 
circulaire Badinter de septembre 1984 ", deux textes qui enjoignaient les parquets à ne 
plus poursuivre les simples usagers de cannabis. " Conserver une sanction pénale qui n'est 
pratiquement plus appliquée devient dérisoire et déconsidère la justice aux yeux des 
adolescents ", concluent les neuf membres partisans de la dépénalisation.</TEXT>
<TEXT>
 Les neuf proposent ainsi de substituer à la pénalisation existante une réglementation qui 
prévoit l'interdiction de fumer avant l'âge de seize ans " en raison, disent-ils, " de la 
démotivation et de la désocialisation que cela peut provoquer ", et l'interdiction de 
consommer du cannabis dans les lieux publics. L'arsenal réglementaire serait complété par 
des mesures de " répression de l'ivresse cannabique sur la voie publique ", par " la 
création d'un délit de conduite sous l'emprise du cannabis " et par " l'interdiction de son 
usage dans les métiers dits de sécurité tels que contrôleur aérien, pilote, conducteur de 
TGV, entre autres ". " S'il n'existait aucune aggravation de la situation dans un délai de 
deux ans, estiment les partisans de la dépénalisation, on pourrait alors envisager une 
véritable réglementation du commerce avec un contrôle strict de l'Etat. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, les huit défenseurs de la pénalisation en vigueur s'inquiètent des risques 
sanitaires potentiels liés à l'abus de cannabis. Ils observent " une altération de la vigilance 
qui peut persister vingt-quatre heures et une altération de la mémoire qui est temporaire 
pour les utilisateurs occasionnels mais peut persister plusieurs semaines chez les gros 
fumeurs ". La " théorie de l'escalade " vers les drogues dures est également invoquée, " la 
plupart des toxicomanes lourds s'étant initiés " avec le cannabis. Cette " escalade ", 
qualifiée de " marginale ", concernerait 5 % à 10 % des fumeurs. Le rôle de l'usage abusif 
de cannabis est également incriminé dans le déclenchement de la schizophrénie, même s'il 
n'est pas " en lui-même une cause suffisante ". Est également dénoncée la fabrication de 
cannabis sous serre, dont la teneur en principe actif (le delta-9-tétra-hydrocannabinol ou 
THC) est particulièrement élevée : la variété " nederweit " hollandaise contient ainsi 20 % 
à 40 % de THC, contre 1 % à 5 % dans la marijuana et 6 % à 10 % dans le haschich. Les 
partisans de la pénalisation mentionnent enfin les campagnes de lutte anti-tabac et 
s'interrogent sur " la cohérence des réflexions ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers ne s'opposent toutefois pas à une " évolution des textes qui prendrait en 
compte la spécificité du cannabis sans éluder l'interdit ". Ils proposent ainsi une 
modification de la législation de 1970 permettant d'" exercer une action contraignante dans 
l'intérêt des usagers ". L'utilisation de " peines de substitution (jours-amende, privations 
de droits, travail d'intérêt général) " et des " possibilités d'individualisation de la peine " 
sont envisagées.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le versant des drogues " dangereuses ", héroïne, cocaïne et crack, la majorité 
dégagée au sein de la commission, toujours à une voix près (9 contre 8), penche cette fois 
en faveur du maintien de la pénalisation. " Quelles que soient les solutions éventuellement 
adoptées, prévient le rapport Henrion, les membres de la commission insistent sur le fait 
qu'elles ne devraient pas intervenir avant que les procédés d'évaluation et les moyens 
sanitaires et judiciaires suffisants aient été mis en place. " Les dix-sept " sages " sont en 
effet unanimes pour demander aux pouvoirs publics de " renforcer la surveillance 
épidémiologique ".</TEXT>
<TEXT>
  Prenant exemple sur les méthodes utilisées pour évaluer la population infectée par le 
virus du sida, ils proposent de créer " des indicateurs précis, fondés sur des examens 
biochimiques anonymes des urines à la recherche de toxiques, effectués dans de larges 
couches de la population dont la composition ne varie a priori pas d'une année à l'autre ". 
Les femmes enceintes, les appelés au service national pendant leurs " trois jours " et les 
accidentés de la voie publique sont pressentis pour constituer les premières cohortes.</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième objet de consensus porte sur la nécessité de " promouvoir la recherche " 
dans trois domaines : neurobiologie, clinique et thérapeutique, sciences humaines. Afin de 
coordonner ces travaux, une mesure plus spectaculaire est envisagée : le suppression de la 
délégation générale à la lutte contre la drogue et la toxicomanie (DGLDT), qui, indique le 
rapport, " n'apparaît pas être une structure parfaitement adaptée à la coordination en 
matière de recherche et d'évaluation ", dont " les moyens sont limités " et qui est " affligée 
d'une instabilité chronique ".</TEXT>
<TEXT>
  Le remplacement de la DGLDT par une " agence indépendante " est prôné. Cet organe 
deviendrait alors un " observatoire des conduites addictives ", chargé de recherche 
fondamentale, de formation et d'évaluations. En bref, tout " ce qu'aurait dû être l'institut 
national de l'enseignement, de la recherche, de l'information et de la prévention sur les 
toxicomanies, créé par une loi du 31 décembre 1987 (J.O. du 5 janvier 1988), qui n'a jamais 
vu le jour ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN SUIVI THÉRAPEUTIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Les deux derniers domaines où les propositions ont fait l'unanimité sont ceux de la 
prévention et des soins. Les membres de la commission estiment qu'" il est important de 
présenter les drogues illicites sans les isoler des autres substances psychoactives 
susceptibles d'entraîner une dépendance ". La création d'une " fondation composée de 
professionnels de la publicité et des médias " est envisagée.</TEXT>
<TEXT>
 L'amélioration de la prise en charge des toxicomanes à l'hôpital fait également partie du 
programme. La commission demande que " tout toxicomane arrivant aux urgences puisse 
être examiné par un médecin formé et qualifié " et prévoit de créer dans les hôpitaux " une 
unité permanente d'accueil pour les toxicomanes " inspirée des équipes de coordination et 
d'intervention auprès des malades usagers de drogues (ECIMUD), au nombre de sept en 
1994. La commission souhaite par ailleurs que la politique dite de réduction des risques 
(surdoses, hépatites, sida, marginalisation, délinquance), basée sur la distribution de 
seringues stériles, de préservatifs, de produits de substitution et sur les réseaux de 
médecins généralistes, passe à la vitesse supérieure. Elle aimerait voir " nettement 
augmenté " le nombre des " boutiques ", ces lieux d'accueil pour les usagers de drogues 
les plus démunis, ainsi que celui des bus de prévention itinérants.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les usagers de drogues incarcérés du fait d'autres délits de droit commun (environ 10 
000 personnes sur près de 54 000 détenus), le rapport insiste sur la nécessité de " 
poursuivre l'effort entrepris pour organiser un véritable suivi thérapeutique " et prend pour 
exemple les problèmes liés à la poursuite des traitements par la méthadone. Jugeant " 
marginal " le nombre des places de méthadone actuellement ouvertes sur le territoire 
français, mais insistant pour que l'on cesse d'" opposer constamment sevrage et 
#substitution ", la commission défend la complémentarité des prises en charge. Le recours 
aux communautés thérapeutiques, très peu usité en France, devrait, selon le rapport, être 
encouragé et développé par " d'autres équipes que celles du Patriarche ", une association 
aux méthodes plus que discutables fondée par Lucien Engelmajer.</TEXT>
</DOC>
