<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003943</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003943</DOCID>
<ACCOUNT>373876</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<LIE1>950116-2-S36-01</LIE1>
<NOTE>(Rumegies)</NOTE>
<NUM1>950130-2-S02-02</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LAVOISY PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LAVOISY		</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CORRESPONDANCE APRES L'ARTICLE DE J-M. THEOLLEYRE SUR LES SURVIVANTS DES CAMPS NAZIS DU 16 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>GENOCIDE et GENERATIONS</TITLE>
<TEXT>Quelques remarques à propos du dossier de Jean-Marc Théolleyre intitulé " Le cinquantenaire de la libération des camps nazis ", paru dans le 
supplément " Radio-Télévision " daté 15-16 janvier. Je pense que l'affirmation suivante : " 
La génération des filles et des fils se sentit fatiguée des récits des parents, ou seulement 
de ces procès où l'on jugeait des bourreaux ", n'est pas tout à fait exacte, du moins pour la 
France.</TEXT>
<TEXT>
 A la Libération, les rescapés juifs des camps d'extermination se sont tus pour diverses 
raisons :</TEXT>
<TEXT>
  Ne pas faire de leurs souffrances une singularité dans le phénomène global de la 
déportation, par peur d'être à nouveau distingués comme juifs.</TEXT>
<TEXT>
  Essayer d'oublier.</TEXT>
<TEXT>
  Ne pas savoir exprimer l'indicible.</TEXT>
<TEXT>
  Avoir peur de l'incrédulité de ceux qui ne vécurent pas cette abomination.</TEXT>
<TEXT>
  C'est surtout la génération suivante qui obligera les rescapés à témoigner. Les tabous sur 
l'histoire de la société française durant l'Occupation et sur la responsabilité du 
gouvernement de Vichy dans la solution finale engendrèrent sans doute un conflit de 
générations, issu de l'antagonisme entre les mythes collectifs et la réalité historique. Ainsi, 
en 1968, un historien aussi honnête que René Rémond définit encore le régime de Vichy en 
occultant complètement sa politique raciale (La Droite en France, éditions Aubier, 1968). Il 
faudra donc attendre plus de vingt ans pour que l'ensemble des historiens considèrent le 
génocide des juifs et des Tziganes comme un point fondamental de la deuxième guerre 
mondiale et pour que les spécialistes de la France du maréchal Pétain ne considèrent plus 
l'atteinte à la sûreté de l'Etat et à la dignité nationale comme le crime majeur commis par 
Vichy.</TEXT>
<TEXT>
 Le film Le Chagrin et la Pitié, interdit de télévision, sort sur les écrans en 1971, mais il est 
vrai que Marcel Ophuls est né en 1927. Serge et Beate Klarsfeld sont en revanche des 
enfants de déportés et ce sont eux, parmi d'autres, qui empêchèrent la collectivité 
française d'oublier les noms de ses hauts fonctionnaires : René Bousquet, Jean Leguay et 
Maurice Papon, en contraignant les pouvoirs publics à les inculper pour crimes contre 
l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
