<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000102-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000102-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353485</ACCOUNT>
<CHA1>Pierre-Antoine Lorenzi, secrétaire général du Service central de prévention de la corruption (SCPC), poursuivait jeudi 29 septembre, devant la dix-septième chambre correctionnelle de Paris, l'ancien juge Thierry Jean-Pierre, lui reprochant de l'avoir diffamé dans un rapport sur la corruption demandé au garde des sceaux. Les passages critiquant sévèrement ce service avaient été publiés le 7 mars 1994 par " le Figaro ", également poursuivi.</CHA1>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>09301750</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,DIFFAMATION,INSTANCE,PREVENTION,FRAUDE,POT DE VIN,POLICE</SUBJECTS>
<NAMES>LORENZI PIERRE-ANTOINE,SERVICE CENTRAL DE PREVENTION DE LA CORRUPTION,SCPC,JEAN-PIERRE THIERRY,DUVAL DIDIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 29 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Au tribunal de Paris &gt;  L'ex-juge Jean-Pierre &gt; la diffamation et la procédure</TITLE>
<TEXT>Thierry Jean-Pierre, retenu au Parlement européen, n'est pas là. Me Jacques Vergès non plus. La colère glacée de Pierre-Antoine Lorenzi 
et l'humour souvent caustique du président Jean-Yves Montfort 
alimentent donc les seuls instants piquants d'un débat tronqué, 
reposant par ailleurs sur des bases juridiques fragiles. Dans son 
rapport, M. Jean-Pierre affirmait tout net que le SCPC " évolue dans 
un flou juridique assez alarmant " et " s'est organisé comme une 
mini-centrale de renseignement sans en avoir la légitimité ". Le 
rapport ajoutait notamment que sur une douzaine de dossiers 
constitués par ce service, aucun n'avait été transmis au parquet et, 
si cette éventualité se présentait, M. Jean-Pierre s'interrogeait " 
sur la régularité juridique des procédures qui seraient initiées sur 
de telles bases ".</TEXT>
<TEXT>
 Manifestement ulcéré, M. Lorenzi explique : " Le service est chargé 
de centraliser les informations qui viennent des autres 
administrations où elles ne sont utilisées que de façon cloisonnée et 
parcellaire. Depuis septembre 1994, il a expertisé une trentaine de 
dossiers dont cinq font l'objet d'une saisine du parquet. " Et dans 
une allusion à peine voilée au comportement du juge Jean-Pierre, M. 
Lorenzi lance, exaspéré : " Nous ne cherchons pas à faire des coups ! 
Nous faisons très attention à la façon dont on traite ces 
informations. "</TEXT>
<TEXT>
 La méthode utilisée ajoute à sa colère : " M. Jean-Pierre a mis une 
seule fois les pieds dans le service. Ce rapport est un tissu 
d'inepties ", insiste M. Lorenzi. Il est vrai qu'il ce rapport se 
fonde principalement sur les déclarations d'un " membre du service 
qui a ultérieurement demandé à être entendu en dehors des locaux du 
service et de façon anonyme ". Or ce membre du service n'est autre 
que le commissaire Didier Duval, dont le témoignage ne vient pas 
confirmer la thèse de l'anonymat. Il a accepté de rencontrer M. 
Jean-Pierre au cours d'un petit-déjeuner dans un hôtel de la place 
Vendôme, après avoir demandé l'avis du directeur du service, le 
procureur général Bernard Challe. Et, au cours de la conversation, il 
semble que M. Jean-Pierre lui ait surtout fait part de ses propres 
convictions sur le fonctionnement du SCPC.</TEXT>
<TEXT>
 " Quand j'ai lu le Figaro, j'étais sidéré et blessé. On 
intervertissait les rôles ", soupire M. Duval. Présenté comme un 
délateur anonyme, le commissaire n'a cependant engagé aucune 
poursuite.</TEXT>
<TEXT>
  Le témoignage de Michel Sapin, ancien ministre socialiste, 
n'apporte que peu d'éléments en dehors d'une justification de 
l'existence du SCPC créé par la loi portant son nom et de cette 
phrase qui contient peut-être la clé du procès : " La loi a fait 
l'objet d'un règlement de comptes et je me demande si l'affaire 
d'aujourd'hui n'en fait pas partie. " C'est aussi l'opinion de M. 
Lorenzi qui évoque le projet du juge Jean-Pierre consistant à créer 
une structure destinée à remplacer le SCPC. " Ainsi, il voulait 
devenir calife à la place du calife ?... ", susurre le président.</TEXT>
<TEXT>
 Une " procédure pénale ", " des fins politiques "</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure des plaidoiries, Me Arnaud Montebourg reprend avec fougue 
les arguments de M. Lorenzi : " M. Jean-Pierre est un magistrat qui 
utilise le code de procédure pénale à des fins politiques. " Ce 
rapport, c'est : " Ote-toi de là que je m'y mette. " Mais ses 
adversaires ne lui répondent pas sur le fond car c'est dans la 
procédure que le procès s'enlise. " Il s'agit d'un rapport 
administratif et officiel, remarque Me Albert Benatar pour le Figaro. 
Peut-il constituer une diffamation même s'il est très sévère ? " De 
son côté, Me Philippe Petillault, défenseur de M. Jean-Pierre, évoque 
l'article 122-4, écartant la responsabilité pénale de la personne " 
qui accomplit un acte prescrit ou autorisé par les dispositions 
législatives ou réglementaires ". Et les deux avocats sont d'accord 
avec le substitut : M. Lorenzi n'est pas recevable pour défendre un 
service dont il n'est pas le chef et qui est une administration 
publique.</TEXT>
<TEXT>
 Jugement le 27 octobre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
