<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022430</DOCID>
<ACCOUNT>397099</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1412</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1989,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950608-7</NUM1>
<NAMES>HUCHON JEAN PAUL,CONFLANS SAINTE HONORINE,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SIP1>RECIT DE NOS CORRESPONDANTS</SIP1>
<SU11>LES ELECTIONS MUNICIPALESRECIT
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMPARAISON ENTRE LES ELECTIONS MUNICIPALES DE 1989 ET CELLES DE 1995</LEAD1>
<TITLE>C'était il y a six ans</TITLE>
<TEXT>  IL Y A SIX ANS, Michel Rocard était premier ministre. A quelques jours des élections municipales de 1989, il avait lancé, de Vienne, un appel 
appuyé aux maires de France. " Il faut à la tête de nos communes des maires et des 
équipes municipales qui soient à l'unisson avec le gouvernement et le président de la 
République ", indiquait-il. Aujourd'hui, Michel Rocard est modeste député européen. A six 
jours du premier tour, il alerte les citoyens contre le " système de pouvoir terrifiant " dont 
dispose, selon lui, le RPR, et affirme que " voter à gauche aux municipales, c'est prendre 
une assurance-vie démocratique pour la France ". Et, accessoirement, en souscrire une 
pour les socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a six ans, même une partie de la droite était à gauche. A Metz, comme à Auxerre, on 
tentait une expérience prometteuse, baptisée " ouverture ". Des socialistes étaient conviés 
à figurer, en bonne place, sur la liste des maires sortants anciens membres de l'UDF, Jean-
Marie Rausch et Jean-Pierre Soisson. Aujourd'hui, fini, terminé, les portes sont fermées, 
les fenêtres aussi. A Auxerre, après le ralliement du maire à M. Chirac pour l'élection 
présidentielle, les socialistes sont rentrés chez eux et ont décidé de conduire leur propre 
liste aux municipales. M. Soisson s'en est consolé en les remplaçant aussitôt par des 
candidats RPR. A Metz, M. Rausch a été moins chanceux. La droite ne lui a pas pardonné 
ses errements politiques et se présente contre lui. Le PS aussi. Les divers gauche, 
l'extrême-gauche et le Front national également.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a six ans, Henri Nallet était ministre de l'agriculture et de la forêt. Pas mal, pour faire 
une campagne municipale en Bourgogne. Aujourd'hui, M. Nallet est conseiller d'État, 
maire sortant et humble. " Je passe chez tous les habitants, on bavarde, on critique, on 
explique. " L'ancien ministre n'a pas souhaité coller d'étiquette politique à sa liste, du 
moins pas celle, encombrante, d'union de la gauche. Mais il a pris soin de la baptiser " Agir 
pour Tonnerre ", en référence explicite au mouvement de Martine Aubry, qui s'est prêtée 
de bonne grâce au rôle de marraine.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a six ans, Pierre Pasquini et François d'Aubert étaient députés de l'opposition. Le 
premier retrouvait son fauteuil de maire de l'Ile Rousse dès le premier tour. Le second se 
désintéressait des municipales. Aujourd'hui, tous deux sont ministres et candidats. A l'Ile-
Rousse, une liste dissidente a l'effronterie de se présenter contre le ministre des anciens 
combattants, menacé, pour la première fois, d'être mis en ballottage. M. d'Aubert avait 
décidé de tenter sa chance à Laval. Le 8 mai, il avait adressé aux électeurs de la ville, une 
lettre ouverte dans laquelle il leur promettait de se consacrer " pleinement à cette mission 
d'intérêt général et de service public ". " J'entends être maire à plein temps et de plein 
exercice ", écrivait-il. " Je consacrerai en moyenne cinq jours sur sept à la mairie, aux 
dossiers, aux contacts et au travail sur le terrain ", affirmait celui qui, quelques jours plus 
tard, était nommé secrétaire d'Etat au budget. M. d'Aubert pourra méditer ce constat de 
l'ancien ministre socialiste de l'industrie, Dominique Strauss-Kahn qui, candidat à 
Sarcelles, après avoir été battu aux législatives en 1993, a justifié ainsi son échec : " C'est 
de ma faute, j'ai exercé des responsabilités ministérielles à plein temps et je n'ai pas été 
suffisamment présent sur la circonscription ".</TEXT>
<TEXT>
  Il y a six ans, Martine Hernu faisait campagne pour son mari, Charles, ancien ministre 
socialiste de la défense, réélu triomphalement dès le premier tour à Villeurbanne. 
Aujourd'hui veuve, Martine Hernu soutient, aux municipales, le député RPR Marc Fraysse 
contre le maire sortant socialiste Gilbert Chabroux, à la surprise des électeurs de gauche. 
La campagne en réserve bien d'autres. A Bar-Le-Duc et à Saint-Chamond, des candidats 
ont découvert, stupéfaits, qu'ils figuraient sur une liste étiquetée Front national. L'une des 
" victimes " de Bar-Le-Duc explique : la tête de liste " que je ne connaissais absolument 
pas, est venue me demander de rejoindre une liste ayant comme thèmes le budget de la 
ville, l'amélioration de la qualité de la vie dans les HLM et une meilleure politique des 
jeunes (...) Ce n'est qu'en lisant le journal que j'ai découvert que nous étions avec le FN 
alors que nous ne partageons pas les thèses de ce parti ". Ces infortunés ont juré, mais un 
peu tard les listes électorales étant closes qu'on ne les y reprendrait plus. Même embarras 
à Saint-Brieuc, où les militants du Parti des travailleurs (PT), rangé à l'extrême-gauche, ont 
eu tellement de difficultés pour constituer leur liste, qu'ils ont enrôlé, par erreur, un ancien 
candidat du Front national aux élections législatives et cantonales.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a six ans, Jean-Paul Huchon était directeur de cabinet de Michel Rocard à Matignon. 
Aujourd'hui, il est maire de Conflans-Sainte-Honorine, où il a succédé à son mentor en 
1994. M. Huchon aura, face à lui, une liste composée de quelques personnalités de la 
gauche locale, protestant contre la présence de représentants de la droite dans l'équipe du 
maire sortant. L'ouverture, c'était plus chic il y a six ans.</TEXT>
</DOC>
