<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002879-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002879-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364717</ACCOUNT>
<CHA1>Le Parlement a définitivement adopté, jeudi 22 décembre, le projet de loi d'orientation et de programmation relatif à la sécurité, présenté par Charles Pasqua. La commission mixte paritaire était auparavant parvenue à un accord sur les derniers points restant en discussion. Le groupe socialiste de l'Assemblée nationale a l'intention de déférer ce texte au Conseil constitutionnel en raison de ses dispositions sur la vidéosurveillance et la fouille des véhicules.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>MATERIEL AUDIOVISUEL,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,MANIFESTATION,POLICE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETAT CIVIL,NOM DE PERSONNE,FONCTIONNAIRE,POLICE,DOUANE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LOGEMENT,POLICE PRIVEE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFISERIE,JEU DE HASARD,INTERDICTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,SECURITE PUBLIQUE,CONTROLE D'IDENTITE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>941224-2-010-32</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1>CECILE CHAMBRAUD&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>La fin de la session parlementaire d'automne.</SU21>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>LE 22 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Adoption du projet de loi de M. Pasqua&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Vidéosurveillance. Le texte donne un cadre légal à la vidéosurveillance. La compétence de la Commission nationale de l'informatique et des 
libertés (CNIL) est écartée, sauf dans le cas où les enregistrement visuels sont " utilisés 
pour la constitution d'un fichier nominatif ". L'installation d'un système de 
vidéosurveillance est subordonnée à l'autorisation du préfet, accordée après avis d'une 
commission départementale. Elle pourra être mise en oeuvre par " les autorités publiques 
compétentes ", ce qui inclut les collectivités exerçant des prérogatives de service public, 
même industriel et commercial. La vidéosurveillance de la voie publique et des lieux et 
établissements ouverts au public pourra avoir pour objectif, outre la protection des 
installations publiques et de leurs abords et la régulation du trafic routier, " la prévention 
des atteintes à la sécurité des personnes et des biens dans les lieux particulièrement 
exposés à des risques d'agression ou de vol ".</TEXT>
<TEXT>
 Fouille des véhicules. " Si les circonstances font craindre des troubles graves à l'ordre 
public ", le préfet peut interdire le port et le transport d'objets susceptibles d'être utilisés 
comme projectiles ou comme armes par destination. La durée de cette interdiction a été 
limitée aux vingt-quatre heures qui précèdent la manifestation et jusqu'à sa dispersion. Elle 
ne vaut que pour les " lieux de la manifestation ", les lieux avoisinants, et leurs accès. Les 
parlementaires ont introduit une clause de proportionnalité de l'aire géographique avec " 
les nécessités que font apparaître les circonstances ". Pour s'assurer du respect de cette 
interdiction, le préfet pourra autoriser la police à fouiller les véhicules. Le procureur de la 
République sera informé des instructions données par le préfet.</TEXT>
<TEXT>
 Marquage des véhicules. Des dispositifs de sécurité ou de marquage des véhicules 
pourront être rendus obligatoires. Ils ne devront pas permettre de localiser à distance des 
véhicules non signalés comme volés.</TEXT>
<TEXT>
 Identité des fonctionnaires. La révélation, " par quelque moyen d'expression que ce soit ", 
de l'identité de policiers, de gendarmes ou de douaniers " appartenant à des services ou 
unités désignés par arrêté du ministre intéressé et dont les missions exigent, pour des 
raisons de sécurité, le respect de l'anonymat ", est interdite sous peine d'une amende de 
100 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Gardiennage des immeubles. Les responsables de certains immeubles d'habitation ou de 
bureaux pourront être obligés d'assurer le gardiennage ou la surveillance de ces 
immeubles. Les responsables d'immeubles d'habitation pourront accorder à la police et à la 
gendarmerie une " autorisation permanente de pénétrer dans les parties communes ".</TEXT>
<TEXT>
 Distributeurs de confiseries. M. Pasqua a fait adopter le principe de l'interdiction des 
distributeurs de confiseries, transformés par certains cafetiers en machines à sous 
clandestines.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
