<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000423</DOCID>
<ACCOUNT>366424</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>1  Jacques Derrida et Sami Naïr critiquaient la politique  du gouvernement en matière d'immigration, dénonçant " l'ignominie de lois raciales déguisées " ainsi que " le crime de non-assistance à personne  en danger ". Conseiller du ministre de l'intérieur, Jean-Claude Barreau leur répond.</CHA1>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:1261</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,INTELLECTUEL,ETAT CIVIL,DROIT D'ASILE,EMIGRATION,ETAT CIVIL</SUBJECTS>
<LIE1>941229-2-002-32,950110-2-020-61</LIE1>
<NOTE>Jean-Claude Barreau est conseiller pour les questions d'immigration de Charles Pasqua, ministre d'Etat, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire.</NOTE>
<NUM1>950106-2-002-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BARREAU JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN-CLAUDE BARREAU</SIP1>
<SU21>IMMIGRATION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE> Quand les intellectuels  manquent de rigueur</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>P I E R R E B O U R D I E U, Jacques Derrida et Sami Naïr lancent un " appel à la 
résistance civique " contre les lois sur l'immigration, la nationalité et les décrets de 
décembre 1994 concernant les Algériens. Ces intellectuels ont le droit de s'opposer à une 
politique qui leur déplaît, mais ils n'ont pas celui d'appeler à la résistance civique, c'est-à-
dire au non-respect des lois votées par la représentation nationale, ni d'y ajouter l'injure en 
parlant de " l'ignominie de lois raciales ".</TEXT>
<TEXT>
 La politique du gouvernement sur la maîtrise des flux migratoires est modérée et 
républicaine. Parler à son sujet de " lois raciales " est inacceptable. D'autre part, les 
intellectuels sont tenus au respect des faits ; or leur appel est une accumulation d'erreurs 
sur les faits.</TEXT>
<TEXT>
 J'énumère :</TEXT>
<TEXT>
 1. " Les enfants nés en France, surnommés " jeunes étrangers " sont exclus de la 
nationalité française. " Faux. Avant la loi sur la nationalité, les enfants nés en France 
étaient déjà des " jeunes étrangers ". Simplement ils pouvaient, à 18 ans, devenir français 
s'ils ne s'y opposaient pas. Aujourd'hui, de 16 à 21 ans, ils doivent le vouloir par une 
demande toute simple auprès de la mairie, du tribunal, etc., et, rassurons nos auteurs, 
beaucoup le veulent et le font. Ils ne sont donc nullement exclus de la nationalité 
française.</TEXT>
<TEXT>
 2. On dirait à lire nos auteurs que la " fermeture des consulats français en Algérie " a été 
voulue pour embêter les Algériens. Ils oublient que cette fermeture n'est due qu'à la guerre 
civile qui règne là-bas et dans laquelle plusieurs employés consulaires ont été tués ou 
enlevés.</TEXT>
<TEXT>
 3. " L'Etat se dessaisit de sa responsabilité en faveur des maires. " Faux. Les préfets 
décident en dernier ressort.</TEXT>
<TEXT>
 4. Le retour au " droit commun " des Algériens. Il est normal. Que reste-t-il aujourd'hui 
des accords d'Evian ? Le droit commun n'est pas infamant, Marocains et Tunisiens s'en 
accommodent. D'ailleurs, les ministères de l'intérieur et des affaires étrangères font le 
maximum pour accueillir les Algériens menacés (même s'ils ne relèvent pas du droit 
d'asile) ; les personnes concernées le savent bien.</TEXT>
<TEXT>
 5. En final, les signataires demandent " l'abrogation des mesures discriminatoires à 
l'égard des étrangers et des immigrés ". C'est beau, mais qu'est-ce que cela veut dire ? 
Veulent-ils que la France soit le seul pays au monde à renoncer à toute police de 
l'immigration ? Demander un visa à un étranger, est-ce discriminatoire ? Dois-je rappeler 
que nulle part au monde l'immigration n'est un droit ?</TEXT>
</DOC>
