<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002347-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002347-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>363949</ACCOUNT>
<CHA1>Pouria Amirshahi, vingt-deux ans, étudiant en maîtrise à l'université Panthéon-Sorbonne (Paris-I) a été élu président de l'UNEF-Indépendance et démocratie (ID). Il remplace Philippe Campinchi, mis en minorité dès l'ouverture du 74e congrès du principal syndicat des étudiants, qui s'est tenu samedi 17 et dimanche 18 décembre à Paris. Alors que la nouvelle direction envisage d'organiser des états généraux de l'enseignement au printemps prochain, le président sortant a décidé de créer un nouveau mouvement, la Confédération de la jeunesse scolarisée.</CHA1>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12191550</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION,PROJET,CREATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MUTATION,INSTANCE,1994,ETUDIANT,SYNDICAT,CONGRES,SYNDICALISME</SUBJECTS>
<NUM1>941220-2-015-01</NUM1>
<NAMES>CAMPINCHI PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>AMIRSHAHI POURIA,CONFEDERATION DE LA JEUNESSE SCOLARISEE,UNEF ID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<LEAD1>74E CONGRES SAMEDI 17 ET DIMANCHE 18 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION&gt; Avec un changement de majorité et un nouveau président&gt; L'UNEF-ID tente de reconstruire sa base syndicale chez les étudiants</TITLE>
<TEXT>L'UNEF-ID s'est offert le luxe d'une rupture sans drame. Excepté le folklore des affrontements verbaux et des interruptions incessantes, 
les quelque cinq cents délégués du 74e congrès ont tenté d'éviter 
tout incident susceptible d'aggraver l'état de crise dans lequel se 
débat une organisation paralysée par les querelles de tendances et de 
courants (le Monde du 15 décembre). Optant majoritairement pour un 
retour à un " syndicalisme de contestation et de proposition ", ils 
ont pourtant voté, pour la seconde fois dans l'histoire de l'UNEF, le 
remplacement de l'équipe dirigeante en place par une large coalition 
de ses opposants.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter les psychodrames et les alliances de dernière minute du 
congrès précédent à Clermont-Ferrand, le scénario avait été écrit à 
l'avance. Dès l'ouverture des débats, il était acquis que la majorité 
sortante de Philippe Campinchi défendant le projet d'une 
Confédération de la jeunesse scolarisée ne serait pas reconduite. 
Après le vote des assemblées locales, elle s'est retrouvée, avec 33 % 
des mandats, nettement devancée par les 51 % de la tendance " Avenir 
syndical ". Crédité de 15 %, le courant des jeunes rocardiens de " 
Reconstruction " n'était plus, pour sa part, en mesure de peser sur 
la future direction du syndicat.</TEXT>
<TEXT>
 Une coalition hétéroclite</TEXT>
<TEXT>
 Dominée par les étudiants de la Gauche socialiste de Julien Dray, la 
nouvelle équipe est issue d'une coalition hétéroclite, avec des 
dissidents de l'ancienne majorité regroupés autour d'Emmanuelle 
Paradis et de David Rousset, des représentants de divers courants du 
PS et des militants de la Ligue communiste révolutionnaire. Aussitôt 
élu à la présidence, Pouria Amirshahi, vingt-deux ans, un des leaders 
du mouvement lycéen de 1986, adhérent à l'UNEF-ID en 1989 et membre 
du bureau national depuis 1992 a, d'emblée, offert des gages 
d'ouverture " pour reconstruire un syndicat débarrassé, assure-t-il, 
de la tutelle politique ", notamment de certains dirigeants 
socialistes toujours influents. Bénéficiant du " soutien conditionnel 
" du courant Reconstruction, il lui faudra très rapidement en 
manifester des signes tangibles, au risque de voir resurgir des 
clivages persistants.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrivée de Pouria Amirshahi à la tête du syndicat est aussi le 
signe d'un rajeunissement de la base militante. Aux dirigeants " 
historiques " de 1986 sur le départ, devrait succéder la " génération 
sociale du CIP ", plus ouverte à de nouvelles formes d'engagement 
dans les campus et aux actions communes avec l'autre UNEF, dominée 
par le Parti communiste, ainsi qu'à certaines associations de la 
FAGE. La convocation d'Etats généraux de l'enseignement, au printemps 
prochain, devrait traduire dans les faits la capacité de mobilisation 
de cette UNEF-ID renouvelée qui proclame sa volonté d'unité. Après 
que l'essentiel des débats auront été consacrés aux questions 
internes, il faudra bien élaborer un projet qui tienne compte des 
préoccupations des étudiants et de l'évolution de l'enseignement 
supérieur, sujets réels de divergences entre les tendances.</TEXT>
<TEXT>
 C'est justement parce qu'il ne croit plus à la refondation d'un 
syndicat " composé d'un cartel et uni par une solidarité d'appareil " 
que Philippe Campinchi a, jusqu'au dernier moment, défendu avec 
acharnement son projet de Confédération de la jeunesse scolarisée, 
destiné à réunir, sur la base d'actions concrètes, " l'ensemble des 
jeunes menacés par l'exclusion, du CAP au doctorat. " Mis en minorité 
au congrès, l'ancien président de l'UNEF n'en a pas moins décidé de 
passer à l'acte. Dans la nouvelle structure devraient se retrouver 
une partie des militants de son courant, qui, toutefois, ne se sont 
pas résolus à prendre le risque de la scission d'un mouvement 
étudiant déjà très morcelé.                                        
</TEXT>
</DOC>
