<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042842</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042842</DOCID>
<ACCOUNT>423581</ACCOUNT>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/1254</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>951122-2-003-62</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL,CEE,CIG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<SIP1>HENRI DE BRESSON</SIP1>
<SU21>Union européenne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 20 NOVEMBRE 1995 (AVANT LE CONSEIL EUROPEEN DE DECEMBRE, A MADRID)</LEAD1>
<TITLE>Lionel Jospin s'est entretenu avec Jacques Chirac</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER SECRÉTAIRE du Parti socialiste, Lionel Jospin, a été reçu, lundi 20 novembre, à l'Elysée par le président Chirac, qui a prévu, avant le 
conseil européen de décembre, à Madrid, de consulter les responsables politiques français 
sur les échéances européennes. Le chef de l'Etat avait commencé ce tour de table avec 
Jacques Delors. Le gouvernement souhaite que ces échéances soient accompagnées d'un 
débat public pour éviter les incompréhensions du traité de Maastricht. Michel Barnier, 
ministre des affaires européennes, qui représente la France au groupe de réflexion chargé 
de préparer la Conférence intergouvernementale (CIG) sur les institutions, a entrepris à 
cet effet un tour des régions françaises.</TEXT>
<TEXT>
  A sa sortie de l'Elysée, Lionel Jospin a indiqué que le président Chirac " a pu [lui] donner 
ses intentions, ses grandes orientations, et solliciter [son] point de vue " sur la CIG. " Je 
lui ai dit que je sentais un certain sentiment d'inquiétude en Europe, d'incertitude sur les 
positions de la France ", a-t-il dit. Le responsable socialiste a souhaité que la CIG ne soit 
pas " simplement une conférence technique sur des problèmes institutionnels mais qu'elle 
prenne bien la mesure de l'ensemble des problèmes de l'Europe, ses problèmes d'emploi, 
ses problèmes de croissance, l'union monétaire qu'il va falloir construire, l'élargissement 
aux autres pays qui peut nous poser des problèmes, les questions de sécurité et de défense 
".</TEXT>
<TEXT>
  Ces questions devaient être évoquées mardi par Jacques Chirac avec le chef du 
#gouvernement espagnol, le socialiste Felipe Gonzalez, qui effectue une tournée des 
capitales européennes pour préparer le conseil de Madrid. Ce conseil doit à la fois décider 
du mandat de la CIG et du scénario de lancement de la monnaie européenne, qui alimente 
des discussions nourries dans tous les pays. A Londres, le premier ministre, John Major, a 
souhaité, devant les responsables de la City, qu'un débat national s'ouvre également en 
Grande-Bretagne.</TEXT>
</DOC>
