<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002658-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002658-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>325331</ACCOUNT>
<PEOPLE>FONTAINE LAURENCE</PEOPLE>
<CHA1>Loin des idées reçues et des images d'Epinal, &gt; l'enquête minutieuse de Laurence Fontaine renouvelle l'histoire sociale</CHA1>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROPE,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>HISTOIRE DU COLPORTAGE &gt; EN EUROPE &gt; XVe _ XIXe SIECLE &gt; de Laurence Fontaine. &gt; Albin Michel, coll. " L'évolution &gt; de l'humanité " 334 p., 160 F.&gt; DOC:AVEC ILLUSTRATION "LE COLPORTEUR D'IMAGE"</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JOUHAUD CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<TITLE>Le monde des colporteurs</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DU COLPORTAGE EN EUROPE XVE - XIXE SIECLE</TIO1>
<TEXT>Façonnée par la littérature et l'imagerie d'Epinal, notre vision spontanée du colportage est liée à l'adjectif petit : petits 
marchands ambulants, petits objets, petits déplacements, petits 
profits et petits métiers de l'ancien temps. Le livre de Laurence 
Fontaine commence par briser ces idées reçues : le colportage a bien 
une histoire, et elle peut s'écrire à l'échelle de l'Europe. C'est 
l'histoire, au long de quatre siècles, d'une croissance, d'un repli 
et d'un effondrement.</TEXT>
<TEXT>
  Le commerce itinérant a été une affaire de montagnards. L'arc 
alpin, de la Provence au Tyrol, les Pyrénées, le Massif central, les 
Hautes Terres écossaises, en constituaient les réservoirs et les 
bases arrière. Dès la fin du Moyen Age, ces montagnes furent les 
sources d'une circulation de marchandises qui, en s'appuyant sur une 
multitude de relais, irriguèrent de plus en plus densément les plats 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Au XVIIe siècle, ce commerce fait vivre des communautés 
villageoises prospères et offre de brillantes réussites à 
quelques-uns, qui finissent par s'installer dans des grandes cités 
marchandes comme Francfort ou Lyon. Mais le siècle suivant est un 
temps de repli sur les espaces régionaux. Les marchands colporteurs 
avaient surtout joué sur leur mobilité, sur la qualité de leurs 
informations et sur les rivalités des autres : pays, villes ou 
communautés. L'avantage a fondu avec le temps et les réseaux se sont 
rétractés, à une notable exception près : celle de l'imprimé.</TEXT>
<TEXT>
 De longues chaînes de crédit</TEXT>
<TEXT>
 L'extraordinaire réussite en ce domaine vient de la hausse continue 
des tirages, de la multiplication des titres des littératures dites _ 
précisément _ de colportage, le plus souvent de petits livrets bon 
marché, et aussi de la diffusion des ouvrages prohibés. Comme les 
colporteurs ne sont pas des libraires mais vendent également d'autres 
produits, de la mercerie ou des lunettes, ils échappent aux 
règlements corporatifs. Ils apportent, en outre, un produit encore 
rare jusqu'au consommateur, et ils connaissent à merveille les 
chemins discrets pour faire circuler les livres interdits ou 
contrefaits.</TEXT>
<TEXT>
  Avec le chemin de fer, le développement des banques, l'apparition 
des représentants de commerce, le colportage s'effondre au XIXe 
siècle. Il ne concerne plus alors que des marginaux, soit aventuriers 
prêts à s'élancer vers la steppe russe ou à s'embarquer pour le 
Mexique, soit pauvres hères à la limite du vagabondage et de la 
mendicité. Les villages de montagne qui en avaient tiré leur richesse 
connaissent alors un inexorable déclin, désormais condamnés aux 
ressources d'une agriculture ingrate. Et c'est ainsi qu'on ne 
rencontre plus sur les routes que les " colporteurs faméliques ", 
ceux dont l'image et le souvenir nous ont été le plus facilement 
transmis.</TEXT>
<TEXT>
 Ils ne constituaient pourtant que l'un des trois groupes évoqués par 
Laurence Fontaine et comptaient peu à côté des " colporteurs 
négociants ". Les premiers, souvent jeunes, effectuaient des tournées 
régulières à partir d'une petite ville où il leur arrivait de louer 
un entrepôt et ils logeaient à l'auberge. Pour réussir, ils 
apprenaient à bien connaître leurs clients, à gagner leur confiance 
pour devenir des personnages familiers qu'on avait plaisir à 
retrouver d'année en année.</TEXT>
<TEXT>
  Les " colporteurs négociants " formaient une élite étroite. Ils 
faisaient travailler d'autres colporteurs, qu'ils recrutaient, 
souvent, dans leur village d'origine, et approvisionnaient en 
marchandises nouvelles, tout en cautionnant leurs achats auprès 
d'autres marchands. Ils étaient les pivots du système. Installés en 
ville, ils gardaient des propriétés à la montagne et contrôlaient des 
réseaux de solidarité et de contrainte _ d'abord familiaux _ fort 
complexes, originaux et à la mémoire longue.</TEXT>
<TEXT>
  Tout reposait en fait sur le crédit, de longues chaînes de crédit. 
Aux campagnards et aux citadins, le " colporteur familier " vendait à 
crédit en s'arrangeant pour que les comptes ne soient jamais clos, de 
manière à ce que la relation commerciale ne soit pas interrompue. 
Mais lui-même achetait ses marchandises à crédit. D'autres, mieux 
placés dans le réseau, lui consentaient des prêts ou garantissaient 
ses emprunts.</TEXT>
<TEXT>
 Migrations sans ruptures</TEXT>
<TEXT>
 Le crédit réduisait la circulation monétaire au minimum, accélérait 
celle des marchandises et permettait l'augmentation du nombre des 
vendeurs, la conquête donc d'acheteurs plus nombreux. Mais, 
évidemment, en cas de faillite, tout le réseau était touché. 
Cependant, le danger ne devenait grand que si ces défaillances se 
multipliaient, en cas par exemple de désastre agricole accablant 
toute une région ou d'événements susceptibles de désorganiser 
complètement les réseaux, comme la révocation de l'édit de Nantes, 
qui entraîna l'exil de France de nombreux marchands protestants.</TEXT>
<TEXT>
 Cette question du crédit est au centre du livre de Laurence 
Fontaine, qui développe là un sujet neuf et fondamental. Car, au-delà 
de l'analyse de son rôle économique, il est clair à la lire que le 
crédit relève aussi d'une histoire anthropologique et culturelle. Il 
faut, comme elle s'y emploie, croiser toutes ces dimensions pour 
comprendre un phénomène aussi complexe et aussi peu " loquace " que 
le colportage. En effet, les sources n'abondent pas. Celles qui 
existent sont biaisées : sources démographiques, sources fiscales, 
sources notariales, ont été établies par et pour ceux qui ne 
bougeaient pas : elles présupposent la sédentarité comme norme et, en 
conséquence, ne laissent voir qu'une toute petite partie de la 
réalité du colportage et de la société des colporteurs. Il faut 
suivre les hommes et les femmes de la montagne tout au long de leur 
vie et sur plusieurs générations pour commencer à comprendre 
l'ampleur du phénomène et son importance économique.</TEXT>
<TEXT>
  De ce fait, cette histoire du colportage en Europe est aussi une 
belle leçon de méthode qui pourra servir ailleurs, pour d'autres 
objets. La remise en cause des catégories qui nous paraissent les 
plus stables à travers le temps, par exemple celles de famille, 
d'émigration ou même d'urbain et de rural, se révèle un exercice à la 
fois intellectuellement tonique et convaincant.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, nous découvrons qu'une opposition aussi fondamentale dans 
l'histoire de la démographie que celle de famille nucléaire (les 
parents et les enfants) et de famille élargie n'a guère de sens, en 
pratique, pour les colporteurs alpins. Ils grandissent le plus 
souvent dans des familles nucléaires mais le pouvoir de décision sur 
leur métier, leur mariage, le lieu de leur installation, dépend de la 
famille élargie. Cette seconde réalité, les archives ne la laissent 
que très difficilement et indirectement percevoir.</TEXT>
<TEXT>
  Doit-on, par ailleurs, définir l'identité sociale des colporteurs à 
partir des notions d'émigration-immigration ? D'un certain point de 
vue, certainement : ils sont d'ailleurs considérés comme des migrants 
par leur cité d'accueil. Mais, en réalité, ils ne rompent jamais avec 
le village d'origine ; ils continuent d'y entretenir les réseaux 
familiaux, ils y gardent des propriétés et font leurs affaires avec 
des " pays " sans que rien dans les documents ne vienne jamais 
indiquer cette communauté d'origine. En fait, ces migrations sans 
rupture peuvent aussi être regardées comme une manière d'occuper un 
vaste territoire pour des communautés enclavées.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à ceux qui réussissent, ils présentent le profil déconcertant 
de citadins ruraux, ou l'inverse. Ils circulent entre ville et 
campagne. Une partie de leur famille reste au village, eux-mêmes _ ou 
leurs veuves _ s'y font construire de belles demeures " citadines ". 
Ainsi, dès le XVIIe siècle, les grands colporteurs de l'Oisans 
meublent leurs maisons, comme en ville, avec des rideaux, des tapis, 
des tableaux aux murs. Voici l'exemple de Jean Giraud qui a, en haut 
Dauphiné, une bibliothèque de plus de quatre-vingts volumes, alors 
qu'au même moment, dans une grande ville comme Rouen, les trois 
quarts des marchands ne possèdent aucun livre et, parmi les autres, 
fort peu en détiennent plus de vingt.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde des colporteurs d'avant le XIXe siècle est vraiment, au 
sens fort, " un monde que nous avons perdu ". Perdu parce que 
disparu, mais perdu surtout parce qu'oublié, recouvert par des images 
qu'on dirait sorties des discours et des écrits de ceux qui, à 
l'époque, dans les milieux marchands, dénonçaient leur concurrence 
déloyale. Laurence Fontaine, par une enquête longue et inventive, a 
renoué le fil et contribue ainsi au renouvellement en cours de 
l'histoire sociale. Son livre fera date.                              
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
