<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035216</DOCID>
<ACCOUNT>413870</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1980</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,RESULTAT,DEPARTEMENT INDRE ET LOIRE</SUBJECTS>
<NOM1>DEBRE BERNARD,FILLEUL JEAN JACQUES</NOM1>
<NUM1>950926-2-008-02</NUM1>
<ORI1>TOURS  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BODDAERT ALEXIS</AUTHOR>
<SIP1> ALEXIS BODDAERT</SIP1>
<SU21>Les élections législatives partielles</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RESULTAT DU 2EME TOUR LE 24 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Bernard Debré battu par un socialiste " de terrain "</TITLE>
<TEXT> Battu par le candidat du Parti socialiste, Bernard Debré est le seul des anciens ministres d'Edouard Balladur à n'avoir pu retrouver son siège à 
l'Assemblée nationale. " Compte tenu de la mobilisation, qui sera meilleure au second tour, 
je devrais atteindre 52 % ou 53 % ", espérait-il encore au soir du premier tour. La 
participation a été effectivement plus forte, dimanche 24 septembre, qu'une semaine 
auparavant, mais elle a surtout profité au candidat socialiste, Jean-Jacques Filleul, maire 
de Montlouis-sur-Loire, qui, après avoir gagné plus de 15 points par rapport aux élections 
de 1993, a concentré sur son nom plus que le total des voix de gauche du premier tour.</TEXT>
<TEXT>
  Le fils de l'ancien premier ministre du général de Gaulle, Michel Debré, et frère jumeau 
du ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré, s'était engagé auprès d'Edouard Balladur, ce 
qui n'avait pas plu au sein du RPR. Il se voit contraint aujourd'hui de se replier sur la ville 
d'Amboise, qu'il avait conquise en 1992 et dont son père avait été maire jusqu'en 1989. 
L'inauguration, à quelques jours de l'élection partielle, d'une place portant le nom du père 
de la Constitution, en présence de Philippe Séguin, président de l'Assemblée nationale, et 
du ministre de l'intérieur, n'a pas suffi. Mais peut-être l'organisation de cette cérémonie 
politico-familiale cachait-elle un manque de présence de l'ancien ministre de la coopération 
sur le terrain ?</TEXT>
<TEXT>
  C'était justement la force de son vainqueur : d'une apparence un peu sévère, le maire de 
Montlouis, également conseiller régional, a recueilli les fruits de son action en faveur de la 
viticulture, de l'emploi et de la culture. M. Filleul, qui bénéficie de l'estime des écologistes, 
a notamment contribué au lancement d'un festival de jazz et à la promotion de la musique 
raï dans la région Centre.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Debré a toujours tenu à conserver son activité professionnelle qui contribuait à le 
retenir à Paris. Chef du service d'urologie de l'hôpital Cochin, il avait ainsi opéré l'ancien 
président de la République, François Mitterrand, à deux reprises. D'autre part, l'ancien 
ministre de M. Balladur avait refusé de se déclarer, entre les deux tours de l'élection 
législative, pour la préférence nationale, comme le lui demandait le candidat du Front 
national, qui avait recueilli un peu plus de 10 % des voix au premier tour.</TEXT>
</DOC>
