<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002896-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002896-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337915</ACCOUNT>
<CHA1>Le groupe péruvien Centromin, premier complexe minier et métallurgique d'Amérique latine, devait être privatisé le 10 mai. Mais l'opération a été repoussée in extremis pour cause... d'environnement!</CHA1>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PEROU,PRIVATISATION,MINE,INDUSTRIE METALLURGIQUE,CHIFFRE,PRIX</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<NAMES>CENTROMIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BONNET NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt;PÉROU&gt; Privatisation avortée</TITLE>
<TEXT>Tout était prêt. En apparence, la vente au secteur privé de Centromin, deuxième entreprise péruvienne par le chiffre d'affaires 
et premier groupe minier et métallurgique du sous-continent, semblait 
bien engagée. Aux mains de l'Etat depuis 1974, l'entreprise Centromin 
traite une vingtaine de métaux dans sa fonderie et son usine 
d'affinage de La Oroya. Ses ventes ont frôlé en 1993 les 400 millions 
de dollars (2,3 milliards de francs). Elle dispose d'une 
infrastructure ferroviaire de près de 300 kilomètres, d'un vaste 
réseau routier et de 400 mini-centrales hydro-électriques. Ses 
réserves lui assurent au moins un quart de siècle d'activité.</TEXT>
<TEXT>
 De plus, le groupe est en bonne santé: l'Etat a pris en charge ses 
dettes et réduit le personnel d'un tiers. Après une perte de 174 
millions de dollars en 1991, il a réalisé 15 millions de bénéfices en 
1993. Enfin, l'opération semblait fort intéressante pour les 
investisseurs. Le prix plancher fixé par l'Etat était de 280 millions 
de dollars en numéraire, plus 60 millions en titres de la dette 
publique extérieure _ cotés à 35% de leur valeur nominale sur le 
marché secondaire de la dette. C'est la première fois que le Pérou 
utilise ce mécanisme de conversion de la dette pour une 
privatisation.</TEXT>
<TEXT>
 L'acheteur devait s'engager également à investir 240 millions de 
dollars en trois ans. Malgré cela, le prix de vente paraissait 
alléchant, l'entreprise ayant été évaluée, en 1992, à 800 millions de 
dollars par l'International mining Consultant. "La valorisation est 
totalement absurde, estimait même la revue spécialisée Actualidad 
Economica. Il s'agit d'une authentique braderie." Une vingtaine de 
groupes avaient d'ailleurs manifesté leur intérêt, dont le 
britannique Rio Tinto Zinc, le canadien Cominco, le sud-africain 
Gencor et le mexicain Penoles.</TEXT>
<TEXT>
 BOUE Pourtant, la privatisation, prévue le 10 mai, a dû être 
repoussée in extremis. Pourquoi? Le président du comité de 
privatisation, Alberto Benavides de la Quintana, a reconnu que la 
plupart des candidats étaient plus intéressés par les gisements de la 
Cerro de Pasco et les centrales électriques que par le complexe 
métallurgique, dont dépendent, directement ou indirectement, près de 
cent mille personnes. Et c'est qu'à la modernisation de Centromin, le 
futur propriétaire devra ajouter des investissements considérables 
pour réduire drastiquement la pollution.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis que la Cerro de Pasco s'est installée sur les gisements 
d'argent exploités par les Conquistadors il y a quatre cent cinquante 
ans, la pampa verdoyante de jadis, refuge d'une centaine d'espèces 
d'oiseaux migrateurs, est recouverte d'une épaisse couche de boue 
jaunâtre; 80% de la réserve nationale de la lagune de Junin, deuxième 
lac du Pérou après le Titicaca, ont été progressivement pollués, 
faisant disparaître la flore et la faune et forçant les paysans à 
émigrer.</TEXT>
<TEXT>
  Selon une étude de la Banque mondiale, l'investissement nécessaire 
atteindrait 600 millions de dollars au total, dont 85 millions pour 
les mines et autant pour le centre de La Oroya. Un problème qu'on 
risque de rencontrer de plus en plus souvent au Pérou et en Amérique 
latine... &lt;
</TEXT>
</DOC>
