<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031050</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031050</DOCID>
<ACCOUNT>408452</ACCOUNT>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190895/1953</FAB>
<NUM1>950821-2-004-03</NUM1>
<ORI1>LAHORE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MASIH IQBAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SOT1>Les groupes conservateurs reviennent en force quatre mois après le meurtre du jeune militant Iqbal Massih</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le combat contre le travail des enfants s'essouffle au Pakistan</TITLE>
<TEXT> Chapa Kana Mill est une lande de poussière grise et d'herbe sèche, une de ces dalles de terre braisée qui consumment le Penjab. Ici et là, un paysan 
enfoulardé de toile blanche aiguillonne un troupeau poussif de chèvres ou de buffles. Au 
loin, comme barrant l'horizon, se dressent les cheminées de ces ateliers de briques où les 
villages environnants envoient travailler leurs enfants.</TEXT>
<TEXT>
  De la soirée du drame, il ne reste plus rien sinon cette borne mortuaire, deux blocs de 
pierre maculés de chaux et posés sur le sable. C'est là qu'Iqbal Massih s'est effondré de 
son vélo, le 16 avril, à 20 heures, le corps criblé de grains de plomb. Banale tragédie 
villageoise, pense-t-on alors à Lahore, la cité voisine. La nouvelle est expédiée en un sec 
entrefilet dans la presse locale du surlendemain.</TEXT>
<TEXT>
  On en serait resté là si, quelques jours plus tard, le nom d'Iqbal Massih et, surtout, son 
visage ah, ce buste droit, ces lèvres serrées et ce regard mûr et volontaire ! ne surgissaient 
à la " une " de la presse internationale. Le Pakistan assiste, suffoqué, à cet accès de fièvre 
médiatique d'un Occident qui se prend de passion pour la figure martyre d'Iqbal, le 
gavroche du Penjab vraissemblablement assassiné, écrit-on, pour sa croisade contre le 
travail des enfants. Quatre mois plus tard, alors que l'Occident a tourné la page, l'histoire 
d'Iqbal n'en finit pas de produire ses secousses à Islamabad ou à Lahore. Elle a pris les 
dimensions d'une véritable affaire d'Etat où se bousculent " lobbies " économiques, 
services secrets et pamphlétaires nationalistes. Tous dressent un index accusateur : " 
l'affaire " n'est que grossière manipulation du début à la fin.</TEXT>
<TEXT>
 C'est l'endettement familial contracté lors du mariage de son frère 12 700 roupies (2133 
francs) qui avait envoyé Iqbal dans la fabrique de tapis de son village de Muridke. 
L'atelier est logé au coeur du quartier pauvre d'Hadokay, un damier de ruelles de 
poussière bordées de filets d'égoûts aux âcres exhalaisons. Il suffit de pousser une porte 
de métal rouillé pour accéder à une minuscule cour ombragée qui donne sur une bâtisse de 
briques. A l'intérieur, trois adolescents s'échinent derrière leur métier à tisser, composant 
de leurs doigts agiles d'invraisemblables motifs multicolores.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RIXE VILLAGEOISE ?</TEXT>
<TEXT>
  De longues années durant, Iqbal s'est épuisé en ces lieux austères à rembourser la dette 
de sa mère jusqu'à ce jour de 1993 où il s'affranchit subitement et fuit son atelier 
d'Hadokay. L'artisan de cette émancipation s'appelle Esanullah Khan. Epaisse moustache 
neigeuse et verbe volontiers harangueur, cet activiste gauchisant a été avocat puis 
journaliste avant de fonder le Front de libération du travail des enfants (BLLF), un 
mouvement qui gagne rapidement la sympathie de donateurs occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
  Qui a donc tué Iqbal ? " La mafia du tapis ", accuse aussitôt M. Khan. On ne s'étonnera 
pas que les autorités soient d'un avis différent. Selon le rapport de police établi la nuit du 
drame à partir du témoignage de Faryab Massih un des deux cousins qui accompagnaient 
Iqbal l'affaire se résume à une rixe villageoise aussi stupéfiante que scabreuse. Alors qu'ils 
traversaient à vélo le terrain vague de Chapa Kana Mill, les trois enfants auraient apperçu 
Muhammad Ashraf, un pauvre hère mi-vagabond mi-valet de ferme, en train de poursuivre 
de ses ardeurs une ânesse. Furieux d'avoir été surpris dans son indélicate posture par ces 
jeunes gêneurs qui le tancent bruyamment, l'homme se serait saisi d'un fusil de chasse 
gisant à proximité avant de faire feu, foudroyant Iqbal.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays où il est de notoriété publique que la police est corrompue, ce scénario 
abracadabrant apparaît a priori pour le moins suspect. L'enquête a de toute évidence été 
bâclée comme l'atteste les contradictions qui émergent entre le rapport de police et le 
rapport d'autopsie au sujet de la trajectoire du coup de feu. Aussi aurait-t-on pu longtemps 
se gausser des inspirateurs de cette histoire d'ânesse abusée si la commission des droits 
de l'homme du Pakistan n'était ensuite parvenue aux mêmes conclusions que la police.</TEXT>
<TEXT>
 C'est là que naît le trouble. Présidée par Asma Jahangir, figure de proue de la lutte pour 
les droits de l'homme au Pakistan, cette commission n'est pas une quelconque officine 
officielle. Elle s'est toujours illustrée par l'indépendance de son combat au point de forcer 
le respect des observateurs étrangers. " Nous n'avons trouvé aucune preuve d'une 
éventuelle implication d'une mafia du tapis, assure Mamhood Ahmed Khan, l'avocat qui a 
enquêté sur la mort d'Iqbal pour le compte de la commission. Les témoignages des 
membres de la famille recoupent la version policière. Ils se sont exprimés en toute liberté. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Saura-t-on jamais la vérité ? A débrouiller l'écheveau de ce drame, on n'en finit pas d'être 
envahi par le doute. Les conclusions de la commission des droits de l'homme, par exemple, 
auraient été plus convaincantes si les témoins directs des faits les cousins Faryad et Liaqat 
Massih avaient pû être entendus. Or, barricadés au siège du BLLF, ils n'ont pu être 
approchés par les membres de la commission.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMPLOT OCCIDENTAL</TEXT>
<TEXT>
 Inversement, la version d'Esanullah Khan impliquant une " mafia du tapis " aurait gagné 
en crédibilité si ce personnage flamboyant de la cause des enfants n'était aussi 
controversé. Car on rencontre peu de monde à Lahore qui en brosse un portrait flatteur, y 
compris dans les cercles éclairés de la ville. Rédacteur en chef adjoint du quotidien The 
Nation, Rashed Rahman, qui a travaillé à ses côtés jusqu'en 1989, a ainsi fini par s'en 
éloigner après avoir découvert de surprenantes pratiques. " Non seulement sa gestion de 
l'argent qu'il recevait de l'étranger manquait totalement de transparence, raconte-t-il, mais 
il prélevait des commissions sur les personnes dont il défendait la cause. "</TEXT>
<TEXT>
 Ces failles, ses adversaires ne se sont évidemment pas privés de les exploiter 
#outrageusement. Depuis la mort d'Iqbal Massih, c'est une indescriptible curée. Pilleur, 
maître-chanteur, manipulateur, voire même commanditaire du meurtre : on dit tout et 
n'importe quoi à son sujet. Usant des grosses ficelles, les services secrets pakistanais vont 
même jusqu'à affirmer que lui et ses proches sont des " agents indiens " conspirant contre 
l'économie nationale. Croulant sous le poids des charges, l'homme est aujourd'hui exilé à 
l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 Cette tournure prise par l'enquête n'a pas déplu à la presse pakistanaise dont l'orgueil 
national avait été blessé par la couverture initiale du meurtre d'Iqbal Massih par les 
médias internationaux. Au fond, cette affaire a comme catalysé les ressentiments du 
Pakistan à l'égard d'un Occident dont les leçons de morale exaspèrent. Dans un pays où 
l'on a la paranoïa à fleur de peau, la conviction s'est rapidement forgée que l'histoire 
d'Iqbal n'est qu'un complot orchestré par des pays riches cherchant à saper l'essor du 
tiers-monde en général et du Pakistan en particulier. Dans ce contexte de crispation 
nationaliste, de nombreuses voix s'élèvent pour inviter le gouvernement à contrôler plus 
étroitement les " activités douteuses " de certaines ONG.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'heure du retour du bâton. Après les années de gloire du BLLF, les groupes de 
pression conservateurs reviennent en force. Iqbal aurait pu mourrir fier de porter bien haut 
l'étendard de sa révolte. Aujourd'hui, ce drapeau est en lambeaux.</TEXT>
</DOC>
