<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000057-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000057-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326414</ACCOUNT>
<CHA1>Les élections à Fidji, archipel mélanésien du Pacifique sud, qui se sont achevées vendredi 25 février, ont vu la victoire, d'une ampleur inattendue, du premier ministre sortant, Sitiveni Rabuka.</CHA1>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FIDJI,ELECTION LEGISLATIVE,1994,RESULTAT,MUTATION,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>02281154</FAB>
<NAMES>RABUKA SITIVENI,PARTI POLITIQUE FIDJIEN,ASSOCIATION FIDJIENNE,KAMIKAMICA JOSEVATA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEPAGE SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<TITLE>FIDJI&gt; Le premier ministre sortant, Sitiveni Rabuka&gt; a remporté les élections législatives</TITLE>
<TEXT>SUVA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  M. Rabuka a été reconduit dans ses fonctions, lundi, à l'issue des 
législatives qui avaient suivi la dissolution de l'Assemblée (le 
Monde du 25 février). Le Parti politique fidjien (SVT) de M. Rabuka a 
obtenu 31 des 37 sièges réservés aux Fidjiens de souche sur un total 
de 70 élus, tandis que l'Association fidjienne, créée récemment par 
des dissidents, n'en a obtenu que 5. Leur chef, Josevata Kamikamica, 
principal rival de M. Rabuka, n'a pas été réélu. Le premier ministre 
ayant de nouveau formé une coalition avec les quatre députés 
représentant les électeurs chinois et européens, et deux 
indépendants, peut donc se passer d'" un gouvernement d'unité 
nationale " incluant les Indiens, éventualité qu'il se dit toujours 
prêt à envisager, mais " en temps voulu ".</TEXT>
<TEXT>
  Cet ancien militaire, auteur du putsch de 1987 contre le 
gouvernement à dominante indienne, a également exprimé le désir de 
dialoguer avec la communauté indienne pour " développer une politique 
consensuelle concernant la Constitution, le renouvellement des baux 
[alloués aux Indiens] et l'égalité des chances ". " Nous avons 
développé un respect mutuel, a affirmé M. Rabuka. Les Fidjiens ont vu 
combien les Indiens ont souffert après 1987, et les Indiens ont 
compris à quel point l'identité fidjienne est enracinée chez nous. 
C'est de bon augure pour les trois années à venir, durant lesquelles 
nous réviserons la Constitution. " Ce message est conforme au voeu du 
président, Ratu Sir Kamisese Mara, qui a aussi appelé à la 
réconciliation.</TEXT>
<TEXT>
  Que le Parti de la fédération nationale (NFP) de Jai Ram Reddy ait 
obtenu 20 sièges contre 7 aux travaillistes (FLP), dirigés par 
l'autre dirigeant indien Mahendra Chaudhry, facilitera la tâche de M. 
Reddy, qui a déjà manifesté sa volonté d'oeuvrer vers un 
rapprochement, contrairement au chef travailliste qui estime avoir 
été trahi par M. Rabuka. Le soutien apporté par M. Chaudhry après les 
élections de 1992 avait permis au président de trancher en faveur de 
M. Rabuka, mais cette alliance inattendue s'était rapidement 
effritée.</TEXT>
<TEXT>
  La révision de la Constitution de 1990, qui accorde la suprématie 
aux Fidjiens de souche bien que leur poids démographique soit 
sensiblement égal à celui des Indiens, avait été entamée, il y a 
quelques mois, avec la participation de M. Reddy. La politique de " 
discrimination positive " pour les autochtones ne subira pas de 
changement majeur, a indiqué M. Rabuka : " Il faut que nous fassions 
comprendre aux Indiens que c'est nécessaire jusqu'à ce que nous ayons 
une situation égalitaire. " Car, si les Fidjiens possèdent 83 % des 
terres, le monde des affaires est dominé par les Indiens, et c'est 
cette crainte d'être engloutis sur le plan économique et politique 
qui avait suscité le putsch de 1987.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut combler le fossé entre Fidjiens et Indiens, notamment 
dans le domaine de l'éducation, reconnaît M. Reddy. Mais les Fidjiens 
contrôlent les terres et toutes les ressources naturelles. Les 
cultivateurs indiens ont le droit à la sécurité sur les terres qu'ils 
louent, et aucun progrès n'a été fait de ce côté-là. " Si les 
cultivateurs de canne à sucre n'ont pas la garantie de pouvoir louer 
leurs terres à un prix raisonnable, l'industrie sucrière, moteur de 
l'économie, s'effrondrera, prédisent les Indiens.</TEXT>
<TEXT>
  M. Rabuka s'est attribué le portefeuille des affaires étrangères et 
du commerce extérieur. Ses préoccupations principales concernent le 
retour de Fidji dans le Commonwealth _ souhaité par le Grand Conseil 
des chefs, mais auquel l'Inde est opposée _ et la Convention de Lomé, 
en vertu de laquelle Bruxelles garantit aux pays producteurs de canne 
un prix égal à celui dont bénéficient les cultivateurs européens de 
betterave sucrière, soit le triple du cours mondial. Les accords 
récents du GATT risquent, en effet, de jouer au détriment de Fidji, 
qui exporte le tiers de son sucre vers la Grande-Bretagne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
