<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032500</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032500</DOCID>
<ACCOUNT>410480</ACCOUNT>
<PEOPLE>ANTONIONI MICHELANGELO</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950905</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040995/1665</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950905-2-027-01</NUM1>
<ORI1>VENISE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>WENDERS WIM,MALKOVICH JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON
</SIP1>
<SOT1>Le fantasme d'une impossible résurrection de l'âge d'or du cinéma italien</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Antonioni à la Mostra, au-delà de l'idolâtrie</TITLE>
<TIO1>AU-DELA DES NUAGES</TIO1>
<TEXT> Dimanche 3 septembre, c'est l'" Antonioni Day ", comme l'écrit le Corriere della sera. Le président de la République est annoncé, parmi 
d'autres visiteurs de marque. Sur l'un des panneaux publicitaires, face au palais du 
Festival, une immense affiche rappelle l'événement majeur de cette Mostra : à côté 
du titre, Au-delà des nuages, on voit une silhouette assise, de dos, sur un fauteuil de 
réalisateur où est écrit en gros caractères " M. Antonioni ". C'est moins le seizième 
long métrage de l'auteur de L'Avventura qui est attendu par les festivaliers (soit le 
ban et l'arrière-ban des professionnels et cinéphiles italiens) qu'une apparition. Celle 
d'un fantôme, revenu de sa mort professionnelle on avait craint, depuis sa commotion 
cérébrale fin 1985, qu'il ne puisse plus travailler et de la mort de l'âge d'or du cinéma 
italien, contre laquelle le retour d'Antonioni offre le fantasme d'une impossible 
résurrection.</TEXT>
<TEXT>
  Pareille ambiance ne facilite pas la vision d'Au-delà des nuages. D'autant que celui-
ci, imparfait et complexe, n'a rien pour satisfaire une attente plus proche de la 
ferveur que de la disponibilité à la nouvelle oeuvre d'un auteur qui ne fut jamais 
rassurant ni consensuel. La longue absence du réalisateur (treize ans depuis 
Identification d'une femme) ne peut qu'aggraver cette distorsion. " Présenté par Wim 
Wenders ", selon le générique, Au-delà des nuages se compose de quatre épisodes, 
réalisés par Antonioni d'après des nouvelles dont il est l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Présent durant tout le tournage, prêt à prendre la relève en cas de défaillance (qui 
ne s'est pas produite), Wenders, également coproducteur, a réalisé le prologue, les 
transitions et l'épilogue de ce journal intime d'un cinéaste prenant note de quatre 
histoires d'amour. Une géographie de rencontres, vallonnée d'élans, de frustrations 
et de mystère.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ETONNANTE LIBERTÉ</TEXT>
<TEXT>
 Le film risque de souffrir de son apparence de film à sketches, suscitant l'attente que 
chaque partie constitue une petite histoire bouclée sur elle-même. Le premier 
épisode, images sublimes mais dialogues pesants, ne peut que décevoir. Il faut laisser 
à Au-delà des nuages sa chance de se dérouler, lui laisser l'espace de son étonnante 
liberté, sous les apparences d'une certaine préciosité : actrices (Ines Sastre, Sophie 
Marceau, Chiara Caselli, Fanny Ardant, Irène Jacob) d'une beauté irréelle, 
intérieurs et paysages (la Ferrare natale d'Antonioni, la baie de Portofino, Paris, Aix-
en-Provence) d'une splendeur méticuleuse...</TEXT>
<TEXT>
  Secondé admirablement par John Malkovich (dans le rôle du cinéaste-narrateur, 
#également protagoniste de l'épisode avec Sophie Marceau), Wim Wenders joue avec 
#une généreuse discrétion son rôle de passeur.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi s'assemblent l'histoire d'une longue liaison jamais assouvie, la rencontre d'un 
auteur en quête de personnage et qui tombe sur un récit qui bloque sa capacité de 
fiction, une variation logique et sensuelle sur la double inconstance, et l'imprévisible 
face-à-face avec l'appel d'un amour surnaturel. Le jeux des idiomes, la complexe 
architecture des plans, l'omniprésence troublante des surfaces vitrées, la composition 
chromatique, telle scène en cadeau-surprise offrant un duo entre Mastroianni en 
#Cézanne des dimanches postmodernes et Jeanne Moreau en épigone de Walter 
Benjamin, donnent peu à peu son sens, et son ironie, à l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Un sens intraduisible en mots, un parfum plutôt, bouquet de mélancolie, de cruauté, 
d'érotisme et de tendresse. Une certaine idée d'un art de vivre. Il n'est pas certain 
qu'un festival international du film soit le meilleur lieu pour en goûter les subtilités.</TEXT>
</DOC>
