<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009750</DOCID>
<ACCOUNT>379788</ACCOUNT>
<PEOPLE>BLEY PAUL,PARKER EVAN,PHILLIPS BARRE</PEOPLE>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1297</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>&gt; 1 CD ECM 1537 523819-2. Distribué par Polygram.</NOTE>
<NUM1>950311-30</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<SIP1>SYLVAIN SICLIER</SIP1>
<SU21>JAZZ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PAUL BLEY, EVAN PARKER, BARRE PHILLIPS&gt;Time Will Tell&gt;</TITLE>
<TIO1>TIME WILL TELL</TIO1>
<TEXT>  &gt; VOILÀ TROIS MAÎTRES artistes, qu'un intérêt commun pour la composition spontanée, l'improvisation sans garde-fous rapproche. 
Paul Bley, pianiste canadien, a été des premières déclarations de guerre du free jazz, 
puis son jeu est devenu une coulée intérieure, un apaisement, notamment en solo. Le 
saxophoniste britannique Evan Parker, personnalité essentielle de l'expression 
européenne d'une même free music, se place, lui, toujours à la limite de l'extinction 
sonore, dans un discours véhément et ininterrompu. Barre Phillips, enfin, 
contrebassiste américain, est, tout en sonorité du bois, l'explorateur d'un tempo 
désacralisé, d'une mélodie en dehors. Ils se sont croisés, ils jouent ensemble, à trois, 
pour la première fois. Leur union témoigne d'une attention et d'une intention 
réciproques. Parfois rarement ils restent en bas du " tas de sable ". Le genre permet 
ces hésitations rassurantes. On leur découvre aussi de nouvelles volontés. Quand 
Paul Bley laisse partir des notes qu'il semble souvent retenir en d'autres 
circonstances, Evan Parker se surprend dans une douceur d'attaque même au bord 
de la cassure et du débordement. Quant à Barre Phillips, son phrasé se fait caresse, 
dans l'attente d'une tourmente qui n'a pas besoin, en cette compagnie, de se déclarer. 
Il y a là une démonstration simple, d'improvisation collective. Le terme ne doit plus 
faire peur. 
</TEXT>
</DOC>
