<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002853-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002853-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325542</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<NUM1>940221-2-R02-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>BLOC-NOTES</TITLE>
<TEXT>AGENDA </TEXT>
<TEXT>  Culture de la rue. _ La Maison des enfants du monde est à 
l'initiative d'un week-end de manifestations culturelles diverses 
(musique, théâtre, poésie, débats etc.) à la Grande Halle de la 
Villette, à Paris, les samedi 19 et dimanche 20 février. Deux mille 
jeunes venus de toute la France offriront un florilège de spectacles 
auxquels ont accepté de participer des artistes tels que Khaled, 
Aubert, Bulle Ogier, Richard Bohringer, Pierre Clémenti... Les 
recettes de cette opération " Gamins de l'Art-Rue " seront versées à 
l'association Maison des enfants du monde, dont l'action repose sur 
la conviction que la réinsertion des jeunes de la rue passe par la 
valorisation de leur culture.</TEXT>
<TEXT>
 Renseignements : (1) 40-03-75-75. </TEXT>
<TEXT>
  Droit foncier et droit de l'urbanisme. _ L'université Paris-I et 
l'Association française du droit de l'urbanisme organisent le 25 
février une journée d'études sur les problèmes actuels et les 
réformes en cours du droit foncier et du droit de l'urbanisme. Le but 
de cette rencontre est de confronter les points de vue des 
universitaires et des praticiens.</TEXT>
<TEXT>
  Renseignements : 46-34-97-51. </TEXT>
<TEXT>
  Identités spatiales et politiques en région Ile-de-France. _ Le 
Centre d'étude de la vie politique française (CEVIPOF) organise un 
débat sur ce thème le lundi 28 février à Paris. Il sera organisé sur 
la base d'une recherche menée par un géographe, un urbaniste et un 
politologue.</TEXT>
<TEXT>
  Renseignements : 45-48-63-18. </TEXT>
<TEXT>
  Aménagement du territoire. _ L'Association des anciens élèves de 
Sciences-Po organise, jeudi 3 mars, une rencontre avec Pierre Henri 
Paillet, délégué à la DATAR, pour faire le point sur le " débat 
national sur l'aménagement du territoire ", lancé par le 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Renseignements : 45-48-91-62. </TEXT>
<TEXT>
  L'eau et l'utilisation des sols. _ Trois journées d'études sur ce 
thème se dérouleront les 14, 15 et 16 mars à Dijon, organisées par 
l'Association internationale des entretiens écologiques. 
Scientifiques, techniciens, universitaires, administrateurs 
débattront des solutions possibles pour sauver cette ressource 
naturelle sérieusement menacée.</TEXT>
<TEXT>
 Renseignements : (16) 80-41-74-29.</TEXT>
<TEXT>
  La gestion des services publics locaux. _ Ce sujet a été choisi par 
l'Association des ingénieurs des villes de France (AIVF) comme thème 
de ses journées nationales, qui se dérouleront à Marseille du 25 au 
27 mai. Auparavant, deux séminaires seront organisés ; le premier se 
déroulera à Paris le 17 mars sur les conditions d'optimisation de la 
gestion en régie.</TEXT>
<TEXT>
  Renseignements : 42-45-81-82.</TEXT>
<TEXT>
   CONTACTS</TEXT>
<TEXT>
  Relations internationales. _ Une association nationale des 
directeurs et responsables de la coopération décentralisée et des 
relations internationales des collectivités locales vient d'être 
créée. Son objectif est de permettre aux collaborateurs des 
collectivités locales chargés de la préparation et du suivi des 
dossiers liés à l'action internationale de se rencontrer et de 
confronter leurs expériences.</TEXT>
<TEXT>
  Renseignements : (16) 99-28-55-22.e                
</TEXT>
</DOC>
