<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008966</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008966</DOCID>
<ACCOUNT>378659</ACCOUNT>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040395/1702</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,PROCES,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>950306-7</NUM1>
<ORI1>SAINT-BRIEUC de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>URBA,URBA TECHNIC,URBA GRACCO,SAGES,BLE,PS,EMMANUELLI HENRI,LAIGNEL ANDRE,VILLA PIERRE,JURDIT MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 3 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Un ancien élu socialiste met en cause le PS dans la gestion d'Urba  " Le patron politique d'Urba, c'était le trésorier " du parti, assure l'ex-secrétaire fédéral de la Sarthe</TITLE>
<TEXT> Même si l'on pensait presque tout savoir sur le " mode d'emploi " des pseudo bureaux d'études Urba-Technic et Urba-Gracco, mis en place par le PS pour 
prélever des commissions sur les marchés publics, les explications données, vendredi 3 
mars, à la barre du tribunal de Saint-Brieuc (Côtes-d'Armor) par l'ancien premier 
secrétaire de la fédération de la Sarthe feront date par leur clarté, leur précision et le ton 
sur lequel elle furent exposées. C'est sans pause aucune mais sans peur non plus que 
Pierre Villa, trente-neuf ans, un homme de petite taille mais de fort caractère, s'est livré à 
une démonstration convaincante qui confirme certaines évidences et met en perspective la 
dérive " communicatrice " qui a poussé tant de politiques à tant de renoncements ou 
d'égarements.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec le recul, je me rends compte qu'on dépensait trop en propagande. Lorsque la 
politique est devenue une discipline audiovisuelle, le système D est devenu industriel. Plus 
l'argent rentrait, plus il en fallait ", soupirera M. Villa. Pour les affiches, les tracts, les 
journaux, les salles à louer, les buffets, les meetings et " ce qu'on appelait les grands 
banquets républicains... ". Après avoir été le responsable de la fédération socialiste de la 
Sarthe, M. Villa fut adjoint au maire du Mans. Vu d'aujourd'hui, il n'hésite pas à se 
considérer comme la " cheville ouvrière d'Urba dans la Sarthe de 1983 à 1988 ". Il s'est 
efforcé, dit-il, d'y faire appliquer " la discipline du parti " vis-à-vis des bureaux d'études 
dès lors qu'en l'absence de cotisations suffisantes, c'était là le moyen le plus " transparent 
" d'obtenir un financement en contenant les risques d'enrichissement personnel.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Les entreprises</TEXT>
<TEXT>
 avaient pris</TEXT>
<TEXT>
  l'habitude d'aider</TEXT>
<TEXT>
  le parti en place</TEXT>
<TEXT>
 localement "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Une municipalité socialiste devait rapporter au parti, sinon ce n'était pas normal ", 
observe l'ancien responsable départemental, qui admet avoir rencontré André Laignel, en 
1986 ou 1987, lorsqu'il était trésorier du PS, et va jusqu'à dire : " Le patron politique 
d'Urba, c'était le trésorier du PS. " Quitte à mettre Henri Emmanuelli, qui sera entendu 
mardi 7 mars, en porte-à-faux.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, M. Villa confirme que tout l'argent versé par les entreprises était collecté 
au niveau national et que c'est la " maison mère " qui réglait les factures d'imprimeurs, de 
location de salles, etc. " Ce n'était pas comme ailleurs un gâteau qu'on se partage et si j'ai 
fini par travailler avec la Sages [un réseau concurrent, créé par Michel Reyt], c'est 
uniquement parce que je n'étais pas content du délégué régional d'Urba d'alors, qui était 
trop brutal avec les entreprises. "</TEXT>
<TEXT>
  Initialement poursuivi pour extorsion de fonds et corruption, l'intéressé a bénéficié d'un 
non-lieu du fait de la prescription. A la question " quelle différence faites-vous entre le 
racket et le sponsoring ? ", posée par le président Jean Trotel, M. Villa répondra 
justement de ce simple mot : " la brutalité" ; puisque aussi bien " les entreprises avaient 
pris l'habitude depuis très longtemps d'aider le parti politique en place localement ". Au 
point, paraît-il, de piaffer d'impatience pour payer leur " cotisation ", comme tel important 
fabricant d'autobus, subodorant sans doute qu'il s'agissait d'une sorte de " droit d'accès " 
aux marchés publics locaux...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Renault véhicules industriels (RVI), Bull, CGEE Alsthom, Dumez, Jean Lefevre, Colas... 
les entreprises " cotisantes " dans la Sarthe, comme ailleurs sans doute, ne sont pas les 
premières venues. Les sommes récoltées sont souvent modestes moins de 20 000 francs , 
mais parfois importantes : 75 000 francs versés à Gracco par RVI pour une commande de 
sept autobus, 120 000 francs par Bull pour l'ordinateur central de la Communauté urbaine 
du Mans, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Après la cheville ouvrière, c'est un commissionnaire que le tribunal entendit longuement 
en la personne de Marc Jurdit, délégué régional d'Urba pour les Pays de la Loire, de 1987 
à 1990. Alors que M. Villa avait simplement reconnu qu'en matière de prestation, Urba 
n'apportait " rien du tout " aux entreprises, cet employé commercial entreprit 
laborieusement de démontrer qu'en " travaillant sur le relationnel ", il apportait un " petit 
plus : l'ambiance ".</TEXT>
<TEXT>
 Et, dans ce domaine-là, M. Jurdit avait de gros efforts à fournir pour faire oublier les 
manières " brutales " de son prédécesseur. La région était redevenue une sorte de " terre 
de mission ", avec ses îlots réservés comme Le Mans, municipalité communiste afin 
d'éviter des " incidents de frontière ". Il eut bien du mal à réaliser les " objectifs " fixés 
par la direction centrale d'Urba. Pierre Villa, qui dit être redevenu aujourd'hui un simple 
militant, colleur d'affiches à l'occasion, semble soulagé d'avoir parlé. " Il était devenu 
évident que tout ça allait exploser et que, tôt ou tard, il faudrait s'expliquer ", confie-t-il 
pour justifier la conservation de certains documents comptables.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'empêche, au moment où il a été inculpé, si les élus du secteur ont spontanément 
exprimé leur solidarité à travers une lettre ouverte réclamant leur inculpation collective, 
M. Villa aurait espéré d'autres renforts : " Emmanuelli, dit-il, ne m'a pas soutenu et le 
national n'a pas été à la hauteur... "</TEXT>
</DOC>
