<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002391</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002391</DOCID>
<ACCOUNT>369432</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/0953</FAB>
<SUBJECTS>INNOVATION,CREATION D'ENTREPRISE,RELATION UNIVERSITE INDUSTRIE,CHERCHEUR,CHIFFRE,GESTION,FINANCEMENT,TECHNOLOGIE AVANCEE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950121-15</NUM1>
<NAMES>CNRS,NASDAQ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MUSTAR PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE MUSTAR, DU CENTRE DE SOCIOLOGIE DE L'INNOVATION (ECOLE DES MINES DE PARIS)</SIP1>
<SU21>La haute-technologie francaise doit se financer aux Etats-unis</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE CAPITAL RISQUE</LEAD1>
<TITLE>Les chercheurs tentés par l'aventure industrielle L'innovation débouche, de plus en plus souvent, sur une création d'entreprise</TITLE>
<TEXT> DEPUIS le début des années 80, les relations entre la recherche publique et les entreprises se sont multipliées. Le CNRS, qui est, avec près de 27 000 
salariés, le plus grand organisme public de recherche en Europe, n'avait en 1982 que 350 
contrats de collaboration avec des industriels contre plus de 3 700 aujourd'hui. La création 
d'entreprises par des chercheurs s'est, elle aussi, fortement développée : tous les ans, en 
France, depuis le milieu de la décennie 80, une quarantaine d'entreprises sont fondées par 
des chercheurs dans les domaines de la biotechnologie, de l'intelligence artificielle ou de 
l'électronique... Ce chiffre est loin d'être négligeable comparé à la centaine de PMI de 
haute technologie qui naissent chaque année.</TEXT>
<TEXT>
  Après trois ou quatre années d'existence, les deux cents entreprises créées par des 
chercheurs comptent en moyenne plus de onze salariés chacune. Alors que les entreprises 
du secteur de l'industrie et des services, cinq années après leur création, ont, elles, créé en 
moyenne moins de quatre emplois. En outre, le taux de mortalité n'est que d'une sur quatre 
pour les entreprises créées par des chercheurs, alors qu'une entreprise sur deux du secteur 
de l'industrie et de services disparaît dans les cinq ans qui suivent sa création.</TEXT>
<TEXT>
  Ces résultats mettent à mal l'idée souvent répétée que la combinaison de la création 
d'entreprises et de l'innovation technologique que nombre de spécialistes du capital-risque 
qualifient de " cocktail de la mort " conduit inévitablement à l'échec. Sur les deux cents 
entreprises étudiées, peu arrivent à atteindre une renommée mondiale ou une taille 
importante. Cependant, une vingtaine d'entre elles dépassent aujourd'hui la barre des 
cinquante salariés et six ou sept celle de la centaine.</TEXT>
<TEXT>
 Tous les indicateurs le signalent à l'envi : la capacité scientifique d'un pays, l'excellence 
de sa recherche ou même sa propension à mettre au point des technologies nouvelles, ne 
conduisent pas nécessairement à la réussite économique. Pour contribuer à la dynamique 
de l'innovation, la recherche scientifique a besoin d'être insérée dans des réseaux. C'est à 
la construction de ces réseaux de l'innovation que participent activement les entreprises 
créées par des chercheurs. Elles sont loin d'avoir " coupé le cordon ombilical avec la 
recherche ". Au contraire, les plus performantes d'entre elles multiplient leurs relations 
avec des laboratoires de recherche en France mais aussi à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même mouvement, elles tissent des liens étroits avec leurs clients, qui vont 
incorporer dans leurs produits ou leurs processus de production les molécules, les 
anticorps, les logiciels ou les matériaux qu'elles développent. Les entreprises créées par 
les chercheurs réunissent résultats de recherche et problèmes industriels : relation qui est 
la définition même de l'innovation. Elles jouent un rôle de " passeur " entre la science, 
souvent la plus académique, et un ensemble de PMI, souvent traditionnelles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DÉVELOPPEMENT DIFFICILE</TEXT>
<TEXT>
La principale difficulté des nouvelles firmes réside dans leur capacité de développement. 
Pour ses premiers clients, l'entreprise réalise des produits " sur mesure ", c'est-à-dire des 
produits très spécifiques qui auront du mal à intéresser et à capter d'autres utilisateurs. Si 
la condition de démarrage de l'entreprise est d'avoir quelques clients privilégiés, la 
condition de son développement est de pouvoir assez vite les abandonner. La croissance de 
l'entreprise réclame alors la mise au point de produits plus standardisés ou celle de 
gammes de produits. Mais ce passage a un coût (coût de recherche-développement, coût 
de constitution de partenariats, coût de transaction avec de futurs clients... ) qu'une jeune 
PME peut difficilement supporter.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à ce stade que doivent intervenir les pouvoirs publics : pour favoriser la constitution 
de partenariats entre les jeunes entreprises innovantes et des laboratoires de recherche ou 
d'autres entreprises. Or, les PME qui ont connu les plus forts développements sont aussi 
celles qui ont été soutenues par les collectivités locales, par les aides à l'innovation de 
l'ANVAR, par le crédit d'impôt en faveur de la recherche ou par les programmes 
technologiques européens. Mais une fois les alliances entre les différents acteurs de 
l'innovation réalisées, les pouvoirs publics doivent savoir se retirer pour encourager la 
création et le développement d'autres PMI technologiques, qui parfois seront concurrentes 
des premières.</TEXT>
</DOC>
