<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028437</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028437</DOCID>
<ACCOUNT>404922</ACCOUNT>
<DATE>19950722</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210795/1953</FAB>
<NUM1>950722-2-004-63</NUM1>
<ORI1>PURACIC (Bosnie-Herzégovine)  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>PURACIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROUARD DANIELLE</AUTHOR>
<SIP1> DANIELLE ROUARD</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les espoirsd'un gardien de clés</TITLE>
<TEXT> Dans le jardin de l'église Saint-Ilija, toute blanche au milieu du village, les oiseaux ont trouvé refuge mais il n'y a plus de pope. Ce dimanche, quelques 
personnes fort âgées, et toutes serbes, tiennent cependant à invoquer la Vierge et à prier 
ensemble. Le presbytère est occupé par des réfugiés musulmans arrivés le 19 mai 1992 qui 
ont, depuis, planté haricots et pommes de terre. Stevo, retraité d'une usine sidérurgique 
voisine, garde les clés de l'église.</TEXT>
<TEXT>
  Stevo a toujours vécu sur ces terres avec sa femme et ses fils. " Je ne suis pas parti 
quand la guerre a éclaté, ce funeste 19 mai 1992, parce que je n'avais aucun endroit où 
aller ", avoue-t-il. A ce moment-là, les Serbes ont presque tous fui vers le mont Ozren, 
situé à 6 kilomètres. Jusqu'alors, à Puracic, cohabitaient près de 60 % de Musulmans, 30 
% de Serbes, 8 % de Croates, sans compter les Tziganes, les Tchèques ou les Polonais.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UNE GRANDE PEUR "</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, les habitants sont tous musulmans, sauf dix familles serbes et trois foyers 
croates. Les seules traces des combats de 1992 sont les vitraux cassés de l'église. Mais 
personne à Puracic n'a voulu transformer Saint-Ilija en mosquée, comme souvent d'ailleurs. 
Une semaine après la chute de Srebrenica, Stevo affirme que " personne ne nous cherche 
querelle. Absolument personne. La vie continue comme avant mais on sent une grande 
peur. On n'en parle pas. Et si des gens voulaient se venger ? Alors, on reste chez nous le 
plus possible ".</TEXT>
<TEXT>
 Stevo se souvient de fêtes où les mariages mixtes étaient chose ordinaire. Fondée au 
XIIIe siècle, l'agglomération est longtemps demeurée un centre commercial attractif où, de 
toute la Bosnie-Herzégovine, on venait s'approvisionner à sa fameuse foire. " Toutes les 
religions se côtoyaient ici. Les gens entre eux sont restés bons. " Depuis six générations, 
la famille de Stevo a fait souche dans cette ville. " Mais si la pression qui se fait ressentir 
se poursuit, alors on ne pourra pas tenir. Cela échappe à notre volonté. "</TEXT>
<TEXT>
 Jovan, son ami, évite les rares informations de la télévision : trop de propagande. Les 
autorités locales de Lukavac, dont dépend administrativement Puracic, ont fait face " au 
mieux " à l'afflux des nouvelles vagues de réfugiés, tout comme elles avaient assuré 
l'insertion des premiers venus en 1992, " sans aucune discrimination vis-à-vis des familles 
serbes, sans réquisition de leurs maisons ". La police veille " efficacement " à la sécurité 
de tous, sans distinction. Nostalgique d'un passé où les voisins vivaient joyeusement leur 
différence, Jovan s'interroge : " Comment notre pays, la Bosnie-Herzégovine, pourrait-elle 
être autre que multi-ethnique ? C'est le plus important à conserver. Il n'y a pas de nation 
propre. "</TEXT>
</DOC>
