<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001386-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001386-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327844</ACCOUNT>
<CHA1>Pionnier de la fécondation in vitro et gynécologue de renom international, le professeur britannique Robert Edwards (Churchill College, Cambridge) relance la controverse sur la légitimité des maternités post-ménopausiques dans un rapport inédit où, analysant les résultats obtenus par quatre cliniques de trois pays, il révèle que près de deux cents grossesses de ce genre ont déjà été obtenues ainsi.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RAPPORT,GRANDE BRETAGNE,GYNECOLOGIE,INSEMINATION ARTIFICIELLE,AGE,CHIFFRE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,BILAN,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>03101603</FAB>
<NOTE>(1) " Les Grossesses après 50 ans " du docteur Joëlle Belaisch-Allart, le Concours médical daté du 5 février.</NOTE>
<NUM1>940311-2-011-31</NUM1>
<NAMES>EDWARDS ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<TITLE>Un rapport inédit du professeur britannique Robert Edwards&gt; Près de deux cents grossesses post-ménopausiques ont déjà été obtenues dans quatre cliniques</TITLE>
<TEXT>"Dans l'optique de débats éthiques sur les méthodes visant à obtenir des grossesses après la ménopause, je me suis chargé de suivre 
l'ensemble des publications sur ce thème (...) J'ai pensé qu'il était 
essentiel de collecter les données cliniques dans ce domaine afin 
d'évaluer l'efficacité et l'innocuité de cette technique ", écrit le 
professeur Robert Edwards dans l'introduction de son rapport intitulé 
" Interim Report on Pregnancies in Post-menopausal Women ". Celui qui 
fut le " père " en 1978, avec le biologiste Patrick Steptoe, du 
premier enfant obtenu après fécondation in vitro, espère que ce 
document sera pris en considération par les ministres de la santé et 
les présidents des comités nationaux d'éthique des différents pays 
européens auxquels il va être _ ou a déjà été _ adressé.</TEXT>
<TEXT>
  Le professeur Edwards expose les données chiffrées qu'il a pu 
obtenir auprès de quatre cliniques, non identifiées, situées dans 
trois pays d'Europe (vraisemblablement en Italie, en Grande-Bretagne 
et en Belgique) qui développent la pratique des maternités 
post-ménopausiques. Les résultats présentés ne sont pas toujours 
complets, les établissements concernés semblant parfois vouloir 
conserver certaines de leurs données confidentielles.</TEXT>
<TEXT>
  On sait que les grossesses post-ménopausiques imposent, outre la 
technique de la fécondation in vitro, le recours aux dons d'ovocytes 
et à un traitement hormonal pour simuler l'existence d'une fonction 
ovariennne dans des organismes féminins qui, après la ménopause, en 
sont dépourvus. Selon les données présentées, les femmes concernées 
ont des âges moyens de 49 ans avec des écarts allant de 45 à 63 ans. 
Les maris apparaissent en moyenne plus jeunes (46 ans et demi), avec 
toutefois de grandes variations (de 33 à 80 ans). Les donneuses 
d'ovocytes ont, quant à elles, 35 ans ou moins.</TEXT>
<TEXT>
  Un taux d'avortement inférieur</TEXT>
<TEXT>
  Dans trois des quatre cliniques, 439 embryons obtenus après une 
fécondation in vitro des ovocytes par les spermatozoïdes des maris 
ont été transférés dans l'utérus de femmes ménopausées. Les 
obstétriciens indiquent avoir le plus souvent implanté plus de trois 
embryons, chiffre pourtant considéré comme ne devant pas être dépassé 
afin de prévenir les risques, parfois gravissimes, en particulier 
chez les femmes âgées, inhérents aux grossesses multiples. Certains 
obstétriciens avaient pourtant implanté chez ces femmes jusqu'à cinq 
embryons.</TEXT>
<TEXT>
 A partir de ces 439 embryons implantés, 191 grossesses ont pu être 
obtenues et, après un certain nombre d'avortements (de 13 à 19 % 
selon les équipes), les cliniques font état de 174 accouchements. 
Outre ces données chiffrées malheureusement fort incomplètes (le 
professeur Edwards nous a expliqué ne pas avoir pu mieux ordonner les 
chiffres qui lui avaient été fournis), ce document comporte une série 
d'éléments complémentaires. Ainsi la clinique " A " fait-elle état 
d'une morbidité maternelle relativement élevée avec, d'une part, des 
cas de pré-éclampsie et d'autre part de quelques rares cas d'ictères 
néonatals ou de naissances prématurées, ainsi que d'une mort 
néonatale chez des triplés. Dans cet établissement, sur les trente et 
une femmes ménopausées enceintes, six avait déjà eu un enfant et neuf 
avaient avorté, dont quatre après une interruption volontaire de 
grossesse.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la clinique " B ", différentes complications maternelles 
(diabète, hypertension) et foetales (retard de croissance 
utra-utérin, trisomie 21, malformation cardiaque) ont été recensées. 
La clinique " C " ne rapporte aucune " complication médicale majeure 
". Enfin, l'établissement " D " n'a fait état d'aucun décès maternel 
ou néonatal ou d'aucune malformation foetale. Dans cette clinique, 
quelques cas d'hypertension artérielle gestationnelle furent 
recensés, ainsi que deux accouchements prématurés.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de ces données, le professeur Edwards estime que la 
grossesse post-ménopausique après don d'ovocytes, fécondés in vitro, 
et traitement hormonal est plus facile à obtenir que celle après 
fécondation in vitro chez les femmes de 35 à 45 ans utilisant leurs 
propres embryons. Il note encore que les taux d'avortement sont 
inférieurs, quand cette technique est mise en oeuvre, à ceux observés 
chez les femmes de 30 à 40 ans qui ont recours à la fécondation in 
vitro.</TEXT>
<TEXT>
  " Les foetus ne semblent pas avoir un risque plus élevé de 
mortalité ou de malformation que chez les femmes plus jeunes ", 
ajoute le professeur Edwards, qui souligne toutefois la nécessité 
d'études plus approfondies concernant la morbidité maternelle et la 
comparaison détaillée des grossesses et des accouchements chez les 
femmes de 45 à 60 ans par rapport à celles de 30 à 35 ans. Il précise 
enfin que cette analyse n'engage que lui.</TEXT>
<TEXT>
  Au désir tardif d'enfant, phénomène majeur des pays industrialisés, 
comme en témoigne l'augmentation du nombre d'accouchements de femmes 
de 40 ans et plus, les spécialistes de la procréatique n'ont commencé 
que très récemment à répondre en "proposant " des grossesses aux 
femmes ménopausées. On ne dispose donc, comme le précise le docteur 
Joëlle Belaisch-Allart (hôpital Jean-Rostand, Sèvres) que de très peu 
de données médicales et scientifiques sur cette question (1). </TEXT>
<TEXT>
  Ces données sont-elles nécessaires pour éclairer le débat éthique ? 
Doit-on au contraire en rester aux principes et se prononcer a priori 
contre une pratique qui bouleverse les grands équilibres de la 
reproduction humaine ? Le prochain examen, en seconde lecture, par 
l'Assemblée nationale, des textes sur la bioéthique permettra fort 
opportunément d'affirmer la position française sur ce sujet très 
controversé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
