<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045326</DOCID>
<ACCOUNT>426619</ACCOUNT>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1762</FAB>
<NOM1>ANYANWU CHRISTINE</NOM1>
<NUM1>951211-2-005-03</NUM1>
<NAMES>REPORTERS SANS FRONTIERES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARINGUES MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE MARINGUES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>08 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Reporters sans frontières distingue  une journaliste nigériane emprisonnée</TITLE>
<TEXT> EMPRISONNÉE au Nigeria, Christine Anyanwu n'a pu recevoir elle-même, vendredi 8 décembre à Paris, le prix 1995 de Reporters sans 
#frontières (RSF-Fondation de France), destiné à récompenser des journalistes qui se 
battent, en dépit des violations des droits de l'homme, pour exercer librement leur 
profession. Elle est le quatrième lauréat et la première femme après le Bosniaque Vladko 
Dizdarevic, le Chinois Wang Jun Tao et le Rwandais André Sibomana.</TEXT>
<TEXT>
  Chris Anyanwu, quarante-cinq ans, est la fondatrice et la directrice de l'hebdomadaire 
The Sunday Magazine (TSM), lié à la dynamique communauté ibo. Elle a été arrêtée en 
mars avec plusieurs dizaines d'autres personnes, des militaires pour la plupart, et 
condamnée en juillet à la prison à vie pour son implication dans un complot contre le régime 
du général Sani Abacha.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE PRESSE DE RÉSISTANCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 A la suite d'une campagne internationale, sa peine a été réduite à quinze ans 
d'emprisonnement. Son principal tort, semble-t-il, a été d'évoquer le profond malaise 
suscité au sein de l'armée par la vague d'arrestations, alors que nombre d'observateurs du 
Nigeria doutaient, et doutent encore, de la réalité du " complot ".</TEXT>
<TEXT>
 En la condamnant, ainsi que trois autres journalistes, la junte militaire donnait aussi un 
coup de semonce à l'ensemble de la presse nigériane, dont la liberté de ton à l'égard des 
pouvoirs en place reste souvent sans égale en Afrique, bien que le gouvernement s'efforce 
d'étouffer les critiques en suspendant la production de plusieurs groupes de presse.</TEXT>
<TEXT>
 La rédactrice en chef de TSM, Comfort Obi, a été empêchée de se rendre à Paris pour y 
recevoir le prix décerné à Chris Anyanwu. C'est l'écrivain Wole Soyinka, exilé depuis plus 
d'un an en Europe, qui l'a remplacée. Le Prix Nobel de littérature a dénoncé, avec sa 
vigueur habituelle, le régime militaire et s'est étonné de la mollesse des réactions de la 
communauté internationale après la pendaison, le mois dernier, de neuf militants de la 
minorité ethnique ogonie, parmi lesquels l'écrivain Ken Saro-Wiwa. Même si le président 
sud-africain Nelson Mandela appelle au boycottage du pétrole nigérian, nombre de pays 
sont prêts à s'accommoder du régime d'Abuja. Peu après les exécutions, un consortium 
d'entreprises pétrolières (dont Shell, Elf et AGIP) aurait signé secrètement un contrat de 
3,8 milliards de dollars pour la construction et l'exploitation d'un complexe de gaz liquéfié 
au Nigeria.</TEXT>
</DOC>
