<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030374</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030374</DOCID>
<ACCOUNT>407495</ACCOUNT>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1553</FAB>
<NUM1>950812-2-004-03</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SOT1>Boris Eltsine propose à nouveau une conférence de paix</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Moscou menace de rompre  l'embargo économique  imposé à Belgrade</TITLE>
<TEXT> Comme l'a montré une longue poignée de main, jeudi 10 août au Kremlin, entre les présidents russe et serbe, tout sourire, Moscou et Belgrade sont plus 
que jamais d'accord. A l'issue de sa rencontre avec le président serbe Slobodan Milosevic, 
le président Boris Eltsine a de nouveau proposé d'organiser une conférence de paix sur 
l'ex-Yougoslavie, en appuyant sa proposition d'une menace.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'être entendue, la Russie pourrait lever unilatéralement les sanctions 
#économiques imposées par l'ONU contre Belgrade. " La Yougoslavie [c'est-à-dire la 
Serbie et le Montenegro] satisfait les conditions nécessaires à une levée des sanctions ", a 
déclaré Boris Eltsine. " Un retard dans le règlement de cette question, a-t-il ajouté, peut 
mener à des mesures unilatérales de levée du régime des sanctions ". Les Occidentaux 
conditionnent la suspension des sanctions à une reconnaissance de la Bosnie par 
#Belgrade.</TEXT>
<TEXT>
  C'est parce que Boris Eltsine avait " oublié" d'inviter le président bosniaque Alija 
Izetbegovic à Moscou, que le président croate Franjo Tudjman avait refusé de venir 
participer à un sommet au Kremlin avec son homologue serbe. M. Tudjman est soupçonné 
de vouloir partager la Bosnie avec les Serbes. " Visiblement, certaines grandes puissances 
ont influencé Zagreb ", a regretté le président russe, dans une allusion claire aux pays 
occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
  Tirant la leçon de son échec, Boris Eltsine a donc invité jeudi les Bosniaques, ainsi que les 
autres pays membres du " groupe de contact " sur l'ex-Yogoslavie à participer au sommet 
qu'il veut organiser. Mais rien n'a filtré sur les éventuelles concessions que les Serbes 
pourraient faire en Bosnie. Seule la levée de l'embargo contre Belgrade peut " ouvrir la 
voie à un début de processus de compréhension mutuelle entre les Etats " de l'ex-
Yougoslavie, a précisé Boris Eltsine. La rencontre " historique " avec le président serbe 
n'a donc rien apporté de très nouveau, même si le président russe a détaillé un plan en " 
cinq points " pour une éventuelle conférence internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Après le refus du président croate de venir négocier à Moscou, on y lit la crainte de 
Moscou et Belgrade : le président russe veut ainsi obtenir de la Croatie qu'elle n'étende 
pas " les hostilités militaires en Slavonie (orientale) et en Bosnie ". Boris Eltsine n'a pas 
hésité à dramatiser la situation affirmant que l'offensive croate avait mené " les Balkans 
au bord d'une grande guerre ". Pourtant ni le président russe, ni le président serbe, " très 
satisfait " de sa visite, n'ont demandé à Zagreb de restituer les territoires conquis. Ils 
exigent simplement la levée des sanctions contre Belgrade.</TEXT>
</DOC>
