<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031959</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031959</DOCID>
<ACCOUNT>409743</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/35951019</FAB>
<NOTE>Historienne, codirectrice avec Georges Duby de l'ouvrage Histoire des femmes en Occident, trois volumes, Plon, 1990-1992.doc avec deux photos
</NOTE>
<NUM1>950831-2-R07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>PERROT MICHELLE</AUTHOR>
<SIP1> &gt;MICHELLE PERROT</SIP1>
<SOT1>Longtemps les sociétés humaines furent décrites sans les femmes et écrites sans elles. Mais, principalement sous l'impulsion politique du féminisme,  elles sont récemment apparues avec force comme un interminable sujet historique</SOT1>
<SU21>HISTOIRE&gt;</SU21>
<SYE1>FEMME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DES NATIONS UNIES, 4/15 SEPTEMBRE1995, DANS UN SUPPLEMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>L'histoire cachée de celles qui ne parlaient pas et dont on ne parlait pas</TITLE>
<TEXT> LONGTEMPS les femmes ont été les oubliées de l'Histoire. Sans doute on parlait d'elles, mais comme d'images floues ou mythiques. Les femmes ont-
elles seulement une histoire ? Vouées au silence de la reproduction maternelle et 
ménagère, enfouies dans la répétition du domestique quotidien, ce qu'elles font mérite-t-il 
la trace et le récit ? Ainsi s'instaurait un triple déficit : de l'enregistrement primaire des 
données, de la mémoire transmise et du récit construit. Un foisonnement de discours et de 
représentations contrastait avec la faiblesse des informations concrètes et circonstanciées, 
particulièrement sensible dans la constitution des statistiques : les femmes ne comptant 
pas, on ne les dénombre pas. Plus généralement, l'universel (masculin) masquait la 
différence des sexes, dont l'histoire, tout entière occupée par la geste des hommes les 
batailles et les conquêtes, l'économique et le social, le politique et le sacré , se souciait fort 
peu, laissant aux anthropologues le soin d'en décrire le sens et l'organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à une date récente, qu'on aimerait révolue, l'histoire ne considérait pas, ou 
rarement, la différence des sexes comme un facteur de changement, voire comme une 
dimension intéressante. Les femmes subissaient l'histoire plus qu'elles ne la faisaient. 
Elles en étaient les accessoires, les éléments décoratifs ou pittoresques, les victimes 
pitoyables ou les servantes perverses.</TEXT>
<TEXT>
  Pour que les femmes adviennent à l'histoire, du moins à la dignité du récit qui consacre 
l'existence d'un événement, d'un groupe ou d'un individu, il a fallu toute une série de 
facteurs scientifiques, sociologiques et politiques , eux-mêmes témoins du changement des 
rapports des sexes au savoir dans le dernier demi-siècle. Scientifiques : l'anthropologie, la 
démographie historique, la sociologie ont conduit à réévaluer la place de la famille, de sa 
culture et de ses composantes et à considérer, à côté des âges de la vie, le masculin et le 
féminin comme formes de partage des sociétés. Le mode de questionnement historique 
s'en est trouvé modifié. Sociologiques : la présence des femmes à l'université, d'abord 
comme étudiantes entre les deux guerres, puis aussi comme enseignantes après la seconde 
guerre mondiale (jusque-là la femme y est " indésirable "), a progressivement déplacé 
l'écoute et le regard. Leurs " intérêts " propres ont favorisé l'émergence et le 
développement d'un champ de recherches sur les femmes.</TEXT>
<TEXT>
 Politiques, enfin : le Mouvement de libération des femmes, à partir des années 70, dont les 
objectifs premiers n'étaient pas l'écriture et la contemplation du passé, mais l'action dans 
le présent, a eu des effets de connaissance presque immédiats, à la fois empiriques (quête 
des racines, des textes, des pionnières...) et épistémologiques. La critique de l'universel et 
du progrès, la réflexion sur la fausse neutralité du langage, sur les vérités d'évidence 
données comme naturelles comme la sexualité, l'analyse multidimensionnelle du pouvoir, 
toutes choses qui trouvaient par ailleurs des instruments dans la philosophie critique de 
Michel Foucault ou de Jacques Derrida, étaient autant de stimulants pour une recherche 
historique avide d'ouvrir de nouvelles archives et de nouveaux points de vue.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce renouveau, particulièrement vigoureux outre-Atlantique, où les femmes, 
#appuyées sur des structures identitaires plus fortes, avaient conquis plus tôt leur 
autonomie, la France n'est pas demeurée en reste. L'histoire des femmes s'y est 
#développée résolument à partir du milieu des années 70, à la fois aidée et gênée par le 
dynamisme d'une nouvelle histoire favorable et réticente. La France a pu servir de 
médiation et de relais entre les women's studies américains et les pays latins, comme le 
suggère l'exemple d'Histoire des femmes en Occident, initiative italienne (éditeur Laterza) 
réalisée par une équipe française avec une ample collaboration américaine ; maintenant 
traduit ou en cours de traduction en neuf langues, l'ouvrage a eu un écho plus net en Italie, 
en Espagne et en Amérique latine que dans la mouvance anglo-saxonne, mieux pourvue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La différence</TEXT>
<TEXT>
 des sexes n'est pas</TEXT>
<TEXT>
  une donnée immuable</TEXT>
<TEXT>
  d'une introuvable</TEXT>
<TEXT>
  nature, mais</TEXT>
<TEXT>
  une construction</TEXT>
<TEXT>
  culturelle changeante</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, il aura fallu vingt ans, presque une génération, pour que les femmes conquièrent 
leur statut de sujet historique au double sens du terme : qui parle et dont on parle. Il leur 
importe non seulement de rendre visible ce qui était caché, de raconter les femmes en tant 
que telles leurs travaux et leurs jours, leurs lieux et leurs murmures , mais de comprendre 
leur rapport à l'autre sexe. D'où la notion centrale de genre, à savoir l'idée que la 
différence des sexes n'est pas une donnée immuable d'une introuvable nature, mais une 
construction culturelle changeante, aux figures contrastées, dont l'historicité est l'objet 
même de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  A cette lueur, bien des questions peuvent être revisitées et réévaluées. Par exemple, 
l'histoire de l'émancipation contemporaine des femmes, présentée, dans ses dernières 
fulgurances, tantôt comme une rupture, un événement, une quasi-révolution inattendue et 
sans racines, tantôt au contraire comme le fruit mûr d'une inéluctable modernisation. 
Modernisation économique, qui brise les chaînes des communautés locales et familiales et 
individualise la femme salariée ; modernisation culturelle, par l'extension d'une 
alphabétisation indispensable à la communication dans l'exercice progressif de la 
démocratie ; modernisation scientifique enfin, par les progrès de la médecine qui ont sauvé 
les femmes de la mort en couches et, en sauvant aussi les enfants, ont réduit les exigences 
de la procréation. La contraception a suivi, et la pilule a délivré les femmes de l'antique 
malédiction. D'innombrables statues montrent les femmes reconnaissantes au pied de leurs 
libérateurs. Certes. Mais des longues luttes des femmes pour la maîtrise de leur corps, 
menées d'abord dans le secret du privé, que dit-on ? Que savait-on avant les recherches 
des historiennes dans d'obscurs dossiers judiciaires qui montrent leur résistance à la 
violence conjugale et leur refus des maternités non désirées ? Par un mécanisme presque 
identique, le général de Gaulle, en faisant pression sur l'Assemblée d'Alger pour qu'elle 
accorde enfin aux femmes le droit de vote (ordonnance d'avril 1944), relègue dans l'oubli 
les " tumultes " suffragistes, dont il voulait du reste éviter le retour.</TEXT>
<TEXT>
 Le féminisme, surtout en France, parce qu'il altère l'image de douceur féminine élevée au 
rang de trait culturel national, a été constamment ridiculisé et minimisé. On parle de ses 
viragos, on allègue sa faiblesse, notamment politique, les femmes étant réputées 
indifférentes au droit de vote. Mouvement social ? A peine. " Nouveau mouvement social 
", dit-on du MLF, comme pour mieux en souligner le caractère exceptionnel. Comme s'il 
n'avait ni structure ni précédents. Forme classique et insidieuse de la dénégation. Mais 
qu'en est-il au juste ? En ce qui concerne la France, les changements sont éclatants. Les 
femmes jouissent d'une longévité exceptionnelle, avec une espérance de vie de 80,7 ans 
contre 72,5 ans pour les hommes, qui leur confère la majorité. Elles ont conquis le droit au 
travail, à la qualification et au métier. Elles ont atteint des taux d'activité sans précédent, y 
compris pour les femmes mariées. L'accélération de leur entrée sur le marché du travail, 
massive depuis vingt ans, s'est faite surtout par le tertiaire ; ce monde de bureaux qui 
couvre l'Europe est à 75 % féminin.</TEXT>
<TEXT>
 Aucun type d'études, aucune filière, aucune profession ne leur sont désormais interdits, 
dans une mixité théorique (sinon pratique) réalisée. Elles ont un niveau d'études et de 
qualification équivalant à celui des hommes. Leur courbe d'activité n'est plus désormais 
cyclique, mais continue, et leur modèle n'est pas celui du choix entre la maternité et le 
métier, mais du cumul. Même le temps partiel, plus important en France qu'en aucun autre 
pays d'Europe, est utilisé par les femmes pour garder un pied dans la profession. 
L'inégalité des salaires a diminué ; du moins n'est-il plus statutaire, mais lié, de manière 
plus insidieuse, aux qualifications.</TEXT>
<TEXT>
  Le poids de la famille s'est allégé. Plus indépendantes économiquement, les femmes se 
marient moins, avec plus de circonspection, et n'hésitent pas à divorcer (30 000 divorces 
par an il y a trente ans ; 100 000 aujourd'hui, majoritairement demandés par les femmes), 
quitte à assumer seules la charge de leurs enfants.</TEXT>
<TEXT>
 L'égalité des sexes est une longue et difficile conquête d'une civilité inachevée</TEXT>
<TEXT>
 Les femmes ont acquis la maîtrise de leur corps. Le droit à l'avortement a été reconnu et 
récemment confirmé. La contraception est largement répandue, et l'usage de la pilule 
généralisé. Des lois plus nombreuses protègent les femmes des violences qui les menacent 
(viol, inceste, harcèlement sexuel, publicité sexiste...) : autant de mesures qui visent moins 
à réprimer qu'à faire prendre conscience de la dignité du corps des femmes, au coeur des 
dispositifs de pouvoir. Les moeurs se sont féminisées, au point qu'on a pu parler de 
féminisation de la société, au moins de brouillage des signes (look, vêtement) de l'identité 
sexuelle, mais aussi des loisirs et des plaisirs, ou encore des formes de commandement. 
Enfin, la place des femmes dans la vie sociale et culturelle ne cesse de grandir. Elles 
accèdent à la haute compétition sportive (Florence Arthaud), à l'excellence scientifique, 
littéraire (prix Nobel de Toni Morrison), cinématographique ou médiatique ; un peu moins 
dans les arts plastiques ou musicaux, tant il subsiste de subtiles frontières de sexes dans 
l'exercice des savoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Car il est aisé de montrer, renversant le vase, les limites de ces conquêtes, et surtout leur 
fragilité. S'agissant du travail, l'égalité réelle reste un leurre. Les difficultés des filles 
ingénieurs à valoriser leurs diplômes font qu'elles renoncent à ce type de formation 
scientifique et technique. 70 % des femmes s'engouffrent dans 30 % des professions, dites 
féminines, et du même coup supposées sous-qualifiées et médiocrement payées. A cette 
sectorisation horizontale se superpose un classement vertical concentrant les femmes dans 
les tâches d'exécution. Elles parviennent plus rarement aux postes de direction, surtout 
dans les affaires économiques et financières. Comme la banque, la politique reste une 
chasse gardée masculine, à tous les niveaux du local et du national, du législatif (moins de 
6 % des femmes députés) et de l'exécutif (en dépit d'efforts récents). Le partage des 
tâches domestiques progresse peu. Les équipements ont certes soulagé les femmes d'une 
grande partie des tâches ménagères, mais le temps libéré a été plus que réinvesti dans les 
soins dévolus aux enfants, ce " capital " moderne. Domestique ou politique, la cité 
demeure aux mains des hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il est encore plus frappant d'observer la fragilité des acquis féminins, la manière 
dont ils sont retournés, rognés, contestés, voire désignés comme fauteurs de troubles. Ici, 
l'embauche préfère les hommes, met les femmes au chômage en suggérant que les femmes 
mariées pourraient se replier. Là, des dispositions fiscales, sous prétexte de " modalisation 
familiale ", défavorisent les célibataires ou les femmes mariées salariées. Partout où se 
profilent des poussées réactionnaires, ou seulement conservatrices, le droit à l'avortement 
est remis en question, souvent de façon violente. L'extrême droite trouve son unité la plus 
aisée dans une vision naturaliste des sexes, l'exaltation de la virilité et le rappel des 
femmes à leurs devoirs. Partout dans le monde, les femmes sont la cible des intégristes de 
tous ordres : nationalistes (" purification ethnique "), religieux et moraux.</TEXT>
<TEXT>
  L'égalité des sexes n'est pas dans la " nature " des choses. Elle serait plutôt une longue 
et difficile conquête d'une civilité inachevée où les obstacles ont été sans nombre. Pour les 
vaincre, il a fallu sans doute la complicité des hommes, et surtout l'énergie des femmes à 
se faire reconnaître comme des personnes et non seulement comme les membres d'une 
famille soudée par le mariage, clé de voûte de la dépendance féminine. Il a fallu refuser les 
mariages arrangés, accepter la solitude hasardeuse du célibat, se battre pour le droit aux 
études telle Julie Daubié, qui, en 1861, conquiert la première, de haute lutte, celui de 
passer son baccalauréat , au métier, à l'écriture, claquer la porte, partir, revendiquer. A 
côté de l'océan des femmes soumises mais l'est-on jamais complètement et toujours ? , qui 
s'accommodent, devisant et rusant, le XIXe siècle est sillonné de silhouettes de femmes 
affairées et rebelles, de mauvais caractère ou mélancoliques, acariâtres ou simplement 
rêveuses, célèbres ou anonymes, acharnées à se frayer un destin. Par la multqiplicité de 
leurs expériences, elles ont peu à peu tissé une conscience de genre qui prélude ou 
accompagne le féminisme plus formel et constitue une opinion des femmes sans laquelle il 
n'aurait pas eu d'emprise.</TEXT>
<TEXT>
  Né dès le début du siècle dans la contradiction instaurée par la Déclaration des droits de 
l'homme, universaliste et exclusive des femmes, le féminisme français est un mouvement 
intermittent, rebondissant, puis de plus en plus continu, par lequel des femmes 
#revendiquent leurs droits, civils d'abord, économiques ensuite, puis politiques, éducatifs 
toujours, la liberté sexuelle étant plus contemporaine.</TEXT>
<TEXT>
 Désormais bien connu grâce aux travaux des jeunes historiennes, il a été ingénieux dans 
ses formes, varié dans ses courants, riche en organisations, journaux surtout, personnalités 
de toute sorte : Eugénie Noboyet, Jeanne Deroin, Hubertine Auclert, Marguerite Durand, 
Madeleine Pelletier, Nelly Roussel, Louise Weiss, etc., pour ne citer que les anciennes. Il 
n'a cessé d'exercer une pression qu'il est de bon ton d'oublier pour se laisser la liberté du 
champ. La caractéristique du féminisme contemporain réside dans l'insistance sur 
l'autonomie du corps " notre corps, nous-mêmes " et dans la force d'un courant identitaire 
plus attentif à la culture et à la sexualité féminines. Mais, en France, universalisme et 
différencialisme ne sont pas si éloignés. Les deux courants se sont rejoints dans la 
revendication de la parité, et on aurait tort de les opposer radicalement.</TEXT>
<TEXT>
  Fruit d'une volonté qui a su exploiter les possibilités de l'interaction, l'émancipation des 
femmes n'est pas seulement le produit des circonstances, mais aussi leur oeuvre. Elle n'est 
pas achevée, elle est fragile et menacée jusque dans sa mémoire. Elle requiert vigilance et 
solidarité. L'histoire des femmes, comme celle du monde dont elle est la trame, est une 
histoire interminable, qu'on ne finit pas d'écrire, et de faire.</TEXT>
</DOC>
