<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000666-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000666-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350292</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09061603</FAB>
<SUBJECTS>POUVOIR POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE,POLITIQUE SOCIALE,PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>François Fillon (RPR) est ministre de l'enseignement supérieur et de la recherche.</NOTE>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>FILLON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<TITLE>Après l'université d'été du mouvement néogaulliste&gt; POINT DE VUE&gt; Le pouvoir, mais pour quoi faire ?</TITLE>
<TEXT>ALORS que huit mois nous séparent encore de l'élection présidentielle, la scène politique montre jour après jour notre 
incapacité à résister au retour de cette vieille passion française : 
la tactique des coups comme seule forme de débat, uniquement destiné 
au jeu des acteurs et des partis. Certains, véritable opposition dans 
la majorité, ne se privent pas de tirer à boulets rouges sur le 
gouvernement, cachant mal les querelles de personnes qui sous-tendent 
leurs propos. D'autres se contentent de professions de foi générales 
en spéculant précisément sur l'enlisement du débat. D'autres encore, 
incapables d'abandonner un héritage trop lourd à assumer, vivent dans 
l'expectative que leur sauveur veuille bien se déclarer, sans même 
s'apercevoir que ce dernier n'amènerait qu'une " deuxième gauche " 
sur le retour, dans les fourgons de la technocratie bruxelloise. </TEXT>
<TEXT>
 Le spectacle de cette pré-campagne ne fait pas que gêner la 
difficile tâche de redressement du pays engagée par le premier 
ministre. Elle nous prépare, surtout, une campagne où les véritables 
enjeux risquent d'être occultés par une lutte stérile pour le 
pouvoir. Mais, enfin, le pouvoir, pour quoi faire ? </TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si l'on avait oublié le sens que nos 
institutions confèrent à l'élection du chef de l'Etat au suffrage 
universel. En réorganisant le débat autour d'un nombre limité de 
questions déterminantes, en prenant de la hauteur pour clarifier les 
enjeux de fond, elle doit permettre, tous les sept ans, de dégager un 
projet politique pour gouverner la France. Un projet incarné par un 
candidat qui aura su convaincre et rassembler non pas des partis ou 
des communautés mais la majorité qui lui confiera un mandat pour 
agir. Si l'élection présidentielle n'est pas toujours une rupture, 
celle de mai 1995 doit être porteuse d'un projet de société animé par 
la volonté de réformer en profondeur. Après deux septennats de 
François Mitterrand, rien ne serait pire qu'une campagne 
présidentielle sans engagements et sans projets réellement 
concurrents, sans que chacun ait le sentiment de participer à un 
choix clair sur le rythme et les modalités des réformes à 
entreprendre. </TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des diagnostics, il faudra dire concrètement par quelles 
mesures on entend faire de la lutte contre le chômage et l'exclusion 
une priorité absolue. La reconquête sociale ne se fera pas sans que 
puissent être dégagés des moyens considérables mis à la disposition 
de l'Etat. Si certains estiment nécessaires une autre politique 
économique, une autre politique monétaire, ils doivent en faire la 
démonstration et proposer en conséquence, une vision articulée de la 
reconstruction européenne pour l'après-Maastricht, dans la 
perspective de la conférence intergouvernementale de 1996.</TEXT>
<TEXT>
 On sait que sur tous ces points des vues différentes existent, vues 
qui distinguent fortement les candidats quand ils acceptent de 
s'exprimer sur le fond. Alors, dans la majorité, nous devons nous 
méfier de l'idée, trop évidente pour ne pas être pernicieuse, selon 
laquelle l'unicité de candidature serait, en toute hypothèse, 
indispensable pour l'emporter.</TEXT>
<TEXT>
  En 1981 et en 1988, nous n'avons pas perdu l'élection 
présidentielle par la seule division de nos rangs, mais d'abord parce 
que les Français ont préféré porter leurs suffrages sur un autre, qui 
leur est apparu mieux personnifier un projet pour la France. En 1995, 
la vraie division, celle que l'électorat ne pardonnerait pas, serait 
celle d'un affrontement superficiel, où plusieurs candidats de la 
majorité se déchireraient sur un seul et même projet politique ou, 
pis encore, sans projet clairement énoncé.</TEXT>
<TEXT>
  Inversons les termes du faux débat qui risque d'empoisonner la 
campagne : attendons de pouvoir estimer projets et programmes avant 
de nous prononcer pour ou contre ceux qui les avancent. Jusqu'au 
début de l'année prochaine nous devons avoir le courage de 
privilégier le débat d'idées, la lucidité d'admettre que, s'il y a 
plusieurs programmes au sein de la majorité, il doit y avoir 
plusieurs candidats de la majorité. Si rien ne distingue réellement 
les candidats sur le fond, alors, mais alors seulement, il faudra 
exiger qu'un seul candidat de la majorité se présente. </TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'idée d'être élu sans projet véritable ou avec un 
programme consensuel au point d'en être indigent_ idée que certains 
pourraient caresser face à une opposition désemparée _, ce ne serait 
pas seulement prendre un risque considérable en sous-estimant ce que 
nous réserve la campagne. Ce serait aussi favoriser l'émergence des 
candidats les plus démagogiques, à l'instar des dernières élections 
européennes. Ce serait enfin gâcher par avance le délai de grâce dont 
peut bénéficier tout président nouvellement élu pour mettre en oeuvre 
rapidement des réformes difficiles à appliquer en temps normal. Les 
conditions pour qu'advienne, à terme, une nouvelle cohabitation 
seraient ainsi posées.</TEXT>
<TEXT>
  Si la majorité perd une troisième élection présidentielle 
consécutive, c'est que la logique de partis et des factions l'aura 
emporté sur le débat d'idées. On aura surtout porté un coup de plus à 
l'esprit des institutions de la V République. Qui dit débat d'idées 
dit affrontement de conceptions différentes de la France et de 
l'Europe. Aux Français de choisir, mais notre devoir est de leur 
permettre de choisir en toute connaissance de cause.                  
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
