<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000828-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000828-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354301</ACCOUNT>
<CHA1>Près de sept ans après sa privatisation, la Compagnie de Suez entame une nouvelle vie. Après avoir surmonté non sans mal la crise de l'immobilier et s'être séparée de la majeure partie de ses activités d'assurance (la vente de Victoire devait être effective jeudi 6 octobre), Suez désendettée et à la tête d'un trésor de guerre de 10milliards de francs cherche à reconquérir des actionnaires maltraités depuis octobre 1987.</CHA1>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10061558</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,HISTORIQUE,SYNTHESE,CHIFFRE,RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<NAMES>SUEZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>242</PAGE>
<TITLE>Après sept années de vaches maigres depuis la privatisation&gt; Suez cherche à reconquérir ses actionnaires</TITLE>
<TEXT>La Compagnie de Suez a connu un destin agité depuis sa privatisation en octobre 1987, il y a sept ans... en plein krach boursier. Un 
retour sur le marché dans des conditions périlleuses, avec 17 % de 
baisse le premier jour de cotation, considéré comme un mauvais 
présage par les boursiers superstitieux. Il n'avait pourtant pas 
empêché la compagnie de devenir au cours des deux années suivantes la 
reine des batailles boursières. Tour à tour, elle prenait la défense 
et le contrôle de la Société générale de Belgique (SGB) en 1988 et 
mettait la main sur l'assureur Victoire en 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Des conquêtes spectaculaires, mais au-dessus des forces de Suez, 
obligé de s'endetter lourdement et de quémander le soutien d'alliés, 
comme l'entrée de l'UAP dans le capital de Victoire. Fragilisée par 
un endettement qui atteignait 18 milliards de francs, la compagnie 
allait subir le retournement de la conjoncture et être touchée de 
plein-fouet par la crise de l'immobilier. L'immobilier lui coûtera en 
quatre ans 15 milliards de francs. Difficulté supplémentaire : dès 
1991, les dirigeants de Suez se retrouvaient en conflit avec leur 
principal actionnaire, l'UAP, entré dans le capital de Victoire à 
hauteur de 33 % avec l'espoir de mettre la main sur sa filiale 
Colonia, troisième assureur allemand. Une faible rentabilité 
chronique, des pertes historiques de 1,8 milliard de francs en 1992, 
le mécontentement croissant de ses actionnaires et la déstabilisation 
des dirigeants ont fait douter il y a deux ans de la pérennité du 
groupe. Des rumeurs boursières indiquaient qu'il était à la merci 
d'un démembrement.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si Suez a donné le sentiment de " vaciller ", force est de 
constater que le groupe, au prix d'une purge massive dans ses actifs 
et de la cession de la quasi-totalité de ses activités d'assurances, 
a préservé son intégrité. A la surprise générale, Gérard Worms, 
président de la compagnie, a réussi à conserver son poste. Accusé, 
notamment à l'intérieur de la maison et dès sa nomination en 1990, 
d'être pusillanime ou de prendre ses décisions uniquement en fonction 
du consensus du moment, M. Worms est tout de même sorti grand 
vainqueur de la " bataille des barons pour l'empire affaibli ", pour 
reprendre l'expression d'un ancien de Suez.</TEXT>
<TEXT>
 Les opposants potentiels qu'étaient Jean Arvis, président de 
Victoire, Patrick Ponsolle, numéro deux de la compagnie, et Antoine 
Jeancourt-Galignani, président d'Indosuez, ont tous fini pour des 
raisons différentes par quitter leur poste : M. Jeancourt-Galignani 
pour prendre la tête des AGF, MM. Ponsolle et Arvis à la suite de 
désaccords flagrants avec M. Worms sur la stratégie.</TEXT>
<TEXT>
 " Actionnaire appauvri "</TEXT>
<TEXT>
 Car sous la pression de la nécessité, Suez a changé radicalement de 
visage, ne jugeant plus indispensable d'être présent à la fois dans 
la banque, l'assurance, l'industrie lourde, les métaux non ferreux, 
le transport maritime, l'immobilier... ou la distribution 
d'ordinateurs. Au total, les cessions d'actifs auront dépassé en 
trois ans 33 milliards de francs. Elles ont concerné pour l'essentiel 
les filiales industrielles de la SGB, l'immobilier et plus encore le 
retrait de l'assurance. Il y a un an, Victoire était la plus 
importante filiale du groupe avant d'être cédée par étapes. En 
octobre 1993, Suez mettait fin au conflit à rallonge qui l'opposait à 
l'UAP en lui vendant les filiales internationales de Victoire et 
notamment Colonia. Enfin, la Compagnie a cédé l'essentiel de Victoire 
au britannique Commercial Union pour 12 milliards de francs. Une 
transaction qui devait être effective jeudi 6 octobre en fin de 
journée. Pour justifier ces cessions, la compagnie évoque un choix 
stratégique. " Ils ont cédé avant tout ce qui était vendable, 
c'est-à-dire l'assurance ", estime de son côté un analyste.</TEXT>
<TEXT>
 Mais si Suez se retrouve maintenant totalement désendettée et à la 
tête d'un trésor de guerre immédiatement disponible de l'ordre de 
5milliards de francs (auquel il faut ajouter celui de 4 milliards de 
la SGB), le groupe est loin d'avoir résolu tous ses problèmes, à 
commencer par le principal, celui d'une rentabilité trop faible... 
Avec ses principaux actionnaires (UAP, Elf-Aquitaine et 
Saint-Gobain), la compagnie a stabilisé et consolidé ses liens par le 
biais du système " très français " des participations croisées. Mais 
si le conseil d'administration devrait se montrer moins critique, 
l'amélioration de la rentabilité est la condition sine qua non pour 
que son cours de Bourse s'améliore.</TEXT>
<TEXT>
  " Au total et compte tenu des émissions successives en 1988, 1989 
et 1990, l'actionnaire de Suez a été appauvri depuis la privatisation 
", affirme un analyste. " La valeur d'actif par titre est revenue 
depuis 1988 de près de 500 francs à moins de 400 francs ; on ne peut 
pas appeler cela une performance ", ajoute-t-il. Privatisée à 317 
francs (300 francs en cours ajusté), l'action Suez en vaut 
actuellement 240.</TEXT>
<TEXT>
Avant de tirer parti de sa toute nouvelle marge de manoeuvre, Suez se 
doit de mieux rentabiliser un actif net total réévalué de 59,5 
milliards de francs. Après le retour aux bénéfices en 1993 (1,57 
milliard de francs), la compagnie devrait accroître ses profits en 
1994 en dépit d'une moins-value de l'ordre de 1,3 milliard de francs 
après la cession de Victoire. M. Worms explique que " fin 1994, le 
chemin de croix des provisions dans l'immobilier sera en grande 
partie achevé ". Sur les six premiers mois, le résultat net part du 
groupe s'est établi à 795 millions de francs en hausse de 54 %. 
Gérard Worms doit aussi affiner sa stratégie afin de démontrer qu'il 
n'est pas cette " grosse sicav " que dénoncent d'anciens dirigeants 
de la compagnie. Suez a déjà annoncé son intention de monter en 
puissance dans le capital de la Lyonnaise des eaux dont elle détient 
actuellement 18 %. Le redressement de la SGB sous l'impulsion de 
Gérard Mestrallet est salué par tous les observateurs. Le 
portefeuille est nettoyé et les fleurons que sont Tractebel dans les 
services, la Générale de banque (la première banque belge) et Fortis 
AG dans l'assurance font plutôt envie. L'entrée de la SGB à hauteur 
de 20 % et pour 750 millions de francs dans le holding détenant 53 % 
du capital de la SAGEM est plutôt jugée favorablement par les 
analystes, comme la décision de ne pas monter en puissance dans le 
capital d'Accor au-delà des 12,2 % détenus par la SGB. Mais la bonne 
gestion de la SGB ne fait pas à elle seule la stratégie de Suez.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre grand pôle du groupe, le plus important, la banque et les 
services financiers (60 % des actifs) sont représentés avant tout par 
Indosuez. Une banque qui, malgré ses réussites sur les marchés et en 
Asie, a des problèmes de taille en Europe et aux Etats-Unis. " Son 
succès en Asie en est paradoxalement la démonstration ", explique un 
analyste. " Il tient au fait que partant de positions de départ 
fortes, Indosuez a pu se développer en interne en bénéficiant de la 
forte croissance des économies de la région. En Europe et aux 
Etats-Unis, où la croissance est bien plus faible, la banque ne 
dispose pas de la taille critique et n'a pas eu les moyens 
d'acquisitions ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Suez a réussi à survivre à une des plus grandes crises de son 
histoire, comparable à celle qui en 1956 a suivi la nationalisation 
du canal. Mais la compagnie doit encore faire la démonstration que la 
structure d'une société de portefeuille gérant des participations 
aussi diversifiées continue à être pertinente.                        
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
