<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040396</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040396</DOCID>
<ACCOUNT>420524</ACCOUNT>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1551</FAB>
<NUM1>951103-2-019-02</NUM1>
<NAMES>G7 DES ENFANTS,CSK,OKAWA ISAO,GII,FUJIEDA JUNKYO,SERENI DAMIEN,BURGER THOMAS,LEROUX THOMAS,PICHOT LAETITIA,INTERNET,GROUPE DES SEPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<SOT1>Réunis à Tokyo, 41 jeunes, originaires de 17 pays, réfléchissent à la future infrastructure globale de l'information</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TOKYO 31 OCTOBRE - 3 NOVEMBRE 1995 : 1ER SOMMET.LES LAUREATS, DONT 4 FRANCAIS (NOMS)</LEAD1>
<TITLE>Le " G 7 des enfants " veut changer le monde grâce à la communication informatique&gt;</TITLE>
<TEXT> MARDI 31 OCTOBRE, quatre jeunes Français se sont envolés pour Tokyo. Voyage et séjour payés, ils participent jusqu'au 3 novembre au premier " G 7 
des enfants ", un sommet inspiré de celui des adultes qui rassemble régulièrement les 
responsables des sept pays les plus riches du monde. Un groupe de 41 jeunes gens de 
douze à dix-huit ans provenant de 17 pays doivent réfléchir aux " stratégies de sauvegarde 
de la Terre ". Au sein de cette vaste question, les débats visent à " connaître et exploiter 
les idées de la jeunesse pour bâtir une meilleure infrastructure globale de l'information 
(GII en anglais) ". D'où le nom de baptême du sommet : le " GII Junior Summit 95 ".</TEXT>
<TEXT>
 L'événement est organisé par l'entreprise CSK, la première société indépendante de 
service en informatique du Japon, qui a réalisé environ 15 milliards de francs de chiffre 
d'affaires en 1994 avec une vingtaine de filiales, dont le fabricant de jeux vidéo Sega. 
L'idée en revient à Isao Okawa, le président de CSK. Lors du sommet de Bruxelles du vrai 
G 7, au mois de février, il participait à la table ronde ministérielle consacrée au 
développement de la GII. " S'il a fourni aux politiciens et aux bureaucrates l'occasion de 
s'entretenir avec les industriels, ce forum est resté celui des adultes ", juge Isao Okawa. " 
Ne faut-il pas prêter attention à l'opinion des enfants d'aujourd'hui parmi lesquels se 
trouvent les dirigeants de demain ? "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 2 000 LETTRES AUX ÉCOLES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Fort de ce constat, le patron de CSK a aussitôt confié le projet du " G 7 des enfants " à l'un 
de ses proches collaborateurs, Junkyo Fujieda, directeur général de CSK et directeur de 
Sega. L'objectif, ambitieux, était d'aboutir au premier sommet Junior avant la fin de 
l'année 1995. Pour tenir ce délai, Junkyo Fujieda n'a pas perdu de temps. En sept mois, il 
réussit à convaincre une centaine d'entreprises japonaises, américaines et européennes de 
financer la manifestation. " La diversité de ces soutiens démontre que le G 7 des enfants 
est un projet mondial et non celui d'une entreprise ou d'un pays ", martèle Junkyo Fujieda, 
qui précise que le budget de l'organisation du " sommet " de Tokyo atteint 4,5 millions de 
dollars (22,5 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pour sélectionner les participants, Junkyo Fujieda a envoyé 2 000 courriers, lettres et 
télécopies, essentiellement adressés aux écoles. Les Etats-Unis ont eu droit à un 
traitement spécial par courrier électronique. " J'ai essayé de m'adapter au niveau de 
dévelop-&gt;pement de l'informatique dans les écoles des différents pays ", explique Junkyo 
Fujieda. Il ne s'est guère trompé. Au total, 450 jeunes gens ont participé à la sélection. Ils 
devaient parler anglais, avoir une expérience en informatique et connaître Internet. Ils ont 
envoyé un texte de cinq pages rédigé en anglais. Après avoir décrit leur parcours en 
informatique et les problèmes qu'ils ont rencontrés, ils devaient " présenter leur vision 
idéale de la future société d'information globale ".</TEXT>
<TEXT>
  Les moyens utilisés par les candidats pour envoyer leur thèse diffèrent fortement suivant 
les pays. Lorsque 95 % des candidats américains ont utilisé le courrier électronique (" e-
mail"), seulement 5 % des Français ont eu recours à ce moyen de communication. En 
revanche, avec 72 candidats, la France devance les autres pays si l'on tient compte du 
nombre de ses habitants. Elle dépasse les Etats-Unis (137 candidats) et le Japon (82). Si 17 
pays sont représentés, 5 d'entre eux ne sont représentés que par un seul candidat...</TEXT>
<TEXT>
  Six jurys répartis dans le monde ont déterminé les gagnants. Pour fixer le nombre de 
lauréats des 11 pays élus, une savante équation a sans doute été utilisée. Ainsi, la Grande-
Bretagne se retrouve avec 5 gagnants sur 35 candidats et les Etats-Unis avec 6 gagnants 
sur 137 postulants.</TEXT>
<TEXT>
  Avec quatre gagnants, la France n'est guère favorisée. Damien Sereni, douze ans, 
Thomas Burger, treize ans, Nicolas Leroux, seize ans, et Laetita Pichot, dix-sept ans, outre 
le billet d'avion et l'hébergement, vont recevoir un ordinateur équipé pour être connecté 
aux réseaux télématiques. Par ailleurs, plusieurs centaines d'autres jeunes gens suivent les 
conférences du sommet " en ligne " sur Internet.</TEXT>
<TEXT>
  Pour preuve du désintéressement de CSK dans cette affaire, Junkyo Fujieda affirme que, 
" bien entendu, le second G 7 des enfants ne se tiendra pas au Japon ". Pour l'instant, 
aucun candidat ne s'est déclaré. Il faut dire que rares sont les pays qui possèdent une 
entreprise aussi motivée que Sega. Le fabricant fait actuellement la promotion de sa 
nouvelle console de jeux Saturn. Grâce à l'extrême diligence de Junkyo Fujieda, le sommet 
de Tokyo se tient peu de temps avant les fêtes de fin d'année...</TEXT>
</DOC>
