<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017344</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017344</DOCID>
<ACCOUNT>390338</ACCOUNT>
<PEOPLE>KITANO TAKESHI</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1333</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>" SONATINE ". Film japonais de Takeshi Kitano, avec Takeshi Kitano, Aya Kokumai, Tetsu Watanabe. 1 h 34.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Valot &gt;
</NOTE>
<NUM1>950504-35</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Un thriller qui pervertit les règles du film de gangster</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FILM DE TAKESHI KITANO</LEAD1>
<TITLE>Les étranges résonances de " Sonatine ", néopolar japonais et stylisé</TITLE>
<TIO1>SONATINE</TIO1>
<TEXT>  Rituels d'un autre âge, bizness très contemporain et déchaînement de violence, Sonatine 
commence comme un classique film de yakuza, c'est-à-dire de gangsters japonais, mené 
avec une indéniable virtuosité. Mais son réalisateur-interprète principal n'est pas un 
cinéaste ordinaire (lire son portrait), et Sonatine ne sera pas un thriller ordinaire. Après 
une succession de règlements de comptes au sein d'une confuse guerre des gangs, où la 
brutalité paraît tenue à distance par un humour glacé, la bande dirigée par Murakawa 
(Kitano) se retrouve... à la plage.</TEXT>
<TEXT>
  Une plage déserte d'Okinawa, où les truands se muent en vacanciers puérils. Ils trompent 
leur oisiveté par des jeux étranges et des mascarades ambiguës auxquelles vient 
#participer, malgré elle puis volontairement, une belle inconnue. Sans complaisance aucune 
pour ses protagonistes montrés comme des robots mus par l'alcool, la drogue, et un mode 
d'existence fondé sur les seuls rapports de forces, le film dessine une intriguante 
chorégraphie, stylisée par les couleurs, les lumières et les gestes. Et la réalisation, mettant 
à profit les meilleurs préceptes du suspense selon Hitchcock, prend soin de toujours 
annoncer les événements afin de maintenir la tension au sein de ce film dont les bizarreries 
évitent ainsi de passer pour de simples gadgets.</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu des potaches méchants qui composent son gang, le chef laisse apparaître une 
cassure plus profonde, une tentative désespérée de retrouver un état d'innocence, qui 
s'achèvera en bain de sang. Une douleur, une beauté aussi naissent au creux de ce portrait 
d'un guerrier au bout du rouleau, traité avec un mélange d'ironie et de sens du tragique, qui 
fait de Sonatine l'un des meilleurs films venus du Japon depuis le début de cette 
décennie.</TEXT>
</DOC>
