<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003573-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003573-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353350</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<CHA1>Le conseil des ministres s'est réuni, mercredi 28 septembre, au palais de l'Elysée, sous la présidence de François Mitterrand. A l'issue de la réunion, le service de presse du premier ministre a diffusé un communiqué, dont voici les principaux extraits :</CHA1>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<FAB>09291060</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,POMPIER,FINANCES DEPARTEMENTALES,PARIS,BUDGET,1995,COMMUNE,FINANCEMENT,REGION ILE DE FRANCE;INSTANCE,POLITIQUE SOCIALE;AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 28 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AGENDA&gt; Le communiqué du conseil des ministres</TITLE>
<TEXT>SERVICES D'INCENDIE ET DE SECOURS.</TEXT>
<TEXT>  Le ministre d'Etat, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du 
territoire a présenté au conseil des ministres un projet de loi 
relatif aux services d'incendie et de secours (le Monde daté 25-26 
septembre et du 27 septembre) (...). De nombreuses communes ont 
réalisé des efforts importants en ce domaine. Néanmoins, le cadre 
communal est devenu inadapté à l'évolution des risques (... ). La loi 
du 6 février 1992 relative à l'administration territoriale de la 
République a prévu de transférer les responsabilités en ce domaine 
des communes au service départemental d'incendie et de secours. Le 
projet de loi détermine les modalités de ce transfert et fixe les 
missions et les règles d'organisation du service départemental.</TEXT>
<TEXT>
  Ce transfert est réalisé sans qu'il soit porté atteinte aux 
responsabilités opérationnelles de secours qui incombent aux maires 
et aux préfets, autorités d'emploi des services d'incendie et de 
secours.</TEXT>
<TEXT>
 Trois objectifs sont poursuivis : 1. Renforcer les solidarités 
locales (...) ; 2. Assurer une meilleure couverture des risques (...) 
; 3. Faciliter l'exercice de leurs missions par les 
sapeurs-pompiers.</TEXT>
<TEXT>
 L'UTILISATION DES CRÉDITS DU FONDS SOCIAL EUROPÉEN.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle a présenté une communication sur l'utilisation des 
crédits du Fonds social européen (FSE) (...). Le plan d'utilisation 
des crédits du FSE, mis au point par la France pour les années 1994 à 
1999, vient d'être approuvé par la Communauté européenne. Il comporte 
quatre priorités : la lutte contre le chômage de longue durée, 
l'insertion professionnelle des jeunes, l'action contre l'exclusion 
du marché du travail, l'égalité professionnelle entre les hommes et 
les femmes. Son coût total s'élève à 43 milliards de francs. Le Fonds 
social européen y contribuera pour 16,8 milliards, soit un montant en 
progression de 16 % par rapport au précédent programme pluriannuel de 
la Communauté. Les collectivités locales ont tenu une place 
importante dans l'élaboration du plan, au financement duquel elles 
contribueront pour environ 40 % contre 10 % précédemment (...). Plus 
de la moitié des sommes allouées à la France seront déconcentrées à 
l'échelon des préfets de région.</TEXT>
<TEXT>
 LA COORDINATION DES POLITIQUES D'AMÉNAGEMENT DU TERRITOIRE DANS LA 
COMMUNAUTÉ EUROPÉENNE.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre délégué à l'aménagement du territoire et aux 
collectivités locales a présenté une communication sur la 
coordination des politiques d'aménagement du territoire dans la 
Communauté européenne. Les ministres chargés de l'aménagement du 
territoire des Etats-membres de la Communauté (...) se sont réunis 
sur ce sujet les 20 et 21 septembre à Leipzig. A cette occasion, ils 
ont conclu à la nécessité de mieux coordonner (...) les diverses 
politiques communautaires qui contribuent au développement du 
territoire, telles que la politique des fonds structurels, celle des 
réseaux transeuropéens et la politique agricole commune (...).</TEXT>
<TEXT>
 Un document commun, traduisant ces orientations, a été arrêté (...). 
La priorité y est donnée à un développement équilibré des villes, à 
la préservation du patrimoine culturel et naturel, au développement 
des réseaux de transport, ainsi qu'à celui des réseaux de 
communication et de diffusion des connaissances (...).                
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
