<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001720-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001720-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351400</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>JUILLET,AOUT,1994,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>JUILLET,AOUT,1994,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DUNOYER CHANTAL</AUTHOR>
<PAGE>429</PAGE>
<LEAD1>CHRONOLOGIE MENSUELLE DU MONDE DE L'ECONOMIE</LEAD1>
<TITLE>MONDE DE L'ECONOMIE&gt; CHRONOLOGIE&gt; Juillet-août 1994</TITLE>
<TEXT>1er JUILLET. _ SOCIAL: le SMIC est revalorisé de 2,1%, son taux horaire est porté à 35,56 francs (2-7). </TEXT>
<TEXT>
 2. _ BULL: renouvellement du mandat de PDG de Jean-Marie 
Descarpentries (5-7). </TEXT>
<TEXT>
 3 au 9. _ ALLEMAGNE-CHINE: au cours de la visite en Allemagne de Li 
Peng, premier ministre chinois, Siemens se taille la part du lion 
dans les contrats signés par les industriels allemands avec Pékin 
(7-7). </TEXT>
<TEXT>
 4. _ LES "AFFAIRES": mise en examen pour faux et usage de faux, 
escroquerie et corruption de Pierre Suard, PDG d'Alcatel-Alsthom, 
pour des travaux de sécurité effectués dans ses domiciles aux frais 
d'Alcatel et des manoeuvres frauduleuses aux dépens de France 
Telecom. Communiqué du groupe et explications publiques de Pierre 
Suard; réactions dans la presse (6 et 7-7). L'enquête judiciaire 
contredit partiellement les explications de Pierre Suard (8-7). Le 
Canard enchaîné révèle que le système de surfacturation d'Alcatel-CIT 
remontait à 1977 (1-9). Générale des eaux: le parquet de Paris 
ordonne le 4 juillet deux enquêtes préliminaires portant sur certains 
financements politiques. (14-7). Pechiney: Alain Boublil, ancien 
directeur du cabinet de Pierre Bérégovoy, est condamné, le 9 juillet, 
à deux ans de prison, dont un avec sursis (8-7). Crédit lyonnais: 
publication du rapport de la commission parlementaire le 12 juillet, 
qui critique sévèrement la gestion de Jean-Yves Haberer, président de 
1988 à 1993, et reconnaît l'absence de contrôle de l'Etat actionnaire 
(13, 14 et 22-7). </TEXT>
<TEXT>
 Alain Carignon, ministre de la communication, mis en cause dans 
l'instruction du dossier du Dauphiné News, publication préélectorale 
renflouée par deux filiales de la Lyonnaise des eaux, démissionne du 
gouvernement le 17 juillet et est mis en examen pour recel et 
complicité d'abus de biens sociaux (19 et 27-7). Bernard Tapie: la 
cour d'appel de Paris décide d'assouplir les mesures de contrôle 
judiciaire dont il fait l'objet (17/18-7). Pierre Despessailles, 
ancien directeur général de la SDBO, filiale du Crédit lyonnais, 
s'explique sur ses relations avec Bernard Tapie. Celui-ci est à 
nouveau mis en examen le 18 juillet, pour le paiement de factures 
réglées en 1991 et 1992 par Bernard Tapie Finance (BTF) à la société 
en nom collectif GBT (Groupe Bernard Tapie) pour des prestations de 
"conseil" liées aux tractations sur Adidas. Le 26 juillet, exigeant 
le remboursement d'une avance de 5,5 millions de dollars consentie à 
l'OM, le Crédit lyonnais l'assigne une nouvelle fois devant le 
tribunal de commerce (23 et 27-7). Le Crédit lyonnais fait enlever, 
le 28 juillet, ses meubles afin de récupérer une partie de ses 
créances (29-7). Mise en examen de Pierre Despessailles, ancien 
directeur de la SDBO, et des plus proches collaborateurs de Bernard 
Tapie concernant l'affaire du Phocéa (27-8). </TEXT>
<TEXT>
 Schneider: convocation envoyée le 30 août par le juge d'instruction 
belge Jean-Claude Van Espen à Didier Pineau-Valencienne (2-9). 
Italie: 22 mandats d'arrêt dont deux sont destinés à des dirigeants 
de Fininvest, groupe de Silvio Berlusconi, pour des délits de 
corruption et d'évasion fiscale; le directeur financier du groupe 
affirme que c'est le frère de Silvio Berlusconi, Paolo, qui lui avait 
donné l'argent pour verser des pots-de-vin à la police financière 
lors des contrôles fiscaux; ce dernier se livre à la police. 
Fininvest va prendre la forme d'une fiducie pour éviter à Silvio 
Berlusconi tout conflit entre ses fonctions de président du conseil 
italien et ses intérêts industriels, et propose de mettre sous 
tutelle son groupe. Le 12 août, dans une déclaration au Herald 
Tribune, Silvio Berlusconi admet que sa société a versé des 
pots-de-vin au fisc. Réactions dans la presse (26, 27, 29-7 et 1, 2, 
3 et 13-8). </TEXT>
<TEXT>
 MARCHÉS FINANCIERS: la Bundesbank annonce un taux de croissance de 
13,4% de la masse monétaire allemande M3 en mai et une diminution du 
taux de prise en pension à court terme (Repo), porté à 4,93%. Le 6 
juillet, la Fed décide de ne pas relever ses taux d'intérêt 
directeurs (8-7). Le 11 juillet, intervention de la Banque du Japon 
pour freiner la hausse du yen face au dollar, qui a perdu depuis 
dix-huit mois près de 20% de sa valeur par rapport à la monnaie 
nippone, atteignant, le 12, son plus-bas historique à 96,60 yens 
(10/11, 13 et 14-7). Le 18, Michel Camdessus, directeur général du 
FMI, envisage une hausse des taux d'intérêt américains pour renforcer 
le dollar (20-7). Le président de la Fed évoque la possibilité d'une 
hausse des taux d'intérêt; aussitôt une baisse se produit à Wall 
Street, le 20 juillet (22-7). Remontée éphémère du dollar le 22 
juillet, suite à la prise de position de Larry Summers, 
sous-secrétaire américain au Trésor, pour un dollar plus fort (23-7), 
mais la devise recule de nouveau le 25 juillet (27-7). Le 27 juillet, 
affaiblissement de la lire à la suite de l'affaire Fininvest (28-7). 
Le 1er août, à la suite d'un nouvel échec des négociations 
commerciales entre les Etats-Unis et le Japon, le dollar atteint 
98,38 yens avant de clôturer à 99,42 yens après une nouvelle 
intervention de la Banque du Japon; le lendemain la devise américaine 
s'échange à 99,53 yens (3-8). Le 9 août, nouvelle faiblesse due à la 
hausse des taux d'intérêt à long terme aux Etats-Unis. Le même jour, 
le MATIF termine à 115 et va fléchir jusqu'à 113 le 12 août (11, 13 
et 16-8). Le 16 août, la Fed relève son taux d'escompte de 3,5% à 4% 
et ses taux au jour de 4,25% à 4,7% (18-8). Les marchés financiers 
attendent en vain une baisse des taux d'intérêt allemands par la 
Bundesbank (19 et 20-8). Le 22 août, recul du dollar face à la devise 
japonaise, atteignant 98,11 yens à Tokyo et 97,95 yens en Europe; 
cette baisse intervient après l'annonce de l'augmentation de 25,8% du 
déficit commercial américain avec le Japon (23-8). La faiblesse du 
dollar affecte les marchés boursiers le 22 août; l'indice CAC 40 
repasse en dessous des 2 000 (1 972,63) (24-8). Le 24 août, la 
liquidation de la Bourse de Paris se conclut par une perte de 1,7% au 
mois d'août. Le ralentissement ordonné de la croissance aux 
Etats-Unis est un des facteurs de la hausse du Dow Jones, qui termine 
à 3 881 le 26 août, son plus haut niveau depuis cinq mois (26 et 
28/29-8). </TEXT>
<TEXT>
 5. _ THOMSON: Alain Gomez est reconduit à la tête de Thomson, alors 
que son groupe enregistre une perte de 3,03 milliards de francs en 
1993. Nomination de nouveaux administrateurs (6 et 7-7). </TEXT>
<TEXT>
 CIC: François-Xavier Bordeaux rend publique son éviction de la 
Bordelaise de crédit (7-7). Il est remplacé par Jean-Paul Escande, 
président du Crédit industriel de l'Ouest (16-7).</TEXT>
<TEXT>
 6. _ LUFTHANSA: augmentation de capital de la compagnie, qui est de 
l'ordre de 1,7 milliard de deutschemarks (3,8 milliards de francs), 
ouvrant la voie de sa privatisation (7-7).</TEXT>
<TEXT>
 7. _ FUSION DE LA REDOUTE AVEC PINAULT-PRINTEMPS: validée par la 
cour d'appel de Douai, déboutant de nouveau les actionnaires 
minoritaires de La Redoute (9-7). </TEXT>
<TEXT>
 8. _ CONJONCTURE FRANÇAISE: grâce aux exportations et à la reprise 
industrielle, l'INSEE prévoit une croissance de 2% en 1994 (9-7). </TEXT>
<TEXT>
 ÉTATS-UNIS: le chômage, inchangé en juin (6%), passe à 6,1% en 
juillet (10/11-7 et 7/8-8). Le déficit budgétaire devrait s'établir à 
220,1 milliards de dollars (1 155 milliards de francs) (14-7). </TEXT>
<TEXT>
 8-10. _ SOMMET DU G 7 A NAPLES: les sept pays les plus 
industrialisés se réunissent avec la présence, pour la première fois, 
de Boris Eltsine, président de la Fédération de Russie. Les 
participants étudient les grands dossiers économiques internationaux 
et le plan de fermeture de la centrale nucléaire de Tchernobyl et 
préconisent une meilleure coordination de leurs politiques 
économiques (8, 9, 10 et 12-7). </TEXT>
<TEXT>
 FRANCE-CHINE: à l'occasion de sa visite en Chine, Gérard Longuet 
annonce un doublement du montant du protocole d'assistance financière 
à la Chine (12-7). </TEXT>
<TEXT>
 11. _ AUTOMOBILE: l'Espagne accorde une aide publique de 1,6 
milliard de francs à SEAT (13-7). </TEXT>
<TEXT>
 12. _ FNAC: Artémis, holding du groupe Pinault, signe un accord avec 
le Crédit lyonnais pour acquérir les 64,6% de la FNAC que la banque 
détient via sa filiale Altus Finance (13-7). La Générale des eaux, 
actionnaire à 33,4% de la FNAC, après un délai de réflexion, accepte 
le 18 août cette cession, mais obtient un droit de regard sur la 
gestion de la FNAC (19-7, 12 et 19-8). </TEXT>
<TEXT>
 14. _ DIGITAL EQUIPMENT: suppression de 20 000 emplois d'ici à la 
fin de l'année (16-7). Perte nette de l'exercice 1993-1994: 12 
milliards de francs (28-7). </TEXT>
<TEXT>
 15. _ ALLEMAGNE: le budget pour 1995 prévoit un déficit limité à 
68,7 milliards de marks (17/18-7). </TEXT>
<TEXT>
 AFRIQUE: ratification du traité instituant l'Union économique et 
monétaire ouest-africaine (UEMOA), regroupant le Bénin, le Burkina, 
la Côte d'Ivoire, le Mali, le Niger, le Sénégal et le Togo (17/18-7). 
</TEXT>
<TEXT>
 COMMISSION DE BRUXELLES: les Douze approuvent la candidature de 
Jacques Santer, premier ministre luxembourgeois, pour succéder le 5 
janvier 1995 à Jacques Delors à la tête de la Commission (15, 16 et 
17/18-7).</TEXT>
<TEXT>
 PÊCHE: violents incidents opposant les pêcheurs français et 
espagnols au large de la Galice. La Gabrielle, un chalutier de l'île 
d'Yeu, a été endommagée et détournée par des équipages espagnols. Le 
18 juillet, Jean Puech, ministre de l'agriculture et de la pêche 
français, obtient de son homologue espagnol la restitution du 
chalutier, qui quittera le port de Burela le 20 juillet et sera pris 
en charge par les autorités françaises. Le 26 juillet, un accord est 
conclu entre Jean Puech et les pêcheurs de l'île d'Yeu concernant la 
longueur des filets. Cependant, les pêcheurs espagnols bloquent 
pendant plusieurs jours les principaux ports de la côte cantabrique 
(19, 20, 21, 22, 23, 27, 28 et 29-7). </TEXT>
<TEXT>
 19. _ EUROPE VERTE: les Douze parviennent à un accord sur les prix 
agricoles pour la campagne 1994-1995 (20). Dans le but de limiter le 
financement des excédents, la Commission de Bruxelles souhaite 
modifier la réglementation des fruits et légumes (26-7). </TEXT>
<TEXT>
 20. _ PRÉPARATION DU BUDGET 1995: Edouard Balladur donne une 
priorité à la réduction du déficit budgétaire, qui doit être ramené à 
275 milliards de francs, contre 301 milliards en 1994 (21 et 22-7). 
Les dépenses de l'Etat pourraient augmenter de 2% en 1995 (27-7). Le 
gouvernement entend privilégier les ministères sociaux (21/22-8). </TEXT>
<TEXT>
 ÉTATS-UNIS: le déficit commercial atteint 9,18 milliards de dollars 
(49 milliards de francs), en chiffres bruts au mois de mai (21-7). </TEXT>
<TEXT>
 COMMERCE EXTÉRIEUR FRANÇAIS: il a été excédentaire de 7,6 milliards 
de francs (CVS) en mai et de 6,3 milliards de francs en juin (22-7 et 
24-8). L'excédent pourrait être proche de 100 milliards de francs en 
1994 (6-8). </TEXT>
<TEXT>
 PRIX A LA CONSOMMATION EN FRANCE: stabilité de l'indice des prix, 
qui est resté à 109,7 en juin comme en mai (23-7). </TEXT>
<TEXT>
 21 (et jours suivants). _ GRÈVE DES CONTRôLEURS AÉRIENS 
D'AIX-EN-PROVENCE pour réclamer de meilleures retraites et des 
effectifs supplémentaires, suspendue le 5 août (20, 21, 23, 24/25, 
26-7, 2-8 et 6-8). </TEXT>
<TEXT>
 23. _ PECHINEY: Jean-Pierre Rodier remplace Jean Gandois à la tête 
du groupe (24/25 et 29-7). </TEXT>
<TEXT>
27 et 29. _ AIR FRANCE: l'augmentation de capital de 20 milliards de 
francs est accordée par la Commission de Bruxelles sous trois 
conditions: privatisation, limitation de son développement dans 
l'Union européenne et création d'un holding qui la coiffera ainsi que 
sa filiale Air Inter (22, 26, 27, 28 et 29-7). Le 29 août, Christian 
Blanc réunit ses cadres pour débattre des nouvelles structures. 
Stephen Wolf, ancien PDG de United Airlines, devient son conseiller 
(30-8). </TEXT>
<TEXT>
 1er AOûT. _ CHôMAGE EN FRANCE: le nombre des demandeurs d'emploi a 
baissé en juin de 0,4% et de 0,3% en juillet (2-8 et 1-9). </TEXT>
<TEXT>
 FRANCE TELECOM: rapport sur la privatisation partielle de 
l'opérateur et la garantie aux salariés du statut de fonctionnaire 
(3-8). </TEXT>
<TEXT>
 2. _ CELLULOSE DU PIN: Saint-Gobain vend les activités papetières et 
bois de sa filiale à l'irlandais Jefferson Smurfit pour 5,63 
milliards de francs (4 et 5-8). </TEXT>
<TEXT>
 3. _ EURODISNEY: l'augmentation de capital d'un montant de 5,95 
milliards de francs a été souscrite à 80% (5 et 6-8). </TEXT>
<TEXT>
 5. _ RENAULT: le Crédit agricole et Rothschild et Cie choisis comme 
banques-conseils en vue de sa privatisation (7/8-8). Matra, Elf et la 
BNP entreraient dans le capital pour constituer le "noyau dur" 
d'actionnaires (9-8). Socialistes et communistes protestent contre le 
projet de privatisation (20-8). Edouard Balladur déclare qu'en cas de 
privatisation l'Etat conserverait 51% du capital (25-8). </TEXT>
<TEXT>
 9. _ VICTOIRE, filiale de Suez, vendue au groupe britannique 
Commercial Union pour 12,5 milliards de francs (10 et 11-8). </TEXT>
<TEXT>
 15. _ ALLEMAGNE: la croissance économique pourrait atteindre 2% à 
2,5% cette année et en 1995 dépasser 2,5% (17-8). </TEXT>
<TEXT>
 GUERRE DES PRIX SUR LES MICRO-ORDINATEURS: Compaq baisse ses prix 
sur les ordinateurs personnels, aussitôt suivi par IBM, Digital 
Equipment et Zenith Data Systems (17, 26, 27, 30-8 et 2-9). </TEXT>
<TEXT>
 17. _ PHARMACIE: American Home Products rachète American Cyanamid 
pour 52 milliards de francs, par offre publique d'achat (19-8). Le 30 
août, Smithkline Beecham rachète pour 15,4 milliards de francs 
Sterling Winthrop, filiale de Kodak, devenant le numéro un de 
l'automédication (31-8).</TEXT>
<TEXT>
 19. _ TGV au Texas: le projet est abandonné, faute d'avoir réuni les 
financements (21/22-8). </TEXT>
<TEXT>
 20. _ PRODUCTION INDUSTRIELLE EN FRANCE: baisse de 0,7% en juin par 
rapport à mai. Toutefois, la progression reste de 3,1% sur un an 
(21/22-8). </TEXT>
<TEXT>
 23. _ BFCE: Francis Gavois succède à Michel Freyche à la tête de la 
banque (25-8). </TEXT>
<TEXT>
 24. _ OLIVETTI: Digital Equipment Corp. (DEC) décide de vendre en 
Bourse la participation de 7,8% qu'il détenait dans Olivetti (26-8).</TEXT>
<TEXT>
 PARAPHARMACIE: Johnson and Johnson rachète le fabricant Neutrogena 
pour 4,9 milliards de francs (24-8). </TEXT>
<TEXT>
 25. _ CHINE: gel des prix pour lutter contre l'inflation (26-8).</TEXT>
<TEXT>
 29. _ CHEVIGNON racheté par Naf-Naf BV (31-8). </TEXT>
<TEXT>
 30. _ AÉRONAUTIQUE: Lockheed Corp. et Martin-Marietta fusionnent 
pour donner naissance à une nouvelle société réalisant 23 milliards 
de dollars de chiffre d'affaires (31-8).</TEXT>
<TEXT>
 31. _ AGF: bénéfice net de 1,044 milliard de francs au 1er semestre 
1994. Le groupe plaide pour sa privatisation (2-9). &lt;
</TEXT>
</DOC>
