<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029649</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029649</DOCID>
<ACCOUNT>406471</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1311</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950804-2-006-01</NUM1>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>L'ancien premier ministre dénonce les " coups de menton " du chef de l'Etat</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RECU LE MARDI 1ER AOUT 1995 PAR CHIRAC - ENTRETIEN PUBLIE DANS VSD DATE 3-9 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Rocard critique sévèrement M. Chiracaprès avoir été reçu à l'Elysée</TITLE>
<TEXT> L'ANCIEN CHEF DE FILE de la " deuxième gauche " aime surprendre. Très présent sur la scène médiatique alors que commence la pause estivale, 
l'ancien premier ministre, candidat aux élections sénatoriales dans les Yvelines, souffle le 
chaud et le froid au sujet de Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
Mardi 1er août, il s'entretenait avec lui à l'Elysée. Cette entrevue avec son ancien 
condisciple de Sciences-Po faisait suite aux phrases aimables qu'il avait eues pour le chef 
de l'Etat en rendant hommage, dans Le Monde du 19 juillet, à ses " mots justes ". M. 
Rocard saluait ainsi les déclarations de M. Chirac sur la Bosnie et son discours sur la 
responsabilité de l'Etat dans la rafle du Vel'd'Hiv'.</TEXT>
<TEXT>
  Le ton change dans l'hebdomadaire VSD (daté 3-9 août). L'ancien premier secrétaire du 
PS se livre à une philippique contre le nouveau pouvoir. " Chirac est ainsi fait, assène-t-il, 
que ses convictions sont souvent porteuses de coups de menton. C'est aussi vrai de la 
Bosnie que des essais nucléaires. Sur la Bosnie, ça tombe juste. Sur les essais nucléaires, 
ça tombe mal. " Le gouvernement d'Alain Juppé ne trouve pas davantage grâce à ses yeux 
; il est accusé d'avoir " pataugé dans la semoule pendant plusieurs semaines pour, 
simplement, s'organiser ".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 M. Rocard</TEXT>
<TEXT>
  veut signifier,</TEXT>
<TEXT>
  tant à ses amis</TEXT>
<TEXT>
  qu'à ses adversaires,</TEXT>
<TEXT>
  qu'il faudra</TEXT>
<TEXT>
  compter encore</TEXT>
<TEXT>
 avec lui</TEXT>
<TEXT>
 Pis encore, " le gouvernement a manqué son démarrage ". " De plus, estime M. Rocard, il 
n'a aucune idée nouvelle sérieuse pour traiter le principal problème de ce pays, le 
chômage. Chirac a déjà perdu le socle de confiance que lui avait donné son élection 
présidentielle. " Se présentant en " émetteur d'idées ", bien décidé à continuer à jouer un 
rôle dans la vie politique nationale, M. Rocard, qui va avoir soixante-cinq ans le 23 août, 
veut signifier, tant à ses amis qu'à ses adversaires, qu'il faudra compter encore avec lui, à 
l'intérieur du PS comme sur ses marges. Depuis plusieurs semaines, il cultive sa 
singularité, faisant entendre une petite musique parfois différente de celle de ses propres 
amis.</TEXT>
<TEXT>
  Le 3 mai dans l'hebdomadaire Les Inrockuptibles, avant le second tour de l'élection 
présidentielle, il avait de nouveau reproché à M. Mitterrand d'avoir " tué " la deuxième 
gauche, ajoutant : " Un socialiste va quitter le pouvoir en laissant la gauche dans un état tel 
qu'on risque d'en avoir pour une décennie à remonter. " Le 5 juin, il avait adressé ses 
encouragements à Michel Pezet qui, aux élections municipales à Marseille, conduisait des 
listes dissidentes face à celles de Lucien Weygand, investies par le PS. Le 10 juillet, sur 
Europe 1, il reprochait à M. Chirac de n'avoir " pas fait grand-chose " pendant ses six 
premières semaines de présidence, avant de surprendre en le complimentant, quelques 
jours plus tard, pour ses " mots justes ". M. Rocard avait cependant critiqué la décision de 
reprise des essais nucléaires, auxquels il avait adjuré le président, dans Le Monde du 26 
mai, de renoncer définitivement.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment où le PS s'apprête à mener à bien une ambitieuse entreprise de rénovation, 
Lionel Jospin sait qu'il devra faire une place à M. Rocard. Ce dernier ne ménage pas son 
appui à l'ancien candidat à l'élection présidentielle " Je suis à coté de Jospin, dit-il encore à 
VSD. Je me suis battu pour lui. C'est un ami. Nous travaillons ensemble " et se réjouit du 
recours annoncé au " référendum " interne pour ratifier le processus de rénovation. M. 
Rocard sera un allié pour M. Jospin, mais un allié qui risque de se révéler parfois un peu 
encombrant.</TEXT>
</DOC>
