<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009402</DOCID>
<ACCOUNT>379260</ACCOUNT>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/0951</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,BANQUE CENTRALE,CONSEQUENCE,TAUX D'INTERET,BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>950309-6</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>La crise du franc perturbe la campagne électorale</SU21>
<SYF1>CRISE,FRANC</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Un rude baptême du feu pour la Banque de France</TITLE>
<TEXT> LES NEUF MEMBRES du conseil de la politique monétaire de la Banque de France (CPM) connaissent leur baptême du feu. Depuis le mois de janvier 
1994, depuis qu'ils sont en charge, seuls, de la conduite de la politique monétaire de la 
France, ces neuf " sages " avaient eu la vie presque facile, les marchés financiers s'étant 
gardés, au cours de cette période, de lancer aucune attaque contre le franc.</TEXT>
<TEXT>
  Le CPM vit maintenant en état d'alerte permanent. Les attaques massives contre le franc 
mettent en cause, aux yeux de certains spécialistes, la crédibilité même de la Banque de 
France indépendante. Celle-ci n'aurait pas réussi, en un an, à asseoir suffisamment son 
autorité, à se montrer suffisamment dissuasive auprès des marchés financiers pour 
empêcher toute crise spéculative contre le franc. Loin de ces querelles, les neuf membres 
du CPM cherchent d'abord à trouver une riposte efficace pour enrayer la glissade du 
franc.</TEXT>
<TEXT>
  Leurs moyens d'action étaient, aux yeux des analystes, très limités. Jusqu'au mercredi 8 
mars, le CPM avait choisi d'adopter une stratégie très souple et graduelle, consistant à 
laisser le taux de l'argent au jour le jour, le seul taux de marché qu'elle gère directement, 
progressivement remonter. Cette technique avait déjà été utilisée lors de la crise du mois 
de septembre 1992, au cours de laquelle ce taux était monté à plus de 20 %. Ce signal 
donné aux marchés avait contribué à faire s'envoler les autres taux à court terme, les taux 
à trois mois montant de 5,81 % à la fin du mois de février et à 8,50 % mercredi matin. La 
spéculation s'en trouve du même coup rendue plus coûteuse, les vendeurs de francs devant 
les emprunter à un taux plus élevé.</TEXT>
<TEXT>
 
 TROIS SOLUTIONS</TEXT>
<TEXT>
  Il était difficile à la Banque de France de laisser " filer " le loyer de l'argent au jour le 
jour sans qu'il vienne " taper " sur ses taux directeurs, qu'il faut alors remonter. La 
décision prise mercredi matin de suspendre les prises en pension de cinq à dix jours et à 
consentir des pensions à vingt-quatre heures au taux de 8 % laissait augurer d'un 
relèvement général de ces taux directeurs. Les opérateurs se montraient, avant cette 
opération, très sceptiques sur son efficacité, considérant qu'elle pouvait avoir tendance, au 
contraire, à conforter le sentiment de crise.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse des taux français serait, aux yeux de certains économistes, la condition de 
l'aide de la Bundesbank, et la Banque de France n'aurait guère le choix. Si la chute du 
franc continue, malgré la hausse des taux, il restera trois solutions : élargir les bandes de 
fluctuation du système monétaire européen (SME) au-delà des 15 % autorisés 
actuellement ; modifier les cours pivots du franc au sein du SME ; sortir du SME. Ces trois 
solutions, qui modifient la valeur externe du franc, relèvent du gouvernement et non plus 
de la seule Banque de France.</TEXT>
</DOC>
