<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010232</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010232</DOCID>
<ACCOUNT>380600</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/0110</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE SCIENTIFIQUE,EXPERIMENTATION,MEDECINE SPATIALE,PROCREATION</SUBJECTS>
<NUM1>950315-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE VINCENT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Naître dans les étoiles ?</TITLE>
<TEXT> L'HOMME sera-t-il un jour capable de se reproduire en apesanteur ? Question jusqu'alors sans réponse, tant la gravité de notre environnement, 
depuis l'apparition de la vie sur Terre, est demeurée immuable. La conquête de l'espace 
nous apprend aujourd'hui que le développement de l'embryon, commun dans ses grandes 
lignes à tous les vertébrés, peut se poursuivre tout à fait normalement en l'absence de ce 
facteur terrestre. Tel est le fruit d'une expérience réalisée, il y a trois ans, à bord de la 
navette spatiale américaine Endeavour, dont les résultats, publiés, mardi 14 mars, dans la 
très sérieuse revue Proceedings of the National Academy of Sciences, concernent quatre 
grenouilles femelles fécondées en orbite.</TEXT>
<TEXT>
  La pesanteur, on le sait depuis le siècle dernier, joue un rôle dans l'orientation précoce de 
l'embryon d'amphibien. Mais on ignorait jusqu'ici si cette étape " d'équilibration " que l'on 
ne retrouve pas chez les mammifères était essentielle ou non au bon déroulement de 
l'ontogénèse. Divers embryons d'amphibiens et d'oiseaux avaient, certes, déjà séjourné 
dans des vaisseaux spatiaux américains ou soviétiques, sur le développement desquels 
aucun effet notable de l'apesanteur n'avait été noté. Mais, à quelques exceptions près, on 
avait jusqu'alors contourné la difficulté des accouplements dans l'espace en embarquant 
des oeufs fécondés sur Terre.</TEXT>
<TEXT>
 L'expérience réalisée par la NASA, en septembre 1992, constitue donc une première, dont 
les résultats laissent rêveur. Selon leurs instigateurs, les têtards nés de ces accouplements 
spatiaux n'ont éprouvé aucune difficulté d'orientation, et ne présentaient pas de différences 
morphologiques avec ceux nés sur Terre. " Les grenouilles ont prouvé que les embryons 
pouvaient enchaîner sans dommage les premières étapes fondamentales de leur 
développement ", souligne Steven Black, embryologiste à Reed College, à Portland 
(Oregon), pour qui " les hommes peuvent faire de même ". Une perspective que confirme 
Kenneth Souza, du centre de recherches de la NASA de Moffett Field (Californie), en 
ajoutant toutefois que de nombreuses études sont nécessaires avant de tenter l'expérience 
sur des êtres humains.</TEXT>
<TEXT>
 Quelle serait, en effet, l'influence de l'apesanteur sur l'ontogenèse d'organes 
particulièrement sensibles à la gravité, tels les os ou l'appareil vestibulaire ? Les 
perturbations subies dans l'espace par la femme enceinte ne seraient-elles pas susceptibles 
d'affecter le foetus ? S'il survit dans l'espace, l'homme adulte n'en subit pas moins de 
multiples transformations physiologiques (répartition du volume sanguin, pression 
veineuse, fluctuations hormonales, etc.) qui rendent pénible sa réadaptation à la vie 
terrestre. Le petit d'homme conçu dans le vide sidéral sera peut-être plus avisé d'y rester, 
tel le foetus universel sur lequel s'achève 2001, l'Odyssée de l'espace...</TEXT>
</DOC>
