<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001332-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001332-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340374</ACCOUNT>
<CHA1>Le président russe, Boris Eltsine, a déclaré vendredi 10 juin, que la Russie allait adhérer au Partenariat pour la paix proposé par l'OTAN, en échange de la conclusion d'un protocole particulier avec l'Alliance atlantique. " L'OTAN est d'accord avec nous pour signer un tel protocole. Ils signeront le protocole, et nous signerons évidemment le Partenariat pour la paix ", a dit M. Eltsine.</CHA1>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,EUROPE,DEFENSE,EUROPE ORIENTALE,EUROPE CENTRALE;STATUT,RUSSIE,RELATION EXTERIEURE;CONFLIT REGIONAL,AZERBAIDJAN,ARMENIE,GEORGIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE</SUBJECTS>
<FAB>06101652</FAB>
<NAMES>BALANZINO SERGIO</NAMES>
<NAMES>CAUCASE</NAMES>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<LEAD1>09 JUIN 1994 0 ISTANBUL</LEAD1>
<TITLE>L'Alliance atlantique et la Russie&gt; L'OTAN propose à Moscou des " consultations "&gt; mais pas de droit de regard</TITLE>
<TEXT>ISTANBUL</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Les ministres des affaires étrangères des seize pays membres de 
l'OTAN, réunis jeudi 9 juin à Istanbul, ont décidé d'établir des 
liens plus étroits avec la Russie et d'accepter des consultations 
politiques avec elle, au cas par cas, dont les modalités et le champ 
doivent être ultérieurement définis. Mais l'Alliance a refusé 
d'accorder formellement à la Russie un statut privilégié au sein du " 
Partenariat pour la Paix " que l'OTAN propose depuis le mois de 
janvier à tous les pays de l'Est. Elle a aussi exclu tout " droit de 
regard " de la Russie sur ses propres décisions, de même que toute 
idée d'un partage du continent entre " zones d'influence " de Moscou 
et de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  La relation avec Moscou " doit refléter le fait que la Russie est 
une grande puissance ", a expliqué le secrétaire général délégué, 
Sergio Balanzino, dans son discours d'introduction. " Mais notre 
intention n'est pas de créer une coopération entre la Russie et 
l'OTAN dans une sorte de " Yalta bis ", ni de dessiner de nouvelles 
lignes de division en Europe... " </TEXT>
<TEXT>
  La formule du " Partenariat pour la paix " permet une coopération 
militaire entre l'Alliance et les pays de l'ancien bloc de l'Est 
ainsi que plusieurs pays neutres, sans qu'ils deviennent membres de 
l'OTAN. La formation du " Partenariat pour la paix est l'événement le 
plus important en Europe depuis la création de l'OTAN. C'est 
l'élément central de la vision du président Clinton pour l'Europe ", 
a déclaré jeudi le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la tâche des ministres des affaires étrangères réunis à 
Istanbul était délicate : il s'agissait d'évoquer les relations 
futures entre l'OTAN et la Russie sur un ton suffisamment chaleureux 
et plein de promesses pour convaincre Moscou de ratifier 
l'accord-cadre d'adhésion au Partenariat pour la paix, sans pour 
autant accepter plusieurs préconditions posées il y a deux semaines à 
Bruxelles par le ministre russe de la défense, le général Gratchev.</TEXT>
<TEXT>
  Les Russes, en vertu de leur position de superpuissance nucléaire, 
espéraient négocier un statut individuel qui leur aurait permis de " 
cogérer " avec l'Alliance les affaires de sécurité du continent. Ils 
souhaitaient également que l'OTAN, comme toute autre organisation de 
sécurité sur le continent, soit en quelque sorte " chapeautée " par 
la CSCE (Conférence pour la sécurité et la coopération en Europe), 
une organisation qui regroupe tous les Etats du continent et 
l'Amérique de Nord, qui prend ses décisions par consensus.</TEXT>
<TEXT>
  Les ministres de l'OTAN ont fait miroiter à la Russie la 
possibilité d'un " programme de partenariat individuel, large et 
ambitieux, correspondant à sa taille, à son importance ", après la 
signature de l'accord sur le partenariat. Ce dialogue intensif ne 
serait pas institutionnalisé, mais pourrait faire l'objet d'une " 
déclaration " publiée simultanément à l'adhésion de la Russie au 
partenariat. " Pas de veto, pas de surprises ", tel semble être le 
principe qui guide le comportement des Occidentaux (et dont M. 
Kozyrev se recommandait lui aussi mercredi). Les Russes donc n'auront 
pas de droit de veto sur les décisions de l'Alliance, mais l'Alliance 
s'engage, implicitement, à ne pas les placer devant des faits 
accomplis, sans que plus ample précision ait été donnée.</TEXT>
<TEXT>
 La situation</TEXT>
<TEXT>
 en Transcaucasie</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, a d'autre part 
souligné la nécessité d'une " coopération globale " avec Moscou, qui 
ne se limite pas à l'OTAN, mais concerne également l'Union 
européenne, le Conseil de l'Europe et le G7.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir si la formule proposée par l'OTAN satisfera les 
conservateurs en Russie. La première réaction de Moscou était 
attendue vendredi à Istanbul, lors de la première réunion des 
quarante et un pays concernés par le partenariat, suivie d'entretiens 
bilatéraux entre MM. Christopher et Kozyrev.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, l'OTAN s'est déclarée " particulièrement préoccupée " 
par la situation dans le sud du Caucase. L'OTAN " condamne 
l'utilisation de la force pour l'obtention de gains territoriaux ", 
réaffirme que " le respect de l'intégrité territoriale, de 
l'indépendance et de la souverainété de l'Arménie, de l'Azerbaïdjan 
et de la Géorgie est essentiel pour l'établissement de la paix " dans 
la région et que les solutions " ne peuvent être trouvées que grâce à 
des efforts entrepris sous l'égide de l'ONU et de la CSCE ". </TEXT>
<TEXT>
  Le même jour, Boris Eltsine signait un décret prévoyant l'envoi de 
soldats russes pour séparer Abkhazes et Géorgiens dans le cadre d'une 
mission de maintien de la paix de la CEI. " Même si ce déploiement 
russe n'est pas explicitement approuvé, on en tient compte ", a 
déclaré un représentant de la mission d'observation de l'ONU en 
Géorgie, en précisant qu'un " nouveau mandat " de cette mission 
implique l'acceptation par l'ONU de la présence militaire russe.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la défense russe Pavel Gratchev se trouve en tournée 
en Transcaucasie pour préparer le retour des " forces de paix " 
russes. Il doit encore rencontrer le président azerbaïdjanais Gueïdar 
Aliev, dernier chef d'Etat de la région a refuser l'envoi de forces 
d'interposition russes entre Arméniens et Azerbaïdjanais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
