<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000251-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000251-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353673</ACCOUNT>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,STATION DE VILLEGIATURE,ARTISAN COMMERCANT,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NAMES>VIAREGGIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ADRESSES DANS PAGE CONSACREE A VIAREGGIO (ITALIE)</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE/VIAREGGIO&gt; Pignon sur Rue</TITLE>
<TEXT>Les magasins de la Passeggiata sont généralement ouverts de 9 heures à 13 heures et de 16 heures à 19 h 30, jusqu'à minuit en juillet et 
août.</TEXT>
<TEXT>
 " Il molo " (le quai)</TEXT>
<TEXT>
 Perpendiculaire au viale Lungomare, la jetée marque le début de la 
Passeggiata. Outre l'attrait de la promenade qui longe le port, 
possibilité d'acheter le poisson du jour aux femmes des pêcheurs, de 
7 h 30 à midi et de 15 heures à 18 h 30.</TEXT>
<TEXT>
 25 Duilio 48</TEXT>
<TEXT>
 Le grand magasin de la Passeggiata s'est reconverti il y a un an 
dans la vidéo et la musique. Façade vieux rose, fenêtres amples 
ouvrant sur des balcons ornés de fer forgé, stuc et mosaïque : le " 
Liberty Store " affiche son style art déco, tendance années 20.</TEXT>
<TEXT>
 27 Chalet Martini</TEXT>
<TEXT>
 Succursale d'une boutique de prêt-à-porter de Lucques, la boutique 
Martini, rescapée de l'incendie de 1917 et des démolitions de 1924, 
est le seul vestige des pavillons en bois du début du XX siècle. A 
l'intérieur, on admire la fresque du plafond, une voûte céleste. </TEXT>
<TEXT>
30-32 Gran Caffé Margherita</TEXT>
<TEXT>
 Aménagé dans un pavillon en bois en 1902, il fut complètement 
reconstruit en 1928, sans doute d'après un projet de Galileo Chini. 
La décoration et l'ameublement furent confiés à l'architecte Alfredo 
Belluomini. Une balustrade relie deux tours à coupole dont les 
écailles de couleurs vives (heureuse conjugaison de l'ocre et du 
turquoise) donnent à l'ensemble une allure orientale très rococo. Le 
balcon offre un double panorama, sur la mer d'un côté, sur la 
Passeggiata de l'autre. Une plaque rappelle que Puccini fréquentait 
l'endroit assidûment. Les spécialistes assurent que maintes pages 
d'opéra (la Tosca, la Bohême, Madame Butterfly...) ont été composées 
ici. La plus belle réalisation art déco de Viareggio offre aussi une 
terrasse très prisée, particulièrement le soir en fin de semaine, 
lorsque toute la Toscane afflue sur la Passeggiata. Ambiance plus 
paisible à l'heure du petit déjeuner, cappucino à la clé.</TEXT>
<TEXT>
  33 Galerie du livre</TEXT>
<TEXT>
 Edifié en 1929 d'après un projet de Belluomini, ce pavillon, 
boutique de mode à l'origine, est devenu librairie en 1945 et 
s'enorgueillit d'être l'unique point de vente permanent de la presse 
étrangère à Viareggio.</TEXT>
<TEXT>
 43 Bagno Balena</TEXT>
<TEXT>
 Construit à la fin des années 20 dans le plus pur style art déco, 
cet établissement balnéaire arbore une façade géométrique massive et 
un peu funèbre, décorée de roses en relief et de boules vitrifiées, 
tantôt saumon, tantôt indigo, ornées de pierres précieuses.</TEXT>
<TEXT>
 A proximité</TEXT>
<TEXT>
 La Chiesina, 87, via Leonardo-da-Vinci. Petite église désaffectée 
transformée en pizzeria. Passé le bénitier et le premier instant de 
surprise, le restaurant avec ses vitraux et ses tables en bois se 
révèle très chaleureux. La terrasse est accueillante et les pizzas au 
mascarpone savoureuses.</TEXT>
<TEXT>
 Abdone, 85, via Garibaldi. Garnis de tomate, mozzarella, jambon de 
Parme, poissons, crustacés..., les panini sont servis chauds et 
croustillants, à des prix très raisonnables. Quand votre panino est 
prêt, Francesca, la patronne, vous appelle dans son micro !           
&gt;
                                              
</TEXT>
</DOC>
