<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016282</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016282</DOCID>
<ACCOUNT>388905</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1880</FAB>
<SUBJECTS>ELECTORAT,CLASSE SOCIALE,PARTI POLITIQUE,CONTESTATAIRE,PARTI DE GAUCHE,PARTI DE DROITE,POLITIQUE INTERIEURE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC TABLEAU</NOTE>
<NUM1>950426-10</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,RPR,JOSPIN LIONEL,PS,LE PEN JEAN MARIE,FN,VILLIERS PHILIPPE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK,PERRINEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR PATRICK JARREAU</SIP1>
<SU21>Pascal Perrineau, directeur du Centre d'étude de la vie politique française</SU21>
<SYF1>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,SONDAGE POLITIQUE,COMPORTEMENT ELECTORAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE 1ER TOUR</LEAD1>
<TITLE>" Le vote du 23 avril permet de parler d'une vraie élection de crise "</TITLE>
<TEXT> " Le premier tour de l'élection présidentielle reflète-t-il, selon vous, la " fracture sociale " du pays ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  On peut parler, pour la première fois dans l'histoire de la V République, d'une vraie 
élection de crise. La crise sociale, le malaise de nombreuses couches populaires, la perte 
des repères, se sont exprimés dans cette élection de manière extrêmement vive, comme 
cela n'avait jamais été le cas dans une élection présidentielle. On voit apparaître 38 % 
d'électeurs qui ont voté pour des formations périphériques, dans lesquelles le poids des 
forces extrêmes est loin d'être négligeable : environ 13 % pour l'extrême gauche, 15 % à 
16 % pour l'extrême droite, avec un poids important des extrêmes.</TEXT>
<TEXT>
  " Autrement dit, toute une série d'électeurs ont utilisé l'élection présidentielle comme 
vecteur de leur protestation. Or, jusqu'à maintenant, l'élection présidentielle avait peu joué 
ce rôle. Les forces protestataires occupaient une place beaucoup plus marginale. Les 
Français votaient utile dès le premier tour en se rapprochant des grandes forces et des 
grands candidats de gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Ne pourrait-on pas vous opposer que, finalement, le niveau du vote communiste, 
d'extrême gauche et d'extrême droite est assez comparable à celui de 1988 ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les six candidats périphériques totalisent 38 %, près de quatre Français sur dix. Dans les 
élections présidentielles précédentes, ces forces représentaient plutôt un quart des 
suffrages. Il y a donc une progression de plus de dix points, qui est un signe. La légitimité 
des candidats de gouvernement a une base de plus en plus ténue. Si M. Chirac l'emporte 
au second tour, il sera parti d'une base de 20 %, soit 15 % des inscrits. On n'avait jamais 
vu un candidat élu à partir d'une telle base. M. Mitterrand, en 1981, part de 26 % au 
premier tour.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela montre l'état d'éclatement et de fragmentation de la donne politique en France, 
mais il y en a d'autres symptômes : les abstentions se situent un peu plus haut que la 
moyenne pour un premier tour d'élection présidentielle (21,63 % au lieu de 18,6 %) ; les 
bulletins blancs et nuls ont doublé (2,83 % au lieu de 1,1 % en moyenne) ; et cet 
éclatement de la donne politique est d'autant plus fort que l'on descend dans l'échelle 
sociale. Chez les cadres supérieurs et professions libérales, la tendance à voter encore 
pour les candidats de gouvernement est forte : il n'y a que 24 % d'électeurs appartenant à 
ces catégories qui ont voté pour les forces périphériques. En revanche, à l'autre bout de 
l'échelle sociale : chez les ouvriers, 53 % de vote pour les forces périphériques, et, chez les 
chômeurs, 58 % (voir graphique).</TEXT>
<TEXT>
 " On voit donc que ce malaise ne s'exprime pas de manière égale dans toutes les couches 
sociales, mais qu'il recoupe, d'une certaine manière, la fracture sociale. On le voit, aussi, 
quand on prend pour critère le vote au référendum sur le traité de Maastricht. Les 
électeurs qui avaient voté " oui " votent aujourd'hui, de manière très majoritaire, pour les 
forces " centrales ", c'est-à-dire M. Jospin, M. Chirac et M. Balladur. En revanche, ceux 
qui avaient voté " non " à Maastricht, cette France des protestations, du repli, vote en 
majorité pour les forces périphériques.</TEXT>
<TEXT>
  " Le deuxième phénomène, c'est la mobilité, l'électeur " volatil ", C'est ce qui a permis de 
dire que " les sondages se sont trompés ", alors qu'ils ont mesuré, en fait, les évolutions 
d'un électorat en perpétuel mouvement : il y a eu l'effet Delors à l'automne ; puis, en 
janvier, M. Balladur triomphait ; en mars, c'était au tour de M. Chirac ; enfin, dans la 
dernière période, il y a eu la poussée de Le Pen et, apparemment, dans la toute dernière 
ligne droite, la poussée jospiniste. Toute cette campagne a été marquée par la mobilité des 
électeurs, accompagnée d'un taux d'indécision record. Les sondages ont même montré, 
dans la dernière semaine, un pourcentage d'indécis qui remontait. Selon le sondage " sortie 
des urnes " de CSA, 12 % des électeurs ont choisi au dernier moment, 16 % dans les 
quelques jours qui ont précédé.</TEXT>
<TEXT>
  Cela veut-il dire que les sondages deviennent eux-mêmes un facteur de choix pour les 
électeurs ? Si l'indécision croît quand les sondages ne sont plus publiés... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel reste les médias écrits et audiovisuels, à partir desquels le choix se 
façonne.</TEXT>
<TEXT>
  On a reproché à ces médias, précisément, de donner la première place aux informations 
sur les sondages ! </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Cela relève peut-être de l'intime conviction, mais aussi un peu de l'analyse : je ne crois 
pas que les sondages jouent un rôle décisif dans l'orientation du comportement des 
électeurs. Les électeurs les intègrent comme un élément d'information parmi d'autres pour 
faire leur choix, mais il n'est pas apparu un vote sous influence sondagière.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Américains avaient déterminé deux types d'effet des sondages : l'effet underdog, 
qui consisterait à aller vers la victime, et l'effet bandwagon, qui consisterait à se porter 
vers celui qui se détache en tête. Or la campagne nous a montré tout et le contraire de tout. 
Il n'y a pas eu de mouvement irrésistible pour M. Balladur quand il était en tête, fin janvier 
et en février, ni, inversement, de mouvement pour le récupérer quand il était en situation 
difficile, fin mars. D'ailleurs, toutes les enquêtes qui ont été faites aux Etats-Unis montrent 
que, quand ils existent, les deux mouvements en question s'annulent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La stratégie chiraquienne, qui consistait à s'ériger en candidat</TEXT>
<TEXT>
  du mouvement,</TEXT>
<TEXT>
  a largement échoué</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La répartition des électeurs entre M. Chirac et M. Balladur s'est-elle faite en conformité 
avec le discours du premier ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La stratégie chiraquienne, qui consistait à s'ériger en candidat du mouvement, à l'assaut 
du camp conservateur, a largement échoué. Quand on regarde la structure de l'électorat de 
M. Chirac, on s'aperçoit qu'il fait ses meilleurs scores dans les couches traditionnelles de 
la droite traditionnelle : les patrons de l'industrie et du commerce, les professions libérales, 
les agriculteurs. Son score dans les couches populaires reste, en général, en dessous de 
son score national.</TEXT>
<TEXT>
  " Cependant, l'évolution des soutiens de M. Balladur montre qu'il a été peu à peu rabattu 
sur une France conservatrice. Quand on regarde la sociologie de son électorat, on voit qu'il 
est plutôt âgé et aisé, mais toute une partie de la substance populaire de la droite, qui 
aurait dû, dans la logique de sa candidature, se retrouver derrière M. Chirac sur des 
thèmes de gauche, se retrouve en fait chez Jean-Marie Le Pen. Le premier candidat en 
milieu ouvrier, c'est lui. Chez les chômeurs, selon CSA, il arrive à 35 %. L'électorat 
lepéniste est plus populaire que jamais.</TEXT>
<TEXT>
  De quoi est fait l'électorat de M. Chirac ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La carte de M. Balladur est une carte classique de la droite en France et de la démocratie 
chrétienne. Elle ressemble à celle de M. Barre en 1988, avec l'Alsace en plus, et, là, on 
voit le poids de la démocratie chrétienne. La carte de M. Chirac est différente. On l'avait 
déjà connue dans le passé : le phénomène d'implantation personnelle, la tache autour de 
son implantation en Corrèze, correspond au phénomène que les politologues américains 
appellent friends and neighbours (" amis et voisins "), la logique de l'implantation locale, 
qu'on avait déjà rencontrée dans le passé. Regardez le score de la liste que conduisait M. 
Chirac aux élections européennes de 1979, vous trouvez déjà ce type d'implantation 
localisée : Paris et la Corrèze. Lorsqu'on regarde les sondages " sortie des urnes ", on a la 
certitude qu'au fil de la campagne M. Balladur est devenu un candidat UDF, et M. Chirac, 
un candidat RPR.</TEXT>
<TEXT>
  " Il ya une préoccupation européenne de l'électorat Balladur, au sein de la majorité, qui 
est plus affirmée que celle de l'électorat Chirac, laquelle est plus importante que celle de 
l'aile extrême Villiers. Enfin, le vote Le Pen est, lui, carrément antieuropéen. M. Chirac, 
qui a retrouvé le vote RPR anti-Maastrich</TEXT>
<TEXT>
 t, se situe quelque part entre le pôle d'ouverture libéral centriste et européen , représenté 
par M. Balladur, et le pôle de fermeture de droite nationaliste et d'exclusion , représenté 
par Le Pen. D'où le problème de la campagne de second tour de M. Chirac : comment tenir 
les deux bouts de la chaîne ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Lionel Jospin a fait</TEXT>
<TEXT>
 passer le message</TEXT>
<TEXT>
 de la rupture</TEXT>
<TEXT>
  " douce " avec</TEXT>
<TEXT>
 le mitterrandisme</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La dissidence Villiers a-t-elle nui davantage à M. Chirac ou à M. le Pen ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  C'est un électorat bourgeois, âgé et agricole : Villiers a donc pris davantage à M. Chirac 
qu'à Le Pen, ce qui ne veut pas dire que, dans le milieu des patrons de l'industrie et du 
commerce, la séduction Villiers n'ait pas privé Le Pen d'une partie de sa marge de 
progression.</TEXT>
<TEXT>
  La composition de l'électorat s'est-elle modifiée ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène majeur, c'est la popularisation d'ensemble de l'électorat de Le Pen. Le 
thème de l'immigration écrase tous les autres parmi les électeurs urbains du Front national. 
Or, pour la première fois, dans la droite classique, il n'y avait pas de contre-feu, Charles 
Pasqua ayant été neutralisé par l'affaire Schuller-Maréchal. La crise algérienne et l'entrée 
en vigueur de la convention de Schengen sont intervenues, aussi, au cours de la 
#campagne.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'est-ce qui explique la percée de M. Jospin ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il ya eu un phénomène de vote utile important dans la toute dernière période, et une 
érosion des positions de Mms Voynet et Laguiller et de M. Hue. La campagne " 
pédagogique " de M. Jospin a porté sur la fraction de l'électorat qui l'a rejoint : c'est celle 
qui accorde le plus d'importance, dans les motivations de son vote, au programme. En 
outre, c'est la premère fois qu'un candidat socialiste affiche clairement la couleur social-
démocrate. Enfin, M. Jospin a montré le chemin du renouveau de la gauche socialiste. Il a 
fait passer le message de la rupture " douce " avec le mitterrandisme. "</TEXT>
</DOC>
