<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006503</DOCID>
<ACCOUNT>375234</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1502</FAB>
<NUM1>950217-18</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OREJA MARCELINO,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1> MARCEL SCOTTO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 15 FEVRIER 1995 LORS DE L'EXAMEN DU REAMENAGEMENT DE LA DIRECTIVE TELEVISION SANS FRONTIERES</LEAD1>
<TITLE>Les parlementaires européens favorables à la directive TSF</TITLE>
<TEXT> Marcelino Oreja, commissaire européen chargé de l'audiovisuel, a précisé, mercredi 15 février, devant la commission des affaires 
culturelles du Parlement de l'Union européenne, ses idées sur le réaménagement de 
la directive Télévision sans frontières. Le commissaire européen s'est déclaré 
favorable au maintien des quotas de diffusion pour les chaînes généralistes et à 
l'instauration de quotas d'investissement pour les chaînes thématiques.</TEXT>
<TEXT>
  Inquiets de la tournure prise par la réunion informelle des ministres de la culture 
des Quinze à Bordeaux (Le Monde du 16 février), les eurodéputés, favorables 
majoritairement à un contingentement de la diffusion des oeuvres 
extracommunautaires, ont poussé le représentant de Bruxelles à sortir de sa 
prudence habituelle. M. Oreja a ainsi indiqué qu'il envisageait de proposer une 
#reconduction des quotas mais de façon provisoire dès l'instant où " une immense 
#majorité d'Etats membres voulaient les limiter dans le temps ".</TEXT>
<TEXT>
  Le commissaire n'a pas précisé ce que pourrait être cette période de transition et a 
rappelé qu'il fallait en outre reformuler la notion de quotas dans la directive de 1989. 
A l'époque, le conseil des ministres de la CEE avait décidé que les chaînes 
européennes devaient diffuser une majorité d'oeuvres communautaires " chaque fois 
que cela est réalisable ". Cette échappatoire fait que trente et un recours sont devant 
la Cour européenne de justice de Luxembourg. Il faut donc la récrire.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne les chaînes thématiques, M. Oreja a expliqué qu'il n'était " pas 
favorable à l'application des quotas de diffusion à toutes les chaînes de télévision ". 
Pour cette catégorie, il a clairement laissé entendre que la solution pourrait consister 
à lui imposer d'investir " à concurrence, par exemple, de 10 % du chiffre d'affaires " 
pour la production d'oeuvres européennes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SORTIR DE L'ISOLEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Le commissaire à l'audiovisuel a l'intention de présenter à la mi-mars un projet de 
directive à ses pairs avec l'objectif d'aboutir à une position commune avant la fin du 
mois prochain. Il doit convaincre bon nombre de commissaires opposés au maintien 
des quotas mais aussi une majorité de gouvernements réticents à poursuivre encore 
longtemps l'expérience du contingentement de la diffusion. En fait, le salut (pour la 
France) pourrait venir du Parlement. L'hémicycle européen devrait être saisi, selon 
M. Oreja, au titre de la codécisison qui fait que les Quinze doivent adopter une 
directive conjointement avec l'Assemblée de Strasbourg. Une petite chance pour la 
France de sortir de son isolement actuel.</TEXT>
</DOC>
