<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001558-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001558-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355079</ACCOUNT>
<CHA1>Estimant que le plan de restructuration actuellement mis en oeuvre permettra effectivement un retour à la rentabilité de l'entreprise, en principe en 1995 (après une réduction des pertes de moitié en 1994), la Commission européenne s'apprêtait, mercredi 12 octobre, à donner son aval aux aides versées par les autorités françaises _ une recapitalisation de 11,7 milliards de francs au total sur deux ans _ pour financer le redressement de Bull. Lequel implique, dans son esprit, la privatisation du groupe et la recherche d'un partenaire industriel pour consolider son assise.</CHA1>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INSTANCE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>10121206</FAB>
<SUBJECTS>MODIFICATION DE CAPITAL,INFORMATIQUE,PRIVATISATION,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NAMES>BULL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 12 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Donnant un satisfecit à la restructuration&gt; La Commission européenne est d'accord pour la recapitalisation de Bull</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Le plan de sauvetage appliqué par Jean-Marie Decarpentries, le 
nouveau PDG, se traduit déja par de bons résultats, c'est cela qui a 
été déterminant ", explique un haut fonctionnaire qui a suivi de près 
le dossier, ajoutant que personne, au sein de la Commission, n'avait 
contesté le rapport positif, confiant dans l'avenir, rédigé pour son 
compte par un cabinet de consultants américain, spécialiste du marché 
de l'informatique.</TEXT>
<TEXT>
 Recentrage sur des activités rentables</TEXT>
<TEXT>
  Compte-tenu des dettes accumulées fin 1992, soit 10 milliards de 
francs, et alors que la situation a continué à se dégrader en 1993, 
la Commission considère que l'effort consenti par le gouvernement 
français était nécessaire sans être disproportionné. La Commission 
prend acte de l'important effort de rationalisation : réduction 
sensible du nombre de départements (désormais limités à sept, chacun 
étant géré comme une entité séparée avec ses objectifs propres), 
ainsi que des dépenses de personnel et de recherche, fermeture de 
deux sites de production, à Villeneuve-d'Ascq en France et à 
Saint-Joseph aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Elle note encore que le recentrage de l'entreprise sur des activités 
rentables se traduira par une réduction de sa capacité industrielle 
ainsi que de ses ventes et, par voie de conséquence, de sa part (de 
3,9 % à 3,2 %) dans un marché européen en expansion. En d'autres 
termes, la restructuration entreprise n'a guère de raison d'affoler 
la concurrence, d'autant moins que le poids relatif de Bull est 
modeste : son chiffre d'affaires, en 1993, s'est élevé à 28 milliards 
de francs, dont les deux tiers en Europe de l'Ouest, à comparer à un 
chiffre d'affaires total de l'industrie informatique, sur ce même 
marché d'Europe occidentale, évalué à 600 milliards de francs ! </TEXT>
<TEXT>
  La Commission retient l'engagement du gouvernement français de 
privatiser Bull. Au final, aucun délai n'est fixé, mais le plus tôt 
sera le mieux, puisque c'est là une étape préalable à l'entrée d'un 
partenaire industriel " significatif ". A l'aube de la 
restructuration, deux départements restaient faibles, avec des marges 
insuffisantes : les micro-ordinateurs, mais le redressement est en 
cours grâce au partenariat avec Packard Bell ; les " systèmes ouverts 
", mais c'est apparemment cette division que l'état-major de Bull a 
le souci d'appuyer sur un groupe performant. Bull devra régulièrement 
faire rapport à la Commission sur l'exécution du plan de 
restructuration et l'Etat s'engage formellement à ne plus verser le 
moindre sou à sa " danseuse informatique "...                         
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
