<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001021-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001021-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340044</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER,DISCOURS,EUROPE,PROJET,ADHESION,NATIONALISME,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<FAB>06081904</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,ANALYSE,ASSEMBLEE NATIONALE,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CLINTON BILL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>7 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>VISITE DE BILL CLINTON EN FRANCE&gt; DISCOURS A L'ASSEMBLEE NATIONALE&gt; De l'Algarve au Kamtchatka</TITLE>
<TEXT>Venu en Europe assurer les Alliés de la vigueur de la relation transatlantique, le président Clinton s'est acquitté de cette tâche à 
sa manière, mardi 7 juin, devant une chaleureuse Assemblée nationale, 
animé de bons sentiments mais sans ambitions démesurées. Jamais 
président américain ne se sera montré si ouvertement européen, sur un 
sol européen. " Nous voulons que l'Europe soit forte, a-t-il déclaré. 
L'Amérique soutient la marche de l'Europe vers une plus grande unité 
_ l'Union européenne, l'Union européenne occidentale, le 
développement de l'identité de défense européenne. "</TEXT>
<TEXT>
  Les sceptiques relèveront que ce soutien répond sans doute au 
souhait d'une Amérique frileuse de se désengager du Vieux Continent ; 
l'Amérique aussi a besoin de se renforcer de l'intérieur, souligne 
Bill Clinton, et d'une certaine manière c'est pour se renforcer 
qu'elle se replie. Ils relèveront que l'appui ainsi fourni est sans 
grand risque pour la super-puissance des Etats-Unis (" ce n'est pas 
l'UEO qui va les faire trembler ", ironisent les Européens réalistes) 
; ils relèveront encore que, en citant pêle-mêle l'Union européenne, 
l'UEO, la CSCE et l'OTAN au rang des " organisations " à promouvoir, 
le président Clinton trahit une conception assez superficielle de 
l'idée de l'Europe unie, vue davantage comme un entrelacs de liens 
institutionnels que comme une véritable entité à vocation 
confédérale. Il n'empêche, il est des attentions qui sont propres à 
ce président-là, comme le coup de chapeau à la France pour avoir " 
forgé le partenariat franco-allemand, fondement de l'unité et de la 
stabilité dans l'Europe occidentale moderne ". Cela posé, M. Clinton 
veut dépasser cette Europe, qu'il ne juge plus adaptée à la troisième 
ère européenne de ce siècle, l'ère post-guerre froide, " le troisième 
moment de décision ", comme il dit, les deux premiers ayant suivi la 
première guerre mondiale puis la deuxième. A Paris, mardi, le chef de 
l'exécutif américain a relancé l'idée déjà formulée à Prague en 
janvier, lors de sa première tournée européenne, de " l'intégration 
et du renforcement d'une Europe plus large ", une " stratégie 
consistant à intégrer le continent tout entier à travers trois types 
de liens " : la sécurité, l'économie de marché et la démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  " La sombre alternative "</TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton reste cependant assez vague sur les modalités de cette 
Europe qu'il voit courir de l'Algarve au Kamtchatka, suffisamment 
vague en tout cas pour ne pas irriter ceux qui perçoivent dans cette 
conception une dilution de l'idée européenne. Côté américain, on 
affirme que le président a volontairement évité de se montrer plus 
précis, estimant qu'il appartenait aux Européens de remplir le cadre 
ainsi posé... Il mentionnera quand même le Partenariat pour la paix, 
autre initiative lancée en janvier par Washington pour associer les 
nouvelles démocraties est-européennes à l'OTAN, mais, là encore, les 
sceptiques relèveront que le Partenariat pour la paix n'est pas ce 
qui s'est fait de plus audacieux en matière de sécurité ces dernières 
années, tant s'en faut.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Europe de l'Ouest n'embrasse pas les jeunes démocraties de 
l'Est, avertit Bill Clinton, " la sombre alternative, c'est la montée 
des nationalismes ", une menace déjà évoquée à Rome la semaine 
dernière. Une menace qui s'est concrétisée en Bosnie, " le problème 
de sécurité européenne le plus difficile et le problème humanitaire 
le plus douloureux ". M. Clinton est, sur la Bosnie, sans illusions, 
presque sans espoir, reconnaissant que " nous n'avons pas résolu ce 
problème " et considérant comme un exploit le fait d'avoir atteint un 
objectif essentiel pour les Etats-Unis, celui d'empêcher le conflit 
de s'étendre au reste des Balkans.</TEXT>
<TEXT>
  Le président américain renouvelle, certes, les assurances de la 
continuité de l'engagement américain en Europe _ un message attendu 
par ceux qui s'inquiètent du manque de leadership de M. Clinton _ 
mais, en même temps, il est facile de discerner, en filigrane dans 
son discours, les limites de cet engagement. La contribution 
américaine aux efforts de paix en Bosnie se fait essentiellement sous 
la pression européenne et, à tous les niveaux du côté américain, 
mardi, à Paris, on soulignait combien l'étroite coopération 
franco-américaine, qui s'est développée au fil des semaines depuis 
février, était importante à cet égard.</TEXT>
<TEXT>
  Incontestablement, une fois évacuées les frictions du GATT, Bill 
Clinton voit aujourd'hui dans la France un partenaire solide et 
apprécié. C'est sans doute l'une des principales conclusions à tirer 
d'une visite et d'un discours qui, mis à part le ton juste que le 
président américain a su trouver devant les députés, ne resteront pas 
dans les annales de la diplomatie comme un tournant majeur, ni comme 
la définition historique d'une " vision " dont l'absence est si 
souvent reprochée à Bill Clinton en matière de politique étrangère.&lt;
</TEXT>
</DOC>
