<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003517-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003517-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330084</ACCOUNT>
<CHA1>Afin de renouer le dialogue avec la jeunesse, le premier ministre pourrait envisager de suspendre l'application du contrat d'insertion professionnelle (CIP) à l'occasion de la mise en place du " comité de suivi ". Des dizaines de milliers de lycéens et d'étudiants ont manifesté, vendredi 25 mars, leur opposition au CIP, à Paris et dans la plupart des villes de province. Ils ont aussi protesté contre les " violences policières " et les procédures judiciaires de comparution immédiate. Une nouvelle manifestation nationale est prévue, jeudi 31 mars, à Paris.</CHA1>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03263113</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,JEUNESSE,CHOMAGE,EMPLOI TRANSITOIRE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>258</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU CIP</LEAD1>
<TITLE>Après le succès des manifestations d'étudiants et de lycéens&gt; M. Balladur cherche à renouer le dialogue avec la jeunesse&gt; Porte de sortie</TITLE>
<TEXT> Les manifestations du vendredi 25 mars contre le CIP (contrat d'insertion professionnelle) ont toute chance d'être les dernières au 
cours desquelles ce sigle sera brocardé. Bloqué dans cette impasse, 
le gouvernement ne peut que chercher à s'en dégager. Il doit à 
l'obligeance des électeurs d'en avoir le moyen. Il pourrait profiter 
de la mise en place annoncée d'un " comité de suivi " pour retarder, 
voire suspendre, l'application des décrets controversés.</TEXT>
<TEXT>
  Le second tour des élections cantonales, dimanche 27 mars, devait 
confirmer les enseignements du premier : un an après son installation 
à l'Hôtel Matignon, Edouard Balladur conserve le capital électoral 
acquis par la droite en 1993. Sa légitimité est intacte pour 
affronter les colères des secteurs de la société en crise. Sorti 
d'une période de rêve, pendant laquelle il avait bénéficié d'une 
sorte d'élection à blanc dans l'opinion _ un président bis apporté 
par la vague _, le premier ministre est redevenu le chef de la 
majorité qu'il est institutionnellement. C'est à ce titre qu'il 
s'était exprimé, au soir du 20 mars, en s'appropriant légitimement 
les résultats du premier tour, pour constater que le test auquel son 
action était soumise n'était " pas défavorable ". C'est en tant que 
chef de la majorité, aussi, qu'il abordera, à la fin de la semaine 
prochaine, la session parlementaire de printemps, décidé à affirmer 
son autorité et à mettre à profit les débats législatifs pour 
vérifier, si nécessaire, que le gouvernement dispose de la confiance 
des députés.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, si les bases politiques du dispositif gouvernemental 
paraissent ainsi assurées, l'efficacité sociale dont était crédité 
Edouard Balladur est, en revanche, mise en échec par la contestation 
que lui oppose une partie de la jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme d'une semaine pendant laquelle ils devaient nouer un 
dialogue avec les étudiants des IUT et les lycéens en révolte contre 
le contrat d'insertion professionelle, les ministres ont fait chou 
blanc. La rencontre de Michel Giraud avec des représentants des 
établissements en grève, le 21 mars, la performance de Nicolas 
Sarkozy au journal du soir de France 2, le lendemain, face à quatre 
jeunes Lyonnais, les appels à la raison de François Bayrou et 
François Fillon, les mises en garde de Charles Pasqua, n'ont pas 
modifié l'état d'esprit de leurs destinataires ni réduit le nombre 
des manifestants vendredi 25 mars. Les " assises " que propose, à 
présent, le ministre de l'enseignement supérieur risquent de ne pas 
réussir davantage à détourner les jeunes de ce qui est devenu, à 
leurs yeux, le seul gage d'"écoute " possible que le pouvoir puisse 
leur donner : le retrait des décrets créant le CIP. Politiquement 
consolidé, le premier ministre voit sa capacité d'agir sur la société 
mise en jeu par ce conflit avec la jeunesse. Ni le temps, ni la 
crainte des violences _ chez les jeunes et chez leurs parents _, ni 
l'approche des examens, ni celle des vacances de Pâques n'ont 
provoqué l'affaiblissement du mouvement, sur lequel pariaient, au 
sein du gouvernement, les partisans de l'enlisement. La " manif " est 
redevenue, pour la génération des lycéens et d'une partie des 
étudiants d'aujourd'hui comme pour celles de 1986 et de 1990, un lieu 
de rencontre, de communion et d'identification, selon un rituel ancré 
dans la liturgie de la jeunesse française depuis 1968 et auquel la 
télévision donne une dimension narcissique supplémentaire : on défile 
à 15 heures, on se regarde au " 20 heures ". A la différence des 
mouvements de 1986 et 1990, toutefois, celui-ci est insaisissable 
parce qu'il ne produit pas de représentants attitrés, avec lesquels 
une concertation pourrait s'établir, et qu'il n'est pas, non plus, 
structuré par une dynamique politique, face à laquelle il serait 
possible de chercher à construire un rapport de forces.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi bien, par analogie avec 1968, le " juin " (électoral) avant " 
mai " (dans la rue), que pouvait représenter le premier tour des 
cantonales, a glissé sur la protestation des jeunes comme l'eau sur 
les plumes d'un canard. Faute d'en avoir retiré l'avantage d'un 
découragement du mouvement, Edouard Balladur doit donc user autrement 
de l'atout que lui donnent ce scrutin et la confirmation qui devrait 
être appportée, au second tour, de la bonne santé électorale de la 
majorité. Le maintien du décret Giraud remplit les rues de villes de 
province, sinon celles de Paris. Son retrait priverait de toute 
crédibilité la volonté réformatrice dont se prévaut le premier 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a amorcé, toutefois, parallèlement à une tactique 
de temporisation sans effet, une évolution possible vers une remise 
en question de son texte sans abandon de sa ligne directrice. Le " 
comité de suivi ", chargé d'évaluer, à échéance de six mois, le 
fonctionnement éventuel du CIP va se mettre au travail. Dans 
l'entourage du premier ministre, on ajoute que, si ni les jeunes ni 
le patronat ne veulent de cette formule, au demeurant facultative, 
l'évaluation sera vite faite. A partir de ce constat, il n'y a qu'un 
pas à accomplir pour transformer cette fausse fenêtre en une vraie.</TEXT>
<TEXT>
 L'action et le programme </TEXT>
<TEXT>
  Le CIP a rempli son office : provoquer la prise de conscience de 
l'effort de solidarité et d'imagination nécessaire pour assurer aux 
jeunes l'entrée dans la vie active, qui ne se fait pas suffisamment 
par le mouvement naturel de l'expansion économique et de la relève 
des générations. Rien ne s'oppose à ce que le texte soit alors 
suspendu pour qu'une négociation entre l'Etat, les chefs 
d'entreprise, les syndicats, les représentants des enseignants et des 
enseignés débouche sur un vrai " contrat de progrès ". </TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur dispose, pour ce faire, d'une conjoncture 
favorable grâce aux cantonales, qui émoussent les critiques de sa 
majorité. Certes, Jean-Louis Debré, secrétaire général adjoint du 
RPR, s'est empressé, vendredi 25 mars, d'opposer un contre-feu à la 
célébration du premier anniversaire du gouvernement, en réaffirmant 
son " impatience " de voir arriver l'élection présidentielle de 1995 
et la mise en place d'" un autre gouvernement, un autre pouvoir, pour 
une autre politique " (nos dernières éditions du 26 mars). Certes 
encore, Jean-Pierre Raffarin, porte-parole de l'UDF, a repris le 
thème emblématique de la confédération en expliquant que le succès 
des cantonales commande au gouvernemnt d'" accélérer la politique de 
réforme ". </TEXT>
<TEXT>
  Sur ce point, précisément, le CIP fait, aussi, oeuvre de pédagogie. 
Le premier ministre dispose d'une donnée de fait convaincante pour 
appuyer sa thèse de la fragilité de la société française et de la 
prudence indispensable pour y susciter les évolutions que la 
réflexion impose. Qui oserait, aujourd'hui, plaider pour un " grand 
soir " néolibéral se disqualifierait en vue des échéances à venir. 
Edouard Balladur peut mettre en avant, au surplus, l'exemple d'Air 
France, où la reculade qui lui avait été reprochée à l'automne 
dernier permet aujourd'hui d'avancer dans la bonne direction avec 
l'assentiment des mêmes personnels qu'avait braqués un plan de 
restructuration perçu comme vexatoire. La décision de réviser ce plan 
et l'habileté du nouveau président, Christian Blanc, ont rétabli 
l'équilibre nécessaire pour substituer la négociation à l'épreuve de 
force. </TEXT>
<TEXT>
  Quant au " nouveau pouvoir " appelé de ses voeux par M. Debré, il 
est dans la logique de l'avertissement qu'avait donné Edouard 
Balladur lorsqu'il avait exclu, en toute hypothèse, de rester cinq 
ans à l'Hôtel Matignon. Chacun a bien compris que le duel qui 
s'annonce entre le premier ministre et Jacques Chirac opposera 
l'action de l'un au programme de l'autre. Les deux termes étant 
clairement dissociés, désormais, Edouard Balladur ne doit s'autoriser 
que de lui-même pour agir. Devant le pays, cette liberté l'oblige. &lt;
</TEXT>
</DOC>
