<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033773</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033773</DOCID>
<ACCOUNT>412075</ACCOUNT>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140995/1012</FAB>
<SUBJECTS>STATUT,INSTANCE,ELECTION,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>950915-2-030-02</NUM1>
<NAMES>PS,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Jospin met la dernière main  à son projet de rénovation du PS</TITLE>
<TEXT>OFFICIELLEMENT, la commission de rénovation du Parti socialiste tenait, mercredi 13 septembre, sa dernière réunion plénière. Mais el le s'est accordée  une petite prolongation. Le 20 septembre Lionel Jospin présentera, lors d'une réunion de " relecture ", ses ultimes propositions, celles qui, ratifiées par un conseil national  le 23  septembre, seront soumises au vote des militants le 10  octobre, à la suite de la synthèse que les deux rapporteurs, Sylvie Guillaume et François Hollande, lui remettront à la fin de cette semaine. Face aux critiques ou aux réserves de la  gauche socialiste ou des amis de Jean Poperen, les jospinistes restent  optimistes. " La réunion de mercredi s'est déroulée dans un esprit de rassemblement ", confie  Daniel Vaillant, proche lieutenant de l'ancien candidat à l'élection présidentielle,  maire du XVIIIe arrondissement et député de Paris. Jospin veut un parti qui débat,  ni personnalisé, ni verrouillé ".</TEXT>
<TEXT> Le 10 octobre, les militants pourraient se prononcer  lors d'un vote ouvert aux adhérents enregistrés par leurs sections sans condition d'ancienneté , sur huit à dix questions : le choix de M. Jospin comme numé ro un du parti, les conditions d'adhésion, le rôle des organismes associés,  l'élection du premier secrétaire national et des premiers secrétaire fédéraux au  scrutin personnel et secret des militants, les thémes de réflexion pour les prochains mois (comme  la redistribution, l'Europe, la mondialisation), les espaces de débats avec les autres composantes de la gauche. " Il est hors de question de  proposer aux militants un document visant à la réforme statutaire du PS, précise M. Vaillant. Ce n'est pas l'obje t de la rénovation. "</TEXT>
<TEXT>
 Reste la question du lien  entre l'élection du premier secrétaire par les militants et la définition, en congrès, de la ligne politique. Henri Emmanuelli et certains fabiusiens plaident  pour que le congrès ait lieu avant le choix du  numéro un, d'autres, parmi les jospinistes, préférent l'inverse. Alors que le prochain congrès ne doit avoir lieu  qu'en 1997, M. Jospin a juste évoqué les avantages et les inconvénients de chaque solution. M. Jospin pourrait arrêter son choix d'ici au 20  septembre, mais il n'est  pas exclu qu'il renvoie sa réponse à plus tard, en faisant voter seulement sur l'élection du premier secrétaire.</TEXT>
</DOC>
