<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021679</DOCID>
<ACCOUNT>396120</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1704</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,INDUSTRIE METALLURGIQUE,DATE,DECRET,SIGNATURE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CANDIDATURE,OPA,MODIFICATION DE CAPITAL,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOM1>USINOR SACILOR</NOM1>
<NUM1>950602-21</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,COMMISSION DE PRIVATISATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>La vente du groupe sidérurgiste français pourrait rapporter  une dizaine de milliards de francs à l'Etat</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE : DECRET PARU AU JO DU 1ER JUIN 1995. LES CANDIDATS AU NOYAU DUR</LEAD1>
<TITLE>La privatisation d'Usinor-Sacilor est engagée</TITLE>
<TEXT> ALAIN MADELIN affiche une certaine constance sur le dossier de la sidérurgie française. Ministre de l'industrie en 1986, il avait nommé Francis 
Mer comme président unique d'Usinor et de Sacilor, avec mission de les rendre au privé. 
Comme ministre de l'économie et des finances en 1995, il choisit le groupe sidérurgique 
pour ouvrir la marche des privatisations. Le décret de privatisation, signé le 31 mai, est 
publié au Journal officiel du 1 juin. La commission de privatisation, chargée de fixer un prix 
minimal de cession, a été saisie du dossier.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des semaines, le président d'Usinor-Sacilor plaidait pour une privatisation rapide 
de son groupe. Le groupe, qui a enregistré 1 milliard de francs de bénéfices l'an dernier, 
est porté par le cycle haussier de l'acier, qui pourrait durer jusqu'à la fin de 1996. Ces 
arguments ont été d'autant mieux entendus au ministère de l'économie que les contraintes 
budgétaires s'accumulent. Le budget de 1995 prévoit un déficit de 275 milliards de francs, 
en incluant 55 milliards de recettes de privatisations dont 8 milliards seulement sont 
consacrés aux dotations en capital aux entreprises publiques. Pour le moment, l'Etat n'a 
obtenu que 5,5 milliards, avec la vente de la Seita. La mise sur le marché d'Usinor-Sacilor, 
dont le dossier était techniquement prêt, s'est donc rapidement imposée au gouvernement 
Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  La privatisation d'Usinor-Sacilor s'accompagnera " d'une augmentation de capital de 5 
milliards de francs ", a précisé le ministère de l'économie. Cet apport substantiel d'argent 
frais répond au souhait de la direction du groupe sidérurgique. Il va lui permettre d'apurer 
les comptes du groupe, notamment ceux de la holding de tête, qui porte une dette d'environ 
5 milliards de francs. A la suite de cette opération, l'endettement total d'Usinor va tomber à 
12 milliards de francs pour des fonds propres de 22,1 milliards, soit un taux de 0,54 % 
contre 1, 22 % en 1993. A ce rythme, l'objectif de ne plus avoir de dette en 1997, que s'est 
fixé Francis Mer, ne paraît plus hors d'atteinte.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette augmentation de capital de 5 milliards risque de peser sur le prix de vente 
d'Usinor-Sacilor. Bien que le groupe soit estimé à 18 milliards de francs environ par des 
analystes boursiers, l'Etat, qui possède actuellement 80 % du capital, n'espère tirer qu'une 
dizaine de milliards de la vente de ses titres. L'Etat ne participerait pas à l'augmentation de 
capital prévue, ce qui aurait pour effet de diluer sa participation. Il conserverait environ 10 
% du capital.</TEXT>
<TEXT>
 Actionnaire à hauteur de 20 % du groupe sidérurgique, le Crédit lyonnais semble aussi 
désireux de rester. " Une participation à hauteur de 3 % est plausible ", dit-on à la banque. 
A ses côtés, d'autres sociétés devraient faire leur entrée dans le groupe d'actionnaires 
stables, qui devrait détenir entre 1O et 15 % du capital d'Usinor-Sacilor. Le sidérurgiste 
italien Lucchini, partenaire de longue date du groupe français, s'est déclaré intéressé par 
une prise de participation. EDF étudie aussi le dossier. " Une alliance un jour entre un 
grand sidérurgiste français et EDF n'a rien d'absurde ", souligne François Ailleret, 
directeur général d'EDF. L'Air liquide et le sidérurgiste sud-africain Samancor pourraient 
faire partie du tour de table.</TEXT>
<TEXT>
  Les salariés, invités par Francis Mer " à devenir actionnaires de leur entreprise ", se 
verraient réserver jusqu'à 4 à 5 % du capital. Souscriront-ils aussi massivement que les 
salariés de Renault ? Le gouvernement a tout fait, en tout cas, pour les rassurer, en 
prenant un certain nombre d'engagements sur le respect des accords sociaux (Le Monde 
du 1 juin). A l'exception de la CGT, les autres syndicats semblent se refuser à engager un 
combat sur la privatisation. " On s'y attendait depuis tellement longtemps ", soupire un 
syndicaliste, le coeur un peu meurtri de voir ainsi tourner une page de l'histoire de la 
sidérurgie française.</TEXT>
</DOC>
