<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039827</DOCID>
<ACCOUNT>419808</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281095/1584</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1996,ADOPTION PARLEMENTAIRE,MINISTERE,CONSEIL CONSTITUTIONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>951030-2-007-36</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>M.Séguin confie à M.Juppé le choix des économies voulues par le Parlement.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA DIFFICULTE DES PARLEMENTAIRES A APPLIQUER LE PROGRAMME DE REDUCTION DES DEPENSES.</LEAD1>
<TITLE>Menace constitutionnelle</TITLE>
<TEXT> LE PRÉCÉDENT de Raymond Barre pourrait inquiéter Alain Juppé. En tout cas, la jurisprudence bâtie par le Conseil constitutionnel, lorsque celui-ci 
avait annulé le budget pour 1980, oblige effectivement le Parlement à trouver dans les 
crédits des ministères les 2 milliards de francs d'économies dont il a posé le principe en 
votant l'article d'équilibre (entre recettes et dépenses) de la première partie de la loi de 
finances.</TEXT>
<TEXT>
  En 1979, en proie à des difficultés avec le RPR, qui, déjà à l'époque, exigeait des 
économies budgétaires, celui qui était alors premier ministre de Valéry Giscard d'Estaing 
n'avait pas pu faire adopter en première lecture la partie " recettes " du projet de loi de 
finances pour 1980. Malgré cela, il avait demandé à l'Assemblée nationale d'examiner les 
budgets de chacun des ministères.</TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, en deuxième lecture, M. Barre avait eu recours à la procédure d'engagement 
de sa responsabilité (article 49-3 de la Constitution) pour faire passer cette première 
partie. Le Conseil constitutionnel n'avait pas accepté cette procédure et avait annulé le 
budget, au motif que les première et seconde parties du projet de loi de finances n'avaient 
pas été adoptées de façon " distinctes et successives ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses attendus, le Conseil avait fait référence à la philosophie de l'ordonnance 
organique de 1959 sur le vote de la loi de finances pour juger que ce texte " tend à garantir 
qu'il ne sera pas porté atteinte, lors de l'examen des dépenses, aux grandes lignes de 
l'équilibre, préalablement défini, tel qu'il a été arrêté par le Parlement ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette décision des gardiens de la Constitution pourrait être lourde de conséquences 
aujourd'hui. La majorité ayant imposé, en votant la première partie du budget pour 1996, 
une diminution des dépenses de l'Etat de 2 milliards, il lui faut impérativement concrétiser 
cette décision de principe dans l'examen des crédits ministère par ministère. Une lecture 
stricte de la décision du Conseil amène, en effet, à penser qu'il ne serait pas possible, 
même par une deuxième délibération, de modifier, de façon substantielle, l'article 
d'équilibre tel qu'il a été, une première fois, adopté. Ministres et députés commencent à 
être conscients de cette obligation.</TEXT>
</DOC>
