<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015970</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015970</DOCID>
<ACCOUNT>388389</ACCOUNT>
<CHA4>1</CHA4>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1920</FAB>
<NUM1>950424-4</NUM1>
<ORI1>KARACHI de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KARACHI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP&gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Karachi, poumon économique du Pakistan, sombre dans l'anarchie Des affrontements ethniques et religieux ont fait plus de 1 300 morts en quinze mois</TITLE>
<TEXT>  " On ne sait plus pourquoi " ils " tuent. On ne sait même pas vraiment qui tue qui... " La réflexion désabusée de ce Pakistanais d'origine chinoise, établi 
à Karachi depuis quinze ans, traduit l'écoeurement des habitants d'une ville cosmopolite 
qui se flatte d'être le " poumon économique " du pays. Car cette cité portuaire d'une 
dizaine de millions d'âmes entassées le long de la mer d'Oman est devenue une poudrière, 
où combats entre factions rivales et groupuscules religieux ont fait plus de mille trois cents 
morts en quinze mois.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la fin de 1994, la violence a atteint des sommets inégalés dans une ville pourtant 
connue, depuis plus d'une décennie, pour ses tensions interethniques : tirs aveugles de " 
snipers ", batailles rangées entre organisations politico-mafieuses, enlèvements d'hommes 
dont les cadavres mutilés sont retrouvés en plein centre-ville, attaques armées contre des 
mosquées, répression policière souvent aveugle...</TEXT>
<TEXT>
  Le magazine Newsline, qui vient de consacrer à la ville un supplément de cent pages sous 
le titre " Pleure, Karachi ", dresse un portrait-robot de l'assassin moyen : " Beaucoup de 
tueurs ne sont même pas des marginaux, mais des pères de famille qui rentrent 
paisiblement regarder la télévision avec leur famille après avoir commis leur crime. (...) 
Dans leur quartier ils sont considérés comme des héros. "</TEXT>
<TEXT>
  Si le calme est partiellement revenu en avril cinq morts en moyenne par jour, au lieu d'une 
quinzaine en février-mars , c'est sans doute parce que, pour la première fois, des étrangers 
ont été pris pour cible : le 8 mars, un commando arrose au fusil-mitrailleur une camionnette 
du consulat général des Etats-Unis ; deux diplomates américains sont tués, un troisième est 
blessé. Le premier ministre Benazir Bhutto, qui s'emploie à convaincre Washington de 
jouer son rôle de " bouclier " contre les réseaux terroristes internationaux, a dû montrer sa 
détermination en accordant des pouvoirs plus étendus aux " rangers ", les forces 
paramilitaires. Environ six cents militants extrémistes ont été arrêtés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN CHAUDRON MULTIETHNIQUE</TEXT>
<TEXT>
 L'apparente folie de ce bain de sang cache la réalité des clivages sociaux, politiques et 
religieux, qui font monter la température de ce chaudron multiethnique et 
pluriconfessionnel qu'est Karachi. D'abord, il y a l'antagonisme interreligieux. Les 
partisans d'une organisation musulmane sunnite intégriste s'opposent aux fanatiques d'un 
parti chiite : le Sipah-e-Sahaba Pakistan (SSP) ou soldats des compagnons du Prophète est 
en lutte contre les militants du Tehrik-e-Jafria Pakistan (TJP), groupe chiite minoritaire 
soutenu par le voisin iranien.</TEXT>
<TEXT>
  Le SSP, dans la mouvance de l'" internationale " islamiste, s'emploie à fragiliser le 
gouvernement de Mm Bhutto. Certains de ses militants seraient liés à Ramzi Youssef, 
arrêté récemment au Pakistan puis extradé aux Etats-Unis, où il est soupçonné d'avoir été 
l'un des exécutants de l'attentat du World Trade Center de New York, en 1993. Selon le 
premier ministre, il aurait même cherché à l'assassiner, à l'automne de la même année, 
alors que son parti s'apprêtait à sortir victorieux des élections générales...</TEXT>
<TEXT>
# Tout le monde s'accorde pourtant à dire que les tensions entre les chiites et les sunnites 
sont exploitées politiquement par les extrémistes, les membres de ces deux confessions 
ayant jusqu'alors vécu, ici, en relative harmonie. " Le chef du SSP nous accuse de ne pas 
être de vrais croyants, déclare l'un des dirigeants du TJP, Mohammed Bager Najasi. En 
réalité, ces gens sont soutenus par des forces anti-islamiques et antinationales qui veulent 
déstabiliser le Pakistan. " Ces " forces ", bien sûr, sont " l'Inde et Israël, et derrière eux 
les Etats-Unis, qui souhaitent empêcher l'émergence d'un parti islamique ", explique en 
souriant l'homme au turban blanc retranché dans un bureau sans fenêtres, lui-même situé 
dans une maison-fortin d'un quartier chiite aux mosquées protégées par des sacs de 
sable.</TEXT>
<TEXT>
 La violence est aussi le fruit de tensions purement ethniques. Le Mohajir Qaumi 
Movement (MQM) soutient la cause de ces musulmans d'origine indienne, " réfugiés " 
(mohajirs) au Pakistan lors de la partition de 1947. Représentant plus de 60 % de la 
population de la ville, ils s'élèvent contre la politique " discriminatoire " du Pakistan à leur 
égard. Plus éduqués que la moyenne, ils ont, dès l'indépendance, réussi dans les affaires et 
se sont imposés dans les professions libérales. Estimant s'être " sacrifiés " pour participer 
à la construction du Pakistan, ils affirment avoir toujours été jalousés par leurs 
coreligionnaires de la province du Sindh, dont Karachi est la capitale : " Il n'y pas de 
mohajirs dans les forces paramilitaires, très peu dans la police, et une politique de quotas 
injustes nous empêche d'être représentés comme on le mériterait dans l'administration ", 
tempête Shoaib Bukhai, député du MQM au Parlement régional.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES RECETTES DU RACKET</TEXT>
<TEXT>
  Les " milices " du MQM ont souvent été accusées d'avoir torturé et éliminé leurs 
opposants. Leur chef, Altaf Hussein, a l'aura d'un véritable Führer, et son parti l'allure 
d'une organisation fascisante. Le " frère Altaf " décide de tout. Réfugié à Londres, il a 
récemment été condamné par contumace à vingt-sept ans de prison pour avoir été impliqué 
dans plusieurs affaires criminelles. Son parti, qui a raflé presque tous les sièges de la ville 
lors des trois dernières élections, s'est souvent opposé, les armes à la main, aux membres 
de l'ethnie sindhie, partisans du premier ministre. Elle-même originaire du Sindh, Mm 
Bhutto est accusée de ne pas assez se préoccuper des problèmes de Karachi, fief de son 
ennemi du MQM avec lequel elle refuse obstinément de négocier.</TEXT>
<TEXT>
  La situation s'est compliquée, ces derniers temps, avec l'émergence d'une faction mojahir 
dissidente, le groupe Haqiqi. Accusé d'être " soutenu par l'armée et la police ", celui-ci se 
livre, dans certains quartiers, à de véritables batailles rangées contre ses anciens alliés du 
MQM. De sources proches des militaires, on affirme que cette faction a bien été, au 
départ, " une création de l'armée " qui voulait, en les divisant, essayer de ralentir la 
montée en puissance des mohajirs.</TEXT>
<TEXT>
  Même s'il semble que l'armée ait abandonné son soutien au Haqiqi, ce parti est devenu 
un " monstre " dont personne ne sait plus comment se débarrasser. D'autant que, dans 
Karachi, circulent des milliers d'armes et de mercenaires, souvent de jeunes chômeurs 
prêts à faire le coup de feu pour une poignée de roupies. C'est bien là le drame de cette 
capitale de la laideur, bétonnée, entre désert et océan, surpeuplée, engorgée, à la fois riche 
et misérable, qui explose au propre comme au figuré. A la complexité d'une cité déchirée 
entre mohajirs, Sindhis et même Pathans ou Baloutches (originaires des deux autres 
provinces pakistanaises) s'ajoute le trafic d'armes et de drogues, héritage de la " guerre 
afghane ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette montée des organisations islamistes fanatiques s'accompagne de la criminalisation 
des partis politiques. Le seul MQM s'est " mis dans la poche plus de 8 millions de roupies 
par jour grâce au racket des commerçants. Personne n'a le choix. Si vous ne payez pas, 
vous en subirez les conséquences ", explique Mustajab Hassan, l'un des membres de la 
chambre de commerce et d'industrie, selon lequel les troubles en ville ont " de sérieuses 
répercussions sur l'activité économique ". " Il n'y a pas d'espoir que les choses 
s'arrangent, déclare Tariq Javed, l'un des chefs du parti des mohajirs. Quand un calme 
précaire se rétablit, cela ne dure jamais très longtemps. Ici, le calme précède toujours la 
tempête. "</TEXT>
</DOC>
