<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017288</DOCID>
<ACCOUNT>390256</ACCOUNT>
<PEOPLE>YACINE TASSADIT</PEOPLE>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/3004959700</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Chérif Kheddam ou l'Amour de l'art, de Tassadit Yacine, éd. La Découverte/Awal, 265 p., 160 F.</NOTE>
<NUM1>950503-2-027-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>HABIB ALI</AUTHOR>
<SIP1> ALI HABIB &gt;
</SIP1>
<SOT1>Tassadit Yacine retrace son " itinéraire sinueux "</SOT1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chérif Kheddam, poète-chanteur  berbère entre tradition et modernité</TITLE>
<TIO1>CHERIF KHEDDAM OU L'AMOUR DE L'ART</TIO1>
<TEXT>  LE CHANTEUR Chérif Kheddam, né le 1er janvier 1927, à Aït Bou Messaoud, au coeur de la Kabylie, a marqué de son talent l'Algérie des 
années 60. Sans bousculer vraiment les tabous de sa société, il les a dépassés, par 
petites touches fulgurantes, au hasard d'une mélodie, au détour d'un quatrain, en 
faisant un va-et-vient incessant entre la tradition et la modernité.</TEXT>
<TEXT>
 Poète paysan ou paysan poète ? Traditionaliste, ouvert sur la modernité ? En avance 
sur son temps, c'est certain ! Sa fraîcheur et son parler vrai lui ont servi de bouclier 
et de garant pour prendre des libertés avec un environnement conservateur et faire 
oublier son atypisme notoire : ouvrier émigré en France dans les années 50, issu 
d'une lignée maraboutique, Berbère transcrivant ses textes en arabe, élève ascète de 
la zaouïa (confrérie religieuse) s'adonnant aux joies profanes de la chanson.</TEXT>
<TEXT>
 Après celles d'Aït Menguellat, autre grand chanteur kabyle, Tassadit Yacine a 
traduit ses chansons avec beaucoup de sagacité et retracé l'" itinéraire sinueux " de 
Chérif Kheddam, qui " est aussi le parcours des intellectuels de la culture orale, à 
travers lequel s'affirme la culture populaire algérienne et, en son sein, la culture 
kabyle ". Selon elle, le chanteur a surtout su concilier la " sagesse ancienne " et la " 
dénonciation de l'ordre social, de ses archaïsmes et de son hypocrisie ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce subtil mélange de valeurs, de prime abord contre nature, prend tout son relief 
dans des chansons d'amour fortement personnalisées. Chérif Kheddam y glorifie la 
femme aimée, inaccessible et pourtant très proche, pour qui, fait nouveau, il 
revendique l'égalité, non seulement par rapport à lui-même mais par rapport à tous 
les autres hommes de sa société. Les " femmes de Chérif ", souligne Tassadit 
Yacine, ont " une existence totale ". Plus que des objets d'amour, elles sont des êtres 
à part entière qui doivent avoir leur place, socialement reconnue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " VOILÀ LE REMÈDE "</TEXT>
<TEXT>
  Il est le premier poète-chanteur de son époque à avoir rompu avec les schèmes 
#classiques pour souligner, non sans courage, que " la libération de la femme est 
indispensable au développement social ". Et avec quelle pudique tendresse : " 
Qu'est-ce que le voile pour une femme libre ? / C'est son honneur quand elle le 
#préserve. / Libérée de son voile, la femme a ses droits / Qu'elle mérite pleinement. / 
Grâce à son intelligence, elle s'émancipera. " Ou encore : " On ne vend pas le coeur 
d'une femme / Ni à prix d'or ni à prix d'argent / Sans amour à la base, pour qui aime 
sa fille, / Point de talismans ! / Aimer, voilà le remède. "</TEXT>
<TEXT>
 Chérif Kheddam a beaucoup aimé, idéalisant l'objet de son désir ou de ses 
souvenirs, sans perdre contact cependant avec la réalité. Dans son oeuvre, femme et 
terroir sont intimement mêlés. Ce terroir, rendu plus désirable encore par la dureté 
de l'exil.</TEXT>
</DOC>
