<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003342-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003342-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353107</ACCOUNT>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09281362</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,FRAUDE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; L'affaire Longuet</TITLE>
<TEXT>Libération (Gérard Dupuy) : " La pusillanimité des socialistes devant les premières affaires de corruption dans leurs rangs n'est pas la 
moindre des raisons de leur débâcle. Leurs successeurs _ qui ont bien 
profité de cet aveuglement _ prétendaient l'avoir compris, le 
répétaient sur les estrades médiatiques. Ils montrent aujourd'hui 
qu'ils sont vite redevenus sourds dans le confort feutré des 
ministères. (...) Balladur (judicieusement silencieux), Méhaignerie 
(avec sa demi-mesure) et Longuet (avec sa villa et le reste) ont 
manifestement choisi de vivre en eau trouble, la croyant peut-être 
une eau dormante. "</TEXT>
<TEXT>
  InfoMatin (Eric Zemmour) : " Plus rien ne sera comme avant dans le 
royaume de " Balladurie ". Pour la première fois, Balladur " lave 
moins blanc que blanc ". Et Gérard Longuet, amer et désenchanté, 
n'est pas loin de se demander s'il y a une vie après la politique. "</TEXT>
<TEXT>
  La Tribune (François Roche) : " Le voile se déchire. Cette équipe 
[le gouvernement] que l'on avait présentée comme soudée puisque 
restreinte est aujourd'hui fissurée et il n'est pas certain du tout 
qu'elle puisse retrouver sa cohésion des premiers mois. Même si elle 
est désormais mise en sommeil jusqu'au 31 octobre, il est clair que 
ce qu'il est convenu d'appeler " l'affaire Longuet " laissera des 
traces dans la majorité. "</TEXT>
<TEXT>
  RTL (Philippe Alexandre) : " Mais surtout l'affaire Longuet risque 
fort de faire perdre à M. Balladur un soutien autrement important, 
celui de l'opinion elle-même, de cette majorité d'électeurs que les 
instituts de sondages révèlent semaine après semaine, de ces Français 
qui seront appelés l'an prochain à exprimer leur confiance ou leur 
rejet, de façon irréversible. "</TEXT>
<TEXT>
  France-Inter (Pierre Le Marc) : " Un classement de l'affaire par le 
Parquet apparaîtra immanquablement comme un déni de justice, comme 
une poursuite des mauvaises moeurs institutionnelles (...). 
L'ouverture d'une information, qui n'effacera pas totalement les 
interrogations et les accusations soulevées par le sursis accordé au 
ministre de l'industrie, conduira inévitablement à la démission de 
Gérard Longuet, une démission qui, après celle d'Alain Carignon, sera 
ressentie comme un affaiblissement du gouvernement et comme une 
déstabilisation du dispositif présidentiel du premier ministre. "</TEXT>
<TEXT>
  La Chaîne Info (Pierre-Luc Séguillon) : " Édouard Balladur altère 
son image d'honnête homme et de procureur de la corruption. Il donne 
l'impression d'avoir privilégié les préoccupations du candidat à la 
présidentielle de 95 qu'il prétend n'être pas encore, sur la rigueur 
du patron du gouvernement qu'il n'est plus tout à fait. Bien plus, 
après les reculs opérés dans l'affaire du CIP ou la révision de la 
loi Falloux, il paraît, une fois encore, témoigner d'un défaut 
inquiétant pour un homme d'Etat, l'indétermination et l'incapacité à 
prendre les décisions qu'appelle la raison d'Etat dans les moments 
difficiles. "                              
</TEXT>
</DOC>
