<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028392</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028392</DOCID>
<ACCOUNT>404851</ACCOUNT>
<DATE>19950722</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210795/1204</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE METALLURGIQUE,PRIVATISATION,TRAVAIL A TEMPS PARTIEL,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,POLITIQUE SOCIALE,GESTION DU PERSONNEL,EMPLOI,</SUBJECTS>
<NUM1>950722-2-012-05</NUM1>
<NAMES>USINOR SACILOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Usinor offre un temps partiel à ses salariés de plus de 50 ans</TITLE>
<TEXT> APRÈS sa privatisation, Usinor-Sacilor, qui estime en avoir fini avec les restructurations lourdes, veut tourner la page de vingt ans de plans sociaux. Le 
groupe est sur le point de se donner un nouveau cadre social. Négocié depuis plusieurs 
mois, ce texte, conçu comme un avenant à l'accord social de 1990, dont plusieurs 
dispositions devenaient caduques à la fin de 1995, devrait être signé vendredi 21 juillet ou 
en début de semaine prochaine par la CGC, la CFTC, la CFDT et FO. La CGT, qui n'était 
pas signataire de l'accord initial, n'a pas participé aux discussions et ne devrait pas se 
joindre pour le moment aux autres syndicats.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, le texte se veut assez novateur. Aux mesures d'exception, il propose de 
substituer une gestion plus prévisionnelle de l'emploi. S'inscrivant dans le cadre de la loi 
quinquennale sur l'emploi, il utilise la plupart des dispositions du texte et va même parfois 
au-delà.</TEXT>
<TEXT>
  Usinor-Sacilor s'est ainsi engagé à garantir l'emploi pour tous les salariés de plus de 50 
ans. En contrepartie, le groupe leur propose de travailler à quatre cinquièmes de temps, 
payés sur la base de 90 % du salaire. A partir de 55 ans, ils pourront bénéficier de pré-
retraites progressives. Ce dispositif reposant sur le volontariat pourrait concerner environ 
4 000 personnes en France sur un total de 48 000.</TEXT>
<TEXT>
  Les salariés de moins de 50 ans auront aussi des incitations pour travailler en temps 
partiel, mais moins généreuses que pour leurs aînés. En revanche, de nombreuses aides à 
la mobilité interne et externe sont adoptées (reclassement dans un même bassin d'emploi, 
aides à la création d'entreprise, aides pour le conjoint).</TEXT>
<TEXT>
  Par ces mesures, le groupe sidérurgique, qui réalise 2,5 à 3,5 % de gains de productivité 
par an, pense pouvoir gérer l'emploi sans à-coups tout en rajeunissant ses effectifs, ce dont 
il a un besoin impératif : en l'an 2000, la moitié de ses salariés auront plus de 50 ans. Dans 
une lettre séparée de l'accord, la direction du groupe a pris l'engagement de recruter des 
jeunes à l'avenir. Les syndicats l'attendent de pied ferme sur ce terrain. Pour eux, ce 
nouvel accord est une expérience grandeur nature permettant de juger si la réduction du 
temps de travail est vraiment créatrice d'emplois.</TEXT>
</DOC>
