<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001828-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001828-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324462</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02141131</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,CONSEIL REGIONAL,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<NUM1>940215-2-014-01</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,PASQUA CHARLES,CHIRAC JACQUES,TIBERI JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>14 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur l'aménagement du territoire&gt; Le premier ministre rend visite au conseil régional</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre doit effectuer, lundi 14 février, une " visite " dans la région capitale, qui est au coeur du débat national sur 
l'aménagement du territoire. Cette journée, qui se devait se dérouler 
tout entière à Paris, a débuté par une réunion avec les représentants 
des milieux socio-professionnels. Au cours de cette première réunion, 
Charles Pasqua, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du 
territoire, a déclaré " la volonté du gouvernement n'est pas de 
ruiner l'Ile-de-France en organisant entre Paris et la province un 
jeu à sommes nules qui serait absurde ". Le ministre a ensuite 
indiqué que le schéma directeur de la région serait prochainement 
publié.</TEXT>
<TEXT>
  Cette réunion doit être suivie d'une séance exceptionnelle du 
conseil régional. Edouard Balladur et Charles Pasqua, devraient 
intervenir à ces deux occasions.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'inauguration des nouveaux locaux du centre de formation des 
apprentis, dans le dix-septième arrondissement de Paris, le premier 
ministre devrait recevoir à déjeuner les parlementaires de la région, 
l'exécutif du conseil régional, le président du conseil économique et 
social régional et les présidents des conseils généraux. Le déjeuner 
sera suivi d'une réunion de travail avec le président du conseil 
régional, Michel Giraud (RPR), ministre du travail, de l'emploi et de 
la formation professionnelle, les présidents de conseils généraux et 
les préfets de département.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac, maire de Paris et président du conseil général de 
Paris, a annoncé sa participation au débat du conseil régional et au 
déjeuner. Mais l'entourage du président du RPR a annoncé que, lors de 
la dernière réunion de travail, Jean Tibéri (RPR), premier adjoint et 
vice-président du conseil général de Paris, devrait le remplacer .</TEXT>
<TEXT>
  Cette journée devrait s'achever dans la capitale par le baptême du 
tunnelier qui servira à creuser une nouvelle ligne destinée à doubler 
la ligne A du RER, entre l'est et l'ouest de la région. Les élus 
socialistes au conseil régional estiment les mesures de sécurité 
prises pour la visite du premier ministre au conseil " totalement 
disproportionnées ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué, ils parlent " d'état de siège ", dans les 
locaux de la rue Barbet-de-Jouy, dans le septième arrondissement, et 
" se souviennent, avec nostalgie, de l'image du Premier ministre 
allant seul prendre son avion au retour d'un congé "            
</TEXT>
</DOC>
