<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033693</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033693</DOCID>
<ACCOUNT>411978</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1944</FAB>
<NUM1>950914-2-016-35</NUM1>
<ORI1>FRANCFORT de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>VOLKSWAGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SALON DE FRANCFORT OUVRIRA SES PORTES JEUDI 14 SEPTEMBRE</LEAD1>
<TITLE>Les constructeurs automobiles craignent une stagnation du marché européen</TITLE>
<TEXT> Le marché automobile européen devrait être stable en 1995 par rapport à 1994. Telle est l'opinion, plutôt sombre, des constructeurs présents au Salon de 
Francfort, qui ouvrira ses portes jeudi 14 septembre. Dans ce contexte morose, le marché 
allemand enregistre toutefois une hausse de 2 % sur le premier semestre et " devrait 
croître de 4 % sur l'ensemble de l'année ", selon Bruno Adelt, directeur financier de 
Volkswagen. Une perspective qui n'empêche pas les constructeurs automobiles de 
privilégier les gains de productivité.</TEXT>
<TEXT>
  Les industriels allemands souffrent d'un double mal : l'évaluation du mark et le coût 
horaire du travail. La délocalisation, menace que brandit le patronat dans ses négociations 
avec le syndicat IG Metall, constitue une première solution. Selon Achim Dieckmann, 
secrétaire général de l'Association des constructeurs automobiles allemands (VDA), les 
constructeurs automobiles allemands et leurs sous-traitants réaliseront un tiers de leur 
chiffre d'affaires directement à l'étranger d'ici à la fin de la décennie, à cause de coûts 
salariaux plus élevés qu'en France de 30 % et qu'aux Etats-Unis et au Japon de 40 %. 
BMW, par exemple, vient d'inaugurer aux Etats-Unis une usine d'une capacité de 90 000 
véhicules par an. Mercedes, qui a également franchi l'Atlantique, explique que sa 
philosophie est " parfaitement applicable en dehors de l'Allemagne et à un niveau de 
qualité égale. Ainsi le label ``made by Mercedes`` viendra progressivement supplanter le 
``made in Germany`` ". La marque à l'étoile, qui s'installe également en Lorraine, ne 
manque pas de projets d'implantation industrielle à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOLKSWAGEN EN ITALIE</TEXT>
<TEXT>
  Aussi l'accord que Volkswagen a conclu mardi 12 septembre à 4 h 30 (Le Monde du 13 
septembre) illustre bien l'évolution certes lente, mais réelle, des partenaires sociaux 
allemands, afin d'enrayer cette tendance. Les salaires augmenteront de 4 % sur les 
prochains dix-neuf mois alors que le syndicat de la métallurgie alllemande réclamait 6 %. 
Par ailleurs, le principe de flexibilité du travail s'étalant entre trois et cinq jours par 
semaine est acquis. Et les heures de travail supplémentaires du samedi seront payées avec 
une majoration de 30 %, à mi-chemin entre les 50 % réclamés au départ par les syndicats 
et la banalisation du samedi souhaitée par la direction. " Le coût de productivité ainsi 
obtenu constitue pour l'heure l'assurance que nous ne délocaliserons pas notre production 
", précise Bruno Adelt. La conclusion de l'accord implique de rassurer les salariés du 
groupe. Mais il induit un surcoût que le directeur financier évalue à 300 millions de 
marks.</TEXT>
<TEXT>
 Le constructeur allemand, qui est sorti du rouge en 1994, ne néglige aucune source 
d'économies. Il exerce une forte pression sur ses fournisseurs pour qu'ils baissent leurs 
prix. De surcroît, le groupe de Wolfsburg augmente la part de ses achats à l'étranger, où il 
réalise 58 % de son chiffre d'affaires. Ce qui lui permet de réduire ses coûts, compte tenu 
de la valeur du mark, mais aussi de limiter ses pertes de change (qui sont élevées à près de 
300 millions de marks pour le seul premier semestre 1995). L'Italie, le second marché de 
Volkswagen (4 milliards de marks de chiffre d'affaires), est à ce titre privilégiée. " Une 
variation de 1 pfennig du cours du mark par rapport à la lire représente pour nous une 
perte de 40 millions de marks ", développe M. Adelt. Le groupe vient d'annoncer qu'il 
allait tripler ses achats d'équipements en Italie pour les porter à près de 1 milliard de lires 
à la fin de 1996 (contre 315 millions actuellement).</TEXT>
<TEXT>
 Autre source d'économie pour Volkswagen : une nouvelle organisation du travail par 
projet, appliquée à tous les produits appelés à sortir dans l'avenir. Un ensemble de 
mesures qui semble porter ses fruits puisque, sur les six premiers mois de l'année, " 
Volkswagen a déjà enregistré une progression de 11 % de sa productivité ", précise Bruno 
Adelt.</TEXT>
</DOC>
