<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009095</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009095</DOCID>
<ACCOUNT>378838</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1418</FAB>
<NOM1>LISTIEV VLADIMIR</NOM1>
<NUM1>950307-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>Le journaliste assassiné passait pour le symbole de la réussite honnête</SOT1>
<SU21>Russie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ASSASSINE LE 1 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Moscovites rendent hommage à Vladislav Listiev</TITLE>
<TEXT> Cinq jours après l'assassinat du journaliste Vladislav Listiev, c'est devenu évident : " Vlad " était bien, comme l'a avancé la presse, " l'homme le plus 
aimé en Russie ". Dimanche 5 mars, au lendemain de son enterrement, ils étaient déjà 
cinquante mille, selon la police, à avoir défilé devant sa tombe à Moscou. Cela ne s'était 
plus produit depuis la mort de Sakharov en 1990, peut-être même depuis celle du chanteur 
dissident Vyssotski, auprès duquel repose désormais Listiev.</TEXT>
<TEXT>
 A chaque époque ses héros : aux dissidents et contestataires des années Brejnev a 
succédé une vedette de la télévision, devenu homme d'affaires. C'est peut-être pour cette 
dernière raison que Listiev fut tué, mercredi, par deux tueurs à gages dans l'escalier de 
son immeuble. Pour les deux cents millions de téléspectateurs qui captent la première 
chaîne Ostankino, Vlad symbolisait le tortueux chemin suivi depuis le début de la 
perestroïka, il y a dix ans, et l'espoir que tout cela avait encore un sens.</TEXT>
<TEXT>
 Il fit, en effet, ses débuts au petit écran dans " Vzgliad " (" Regard "), l'émission fétiche 
de la glasnost. Six jeunes gens, doués et irrévérencieux, y parlaient de corruption, de sexe, 
de drogue, bref de la " vraie " vie soviétique, dont ils faisaient tomber chaque semaine un 
nouveau tabou. Au début des années 90, l'un d'eux, Listiev, sentit que l'humeur n'était plus 
seulement à la politique et que les Russes voulaient vivre comme s'ils avaient déjà rejoint 
l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CONSENSUEL SANS FADEUR</TEXT>
<TEXT>
Endossant un smoking, ce beau moustachu à lunettes lança alors une version russe de " La 
roue de la fortune ". Signe de son succès, le titre de l'émission " Pole tchoudes " (" Le 
champ des merveilles ") est rapidement passé dans le langage courant. Son émission était 
la plus populaire du pays, comme le devinrent celles qu'il lanca ensuite : " Tema ", un talk-
show à l'américaine et " Tchas pik " (" Heure de grande écoute "), où il interrogeait, à 19 
heures, une personnalité du monde politique ou culturel, en imitant Larry King de CNN, 
bretelles comprises.</TEXT>
<TEXT>
 La particularité de Vlad était d'être consensuel sans être fade, d'éviter toute agressivité. 
S'il a condamné, prudemment, l'assaut du Parlement en octobre 1993, comme la guerre en 
Tchétchénie actuellement, il se disait résolument " apolitique ", à l'unisson du pays, qui 
ressent une vive répulsion à la vue de tous ses dirigeants, présents ou passés.</TEXT>
<TEXT>
  " Il donnait l'impression qu'on pouvait réussir en Russie tout en restant honnête. " Cette 
idée osée mais salvatrice, souvent répétée depuis sa mort, résume le personnage tel qu'il 
était perçu et aimé.</TEXT>
<TEXT>
 Peu importe alors si la réalité était peut-être différente. Dans le monde de la télévision à 
Ostankino, les tares de l'ancien régime, notamment la pléthore de fonctionnaires 
corrompus, étaient complétées par celles du nouveau. L'argent de la publicité allait, jusqu'à 
l'été dernier, en grande partie aux producteurs des programmes qui vendaient directement 
leur temps d'antenne, sans contrôle possible par la direction.</TEXT>
<TEXT>
 Vladislav Listiev s'insurgeait contre ce système mais, lui-même producteur de ses 
émissions, faisait partie de ce monde. Vlad a pourtant gravi sans encombre les échelles du 
succès, jusqu'à se voir confier la charge de restructurer et diriger la première chaîne du 
pays. Nommé en novembre dernier directeur de la Télévision publique russe (ORT) qui 
devait remplacer, en avril, le canal Ostankino, il promettait d'en nettoyer les " écuries 
d'Augias " et de donner, enfin, à la Russie, avant le début officiel de la campagne pour les 
législatives de cette année, une télévision " libre, professionnelle et compétitive ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette nouvelle chaîne ne devait avoir de " public " que le nom, en l'absence de tout 
système de redevances ou de taxes. Elle associe, en effet, l'Etat à une douzaine 
d'actionnaires.</TEXT>
<TEXT>
 Signe que des intérêts politiques s'ajoutaient aux énormes intérêts publicitaires en jeu, 
aucun groupe lié au maire de Moscou, Iouri Loujkov, accusé d'avoir des ambitions 
présidentielles, ne figurait au conseil des actionnaires. Et la première conséquence de 
l'assassinat de Vlad fut de relancer le conflit qui oppose le maire à l'entourage de Boris 
Eltsine. C'était pourtant aussi pour manifester leur dégoût devant ces jeux de pouvoir aux 
ramifications criminelles que des dizaines de milliers de Russes étaient venus rendre un 
dernier hommage à Vlad.</TEXT>
</DOC>
