<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000987-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000987-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>340009</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,CONCURRENCE,PROTECTIONNISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTITUTION POLITIQUE,PARLEMENT EUROPEEN,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>06073110</FAB>
<SUBJECTS>CAMPAGNE ELECTORALE,ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NOM1>CALVET JACQUES</NOM1>
<NUM1>940608-2-001-33</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS,KAHN ANNIE,LABARDE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>310</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec Jacques Calvet&gt; " L'Europe est en train d'échouer ", estime le président de PSA Peugeot Citroën</TITLE>
<TEXT>" Comment jugez-vous la campagne en cours pour les élections européennes ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je souffre beaucoup de voir qu'une fois de plus il n'y a pas de 
vraie discussion sur l'Europe. Je reconnais volontiers que certaines 
listes, de tendances différentes, présentent des thèses très 
marquées. Je pense aux listes de Jean-Pierre Chevènement, de Philippe 
de Villiers, du Parti communiste ou du Front national. Mais je suis 
très déçu de constater que les deux grandes listes, celles qui sont 
issues des principaux partis représentés à l'Assemblée nationale, 
n'ont pas engagé un véritable débat européen. On en comprend bien les 
raisons. Du côté de la majorité actuelle, on a mis ensemble des gens 
qui sont aveuglément pour l'Europe et qui sont d'accord sur toute 
mesure, quelle qu'elle soit, dès lors qu'on prononce le mot " Europe 
" et d'autres qui, tout en étant européens, se prononcent pour une 
Europe qui ne soit pas fédérale, qui soit à base d'Etats. On a 
mélangé tout cela et on en a fait une liste de la majorité, qui ne 
peut pas s'exprimer clairement sur les vrais problèmes de l'Europe 
puisqu'elle a été constituée à des fins de politique nationale.</TEXT>
<TEXT>
 " Quant à la liste socialiste, d'abord on sait bien qu'elle résulte 
d'un arbitrage entre les différents courants de pensée du PS. La 
seconde difficulté pour les socialistes, c'est qu'ils ont mené une 
campagne très forte, lancée par M. Mitterrand, en faveur du traité de 
Maastricht. Or tout le monde considère aujourd'hui que Maastricht, en 
tant que tel, était un mauvais accord, que ceux qui ont voté pour le 
traité ont voté en faveur de l'Europe malgré Maastricht et que ceux 
qui ont voté contre n'étaient pas nécessairement hostiles à l'Europe 
mais étaient contre le traité. J'ajouterai que, pour M. Rocard, le 
problème est aussi de savoir si son résultat lui permettra de rester 
le candidat vraisemblable du Parti socialiste à l'élection 
présidentielle ou non.</TEXT>
<TEXT>
  " Il aurait dû y avoir, à mon avis, un grand débat de politique 
économique et financière autour de trois points fondamentaux : la 
monnaie unique ou non, la priorité à la lutte contre la hausse des 
prix par le monétarisme ou la priorité à l'emploi, et enfin un 
libre-échange abstrait ou un libre-échange fondé sur une vraie 
réciprocité. Il y a ensuite la politique extérieure et les problèmes 
de défense. Et il y a les institutions.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quelle devrait être, selon vous, la politique industrielle de la 
Communauté ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La politique industrielle à laquelle je pense, et qui figure 
d'ailleurs dans le traité de Maastricht _ c'est un de ses seuls 
points positifs _, consisterait à mettre l'industrie européenne en 
état de défendre à armes égales, loyalement, ses positions en termes 
d'emploi, de niveau de vie, de technologie, vis-à-vis d'un certain 
nombre d'autres régions du monde.</TEXT>
<TEXT>
  " Concrètement, cela veut dire d'abord une politique de recherche. 
Quand on sait l'effort considérable mené au Japon et aux Etats-Unis _ 
notamment sur le budget du Pentagone, qui dépasse de beaucoup le seul 
domaine de l'aviation et de l'espace pour gagner l'électronique et 
maintenant l'automobile _, on voit bien que ces deux pays ont compris 
qu'une politique de recherche _ de recherche appliquée et non pas 
abstraite _ est indispensable pour défendre la puissance économique 
d'un ensemble comme l'ensemble européen. Et donc, pour moi, cette 
politique européenne doit être facilitée par les pouvoirs publics, 
c'est-à-dire par le budget communautaire et par les budgets 
nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Pour un libre-échange organisé</TEXT>
<TEXT>
  " En second lieu, la politique industrielle, c'est une politique de 
la concurrence à l'intérieur de l'Union européenne. Là, il me semble 
que, par rapport à la conception totalement abstraite du précédent 
commissaire, Sir Leon Brittan, son successeur, M. Van Miert, tout en 
tenant à éviter la constitution de monopoles qui seraient mauvais 
pour les consommateurs, a choisi de juger de l'existence d'un 
monopole non pas dans le seul cadre européen mais dans le cadre 
mondial. Il considère que, dans le cas où existe un seul grand groupe 
européen, s'il est vigoureusement concurrencé, sur son sol, par des 
Japonais, des Américains ou qui vous voulez, alors la concurrence est 
bien maintenue.</TEXT>
<TEXT>
  " Enfin, le dernier volet d'une politique industrielle, c'est un 
libre-échange organisé, et non pas ce faux libre-échange où on laisse 
les Japonais pénétrer nos marchés sans contrepartie, et demain les 
Coréens, et où on voit les Américains, avec l'administration Clinton, 
redevenir juges et parties, puisqu'ils sont un des éléments de la 
concurrence économique et peuvent décider en même temps que vous 
n'êtes pas un concurrent loyal. La circulation des voitures est libre 
dans les rues, mais il y a des feux verts, des feux rouges, des feux 
orange, il y a des sens uniques, il y a des agents de police. Cela 
veut dire que vous êtes libre de circuler, mais qu'un certain nombre 
de règles doivent exister.</TEXT>
<TEXT>
  " En ce domaine, après la politique abominablement nulle en matière 
économique développée par le président de la République depuis qu'il 
est au pouvoir, le gouvernement actuel a bien réagi dans les 
discussions sur le GATT. On va voir ce que va donner l'idée d'une 
organisation mondiale du commerce, mais en clair cela veut dire qu'il 
y aura une organisation paritaire pour essayer de déterminer ceux qui 
jouent le jeu et ceux qui ne le jouent pas. Voilà ce qu'est, pour 
moi, une politique industrielle.</TEXT>
<TEXT>
 _ Vous regrettez aussi qu'il n'y ait pas eu de débat sur la 
politique étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le grand reproche que je fais à Maastricht et au président de la 
République, qui est vraiment le principal coupable dans toutes ces 
affaires, responsable et coupable, c'est de ne pas avoir eu le 
courage de dire, à un moment déterminé : " A douze, est-ce que nous 
avons la même vision de l'Europe ? " Comment peut-on expliquer qu'on 
va vers une Europe plus soudée, plus solidaire, plus réelle, quand, 
dans le même temps, on dit à deux de ses membres, la Grande-Bretagne 
et le Danemark : " Bien entendu, en matière monétaire et sociale, 
vous viendrez ou vous ne viendrez pas selon ce que vous voudrez " ? 
Ce n'est pas tolérable.</TEXT>
<TEXT>
  " Avons-nous une vision commune de l'avenir ? La Grande-Bretagne, 
de toute son existence de nation, a toujours eu une position qui 
était : pas de puissance dominante sur le continent. Elle a appliqué 
ce principe à l'égard de l'Espagne, de la France, de l'Allemagne, 
selon les époques. Croyez-vous qu'elle souhaite réellement une 
puissance continentale qui soit la réunion des Etats du continent ? 
Bien sûr que non. Pour les Anglais, l'Europe englobe les Etats-Unis 
d'Amérique. Alors, comment voulez-vous faire une Europe qui ne soit 
pas un ventre mou pour les exportations des autres pays si vous ne 
lui fixez pas de limites ? </TEXT>
<TEXT>
  L'échec de Jacques Delors</TEXT>
<TEXT>
  " En outre, vous avez très peu de pays, dans la Communauté, qui 
veuillent avoir une politique extérieure, une politique vis-à-vis du 
reste du monde : la Grande-Bretagne, bien entendu, la France et, dans 
une certaine mesure, l'Allemagne. Mais la plupart des autres pays ne 
conçoivent pas la nécessité d'une politique étrangère. La meilleure 
preuve que l'Europe est en train d'échouer, c'est qu'on nous dit : " 
Il faut faire une Europe à plusieurs vitesses. " Qu'est-ce que c'est 
qu'une Europe à plusieurs vitesses ? C'est une Europe qui n'existe 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  _ Un mot sur les institutions : souhaitez-vous un renforcement du 
Parlement européen ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, je ne souhaite pas un renforcement du Parlement européen. Ma 
vision des institutions est d'une simplicité biblique. Selon moi, il 
ne doit plus y avoir de commissaires à Bruxelles, mais un 
vice-premier ministre de chaque pays. Ce vice-premier ministre 
participe au conseil des ministres de son pays, parce que la base, 
c'est l'Etat, et il est aussi le patron, à Bruxelles, d'une ou deux 
directions générales de la Commission. Donc, des vice-premiers 
ministres qui représentent leurs pays et qui, en même temps, forment 
le conseil des ministres européen appelé à prendre des décisions dans 
les domaines confiés à Bruxelles par les différents Etats. Comme il 
faut toujours, en face d'un pouvoir politique, un pouvoir de contrôle 
parlementaire, il faut, en face de ce collège de ministres à 
Bruxelles, un Parlement à Strasbourg. Mais la preuve est faite qu'il 
n'est pas possible de continuer à organiser des élections européennes 
qui soient une telle mascarade, où on va voter pour des problèmes 
nationaux, dans une indifférence qui dépasse de très loin celle de 
l'élection des conseillers généraux. A mon avis, le Parlement 
européen n'a pas vocation à représenter la population de tous les 
pays d'Europe _ ce serait encore la conception fédérale _, il doit 
être composé de représentants des différents Parlements nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  _ Comme avant son élection au suffrage universel ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Oui. On aurait, à côté d'un conseil des ministres dérivé des 
conseils des ministres nationaux, un Parlement européen dérivé des 
Parlements nationaux. Le système actuel est un système détestable.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous avez écrit dans le Monde qu'au point où en est l'Europe il 
vaudrait peut-être mieux arrêter le cauchemar... </TEXT>
<TEXT>
  _ Quand vous êtes dans le désert et que vous croyez voir une oasis, 
si vous continuez à avancer, l'oasis ne cesse de s'éloigner de vous. 
A ce moment-là, il vaut mieux vous arrêter, essayer de voir 
exactement où vous vous trouvez et de retrouver un vrai chemin qui 
vous mènera à la survie.</TEXT>
<TEXT>
  _ Jusqu'où peut aller cette remise en cause ? </TEXT>
<TEXT>
  _ L'idée de départ, qui était de construire petit à petit, secteur 
par secteur, et à partir de l'économie, une communauté de vues pour 
aboutir à une construction politique, a échoué. Il faut donc procéder 
à l'inverse, en définissant des objectifs politiques. Quand je pense 
que Jacques Delors voulait vraiment faire une construction européenne 
et qu'il aura passé dix ans de sa vie à faire ce qu'il ne voulait pas 
faire : une zone de libre-échange à l'anglaise dans laquelle l'Europe 
est en train de dissoudre, mais c'est l'échec le plus terrifiant pour 
un homme de bonne volonté. " </TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par &lt;
</TEXT>
</DOC>
