<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020038</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020038</DOCID>
<ACCOUNT>393909</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1700</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,MANIFESTATION,SONDAGE,RECHERCHE MEDICALE,PSYCHOLOGIE,SOCIOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Smerguei et un encadré</NOTE>
<NUM1>950522-10</NUM1>
<NAMES>INSERM,AIDES,CARRICABURU DANIELE,PIERRET JANINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<SOT1>Alors qu'Aides organise, dimanche 21 mai, à Paris une Marche pour la vie,  une enquête de l'Inserm souligne que le sida apparaît encore comme une " maladie honteuse "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATION ORGANISEE LE 21 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les séropositifs se heurtent à la persistance de tabous</TITLE>
<TEXT> SOCIOLOGUES à l'Inserm, Danièle Carricaburu et Janine Pierret ont interrogé, entre janvier 1990 et juillet 1991, 53 hommes contaminés depuis plus 
de deux ans, dont 29 suivaient un traitement et 3 étaient inclus dans un protocole de 
recherche. 20 d'entre eux se sont présentés comme hémophiles, 24 comme homosexuels, 2 
comme bisexuels et 7 comme hétérosexuels. Aucun toxicomane n'a pris part à cette étude. 
Ces individus séropositifs asymptomatiques, " en situation à risque de maladie ", ont dû 
apprendre à gérer une vie en apparence identique, mais suspendue à l'incertitude du 
lendemain.</TEXT>
<TEXT>
  A l'annonce de leur séropositivité, certains sont restés en état de choc pendant plusieurs 
mois. Chez les hémophiles interrogés, la découverte a, la plupart du temps, été brutale. " 
C'était un simple formulaire de résultats d'analyses me disant que j'étais séropositif, 
raconte l'un d'entre eux. J'ai appris ça sans aucune préparation. " Déjà suivis 
#médicalement pour leur hémophilie, la séropositivité n'a pas changé radicalement leur 
quotidien. Les hémophiles contaminés s'inscrivent, selon les chercheurs, dans une " 
logique du malheur " et renvoient à un modèle de " victime d'une maladie héréditaire, 
l'hémophilie, et victime de son traitement ".</TEXT>
<TEXT>
  La réalité est fort différente pour les non-hémophiles. Aucune de ces personnes n'était 
déjà prise en charge médicalement avant la contamination. Aucune non plus avait été 
confrontée à une maladie létale. L'annonce de la séropositivité les a fait basculer dans un 
autre monde. Pour ces hommes, la date importante n'est pas celle du jour où ils ont appris 
leur statut sérologique, mais la période durant laquelle ils ont pu être infectés, le début du " 
compte à rebours ", comme certains l'ont déclaré. La quasi-totalité des homosexuels 
interrogés avouent s'être doutés du résultat de leur test de dépistage. Ils répondent à un 
modèle de " maladie reposant sur la responsabilité individuelle ". Quant aux 
hétérosexuels, ils imputent leur contamination à des relations sexuelles occasionnelles 
qu'ils lient à l'idée de faute, et donc de culpabilité.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois passé le choc de la séropositivité, la vie quotidienne s'organise autour de la 
notion de secret : dire ou ne pas dire qu'on est séropositif est une décision que chacun 
prend en fonction de conditions particulières liées à l'intimité familiale, amicale ou 
amoureuse. La peur du rejet, de la compassion, le désir de vivre le plus normalement 
possible, la volonté d'épargner ses proches, sont autant de contraintes que les personnes 
contaminées doivent apprendre à gérer. Pour les hémophiles et les homosexuels 
interrogés, faire connaître sa sérologie signifie dans le premier cas révéler sa maladie et 
dans le second ses dispositions sexuelles. Pour les hétérosexuels, parler de sa 
#contamination implique de se justifier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INDICIBLE</TEXT>
<TEXT>
Seuls 6 hommes sur 53 ont dévoilé leur séropositivité à leur entourage professionnel. " Cet 
indicible de la séropositivité repose sur un discours social qui continue à faire du sida une " 
maladie honteuse ", commentent Mms Carricaburu et Pierret. " Si on savait soigner le 
sida, il n'y aurait pas tous ces tabous. Ce serait une maladie comme les autres, explique 
l'un des hommes interrogés. Alors qu'aujourd'hui dire qu'on est séropositif, c'est comme si 
on l'avait déjà, parce que pour les gens séropositif égale sida. "</TEXT>
<TEXT>
  La vie amoureuse et sexuelle est, comme on peut s'y attendre, bouleversée. Les 
homosexuels disent entrer dans un processus de restriction qui conduit certains jusqu'au 
renoncement et à l'abstinence. L'attitude la plus répandue consiste à rechercher une stricte 
hygiène de vie. Les hétérosexuels assurent pour leur part adopter des pratiques protégées. 
Quant aux hémophiles, la séropositivité met en échec leurs tentatives d'intégrer une vie " 
normale ".</TEXT>
<TEXT>
 Le traitement médical et la prise d'AZT se révèlent par la suite une étape importante, 
souvent pénible. " Ce médicament, indique le rapport, marque l'entrée dans la maladie et 
engendre un phénomène de rappel permanent de la présence du virus. " Face aux 
changements de comportements induits par la contamination, face à la difficulté de se 
projeter dans l'avenir, les personnes séropositives s'appuient sur leurs relations de travail, 
sur la famille et les amis. " J'ai recentré ma vie sur les relations affectives, raconte l'un 
d'eux. Je consacre plus de temps aux gens que j'aime, je suis plus disponible. Je 
m'intéresse plus à eux, à ce qu'ils font, à ce qu'ils pensent. J'ai l'impression que ma vie a 
perdu en diversité et gagné en intensité. "</TEXT>
<TEXT>
  Un autre déclare avoir mis au point une stratégie " efficace " dans la séduction 
amoureuse. " Quand je rencontre une jeune femme avec laquelle j'envisage 
éventuellement d'avoir une aventure, dès les trois premières phrases, je lui dis que je suis 
séropositif. De cette façon, j'élimine tous les risques de refus parce que celle qui refuse 
refuse dès le départ. C'est une façon de se protéger des refus trop difficiles à accepter. 
"</TEXT>
</DOC>
