<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000754</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000754</DOCID>
<ACCOUNT>366854</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070195:3110</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Laurent Fabius, ancien premier ministre, est député (PS) de Seine-Maritime.</NOTE>
<NUM1>950109-2-001-02</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>FABIUS LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>PAR LAURENT FABIUS</SIP1>
<SU11>POINT DE VUE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le premier magistrat de France</TITLE>
<TEXT>  A quatre mois de l'échéance, on finirait par oublier ce que doit être l'élection présidentielle. Il ne s'agit pas de trancher entre anciens collègues, devenus rivaux, lequel des deux fera revenir dans l'escarcelle de son parti la plus haute fonction du pays. Pas davantage ne s'agit-il d'assurer la promotion d'un premier ministre qui, visiblement, et depuis le début de son mandat, ne pense, ne fait, ne communique que pour cela. Il ne serait pas, non plus, raisonnable de choisir le titulaire en quelque sorte à l'ancienneté, un peu comme dans ces examens où l'on finit par admettre un candidat plusieurs fois recalé parce que méritant.</TEXT>
<TEXT> Faut-il enfin rappeler qu'on ne se présente pas à l'Elysée pour " témoigner "  et de quoi, grands dieux ?  ni pour accomplir ce qu'on appelle, dans le vocabulaire des courses automobiles, un " tour de chauffe ", en prévision d'une autre date pour laquelle il conviendrait de prendre rang ?</TEXT>
<TEXT>
 Revenons à l'essentiel : l'élection présidentielle, c'est le choix, par le suffrage du peuple, du premier magistrat de France. J'emploie à dessein cette expression en pensant d'abord au rôle du président pour garantir l'indépendance de la justice. Notre Constitution lui en donne la mission. Le contexte actuel la renforce. On n'est pas idéalement placé pour revendiquer cette tâche lorsque la principale référence qu'on puisse fournir sur ce point, c'est la liste de membres de son gouvernement soupçonnés d'avoir confondu activités publiques et tirelire personnelle.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier magistrat du pays devra incarner les valeurs de la République et veiller au respect de ses principes. Surtout si le conflit algérien, comme c'est malheureusement possible, devait encore s'aggraver. L'égalité ? Rarement les disparités de ressources entre Français ont été aussi criantes : le nouveau président devra appeler à une répartition réellement juste de l'effort. La liberté ? Il devra être très attentif aux conditions du pluralisme de la presse, menacé par le poids du complexe médiatico-financier qui s'est mis en place. La fraternité ? Quelques jours avant l'indécente surenchère électorale étalée devant l'abbé Pierre, sait-on que cette majorité adoptait, au Parlement, un texte parfaitement scandaleux, démolissant les exigences en logements sociaux précédemment imposées aux communes ? C'est ce type de comportement qui n'est plus supportable !</TEXT>
<TEXT>
 Quant au principe de laïcité, je me rappelle l'imposante manifestation du 16 janvier 1994, ce million de personnes qui refusèrent l'aggravation de la loi Falloux. Je me rappelle, aussi, que les gouvernants de l'époque nous expliquaient alors que leur idée était excellente, mais qu'elle avait eu le tort d'être mal " vendue ". C'était il y a moins d'un an. Il serait intéressant qu'ils précisent, aujourd'hui, ce que sont devenus leurs projets laïques.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les années qui viennent, je n'ignore pas que la tâche du président sera, pour une large part, économique et sociale. Sur ce terrain difficile  et sans entrer dans les détails, car ce ne sera pas le rôle du président , je souhaite seulement que les candidats évitent de se moquer du monde. Par exemple, qu'ils ne prétendent pas que les finances du pays sont équilibrées, alors que la Banque de France, d'un côté, les marchés financiers internationaux, de l'autre, disent exactement et périodiquement l'inverse. Qu'ils ne répètent pas les porte-parole gouvernementaux le font pourtant chaque jour que les problèmes si complexes du chômage, de l'exclusion, du déficit des régimes sociaux seront réglés à coup sûr par des méthodes qui, depuis quelques années, ont échoué... dès lors qu'on réduira de seulement quelques points les taux d'intérêt ou les charges sociales. La mutation du millénaire, qui est à l'oeuvre, ne s'accommode pas d'un tel simplisme.</TEXT>
<TEXT>
Du futur premier magistrat de mon pays, j'attends qu'il décrive avec honnêteté la situation de la construction européenne et qu'il s'engage à fond pour la redresser.</TEXT>
<TEXT>
Depuis dimanche dernier, 1e janvier 1995, nous sommes quinze pays dans l'Union ; d'ici peu nous serons sans doute vingt-huit ; personne ne sait comment cela fonctionnera exactement, et nous continuons à colloquer sur des idées vagues. La Yougoslavie n'aura-t-elle donc pas suffi pour montrer à quoi conduit une diplomatie du renoncement ?</TEXT>
<TEXT>
Une nouvelle déontologie</TEXT>
<TEXT>
de l'Etat</TEXT>
<TEXT>
Le nouveau président devra s'atteler à la relance de la construction européenne. En prenant, d'abord, l'attache de nos amis allemands. Il devra mobiliser toute son autorité pour mettre en place la monnaie unique, la politique extérieure et de sécurité commune et, d'abord, la réforme institutionnelle. Européen convaincu, il devra  et le gouvernement avec lui  savoir, le cas échéant, dire " non ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans son passionnant livre C'était de Gaulle, Alain Peyrefitte évoque un temps où le président de la République ne s'occupait pas encore de tout. Je ne sais si ce temps a vraiment existé, mais c'est à cette conception-là qu'il faut venir, celle d'un rôle nouveau du président qui s'occupera  j'y insiste  seulement de l'essentiel, d'une déontologie nouvelle de l'Etat, qui nécessitera un référendum de rééquilibrage des institutions.</TEXT>
<TEXT>
 La droite dispose-t-elle d'un candidat qui partage cette conception et qui possède cette trempe ? A la lumière de vingt mois d'expérience, il me paraît, en tous cas, douteux qu'il puisse venir des rangs du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 A gauche, je persiste à croire qu'un ou deux hommes sont capables d'être ce premier magistrat qu'attend la France.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
&lt;/#FIELD&gt; 
</TEXT>
</DOC>
