<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001022-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001022-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327463</ACCOUNT>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,CINEMA,DIRIGEANT POLITIQUE,GRECE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>03071761</FAB>
<NUM1>940308-2-017-03</NUM1>
<NAMES>PAPANDREOU ANDREAS</NAMES>
<NAMES>LANG JACK</NAMES>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<NAMES>CARIGNON ALAIN</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>DI RUPO ELIO</NAMES>
<NAMES>MERCOURI MELINA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>LES REACTIONS - LE DIMANCHE 6 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; LA MORT DE MELINA MERCOURI&gt; François Mitterrand a écrit à Jules Dassin</TITLE>
<TEXT>" La Grèce est en deuil " après la mort de Mélina Mercouri, " une combattante courageuse, grande artiste et femme exceptionnelle " que 
" le peuple grec adorait ", a déclaré, dimanche 6 mars, Andréas 
Papandréou. " Je salue Mélina avec une réelle douleur ", a ajouté le 
premier ministre grec.</TEXT>
<TEXT>
  En France, les réactions sont nombreuses après cette disparition. 
Pour Jack Lang, ancien ministre de la culture, Mélina Mercouri " 
était la lumière de la Grèce. Rayonnante et chaleureuse, elle 
incarnait avec éclat l'idéal grec de liberté et de beauté. (...) Elle 
était un roc de fidélité et de tendresse. (...) Avec elle, nous avons 
jeté les bases, dès 1982, de l'Europe de la culture. " </TEXT>
<TEXT>
  " Très ému ", Jacques Toubon, ministre de la culture, a estimé, 
dimanche 6 mars, que Mélina Mercouri " a symbolisé l'attachement de 
la Grèce aux valeurs démocratiques, ce qu'elle paya de l'exil et de 
la déchéance de sa nationalité pendant la dictature des colonels ". 
Rendant hommage à la comédienne et à la chanteuse inoubliable de 
Jamais le dimanche, le ministre de la culture a rappelé " le travail 
accompli en faveur de l'exception culturelle au moment du retour de 
Mélina Mercouri dans le gouvernement grec ", et il a salué " la 
vigueur de son action qui permettait d'augurer un élan généreux et 
constructif de sa présidence du conseil des ministres de la culture 
de l'Union européenne ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, Alain Carignon, ministre de la communication, a 
estimé que Mélina Mercouri a été " jusqu'à son dernier souffle du 
côté des justes ". Il a rendu hommage à " l'immense carrière de 
Mélina Mercouri, dont la plénitude des talents et la sincérité de 
l'engagement politique avaient rencontré de longue date le coeur de 
chaque Européen. Comédienne confirmée, femme engagée, exilée par une 
dictature implacable, elle avait su, après le rétablissement de la 
démocratie, mettre son talent et sa passion au service de la cause 
publique ". De son côté, le président de la République, François 
Mitterrand, a fait parvenir deux messages de condoléances, l'un à 
Jules Dassin, époux de Mélina Mercouri, l'autre au premier ministre 
grec.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Elio di Rupo, vice-premier ministre belge, a déclaré qu'avec 
la mort de Mélina Mercouri, " c'est une grande dame qui s'en va. 
(...) Elle a incarné la résistance au totalitarisme, la promotion de 
la démocratie et la suprématie de la culture sur toute autre chose ". 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
