<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003295-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003295-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346441</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07291565</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL DE MARNE,FLORE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Roseraie de L'Hay-les-Roses, rue Albert-Watel, 94240 L'Hay-les-Roses. Entrée : 10 F. Renseignements : 43-99-82-80 et 43-99-82-83.</NOTE>
<NAMES>L'HAY LES ROSES,GREVEREAUX JULES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Dans le Val-de-Marne&gt; L'Hay célèbre les cent ans de sa roseraie</TITLE>
<TEXT>En 1892, Jules Gravereaux, qui fut le premier employé de Boucicaut, puis un conseiller proche du créateur du Bon Marché, s'est acheté une 
propriété à L'Hay une fois retiré des affaires. En 1894, il 
commençait une collection de roses. C'est cette année-là qui est 
considérée comme année de naissance de la roseraie. En 1899, arrivé à 
mille cinq centsvariétés, il demandait à Edouard André, célèbre 
architecte paysager, de dessiner un jardin qui soit un écrin pour la 
rose. Pour la première fois, un lieu était consacré à un végétal 
unique. Celle qui est considérée comme la première roseraie du monde 
venait d'éclore. Le Val-de-Marne célèbre donc cette année le 
centenaire de la roseraie de L'Hay-les-Roses.</TEXT>
<TEXT>
  En 1910, Jules Gravereaux rassemble les huit mille types de roses 
connus. En 1914, la consécration arrive. Pour que les demoiselles du 
téléphone ne la confondent plus avec Lagny, la ville de L'Hay ajoute 
les Roses à son patronyme. Aujourd'hui, la roseraie, devenue 
propriété du conseil général, regroupe trois mille deux cents 
variétés (35 000 pieds), essentiellement des espèces anciennes, ce 
qui en fait le conservatoire de la rose. Bagatelle, plus récent, 
consacré aux espèces nouvelles, en est le salon. Les 17 000 mètres 
carrés de la roseraie se développent comme un éventail. Onze jardins 
thématiques ou chronologiques (roses galliques, de l'Antiquité au 
XVII siècle, roses sauvages, doubles des rosiers offerts à la 
Malmaison...) s'y déploient.</TEXT>
<TEXT>
  Huit jardiniers offrent chaque année un spectacle exubérant, 
embaumant, chatoyant. Pour cela, ils renouvellent 2 500 à 3 000 pieds 
chaque hiver, taillent interminablement les rosiers grimpants (ce qui 
occupe la moitié de leur temps), entretiennent les cinq kilomètres de 
bordures de buis... Au total, 8 millions de francs sont nécessaires 
chaque année. </TEXT>
<TEXT>
  La roseraie, qui accueille bon an mal an 40 000 visiteurs (1), 
espère atteindre, en 1994, les 50 000, ce qui correspondra à sa 
capacité maximale. En respectant le plan d'origine, le tracé de la 
roseraie interdit toute augmentation de sa capacité alors que chaque 
année une dizaine de variétés y sont plantées dans le jardin des 
roses nouvelles. A terme, c'est une partie de la création variétale 
du XX siècle qui se trouve menacée. Les obtenteurs viennent parfois à 
L'Hay rechercher des variétés qu'ils ont laissé s'éteindre alors 
qu'ils en sont les créateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le Val-de-Marne a décidé de créer une nouvelle roseraie. Plus 
étendue que celle de L'Hay, elle accueillera un maximum de variétés 
représentatives de la création actuelle. Elle sera implantée dans le 
futur parc départemental des Lilas à Vitry-sur-Seine. Vitry-sur-Seine 
où était né Gravereaux en 1844.e                                      
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
