<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002927-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002927-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321722</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOULE BEATRICE,LE CLAIR FREDERIC</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>PASCAL PHILIPPE,LE BERRE PASCALE,MARQUIS DE SADE,MARC SEBERG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; MACADAM : ARTE, 22 h 15&gt; Costume sombre et idées claires&gt;Quinze ans après la violence salutaire de Marquis de Sade, après la noirceur de Marc Seberg, Philippe Pascal revient à la vie avec Pascale Le Berre.</TITLE>
<TIO1>MACADAM,PHILIPPE PASCALE</TIO1>
<TEXT>DÉCIDÉMENT, Patrick Modiano a fait des émules. Depuis les prestations de l'écrivain à l'élocution hésitante sur le plateau de feu " 
Apostrophes ", face à Bernard Pivot, on ne compte plus les parodies 
ni les pastiches. Le " modianisme " est devenu une mode. Un slogan : 
" Pour être intéressant soyez incompréhensible ". Philippe Pascale, 
le groupe, et Philippe Pascal, le leader du groupe, s'inscrivent, en 
interview, dans cette lignée. Au phrasé de l'écrivain, ils ajoutent 
même les silences entendus de Serge Gainsbourg. Il faut tendre 
l'oreille.</TEXT>
<TEXT>
  " Macadam ", l'émission de variétés d'ARTE, proposée par Béatrice 
Soulé, rencontre l'univers de Philippe Pascal et Pascale Le Berre, 
les deux prénoms de Philippe Pascale, le dernier en date des 
descendants de Marquis de Sade. Un loft pour décor, dépouillé à 
l'extrême, murs blancs et nus, les musiciens du groupe, lumière crue, 
un canapé, des fantômes. Premier revenant donc, Marquis de Sade, le 
groupe mythique fondé à Rennes par Philippe Pascal à la fin des 
années 70, quand la vague punk déferlait sur l'Angleterre et touchait 
nos côtes. Un passage météoritique dans la galaxie du rock mais une 
traînée encore remarquable prolongée par deux albums, dont Rue de 
Siam, qui ont marqué toute une génération de rockers français. Alain 
Maneval interroge Philippe et Pascale comme une introspection. Les 
questions n'appellent pas forcément de réponses. Philippe Pascal, 
éternel costume sombre, yeux cernés d'un trait de khôl, se souvient : 
" Marquis de Sade, c'était la violence désordonnée, c'était toute une 
accumulation de frustrations, de haine au sortir du lycée, cette peur 
de se retrouver coincé à jamais dans l'ennui de la classe moyenne 
rennaise. " Des confidences soulignées, chaque fois, d'une référence 
musicale. L'entretien s'ouvre sur Six in the Morning.</TEXT>
<TEXT>
  Après la genèse de Marquis de Sade, Philippe et Pascale évoquent 
Marc Seberg, leur second groupe. Un crève-coeur musical pour un 
happy-end sentimental. Car de l'échec du groupe naquit leur couple, 
un groupe, aux deux prénoms.</TEXT>
<TEXT>
  Intimiste, l'émission de Béatrice Soulé laisse la complicité 
s'installer pour capter l'émotion. Touché par l'échec de Marc Seberg, 
le chanteur passe aux aveux : " Philippe Pascal qui ne suivait pas, 
qui décrivait un monde qui ne me ressemblait absolument pas. Le 
personnage m'a échappé. " Un avis partagé dans une moindre mesure par 
sa compagne-partenaire, Pascale Le Berre : " Je ne regrette rien 
surtout pas Quelque chose noir _ l'album du groupe défunt. " " 
Macadam " chemine à l'inverse de " Taratata ", autre émission 
musicale proposée par France 2. Au direct ponctué de chansons du show 
animé par Nagui, elle préfère une continuité où la musique, l'extrait 
de film, les voix et les silences participent d'un même mouvement. 
Avec Philippe et Pascale, Béatrice Soulé éclaire comme des flashs les 
influences des deux musiciens. Référence première du chanteur, le 
Velvet Underground, le groupe américain mythique. I'm Waiting for My 
Man défile sur l'écran. Pascale Le Berre, elle, a un jour craqué sur 
David Bowie. Changes lui remémore tout à coup ses souvenirs de jeune 
fille. " Macadam " bannit les trop longs discours, les redondances. 
Pourquoi sont-ils un jour montés sur une scène ? Un extrait de 
Because the Night interprété par Patti Smith apporte la réponse. Une 
évidence. Suivent Richard Hell et Television, Tom Verlaine et la 
Blank Generation, Jeanne Moreau dans Querelle. Les goûts et les 
couleurs du couple : " Je me rends compte que les gens que l'on aime 
sont ceux qui ont jeté un pont entre leur culture et la nôtre. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais " Macadam ", c'est aussi l'occasion d'un voyage aux sources de 
l'inspiration des invités. Des groupes, des sons, des attitudes, des 
élégances, mais aussi des livres et des auteurs. Ainsi Philippe 
Pascal et Philippe Pascale avouent que les lectures, comme celle de 
Charles Juliet, sont le point de départ de chansons et de bonheurs : 
" Tu poses des questions, tu tournes la page et il te répond. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
