<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000786-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000786-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354258</ACCOUNT>
<CHA1>Le ministre des transports, Bernard Bosson, a annoncé, mercredi 5 octobre, le lancement d'expérimentations déléguant à des régions volontaires l'exploitation de leurs transports ferroviaires. Elles constituent un préalable à un transfert ultérieur à l'ensemble des conseils régionaux.</CHA1>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10061560</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT;PLANIFICATION;DECENTRALISATION;PROJET,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,REGION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>HAENEL HUBERT</NAMES>
<NAMES>BOSSON BERNARD,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE REFORME DE L'EXLOITATION DES TRANSPORTS FERROVIAIRES REGIONAUX,B.BOSSON ANNONCE LE 5 OCTOBRE 1994 LE LANCEMENT D'EXPERIMENTATIONS</LEAD1>
<TITLE>Par le biais d'expérimentations&gt; Le gouvernement délègue prudemment aux régions l'exploitation de leurs transports ferroviaires</TITLE>
<TEXT>Le gouvernement s'engage prudemment dans une réforme des transports régionaux de voyageurs. Matignon a tranché, vendredi 30 septembre, en 
faveur de cette réforme, en dépit des résistances du ministère de 
l'économie et des finances. Elle débutera en 1995, mais sous la forme 
d'expérimentations. Bernard Bosson, le ministre des transports, a 
donc réuni, dans la soirée de mercredi 5 octobre, treize présidents 
de conseils régionaux candidats à la réforme, en présence du 
président de la SNCF, Jean Bergougnoux.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre des transports reprend les propositions du sénateur 
Hubert Haenel (RPR), présenté, en avril (le Monde du 14 avril). Dans 
son rapport, le sénateur préconisait que la région soit l'autorité 
compétente en matière de gestion des transports et s'affranchisse de 
la tutelle de la SNCF, celle-ci devenant simple prestataire de 
services. Pour l'heure, les conseils régionaux disposent, en effet, 
d'une marge de manoeuvre très limitée dans la maîtrise de leurs 
réseaux. Depuis 1985, des conventions avec la SNCF leur permettent 
bien d'apporter des améliorations, mais de manière marginale. </TEXT>
<TEXT>
  Avant toute expérimentation, les élus candidats devront réaliser un 
schéma régional des transports, avec les autres collectivités 
locales. L'Etat apportera une aide de 5 millions de francs à ces 
études. Ensuite, les financements nécessaires à l'exploitation des 
transports ferroviaires seront définis région par région. En 1995, 
ces besoins devraient être limités à 150 millions de francs tout au 
plus, deux à cinq régions étant concernées. Mais une fois le système 
généralisé,ce qui ne devrait pas intervenir avant 1996, l'addition va 
grimper.</TEXT>
<TEXT>
 Efforts de productivité</TEXT>
<TEXT>
 En dépit des 4 milliards de francs que l'Etat transfère à la SNCF au 
titre des transports régionaux, leur exploitation accuse un déficit 
qui dépasse le milliard, et les régions refuseront d'en assumer la 
charge. L'Etat serait prêt à consentir une contribution annuelle de 
700 millions de francs. Cette aide ferait l'objet d'une 
contractualisation, dans le cadre du prochain contrat de plan avec la 
SNCF, pour peu que l'entreprise publique consente des efforts de 
productivité. On sait déjà que le contrat de plan ne pourra pas 
démarrer au 1 janvier 1995, les périodes pré électorales se prêtant 
difficilement à de telles négociations.</TEXT>
<TEXT>
 Cette réforme concerne uniquement l'exploitation, et la SNCF reste 
compétente en matière d'infrastructures, souligne le ministère. Le 
fonds d'investissement créé par la loi d'aménagement du territoire, 
et doté d'un montant de 2 milliards de francs, devrait contribuer au 
financement des infrastructures. En ce qui concerne le matériel 
roulant, onze régions ont déjà fait connaître leur intention 
d'acquérir plus de cent trains automoteurs, qu'elle financeront quasi 
intégralement. Toutefois, les dirigeants de la SNCF envisagent de co 
financer à hauteur de 30 % des acquisitions ultérieures. Cette 
participation permettrait d'éviter que les régions ne se tournent un 
jour vers un exploitant privé... &lt;
</TEXT>
</DOC>
