<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001683-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001683-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359299</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Bernard Debré, a été nommé ministre de la coopération, samedi 12 novembre, en remplacement de Michel Roussin, qui a remis sa démission (le Monde daté 13-14 novembre), ont annoncé l'Elysée et Matignon dans un communiqué conjoint. Mis en cause dans un dossier de fausses factures au titre de ses anciennes fonctions de directeur de cabinet de Jacques Chirac, maire de Paris, M.Roussin devait être entendu au début de cette semaine par Eric Halphen, le juge d'instruction de Créteil chargé de ce dossier, qui devrait probablement le mettre en examen. Durant ses dix-huit mois au ministère de la coopération, M. Roussin avait fait la preuve de son pragmatisme.</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11141553</FAB>
<SUBJECTS>ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<NAMES>ROUSSIN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<TITLE>Le remplacement du ministre de la coopération&gt; Michel Roussin, un " bon africain "</TITLE>
<TEXT>Au lendemain des élections législatives de mars 1993, alors qu'Edouard Balladur entamait ses consultations pour former son 
gouvernement, les pythies du microcosme politique voyaient échoir le 
portefeuille de la coopération à Michel Roussin ou à... Bernard 
Debré. Le premier, à défaut d'obtenir un poste lui donnant la haute 
main sur les services de renseignement, comme il le souhaitait, avait 
été finalement nommé rue Monsieur et était devenu le septième 
ministre de la coopération à servir sous François Mitterrand. </TEXT>
<TEXT>
  Il s'était installé sans états d'âme dans son bureau de l'hôtel 
Montesquiou. D'aucuns pensaient qu'à ce poste, en fidèle de Jacques 
Chirac _ dont il avait été de directeur du cabinet à la mairie de 
Paris_, il serait à même de contrôler l'influence croissante du 
réseau africain de Charles Pasqua. Très vite, cependant, M.Roussin se 
séparait de son directeur de cabinet, le chiraquien Dov Zerah, et le 
remplaçait par Antoine Pouilleute, qui travaillait jusqu'alors au 
cabinet de M. Balladur. Personne ne pensait pourtant, à ce moment-là, 
que M. Roussin abandonnerait M. Chirac pour se rapprocher du premier 
ministre. </TEXT>
<TEXT>
  La confirmation est venue quelques mois plus tard. Après avoir 
maintes fois affirmé qu'il n'était pas question de dévaluer le franc 
CFA, il se rangeait finalement derrière les technocrates de Matignon 
et du ministère des finances. C'est lui qui s'est rendu, en janvier, 
à Dakar pour négocier pied à pied les conditions de la dévaluation _ 
à laquelle M. Chirac, entre autres, était farouchement opposé _ avec 
les chefs d'Etat et de gouvernement des quatorze pays de la zone 
franc : M.Balladur l'avait chargé de faire " avaler la pilule " aux 
Africains. C'est une tâche dont il s'est sorti plutôt bien, 
réaffirmant, à chaque apparition publique, qu'au grand jamais " la 
France n'abandonnera l'Afrique ". Certains n'hésitent pas à affirmer 
aujourd'hui qu'il s'était décidé à jouer la " carte Balladur " dans 
l'espoir d'obtenir, à la faveur de l'élection présidentielle, le 
portefeuille de la défense. </TEXT>
<TEXT>
  Au cours des premiers mois du gouvernement Balladur, M.Roussin 
était très écouté. Les avis de l'ancien bras droit d'Alexandre de 
Marenches au SDECE (devenu la DGSE) étaient appréciés jusqu'à 
l'Elysée. En conseil de cabinet restreint, où il était régulièrement 
convoqué, ses interventions dépassaient souvent le domaine de 
compétence de son ministère. Il faisait preuve d'une belle assurance 
et, à propos de l'Afrique, son autorité n'était pas contestée. Or, au 
début de cette année, le vent devait tourner. La relative autonomie 
dont jouissaient ses prédécesseurs _ et qu'il croyait pouvoir 
renforcer _ était battue en brèche par un Quai d'Orsay offensif qui 
réaffirmait sa tutelle sur la coopération.</TEXT>
<TEXT>
 L'homme</TEXT>
<TEXT>
 de la " normalisation "</TEXT>
<TEXT>
 Cette perte d'influence était apparue d'autant plus nette qu'au 
moment de la tragédie rwandaise M. Roussin n'était pas favorable à 
l'engagement de la France sur le terrain, qui devait se traduire par 
l'opération " Turquoise ". Il aurait préféré soutenir la création 
d'une force interafricaine. Un concept qu'il défendait encore au 
sommet franco-africain de Biarritz, où il se trouvait en début de 
semaine dernière, avec le président de la République, le premier 
ministre et le ministre des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Son ton direct plaisait aux uns et irritait les autres. Le 
président congolais, Pascal Lissouba, s'était plaint à l'Elysée et au 
Quai d'Orsay, fin 1993, de l'attitude de M.Roussin, qui l'avait sommé 
de faire la preuve de ses qualités de dirigeant politique et de 
prendre les mesures nécessaires pour rétablir l'ordre à Brazzaville, 
où des factions armées s'opposaient. M.Roussin passait aussi pour 
être l'homme de la " normalisation " avec les Africains. " La France 
ne sera plus le caissier de l'Afrique. Je ne suis pas là pour faire 
les fins de mois ", se plaisait-il à répéter depuis l'automne 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'était également investi, avec des fortunes diverses, dans la 
campagne de démocratisation. Au Centrafrique, il avait, bien avant 
l'élection présidentielle du 22août 1993, rappelé à Paris le colonel 
Mantion, l'éminence grise du régime d'André Kolingba, et ce dernier 
avait dû s'effacer devant un vieux cheval de retour, Ange-Félix 
Patassé. Une semaine plus tard, au Togo, les efforts du ministre de 
la coopération se révélaient vains : Gnassingbé Eyadéma était réélu, 
comme au bon vieux temps, avec 96,5 % des suffrages. De même, le 5 
décembre 1993, Omar Bongo faisait le nécessaire pour conserver son 
fauteuil.</TEXT>
<TEXT>
  L'intervention de la coopération française avait payé à Bangui, 
mais pas à Lomé ni à Libreville. M. Roussin avouera à plusieurs 
reprises considérer comme " un échec personnel " la réélection du 
général Eyadéma, mais, en " bon Africain ", il a " fait avec ", 
allant même jusqu'à annuler 400 millions de francs de dette togolaise 
et à relancer, le 17 septembre, une coopération civile et militaire, 
suspendue depuis le début de 1993, en raison des violents troubles 
liés au processus de démocratisation. Ce pragmatisme avait touché le 
général Eyadéma puisqu'en septembre il avait profité de la visite de 
M. Roussin pour lui remettre, avec un certain faste, les insignes de 
grand officier de l'ordre du Mono...                     
</TEXT>
</DOC>
