<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002570-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002570-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352296</ACCOUNT>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09211504</FAB>
<SUBJECTS>EFFECTIF,CONCOURS D'ENSEIGNEMENT,RECRUTEMENT,PROFESSEUR,TRAVAIL TEMPORAIRE,ETUDIANT ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Conditions de candidature au corps des enseignants certifiés, des professeurs d'éducation physique et sportive, des professeurs de lycée professionnel, des conseillers principaux d'éducation et des directeurs de CIO et conseillers d'orientation-psychologues parues au Bulletin officiel du 8 septembre 1994. &gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NUM1>940922-2-015-01</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; Rentrée difficile pour les maîtres auxiliaires&gt; Encore très nombreux dans l'éducation nationale, ils sont les premières victimes de l'amélioration du rendement des concours de recrutement.</TITLE>
<TEXT>Pour les soutiers de l'éducation nationale que sont les maîtres auxiliaires (MA), chaque rentrée scolaire risque, depuis quelques 
années, d'être la dernière. Même si leur présence reste massive _ ils 
sont aujourd'hui officiellement 34 000 _, ils sentent bien que leur 
situation est à chaque rentrée plus précaire. Les syndicats 
s'emparent du problème avec virulence et les responsables du 
ministère promettent de faire tout leur possible " pour résorber 
l'auxiliariat ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier est un mal nécessaire. Car les MA sont indispensables à 
la bonne marche du service public d'éducation : sans eux, pas de 
souplesse, pas ou peu d'ajustements possibles. Dans les collèges et 
les lycées, aujourd'hui, un enseignant sur dix est un intérimaire de 
l'éducation, " embauché à titre précaire et révocable ". 
L'administration peut les employer puis se passer de leurs services, 
les rappeler puis les licencier sans recours, après une simple 
inspection. Agents publics, ils ne bénéficient pas des droits des 
fonctionnaires, et ne peuvent invoquer le code du travail, de droit 
privé, pour se défendre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cette année scolaire 34 000 MA devraient être affectés dans 
les établissements publics de second degré. Mais leur nombre exact ne 
sera connu qu'à la mi-octobre, quand l'administration aura recensé 
tous les besoins. Les syndicats contestent d'ailleurs ce chiffre et 
estiment, pour leur part, que 10 000 MA devraient se retrouver sans 
emploi cette année. Le constat, quoi qu'il en soit, est clair : les 
effectifs se dégonflent pour la troisième année consécutive, et ce 
mouvement, indique-t-on au ministère de l'éducation nationale, 
devrait se poursuivre. </TEXT>
<TEXT>
  La baisse des effectifs est due, essentiellement, à la baisse des 
besoins. Les concours de recrutement de l'éducation nationale 
attirent désormais un nombre croissant de candidats qui sont, en 
outre, plus nombreux à les réussir. En 1994, 15 900 lauréats aux 
concours n'avaient jamais exercé dans le système éducatif, contre 14 
300 en 1993. Cet apport supplémentaire de " sang neuf " par le biais 
des concours réduit les besoins en auxiliaires sur le terrain. 
Interrogé à ce sujet par des enseignants, le jour de la rentrée, lors 
d'une visite au collège Albert-Camus du Plessis-Trévise 
(Val-de-Marne), François Bayrou avait beau jeu de mettre en avant les 
contradictions des syndicats qui, tout en poussant à recruter 
toujours plus de titulaires, réclament la réembauche de tous les 
auxiliaires : " Voulez-vous mettre des enseignants titulaires au 
chômage ? ", avait interrogé le ministre.</TEXT>
<TEXT>
 Un concours sur mesure </TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons une certaine obligation morale envers les maîtres 
auxiliaires ", avait déclaré François Bayrou dès le jour de sa prise 
de fonctions au ministère. " Je ne peux pas assister sans réagir, 
avait-il insisté, à la mise au chômage de ces milliers de maîtres qui 
ont enseigné parfois plusieurs années et que l'on débarque sans autre 
forme de procès. Je n'accepte pas que leur expérience soit ainsi 
purement et simplement gaspillée. " Un protocole d'accord a été 
signé, le 21 juillet dernier, par François Bayrou et plusieurs 
organisations syndicales. Ce texte contractuel, qui devrait être 
appliqué, dans sa totalité, dès cette rentrée, vise à accompagner le 
mouvement de décrue et à réduire de moitié, en cinq ans, le nombre 
des MA. Il prévoit notamment l'organisation d'un concours spécifique, 
pendant quatre années successives _ de 1995 à 1998 _ permettant aux 
maîtres auxiliaires d'être titularisés.</TEXT>
<TEXT>
  Les candidats seront dispensés d'épreuves écrites et ne subiront 
que des épreuves orales d'admission. Pour se présenter, ils devront 
toutefois être titulaires d'une licence ou d'un titre équivalent et 
justifier de cinq années d'enseignement dans un établissement public 
du second degré ou de trois années de services et d'une admissibilité 
aux concours internes ou externes (1). Le nombre de postes qui seront 
ouverts pour chacune de ces sessions n'est pas encore précisé.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour préparer ces concours, les candidats pourront 
bénéficier d'une année d'allocation en institut universitaire de 
formation des maîtres (IUFM) ou demander un poste de surveillant 
d'externat. Le nombre de bénéficiaires devrait toutefois rester 
modeste. Ainsi, dans l'académie de Créteil, l'un des plus importants 
employeurs de contractuels avec l'académie de Versailles et celle de 
Lille, 82 maîtres auxiliaires seulement, indique le rectorat, 
perçoivent cette année une allocation IUFM _ sur 4 000 enseignants 
non titulaires employés l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Autre disposition prévue par le protocole : les maîtres auxiliaires 
dont le réemploi n'est pas assuré peuvent obtenir un poste de 
surveillant d'externat et conserver, ainsi, leur rémunération. Déjà 
mise en oeuvre en 1993-1994, cette disposition a concerné 1 098 
personnes. Pas de quoi résorber l'auxiliariat, concluent encore les 
syndicats, qui réclament aussi une gestion plus humanisée pour les 
auxiliaires.</TEXT>
<TEXT>
 Précarité pour les étrangers </TEXT>
<TEXT>
 Parmi les maîtres auxiliaires qui ne seront pas réemployés par 
l'éducation nationale figureront des étrangers. Ces derniers, au 
nombre de 4 000 l'an dernier, risquent de se retrouver en situation 
irrégulière et d'être expulsés. Leur inquiétude est d'autant plus 
grande qu'une circulaire du 19 juillet 1994 relative à l'embauche des 
maîtres auxiliaires étrangers a été élaborée par le ministère de 
l'éducation nationale, le ministère des affaires sociales, le 
ministère de l'intérieur et le ministère du travail (le Monde du 29 
juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Elle indique que les demandeurs d'emploi inscrits à l'ANPE seront 
prioritaires. Les étrangers qui ont déjà été recrutés comme maître 
auxiliaire et qui possèdent une carte de résident ou une carte de 
séjour temporaire de salarié d'un an seront ensuite privilégiés. En 
revanche, les 1 300 étudiants étrangers titulaires d'une autorisation 
de travail temporaire ne pourront être recrutés " que de manière tout 
à fait exceptionnelle pour des suppléances en cours d'année ", dans 
la limite de dix heures par semaine. Une disposition qui existait 
déjà, mais qui était peu respectée par les services académiques les 
années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les faits, la mise en oeuvre de cette circulaire se traduit 
par un feu vert de la préfecture aux services du rectorat. Ainsi, à 
Ris-Orangis (Essonne), un maître auxiliaire étranger sous statut 
d'étudiant, exerçant dans une discipline déficitaire, s'est vu nommé 
par le rectorat, " dénommé " par la préfecture et " renommé " par les 
services académiques sur un poste de dix heures hebdomadaires.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, la circulaire limite sérieusement l'affectation des 
étudiants étrangers. Dans l'académie de Versailles, 25 ont obtenu un 
poste cette année. Ils étaient onze fois plus nombreux l'an dernier. 
Pourtant cette académie a besoin des MA : le 13 septembre, sur les 4 
486 maîtres auxiliaires employés l'année précédente _ Français et 
étrangers confondus _, près des deux tiers (2 952) avaient été 
repris.                                                     
</TEXT>
</DOC>
