<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030287</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030287</DOCID>
<ACCOUNT>407377</ACCOUNT>
<PEOPLE>PANASSIE HUGUES</PEOPLE>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100895/1911</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950811-2-020-04</NUM1>
<NAMES>MARSALIS WYNTON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE &gt;</SIP1>
<SU21>Les Marsalis, une famille du jazz dans l'histoire de l'Amérique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Une bataille ressuscitée</TITLE>
<TIO1>LA BATAILLE DU JAZZ</TIO1>
<TEXT> PAR LEUR PRÉSENCE, les Marsalis ressuscitent discrètement une vieillerie oubliée, la Bataille du jazz (ouvrage d'Hugues Panassié, un des 
inventeurs de la critique de jazz). Pour aller vite : au début des années 40, le jazz est entré 
dans sa " modernité ", avec aplomb, confiance et détermination. Cette " modernité " porte 
des noms : Charlie Parker, Dizzy Gillespie, Miles Davis, Thelonious Monk, Kenny Clarke, 
d'autres encore, jusqu'à Coltrane, qui, au début des années 60, ouvre grand les vannes du 
free jazz. Question de musique, question d'insurrection.</TEXT>
<TEXT>
  Pour bien compliquer les choses, le mouvement rimbaldien de Parker s'est appelé le " 
bebop ". Aujourd'hui, c'est le nom d'un appareil portable. A Saint-Germain-&gt;des-Prés, le 
be-bop était une danse exécutée sur un jazz plutôt traditionnel (Claude Luter, les 
Lorientais, l'existentialisme, tout ça). Lorsque Jean-Paul Sartre débarque aux Etats-Unis 
en 1947, il aurait pu rencontrer les grands inspirés modernes, ses homologues en somme, 
les Monk, Mingus ou Miles. Eh bien non ! On ne choisit pas l'histoire : il aura vu un 
groupe de Dixieland dont il tire au demeurant d'excellentes remarques... Comme quoi...</TEXT>
<TEXT>
  Boris Vian jouait plutôt classique, à la trompinette (Bix Beiderbecke était son dieu) et 
professait pourtant des théories modernes à l'écrit. Le grand ex-communicateur Hugues 
Panassié excommuniait et faisait des bulles. On l'appelait le pape. Il en tenait pour le " vrai 
jazz ", c'est-à-dire le jazz pré-parkérien, plus Ray Charles, plus, si l'on en croit ses émules 
actuels, Wynton Marsalis.</TEXT>
<TEXT>
  Le Sud-Ouest a été très marqué par ces guerres de religion. Il en reste plus de pointillés 
qu'on ne croit, de frontières malades et d'enclaves empoisonnées. L'impensé du jazz est le 
trafic dont il est l'objet, son enjeu. A quoi sert-il au juste ? Quelle cause sert-il ? Quel rêve 
? Quelle économie ? La perte de l'histoire, le brouillage des codes esthétiques et éthiques, 
la nouvelle économie qui le règle proposent une nouvelle donne, les festivals distribuent les 
cartes, les Marsalis jouent, la partie ne fait que commencer.</TEXT>
</DOC>
