<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000162-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000162-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357623</ACCOUNT>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,SYNTHESE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,LOGICIEL,MICRO ORDINATEUR</SUBJECTS>
<FAB>11011570</FAB>
<NAMES>,IBM</NAMES>
<NAMES>APPLE</NAMES>
<NAMES>MICROSOFT,GATES BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE.APRES L'ACCORD DE PARTENARIAT ENTRE IBM ET APPLE PARTENAIRES</LEAD1>
<TITLE>LA SAINTE ALLIANCE D'IBM ET D'APPLE&gt; Microsoft bête noire commune</TITLE>
<TEXT>En quinze ans, le gentil partenaire est devenu bête noire. Trop insolent, trop puissant, Microsoft, à l'origine modeste société de 
langages de programmation de Seattle, est aujourd'hui perçu comme une 
menace par une bonne partie de l'univers de la micro-informatique, 
IBM en tête.</TEXT>
<TEXT>
  IBM _ Intimidated By Microsoft, comme l'ont surnommé les mauvaises 
langues _ a pourtant largement contribué au succès de la firme de 
Bill Gates, en choississant, au tout début des années 80, de 
sous-traiter certains éléments essentiels de son futur PC et de lui 
confier ainsi la réalisation du système d'exploitation, le fameux 
MS-DOS.</TEXT>
<TEXT>
  Malin, Bill Gates avait alors refusé à IBM l'exclusivité sur ce 
système d'exploitation. Quiconque achetait un microprocesseur à Intel 
et le système DOS à Microsoft était en mesure de fabriquer un 
micro-ordinateur compatible avec le PC d'IBM. Sans le vouloir, IBM a 
créé un standard, fait décoller la micro-informatique, tout en 
engageant un processus, celui du " clonage ", qui, dix ans plus tard, 
allait lui coûter ses parts de marché et lui ôter _ camouflet énorme 
pour Big Blue _ toute maîtrise sur l'évolution de la 
micro-informatique.</TEXT>
<TEXT>
  Partenaire incontournable, récoltant des recettes faramineuses de 
la vente de ses logiciels, Microsoft s'est mis à croître de façon 
fulgurante. Le sous-traitant, le fournisseur, a dépassé le maître. Au 
point de voir sa capitalisation boursière dépasser allègrement celle 
d'IBM.</TEXT>
<TEXT>
  Le point de rupture entre IBM et Microsoft a été atteint au début 
des années 90 à propos du système d'exploitation OS/2 _ que la firme 
de Bill Gates devait développer conjointement avec IBM. Big Blue, 
rendue nerveuse et méfiante, soupçonne depuis cette date Microsoft 
d'avoir négligé ce projet commun au profit de son propre logiciel 
Windows, devenu depuis un énorme best-seller. Microsoft, pour sa 
part, souligne les errements d'IBM lors du démarrage d'OS/2. Depuis, 
le constructeur d'ordinateurs et le fabricant de logiciels se font la 
guerre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
