<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002706-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002706-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341839</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,ELECTION LEGISLATIVE;ELECTION PRESIDENTIELLE,MANDAT PRESIDENTIEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DATE,RUSSIE,CONSTITUTION,REFORME,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>06221270</FAB>
<NAMES>CHOUMIEIKO VLADIMIR</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>MARDI 21 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Le président de la Chambre haute du Parlement propose de reporter les élections</TITLE>
<TEXT>MOSCOU </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Le mandat de l'actuel Parlement russe devrait être prolongé " d'au 
moins deux ans " et les élections présidentielles repoussées par la 
même occasion : cette suggestion, qui était dans l'air depuis un 
certain temps déjà, a été publiquement formulée mardi 21 juin par 
Vladimir Choumieïko, président de la Chambre haute du Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  A l'appui de sa thèse, M. Choumieïko avance des argumentsd'économie 
: " un scrutin coûterait cher et ne servirait à rien, puisque de 
toutes façons les mêmes seraient réélus ", et ilinvoque la " 
stabilité " indispensable aujourd'hui à la Russie. Aussi aberrante-et 
anticonstitutionnelle- qu'elle puisse paraître, l'idée a été aussitôt 
approuvée, du moins dans son principe, par le président de la Douma, 
Ivan Rybkine. Surtout, M. Choumieïko a fait savoir qu'elle avait été 
accueillie avec intérêt par Boris Eltsine lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Selon la Constitution adoptée en décembre dernier par voie de 
référendum, le premier Parlement est élu pour un mandat de deux ans, 
qui s'achève donc en décembre 1995, les suivants devant être élus 
pour quatre ans, et le président n'est pas soumis à réelection avant 
juin 1996 : le Parlement se trouvait ainsi placé en situation 
d'infériorité par rapport au président, et M. Eltsine était délié de 
son engagement, pris au moment où il avait dissous le Parlement, de 
remettre son mandat en jeu au plus tard en juin 1994. L'idée de M. 
Choumieïko, saluée avec ironie par plusieurs quotidens libéraux, 
revient à proposer à l'ensemble de la classe dirigeante actuelle de 
rester en place,-au besoin en modifiant pour cela la constitution.</TEXT>
<TEXT>
  La " stabilité "  d'abord </TEXT>
<TEXT>
  Déjà un autre proche de Boris Eltsine, M. Poltoranine s'était 
prononcé pour une prolongation du mandat présidentiel. M. Eltsine 
lui-même n'a pas dit clairement ce qu'il comptait faire, mais il a 
fait savoir, dès l'hiver dernier, qu'il refusait de subir l'épreuve 
d'une nouvelle élection : une prolongation de son mandat pourrait 
donc apparaitre comme une solution logique. Certains de ses 
adversaires ont d'ailleurs déjà manifesté leur inquiétude, en 
particulier l'ancien procureur général Alexei Kazannik, qui, après 
avoir démissionné en février dernier pour protester contre les 
pressions exercées sur lui par l'exécutif, dénonce avec une extrême 
virulence les manoeuvres du " cercle présidentiel ", et affirme que 
la Russie est en marche vers la dictature.</TEXT>
<TEXT>
  Même si les propos de M. Choumieïko (qui propose aussi une 
procédure accélérée d'adoption des lois, sans passer par la Douma) ne 
sont, au stade actuel, qu'un ballon d'essai, ils témoignent 
clairement d'un état d'esprit nouveau, ou nouvellement rendu public 
en haut lieu : ce qui prime désormais, c'est la " stabilité ". 
Certains démocrates, après avoir appelé de leurs voeux, tout au long 
de l'année écoulée, un pouvoir fort, parlent désormais, avec 
amertume, de "néo-brejnévisme " : à savoir, un système où les élites 
politico-finanicères (aussi étroitement mêlées dans la Russie 
d'aujourd'hui qu'à la fin du règne de l'ex-secrétaire général du 
parti) s'entendent pour préserver leurs intérêts. Parallèlement, les 
prérogatives de l'exécutif, et tout particulièrement celles du 
président ou de son entourage immédiat (par ailleurs engagé dans une 
constante lutte d'influence interne) ne cessent de s'étendre en même 
temps que l'appareil de la sécurité présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  " Par l'oreille et par le derrière " </TEXT>
<TEXT>
  Le récent oukaze de Boris Eltsine sur la lutte contre la 
criminalité apparaît comme une nouvelle illustration de cette 
tendance : il réduit de manière significative les libertés 
individuelles et enfreint plusieurs dispositions de la constitution 
sans consultation du Parlement, où de vives protestations se sont 
fait entendre, à nouveau dans les rangs démocrates.</TEXT>
<TEXT>
  L'impératif de stabilité était également au centre du " pacte 
d'entente civile " proposé ce printemps par Boris Eltsine, signé, 
selon le président lui-même, par " 853 organisations " (y compris le 
parti de M. Jirinovsky), et dont l'élément central est un engagement 
des signataires à ne pas réclamer d'élections présidentielles 
anticipées. Boris Eltsine a été élu, en juin 1991, à une époque où la 
Russie était toujours partie constituante de l'URSS, et où le 
président russe n'était qu'une sorte de président en second, doté il 
est vrai, et contrairement à Mikhail Gorbatchev, de la légitimité du 
suffrage universel.</TEXT>
<TEXT>
  La légitimité actuelle de M. Eltsine s'appuie pour l'essentiel sur 
les " dispositions annexes " de la Constitution votée le 12 décembre 
dernier par référendum. Les conditions dans lesquelles se sont 
déroulées le vote, et plus encore le dépouillement, font l'objet de 
doutes assez largement répandus. Les résultats complets n'ont jamais 
été publiés, une commission d'enquête, constituée à l'origine par M. 
Eltsine mais réprouvée depuis, a conclu que la participation réelle a 
été sensiblement plus faible qu'on ne l'a annoncé à l'époque, et donc 
inférieure à la moitié des inscrits en principe requise pour que le 
vote ait valeur de loi. Guennadi Bourboulis, qui fut jadis le 
principal conseiller de Boris Eltsine, a s'est exprimé à ce sujet de 
robuste manière en déclarant publiquement que la constitution avait 
été adoptée "par l'oreille et par le derrière "... tout en se 
félicitant du succès de l'opération. C'est précisément M. Choumieïko 
qui avait à l'époque été chargé de superviser le scrutin 
constitutionnel, et qui aujourd'hui paraît déterminé à consolider ce 
résultat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
