<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015268</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015268</DOCID>
<ACCOUNT>387438</ACCOUNT>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1765</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ARTISTE,INTELLECTUEL,PRISE DE POSITION POLITIQUE,DECLARATION,CULTURE</SUBJECTS>
<NUM1>950419-6</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FREDERIC,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SOT1>" Le seul qui soit animé d'un réel désir de faire "</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Frédéric Mitterrand soutient Jacques Chirac</TITLE>
<TEXT> LE PRODUCTEUR de télévision Frédéric Mitterrand, partisan de Jacques Chirac, nous a déclaré : " Quand j'ai décidé d'apporter mon soutien à Jacques 
Chirac, c'était à l'automne dernier. Le maire de Paris était au plus bas dans les sondages. 
Il n'était crédité d'aucune chance dans la course à l'Elysée et, donc, traité avec une grande 
condescendance par les médias, ce que je trouvais profondément injuste, comme est injuste 
aujourd'hui le lynchage médiatique d'Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  " A gauche, de nombreuses personnalités ont déclaré qu'elles se ralliaient à Jacques 
Chirac, la personnalité d'Edouard Balladur, prisonnier de la droite la plus étroite, avec sa 
vision étriquée de la société, étant jugée, à juste titre, trop conservatrice. Sans doute ai-je 
d'autres raisons, affectives, de voter pour un candidat gaulliste et non pas socialiste, 
comme je l'ai toujours fait jusqu'à présent, mais ce ne sont pas elles qui détermineront mon 
choix.</TEXT>
<TEXT>
  " Le sentiment personnel qui me lie à François Mitterrand et l'admiration que je lui porte 
restent inchangés. En revanche, la solidarité qui m'attachait aux socialistes n'existe plus. 
Pourquoi ? Sans doute le bilan de la gauche, après dix ans de pouvoir, a-t-il des aspects 
positifs de l'abolition de la peine de mort à l'action de Jack Lang aux affaires culturelles , 
mais les socialistes ont perdu ce supplément d'âme qui faisait leur différence. Lionel Jospin 
n'arrive pas à dépasser l'archaïsme de son parti, dont les principaux ténors ressassent des 
références auxquelles ils ne croient plus.</TEXT>
<TEXT>
  " Le moralisme, qui fait bon ménage avec le pragmatisme, est insupportable. Même 
Jacques Delors, drapé dans son romantisme mendésiste " L'exercice du pouvoir ne va-t-il 
gâcher mon programme ? Aurai-je une majorité suffisante pour gouverner ? " , est 
décevant. Si l'on se pose ces questions, il ne faut pas faire de politique. François 
Mitterrand n'a jamais affiché ces états d'âme. La politique, c'est aussi accepter de plonger 
ses mains dans le cambouis. C'est ce que fait Jacques Chirac. Là, on va encore reparler de 
populisme, le péché originel selon les socialistes. Mais c'est quoi, le contraire du populisme 
? Jacques Delors qui refuse de se présenter, au risque de d'anéantir les chances de ses 
amis socialistes ? Le vieux discours stéréotypé de Lionel Jospin sur la révolution à venir et 
les lendemains qui chantent ?</TEXT>
<TEXT>
  " La France a un vrai problème psychologique. Elle est en pleine dépression nerveuse, 
dépression provoquée essentiellement par le chômage. Le discours de Jacques Chirac pour 
sortir ce pays de sa léthargie maladive me séduit. Il réaffirme le volontarisme de l'Etat 
pour régler un drame dont l'issue ne peut être laissée aux seuls chefs d'entreprise. Le 
maire de Paris n'est certainement pas un homme providentiel. Fera-t-il un bon président ? 
Je ne sais pas, mais c'est le seul qui soit animé d'un réel désir de faire.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est, incontestablement, un homme de droite. De cette droite populaire (pourquoi 
populiste ?), dans la tradition gaulliste, à l'écoute des gens. " Les gens de droite ont cette 
curiosité de la gauche ", remarquait Marguerite Duras. Le pacte républicain ? C'est un 
beau mot. Cela veut dire liberté, égalité, fraternité. J'espère qu'on n'oubliera pas la 
fraternité. C'est ce dont nous avons le plus grand besoin. "</TEXT>
</DOC>
