<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011006</DOCID>
<ACCOUNT>381682</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/9951</FAB>
<NUM1>950317-2-025-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> FRANCE. AOM et Air Liberté, qui ont profité de la grève d'Air Inter des 12, 13 et 14 
mars pour augmenter leurs capacités vers Nice, Marseille et Toulouse, espèrent que 
l'afflux de clientèle nouvelle se transformera en clientèle régulière vers ces destinations. 
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  DAMAS. Le tourisme arabe est en régression. Selon le président de la Fédération arabe 
des hôteliers et du tourisme, les pays arabes ont attiré, en 1994, 2 % du tourisme mondial, 
contre 2,4 % les années précédentes. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  BRÉSIL. La Banque nationale de l'Etat de Sao Paulo a l'intention de faire saisir par voie 
de justice les avions de la compagnie VASP jusqu'à ce qu'elle accepte de renégocier sa 
dette, qui s'élève à 180 millions de dollars (environ 900 millions de francs). La VASP, qui 
est, avec Varig et Transbrasil, l'une des principales compagnies aériennes brésiliennes, 
assure des vols sur l'Amérique latine, les Etats-Unis et l'Europe.  (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 CHINE. De fortes chutes de neige ont, pendant plusieurs semaines, isolé et privé de 
nourriture et de chauffage des dizaines de milliers de Tibétains. Ces précipitations, qui ont 
duré quinze jours, sont les plus importantes enregistrées dans la région autonome du Tibet 
depuis cinquante ans. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  DUBA"I. La compagnie aérienne Emirates Airlines a fait l'acquisition lundi 13 mars d'un 
nouvel Airbus A300-600R, portant ainsi sa flotte à dix-sept appareils. Ce nouvel avion qui 
est doté d'un téléphone satellitaire, de vidéos individuelles sera prochainement équipé d'un 
fac-similé. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  SÉCURITÉ. L'organisation de l'aviation civile internationale a indiqué que le nombre de 
décès consécutifs à des accidents d'avion a légèrement augmenté en 1994, atteignant 941. 
Il avait été de 934 en 1993. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 SICILE. Un avion de la compagnie italienne Alitalia, qui venait de Milan et avait fait 
escale à Rome, a perdu une roue lors de son atterrissage à l'aéroport de Palerme, mardi 14 
mars. L'incident, qui s'est produit au moment où l'appareil terminait sa manoeuvre, n'a fait 
aucune victime. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
