<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036233</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036233</DOCID>
<ACCOUNT>415130</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INV3995/1020</FAB>
<SUBJECTS>1995,BILAN,CHIFFRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,FRANC</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-R04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Les monétaires affichent des performances satisfaisantes et continuent à attirer les épargnants en quête de sécurité. Les importantes fluctuations des cours des devises ont toutefois rendu difficiles les prévisions</SOT1>
<SU21>PLACEMENTS &gt;</SU21>
<SYE1>PLACEMENT D'EPARGNE,SICAV,OBLIGATION</SYE1>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE,SICAV,OBLIGATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les sicav obligataires font la course en tête</TITLE>
<TEXT> LES SICAV obligataires ont pleinement bénéficié de la très nette détente des taux d'intérêt à long terme observée dans le monde entier. Le rendement 
de l'obligation assimilable du Trésor français (OAT) à dix ans est ainsi passé de 8,25 % le 
1er janvier à 7,23 % le 1er septembre.</TEXT>
<TEXT>
  La bonne tenue du marché des emprunts d'Etat amér icains est à l'origine de ce 
mouvement. Elle s'explique par l'absence totale de tensions inflationnistes aux Etats-Unis, 
ce qui a permis à la Réserve fédérale américaine de desserrer sa politique monétaire au 
mois de juillet. En Europe, le mouvement de détente des taux d'intérêt à long terme a été 
conforté par la baisse des taux directeurs de la Bundesbank. La banque centrale 
#allemande, qui a gagné sa bataille contre l'inflation (la progression des prix à la 
consommation est revenue à 1,7 % en Allemagne au mois d'août) a, à deux reprises à la fin 
du mois de mars, puis à la fin du mois d'août , réduit de façon significative ses taux 
directeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le travail des gestionnaires de sicav obligations internationales a toutefois été rendu 
difficile par les importantes fluctuations des cours des devises. Les gains en capital ont 
parfois été totalement effacés par les pertes de change. La hausse mondiale des marchés 
obligataires laisse également apparaître quelques disparités de performances. Selon les 
calculs établis par la banque américaine J.P. Morgan, les emprunts d'Etat de l'Australie 
offrent le rendement le plus élevé depuis le début de l'année (+ 15,26 %), suivis par ceux 
de la Belgique (+ 13,71 %), des Pays-Bas (+ 13,63 %) et du Japon (+ 13,62 %).</TEXT>
<TEXT>
  La performance du marché obligataire français a été moindre (+ 11,5 %). Le fait que les 
sicav obligations n'aient pas réussi à atteindre un tel niveau s'explique par la prudence des 
gestionnaires. " Les réseaux nous ont demandés d'avoir des performances moins volatiles 
que dans le passé, explique l'un d'eux. Ce souci de la sécurité nous a obligés à être 
structurellement sous-investis. "</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat relativement médiocre des emprunts français est lié aux tensions sur le franc. 
Celles-ci ont contraint la Banque de France à maintenir une politique monétaire restrictive 
et à ne pas répercuter la baisse des taux directeurs de la Bundesbank. Le coût de 
financement des emprunts d'Etat français est, de ce fait, demeuré à un niveau élevé. Les 
obligations françaises ont souffert de la méfiance des investisseurs à l'égard de la politique 
d'assainissement des finances publiques menée par le gouvernement. Du même coup, 
l'écart de rendement entre les titres d'Etat français et allemands ne s'est pas réduit, 
oscillant entre 0,7 % et 0,8 %.</TEXT>
<TEXT>
  L'absence de tensions inflationnistes et les perspectives de ralentissement de la 
conjoncture économique devraient toutefois constituer, au cours des prochains mois, un 
environnement favorable pour les marchés obligataires internationaux. La rémunération 
des sicav obligataires devrait, dans ces conditions, rester élevée (elle est aujourd'hui 
supérieure à 7 % en termes réels, hors inflation). Cet attrait pourrait mettre un terme au 
phénomène de rachats de parts (2 milliards de francs) observé depuis le début de l'année. 
Selon les calculs établis par la société d'informations financières Fininfo, leur encours 
s'établissait à 463 milliards de francs à la fin du mois d'août.</TEXT>
<TEXT>
  Pour leur part, les sicav de trésorerie ont tiré profit de leur statut de placement refuge et 
sans risques. L'environnement difficile, en particulier pour les actions françaises, leur a 
permis de drainer vers elles d'importants flux de capitaux, malgré la concurrence faite par 
les comptes à terme. Selon les statistiques établies par Fininfo, leur encours a progressé, 
du 1er janvier à la fin du mois d'août, de 30,7 milliards de francs (dont 25,6 milliards de 
francs de souscriptions), pour s'établir à 960,6 milliards de francs. La hausse est encore 
plus nette lorsqu'on sait que cet encours était tombé, à la fin du mois de mars, à 894,9 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 En second lieu, les multiples incertitudes se sont traduites par des tensions sur le franc et 
par une politique monétaire plus restrictive que prévu en début d'année. Elles n'ont guère 
permis à la France de tirer profit du vent de détente des taux d'intérêt à court terme 
observé dans le reste du monde, et notamment en Europe, où la Bundesbank a abaissé à 
plusieurs reprises, de façon très significative, ses taux directeurs. A la date du 13 
septembre, selon Fininfo, les sicav monétaires avaient enregistré, depuis le début de 
l'année, une performance de 4,35 %, soit 6,09 % en rythme annuel. Elles ont donc fait 
nettement mieux que les sicav actions (2,77 %, soit 3,89 % en rythme annuel). Une telle 
supériorité est contraire à la théorie financière qui veut que l'épargne longue soit mieux 
rémunérée que l'épargne courte car elle est plus risquée. Cette anomalie se vérifie 
toutefois également en France. Sur cinq ans, la performance des sicav monétaires atteint 
49,08 % (49,33 % pour les sicav obligations et 27,60 % pour les sicav actions).</TEXT>
<TEXT>
 Afin de contrer les attaques dont le franc était victime à l'approche de l'élection 
présidentielle (le franc avait atteint un plus bas niveau historique de 3,59 francs pour 1 
mark), la Banque de France a choisi, au début du mois de mars, de relever de 6,40 % à 8 
% le taux de ses prises en pension, ce qui constitue son taux plafond. Ce dispositif de crise 
n'a pu être levé que très tardivement en raison des incertitudes ayant longtemps entouré la 
politique économique du gouvernement d'Alain Juppé. Il a fallu attendre la présentation de 
la loi de finances rectificative pour 1995, à la fin du mois de juin, pour que la Banque de 
France se rassure sur l'orthodoxie budgétaire du nouveau pouvoir et s'engage dans un 
assouplissement de sa politique monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 L'institut d'émission a toutefois opté pour une politique des petits pas. Il a, très 
progressivement, ramené de 8 % à 6,15 % le taux de ses prises en pension. De la même 
façon, il a réduit le taux de l'argent au jour le jour de 8 % à 5,63 %, le 18 septembre. Il ne 
s'est agi là, toutefois, que d'un simple retour à la normale. Au mois de février, le loyer de 
l'argent au jour le jour se situait à 5,31 %. Autant dire que la France n'a guère profité de la 
baisse des taux directeurs de la Bundesbank, qui a ramené à 3,5 % son taux 
d'escompte.</TEXT>
<TEXT>
  Les détenteurs de parts de sicav monétaires sont mieux lotis en France qu'outre-Rhin. 
Les mois à venir ne devraient pas faire disparaître cette inégalité. Selon les anticipations 
des professionnels des marchés financiers, reflétées par les cours des contrats à terme sur 
le Pibor trois mois du Matif, les taux à trois mois devraient descendre, en France, à un plus 
bas niveau de 5,50 % au cours du premier semestre de l'année prochaine (5,75 % 
actuellement), alors qu'ils s'établiraient à 4 % en Allemagne. Les taux à trois mois français 
entameraient ensuite une lente remontée (5,65 % à la fin du mois de septembre 1996, 5,90 
% à la fin décembre 1996), dans le sillage du resserrement de la politique monétaire 
allemande.</TEXT>
</DOC>
