<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043481</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043481</DOCID>
<ACCOUNT>424378</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/1304</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,COMPTE RENDU,NOM DE PERSONNE,CREATION,DATE,MUTATION,MILITANTISME</SUBJECTS>
<NOM1>CDS,FORCE DEMOCRATE</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>951128-2-009-01</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,BARROT JACQUES,SANTINI ANDRE,STASI BERNARD,LALONDE BRICE,BARRE RAYMOND,LAMMERS KARL,CDU,KOHL HELMUT,LEOTARD FRANCOIS,PR,FOUCAULD JEAN BAPTISTE DE,PFLIMLIN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD</SIP1>
<SOT1>A Lyon, samedi 25 novembre, le ministre de l'éducation nationale  a prôné devant près de trois mille congressistes  la défense d'une " troisième voie " chaque fois que possible</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONGRES DE TRANSFORMATIONDU CDS EN FORCE DEMOCRATE A LYON LES 24 ET 25 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Bayrou veut faire de Force démocrate  un parti de militants</TITLE>
<TEXT> Aucun couac n'est venu perturber une représentation soigneusement préparée. En une petite journée, samedi 25 novembre, à Lyon, François 
Bayrou a mis en scène la transformation du Centre des démocrates-sociaux (CDS), qui 
s'était dissous la veille (Le Monde daté 26-27 novembre), en Force démocrate, nouveau 
concept de " parti non partisan ". Deux à trois mille militants centristes, acheminés par 
cars faute de trains, avaient traversé l'esplanade Jean-Paul-II pour assister à la laïcisation 
de la démocratie-chrétienne. On était évidemment loin des six mille participants un temps 
espérés par les organisateurs, mais le nombre, compte tenu de la grève, fut jugé suffisant 
pour assurer le succès du spectacle.</TEXT>
<TEXT>
  A vrai dire, le scénario, tout entier destiné à illustrer l'allant nouveau du centre, n'était 
pas conçu pour laisser place à l'improvisation. Présidant de bout en bout la séance, le 
ministre de l'éducation nationale a fait défiler à la tribune, sur un rythme soutenu, tout ce 
que la petite troupe centriste compte de premiers et de seconds rôles. La salle, à qui il ne 
fut donné l'occasion de s'exprimer que pour approuver la charte du mouvement et pour 
élire par acclamation M. Bayrou, était quant à elle, conviée à écouter.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 CHAPELLES ET LOGES</TEXT>
<TEXT>
 A l'exception de Jean Arthuis, ministre de l'économie et des finances, retenu au Sénat par 
la discussion budgétaire, les ministres centristes étaient tous au rendez-vous. Jacques 
Barrot, ministre du travail et des affaires sociales, n'a eu qu'à apparaître sur la scène pour 
déclencher les acclamations de la salle. " C'est une ascension qui commence ", s'est-il 
exclamé à propos de Force démocrate, avant d'assurer que la réforme de la Sécurité 
sociale serait conduite " avec une détermination sans faille " et que " les défilés n'y 
changeront rien ".</TEXT>
<TEXT>
  Les nouveaux alliés des centristes ont connu des fortunes diverses. Venu expliquer les 
motifs qui ont conduit le petit Parti social-démocrate à rejoindre Force démocrate, André 
Santini, député des Hauts-de-Seine, a égayé l'auditoire en démentant, selon l'image 
qu'avait employée avant lui l'ancien député Bernard Stasi, que son alliance avec la famille 
démocrate-chrétienne scelle l'union " des chapelles et des loges ". Finalement présent 
après quelques tergiversations, Brice Lalonde n'a pas rencontré le même succès, et a 
même récolté quelques sifflets, en expliquant " à quel point toutes les aspirations 
écologistes étaient représentées dans cette refondation ". Les témoins extérieurs 
s'acquittèrent de leur rôle avec une parfaite civilité. Raymond Barre, maire de Lyon, a 
certifié aux congressistes que, puisque centristes, ils avaient " vocation à être un parti de 
gouvernement ". Karl Lammers, président du groupe de la CDU au Bundestag, a apporté " 
les voeux des chrétiens-démocrates allemands et de leur président, le chancelier Helmut 
Kohl, au parti frère français ". François Léotard, président du Parti républicain, a invité les 
centristes à " mettre fin non pas à la concurrence, mais à la défiance ". Il en a profité pour 
assurer que la participation de sa famille politique " à la majorité n'est ni à mi-temps ni à 
contretemps ", et que " l'intelligence, le bon sens, la loyauté, mais peut-être aussi 
l'élégance politique, c'est de ne pas mesurer notre soutien au gouvernement dans l'épreuve 
qu'il traverse ". En revanche, Jean-Baptiste de Foucauld, ancien commissaire au Plan, dont 
l'entourage de M. Bayrou avait annoncé la venue, a fait savoir, lundi, qu'il n'en avait 
jamais été question.</TEXT>
<TEXT>
  Tout était donc réuni, y compris Pierre Pflimlin, pour célébrer en grande pompe la 
naissance de Force démocrate. Restait aux dirigeants centristes à préciser la " lecture 
originale de l'avenir de la France " qu'ils entendent, selon les termes de M. Bayrou, 
proposer aux électeurs. De ce point de vue, les congressistes devront attendre avant d'en 
savoir davantage, tant les orateurs s'en sont tenus à de prudentes généralités. Les 
proclamations de foi européennes, les appels à reconquérir l'opinion face au Front national, 
les exhortations à faire preuve de détermination dans le redressement de l'économie, n'ont 
pas manqué, mais en sont restés au stade des incantations.</TEXT>
<TEXT>
  M. Bayrou a, pour sa part, posé deux conditions à la réussite de son projet de grand 
centre : la " réconciliation entre les élites et le peuple ", et la réinvention d'un " parti fait 
pour les militants ". En ce qui concerne les orientations de sa nouvelle formation politique, 
il s'est contenté de prôner la défense d'une " troisième voie " chaque fois que possible. En 
ce sens, la laïcité, que la " charte des valeurs " adoptée samedi définit comme " l'espace 
commun qui nous permet de constituer un même peuple et une République indivisible ", est 
censée s'opposer à la fois aux partisans d'une république destructrice des identités et à 
ceux d'un règne sans partage des identités communautaires. Le lancement de Force 
démocrate n'est " pas la fondation d'un édifice achevé. Sa construction est devant nous ", a 
précisé M. Bayrou.</TEXT>
</DOC>
