<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003266-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003266-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360970</ACCOUNT>
<CHA1>Le " ministre " palestinien des collectivités locales, Saeb Erakat, vient d'effectuer un séjour à Paris à l'invitation du Conseil de l'Europe pour examiner l'organisation d'élections en Cisjordanie et à Gaza. Le Conseil est le principal " partenaire " des Palestiniens pour la préparation de ce scrutin, initialement prévu pour le 14 juillet 1995 et sans cesse repoussé.</CHA1>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,PALESTINIEN,VOYAGE A L'ETRANGER,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION,PROJET,ELECTION,TERRITOIRE OCCUPE,AIDE ETRANGERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>11261308</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>ERAKAT SAEB,CONSEIL DE L'EUROPE,CISJORDANIE,GAZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>SEJOUR A PARIS DE SAEB ERAKAT, A L'INVITATION DU CONSEIL DE L'EUROPE</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Selon un " ministre " palestinien&gt; Des élections en Cisjordanie et à Gaza&gt; donneraient un nouveau souffle au processus de paix</TITLE>
<TEXT> Saeb Erakat veut tirer le signal d'alarme, mettre en garde contre les lenteurs du processus de paix dont les sanglants affrontements 
entre Palestiniens, vendredi 18 novembre sont, selon lui, la 
conséquence immédiate. Il prévient que, si rien n'est fait d'urgence, 
" alors, ce qui s'est passé à Gaza ne sera qu'un début... ".</TEXT>
<TEXT>
 Depuis l'entrée en vigueur de l'autonomie à Gaza et Jéricho le 4mai, 
c'est l'immobilisme, déplore-t-il, en soulignant : " Les Israéliens 
n'ont pas entamé les négociations sur le redéploiement de leurs 
forces à l'extérieur des zones résidentielles " de Cisjordanie. Le 
transfert de pouvoirs civils aux Palestiniens ne s'est pas fait. En 
conséquence, les élections sont renvoyées à des jours meilleurs, 
alors qu'elles sont, plaide-t-il, " le coeur même " de l'accord sur 
l'autonomie palestinienne.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons inlassablement répété que [l'option] Gaza-Jéricho seule 
ne pouvait pas tenir, qu'il fallait aussitôt passer à la phase 
suivante, c'est-à-dire à l'application de l'accord intérimaire [sur 
l'ensemble de la Cisjordanie et de Gaza] ", dit-il. Or il n'en est 
rien. M. Erekat note " Les Israéliens continuent d'agrandir les 
colonies de peuplement, de confisquer des terres ", " Ils agissent 
toujours avec la mentalité d'occupants ", " Les barrages militaires 
sont toujours là ", en Cisjordanie, et les heurts avec la population 
continuent.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Saeb Erakat, les événements de la semaine dernière à Gaza ont 
une explication toute trouvée : " Lorsque les Israéliens bouclent 
Gaza, qu'ils privent des milliers de travailleurs de leur gagne-pain 
en Israël, lorsqu'ils empêchent la population de Gaza de se rendre en 
Cisjordanie et inversement (...). Lorsque les pays donateurs ne 
tiennent pas leurs promesses mirobolantes, alors bien sûr l'Autorité 
palestinienne est affaiblie, le processus de paix perd de sa 
crédibilité auprès des Palestiniens. "</TEXT>
<TEXT>
 Une population fatiguée</TEXT>
<TEXT>
  Si convaincante que soit sa plaidoirie, M.Erakat exclut-il toute 
responsabilité palestinienne dans la situation actuelle ? Certains 
policiers ont peut-être été pris de panique et ouvert le feu 
vendredi, admet-il, tout en affirmant qu'il faut laisser la 
commission d'enquête faire son travail car les choses pourraient ne 
pas être aussi simples qu'il y paraît. Ce qui compte, à ses yeux, 
c'est de bien délimiter les raisons pour lesquelles toute la 
population, et pas seulement les islamistes, en a assez. " Surpris ", 
presque indigné, par les informations selon lesquelles les dirigeants 
israéliens vont faire pression sur les pays donateurs pour qu'ils 
débloquent l'aide aux Palestiniens, il affirme : " Tout ce que nous 
leur [les Israéliens] demandons, c'est de respecter l'accord que nous 
avons signé avec eux. " Quant aux soupçons des pays donateurs sur la 
fiabilité des organes de gestion palestiniens, selon lui, ils ne sont 
plus admissibles.</TEXT>
<TEXT>
  L'Autorité palestinienne répète depuis des mois qu'elle ne pose pas 
de conditions à la réalisation de projets dans les territoires 
autonomes, affirme notre interlocuteur en indiquant que si tel ou tel 
pays veut passer par le Programme des Nations unies pour le 
développement ou tout autre organisme qu'il le fasse, pourvu qu'il 
passe aux actes ! A la fin de 1993, les pays donateurs avaient promis 
une aide financière de 2,4 milliards de dollars à l'Autorité 
palestinienne pour les cinq ans à venir. D'après des responsables de 
l'ONU, seuls 200 millions de dollars sur les 700millions prévus pour 
1994 ont été distribués et ont principalement servi à régler les 
salaires des fonctionnaires et les dépenses courantes.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons besoin de l'Europe, affirme Saeb Erakat. S'ils sont 
réellement soucieux de sauvegarder le processus de paix, il faut que 
les Européens agissent dans deux directions : auprès des Etats-Unis _ 
qui continuent de traiter Israël comme un Etat au-dessus des lois _ 
et auprès de l'Etat juif pour qu'il mette en application l'accord 
intérimaire. " Et d'insister encore : " Le processus de paix est 
réellement en danger. Si les choses n'avancent pas entre Israël et 
les Palestiniens, tout sera remis en cause. "</TEXT>
<TEXT>
 Comme l'ensemble des Palestiniens, le " ministre " est convaincu que 
la mise en place d'un Conseil de cent membres, élus au suffrage 
universel, et d'un " président ", lui aussi choisi par scrutin 
direct, donnera un nouveau souffle politique à l'Autorité 
palestinienne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
