<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001441-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001441-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340488</ACCOUNT>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPAGNE,TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>06111250</FAB>
<SUBJECTS>DROIT PENAL,EXTRADITION,CODE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'article 95 sanctionne " quiconque, en vue de troubler l'Etat par l'un des crimes prévus aux articles 86 et 93 ou par l'envahissement, le pillage ou le partage des propriétés publiques ou privées ou encore en faisant attaque ou résistance envers la force publique agissant contre les auteurs de ces crimes, se sera mis à la tête de bandes armées ou y aura exercé une fonction ou un commandement quelconque ". (2) L'article 450-1 précise : " Constitue une association de malfaiteurs tout groupement formé ou entente établie en vue de la préparation, caractérisée par un ou plusieurs faits matériels, d'un ou plusieurs crimes ou d'un ou plusieurs délits punis de dix ans d'emprisonnement. " (3) L'article 431-13 précise que le groupe de combat est un " groupement de personnes détenant ou ayant accès à des armes, doté d'une oganisation hiérarchisée et susceptible de troubler l'ordre public ".</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - MODIFICATION DES CONVENTIONS REGISSANT L'EXTRADITION</LEAD1>
<TITLE>Code pénal et "bandes armées"</TITLE>
<TEXT>En Europe, les extraditions sont régies par deux conventions. Signée par la plupart des pays européens, la convention de 1957 précise que 
les extraditions doivent être refusées lorsque les faits évoqués par 
la demande sont de nature politique. Afin de lutter contre le 
terrorisme, une seconde convention signée en 1977 et ratifiée en 1986 
par la France a cependant élargi les possibilités d'extradition en 
matière politique. Si des attentats ont été commis, si des 
assassinats ont eu lieu, si des extorsions de fonds ou des vols à 
main armée ont été réalisés, les demandes sont accordées. Lorsque 
l'Espagne reproche de tels faits à des membres de l'ETA, elle obtient 
donc sans difficulté leur extradition.</TEXT>
<TEXT>
  Il arrive cependant que le dossier d'accusation espagnol ne 
contienne aucun fait matériel précis. Dans ce cas, la demande 
transmise par Madrid se contente d'invoquer l'appartenance à une " 
bande armée ". Pour la France, toute la difficulté est alors de 
savoir si cette notion est une infraction politique. Si c'est le cas, 
la demande est refusée. Le travail d'interprétation revient aux 
magistrats de la chambre d'accusation : saisis par le ministère de la 
justice, ils sont chargés de rendre un avis qui, s'il est négatif, 
interdit au gouvernement de procéder à l'extradition.</TEXT>
<TEXT>
 La notion</TEXT>
<TEXT>
 de " groupe de combat " </TEXT>
<TEXT>
 Sous l'empire de l'ancien code pénal, les magistrats de la chambre 
d'accusation considéraient que la notion de " bande armée " invoquée 
dans les demandes espagnoles correspondait logiquement, en droit 
français, à la notion de " bande armée " prévue par les articles 95 
et 96 du code pénal (1). Cette infraction, qui faisait partie d'un 
chapitre consacré aux crimes et délits contre la sûreté de l'Etat, 
était une infraction politique. L'extradition était donc refusée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le code pénal qui est entré en vigueur le 1 mars, la notion de 
" bande armée " telle qu'elle était définie dans l'ancien code a 
disparu. Appelé à statuer sur le cas d'Oroitz Salegui-Garcia, un 
Basque que l'Espagne accusait de faire partie d'une " bande armée ", 
les magistrats de la chambre d'accusation ont donc modifié la 
jurisprudence. Dans un arrêt rendu le 8 juin, ils ont estimé que 
l'équivalent français de la " bande armée " invoquée par l'Espagne 
était maintenant l'" association de malfaiteurs " (2). Cette 
infraction étant un délit de droit commun, l'extradition a cette fois 
reçu un avis positif.</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat d'Oroitz Salegui-Garcia, Me Jean-Philippe Gonzalez, qui 
compte former un pourvoi en cassation, conteste cette interprétation. 
Selon lui, la " bande armée " invoquée dans la demande espagnole 
équivaut désormais, dans le nouveau code pénal français, à la notion 
de " groupe de combat " (3). Cette infraction qui figure dans le 
titre sur les atteintes à l'autorité de l'Etat étant politique, 
l'extradition aurait, à ses yeux, dû être refusée. " Si la décision 
de la chambre d'accusation est confirmée, l'Espagne pourra désormais 
obtenir des extraditions sans invoquer le moindre fait matériel, 
note-t-il. Il lui suffira d'invoquer la notion très floue de " bande 
armée " pour obtenir un avis positif. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
