<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041506</DOCID>
<ACCOUNT>421915</ACCOUNT>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1670</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME DE SECURITE,DECLARATION,HISTORIQUE,CONCURRENCE,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<NUM1>951111-2-008-34</NUM1>
<NAMES>BLANDIN FRERES,BLANDIN MICHEL,BLANDIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SU21>Le dossier de l'amiante va entrer dans sa phase judiciaire</SU21>
<SYF1>MATIERE DANGEREUSE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - SUITE AU VERDICT DU TRIBUNAL DE SECURITE SOCIALE DE SAINT-LO DU JEUDI 9 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Dès les années 50, les frères Blandin inventaient une technique de substitution...</TITLE>
<TEXT> DERRIÈRE le rideau de fer d'un modeste garage de banlieue, les frères Blandin remontent le film de leur vie. Michel, soixante-dix ans, cheveux blancs, 
costume noir et cravate bordeaux, est aussi sobre et mesuré que Philippe, soixante-huit 
ans, cheveux et ongles longs, Gitane maïs vissée aux lèvres, est lapidaire et outrancier. 
Leurs regards brillent de la même flamme. Tourangeaux d'origine, aujourd'hui installés à 
Romainville (Seine-Saint-Denis), les deux compères connurent leur heure de gloire grâce à 
leur aîné, Henri, aujourd'hui retiré.</TEXT>
<TEXT>
 L'aventure des trois jeunes entrepreneurs démarre en 1950. Philippe se souvient : " On 
voulait faire quelque chose ensemble dans le bâtiment public, on ne savait pas trop. En 
sortant de Centrale, Henri est rentré en stage dans une petite société d'isolation, la Seloti, 
et il a vite vu qu'il était tombé sur un fromage : ils se partageaient le marché de l'isolation à 
trois ! Puis Henri a découvert que cet amiante était de la merde et il a essayé de faire 
quelque chose. Il a été renvoyé à ses études, mais ce n'était pas tombé dans l'oreille d'un 
sourd... "</TEXT>
<TEXT>
  En 1951, les trois frères fondent la société Blandin et Compagnie et s'associent avec la 
Société des hauts fourneaux de Saulnes, dirigé par un certain Jean Raty, pour la 
production de fibres minérales synthétiques (laines de roche et de verre) destinées, dans 
un premier temps, à l'isolation acoustique et thermique des bâtiments. " Si on a été alertés 
dans les années 1951-1952, c'est qu'à la Seloti les types disparaissaient, explique Michel. 
C'était des jeunes, ils avaient trente-cinq-quarante ans et ils avaient projeté de l'amiante 
avant guerre. Parmi tous ceux qui ont projeté des mélanges ou de l'amiante, je ne sais pas 
s'il en reste une vingtaine actuellement. Il en crève encore tous les ans, c'est vrai ! "</TEXT>
<TEXT>
 En 1953, les Blandin déposent le brevet d'un procédé de projection de fibres minérales en 
substitution à l'amiante, sous le nom de " Projection Pyrolaine-procédé Blandin ". Dès lors, 
tout va très vite. " Entre 1950 et 1960, raconte Michel, on représentait 45 % du marché 
français de la projection. Après, on est monté à 60 %-65 %. " " C'était au moment des 
tours ", précise Philippe.</TEXT>
<TEXT>
  Les frères Blandin exécutent chantier sur chantier, d'abord en isolation acoustique et 
thermique, puis en protection incendie. Leur premier gros oeuvre sera celui du " restaurant 
de la France d'outre-mer " à la Cité universitaire de Paris. Viennent ensuite les locaux des 
compagnies d'assurances, les hangars d'avions à Villacoublay, la salle de commande d'une 
centrale EDF et d'autres contrats, avec la défense nationale notamment. Ils iront 
également travailler en Ethiopie  où ils refuseront au Négus en personne d'être payés en 
dollars éthiopiens ! , puis en Afrique noire, pour " construire des palais et pas des hangars 
", et " un peu " en Arabie saoudite.</TEXT>
<TEXT>
  " Sincèrement, reprend Michel, j'en étais arrivé à vouloir des concurrents. On ne pouvait 
pas maintenir un marché pareil tout seul ! " En 1959, les Blandin ont décroché leur premier 
" gros chantier " en protection incendie : les aéroports d'Orly. " Là, ça a été le coup de 
massue, se souvient Philippe. On était en concurrence avec les plus gros et on a gagné 
l'appel d'offres ! "</TEXT>
<TEXT>
  Michel renchérit : " Cela nous a fait connaître. Mais parallèlement, en 1960, Jean Raty 
est mort. Sa société en commandite, qui était énorme, a été par nécessité coupée en 
différentes sociétés anonymes. Il y a eu des accords et nous, nous avons été éjectés. " Les 
ennuis ont commencé.</TEXT>
<TEXT>
  " On n'a même pas monnayé notre contrat, en souvenir de Raty. On a été vraiment sots 
", regrette aujourd'hui Michel. " C'est à ce moment-là qu'on s'est tourné vers Saint-
Gobain, reprend-il. On leur a dit qu'on avait besoin de fibres minérales. Ça ne les 
intéressait pas vraiment, parce qu'ils ne vendaient que la matière première. Ils ont alors 
essayé de nous chapeauter, mais, comme on était un peu fous, on a refusé ! "</TEXT>
<TEXT>
  Il tient à préciser que, " plus tard, la société Everite [producteur d'amiante] est tombée 
dans les mains de Saint-Gobain, et c'est comme ça [qu'ils se sont occupés] d'amiante, mais 
ce n'est pas [leur] vocation première ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" Ils avaient 35-40 ans et ils avaient projeté de l'amiante avant guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Il en crève encore tous les ans ! "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Il se souvient malgré tout du " mépris " avec lequel ils furent traités, " parce qu'on était 
de la fonte et qu'eux sont des verriers. C'était effrayant ".</TEXT>
<TEXT>
  En 1969, ils sont candidats à l'appel d'offres du Centre international de recherche sur le 
cancer, à Lyon. Les responsables préfèrent cependant la projection d'amiante au procédé 
Blandin. On connaît la suite : vingt ans plus tard, les locaux devront être entièrement 
défloqués (Le Monde du 16 février 1990). " On a fait des lycées en béton, des tours 
notamment à la Défense , et toutes les stations du RER, confie Philippe. On était en 
concurrence permanente avec des gens qui projetaient de l'amiante ou qui faisaient des 
mélanges d'amiante et de laines minérales. Pour descendre les prix, ils ont commencé à 
introduire de la laine minérale et, progressivement, ils ont diminué la proportion d'amiante. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Au bout d'un certain temps, les trois frères décident de spécifier systématiquement " sans 
amiante " sur leurs documents publicitaires. Or, en 1972, l'usine où les Blandin 
s'approvisionnent est fermée par Saint-Gobain. Jamais en mal d'une idée géniale, ils 
décident alors de monter leur propre usine de production de fibres minérales dans la 
Creuse. " C'était un investissement considérable, dit Michel, qu'on avait fait avec nos 
propres deniers. "</TEXT>
<TEXT>
  En 1973, avec le premier choc pétrolier, la société Blandin et Compagnie est " 
déséquilibrée ". " On était déjà fragilisé par cet investissement qui dépassait sans doute 
nos moyens, poursuit Michel, alors on est allé trouvé la Datar et ils ont repris le dossier de 
l'usine avec nous. Un montage très sérieux a été effectué sous couvert de différents 
ministères. Tout cela semblait bien fonctionner. Mais ils faisaient durer le plaisir... "</TEXT>
<TEXT>
  Ils ? " Certains industriels qui avaient intérêt à nous faire disparaître, assure Michel sur 
le ton du secret, parce qu'une affaire pareille est très rarement dans les mains de 
particuliers. " Certains industriels, mais lesquels ? " Des industriels du verre et de la 
roche, lâche Philippe. Il faut dire qu'on ne leur avait pas non plus fait que des cadeaux ! 
"</TEXT>
<TEXT>
 En 1977, la société Blandin et Compagnie dépose le bilan. " Du jour au lendemain, se 
souvient Michel avec amertume, alors que j'avais accès à tous les ministères, je me suis 
trouvé devant des portes fermées, comme le dernier des derniers. Ça fait drôle. Ça choque. 
" Michel et Philippe restent pudiques sur un point : " On a aussi été tirés à coups de fusil 
par des gens qui nous connaissent intimement ", glissent-ils sans plus d'explication.</TEXT>
<TEXT>
  L'exécution des travaux de déflocage tels qu'ils sont prévus par le projet de décret du 
ministère de la santé laisse nos deux complices sceptiques. " Ce décret futur, qui fait état 
de prélèvements d'air, je ne dirai pas que c'est de la rigolade mais presque, commente 
Michel. Pour identifier l'amiante, il suffit d'analyser le produit. Le prélèvement d'air peut 
apporter une indication sur le traitement ou l'enlèvement éventuel, mais il reste très 
aléatoire : tout dépend du moment auquel il est fait et notamment de la température des 
locaux. " " C'est exactement comme quand on vous prend la tension ", résume Philippe.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, selon Michel, que " tout enlever serait de la folie ! " " On est contre l'amiante, 
ajoute-t-il, car on peut le remplacer. Mais c'est quand même un produit magique, un 
matériau formidable. Il y a des utilisations où il sera difficile de le remplacer. Sur les routes 
par exemple, je ne pense pas que ce soit tellement dangereux. "</TEXT>
<TEXT>
  Philippe ajoute avec malice que si dans leur société " il n'y a jamais eu de maladie 
professionnelle ", c'est d'abord " parce que la laine minérale n'est pas dangereuse " et 
ensuite parce qu'ils n'ont " jamais embauché aucun ancien projeteur d'amiante ".</TEXT>
<TEXT>
  " Le problème n'est pas tant celui de la santé que celui de la tenue des matériaux dans le 
temps ", nuance Michel en bougonnant contre son frère. " Des projections d'amiante bien 
faites, dans les règles de l'art, ça ne bouge pas, confirme Philippe. L'amiante, il y en a 
moins qu'on croit mais, par contre, il y en a beaucoup plus qu'on le pense en mélange. "</TEXT>
<TEXT>
  Les frères Blandin anticipent de nouvelles difficultés dues à ces projections de mélange. " 
Actuellement, souligne Michel, beaucoup d'entreprises utilisent des fibres minérales liées 
au ciment. Mais les projections ne sont pas très bien faites car il existe une disqualification 
de la main-d'oeuvre, engendrée notamment par la crise du bâtiment. Il est probable que 
l'exécution des travaux qui sont réalisés aujourd'hui entraînera des problèmes d'ici 
quelques années, non pas directement au niveau de la santé mais au niveau de la tenue 
dans le temps des matériaux. "</TEXT>
<TEXT>
 De débrouilles en déconfitures, après un deuxième dépôt de bilan en 1984, les deux frères 
se retrouvent dans leur petit garage, " le cul entre deux chaises ", à la tête d'une société 
en sommeil. S'ils avaient un message à faire passer, ils le formuleraient ainsi, avec 
l'énergie et le sens de l'humour indéfectibles qui les caractérisent : " Les frères Blandin 
cherchent partenaires, de préférence gros capitaux... "</TEXT>
</DOC>
