<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001989</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001989</DOCID>
<ACCOUNT>368859</ACCOUNT>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1601</FAB>
<NUM1>950117-2-002-05</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHRISTOPHER WARREN,KOZYREV ANDREI</NAMES>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, s'apprête à mettre en garde son homologue russe, Andreï Kozyrev</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 janvier 1995 à Genève</LEAD1>
<TITLE>Washington espère que le conflit est une " erreur de parcours " de Moscou</TITLE>
<TEXT> En haussant modérément le ton depuis une huitaine de jours, les responsables américains ont souhaité faire comprendre à M. Eltsine que la guerre en 
Tchétchénie est de plus en plus insupportable à l'opinion internationale. En se prolongeant, 
le conflit risque de remettre en cause le soutien politique et économique accordé au 
président russe. C'est ce constat que le secrétaire d'Etat Warren Christopher doit dresser 
lors de sa rencontre avec Andreï Kozyrev, son homologue russe, mardi 17 janvier à 
Genève.</TEXT>
<TEXT>
  M. Christopher pourra d'autant plus librement faire état de la réprobation des Etats-Unis 
devant les excès d'une intervention militaire si peu économe en victimes civiles que, sur le 
fond, l'administration américaine n'a pas d'objections à faire valoir : Washington ne 
conteste pas au pouvoir politique russe le droit de " rétablir l'ordre " en Tchétchénie. Les 
Etats-Unis sont au moins autant attachés au principe du respect de l'intégrité territoriale de 
la Russie, que l'est M. Eltsine. Comme lui, ils craignent le risque de contagion que 
représenterait une " victoire ", même symbolique, des nationalistes tchétchènes sur 
Moscou.</TEXT>
<TEXT>
 FRAGILISATION</TEXT>
<TEXT>
Parmi les vingt et une Républiques que compte la fédération russe, une bonne demi-
douzaine pourraient être tentées de suivre l'" exemple " tchétchène. Or la politique russe 
suivie depuis la fin de la guerre froide par les Etats-Unis repose sur un soutien à l'homme 
réputé capable de conduire un processus graduel de réformes politiques et économiques 
dans une Russie stabilisée. Dans cette période de fragilisation du processus politique à 
Moscou, l'administration Clinton estime que ce n'est pas le moment d'affaiblir davantage 
M. Eltsine en faisant le jeu des factions qui lui sont hostiles.</TEXT>
<TEXT>
  Les Américains constatent aussi qu'en dépit de la montée de son opposition intérieure, 
celui-ci n'a pas voulu ou n'a pas pu recourir à des mesures d'exception comme 
l'instauration de l'état d'urgence ou une censure des moyens d'information. Pour le reste, 
M. Eltsine n'a pas remis en cause la politique de coopération visant à démanteler l'arsenal 
nucléaire de l'ex-URSS, que Washington juge essentielle pour réussir à " ancrer " la fin de 
la guerre froide. De même, Moscou reste attaché au processus de désarmement 
stratégique des traités START I et II, bien que ceux-ci n'aient pas été ratifiés. Enfin, à 
propos de la Bosnie ou de l'Irak, et en dépit de profondes divergences avec Washington, 
Moscou n'a pas remis en cause les acquis de la détente.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, ce qui lie les Etats-Unis et la Russie est plus important que ce qui les sépare. " Ce 
serait une terrible erreur de réagir de manière réflexe aux hauts et bas expérimentés par 
la Russie et qu'elle connaîtra dans les années à venir ", a insisté M. Clinton qui aimerait 
convaincre ses concitoyens que les intérêts à long terme des Etats-Unis résident davantage 
dans une Russie qui aura maintenu l'intégrité de ses frontières et l'autorité du pouvoir 
central, que dans la reconnaissance des aspirations à l'indépendance de la minorité 
tchétchène.</TEXT>
<TEXT>
  Ce discours est cependant loin de faire l'unanimité, y compris dans le camp démocrate. 
Sous le titre "Complice de Moscou", Zbigniew Brzezinski, l'ancien conseiller pour la 
sécurité nationale du président Carter, soulignait récemment, dans les colonnes du New 
York Times, que le gouvernement américain s'était aligné sur la position russe, gommant la 
légitimité historique et morale du combat des Tchétchènes. " La Tchétchénie pourrait 
devenir la tombe de la réputation morale de l'Amérique ", ajoutait-il.</TEXT>
<TEXT>
 CRITIQUES</TEXT>
<TEXT>
Les responsables républicains, pour qui Moscou se livre à une répression de type 
communiste en Tchétchénie, estiment aussi que Washington apporte un soutien 
inconditionnel à M. Eltsine. Les Etats-Unis, insistent-ils, doivent préserver leurs relations 
à long terme avec Moscou, et ne pas mener une politique qui s'identifie à un seul 
homme.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration Clinton a été sensible à ces critiques. La veille de son départ à Genève, 
M. Christopher a souligné que, " jusqu'à présent ", M. Eltsine avait été un des " 
principaux protagonistes " de la politique de réformes engagée en Russie. Les Etats-Unis 
continueront donc à le soutenir " aussi longtemps qu'il va dans la bonne direction ". Quant 
au conflit tchétchène proprement dit, le secrétaire d'Etat américain s'est borné à constater 
que l'intervention militaire a été " mal conçue et mal exécutée ", qu'elle a fait " beaucoup 
de mal ", qu'elle constitue " un grave recul en arrière en matière de réformes de 
l'économie de marché et de réformes démocratiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout comme M. Eltsine, les responsables américains estiment que les dérapages 
#sanglants et l'enlisement du conflit tchétchène sont largement dus à l'incompétence des 
généraux russes. Ils sont prêts à reconnaître que cet épisode pourrait ne constituer qu'une 
" erreur de parcours ", mais ils demandent à M. Eltsine de réaffirmer ses intentions 
démocratiques en mettant fin, " dès que possible ", au bain de sang.</TEXT>
</DOC>
