<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026887</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026887</DOCID>
<ACCOUNT>402867</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950708</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070795/1960</FAB>
<NUM1>950708-2-005-61</NUM1>
<ORI1>GOMA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>GITARAMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<SOT1>Les organisations humanitaires réclament des assurances à Kigali</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les réfugiés hutus au Zaïre redoutenttoujours de revenir au Rwanda</TITLE>
<TEXT> Une trentaine de réfugiés hutus seulement ont choisi de repartir au Rwanda depuis mercredi 5 juillet, jour de la reprise des opérations de rapatriement 
volontaire organisées par le Haut Commissariat aux réfugiés (HCR), neuf semaines après 
leur suspension à la suite du massacre de Kibeho, le 22 avril dernier. Le souvenir de cette 
tuerie commise par l'armée rwandaise dans un camp de " déplacés " hutus, au sud-ouest du 
Rwanda (300 morts selon Kigali, 2 000 d'après le rapport des Nations unies des témoins 
oculaires ont parlé d'au moins 5 000 corps dénombrés) est toujours aussi fort dans les 
camps du Nord-Kivu, au Zaïre, où s'entassent 730 000 réfugiés hutus. Il semble que le cri 
d'alarme lancé, cette semaine, par Médecins sans frontières au sujet de la " prison-
mouroir ", surpeuplée, de Gitarama (Le Monde du 7juillet) près d'un millier de détenus (1 
sur 8) sont morts depuis un an victimes d'épidémies et de mauvais traitements , ait achevé 
de décourager les rares candidats au retour. Selon la rumeur qui s'est propagée dans les 
camps, ces prisonniers ont été " tués par le FPR " (Front patriotique rwandais, ancien 
mouvement rebelle tutsi, au pouvoir depuis juillet 1994 à Kigali).</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Joël Boutroue, délégué du HCR pour le Nord-Kivu, le rapatriement est pourtant 
une priorité absolue afin d'éviter une déflagration régionale. " Il faut que ces réfugiés 
rentrent rapidement au pays, et de manière organisée, dit-il. Leur présence devient 
intolérable pour les pays d'accueil, et le HCR a de plus en plus de mal à mobiliser les 
donateurs pour les réfugiés rwandais, qui coûtent aux agences des Nations unies environ 
une centaine de millions de dollars par an, rien que pour les camps du Nord-Kivu. "</TEXT>
<TEXT>
 Il est essentiel, selon le responsable du HCR, de rétablir un climat de confiance et de 
prendre une série de mesures, tant au Rwanda que dans les pays d'accueil : notamment, se 
décider à arrêter les personnes suspectées de génocide (que ce soit en Afrique ou en 
Europe), relancer les opérations de rapatriement, et transférer le camp de Kibumba (200 
000 personnes), situé au Zaïre, à quelques centaines de mètres de la frontière, et point de 
départ de nombreuses infiltrations de réfugiés au Rwanda, soit pour du pillage soit pour 
des coups de main de guérilla.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA " FATIGUE " DES DONATEURS</TEXT>
<TEXT>
" Côté rwandais, poursuit le délégué, il faut que le gouvernement de Kigali fasse un effort 
de transparence sur les procédures d'arrestation des suspects et définisse par écrit les 
modalités de récupération des biens de ceux qui rentrent au pays. " Nombre de propriétés 
des Hutus réfugiés à l'étranger ont été saisies pas des Tutsis. " Des visites effectuées par 
les officels rwandais dans les camps du Zaïre seraient également souhaitables, ajoute M. 
Boutroue. Et la réouverture de la frontière aux camions d'aide alimentaire qui 
approvisionnent les réfugiés au Zaïre serait considérée comme un geste de bonne volonté 
des autorités rwandaises. Les donateurs devraient enfin donner les moyens au Rwanda 
d'accueillir les rapatriés, tout en conditionnant leur aide à une attitude plus positive de 
Kigali sur ce problème. "</TEXT>
<TEXT>
  Nombre d'observateurs estiment qu'aujourd'hui les anciens dirigeants rwandais (hutus) 
n'ont plus le contrôle total des camps comme en 1994. Pierre Saillez, délégué du 
Programme alimentaire mondial, en veut pour preuve qu'on ne voit pratiquement plus ces 
détournements de vivres qui profitaient à une " mafia " d'anciens responsables 
administratifs et de miliciens impliqués dans le génocide.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la " fatigue " des donateurs, sollicités pour nourrir près de 2 millions de réfugiés 
hutus dans la région des grands lacs, s'est fait sentir en 1995. " Nous avons dû tirer par 
trois fois la sonnette d'alarme pour obtenir les 75 millions de dollars nécessaires à notre 
opération du Nord-Kivu ", rappelle le délégué du PAM, qui doit aussi résoudre le problème 
logistique crucial causé par la décision de Kigali, le 18 février, de fermer la frontière 
rwandaise à tout trafic humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
 Si les camps ne sont plus des poudrières comme l'an dernier, leur existence n'en demeure 
pas moins préoccupante. " Il y a ici plusieurs milliers de réfugiés qui savent qu'ils ne 
pourront jamais rentrer, sauf par les armes, du fait leur responsabilité dans le génocide, 
explique M. Boutroue. Pour leur couper l'herbe sous le pied, il est urgent de rapatrier tous 
les autres. Si aujourd'hui, ces gens-là n'ont plus la haute main sur leurs compatriotes 
réfugiés, les tensions et les exactions au Rwanda renforcent tout de même leur pouvoir. Ils 
ont beau jeu d'affirmer qu'ils avaient raison de dire qu'il n'y a aucun espoir de 
réconciliation avec les Tutsis. "</TEXT>
</DOC>
