<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002727-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002727-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333732</ACCOUNT>
<PEOPLE>LENOIR HELENE</PEOPLE>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA BRISURE&gt;  d'Hélène Lenoir.&gt;  Minuit, 126 p., 69 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE AUX PREMIERS ROMANS</LEAD1>
<TITLE>L'aventure du premier roman&gt; L'oeil du narrateur</TITLE>
<TIO1>LA BRISURE</TIO1>
<TEXT>Les auteurs débutants ont cela de touchant qu'ils disposent rarement des mêmes artifices que leurs aînés pour masquer leurs éventuelles 
faiblesses _ du moins quand les éditeurs ne se sont pas évertués à 
retravailler les textes pour leur donner un aspect plus " présentable 
". L'aisance qui camoufle certaines banalités ne leur est pas chose 
familière, lacune fatale à beaucoup d'entre eux, mais qui fait la 
force de quelques-uns. Ainsi du livre d'Hélène Lenoir, tout entier 
charpenté par une écriture sobre et forte, loin des fioritures et des 
dérives esthétisantes auxquelles cèdent parfois les jeunes 
romanciers. En dépit de quelques rares naïvetés de style, cet ouvrage 
est de ceux dont émane une voix, un ton singulier que l'on n'oublie 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  En dix petits tableaux, le livre aligne une série de textes brefs, 
nouvelles repliées autour d'un événement minuscule, une fêlure dans 
le quotidien. C'est l'angoisse d'attendre quelqu'un qui ne vous aime 
plus, la délectable horreur de la soumission à autrui, la chair qui 
se hérisse à découvrir un air de concupiscence au vieux bonhomme 
croisé dans la rue. Scrutant les moindres soubresauts de l'esprit, 
l'oeil du narrateur se tient faussement à distance, employant la 
troisième personne du singulier ou même le voussoiement à l'égard des 
protagonistes. En fait, cet oeil se trouve au centre même des 
émotions, des peines et des dégoûts, à l'extrême pointe des 
sensations.</TEXT>
<TEXT>
  L'unité de ton est très nette, en dépit d'une certaine diversité de 
formes. Bien que l'auteur s'essaie à plusieurs modes narratifs 
distincts et que les récits soient en apparence très séparés les uns 
des autres, la Brisure n'en constitue pas moins une entité unique. A 
observer de près les titres des différentes nouvelles, le lecteur 
s'aperçoit qu'elles évoluent d'une forme de neutralité légère 
(Tableautin, Une île en Grèce ou les Sports d'hiver) vers un ton qui 
tourne au tragique (Un sale quartier, Trahison ou l'Ogresse). 
L'écriture, elle, décrit le drame de l'appropriation d'un être par un 
autre et la hantise de l'abandon, certaines images, comme celle des " 
tentacules ", formant écho d'un texte à l'autre. Hélène Lenoir dit un 
monde où l'enfance fuit et où le désir sépare plus qu'il ne réunit, 
un univers d'où le pathos a été banni. C'est là son talent et la 
puissance contenue de sa voix.&lt;
</TEXT>
</DOC>
