<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010574</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010574</DOCID>
<ACCOUNT>381078</ACCOUNT>
<PEOPLE>HORN REBECCA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/0955</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>HORN REBECCA</NOM1>
<NOTE>RÉTROSPECTIVE REBECCA HORN. MUSÉE DE GRENOBLE, 5, place Lavalette, 38010 Grenoble. Tél. : 76-63-44-44. Tous les jours, sauf mardi, de 11 heures à 19 heures, (22 heures le mercredi). Jusqu'au 28 mai.(Doc : avec une photo : "La Petite Veuve "( 1988 ) . Plumes de corbeau,laiton,moteur)
</NOTE>
<NUM1>950317-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1> GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SOT1>Le Musée de Grenoble consacre&gt;  une rétrospective à l'artiste allemande :&gt;  une redoutable manipulatrice d'images,&gt;  championne du détournement&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rebecca Horn,&gt;  le langage de la légèreté&gt;</TITLE>
<TIO1>RÉTROSPECTIVE REBECCA HORN</TIO1>
<TEXT>   Lorsque Rebecca Horn a fait son entrée sur la scène artistique, à la fin des années 60, elle avait déjà paré son oeuvre des armes de la 
séduction. En artiste du Body Art et de la performance, elle prenait le corps humain 
comme base de sa sculpture, le dénudait pour le harnacher de plumes, d'éventails, de 
tissus, de sangles, de hampes et de gants d'araignée, en faisait une forme 
d'impression plutôt que d'expression, le vecteur de fantasmes, le lieu d'une mise en 
oeuvre du désir et de la communication amoureuse qui englobait sa féminité comme 
donnée relationnelle, multipliait les jeux de cache-cache, de dissimulation, de secrets 
échanges et de métamorphoses animales.</TEXT>
<TEXT>
  De cette période, il reste deux sortes de traces : les accessoires, prothèses et outils 
pour le corps que l'artiste a pris soin de ranger dans des valises noires, et les films 
des performances dans lesquels ils ont été utilisés. Projetés non loin de la salle 
d'exposition, ils lèvent un peu du mystère, celui de jeux " érotiques voilés " à la façon 
de Man Ray, une des sources de Rebecca Horn. Pendant quelque temps, l'imagerie 
médicale a prédominé, relents de l'année de sanatorium que l'étudiante aux beaux-
arts de Hambourg a dû faire pour avoir inhalé des vapeurs de polystyrène, ce 
nouveau matériau léger que les classes de sculpture venaient de découvrir.</TEXT>
<TEXT>
  Rebecca Horn fait alors fructifier son expérience du corps affaibli. Elle fabrique des 
manchons rouges qui servent de béquilles au corps prisonnier de sangles, comme 
momifié, des trompes en forme d'appareil génital féminin pour relier les seins à la 
bouche. Elle imagine une machine à faire circuler le sang : une robe de tuyaux en 
plastique qui fait penser au chiton de la statuaire grecque. On peut voir là la phase 
archaïque de son oeuvre, avant l'élaboration de pièces assurées du désir de 
redéploiement, de faire peau neuve. Aux gants se terminant comme des pattes de 
faucheux qui servent à mimer un tâtonnement d'aveugle, succèdent les collerettes et 
les manteaux de plumes pour parade amoureuse, et les grands éventails de toile qui 
s'ajustent au corps et s'actionnent comme des ailes de papillon : un film montre bien 
qu'il ne s'agit pas tant d'un appareillage exprimant un désir de vaincre la pesanteur et 
de voler, que de donner une nouvelle envergure au corps rivé au sol. Enfin, il y a les 
masques, de plumes blanches ou noires, bénéfiques ou maléfiques, qui s'entrouvrent 
pour envelopper l'autre, lui donner le baiser de la mort.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à la fin des années 70 que Rebecca Horn est sortie de cet art de la 
performance proche de la chorégraphie et a commencé à produire des objets, des 
sculptures, des environnements, en remplaçant le mouvement du corps humain par 
des moteurs. Ils lui ont permis d'élargir son rayon d'action sans pour autant changer 
fondamentalement le sens de son oeuvre, les moteurs lui servant à régler toutes 
#sortes de mouvements d'approche, de jeux d'attraction et de répulsion, de 
frottements, et d'énergies transformées. Mais son travail a gagné en cruauté et en 
humour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE THÈME DU DIALOGUE</TEXT>
<TEXT>
Une des premières utilisations du moteur a été pour simuler la parade du paon, 
d'abord avec une roue de plumes, ensuite avec des piques de métal. Puis ce fut pour 
commander le mouvement d'ouverture et de fermeture d'ailes de papillons bleus, 
avant de jouer de cette respiration avec des livres de Sacher Masoch, de Sade ou de 
Kafka. Et de développer son sens de la parade en épinglant au mur ses éventails de 
plumes, de feuilles de musique, de pinceaux ou de couteaux qui se déploient l'espace 
d'un instant, avant se refermer aussi sec.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup de petites pièces ont été composées sur le thème du dialogue : deux 
métronomes dont les tiges commencent par battre la mesure ensemble avant de se 
désaccorder complètement, marteaux qui se cherchent et se trouvent, face-à-face de 
paires de jumelles... A ces images de frictions et de contacts qui foirent s'ajoutent 
celles d'une dépense d'énergie pour rien, ou peu, comme dans Le Baiser du 
rhinocéros : deux grands arcs de métal qui se referment lentement comme un 
bracelet, pour produire à la fermeture un modeste petit courant bleu sans commune 
mesure avec l'effort dépensé. Les pièces gâte-sauce sont drôles, elles aussi, 
machines qui rappellent, bien évidemment, Tinguely, mais où les giclées de peinture 
arrosent des talons aiguilles ou des cadres de tableaux qui tournent comme des 
broches.</TEXT>
<TEXT>
  Si nombre de pièces peuvent vivre leur vie séparément, l'artiste aime bien les 
rapprocher pour former de nouvelles figures, et les intégrer à l'occasion dans de 
grandes installations, renouvelées selon l'espace dont elle dispose. Ainsi de La 
Rivière de la lune, une formidable coulée de tuyaux de plomb emmêlés, qui traverse 
tout le musée, murs compris, alimente des cuves de mercure disposées le long d'un 
trajet qui s'effectue entre deux stations de pompage : un goutte-à-goutte en forme de 
mamelles au-dessus du bassin du musée, et une machinerie à la Frankenstein. Pour 
coiffer ce grand rêve d'échanges, Rebecca Horn a choisi ses machines à écrire 
pendues comme le piano, qui ne produisent rien qu'un infatigable clapotis.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà une redoutable manipulatrice d'images, une championne du détournement, qui 
use du suspens du mouvement et du réglage précis de petits événements pour 
produire du sens. C'est une de ces " rêveuses pratiques " qu'aimait Man Ray, qui 
navigue volontiers en territoire surréaliste pour parler de la vie et de la création avec 
l'apparence de la légèreté, beaucoup de force et un soupçon de mélancolie.</TEXT>
</DOC>
