<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000303</DOCID>
<ACCOUNT>366256</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1402</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION ,EAU,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950105-2-022-02</NUM1>
<NAMES>NEVACHE GUY,GRENOBLE,DAUPHINE NEWS,WHIP,CARIGNON ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT BELLERET</SIP1>
<SU21>L'instruction du dossier Carignon</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Mardi 3 janvier 1995, affaire du Dauphiné News</LEAD1>
<TITLE>Guy Nevache entendu comme témoin par le juge Courroye</TITLE>
<TEXT> Guy Nevache, troisième adjoint à la mairie de Grenoble, chargé des grands projets, mis en examen le 23 décembre 1994 pour " corruption passive " et " 
complicité d'abus de biens sociaux " par Christian Blaes, juge d'instruction à Grenoble et 
détenu depuis à la prison de Varces (Isère) (le Monde daté 25-26 décembre 1994), a été 
transféré, mardi 3 janvier, au palais de justice de Lyon. Le juge Philippe Courroye 
souhaitait en effet entendre comme témoin dans le dossier Carignon-Dauphiné News, le 
vice-président du Syndicat intercommunal de l'agglomération grenobloise (SIEPARG), qui 
fut le rapporteur du dossier de la privatisation du service de l'eau devant le conseil 
municipal de Grenoble, en juillet 1989.</TEXT>
<TEXT>
 Si le juge lyonnais avait de bonnes raisons d'entendre l'un des hommes-clés de la 
privatisation de l'eau qui aurait fait l'objet d'un " pacte de corruption " et semble avoir valu 
à Alain Carignon des contreparties estimées à plus de 20 millions de francs, via la holding 
de presse Dauphiné News et la SA WHIP notamment , ce n'est sûrement pas sur cette 
seule question qu'a porté une audition qui s'est prolongée pendant plus de trois heures.</TEXT>
<TEXT>
  Comme, par ailleurs, l'affaire des travaux exécutés par une entreprise de BTP dans la 
résidence d'une amie de Guy Nevache à Meylan (Isère) à l'origine des poursuites 
#engagées contre l'adjoint ne paraît pas devoir interférer avec le dossier lyonnais, c'est plus 
vraisemblablement sur l'" environnement " politico-financier grenoblois, indissociable de 
certains délits supposés, qu'a pu se porter la curiosité du juge Courroye. Un domaine que 
M. Nevache, âgé de soixante ans, connaît à la perfection.</TEXT>
<TEXT>
 Celui qui fut le suppléant de Pierre Mendès France, candidat aux élections législatives de 
1967 et de 1968, avant de travailler dans le sillage direct d'Hubert Dubedout, ancien maire 
(PS) de Grenoble, et d'être élu conseiller général (PS) du 5e canton de Grenoble, aurait 
intégré, dès le milieu des années 80, l'entourage politique d'Alain Carignon (RPR), " 
tombeur " surprise de M. Dubedout enl 1983, auquel il se rallia officiellement lors des 
élections municipales de 1989. Spécialiste des finances et de l'équipement il est le directeur 
de Grenoble Isère développement, société d'économie mixte essentiellement financée par 
le conseil général , M. Nevache a joué un rôle de première importance dans la gestion des 
grands dossiers d'aménagement.</TEXT>
</DOC>
