<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000430-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000430-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331252</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>04041906</FAB>
<SUBJECTS>AVION,ATTENTAT,1989,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>BRUGUIERE JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-63</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>46</PAGE>
<TITLE>Plus de quatre ans après l'explosion&gt; Le juge Bruguière&gt; continue en Afrique du Sud&gt; son enquête&gt; sur le DC-10 d'UTA</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 Le juge parisien Jean-Louis Bruguière, chargé du dossier 
d'instruction sur l'attentat contre le DC-10 d'UTA (170 morts, le 19 
septembre 1989, au-dessus du désert de Ténéré), vient de passer 
quelques jours à Johannesburg. Accompagné de deux policiers, le 
magistrat entendait vérifier l'origine de quelques éléments retrouvés 
dans les débris de l'appareil.</TEXT>
<TEXT>
  En plus de quatre ans d'enquête, plusieurs pays du continent 
avaient déjà reçu la visite du magistrat. Mais c'est la première fois 
que le juge se rendait en Afrique du Sud pour instruire son dossier 
sur l'attentat. Y aurait-il un lien entre la Libye, dont 
l'implication dans cet acte terroriste est acquise, et des mouvements 
de libération sud-africains autrefois en cour auprès de Tripoli ? M. 
Bruguière s'empresse de dissiper l'équivoque que pourrait constituer 
sa présence à Johannesburg : le Congrès national africain (ANC), qui 
a pu bénéficier autrefois du soutien, politique et autre, du colonel 
Kadhafi, ne figure pas parmi ses suspects. La mission est plus 
banale, plus routinière. Il s'agit de vérifier la provenance d'une 
partie du système de mise à feu qui provoqua l'explosion de l'avion. 
Deux fils électriques, aussi ténus que la plupart des indices 
matériels relevés dans le désert du Ténéré, permettent de penser que 
la bombe avait une composante sud-africaine.                         
</TEXT>
</DOC>
