<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000668-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000668-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331507</ACCOUNT>
<CHA1>Un ensemble exceptionnel entre dans les collections du Musée de la civilisation gallo-romaine de Lyon</CHA1>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>MUSEE,ARCHEOLOGIE,CIVILISATION ROMAINE,BIJOUTERIE,STELE,MONNAIE,CIVILISATION CELTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Dans le cas de la découverte d'un trésor, celui-ci est partagé entre le propriétaire du terrain et l'Etat. La Société d'équipement de la région lyonnaise (SERL), qui possédait le terrain de Vaise, a fait don de sa part au musée. L'Etat a placé la sienne en dépôt. Les travaux de fouilles, qui ont duré deux ans et coûté 2 millions de francs, ont été payés à moitié par la SERL et par la COPRA, promoteur immobilier. Les travaux de restauration ont été financés par le conseil général du Rhône, en charge du Musée de la civilisation gallo-romaine et du parc archéologique de Lyon.&gt; (2) Musée de la civilisation gallo-romaine, 17, rue Cléberg, Lyon (5). Ouvert du mercredi au dimanche, de 9 h 30 à 12 h et de 14 h à 18 h. Tél. : (16) 78-25-94-68.</NOTE>
<NAMES>LYON,MUSEE DE LA CIVILISATION GALLO ROMAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-35</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>MOULINIER PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>Le trésor de Vaise</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 EN réalisant une opération " portes ouvertes " pour le week-end de 
Pâques, le Musée de la civilisation gallo-romaine de Lyon a voulu 
attirer l'attention du grand public sur l'entrée dans ses collections 
d'un ensemble exceptionnel trouvé dans l'agglomération lyonnaise, le 
" Trésor de Vaise ". Le nom vient d'un quartier nord de la ville 
actuellement en rénovation, situé entre la Saône et les collines de 
Fourvière-Loyasse et de la Duchère. </TEXT>
<TEXT>
  C'est en février 1992, lors de fouilles de sauvegarde précédant la 
construction d'un ensemble immobilier, que l'équipe de Jean-Paul 
Lascoux, archéologue municipal de la ville de Lyon, a découvert, dans 
l'angle d'une pièce d'une maison, deux fosses séparées de cinquante 
centimètres. A quelques jours d'intervalle, elles révélèrent 
l'existence de deux trésors. L'un comprenait des statues en argent, 
probablement enfermées dans un sac ; l'autre des bijoux, de la 
vaisselle et des pièces de monnaie, sans doute serrés dans un coffret 
dont on a décelé des traces de ferrures (1). </TEXT>
<TEXT>
 Ce double " coffre-fort " familial remonte au milieu du troisième 
siècle après Jésus-Christ. Période troublée, comme en témoignent 
d'autres trésors de la même époque trouvés dans le sud de la Gaule. 
Les incursions des Francs et des Alamans y furent peut-être pour 
quelque chose, mais les spécialistes n'en sont pour l'instant qu'aux 
hypothèses. La composition du trésor et son poids en argent, 
relativement modeste (2,8 kilos), indiquent en revanche que ses 
propriétaires, sans nager dans l'opulence, devaient appartenir à la 
bourgeoisie aisée.</TEXT>
<TEXT>
  D'après Catherine Metzger, conservateur en chef du département des 
antiquités grecques, étrusques et romaines du Musée du Louvre, les 
bijoux reflètent la mode du troisième siècle : collier d'émeraudes 
reliées par des maillons en or en forme de noeuds d'Héraclès, monnaie 
en or montée en médaillon, bagues, bracelets et boucles d'oreilles. 
Quant aux monnaies (au nombre de quatre-vingt-une), selon Gérard 
Aubin, conservateur régional d'archéologie à la DRAC Rhône-Alpes, 
elles relèveraient d'une épargne remontant à plusieurs générations, 
les plus récentes datant de 258 ap. J.-C. Plus que leur nombre, leur 
variété, leur qualité, leur composition atypique en font la rareté.</TEXT>
<TEXT>
  La vaisselle, en argent également, se compose d'une coupe, de deux 
plats et de quatorze cuillères. Ces dernières, presque toutes 
différentes, s'ornent parfois de dessins (svastika, fleur de lys, 
graffiti indiquant peut-être des noms de propriétaires). Mais le plus 
spectaculaire de ce trésor réside dans les statuettes en argent. 
Trois sur six ont pu être recomposées dans l'atelier de restauration 
de Vienne, après des travaux minutieux de nettoyage, de 
reconstitution et de consolidation.</TEXT>
<TEXT>
 La plus grande (27,5 centimètres de hauteur sur un socle circulaire) 
représente Apollon Hélios, qui devait porter un disque solaire sur la 
tête. Deux autres sont des personnages féminins, drapés dans des 
manteaux dorés : la Fortune et l'Abondance, l'une d'entre elles 
tenant au bout du bras un plateau sur lequel sont posés deux petits 
oiseaux. Un buste de militaire couronné de lauriers, sans doute un 
empereur, une tête de Jupiter et une autre de femme complètent 
l'ensemble, dont le caractère religieux ne fait guère de doute ; il 
s'agit peut-être d'un sanctuaire familial, un laraire. </TEXT>
<TEXT>
  Les statues sont donc le joyau de cet important trésor. Les 
caractères esthétiques, les procédés de fabrication (le corps est 
creux, les avant-bras sont pleins, de nombreux éléments sont 
rapportés) correspondent à l'orfèvrerie gallo-romaine du troisième 
siècle. </TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de cette statuaire, dont François Baratte, professeur à 
l'université Paris IV-Sorbonne, a commencé l'étude, le " Trésor de 
Vaise " doit son caractère exceptionnel à la réunion des quatre 
éléments : monnaies, vaisselle, bijoux, statues. On ne disposait 
jusqu'ici que d'un seul exemple du même type en Gaule : le " Trésor 
de Mâcon ", découvert au nord de Lyon au dix-huitième siècle. Mais 
ses pièces ont été dispersées, et seule une partie en est exposée au 
British Museum de Londres. Le " Trésor de Vaise ", lui, est désormais 
visible au musée de Lyon (2).&lt;
</TEXT>
</DOC>
