<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002776-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002776-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345899</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,TOURISME,LOISIR,REGION ILE DE FRANCE,PARIS</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO DE LA PREMIERE PEUGEOT</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE TOURISME ET DE LOISIRS</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Peugeot: cent ans en compétition  De la Peugeot type 3, un quadricycle à quatre places atteignant 18 km/h qui a disputé la 
première course internationale automobile le 22 juillet 1894, entre 
Paris et Rouen, à la McLaren-Peugeot engagée cent ans plus tard dans 
le championnat du monde de formule 1, les principales " lionnes " qui 
ont jalonné de leurs succès sportifs un siècle de compétitions pour 
le constructeur de Sochaux sont exposées jusqu'au 31 octobre au 
Centre international de  l'automobile, 25, rue d'Estienne-d'Orves, à 
Pantin (Seine-Saint-Denis). Parmi ces curiosités, la L3 Indianapolis 
qui a participé au Grand Prix d'Amérique en 1920 et 1921, 
l'extravagant coupé 404 qui a battu quarante records du monde avec 
moteur Diesel à Mont-lhéry en 1965 ou encore la WM Heuliez qui 
détient toujours le record de la plus grande vitesse enregistrée au 
Mans, avec 405 km/h dans la ligne droite des Hunaudières en 1988. 
Plus familières, les 403, 404 et coupés 504 rappellent les années 60 
et 70, où la marque française se taillait la part du lion dans les 
rallyes africains avant de s'imposer dans le championnat du monde 
avec la 205 turbo 16. Une telle rétrospective ne saurait se passer de 
la 905, qui a permis à Peugeot de signer l'un de ses plus grands 
triomphes en réussissant le triplé aux Vingt-quatre heures du Mans 
1993. Le Centre international de l'automobile (tél : 48-10-80-00) est 
ouvert du mardi au vendredi de 11 heures à 16 heures, le week-end et 
les jours fériés de 11 à 18 heures. Entrée : 45 F (35 F de cinq à 
quinze ans).</TEXT>
<TEXT>
 L'Arche aux messages</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'au 27 août, l'Arche de la fraternité présente les 
photographies de Marie Dorigny sur les conditions intolérables faites 
à certains enfants dans le monde. D'autre part, un atelier de " 
messages ", lettres et cartes postales est ouvert avec la 
participation des jeux de la marque Lego : les résultats sont ensuite 
exposés. Toit de la Grande Arche, à la Défense, accès par ascenseur 
panoramique, adultes : 40 F, enfants : 30 F. Atelier ouvert aux 
individuels de 15 h 30 à 17 h 30. Tarif réduit pour les groupes, 
accueillis de 14 heures à 15 h 30 sur inscription préalable au 
49-07-28-32.</TEXT>
<TEXT>
 Marseille moderne</TEXT>
<TEXT>
 Les Marseillais l'avaient vite baptisée " la maison du Fada " : 
c'était la cité Radieuse, l'immeuble construit par Le Corbusier, 
aujourd'hui considéré comme un " monument " de l'architecture 
moderne, qui figure parmi une centaine d'autres réalisations dans 
l'exposition intitulée " Un demi-siècle d'architecture contemporaine 
à Marseille ", présentée jusqu'au 10 septembre à Paris, à la Maison 
de l'architecture (7, rue de Chaillot, 16, métro Iéna, tél. : 
40-70-01-65. Entrée libre du mardi au vendredi de 13 à 18 heures et 
le samedi de 11 à 17 heures). Les photographies sont choisies parmi 
celles qui illustrent l'ouvrage intitulé Marseille, 1945-1993, publié 
aux Editions Parenthèses par Jacques Sbriglio, premier volume d'une 
collection de guides d'architecture (176 p. , format 25 15 cm, 120 
F).</TEXT>
<TEXT>
 Photos de mode au Carrousel</TEXT>
<TEXT>
 Même durant l'été, les salles souterraines du Carrousel du Louvre 
conservent leur vocation de présentoir de la mode : jusqu'au 31 
juillet, une exposition de photographies réunissant 50 créateurs (un 
styliste-un photographe) est réunie sur le thème des " Modes gitanes 
", où l'on reconnaît la marque du mécène, en l'occurrence la SEITA. 
Françoise Huguier et Jean-Paul Goude, Frank Horvat et Keichi Tahara, 
Martine Barrat et William Klein, parmi d'autres, ont composé avec les 
oeuvres d'Yves Saint Laurent, Popy Moreni, Ungaro, Dior et... Tati ou 
Azzedine Alaïa, des scènes de genre. Tous les jours, de 11 à 20 
heures, entrée libre, salle Soufflot.</TEXT>
<TEXT>
 Artisanat thaï</TEXT>
<TEXT>
 A l'écart des routes touristiques, l'Isan, au nord-est de la 
Thaïlande, fabrique toujours ses objets usuels à partir de matériaux 
produits sur place : soie sauvage, bambou, rotin ou laque. Voyageurs 
du monde, par le biais de Villages du monde, sa fondation 
d'entreprise, présente ces objets utilitaires ou décoratifs à sa Cité 
des voyages, récemment ouverte 55, rue Sainte-Anne, dans le 2 
arrondissement de Paris. Une façon pour le voyagiste de mettre en 
valeur le patrimoine artisanal d'un pays qu'il connaît bien et, pour 
le visiteur de découvrir un autre art de vivre. Villages du monde, 
organisme à but non lucratif, propose ces objets traditionnels à un 
prix intéressant. Jusqu'au 30 août, du lundi au samedi de 11 à 19 
heures, le dimanche de 11 à 17 heures.&lt;
</TEXT>
</DOC>
