<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046944</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046944</DOCID>
<ACCOUNT>428671</ACCOUNT>
<DATE>19951223</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221295/1500</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME</SUBJECTS>
<NUM1>951223-20</NUM1>
<NAMES>BARBAULT ROBERT,CNRS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN -PAUL DUFOUR</SIP1>
<SU21>BIODIVERSITE &gt;NATURE LE MONDE &gt;LA PROTECTION DE LA DIVERSITE BIOLOGIQUE DOIT ETRE GLOBALE &gt;</SU21>
<SYE1>BIOLOGIE,ESPECE MENACEE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'homme dégrade la biosphère mais peut corriger les dégâts</TITLE>
<TEXT> L'HARMONIE de la nature, chantée par Jean-Jacques Rousseau, n'a jamais existé. Les systèmes écologiques ou écosystèmes sont le lieu d'une 
compétition pour la vie où s'affrontent proies et prédateurs. L'homme est partie intégrante 
du plus vaste des écosystèmes, la biosphère terrestre. " Produit de l'évolution, il n'échappe 
pas aux contraintes biologiques des autres espèces ", rappelle Robert Barbault, directeur 
adjoint du département sciences de la vie du CNRS.</TEXT>
<TEXT>
 Cette notion, qui semble évidente aujourd'hui, n'a fait l'objet d'une prise de conscience 
généralisée qu'à partir des années 80, avec le développement de l'écologie et de la 
génétique des populations. En 1992, l'ONU et des organisations non gouvernementales ont 
lancé un programme de recherche à l'échelle mondiale baptisé Diversitas pour tenter de 
répondre scientifiquement à ce défi. Fondamentaux pour l'avenir, ces travaux se situent à 
la frontière du scientifique et du politique. Ils touchent à la conception que l'homme se fait 
de sa place dans l'Univers, et à la manière dont il entend s'y intégrer, dominer la nature (y 
compris la sienne) pour survivre.</TEXT>
<TEXT>
  La " lutte pour la vie " est une notion dynamique, souligne Robert Babault, qui dirige la 
branche française du programme Diversitas. Toutes les espèces sont mortelles et appelées 
à être remplacées par d'autres, mieux adaptées au milieu. Leur durée de vie est évaluée 
par les paléontologues, en moyenne, de un à dix millions d'années selon les groupes. 
Parfois, un déséquilibre peut amener une espèce à devenir envahisseuse, vouant les autres 
à l'extinction. C'est ce qui se produit à l'échelle de la biosphère avec l'espèce humaine. 
L'homme, qui détient, ou détourne pour satisfaire ses besoins, 39 % de la production 
végétale est à l'origine d'une crise d'extinction. L'explosion démographique s'est traduit, 
surtout dans les temps modernes, par la disparition ou la réduction de l'habitat traditionnel 
de nombreuses espèces, un phénomène accéléré par la surexploitation des milieux par la 
pêche et l'agriculture.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques chiffres, concernant les seuls groupes bien recensés, permettent aux experts de 
confirmer leurs craintes. Les cas avérés de disparition depuis l'an 1600 représentent 2 % 
des espèces connues pour les mammifères, 1,3 % pour les oiseaux et 0,2 % pour les 
plantes à fleurs, indique le CNRS. En se fondant sur le rythme estimé de la déforestation 
des zones tropicales, certains spécialistes avancent, pour la période actuelle, des taux 
d'extinction de 0,2 % à 0,3 % par an.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES CONCEPTS DISCUTABLES</TEXT>
<TEXT>
La prise de conscience et les recherches de ces dernières années ont donné à l'homme les 
moyens de corriger ses erreurs. " Aujourd'hui, la science permet d'évaluer de manière 
assez précise l'état d'équilibre d'un écosystème. Des expériences de réintroduction 
d'espèces ont été menées avec succès. On sait faire, estime Robert Barbault. La vraie 
difficulté n'est plus scientifique ou technique, mais politique : nous sommes face à un choix 
de société. "</TEXT>
<TEXT>
  Le temps des " conservationnistes bêtes et méchants " est passé ; même s'il faut 
reconnaître que leur action fondée sur des concepts discutables a permis d'éviter le pire. 
Mais il serait évidemment tout aussi stupide de prétendre " laisser faire la nature " au 
prétexte que l'homme a le droit imprescriptible, en tant qu'" espèce dominante ", de faire 
disparaître ou de domestiquer toutes les autres. Les scientifiques savent désormais que la 
survie à long terme d'un écosystème et donc celle de l'homme passe par la préservation 
d'une biodiversité aussi grande que possible. Le problème n'en est pas résolu pour autant. 
Au nom de quoi la sauvegarde d'une petite population d'ours (nullement menacés en tant 
qu'espèce) serait-elle plus importante que la survie économique d'une vallée pyrénéenne ? 
Peut-on exiger du Brésil qu'il freine son développement pour maintenir le riche massif 
amazonien, alors que les pays de l'hémisphère nord ont sacrifié depuis longtemps leur forêt 
primaire sur l'autel de l'expansion agricole et industrielle ?</TEXT>
<TEXT>
  La conférence de Rio a montré que le dialogue était difficile entre un Sud détenteur de la 
plus grande part des ressources biologiques et un Nord qui posséde les richesses 
économiques. " Nous sommes dans le flou le plus total. On ne voit pas très bien comment 
la société mondiale va réussir à s'organiser pour sa survie ", déplore Robert Barbault. 
Seule, selon lui, l'intégration de l'écologie scientifique aux programmes scolaires permettra 
d'espérer voir un jour le débat s'instaurer sur des bases saines. Faute de quoi, le champ 
libre sera laissé aux lobbies des deux bords, les technocrates garderont leur pouvoir. Et 
l'homme finira par rejoindre les dinosaures au panthéon des espèces disparues...</TEXT>
</DOC>
