<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003786-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003786-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338971</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un club de fervents de Miller organise à Périgueux, à partir du 15 juin, un festival d'expositions et de manifestations en l'honneur de l'écrivain américain, qui avait aimé la région au point de s'y installer.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,FRANCE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,REGION</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) Le Colosse de Maroussi, Chêne, 1948. (2) Cahiers Miller, William Blake, BP 4, 33037 Bordeaux Cedex. (3) Henry Miller grandeur nature, Brassaï, Gallimard, 1975.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO D'HENRY MILLER</NOTE>
<NAMES>PERIGUEUX,DORDOGNE,MILLER HENRY ,VIVIER GUILLAUME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>CROSSMAN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>483</PAGE>
<LEAD1>A PERIGUEUX A PARTIR DU 15 JUIN 1994 UN FESTIVAL D'EXPOSITIONS ET DE MANIFESTATIONS EN L'HONNEUR DE L'ECRIVAIN AMERICAIN</LEAD1>
<TITLE>HOMMAGE&gt; Une fête pour l'oncle Henry</TITLE>
<TEXT>La Dordogne n'est pas ingrate. Comment pourrait-elle l'être à l'égard de l'étranger qui sut dire d'elle ce que le plus chauvin de ses 
habitants aurait hésité à lâcher... même s'il le pense : " La 
Dordogne est le pays de Dieu lui-même " ? C'est bien pourtant ce 
qu'Henry Miller, visitant pour la seconde fois en deux ans cette 
région de France, écrivit le samedi 10 juin 1939 à sa chère amie 
Anaïs Nin.</TEXT>
<TEXT>
  Mais au pays de l'homme de Cro-Magnon, premier représentant en 
Europe de l'Homo sapiens, les souvenirs ont tendance à tourner au 
fossile et les mémoires à flancher un peu. Il aura fallu que 
Guillaume Vivier, un jeune aspirant-écrivain de vingt-neuf ans, fou 
de Miller, quitte sa Mayenne natale après avoir reçu le choc du 
Colosse de Maroussi et s'installe à Périgueux, en 1992, dans les pas 
de l'écrivain américain, pour que des sombres vallées du Périgord 
remonte la mémoire millérienne.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas le " Périgord blanc ", du Nord, de Périgueux, que 
Miller aime. Sa première visite, en septembre 1938 alors que, Villa 
Seurat, le manuscrit du Tropique du Capricorne est sur sa table, 
terminé, l'a laissé sur sa faim. A Anaïs, il avait écrit alors : " 
N'ai rien vu de frappant. Périgueux était si calme et si ennuyeux que 
j'en étais nerveux. Je n'ai même pas pris la peine de visiter les 
cavernes _ avais des doutes. " </TEXT>
<TEXT>
 Rien de frappant, non, en effet. Périgueux dort, ce dimanche de mai 
1994, sous une chaleur de tropiques. Peu d'ombres dans les rues, 
sinon, photo collée au carreau du bouquiniste qui fait le coin de 
l'avenue Daumesnil et de la rue de la Nation, celle de Miller, visage 
d'ascète lippu, foulard dans l'encolure de la veste de tweed. En arc 
de cercle, au-dessus du crâne, se déploie la fameuse signature : " 
Henry Miller ", en hautes lettres penchées, généreuses, que les 
graphologues-fonctionnaires d'aujourd'hui chargeraient de mille 
péchés. Et, reproduit dessous, le fameux hommage à la Dordogne qui 
ouvre le Colosse de Maroussi. " Coup de génie de ma part, cette idée 
d'explorer la région de la Dordogne, avant de me plonger dans la 
blancheur chenue et l'éclat du monde grec (...). Rien ne m'empêchera 
de croire que si l'homme de Cro-Magnon s'installa dans ce coin, c'est 
qu'il était extrêmement intelligent et que le sens de la beauté était 
en lui très développé. " (1)</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, l'ombre de Miller, à travers la vitre du bouquiniste, 
regarde la cathédrale Saint-Front, bâtiment noirâtre qu'on dit parent 
de Saint-Marc de Venise, tandis que le carillon, étonnamment léger, 
sonne 13 heures, faisant surgir Guillaume Vivier, le jeune fondateur 
et président de l'Association Henry-Miller, née à Périgueux au mois 
d'août 1992. Vivier est flanqué de son vice-président, trentenaire 
quant à lui, Dominique Bar, un fanatique... de Giono, mais qu'il a 
découvert grâce à Miller (dans ses Livres de ma vie, l'Américain 
énumère ses passions littéraires, dont celle qu'il nourrit pour 
l'auteur de Jean le Bleu). Mais Miller supplante Giono quand Bar, 
ambulancier à Périgueux, rencontre Vivier. Il est picard, Bar.</TEXT>
<TEXT>
  Près d'eux, il y a encore José Corréa, un grand carton de dessins 
sous le bras : un " Portugais ambulant ", de son propre aveu, aux 
cheveux noirs noués en catogan, un peintre qui faisait 
instinctivement des portraits de Miller depuis l'âge de dix-huit ans 
quand, un jour, sur la photocopieuse d'un buraliste de Périgueux, il 
tombe sur un texte, inédit, de son modèle favori. Des feuilles 
volantes prêtes à passer à la machine pour venir composer le magazine 
de l'association dont le numéro 1 voit le jour en novembre 1993. 
C'est lui qui dessine les couvertures du magazine et l'illustre. </TEXT>
<TEXT>
 Car Vivier et ses acolytes se sont mis en tête de retrouver, non 
seulement en Périgord, mais de par le monde entier, tous les amis, 
les connaissances, les passionnés, les correspondants de Miller, de 
répertorier et rassembler tous les textes qu'ils peuvent détenir : 
manuscrits, lettres, photos, aquarelles... Et pas seulement : tout ce 
qui a été écrit, aussi, à propos de l'enfant terrible de la 
littérature américaine. La galaxie millérienne est vaste et 
généreuse. D'Amérique, du Japon, de Paris, d'Aix-en-Provence, de 
Sarlat et de Périgueux, elle répond et fournit à ces garçons qui 
savent insister.</TEXT>
<TEXT>
 Le " pécharmant ", ce doux vin des vignobles périgourdins, avive le 
feu de nos gorges et de nos réminiscences dans le restaurant de la 
vieille ville où nous avons pris place. Guillaume Vivier lève son 
regard clair et légèrement nonchalant. " Nous avons tellement de 
matériau qu'à la veille de réaliser un numéro, Dominique et moi nous 
nous bandons les yeux, à tour de rôle, et piochons dans la pile de 
chemises, de documents qu'on nous envoie de partout. C'est comme ça 
que nous choisissons les sujets de couverture ! " Ils ne recherchent 
qu'une chose avec leur association : " Faire une bonne fête à l'oncle 
Henry ! " </TEXT>
<TEXT>
 C'est leur naturel _ et leur énergie, leur obstination _ qui a 
séduit à Paris Georges Hoffman, le jeune ami du vieux Miller, 
aujourd'hui agent littéraire de sa succession et membre de 
l'association. Il explique : " Au début, j'étais un peu rétif. 
J'avais vu tellement de gens s'approprier Miller ! Je redoutais le 
maniérisme, le parisianisme. Mais ces garçons n'ont aucune connection 
avec le monde des lettres. Ce sont des " anonymes ", doués d'une 
grande simplicité, d'un enthousiasme contagieux, des esprits libres, 
quasi rabelaisiens. Ils font un travail d'historiographie 
indispensable que je n'aurais jamais pu faire _ ou alors il m'aurait 
fallu cesser mes activités d'agent littéraire ! Grâce à eux, des tas 
de choses remontent à la surface, c'est une véritable banque de 
savoir autour de Miller qu'ils sont en train de mettre en place. " 
Car Vivier et ses camarades ont l'insolence de leur âge, ou de leur 
passion : ils mettent le doigt sur des inédits, à l'occasion amorcent 
une publication dans leur magazine associatif. Celle, par exemple, 
dans le numéro 3, de la correspondance Miller-Simenon qui dormait à 
Lausanne.</TEXT>
<TEXT>
 Ils annoncent pour bientôt la parution dans leur magazine des 
lettres Miller-Michel Simon, celles aussi qu'il échangea avec son 
grand ami le mime Marceau, dont la poésie égayait encore les derniers 
mois de sa vie à Pacific Palisades, dans la banlieue résidentielle de 
Los Angeles. Cloué sur son lit par les mille petits maux du grand 
âge, Miller se remémorait, refaisait les gestes du mime. Et d'autres 
lettres encore... Alors, au fil des pages du magazine, les agents 
littéraires dressent l'oreille, les éditeurs se réveillent.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Paul Michel, fondateur des éditions William Blake à Bordeaux, 
est l'un d'entre eux. Il a l'âge lui aussi d'être le petit-fils de 
Miller. Il ressent encore la violence du choc produit par cette 
lecture, à seize ans. " Pas un philosophe empêtré dans le concept. Un 
parfait vagabond de la liberté intellectuelle et physique. Et d'une 
actualité si brûlante ! " L'imprimeur des éditions Blake est à 
Périgueux. C'est ainsi que Jean-Paul Michel, poète aussi sous le nom 
de Michelena, admirateur de Denis Roche, d'Hlderlin et... d'Estienne 
de La Boétie _ un natif de Sarlat, en Dordogne, dont les éditions 
Blake ont publié les oeuvres complètes ! _, découvre l'existence de 
l'Association Henry-Miller. Il propose aux jeunes fouineurs ses 
compétences en matière d'édition, de distribution. Le but : " révéler 
Miller à la jeune génération ou simplement réactiver sa lecture en 
France ". L'affaire est faite : en coédition avec l'association, il 
publiera environ deux fois par an des Cahiers Miller (2), une 
sélection des meilleurs morceaux parus dans le magazine et rhabillés 
dans une sobre et élégante mise en page. Première livraison : un 
volume de quelque cent quarante pages _ dont seize d'iconographie _ 
qui paraîtra le 15 juin, date d'inauguration, à Périgueux, de 
l'Exposition Henry Miller, consécration des deux années de joies et 
d'efforts de Vivier et de sa bande.</TEXT>
<TEXT>
 Au 50, rue Combe-des-Dames, siège à Périgueux de l'association, " 
dans un petit appartement banal d'une maison d'ouvriers ", 
pourrait-on dire, empruntant à la description faite par Brassaï (3) 
du désormais célèbre deux-pièces de Clichy où Miller cracha son 
Tropique du Cancer, Guillaume Vivier explique ce que sera cette fête 
de deux mois et demi en l'honneur de l'écrivain. Pour une fois, 
aujourd'hui, l'ordinateur est éteint. A côté de l'ordinateur, sur la 
table de la pièce commune, s'empilent les dossiers pleins à craquer 
d'articles de journaux, de photos, de correspondances originales : 
les ouvrir, c'est revoir le fameux papier à lettres de la dernière 
demeure de Miller, le 444 Ocampo Drive, Pacific Palisades, California 
90272, avec, tout en bas, la devise en portugais qui le faisait 
chaque fois grogner de rire : " Quand la merde aura de la valeur, les 
pauvres naîtront riches. "</TEXT>
<TEXT>
  Lettres, manuscrits, carnets, éditions spéciales, aquarelles et 
gouaches _ d'après les recherches de l'association, Miller en aurait 
réalisé quelque vingt mille _, mais aussi peintures, lithographies 
des amis de l'écrivain : Man Ray, Cendrars, Durrell, Reichel, 
Rattner..., auxquelles s'ajouteront les oeuvres des jeunes artistes 
du Périgord à qui les organisateurs ont demandé de dessiner, de 
sculpter, de colorier, avec Miller en tête. Tout Périgueux, du 15 
juin au 30 août, sera à l'heure millérienne : dix lieux d'exposition, 
bibliothèque et archives municipales, librairies, galeries, châteaux 
des environs.</TEXT>
<TEXT>
 Anonymes _ ces " nobodies " que Miller aimait par-dessus tout-mais 
aussi millériens de renom seront de la fête : le 15 juin, à 18 
heures, ces derniers donneront une série de conférences à la 
Bibliothèque municipale de Périgueux. Il y aura les amis et éditeurs, 
Maurice Nadeau, Christian de Bartillat, le traducteur Georges 
Belmont, Georges Hoffman, bien sûr, Béatrice Commangé, sa biographe 
en France... Valentine Miller, la fille de l'écrivain, ne connaît pas 
Périgueux. Oui, elle consentira, pour l'occasion, à quitter son 
paradis californien de Carmel. Son père ne lui parlait-il pas de 
Lascaux comme de " la huitième merveille du monde " ? Et puis, 
lâche-t-elle en riant : " Mon père aimait ces garçons. Il aimerait ça 
plus qu'un groupe d'intellos coincés, vous n'croyez pas ? "</TEXT>
<TEXT>
  Mais la fête ne serait pas millérienne sans la chère, sans ces " 
merveilleux déjeuners " que l'affamé de Clichy dévorait ici, en 
sortant de la caverne de Cro-Magnon ou, plus tard, de la grotte de 
Lascaux. Déjeunait-il alors au tout simple Hôtel-Restaurant du 
Centre, sur la place du village des Eyzies, comme l'affirme 
aujourd'hui le fils du docteur de Fontbrune _ ce grand spécialiste de 
Nostradamus avec qui Miller se noua d'amitié, avec qui, dès 1951, il 
entama depuis l'Amérique une correspondance et qu'il rencontra, en 
Dordogne, en juillet 1953. Il fait alors avec Eve un tour d'Europe. 
Il est peut-être au sommet de sa gloire. Le Tout-Paris l'a fêté. Il 
vient de visiter l'Espagne avec les Delteil.</TEXT>
<TEXT>
  Ou bien déjeunait-il il plutôt, cet été-là, chez les Giraudel, à 
Trémolat, entre Lascaux et Les Eyzies, dans la belle demeure 
familiale que ceux-ci venaient de transformer en hôtel ? La mémoire 
de Bernard Giraudel, le fils de la famille, qui a fait de cette 
auberge, " Le Vieux Logis ", une des meilleures tables de France 
aujourd'hui, retient plutôt cette version. Combien de fois sa mère 
lui a-t-elle raconté l'arrivée, un jour de 1953, à la réception, d'un 
" monsieur, en short, torse nu et sans bagages ", qui demande " dans 
un français parfait mais avec un fort accent " si elle a une chambre 
" très confortable " ! On la retient pour ce visiteur qui dit n'avoir 
pas de papiers sur lui quand Mme Giraudel les lui demande pour le 
registre de police. Sur le registre, et avant de repartir " chercher 
sa femme ", il écrit " H. Miller ". La mère murmure : " Ce monsieur 
n'a pas l'air très convenable. " Mais arrive le père Giraudel qui, 
regardant la signature sur le registre, s'exclame : " Vous n'y êtes 
pas ! C'est Miller, le fameux écrivain américain. Il se promène en 
Dordogne. Je l'ai lu dans le journal ! " Et, en effet, le visiteur au 
torse nu revient, un sac de scout sur l'épaule, au bras, " une 
créature de rêve. " Entre-temps, le père est allé fouiller dans sa 
bibliothèque. Dans le jardin, il feuillette son exemplaire du 
Tropique. Miller s'approche et dit : " Ce n'est pas la peine, c'est 
bien moi. "</TEXT>
<TEXT>
 Souvenir, légende ? Qu'importe ? Aujourd'hui, au " Vieux Logis ", à 
Trémolat, le colosse des lettres américaines fait partie des meubles 
au point d'avoir sa chambre, la numéro 4, celle où, de génération en 
génération, les hommes de la famille passent leur nuit de noces ! 
Aussi, quand l'Association Miller a contacté Bernard Giraudel pour 
savoir comment il pouvait participer à la jouTEMrnée inaugurale de 
l'exposition, le 15 juin, il n'a pas hésité : en concoctant pour les 
participants un déjeuner de rêve au prix modique de 200 francs par 
personne. 13 heures, à table : la fête commencera là ! </TEXT>
<TEXT>
  " Ils sont bien sérieux, ces garçons de l'association ? ", 
s'inquiète depuis Aix-en-Provence, où il vit désormais, Jean-Charles 
de Fontbrune, qui vient de terminer le manuscrit qu'il a consacré à 
l'amitié de Miller avec son père : Miller et Nostradamus, Périgord 
1953, entretiens sur la fin d'un monde. Jean-Charles a dix-huit ans 
quand Miller arrive cet été-là avec Eve, sa soeur, et le mari de 
celle-ci, Lillik Schatz, un peintre juif, grand ami de l'écrivain. 
C'est l'époque de la première datation au carbone 14 des fresques de 
Lascaux. Le jeune homme travaille aux fouilles. Pendant une semaine, 
il servira de guide à l'auteur des Tropique, fasciné par les 
fresques, la vie plusieurs fois millénaire qui s'y devine. Il se 
souvient, comme si c'était hier, des mots de Miller apprenant de son 
jeune guide que ces peintures avaient été tracées quelque 13 000 ans 
avant Jésus-Christ : " Nous sommes ici dans le berceau de la création 
artistique ! " Avoir été le témoin à dix-huit ans de cettte rencontre 
entre Miller, l'agnostique, de Fontbrune, l'exégète catholique de 
Nostradamus, et Schatz, le juif de Jérusalem, restera pour 
Jean-Charles de Fontbrune une leçon d'humanisme et de tolérance 
inoubliable : " Miller ? C'était un cerveau hors du commun. Mon père 
et lui avaient quarante ans d'avance sur tout le monde. Ils avaient 
tout prévu. Vous verrez, dans les lettres, ils annoncent l'ère du 
Verseau, l'ère de l'abondance tant sur le plan matériel que 
spirituel... " </TEXT>
<TEXT>
 Dans le jardin touffu que se partagent les locataires du 50, rue 
Combe-des-Dames, Guillaume Vivier songe au roman qu'il termine, Ainsi 
parlait Marcel... Marcel, l'homme commun. Six ans de travail pour un 
chant érotique et violent. Millérien ? Il rit : " Je ne sais pas, 
mais c'est un livre joyeux, vraiment joyeux et plein de foi dans 
l'homme. " " Rien ne m'empêchera de croire, écrivait encore Miller 
dans les premières pages du Colosse de Maroussi, que cette grande et 
pacifique région de France est destinée à demeurer éternellement un 
lieu saint pour l'homme et que lorsque la grand ville aura fini 
d'exterminer les poètes, leurs successeurs trouveront ici refuge et 
berceau. Cette visite à la Dordogne fut pour moi, je le répète, d'une 
importance capitale : il m'en reste un espoir pour l'avenir de la 
race, pour celui de la terre même. Il se peut qu'un jour la France 
cesse d'exiger d'exister, mais la Dordogne survivra, tout comme les 
rêves, dont se nourrit l'âme humaine. "</TEXT>
<TEXT>
  S'il n'avait pas été prophète, Miller aurait-il autant aimé cette 
Dordogne sans laquelle, aujourd'hui, il survivrait un peu moins 
royalement ?                         
</TEXT>
</DOC>
