<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003617-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003617-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353645</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZAGDANSKI STEPHANE</PEOPLE>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,HOMOSEXUALITE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE SEXE DE PROUST &gt; de Stéphane Zagdanski. &gt; Gallimard, coll. "L'infini", &gt; 118 p., 70 F.</NOTE>
<NAMES>PROUST MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Le vice de Proust</TITLE>
<TIO1>LE SEXE DE PROUST</TIO1>
<TEXT>A l'âge de vingt-deux ans, Proust écrit une brève nouvelle, l'Indifférent. Elle sera publiée en 1896 dans une revue éphémère, la 
Vie contemporaine, puis oubliée. On doit à Philip Kolb de l'avoir 
retrouvée. Et l'on reconnaît un vrai proustien à la fascination 
qu'exerce sur lui ce texte de jeunesse où sont ébauchés bien des 
thèmes de la Recherche.</TEXT>
<TEXT>
 Le personnage central de l'Indifférent est un homme, Lepré, que tous 
s'accordent à trouver charmant. Madeleine s'éprend de lui. Mais Lepré 
est (déjà) "un être de fuite", insaisissable, étranger à son milieu, 
habité par un vice que seuls ses proches connaissent: il n'aime que 
les femmes ignobles qu'on ramasse dans la boue. Il est indifférent à 
tout le reste. Son père était déjà ainsi, explique un de ses amis, et 
s'il n'en sera pas de même de ses fils, c'est parce qu'il n'en aura 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  Impossible, évidemment, de ne pas songer aussitôt à cette autre 
réflexion de Proust maintes fois commentée: "Il n'est pas, en effet, 
d'exil au pôle Sud, ou au sommet du mont Blanc, qui nous éloigne 
autant des autres qu'un séjour prolongé au sein d'un vice intérieur, 
c'est-à-dire d'une pensée différente de la leur." </TEXT>
<TEXT>
  Le vice de Proust, n'importe quel ballot le répète, c'est 
l'homosexualité, et la pire de toutes, l'homosexualité honteuse, 
celle qui consiste à transformer Albert en Albertine. Ils sont 
nombreux, de Gide à Claudel, à avoir ricané du travestissement 
maladroit qu'il aurait infligé à son homosexualité dans la 
Recherche.</TEXT>
<TEXT>
  A tous ceux qui en sont encore là, il faut impérativement 
conseiller la lecture de l'essai de Stéphane Zagdanski, le Sexe de 
Proust. Aux autres aussi d'ailleurs, car ce petit livre, éminemment 
proustien, c'est-à-dire d'une intelligence qui ne doit rien aux 
cuistreries universitaires, affirme l'hétérosexualité de Proust: 
"Afin de pénétrer en Albertine, il faut une bonne fois se convaincre, 
écrit Zagdanski, de ce que j'appelle l'hétérosexualité dans l'âme de 
Proust, et que lui-même, très concrètement, n'a jamais cessé de 
revendiquer." Avec Zagdanski, non seulement Sainte-Beuve est 
définitivement congédié, mais on peut vérifier la justesse de cette 
observation de Proust: "Il se disait qu'il n'y a souvent qu'à prendre 
le contrepied des réputations que fait le monde pour juger 
correctement une personne." </TEXT>
<TEXT>
 "Du côté de Gomorrhe" </TEXT>
<TEXT>
 Zagdanski raconte, au début de son livre, comment lui est venue 
"cette pensée inouïe" d'une hétérosexualité de Proust: en lisant en 
tresse les Mémoires de Casanova et la Recherche. Un excellent point 
de départ pour aborder la théologie propre au romanesque et les 
questions cruciales du vice et de la vertu, de l'amour et de 
l'amitié, de la chasteté et de la débauche, de l'hétéro et de 
l'homosexualité, du tribadisme et de la sodomie. "Ce n'est qu'en 
allant fureter (le jeu du furet!) du côté de Gomorrhe que le voyeur 
spirituel pourra étudier ce que dissimule précisément l'espèce. En un 
mot comme en mille, les lesbiennes sont l'arrière-scène du monde, du 
monde de l'inversion, et c'est en les pénétrant elles _ puisque 
l'écriture est hétérosexuelle _ que l'écrivain fait jaillir les 
entrailles de l'arcane communautaire", écrit encore Zagdanski.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar de l'Indifférent, et il y a de très belles pages sur les 
vertus du détachement dans son livre, il nous invite au seul vice 
réel, au seul vice solitaire, au seul vice créateur: l'écriture, bien 
sûr, car toute question de sexe est d'abord une affaire de style.     
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
