<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000504-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000504-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335384</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUEL PATRICK</PEOPLE>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD BMG 74321202542.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; Bruel : trop Bruel</TITLE>
<TEXT>DU calme. La vie est autre chose qu'un éternel suicide adolescent évité de justesse. Les dîners en ville ne se résument pas à des 
gouffres de médisance " quand la victime est en vacances ". Patrick 
Bruel prodigue des conseils à haute dose, au milieu d'écoeurements 
factices (la télé, les tournées). Ses consignes s'alignent. Aucun 
droit à la paresse. Submergé que nous sommes, l'envie nous gagne de 
garder la tête près des étoiles. Et quand prend-on le temps de 
respirer ? </TEXT>
<TEXT>
  Quand on chante, justement, mieux vaut prendre sa respiration 
plutôt que de s'acharner à s'érailler la voix, jusqu'à 
l'insupportable (On t'attendait, sur fond de guitare sèche, S'laisser 
aimer, avec piano, l'exercice est cruel). Savoir s'arrêter, faire 
silence un instant, casser la précipitation du débit, rester souple. 
Et surtout cesser de donner des ordres. Car cette tactique de 
conquête commerciale, adaptée à la jeunesse supposée perdue des 
lycées petits-bougeois, finit par rendre le beau Bruel aussi agaçant 
qu'un Monsieur Je-sais-tout.</TEXT>
<TEXT>
  L'envie nous prend alors d'ôter de ces quatorze chansons sans vrais 
propos, sinon l'air du temps, les points d'exclamation et les fausses 
interrogations qui en ponctuent les titres. Par exemple : " Lâche-toi 
"," Bouge ! ", " Pars pas ! ", " Joue, docteur, joue ! ", juste 
avant, ou après, quelques prophéties : " Demain le monde ! " " Est-ce 
que tu danseras avec moi ? ", " Qu'est-ce que tu crois ? ", " Rien à 
perdre ". Bruel (auteur-compositeur, avec un très, très léger zeste 
de Presgurvic, et deux touches de Laurent Chalumeau) a pris soin de 
truffer son Bruel de lieux communs. " Les murs qu'on a dans la tête 
sont plus hauts que vos Peut-être ", demandent les enfants. " Je sais 
bien que c'est pas facile de voir l'homme qu'on aime si fragile ", 
commente l'amoureux.</TEXT>
<TEXT>
  Hormis les séquences romantiques précitées, où Bruel regarde le 
piano ou la guitare dans les yeux en se mutilant les cordes vocales, 
la tonalité générale est résolument rock. Il y a du bruit, de 
l'agitation, de la guitare électrique, du tambour à deux temps. 
Patrick Bruel assiste souvent, dit-il, aux concerts des rock-stars, 
pour apprendre. Dans son album précédent, Alors regarde, il avait 
gardé une vigilance suffisante pour ne pas tomber dans la caricature.&lt;
</TEXT>
</DOC>
