<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014297</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014297</DOCID>
<ACCOUNT>386135</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1555</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT SECONDAIRE,REFORME,LOI,PEDAGOGIE SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,ENSEIGNANT,PROGRAMME,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>950412-10</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN </SIP1>
<SOT1>Les syndicats protestent contre une journée de concertation qui ne concerne que les programmes de sixième.Si plusieurs mesures entreront en application dès la rentrée prochaine et en 1996, les vastes ambitions du ministre n'ont pu être menées à bien</SOT1>
<SU21>ÉDUCATION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>François Bayrou laisse inachevée la réforme des collèges</TITLE>
<TEXT> S'ATTAQUER À LA RÉFORME du collège semble décidément une tâche bien difficile. Depuis vingt ans, tous les prédécesseurs de l'actuel ministre de 
l'éducation nationale ont juré de prendre le problème à bras le corps. Tous ont multiplié les 
consultations et accumulé les rapports. Tous ont finalement retardé l'échéance et laissé le 
chantier inachevé. François Bayrou n'a pas dérogé à la règle.</TEXT>
<TEXT>
   En novembre 1993, il lançait auprès des enseignants une vaste consultation sur l'avenir 
du collège. Dix-sept mois plus tard, les enseignants sont à nouveau priés de donner leur 
avis, cette fois, sur les programmes de la classe de sixième. Une journée de concertation 
doit se tenir dans tous les établissements, d'ici à la fin du mois d'avril au plus tard. Les 
projets de textes, publiés au Bulletin officiel du 30 mars, viennent juste d'arriver dans les 
établissements. Pris de court, les inspecteurs d'académie ont dû organiser la concertation à 
la hâte alors que nombre d'enseignants n'avaient pas encore pris connaissance des 
textes.</TEXT>
<TEXT>
   Les synthèses devront, ensuite, remonter jusqu'aux recteurs puis parvenir au ministère. 
Les " groupes techniques disciplinaires " pourront alors ajuster leur copie pour qu'enfin les 
textes définitifs soient présentés devant le Conseil supérieur de l'éducation. " Cela nous 
mènera probablement au début de juillet, précise-t-on au cabinet du ministre. C'est certes 
un peu tard, mais les délais convenus avec les éditeurs seront respectés et les manuels 
pourront être prêts pour la rentrée 1996, date d'entrée en vigueur de ces nouveaux 
programmes. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " CONSULTATION ALIBI "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   L'ensemble des syndicats d'enseignants ont, dès le 6 avril, dénoncé " une consultation 
alibi ", " improvisée par le ministre pour faire croire qu'il implique les personnels ", selon 
le SGEN-CFDT, et qualifiée d'" affichage préélectoral " par le Syndicat des enseignants 
(SE-FEN). Quant au SNES (FSU), il profitait de son congrès pour faire voter, le 7 avril, une 
motion dénonçant " une parodie de consultation " et rappelant qu'un " conflit majeur " 
l'opposait au ministère sur la nouvelle grille horaire décidée pour les classes de sixième.</TEXT>
<TEXT>
   La consultation annoncée ne porte que sur les programmes de sixième ce que dénoncent 
toutes les organisations syndicales. Or, il y a un mois, le Conseil national des programmes 
(CNP), présidé par Luc Ferry, avait rendu public un texte de cadrage, soumis en décembre 
aux experts des groupes techniques disciplinaires (Le Monde du 16 mars). Le CNP 
#souhaitait que ces derniers élaborent " un socle commun de compétences et de 
connaissances " exigible à la fin de la scolarité obligatoire. Cela supposait que l'on traite 
en même temps les quatre années du collège. Il suggérait également que les contenus 
soient repensés à partir de " trois grands pôles disciplinaires ". Ces idées n'ont pas été 
retenues, et le texte soumis aux enseignants est fidèle au découpage disciplinaire 
classique.</TEXT>
<TEXT>
   Quelle que soit son issue, cette consultation n'est qu'une étape dans une réforme que 
l'équipe ministérielle a peu de chances de mener à son terme. Ce caractère inachevé et le 
brouillard persistant qui entoure les objectifs poursuivis risquent de réfréner les ardeurs 
des enseignants. En novembre 1993, François Bayrou avait fixé un plan de travail 
impressionnant : " Quel but assignons-nous au collège ? Quelles compétences attendons- 
nous des élèves ? Quels rythmes scolaire ? Quels contenus ? Quelle orientation ? " Le " 
raté" politique de la révision de la loi Falloux a eu finalement raison de ces ambitions. 
Noyée dans les 158 propositions du " Nouveau Contrat pour l'école " adopté par le 
gouvernement en juillet 1994, la réforme du collège est finalement réduite à sa plus simple 
expression : la promesse d'une refonte des programmes et la création d'un " dispositif de 
consolidation " pour les élèves en grande difficulté.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  MESURES MARGINALES</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La loi de programmation pour l'école, votée en première lecture à l'Assemblée, prévoit 
bien une réforme de l'organisation des cycles du collège, la classe de sixième devenant, à 
elle seule, un " cycle d'observation et de préparation à l'enseignement secondaire ". Mais 
l'avenir de cette loi est désormais plus qu'incertain. De plus, à aucun moment les objectifs 
de la réforme n'ont été clairement explicités. Ni la place de la technologie, ni les liens du 
collège et de l'enseignement professionnel (où le quart des élèves sont orientés avant la 
classe de troisième), ni, d'une façon générale, l'orientation, qui prend pourtant son sens 
social le plus fort au collège, n'ont été évoqués. Face à ces questions laissées sans 
réponses, la consultation sur les programmes de sixième et l'annonce de la création d'une 
option de latin en cinquième dans les collèges expérimentaux font l'effet de mesures assez 
marginales.</TEXT>
<TEXT>
   La nouvelle organisation de la classe de sixième, expérimentée cette année dans 368 
collèges, doit être généralisée à l'ensemble des établissements à la prochaine rentrée. La 
principale innovation, outre la création des " dispositifs de consolidation " pour les élèves 
en difficulté (qui existaient déjà dans la plupart des sites expérimentaux), est l'octroi aux 
enseignants de deux heures hebdomadaires, censées permettre d'organiser le travail en 
petits groupes, et l'introduction de deux heures hebdomadaires d'" études dirigées ou 
surveillées ".</TEXT>
<TEXT>
   Sur ce dernier point, l'avenir de la réforme est également incertain. Assurées sur la base 
du volontariat et rémunérées en heures supplémentaires, les études ont été cette année 
conduites par des enseignants dans 80 % des établissements expérimentaux, assure le 
ministère. Généraliser ce dispositif sera néanmoins difficile.</TEXT>
<TEXT>
   Vingt ans après l'instauration du collège unique par René Haby en juillet 1975, l'" école 
moyenne " française reste ainsi le maillon faible du système. Balayée par la guerre 
scolaire sur l'enseignement privé en 1984, puis reléguée au second plan derrière la 
rénovation du lycée par Lionel Jospin en 1989-1990, la question du collège a été esquivée 
par la gauche. La réforme de François Bayrou est inachevée, et nul ne peut dire 
#aujourd'hui quel sort sera réservé au contenu du " Nouveau Contrat pour l'école ". De 
puissants verrous ont pourtant déjà sauté. L'introduction d'un système d'options dès la 
classe de cinquième, le renforcement des langues anciennes ou encore le statut particulier 
fait à la classe de sixième, qui pourrait devenir " palier d'orientation" : ces réformes " 
pragmatiques " bousculent l'architecture actuelle du collège. Suffisamment pour que la 
tendance naturelle du système à trier les élèves retrouve toute sa vigueur. Suffisamment 
aussi pour qu'un nouveau projet politique puisse amplifier la réforme juste engagée.</TEXT>
</DOC>
