<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000800-19941207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000800-19941207</DOCID>
<ACCOUNT>362292</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELORS JACQUES</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941207</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12063110</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PLANIFICATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IMPOT,PROTECTION SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRELEVEMENT OBLIGATOIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REVENU,NIVEAU DE VIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DES PRIX,SALAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE CONTRACTUELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,EMPLOI</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>941208-2-008-33,950112-2-016-64</LIE1>
<NOTE>Alain Madelin, ministre des entreprises et du développement économique, chargé des PME, du commerce et de l'artisanat, est vice-président de l'UDF et du Parti républicain, maire de Redon (Ille-et-Vilaine).</NOTE>
<NUM1>941207-2-001-31</NUM1>
<NAMES>DELORS JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>MADELIN ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>381</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; POINT DE VUE&gt; Cher Jacques Delors...</TITLE>
<TIO1>L UNITE D UN HOMME</TIO1>
<TEXT>Cher Jacques Delors,</TEXT>
<TEXT> Comment ne pas avoir de la sympathie pour ceux qui, comme vous, 
considèrent que " l'on fait progresser la politique et la société 
autant par le mouvement des idées que par l'action " ? Merci, donc, 
de la contribution au débat des idées que vous venez de nous donner 
sous le titre de l'Unité d'un homme. Pour qui suit avec intérêt votre 
parcours depuis plus d'un quart de siècle, il y a là, en effet, une 
belle unité de conviction, phénomène rare chez les hommes publics. 
Dans votre livre, on retrouve, plusieurs décennies plus tard, les 
mêmes idées, les mêmes analyses, parfois mot pour mot. Le problème, 
c'est que ces idées ont vieilli et que notre époque exige tout autre 
chose.</TEXT>
<TEXT>
  Avouez, tout de même, qu'il y a, en 1994, quelque archaïsme dans 
votre éloge " rétro " des nationalisations de 1981 ! Certes, vous 
croyiez au marché, ce qui vous distinguait alors de bien d'autres 
socialistes, mais à vous lire, hier comme aujourd'hui, vous croyez 
davantage au Plan. Il est vrai qu'à toutes les étapes de votre 
carrière vous vous êtes défini comme un " ingénieur social " et que 
vos meilleurs souvenirs professionnels sont ceux du fonctionnaire du 
Plan que vous avez longtemps été. Le Plan, tout est là ! Il y a vingt 
ans, vous avez publié un vibrant plaidoyer en sa faveur sous le titre 
Gouverner, c'est planifier.</TEXT>
<TEXT>
 Partout dans le monde, les Etats Providence sont en crise : crise 
d'efficacité, crise financière, crise de légitimité. Cette crise 
n'est pas celle de la société civile ou marchande. Elle est celle de 
la partie socialisée de nos économies, celle qui dépend des choix 
collectifs : éducation, protection sociale, etc. Partout dans le 
monde, des réformes audacieuses sont engagées pour en réduire la part 
et en repenser de fond en comble la gestion. Or il est clair, sur ce 
point, que vous êtes davantage conservateur que réformateur. 
Conservateur d'un maximum de consommations collectives ; conservateur 
d'un haut niveau de prélèvements obligatoires et d'impôts ; 
conservateur de l'économie mixte et d'un certain dirigisme.</TEXT>
<TEXT>
 " On ne peut pas, dites-vous, promettre à la fois le maintien des 
avantages procurés par la Sécurité sociale et I'Etat-providence, d'un 
côté, et, d'autre part, la réduction des impôts directs en même temps 
que la lutte contre le chômage. C'est incompatible. " Votre 
justification d'un haut niveau de prélèvements obligatoires ne tient 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  Trop d'impôt, on le sait, tue l'impôt. De même, on peut dire, 
aujourd'hui, que trop d'impôt étouffe la protection sociale. La 
réalité, c'est que le seul moyen de maintenir et de financer un haut 
niveau de protection sociale, c'est d'avoir une forte croissance. La 
seule façon de relancer une croissance durable, de créer des emplois, 
de remettre en marche le progrès social, c'est de renforcer les 
incitations à travailler, à produire et à épargner, et cela par la 
baisse des impôts.</TEXT>
<TEXT>
  Au lieu de chercher à agir sur les causes fiscales, sociales et 
réglementaires qui empêchent la création de ces emplois, vous 
décrétez qu'ils sont par nature non rentables, donc non marchands, 
mais cependant utiles. Résultat : vous cherchez à faire naître ces 
emplois artificiellement et vous vous égarez, comme d'autres, dans 
des projets qui reposent sur de nouvelles subventions, de nouvelles 
réglementations et dans la théorisation d'une économie d'un type 
nouveau, à mi-chemin entre le secteur public et l'économie 
marchande.</TEXT>
<TEXT>
  C'est oublier que les subventions ne créent pas d'emplois. Elles ne 
font que les déplacer. Certes, il peut être utile de subventionner 
certaines formes d'emploi pour favoriser l'insertion. C'est faire 
fausse route, cependant, que d'imaginer que de tels emplois 
préfigurent de nouvelles formes d'activité qu'il conviendrait 
d'encourager par un système permanent de subvention. Ce ne sont que 
des palliatifs.</TEXT>
<TEXT>
 La politique des revenus n'a jamais marché</TEXT>
<TEXT>
 A toute subvention correspond un prélèvement public. Si cet argent 
était resté dans les comptes d'une entreprise, il aurait peut-être 
servi à créer des emplois ou à investir. S'il était resté entre les 
mains des particuliers, il aurait servi à consommer ou à épargner, 
créant aussi sa contrepartie d'activité et d'emploi. Ce que l'on 
voit, c'est l'emploi créé grâce à la subvention ; ce que l'on ne voit 
pas, c'est l'emploi détruit ou empêché de naître du fait du 
prélèvement public.</TEXT>
<TEXT>
 Au problème de l'emploi vous apportez une seconde réponse. Votre 
idée consiste à geler le pouvoir d'achat des salaires pour les cinq 
ans qui viennent et à " affecter tous les gains de productivité à 
I'investissement et à l'emploi ". C'est le retour de la politique des 
revenus. Cette idée vous est chère ; vous lui avez souvent attaché 
votre nom (au Plan dans les années 60, à Matignon auprès de Jacques 
Chaban-Delmas en 1969-1971, en 1981-1982 en tant que ministre des 
finances).</TEXT>
<TEXT>
 Historiquement, la politique des revenus a été conçue comme un 
instrument de lutte contre l'inflation. Aujourd'hui, sa justification 
n'est plus l'inflation, mais le chômage. Cela étant, la mécanique de 
cette politique est la même : un pacte social engageant les 
partenaires sociaux, sous la tutelle de l'Etat, dans un effort 
négocié en commun de modération de la progression des revenus. Le 
vice de construction est aussi le même : vouloir soigner les 
manifestations d'un mal, I'inflation ou le chômage, sans s'attaquer à 
sa véritable cause.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, cette politique des revenus n'a jamais marché dans le 
passé. Elle ne marchera pas davantage, cela pour plusieurs raisons : 
</TEXT>
<TEXT>
 1) La confiscation des gains de productivité au détriment des 
salariés est une erreur économique. Séparer la production de richesse 
de sa distribution revient à séparer la création de richesse de la 
motivation à travailler, à produire et à épargner. Le résultat d'une 
telle politique, c'est que l'on compromet la production elle-même et 
qu'il y a de moins en moins à distribuer.</TEXT>
<TEXT>
 2) Le partage des gains de productivité n'est pas l'affaire de 
l'Etat, mais celle des entreprises : une entreprise peut être dans la 
situation où elle doit donner la priorité à l'investissement, une 
autre entreprise à l'embauche, une troisième à l'augmentation des 
salaires et à la motivation des hommes au travail, ou à la 
rémunération du capital pour attirer des capitaux nouveaux dont elle 
a besoin pour son développement. L'arbitrage centralisé de 
l'affectation des gains de productivité n'a aucun sens.</TEXT>
<TEXT>
 3) Vous oubliez que les gains de productivité peuvent aussi se 
partager par la baisse des prix. L'idée même de politique des revenus 
est liée au contexte d'inflation qui a prévalu depuis la guerre et où 
l'on entendait privilégier la distribution des gains de productivité 
par la hausse des revenus et les transferts sociaux. On s'y est 
habitué et l'on a pris cela pour la norme de tout système économique, 
en oubliant que, d'un point de vue historique, ce mode de 
redistribution est plutôt l'exception. L'un des changements les plus 
profonds de notre économie consiste dans le fait que nous sommes 
entrés dans un nouveau contexte, celui d'un monde sans inflation. Si 
la hausse des salaires profite en priorité à ceux qui ont un emploi, 
la baisse des prix profite à tous et tend même à privilégier les bas 
revenus. C'est un mode de distribution des gains de productivité 
beaucoup plus social que celui qui passe par les salaires et 
l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
 4) Une politique des revenus constituerait un formidable retour en 
arrière. Elle conduirait à revenir sur tout ce qui a été réalisé 
depuis dix ans en matière d'individualisation et de motivation du 
personnel dans les entreprises. Plus que jamais, la politique des 
salaires a besoin de souplesse et non de rigidité. Votre politique 
des revenus s'inscrit ainsi à contre-courant des recommandations de 
l'OCDE pour lutter contre le chômage, adoptées à l'unanimité des pays 
membres.</TEXT>
<TEXT>
 Le salaire n'est pas l'ennemi de l'emploi</TEXT>
<TEXT>
 5) On ne peut opposer, comme vous le faites, les salaires à l'emploi 
ni à l'investissement. Un franc de salaire en plus distribué au 
salarié, s'il correspond à une richesse réellement créée, n'est pas 
un franc perdu pour l'économie et pour l'emploi. Bien au contraire. 
Il sert à consommer, c'est-à-dire à soutenir l'activité et l'emploi, 
ou à épargner, c'est-à-dire à soutenir I'investissement. Votre 
politique repose sur la conviction qu'un franc dépensé par l'Etat ou 
dirigé par le Plan et les syndicats est plus efficace pour l'économie 
et pour l'emploi qu'un franc dépensé ou épargné par un salarié. Non, 
la feuille de paie n'est pas l'ennemie de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Vous trouverez peut-être ces critiques trop rapides, vous qui êtes 
un homme dont la pensée se veut pleine de nuances et qui cultivez 
l'image d'un juste milieu entre les excès du capitalisme et du 
socialisme. Revoici la troisième voie ! Elle est pour vous, à la 
fois, le dernier avatar de la pensée socialiste et l'héritage d'une 
certaine lecture de la doctrine sociale de l'Eglise. S'il fallait 
donner un nom à ce mariage, je le qualifierais de " 
social-corporatisme ". Car il existe bien une parenté entre la 
social-démocratie et le corporatisme.</TEXT>
<TEXT>
  Ce social-corporatisme est, aujourd'hui, le plus sûr chemin du 
conservatisme. Je suis pourtant, croyez-le bien, un partisan résolu 
d'une société contractuelle. Syndicalisme libre et libre entreprise 
sont les deux aspects complémentaires d'un même ordre social, celui 
de la démocratie libérale. Aujourd'hui, pourtant, le problème se pose 
en des termes différents. Je ne crois guère aux possibilités de faire 
bouger la France, d'engager les réformes nécessaires par votre 
méthode du Plan et de la concertation sociale centralisée. Les 
organisations professionnelles constituent le plus souvent 
aujourd'hui _ même si je ne mésestime pas le renouveau ni la capacité 
réformatrice de certains _ des organisations davantage tournées vers 
le maintien des situations acquises, I'obtention de nouveaux 
avantages légaux et réglementaires, que vers l'audace réformatrice ou 
la libération des initiatives.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire de ces dernières décennies a montré constamment que le 
jeu conjugué des intérêts organisés et du pouvoir politique conduit à 
" toujours plus " de dépenses publiques, " toujours plus " de lois, " 
toujours plus " d'administration, " toujours plus " de 
réglementation. On a identifié le progrès social à la distribution 
sociale. Or, tout le monde s'accorde maintenant à reconnaître que les 
rigidités accumulées au fil des ans _ notamment par les conventions 
collectives _ représentent aujourd'hui des obstacles à l'emploi et à 
la croissance. Nous arrivons à un point de rupture où l'on ne peut 
plus poursuivre cette fuite en avant. La machine à dépenser est en 
panne.</TEXT>
<TEXT>
  Si la voie de la politique contractuelle peut encore être utilisée 
pour favoriser le changement, ce n'est certainement pas par de 
grandes messes au sommet, mais en reprenant les choses à la base, par 
le contrat d'entreprise, plus ouvert à l'innovation sociale. Je 
crains même que vos idées ne conduisent à renforcer ce qui est 
aujourd'hui le principal obstacle au changement, cette " société de 
connivence " entre le pouvoir politique _ toutes tendances confondues 
_ et les féodalités professionnelles organisées.</TEXT>
<TEXT>
 Pas de " troisième force " disponible</TEXT>
<TEXT>
 Certains de vos détracteurs ont dit que vous représentiez en France 
le parti de l'Allemagne. La formule n'est pas seulement injurieuse, 
elle est fausse. En Allemagne, les démocrates-chrétiens privatisent, 
débureaucratisent, réduisent le poids de l'Etat, restructurent 
l'Etat-providence et veulent baisser les prélèvements fiscaux. Même 
en Suède ou aux Pays-Bas, les sociaux-démocrates suivent cette voie ! 
</TEXT>
<TEXT>
   Votre politique, celle de la troisième voie, est sûrement une 
façon habile de rendre la social-démocratie plus attrayante aux 
Français. C'était même, peut-être, une bonne idée... il y a vingt ans 
; mais, aujourd'hui, le monde a changé ; il nécessite plus que jamais 
souplesse, adaptation et des réformes profondes à l'opposé de ce que 
vous préconisez.</TEXT>
<TEXT>
  S'il fallait un dernier argument, ce serait le suivant : pour 
s'engager dans cette impossible troisième voie, il faut une " 
troisième force ". Le premier secrétaire du Parti socialiste, Henri 
Emmanuelli, vient de vous rappeler qu'il n'en veut pas. Il n'y a pas 
de troisième force disponible pour le chemin que vous nous proposez. 
Et c'est tant mieux.                                        
</TEXT>
</DOC>
