<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000145-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000145-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330957</ACCOUNT>
<PEOPLE>POMEAU RENE</PEOPLE>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>VOLTAIRE EN SON TEMPS&gt;  T. IV : Ecraser l'Infâme 1759-1770&gt;  T. V : On a voulu l'enterrer&gt;  1770-1778&gt;  de René Pomeau.&gt;  Voltaire Foundation,&gt;  université d'Oxford,&gt;  diffusion : Aux amateurs de livres - Universitas&gt;  (62, avenue de Suffren, 75015 Paris),&gt;  475 p. et 470 p., chaque volume : 280 F. &gt;  (1) Sous le titre le Rire de Voltaire, Pascal Debailly, Jean-Jacques Robrieux et Jacques Van den Heuvel présentent des textes choisis de l'écrivain (Préface de Bertrand Poirot-Delpech, Editions du Félin, 262 p., 135 F). A signaler également Voltaire avocat. Calas, Sirven et autres affaires, de Rémy Bijaoui (Tallandier, 256 p., 135 F.), ainsi que la réédition, au Livre de poche, du Voltaire, bien vieilli, de Jean Orieux, et celle du Voltaire, de Condorcet, présenté par Elisabeth Badinter (Quai Voltaire, 204 p., 105 F).</NOTE>
<NAMES>VOLTAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>313</PAGE>
<TITLE>LE FEUILLETON&gt; Les délices de la crème fouettée</TITLE>
<TIO1>VOLTAIRE EN SON TEMPS T. IV : ECRASER L'INFAME 1759-1770 T. V : ON A VOULU L'ENTERRER 1770-1778</TIO1>
<TEXT>THEODORE BESTERMAN était anglais, très riche et admirateur de Voltaire. Sa grande fortune et sa passion le conduisirent à créer et 
à diriger l'Institut et le Musée Voltaire dans la propre maison du 
philosophe, à Genève, aux Délices, à consacrer une biographie à 
l'auteur de Candide, et à construire une Fondation Voltaire qui, à sa 
mort, en 1976, quitta les rives du Léman pour l'université d'Oxford. 
C'est ainsi que le plus français des écrivains est devenu 
britannique. C'est à Oxford, sous la direction de W. H. Barber et 
Ulla Klving, qu'est publiée la première édition complète et critique 
des oeuvres _ vingt et un volumes parus sur les quatre-vingt-quatre 
prévus _, à Oxford qu'ont été édités les cinquante volumes _ plus de 
vingt et un mille lettres _ de la correspondance (dont les treize 
volumes de " La Pléiade " ne sont qu'une adaptation française), à 
Oxford encore que René Pomeau, à la tête d'une équipe presque 
exclusivement française, publie la plus importante biographie qui ait 
été consacrée à Voltaire depuis celle de Gustave Desnoiresterres en 
1876, il y a plus de cent ans. </TEXT>
<TEXT>
 Comme pour flageller un peu plus encore notre orgueil national, la 
Voltaire Foundation a étendu sa domination à l'ensemble des études 
sur le XVIIIe siècle et les Lumières _ plus de trois cents volumes 
parus à ce jour _, et, tout naturellement, le congrès international 
pour le tricentenaire de la naissance de Voltaire rassemblera, à la 
fin du mois de septembre prochain, à Oxford, la fine fleur du French 
enlightenment, avant, il est vrai, d'emprunter le tunnel sous la 
Manche pour se retrouver à la Sorbonne.</TEXT>
<TEXT>
 Vue du côté de la science, cette annexion est anecdotique. Peu 
importe que les introductions et les notes qui éclairent les oeuvres 
complètes de Voltaire soient ici en anglais, là en français, selon la 
langue de l'éditeur. Peu importe que le beau travail de René Pomeau 
soit imprimé sur le papier indestructible d'Alden Press plutôt que 
sur des rotatives de Mulhouse ou de Poitiers. Seuls comptent la 
rigueur, la compétence et le dynamisme des chercheurs. Ceux de la 
Voltaire Foundation font autorité ; sur le champ de bataille de 
l'édition universitaire, on ne remporte pas la victoire grâce à la 
seule intendance ; il faut aussi avoir de grands généraux et de 
bonnes troupes.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des lecteurs français, des simples amateurs de Voltaire et 
du XVIIIe siècle, il en va autrement. Malgré les efforts du diffuseur 
qui en a la charge, les livres de l'université d'Oxford pénètrent 
difficilement dans les librairies ordinaires ; et s'ils ont belle 
allure _ reliure élégante, impression soignée _, ils sont plutôt 
chers, 650 F chaque volume de la correspondance, 920 F les deux 
volumes de l'hommage à René Pomeau publiés par Christiane Mervaud et 
Sylvain Menant sous le titre le Siècle de Voltaire. Et aucune édition 
de poche pour les étudiants infortunés.</TEXT>
<TEXT>
 Pour atteindre un plus large public, Voltaire en son temps, les cinq 
volumes de la biographie dirigée par René Pomeau, paraît dans une 
présentation moins luxueuse, solidement brochée. Les trois premiers 
volumes avaient vu le jour entre 1988 et 1991. Les deux derniers, dus 
à la plume de Pomeau lui-même, couvrent les années qui vont des 
premiers coups de patte contre " l'Infâme " à la mort et, au-delà, 
aux empoignades autour de la sépulture. Disparu comme personne, 
Voltaire survit, ô combien, comme enjeu ; on n'en finit pas de 
l'enterrer.</TEXT>
<TEXT>
  P OMEAU ne l'exhume pas, il le ranime. On se souvient de la 
métaphore de Michelet : " N'apercevez-vous pas, au fond du XVe 
siècle, ce flot qui vient si vite à nous ? Comme il monte ! comme il 
grossit !... Un flot ? Je me trompais, c'est un tourbillon de lumière 
et de chaleur ; il se fait homme, c'est Voltaire ! " René Pomeau 
donne forme et consistance à ce tourbillon, sans que jamais 
l'érudition ne vienne en ternir l'éclat, en ralentir le mouvement ou 
en tiédir l'ardeur. Il ne laisse pourtant rien passer, n'esquisse ni 
n'esquive jamais. Chaque oeuvre est décrite et analysée, des grands 
textes canoniques à la moindre flammèche jaillie de la forge de 
Ferney ; chaque ligne de la correspondance est scrutée, discutée, 
confrontée avec les autres témoignages des contemporains ; tout ce 
que l'effervescence de Voltaire, mais aussi son habileté tactique, 
avait embrouillé, tordu, dissimulé sous les masques du rire ou les 
charmes de la séduction littéraire, est démêlé, éclairé, placé sous 
les projecteurs impitoyables de la critique scientifique.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce Voltaire nu, comme celui de la statue à l'antique que fit 
de lui Pigalle à la demande des encyclopédistes, est plus 
impressionnant, plus émouvant, plus mirifique encore que les 
multiples légendes, angéliques ou diaboliques, qu'il n'a jamais cessé 
d'inspirer. En 1760, il a soixante-six ans, sa santé est mauvaise _ 
elle l'a toujours été _, il est à demi-aveugle, c'est déjà un 
vieillard. Il a une grande fortune qu'il doit peu à ses livres et 
beaucoup à ses spéculations, il est le plus célèbre des hommes de 
lettres européens, il mène à grand train une vie de châtelain. Une 
seule chose lui manque, Paris, c'est-à-dire l'autorisation royale de 
retourner dans la capitale dont il a été banni depuis quinze ans. Il 
pourrait goûter au repos, aux délices de la gloire et aux bénéfices 
du pardon, il se lance, seul, dans une série de campagnes contre 
l'injustice et le fanatisme, avec pour seule arme sa plume. Et il 
gagne. Sur tous les tableaux, à commencer par celui de la littérature 
: jamais il n'a été plus grand écrivain que dans ses textes 
d'intellectuel engagé. Les candidats à sa succession, aujourd'hui 
encore, cherchent le secret de cette coïncidence.</TEXT>
<TEXT>
 Pomeau, à défaut de la recette, donne la formule : Voltaire vit pour 
écrire et écrit pour agir. Il la complète utilement en montrant 
comment l'homme de lettres et l'homme d'action est en même temps un 
homme d'études. Un des meilleurs chapitres de Pomeau est celui qu'il 
consacre aux travaux de Voltaire sur la religion, à la manière dont 
il est imprégné de culture biblique, à ses recherches d'historien 
puisant l'information aux meilleures sources _ celles des érudits 
jésuites, ses adversaires _, à l'ampleur de ses lectures, à la 
solidité de son savoir. Lui non plus n'est pas alourdi par la 
science, elle lui permet de frapper juste, et à son style de frapper 
fort. L'un sans l'autre ne sert à rien. Et écrire, c'est frapper : " 
Il faut faire la guerre et mourir noblement sur un tas de bigots 
immolés à mes pieds. " La métaphore guerrière vient spontanément sous 
la plume de ce pacifiste : la vie est un combat, l'histoire une 
hécatombe, un chaos barbare et sanglant d'où sourd, fragile, 
incertain, un petit filet d'humanité qu'il appartient à la 
littérature de fortifier et de faire grandir. Dans cette croyance 
dans le pouvoir des mots s'enracine une pensée dont Pomeau démontre, 
contre toutes les légendes qui courent sur le dilettantisme 
voltairien _ " Un chaos d'idées claires ", disait Faguet _, la 
profonde cohérence.</TEXT>
<TEXT>
  L'agitation de Voltaire joue contre lui. Nous aimons nos écrivains 
classiques comme des grands fleuves, il est fait, lui, de mille 
torrents qui bondissent. Il écrit : " La vie n'est que de l'ennui ou 
de la crème fouettée " et il ne veut ni s'ennuyer ni ennuyer les 
autres. Les choses graves, surtout les choses graves, il lui faut les 
écrire gaiement. Question d'hygiène autant que d'efficacité, le rire 
est aussi affaire de morale et de pudeur. Au-delà des divergences 
philosophiques ou idéologiques, le rire de Voltaire est insupportable 
à ses ennemis, aux dévots, à Rousseau, demain aux romantiques (1). Il 
leur est insulte, plus blessante que les arguments. Voltaire ne gagne 
pas quand il mord mais quand il rend ses adversaires enragés.</TEXT>
<TEXT>
  L E grand danger que court son oeuvre, c'est de ne plus enrager 
personne. Pomeau montre bien qu'à la fin de la vie de Voltaire, 
c'était déjà la tactique employée par ses rivaux et ses détracteurs : 
l'étouffer sous les fleurs, le réduire à des foucades et à des mots 
d'esprit, le faire entrer tout vif dans l'histoire littéraire afin de 
le désamorcer. Voltaire ne détestait pas ce genre d'enterrement ; " 
Il ne saurait mieux prouver et se prouver qu'il est vivant qu'en 
mourant de temps à autre ", écrit joliment Pomeau. Et jusqu'au bout 
en effet, puisant on ne sait où d'ultimes réserves d'énergie, il 
ressurgit du mausolée avant qu'on ne le referme.</TEXT>
<TEXT>
  Mais aujourd'hui ? L'Infâme n'est pas moins infâme qu'à la fin du 
XVIIIe siècle, mais il a changé de costume et de masque. Ecrasé ici, 
il a repoussé là, prenant même parfois la figure du " voltairien ", 
cette version imbécile de l'intelligence. On a aussi dressé des 
bûchers et bourré les crânes au nom de la raison. Le rire de 
Voltaire, pour peu qu'on fasse l'effort minime de mettre d'autres 
noms, d'autres superstitions sur ses victimes, n'a rien perdu de son 
formidable pouvoir prophylactique. Où trouver ailleurs un écrivain 
qui allierait, selon la litanie de Goethe, " profondeur, génie, 
intuition, grandeur, spontanéité, talent, mérite, noblesse, 
imagination, esprit, intelligence, sensibilité, sentiment, goût, bon 
goût, justesse, correction, ton, bon ton, courtoisie, variété, 
abondance, santé, fécondité, chaleur, enchantement, charme, urbanité, 
facilité, vivacité, finesse, brillant, courage, éclat, mordant, 
délicatesse, ingénuité, style, versification, harmonie, pureté, 
exactitude, élégance, perfection " ? Et comment mieux goûter à 
Voltaire qu'en prenant la leçon de Pomeau ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
