<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001356-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001356-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332227</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04111144</FAB>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,REVOCATION,MUTATION,CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION REGIONALE,GREVE,JOURNALISTE,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR,CRISE,INSTANCE,PROJET,ANALYSE</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 3,SANGUINETTI SAMPIERO,FRANCE 3 MEDITERRANEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Suite à la mise à l'écart de Sampiero Sanguinetti&gt; Mouvement de grève à France 3 Méditerranée</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>  Les syndicats CFDT et CGT des journalistes, techniciens et 
administratifs, ainsi que le Syndicat national des journalistes (SNJ, 
autonome) de France 3 Méditerranée ont appelé à une grève 
reconductible de 24 heures, jeudi 14 avril, pour protester contre " 
la mise à l'écart arbitraire " du directeur d'antenne de la station 
de Marseille, Sampiero Sanguinetti. Ils font également part de leur " 
inquiétude quant aux conséquences de cette décision ". Ce mot d'ordre 
de grève concerne les stations de Marseille et de Nice ainsi que les 
stations excentrées de Gap, Toulon et Avignon.</TEXT>
<TEXT>
  M. Sanguinetti, qui occupait ces fonctions depuis mars 1990, doit 
être remplacé, le 18 avril, par Alain Desmaris, ancien rédacteur en 
chef du journal national de la mi-journée à France 3. M. Sanguinetti 
a été chargé de la coordination de divers magazines du Centre 
méditerranéen de communication, structure de coopération entre 
diverses télévisions du bassin méditerranéen dont le siège est à 
Marseille. </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas la première fois que Sampiero Sanguinetti est ainsi 
mis sur la touche par le pouvoir : en février 1987, en pleine 
cohabitation, alors qu'il était rédacteur en chef de France 3 Corse, 
il avait été muté par René Han, alors PDG de France 3, réputé proche 
du RPR. Cette mutation, qualifiée de " limogeage politique " avait 
entraîné des manifestations à Ajaccio et des grèves dans la station 
régionale (le Monde du 20 et du 26 février 1987).</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois-ci, le changement d'affectation fait suite à un conflit 
qui a opposé M. Sanguinetti au nouveau directeur régional de France 3 
Méditerranée, Robert Thévenot, auparavant en poste à France 3 
Bourgogne-Franche Comté et, en outre, conseiller municipal (CDS) de 
Lyon. L'ancien directeur d'antenne de Marseille avait refusé 
certaines propositions de M. Thévenot concernant le contenu et la 
forme de la grille des programmes, notamment la sponsorisation des 
émissions d'information sportive et le changement des horaires de 
diffusion de l'émission en lanque provençale du samedi, " Vaqui ", 
dans le cadre du magazine de la mi-journée " Midi Méditerranée ". M. 
Sanguinetti estimait cette dernière modidification préjudiciable au 
succès d'un magazine passé, en quatre ans, de moins de 2 % à 25 % 
d'audience.</TEXT>
<TEXT>
  Il est soutenu par les syndicats CFDT, CGT et SNJ de France 3 
Méditerranée, attachés à " la culture régionale qui a donné, depuis 
quatre ans, avec d'excellents résultats, sa couleur à la grille des 
programmes ". D'autre part, le rédacteur en chef de France 3 Côte 
d'Azur, Alain Castagnié, doit être remplacé, prochainement, par Hervé 
Laurent, ancien rédacteur en chef de France 3 Bourgogne-Franche Comté 
dont est aussi issu Alain Desmaris.&lt;
</TEXT>
</DOC>
