<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001923-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001923-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336887</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,VIOLENCE,ETRANGER,RACISME,VERDICT,POLEMIQUE,REPRESSION,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>05161211</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>MAGDEBOURG,WEIZSACKER RICHARD VON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; Les incidents racistes de Magdebourg relancent&gt; le débat sur la répression de la violence d'extrême droite</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Trois jours après la " ratonnade " de Magdebourg, en Saxe-Anhalt, 
au cours de laquelle plusieurs dizaines de jeunes avaient pourchassé 
à travers la ville des immigrés noirs et attaqué deux restaurants 
turcs (le Monde du 14 mai), les enquêteurs n'ont officiellement 
identifié qu'un des auteurs de cette nouvelle flambée de violence. Le 
tribunal a annoncé, samedi 14 mai, l'inculpation d'un jeune homme de 
dix-neuf ans qui aurait été l'un des meneurs. Un autre assaillant 
présumé était toujours entre la vie et la mort à l'hôpital, atteint 
d'un coup de couteau lors de l'attaque d'un des restaurants.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " ratonnade " a relancé, dans la classe politique allemande, 
le débat sur l'opportunité d'un durcissement de l'appareil répressif 
contre les auteurs de ces équipées sauvages. Le tribunal de 
Magdebourg, qui avait fait relâcher pour manque de preuve toutes les 
personnes arrêtées lors des bagarres, a été vivement critiqué par le 
président de la République, Richard von Weizsäcker, qui a jugé cette 
attitude difficilement compréhensible. " Une cinquantaine de 
hooligans sont arrêtés et, le soir même, ils sont remis en liberté. 
Faut-il qu'ils recommencent le jour d'après ? ", s'est-il exclamé 
dimanche soir, dans un entretien télévisé. Le président de la Cour 
constitutionnelle, Roman Herzog, candidat du Parti chrétien-démocrate 
à la succession du président von Weizsäcker, a réclamé un 
durcissement des mesures répressives.</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'extension de la violence d'extrême droite, de nombreuses 
mesures ont été prises par les autorités contre les mouvements 
organisés. Plusieurs groupes néonazis ont été interdits, le parti des 
" Républicains ", fer de lance de l'extrême droite institutionnelle, 
a été placé sous surveillance de la police de la Constitution. Un 
projet de loi visant à pénaliser la négation de l'Holocauste doit en 
outre être soumis cette semaine au Bundestag. En revanche, face au 
hooliganisme non organisé, l'attitude des tribunaux et de la police 
reste encore souvent indécise, variant d'une région à l'autre. Après 
l'incendie de la synagogue de Lübeck, en Basse-Saxe, en mars dernier, 
quatre auteurs présumés ont été arrêtés dans les semaines qui ont 
suivi et traduits devant la justice. Mais cette célérité n'est pas 
pratique commune. &lt;
</TEXT>
</DOC>
