<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025310</DOCID>
<ACCOUNT>400833</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/0910</FAB>
<NOM1>WIDMARK RICHARD</NOM1>
<NUM1>950628-2-023-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>Le sourire apaisé de Richard Widmark, faux " méchant " et grand acteur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL A LA CINEMATHEQUE FRANCAISE</LEAD1>
<TITLE>Une carrière de rêve</TITLE>
<TEXT>  Un homme à part. Né à Sunrise (Minnesota) le 26 décembre 1914, Richard Widmark a été étudiant en sciences politiques à Princeton, et champion de 
football, avant de devenir professeur de diction et d'art dramatique en 1938. Sa carrière 
d'acteur commence à la radio et se poursuit au théâtre, à New York (il sera le partenaire 
d'Ingrid Bergman dans la version scénique de Jeanne d'Arc). S'étant tenu toute sa vie à 
l'écart du " milieu " hollywoodien, il vit à la campagne sur la Côte est, retraite dont il est 
sorti pour la dernière fois en 1987 pour Colère en Louisiane de Volker Schlöndorff.</TEXT>
<TEXT>
  Réalisateurs " classiques "... Widmark a tourné avec bon nombre des grands cinéastes de 
l'âge d'or des studios américains : John Ford (Les Deux Cavaliers, Les Cheyennes), 
Joseph Mankiewicz (La porte s'ouvre), Henry Hathaway (notamment Carrefour de la 
#mort), William Wellman (La Ville abandonnée), Vincente Minnelli (La Toile d'araignée), 
Robert Wise (Destination Gobi), Edward Dmytryk (La Lance brisée, L'Homme aux colts 
d'or), Delmer Daves (La Dernière Caravane), Otto Preminger (Sainte Jeanne), John 
Sturges (Coup de fouet en retour, Le Trésor du pendu) ou Jules Dassin (Les Forbans de la 
nuit) avant que celui-ci, dénoncé par Dmytryk aux comités d'épuration mccarthystes, ne 
soit obligé de s'expatrier.</TEXT>
<TEXT>
  ... et " modernes ". Il a également été l'un des interprètes favoris des cinéastes qui ont 
incarné le renouvellement des générations dans les années 50 : Elia Kazan (Panique dans 
la rue), Samuel Fuller (Le Port de la drogue, Le Démon des eaux troubles), Richard 
Brooks (Sergent la terreur), Don Siegel (Police sur la ville), Robert Aldrich (Twilight's Last 
Gleaming).</TEXT>
<TEXT>
 Partenaires. Richard Widmark a partagé la vedette avec bon nombre des stars de son 
temps : John Wayne, James Stewart, Gary Cooper, Gregory Peck, Henry Fonda, Anthony 
Quinn, Marilyn Monroe, Gene Tierney, Lauren Bacall, Linda Darnell, Veronika Lake, 
Jean Seberg...</TEXT>
</DOC>
