<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031998</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031998</DOCID>
<ACCOUNT>409794</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300895/1152</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION,PLANIFICATION,INSTANCE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOM1>GUAINO HENRI</NOM1>
<NUM1>950831-2-006-31</NUM1>
<NAMES>FOUCAULD JEAN BAPTISTE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>M. Arthuis a choisi un adversaire déclaré de la " pensée unique "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOMINATION LE MERCREDI 30 AOUT 1995 PAR LE CONSEIL DES MINISTRES.</LEAD1>
<TITLE>M. Guaino remplace M. de Foucauldau commissariat général au Plan</TITLE>
<TEXT> C'EST UNE NOMINATION qui ne passera pas inaperçue : le conseil des ministres du mercredi 30 août devait porter l'économiste Henri Guaino à la 
direction du commissariat général au Plan, en remplacement de Jean-Baptiste de Foucauld. 
Ce jeu de chaises musicales, qui intervient de manière impromptue, prend d'autant plus de 
relief que le commissaire démis, comme celui qui devait être promu, sont deux fortes 
personnalités, très différentes l'une de l'autre, qui jouent un rôle important dans le débat 
économique français.</TEXT>
<TEXT>
  Membre du cabinet de Jacques Delors quand celui-ci était ministre des finances sous le 
premier septennat de François Mitterrand, M. de Foucauld a fortement marqué, même si 
ce n'est que de manière occulte, les réflexions des socialistes quand ils ont négocié, en 
1982-1983, le virage de la rigueur. C'est lui, par exemple, qui a inventé la formule de " 
désinflation compétitive ", dont Pierre Bérégovoy a ensuite fait si souvent usage pour 
résumer la politique économique qu'il suivait.</TEXT>
<TEXT>
  M. de Foucauld ne doit toutefois qu'au hasard ou plutôt à une petite guerre socialo-
socialiste le fait d'être devenu, en janvier 1992, commissaire au Plan. M. Bérégovoy 
souhaitait que le poste revienne à l'un de ses proches, André Gauron. Agacée, le premier 
ministre de l'époque, Edith Cresson, avait alors choisi le conseiller deloriste.</TEXT>
<TEXT>
  Le commissaire s'est ensuite employé à appliquer strictement les consignes données par 
les gouvernements successifs. Malgré la condamnation unanime de la communauté des 
économistes français, il a, sous le gouvernement d'Edouard Balladur, mis en oeuvre 
personnellement la liquidation du Centre d'étude des revenus et des coûts (CERC), un 
organisme réputé pour son indépendance, qui était sous sa tutelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le départ de M. de Foucauld est donc logique. Le commissariat général du Plan est 
traditionnellement le " cabinet de long terme " du premier ministre, et ce dernier choisit 
d'ordinaire un proche pour l'animer. Or M. de Foucauld a supervisé les travaux de la 
commission sur " La France de l'an 2000 ", présidée par Alain Minc, qui a servi 
#d'argumentaire à M. Balladur durant sa campagne présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " L'IMPASSE DU BUDGÉTARISME " </TEXT>
<TEXT>
  Ce travail, qui recommandait notamment la modération salariale, avait été explicitement 
critiqué par M. Chirac, qui y avait vu une illustration de la " pensée unique ". On se doutait 
donc que M. de Foucauld serait un jour ou l'autre convié à retourner dans son 
administration d'origine, l'inspection des finances.</TEXT>
<TEXT>
 Le choix du nouveau commissaire est en cohérence avec cette éviction, car Henri Guaino 
est précisément l'un des détracteurs les plus convaincus de la " pensée unique ". 
Economiste de formation, maître de conférences à l'Institut d'études politiques de Paris, il 
a été, en 1992, le directeur de campagne de Philippe Séguin quand celui-ci a ferraillé contre 
le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Chargé de mission au cabinet du président de l'Assemblée nationale, il est devenu 
ensuite, en 1993, conseiller économique et social du ministre de l'intérieur, Charles Pasqua. 
Mais à titre personnel, lors de la campagne présidentielle, il a fait le choix de M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Esprit alerte, passionné par le débat contradictoire, M. Guaino est notamment l'auteur 
d'un rapport confidentiel, rédigé pour nourrir le projet chiraquien et intitulé " Renouer le 
pacte républicain ". Sur un registre très séguiniste, il y dressait un réquisitoire violent 
contre la " dérive technocratique " et l'" impasse du budgétarisme ".</TEXT>
<TEXT>
  Il y faisait notamment ce constat : " Il y a une logique budgétaire implacable qui conduit 
chacun, dans l'Etat, à n'avoir d'autre horizon que celui d'une comptabilité réductrice, dont 
l'équilibre n'est trop souvent acquis qu'au détriment de l'intérêt général. (...) C'est là qu'il 
faut chercher la cause principale de l'effacement politique. " Il y affirmait encore : " La 
dérive juridique, fiscale, monétaire, budgétaire de la construction européenne imprègne sa 
marque à la politique française, dominée par le même système de pensée. "</TEXT>
<TEXT>
 A la tête du commissariat général du Plan, M. Guaino, dont la nomination a été proposée 
par le nouveau ministre de l'économie, des finances et du Plan, Jean Arthuis, aura le loisir 
de lancer tous les " débats interdits " dont il est friand. Un premier sujet s'impose : la lutte 
contre le " budgétarisme " peut-elle aller de pair avec celle contre la dérive des finances 
publiques ?</TEXT>
</DOC>
