<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011314</DOCID>
<ACCOUNT>382127</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>1994,AUDIENCE DE LA PRESSE,PRESSE HEBDOMADAIRE,PRESSE SPECIALISEE,CHIFFRE,TELEVISION,PALMARES</SUBJECTS>
<NUM1>950322-2-028-01</NUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENQUETE DE L'AUDIENCE ETUDES SUR LA PRESSE MAGAZINE REALISEE PAR IPSOS, ISL ET LA SOFRES</LEAD1>
<TITLE>Les magazines de télévision conservent lesplus fortes audiences des hebdomadaires</TITLE>
<TEXT>LA FRANCE EST LE PAYS des magazines : 42,5 millions de Français de plus de quinze ans lisent un magazine, 31 millions en lisent même un 
chaque jour, selon l'enquête de l'Audience études sur la presse magazine (AEPM), 
réalisée par IPSOS, ISL et la Sofres auprès de 14 780 personnes. L'enquête 1994, 
qui porte sur 127 titres et les suppléments de programmes télévision des quotidiens 
régionaux, enregistre peu de bouleversement par rapport à l'étude précédente (Le 
Monde du 20 septembre 1994). Les plus fortes audiences sont toujours réalisées par 
les magazines à périodicité hebdomadaire, avec un " plus " aux journaux de 
programmes de télévision : Télé 7 jours (10 977 000 lecteurs), Femme actuelle (8 575 
000), Télé Star (7 053 000), Télé Z (6 925 000) et Télé Poche (6 409 000). Ils sont 
suivis par les mensuels Géo (5 550 000), Prima (5 274 000), Notre Temps (4 959 000) 
et Santé Magazine (4 890 000).</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les hebdomadaires d'informations générales, les difficultés de l'Evénément du 
jeudi se traduisent par une chute de son audience de 17,7 %. L'Express perd 6,1 % 
de 2 691 000 à 2 527 000 lecteurs , alors que Le Point accroît son lectorat (+ 7,7 %), 
mais ces deux résultats sont à prendre avec précaution, compte tenu de la marge 
#d'erreur de ce type d'études. Le Nouvel Observateur reste le premier " news " en 
termes d'audience, avec 2 746 000 lecteurs. Parmi les hausses significatives figurent 
celles de Voici (+ 11,1 %), Cuisine et vins de France (+ 43,3 %), La Bonne Cuisine (+ 
35,1 %) et deux titres du groupe d'Alain Ayache, Réponse à tout (+ 14 %) et 
Réponse à tout Santé (+ 38,2 %).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
