<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037943</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037943</DOCID>
<ACCOUNT>417421</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1507</FAB>
<NUM1>951016-2-016-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MATIERES PREMIERES &gt;Les métaux  à l'honneur</TITLE>
<TEXT> L'ALUMINIUM joue au Yo-Yo. Après avoir passé une semaine de relative euphorie les malheurs du géant canadien Alcan faisant le bonheur des cours , le 
métal blanc effectue un plongeon étonnant en cette fin de semaine. Plongeon qui dément 
les prévisions de tous les analystes du secteur : ceux-ci croyaient que les menaces de 
grève seraient suivies d'effet, c'est-à-dire d'un arrêt de production. Les fonds 
d'investissement étaient déçus : Alcan s'est montré en mesure d'honorer ses livraisons. Ce 
groupe, comme la plupart des conglomérats de matières premières, possède des stocks 
suffisamment importants pour y puiser en cas de besoin. De plus, au plus fort du conflit 
avec ses mineurs, le groupe affichait une grande sérénité (tout à fait de mauvais aloi dans 
le cadre d'un éventuel renchérissement des cours). Loin de se montrer affecté par la grève 
des mineurs, qui n'a duré que trois jours, il est vrai, Alcan annonçait parallèlement qu'il 
allait remettre en route des sites auparavant fermés. Puis, les mineurs votaient dans une 
relative accalmie l'arrêt de la grève. C'en était trop pour les fonds d'investissement qui, un 
moment galvanisés, se sont désengagés massivement.</TEXT>
<TEXT>
  Le LME (London Metal Exchange) pouvait parallèlement publier l'état de ses stocks 
(490 000 tonnes au lieu de 525 000 tonnes) en manifeste recul, la spirale à la baisse était 
amorcée. Les prix descendaient sous la barre fatidique des 1 700 dollars la tonne, palier 
considéré par les fournisseurs comme au-dessous des coûts de production. Ce niveau 
n'avait pas été atteint depuis octobre de l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Les tonnes d'aluminium mises à l'abri sous les hangars de Londres sont de toute manière 
encore trop considérables pour que leur fonte émeuve le marché. D'autre part, les 
opérateurs gardent en mémoire que la marchandise entreposée par le groupe Alcan est 
revenue sur le devant de la scène comme par magie. Ces tonnages brutalement révélés 
paraissent d'autant plus inquiétants que leur volume exact n'est pas connu.</TEXT>
<TEXT>
  Par mimétisme, le nickel a subi aussi quelques secousses. Voilà bien un des aspects 
irrationnels du marché : " le métal du diable " ne ressemble en rien à l'aluminium, pourtant, 
il n'a pas résisté à la chute du métal blanc. Ainsi, le nickel descendait en milieu de semaine 
jusqu'à son plus bas niveau depuis le mois de juin : la tonne se vendait à 7 760 dollars. 
Depuis, les cours se reprennent, les opérateurs se souviennent que les tendances 
fondamentales du nickel sont favorables. Contrairement à l'aluminium, les prix ne 
devraient pas s'effondrer sous le poids des stocks : ceux-ci ne sont que de 60 000 tonnes 
environ. Par ailleurs, les braderies russes, si déstabilisantes pour le marché encore l'année 
dernière, se sont considérablement ralenties. La perspective de nouveaux achats 
#originaires d'Asie a achevé de réveiller les cours. Du coup, les prix se sont quelque peu 
raffermis en s'établissant autour de 7 900 dollars, sans toutefois retrouver la vigueur qui 
les caractérisait avant la chute de l'aluminium.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LATEX THA"I</TEXT>
<TEXT>
 A en croire Le Scénario des prévisions économiques et financières, rapport émis par le 
groupe Paribas, la tendance baissière des non-ferreux ne devrait pas s'inverser en 1996. 
Les prix des métaux, explique en substance cette banque, sont fortement liés à la santé des 
industries occidentales. Or celles-ci donnent des signes d'essoufflement en Amérique du 
Nord, comme en Europe et au Japon. Ce ralentissement s'est évidemment répercuté sur la 
demande des matières premières. Toutefois, l'effritement du prix des métaux depuis 
quelques mois s'explique surtout par les prises de bénéfice des opérateurs financiers sur le 
marché à terme de Londres. " Dans l'ensemble, les prix des matières premières 
industrielles devraient encore diminuer de 4 à 5 % en 1996 ", prévoient ces analystes. 
Paribas anticipe également un effritement des cours des matières premières agricoles 
destinées à l'industrie, comme le caoutchouc. Ces estimations ne semblent pas d'actualité 
pour l'instant : les prix se sont raffermis à la fin de la semaine jusqu'à s'établir à 915 livres 
la tonne. Comme pour le riz, la Thaïlande, premier exportateur de caoutchouc depuis deux 
ans, constitue une sorte de référence. Et les prix que pratique ce pays sont extrêmement 
élevés : les livraisons ralentissent en raison de fortes pluies qui ont sévi dans cette région. 
Or le Japon s'approvisionne exclusivement en latex thaï. Cette demande insistante a fait 
grimper les prix sur le marché de Tokyo. Les autres marchés, et en particulier celui de 
Kuala Lumpur (en Malaisie, ancien premier exportateur mondial de latex), où s'échange 
l'essentiel des volumes mondiaux, ont automatiquement suivi.</TEXT>
</DOC>
