<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020697</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020697</DOCID>
<ACCOUNT>394827</ACCOUNT>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1800</FAB>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950526-15</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>ANALYSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE, LE 23 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Une baisse des taux rendue plus difficile</TITLE>
<TEXT> LA GRANDE prudence, voire l'expectative des investisseurs à l'égard de la France depuis plusieurs jours traduit un scepticisme grandissant sur la 
capacité de la France à remédier rapidement aux faiblesses de son économie qui ont pour 
nom : déficits publics, chômage et taux d'intérêt élevés. Passé la période " d'état de grâce 
", limitée à quelques jours, qui a suivi immédiatement l'élection de Jacques Chirac à la 
présidence de la République, le franc, la Bourse de Paris et les marchés de taux ont reflué. 
Il n'est certes pas question de défiance ou de fuite des capitaux, mais d'un scepticisme bien 
réel.</TEXT>
<TEXT>
  Les opérateurs des marchés considèrent, notamment après le discours de politique 
générale du premier ministre, Alain Juppé, que les deux objectifs du gouvernement de 
réduction du chômage et des déficits sont incompatibles. D'un côté, pour inciter les 
entreprises à embaucher, il est nécessaire d'avoir une croissance plus forte, ce qui passe 
par une reprise de la consommation ; de l'autre, pour réduire les déficits, il faut augmenter 
la pression fiscale sur les particuliers.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu d'une orientation qualifiée presque unanimement de relance keynésienne de 
la politique économique du gouvernement Juppé, la première crainte vient de l'ampleur des 
déficits attendus. Crainte nourrie par l'ignorance du financement des mesures qui seront 
prises pour accroître les recettes et reflétée par la faiblesse du marché obligataire et du 
Matif en début de semaine. En outre, " l'impasse budgétaire est sans doute plus large que 
ce que l'on pense, du fait notamment de la faiblesse de la conjoncture au premier trimestre 
", ajoute Alain Spadone, de l'Union bancaire privée de Genève. " On peut évaluer les 
déficits publics aujourd'hui à 6 % du produit intérieur brut, ce qui n'incitera pas la Banque 
de France à baisser ses taux rapidement ", explique-t-il. " Les opérateurs, qui avaient 
parié avant et juste après l'élection présidentielle sur une prochaine baisse des taux 
d'intérêt, commencent à réaliser que ce mouvement ne devrait pas intervenir à court terme 
et montrent leur déception en se retirant des valeurs bancaires et assurances ", indique un 
opérateur à la Bourse de Paris. Certains observateurs s'interrogent aussi sur le caractère, 
qu'ils jugent " aléatoire ", des recettes de privatisations, pourtant indispensables pour 
maintenir les déficits à des niveaux " supportables ".</TEXT>
<TEXT>
 L'embellie de la Bourse de Paris crée une situation favorable. Va-t-elle perdurer si la 
croissance française ne repart pas au rythme attendu et si les marchés de taux ont des 
accès de faiblesse ? " La tension sur les taux d'intérêt pourrait être alimentée par 
l'annonce d'une hausse du salaire minimum au-dessus du taux d'inflation ", estime Brian 
Martin, de la banque Barclays.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TAUX DE COMBAT</TEXT>
<TEXT>
La conjoncture française n'incite pas à l'enthousiasme. Tout d'abord, parce que 
#l'environnement international est moins favorable. Les croissances américaine et 
allemande seront, pour des raisons différentes, moins porteuses qu'espéré. Ensuite, les 
premiers mois de 1995 ont été décevants en France. " La reprise de l'investissement se 
traduit uniquement par des gains de productivité, et pas de capacité. Quant à la faiblesse 
chronique de la consommation des ménages, elle menace directement la reprise ", juge 
Alain Spadone. " L'Europe est sous la menace d'un ralentissement de la croissance. Les 
entreprises et les particuliers disposent d'une trésorerie abondante, mais rien n'assure 
qu'ils vont être incités à prendre des risques ", ajoute-t-il. " On devrait avoir une petite 
risée de reprise de la consommation, mais le risque est que les entreprises n'y croient pas. 
Et si elles n'investissent pas, le franc finira par avoir de sérieux problèmes ", affirme Alain 
Fiorucci, du cabinet d'analyse Soprofi.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, la question reste lancinante, en dépit des affirmations répétées du 
gouvernement en faveur de la poursuite d'une politique de franc fort : la France peut-elle 
privilégier avant tout la parité de sa devise avec le mark, compte tenu du passif social, ou 
finira-t-elle par composer avec cette exigence ? L'épreuve promise par les marchés après 
l'élection, pour tester la détermination de Jacques Chirac et celle de la Banque de France, 
a commencé. " Le franc risque de battre prochainement ses records à la baisse contre le 
mark de 3,59 et de glisser progressivement dans les prochains mois jusqu'à 3,65-3,70 ", 
estime Brian Martin, de la banque Barclays.</TEXT>
<TEXT>
  Sachant que la Banque de France attendra une diminution de la pression sur le franc pour 
baisser ses taux et que les marchés ne seront rassurés, en partie, que si les taux baissent, 
l'issue de l'épreuve est incertaine. Dans ces conditions, tout laisse penser que le maintien 
de taux d'intérêt à court terme très élevés de véritables taux de combat mis en place par la 
Banque de France pour défendre le franc depuis le mois de mars va se prolonger.</TEXT>
</DOC>
