<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003446-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003446-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338505</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05281253</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>940530-2-007-05</NUM1>
<NAMES>WURTZ FRANCIS,PCF</NAMES>
<NAMES>DRAY JULIEN</NAMES>
<NAMES>WURTZ FRANCIS</NAMES>
<NAMES>CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>GLAVANY JEAN,PS</NAMES>
<NAMES>KOUCHNER BERNARD</NAMES>
<NAMES>LEVY BERNARD HENRI,SCHWARTZENBERG LEON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; La liste L'Europe commence à Sarajevo&gt; M. Juppé ironise sur les " stratèges festivaliers "</TITLE>
<TEXT>" Apprentis sorciers ", " stratèges festivaliers ", " formules à l'emporte-pièce ", " opération de médiatisation " : les porte-parole 
des différentes listes ont utilisé, au cours de la journée du 
vendredi 27 mai, réunions publiques et émissions de radio pour 
envoyer quelques flèches verbales contre la liste " L'Europe commence 
à Sarajevo ", conduite par le professeur Léon Schwartzenberg.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé, ministre des affaires étrangères et secrétaire général 
du RPR, a décoché les premiers traits en dénonçant les " stratèges 
festivaliers ". Il a ajouté : " Je comprends que la passion 
politicienne et la fièvre électoraliste égarent de bons esprits 
(...). Il y a, pourtant, des insultes que je ne laisserai pas passer 
sans réagir. " Du côté du PS, Julien Dray, animateur de la Gauche 
socialiste, a déclaré que " le geste des intellectuels était utile, 
mais ne doit pas devenir un enjeu de politique intérieure et de 
politique politicienne ". Francis Wurtz, qui conduit la liste du PCF, 
juge " irresponsable de laisser croire à l'opinion française que ce 
serait une solution d'ouvrir les vannes à l'afflux des armes en 
Bosnie ". </TEXT>
<TEXT>
  La plupart des responsables politiques ont insisté sur la nécessité 
de ne pas limiter le débat des élections européennes à la question 
bosniaque. Jean-Pierre Chevènement, qui s'exprimait à Belfort, ville 
dont il est le maire, a déploré que la campagne soit " parasitée par 
les meubles de Bernard Tapie et la liste de BHL ". Il a qualifié d'" 
apprentis sorciers " ceux qui prônent la levée de l'embargo et il a 
affirmé que " l'Europe ne commence pas à Sarajevo, mais s'y termine 
pour les Yougoslaves ". " Et, pour les Français, elle se termine à 
l'ANPE ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Le porte-parole du PS, Jean Glavany, estime, lui aussi, que, " même 
s'il faut parler de la Bosnie _ et c'est notre devoir, a-t-il dit, 
d'en parler _, notre devoir, c'est, aussi, de parler d'autres sujets, 
qui sont au coeur de la problématique européenne ". Quant à Bernard 
Kouchner, candidat sur la liste " L'Europe solidaire " de Michel 
Rocard, il a expliqué, de Toulon, sur France 2 : " L'idée [d'une " 
liste Sarajevo "] était de moi ; donc, je ne peux pas la trouver 
mauvaise, puisque j'ai failli lancer cette liste en janvier. " Cela 
ne l'a pas empêché de déplorer qu'il n'y ait pour le moment, en 
France, " pas l'ombre du début d'une idée, mais seulement des 
polémiques ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
