<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001485-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001485-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324106</ACCOUNT>
<CHA1>Mort en 1970, François Mauriac aura enfin sa rue dans la capitale, devant la Bibliothèque de France. Choisir un nom de baptême pour une nouvelle artère est toutefois un casse-tête pour la municipalité de Paris. Les prétendants sont nombreux et leurs héritiers souvent susceptibles, la dimension ou l'emplacement de la voie ayant son importance. Une commission de vingt membres est chargée de trier les noms et de formuler des propositions au maire, avant l'inauguration, qui n'intervient qu'après une longue procédure.</CHA1>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02111131</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 13</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGLEMENT,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARIS,RUE,NOM DE PERSONNE</SUBJECTS>
<LIE1>940307-2-R07-02</LIE1>
<NOTE>(1) Composition actuelle de la commission : Camille Cabana, Edouard Frédéric-Dupont (membre à vie), Françoise de Pannafieu, Jacqueline Nebout et Bernard Rocher représentant les élus du Conseil de Paris, huit fonctionnaires de la ville, les maires d'arrondissement concernés, le directeur de la Poste, Michel Fleury pour la commission du Vieux Paris, Suzanne Pagé, conservateur du Musée d'art moderne, et l'historien Jean Tulart. (2) Plus de 500 espaces parisiens ayant été rebaptisés depuis 1972, une nouvelle Nomenclature des rues de Paris, éditée par la ville et comprenant de courtes notices biographiques, doit paraître au mois de mars.</NOTE>
<NUM1>940212-2-010-01</NUM1>
<NAMES>MAURIAC FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>256</PAGE>
<TITLE>François Mauriac enfin honoré&gt; Baptiser une nouvelle rue n'est pas une affaire simple à Paris</TITLE>
<TEXT>En rebaptisant de son nom une partie du quai de la Gare, devant la Bibliothèque de France, dans le treizième arrondissement, Paris va 
rendre hommage à l'écrivain François Mauriac. Ainsi sera enfin réparé 
ce que sa famille ressentait comme une injustice. Depuis sa 
disparition, il y a près d'un quart de siècle, l'académicien 
subissait l'habituelle traversée du désert qui suit le décès des 
grands hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, à la demande de François Mitterrand, une statue de 
l'écrivain avait été élevée, il y a quelques années, dans le sixième 
arrondissement, à la croisée des rues d'Assas et du Cherche-Midi. 
Mais de plaque de rue point, malgré des années de démarches.</TEXT>
<TEXT>
  La province, semble-t-il, avait mieux fait les choses. On trouve 
des rues François-Mauriac à Biarritz et dans plusieurs autres 
localités. Par exemple à Saint-Symphorien (Gironde) où l'auteur de 
Thérèse Desqueyroux passait ses vacances. Et encore à Vémars 
(Val-d'Oise) dont le cimetière abrite sa dernière demeure. Avant 
qu'elle ne soit rattachée à Bordeaux, la commune de Caudéran avait 
honoré l'ancien élève du collège Grand-Lebrun en donnant son nom à 
une ruelle longeant l'établissement. Mais ensuite, malgré les 
sollicitations de Jean Lacouture, Jacques Chaban-Delmas n'avait pas 
jugé bon de pousser l'hommage plus avant.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, où le Prix Nobel a pourtant résidé et travaillé durant 
soixante-quatre ans, la municipalité paraissait incapable de proposer 
aux héritiers la noble artère qu'ils exigeaient. On l'a enfin 
trouvée. Jacques Chirac a annoncé à Claude et Jean Mauriac, les fils 
du célèbre polémiste, que la voie choisie sera le quai de la Gare, un 
ruban d'asphalte ombragé de grands arbres situé entre la Seine et les 
emmarchements pharaoniques montant vers la Bibliothèque de France.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix n'a pas été facile. Jacques Toubon, ministre de la 
culture, n'oublie pas qu'il est aussi maire du treizième et président 
de la société d'aménagement de la ZAC Seine-rive-gauche. Il tient à 
conserver le souvenir de la gare d'eau qui devait être, à cet 
endroit, au XVIII siècle, le premier port de Paris. Le quai a été 
déjà largement amputé de son appellation d'origine au profit de 
Panhard-et-Levassor. On aurait donc préféré que le nom de l'écrivain 
soit donné à la vaste esplanade de la bibliothèque.</TEXT>
<TEXT>
  Trois noms  pour un quai</TEXT>
<TEXT>
  Certains ont suggéré un autre choix : celui de la passerelle qui, à 
cet endroit, doit relier la rive gauche à la rive droite. Joli 
symbole pour le chroniqueur politique du " Bloc-notes ". Finalement, 
on a trouvé un compromis. Le quai s'appelera " de la Gare " sur 250 
mètres, " François-Mauriac " sur 500 et " Panhard-et-Levassor " sur 
700 mètres. Les riverains devront s'en accommoder et la Poste 
reconnaîtra les siens.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Mauriac, ravi, souhaite à présent une inauguration solennelle 
présidée par Jacques Chirac et, si possible, avant l'été. Il devra 
déchanter. Le baptême d'une artère demande six à huit mois de 
procédure et celle-ci réserve parfois des surprises. Dans le cas 
présent, le délai pourrait être encore plus long car le quai, en 
chantier, ne sera guère présentable avant 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Ces affaires sont si délicates qu'elles sont traitées d'abord par 
le cabinet du maire. On y reçoit les dizaines de demandes émanant 
chaque année des veuves, des admirateurs, des associations d'anciens 
combattants, voire des ambassades, qui veulent immortaliser la 
mémoire d'un disparu. Et aussi des maires d'arrondissement dont 
certains sont attachés à cette prérogative. Dans le vingtième, par 
exemple, Didier Bariani veille de près à l'établissement de la liste 
des prétendants.</TEXT>
<TEXT>
  Cela lui cause d'ailleurs bien des tracas. Pour avoir suggéré le 
nom du baron de Batz, un défenseur de Louis XVI qui résida à 
Belleville, il a soulevé la colère de l'opposition (le Monde daté des 
9-10 janvier). Un autre nom fut proposé et accepté par l'Hôtel de 
Ville : celui de Prosper Enfantin, fondateur des saint-simoniens. 
Cette fois ce sont les élus de droite du conseil d'arrondissement 
qui, par mesure de rétorsion, ont repoussé le candidat, qualifié de " 
marxiste ". </TEXT>
<TEXT>
  On comprend la circonspection avec laquelle l'entourage immédiat de 
Jacques Chirac prépare ses dossiers, en moyenne une trentaine par an 
au cours de la dernière décennie. Pour chaque nouvel espace (square, 
place, impasse, rue ou quai), le cabinet extrait de son stock de 
centaines d'impétrants, un seul nom. Critères : être décédé depuis 
plus de cinq ans, être soutenu par un nombre important de demandes, 
avoir si possible un lien quelconque avec Paris, s'être illustré dans 
les domaines de la culture, de la politique, de la défense ou de 
l'industrie. Les scientifiques sont quelque peu oubliés.</TEXT>
<TEXT>
  La liste est alors soumise à une " commission de dénomination ", 
présidée par l'adjoint chargé de l'urbanisme, actuellement Camille 
Cabana (1). Entre ses vingt membres, les discussions sont parfois 
passionnées, mais le consensus toujours recherché. Le vote à main 
levée est le plus souvent acquis à l'unanimité. Le directeur de la 
Poste est présent, ce qui évite parfois des bavures. Dans le cadre du 
projet Seine-rive-gauche, il était question de garder le nom de 
Tolbiac à l'extrémité de cette rue, allant jusqu'à la Seine. Le 
représentant des facteurs fit observer qu'il faudrait alors 
renuméroter la totalité de l'artère, qui court sur 3 kilomètres et 
comprend plus de 230 numéros. Des milliers de Parisiens allaient 
ainsi changer d'adresse !</TEXT>
<TEXT>
  Les choix de la commission sont ensuite traduits en délibérations 
soumises aux conseils d'arrondissement, puis votées par le conseil de 
Paris. Jacques Chirac peut enfin signer l'arrêté municipal faisant 
office d'acte de baptème. Reste alors à rechercher les héritiers de 
l'illustre personnage et à leur demander leur accord.</TEXT>
<TEXT>
  Certains estiment parfois que l'artère qui portera le nom de leur 
parent est soit mal placée, soit trop modeste. Il a fallu ainsi 
transférer le scénariste Michel Audiard d'une rue de Bercy vers une 
place du quatorzième arrondissement, qui avait été son quartier de 
prédilection. La soeur de Maria Callas, comme la veuve de Pierre 
Mendès France, ont refusé les courtes artères qu'on leur proposait. 
Comme Mauriac avant eux, la diva et l'ancien premier ministre 
attendront une voie plus digne de leurs talents.</TEXT>
<TEXT>
  Moins exigeante, la famille de l'historien Fernand Braudel a 
accepté une place déjà proposée. Quant à la nouvelle rue qui devait 
échoir à la Callas, puisqu'elle ne convient pas, malgré ses cent 
mètres ombragés de sophoras, les artistes qui y sont fraîchement 
installés demandent qu'on lui attribue le nom du plasticien Marcel 
Duchamp. De leur côté, les résidents de la cité Véron, dans le 
dix-huitième, s'indignent de ne pas avoir été consultés avant qu'on 
rebaptise leur ruelle du nom de l'humoriste Pierre Dac. Bref, les 
batailles de rues sont incessantes dans la capitale et la 
nomenclature des artères est toujours dépassée (2). C'est pour éviter 
discussions et polémiques que le cabinet de Jacques Chirac a 
définitivement renoncé à choisir une illustre personnalité pour 
l'avenue " triomphale " qui servira d'axe au projet 
Seine-rive-gauche. En toute simplicité et toute tranquillité, elle 
s'appellera avenue de France.&lt;
</TEXT>
</DOC>
