<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024751</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024751</DOCID>
<ACCOUNT>400108</ACCOUNT>
<PEOPLE>WEBER OLIVIER</PEOPLE>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/25951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MEDECIN,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>FRENCH DOCTORSd'Olivier Weber. Robert Laffont, 585 p., 169 F.</NOTE>
<NUM1>950623-2-R08-02</NUM1>
<NAMES>MEDECINS SANS FRONTIERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<SIP1>CORINE LESNES</SIP1>
<SOT1>Du Biafra au Rwanda, Olivier Weber raconte le " roman vrai "&gt;de ces médecins qui ont refusé les frontières</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La saga de l'humanitaire</TITLE>
<TIO1>FRENCH DOCTORS</TIO1>
<TEXT> Journaliste au Point, Olivier Weber retrace vingt-cinq ans de médecine humanitaire. Du Biafra au Rwanda, il décrit l'histoire de ce qui n'était pas une 
idée neuve mais qui, par la magie des médias, a réussi à le devenir.</TEXT>
<TEXT>
  Olivier Weber présente son ouvrage comme un " roman vrai ". Dès la première ligne, le 
docteur Max Récamier s'éponge le front dans la chaleur moite. Sans surprise, sa chemise 
lui colle à la peau dès la ligne suivante. Au deuxième paragraphe, un " blondinet exalté " 
fait son apparition. C'est Bernard Kouchner qui débarque d'un " quadriréacteur Coronado 
de la Balair ". La scène se déroule en septembre 1968. Les volontaires ont répondu à 
l'appel de la Croix-Rouge, qui recherche des médecins pour le Biafra.</TEXT>
<TEXT>
  Peu connu, cet épisode fondateur fournit la matière la plus intéressante du livre. Comme 
souvent, on s'aperçoit, a posteriori, que l'histoire était contenue en son début. D'entrée, ce 
qui va donner lieu à vingt ans de débats et de douloureuses prises de conscience sur le " 
piège ", " l'imposture " ou la " guerre perdue " de l'humanitaire apparaît dans l'épisode 
biafrais. A l'époque, de Gaulle soutient la sécession. La France envoie des armes et des 
mercenaires. Et la Croix-Rouge, dans la foulée, des médecins français. Très vite, ceux-ci 
s'aperçoivent des limites de leur action. A peine soignés, les blessés retournent au combat. 
Au mépris du droit humanitaire, les Nigérians affament la population civile. Quant aux 
militaires biafrais, ils entretiennent eux-mêmes un camp de morts-vivants, sciemment tenus 
à l'écart de l'aide humanitaire, pour avoir toujours à disposition des silhouettes de Biafrais 
faméliques à présenter aux journalistes occidentaux. Côté anecdotique, on voit aussi une 
princesse débarquer avec 7 tonnes d'oeufs de Pâques pour ses " petits Biafrais ", dans un 
accès de générosité un rien décalé.</TEXT>
<TEXT>
 PARADOXE  Selon Olivier Weber, Bernard Kouchner s'aperçoit dès le Biafra du 
paradoxe de la médecine humanitaire : " On sauve les hommes pour mieux prolonger leur 
agonie. " Il s'oriente alors vers le coup de gueule permanent et le " témoignage ", qui 
resteront sa ligne de conduite, sauf lorsqu'il sera tenu à une certaine solidarité 
gouvernementale. De cette rupture avec l'obligation de silence imposée par la Croix-
Rouge date la fondation de Médecins sans frontières, en décembre 1971. Deux 
journalistes de la revue médicale Tonus sont de l'aventure. Ils avaient aussi eu l'idée de 
constituer une association sous le nom de Secours médical français, mais ce nom sera jugé 
" colonial " par Kouchner. Et c'est sous l'effet du whisky, affirme Weber, que le sigle SMF 
sera transformé, un soir, en MSF, Médecins sans frontières. Dès ces premiers moments 
germe aussi le futur clivage entre Kouchner et les sceptiques de l'humanitaire d'Etat, ceux-
ci reprochant au futur ministre de ne croire qu'à l'action gouvernementale et de vouloir 
réduire les associations à une dimension de témoignage. Un micro-débat, que les querelles 
de pouvoir ne cesseront de durcir, et qui n'a pas encore été enterré. Ainsi a-t-on encore 
entendu les frères ennemis à l'occasion de la nomination dans le gouvernement Juppé du 
docteur Xavier Emmanuelli..., que la plume sans tendresse d'Olivier Weber n'appelle que " 
le Corse ".</TEXT>
<TEXT>
  Cinq cents pages plus tard, le Rwanda ferme le ban, avec la déroute, consacrée par le 
génocide, d'une idée qui avait suscité des dizaines de colloques et d'ouvrages documentés : 
le devoir d'ingérence. Modestement, Bernard Kouchner parlera désormais d'avancées 
diplomatiques vers une éventuelle " prévention des conflits ". Entre-temps, à cheval, à pied 
ou en Spitfire blanche, les " french doctors " auront parcouru les maquis afghans, les 
volcans nicaraguayens et les camps de réfugiés cambodgiens. Les médecins y auront 
acquis une expérience unique, et, pour les plus doués, une nouvelle vision des relations 
internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, la légende est un peu en déclin, même si l'urgence est plus vive que jamais. 
Désormais, les jeunes volontaires ont devant eux des terrains plus risqués et, au retour, 
des boulevards plus encombrés, surtout s'ils n'appartiennent pas au corps médical. 
L'expérience acquise dans l'humanitaire, souvent considérée comme déstabilisante pour 
les structures en place, est peu valorisée, même si elle suscite la considération des 
employeurs. Au retour, la couverture sociale n'est même pas automatique. Si le 
gouvernement Balladur a promu un statut amélioré du bénévole, la garantie sociale n'est 
acquise qu'à l'issue de missions longues. Réduits à courir les contrats, certains sont 
devenus des " toxicos de l'humanitaire ", au risque de " disjoncter " et de traverser un jour 
Sarajevo à pied, par défi à la vie, aux snipers et aux voitures blindées.</TEXT>
<TEXT>
 PARTI PRISPlutôt que d'exposer la problématique, Olivier Weber a pris le parti de 
l'humain. S'il parvient à donner de la vie, sinon beaucoup d'épaisseur, à ses personnages, il 
ne réussit pas à rendre l'optimisme qui les anime profondément. Même Bernard Kouchner, 
dont le portrait est le plus détaillé, ne sort pas particulièrement grandi d'une épopée qu'il a 
pourtant conclue provisoirement par un discours délivré en plein génocide sur les ondes de 
la radio rwandaise, dont certains Tutsis se souviendront toute leur vie. Ce parti pris de 
l'humain entraîne aussi l'auteur à négliger l'aspect économique de ce qui est devenu un 
secteur d'activité prospère (15 % de croissance selon Kouchner), avec règles 
commerciales et appels d'offres lancés par le Haut-Commissariat aux réfugiés, et cela 
alors que, dans les pays du Sud, l'afflux d'aide a parfois des effets économiques 
déstabilisateurs. De critique en critique, force est donc de constater que la saga d'Olivier 
Weber n'atteint pleinement ses objectifs ni dans le registre romanesque ni dans celui du 
journalisme-vérité, celui de l'analyse politique ayant été écarté d'entrée par le style 
d'écriture adopté.</TEXT>
</DOC>
