<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003134-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003134-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321945</ACCOUNT>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01261002</FAB>
<SUBJECTS>ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,COLLECTIVITE LOCALE,REFORME,LOI</SUBJECTS>
<NAMES>LAGNY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>La révision de la loi Falloux et le financement de l'enseignement privé&gt; Retour de bâton</TITLE>
<TEXT>La tentative de révision de la loi Falloux aura eu le mérite de mettre en lumière les libertés prises par certaines collectivités 
locales dans le financement de l'enseignement privé. Celles qui 
avaient anticipé sur une réforme législative s'exposent à un retour 
de bâton inattendu.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas du conseil régional d'Ile-de-France et du diocèse de 
Meaux qui, dès 1989, avaient envisagé la construction d'un lycée 
polyvalent privé à Lagny-sur-Marne (Seine-et-Marne), entièrement 
financé par la région, pour un montant de 100 millions de francs. 
Profitant du flou du dispositif législatif en vigueur, la région 
entreprend les travaux en mai 1993, alors même qu'une demande 
d'annulation du projet est en cours. En décembre 1993, le Conseil 
d'Etat annule la décision du conseil régional. Motif : la loi ne 
permet pas de mettre des locaux neufs à disposition de l'enseignement 
privé. Le lycée, déjà à moitié sorti de terre, est donc déclaré " 
hors la loi ". </TEXT>
<TEXT>
  Quelques jours plus tard, premier coup de théâtre : la révision de 
la loi Falloux votée par le Sénat redonne espoir aux promoteurs du 
projet. Survient alors un deuxième coup de théâtre : le Conseil 
constitutionnel censure le nouveau dispositif législatif. Echaudée, 
la région décide de rentrer dans le rang et demande au diocèse de 
modifier son projet. Car la seule façon d'échapper au carcan de la 
loi Falloux est de construire à Lagny, non plus un lycée polyvalent 
comportant des filières techniques et des filières d'enseignement 
général, mais un établissement entièrement technique. Pour une raison 
simple : la loi Astier de 1919 autorise les établissements privés 
techniques à obtenir des fonds publics pour leurs investissements, 
sans limitation.</TEXT>
<TEXT>
  L'assemblée régionale d'Ile-de-France devrait très prochainement 
entériner ce changement de cap. Reste à le justifier. Sont évoqués 
les besoins croissants de formation professionnelle, ce qui ne mange 
pas de pain. Le problème est qu'il existe déjà à Bussy, à quelques 
kilomètres du futur établissement, un autre lycée privé technique. 
Dans ces conditions, peut-on encore évoquer un " besoin scolaire 
reconnu " pour obtenir un contrat d'association, comme l'exige la loi 
Debré ? </TEXT>
<TEXT>
  Les grands perdants seront finalement les élèves qui souhaitaient 
poursuivre leurs études dans un établissement privé d'enseignement 
général. Le développement sauvage du privé risque paradoxalement de 
les pousser dans les bras du public.&lt;
</TEXT>
</DOC>
