<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040806</DOCID>
<ACCOUNT>421022</ACCOUNT>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/0951</FAB>
<NOM1>RABIN ITZHAK</NOM1>
<NUM1>951107-2-002-63</NUM1>
<NAMES>YAMIR YIGAL,EYAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA NAIM</SIP1>
<SU21>L'assassinat d'Itzhak Rabin ne changera pas la politique de paix d'Israël</SU21>
<SYE1>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PREMIER MINISTRE,ASSASSINAT POLITIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS ENSEMBLE DE TROIS PAGES - ASSASSINAT SAMEDI 04 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Des extrémistes juifs qui n'avaient pas été pris au sérieux</TITLE>
<TEXT> " DITES " intégristes " et neuf fois sur dix l'association spontanée sera : " islamiques " (...). Mais l'intégrisme est présent dans toutes les religions, 
pas seulement dans l'islam ", écrivait, en 1989, Shalom Cohen, dans un livre au titre 
évocateur, Dieu est un baril de poudre, Israël et ses intégristes (éditions Calmann-
Lévy).</TEXT>
<TEXT>
 Yigal Yamir, l'assassin d'Itzhak Rabin, dit avoir eu des " instructions de Dieu pour tuer le 
premier ministre ". Ce jeune Israélien, qui a flirté avec le groupuscule d'extrême droite 
Eyal et a participé à des mouvements de colonisation sauvage en Cisjordanie, affirme avoir 
agi seul et de sang-froid. De la même manière que, seul et en application de la volonté de 
Dieu, Barouch Goldstein, un colon juif, avait assassiné, le 25 février 1994, vingt-neuf 
Palestiniens à l'intérieur de la mosquée d'Hébron, en Cisjordanie occupée.</TEXT>
<TEXT>
 Itzhak Rabin avait vu tout le danger que représentent ces justiciers souvent venus du 
Bronx, de Brooklyn ou de Los Angeles qui, au nom de la religion, n'hésitent pas à 
commettre des crimes. Rien n'exclut, avait alors dit le premier ministre, qu'un " juif fou " 
décide de nouveau d'ouvrir le feu sur les mosquées de Cisjordanie, " dans les ruelles 
d'Hébron, ou d'ailleurs ".</TEXT>
<TEXT>
 Parce que, jusqu'à maintenant, les Palestiniens étaient la cible des violences des 
extrémistes juifs, Itzhak Rabin n'avait pas cru que ces derniers, malgré leurs 
rodomontades, passeraient à l'acte contre les dirigeants israéliens. Depuis quelques 
semaines, toutefois, les services de sécurité avaient senti tourner le vent. Ils avaient 
renforcé les mesures de surveillance de groupuscules d'extrême droite, sans prendre 
néanmoins de véritable mesure dissuasive.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SIGNES AVANT-COUREURS</TEXT>
<TEXT>
Or les signes avant-coureurs ne manquaient pas d'une radicalisation de plus en plus grande 
des intégristes. Il ne se passait pratiquement pas de semaine sans que certains de leurs 
chefs déversent des tombereaux d'injures contre un gouvernement traité de " traître ", d'" 
illégitime ", voire, à l'occasion, de " nazi ".</TEXT>
<TEXT>
  Un homme, l'actuel chef du Shin Beth, les services de sécurité intérieure, avait pourtant 
flairé très tôt le danger. N'écrivait-il pas, dès 1990, dans une thèse de doctorat présentée 
au Collège de défense nationale, que " les crimes idéologiquement motivés de l'extrême 
droite menacent les valeurs démocratiques de la société israélienne " ? Cela lui a du reste 
valu, lors de sa nomination, au mois de mars 1995, à la tête de la police secrète, de voir son 
nom, son numéro de téléphone et même certains détails de sa carrière et de sa vie privée, 
étalés sur les murs de Jérusalem par des militants extrémistes, qui ne lui pardonnaient pas 
sa thèse " satanique et antijuive " d'il y a cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 Enfantillages ? Non pas, puisque la colère des extrémistes est allée grandissant, au point 
qu'en juillet une quinzaine de rabbins avaient adopté un décret religieux prônant la 
désobéissance et interdisant, sous prétexte de " violation de la Torah ", l'évacuation de 
colonies de peuplement et de bases militaires en Cisjordanie occupée.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela a été pris à la légère. Et les velléités de répression des autorités sont demeurées 
insuffisantes. Déjà, après le massacre d'Hébron, le 29 février 1994, le gouvernement avait 
décidé de sévir contre certains mouvements extrémistes. Il avait mis hors la loi deux 
groupuscules racistes antiarabes, le Kach du rabbin Meïr Kahane, assassiné le 5 
#novembre 1990 à New York par un immigré égyptien et le Kahana Haï, dont était membre 
Barouch Goldstein. La décision avait aussi été prise de désarmer les colons d'Hébron et de 
limiter leurs déplacements à l'intérieur des territoires occupés. Mais la mesure n'a duré 
que l'espace de quelques semaines, et ces mêmes colons, toujours armés, continuent d'agir 
au grand jour et de participer à des manifestations antigouvernementales.</TEXT>
<TEXT>
  A mesure qu'approchait l'échéance d'un accord avec l'Autorité palestinienne sur 
l'extension de l'autonomie à la Cisjordanie, le ton des extrémistes était encore monté. En 
octobre, des rabbins proches du Kach avaient participé à une prière collective pour la mort 
du premier ministre. Au début de l'année, un autre groupe, Le Glaive de David, avait 
appelé dans des tracts au meurtre du premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE POIGNÉE D'ADHÉRENTS</TEXT>
<TEXT>
Tout récemment encore, la télévision israélienne projetait, pour la première fois, un film 
qui montrait des jeunes encagoulés en train de s'exercer au maniement des armes dans des 
camps paramilitaires, dans le but déclaré de lancer des attaques antiarabes. Ils juraient de 
se battre jusqu'à la mort pour le " Grand Israël " (" Eretz Israël ") contre tous les ennemis, 
y compris les ennemis juifs. Le 5 octobre, au moment où la Knesset donnait son accord à 
l'extension de l'autonomie palestinienne à la Cisjordanie, des manifestants d'extrême 
droite avaient brandi un photomontage d'Itzhak Rabin revêtu d'un uniforme nazi.</TEXT>
<TEXT>
  L'argument souvent invoqué pour dédramatiser l'impact de ces groupes est qu'ils ne 
comptent chacun qu'une poignée d'adhérents. C'est oublier que le terrorisme n'a pas 
besoin d'un soutien de masse, et que l'endoctrinement de quelques individus suffit pour en 
faire des acteurs prêts à tout. Le chef du Shin Beth aujourd'hui sous le feu des critiques 
pour ses défaillances ne déplorait-il pas, il y a cinq ans déjà, " la tolérance de la société 
israélienne envers les activités " de ces extrémistes ? " Tolérance ", disait-il, qui confère 
une forme de " légitimité " aux extrémistes.</TEXT>
</DOC>
