<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001250-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001250-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350902</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Célébré par les voyageurs du XIXsiècle, poètes et montagnards, " l'édificele plus mystérieux du plus mystérieux des architectes ", selon Victor Hugo,continue d'exercer une fascination qui ne se dément pas. Foules, succès,... mais comment rester un grand site naturel ?</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME;SYNTHESE;HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTES PYRENEES,REGION DE MONTAGNE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Pyrénées, Voyages, Victor Hugo, collection Bouquins, Laffont.&gt; Lire:&gt; -Revue Pyrénées, n170-171, spécial Gavarnie, 1992, revue éditée par la Direction des archives des Hautes-Pyrénées, 5 rue des Ursulines, 65013 Tarbes. En particulier l'article d'Anne Lasserre-Vergne, Gavarnie au péril de la littérature, et celui de Renaud de Bellefon, Guides de Gavarnie : une histoire déjà finie ?&gt; _ Les grands guides des Pyrénées, de 1787 à 1918, par Antonin Nicol, Pau 1989.&gt; Renseignements: Office du tourisme de Gavarnie, 65120 Gavarnie-Gèdre. Tél. : 62-92-49-10&gt;(DOC : AVEC PHOTO COULEURS DE CARLOS MUNOZ-YAGUE ET CARTE DE LA REGION)</NOTE>
<NAMES>GAVARNIE,PYRENEES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>382</PAGE>
<LEAD1>DOUBLE PAGE COULEURS SUR LE CIRQUE DE GAVARNIE</LEAD1>
<TITLE>EN FRANCE&gt; Gavarnie: le grand cirque</TITLE>
<TEXT>L'écrivain allemand Kurt Tucholsky, qui se suicida pour échapper au nazisme, a qualifié un jour Gavarnie de " spectacle national 
obligatoire ". Le visiteur vient à Gavarnie pour vérifier les dires 
de son livre de géographie. Gavarnie : cela sonne comme le roc dont 
est fait le cirque. Il y a déjà beaucoup de calcaire dans ce mot.</TEXT>
<TEXT>
  Face à ce morceau d'anthologie géologique, les géographes sont un 
peu pris en flagrant délit d'imagination, ils connaissent des 
vertiges d'écriture. Ils jonglent dans les failles et les 
plissements, repèrent les effondrements, débusquent les compressions 
et les entassements. Gavarnie est un poème géologique, dont ils 
cherchent constamment à déchiffrer les écritures. Sans doute est-ce à 
la fin du siècle passé que Gavarnie entre en force dans nos manuels 
scolaires. La géographie à l'époque faisait irruption à l'école où 
elle était priée après la défaite de 1870 de participer à la tâche de 
redressement national. A l'extrême limite du territoire, Gavarnie 
serait déjà un bastion bien français, Roland et Durandal veilleraient 
au créneau. Les historiens sont perplexes d'ailleurs sur l'origine de 
la brèche de Roland _ l'appellation existe, semble-t-il, depuis au 
moins le XVI siècle _ car le paladin signa ses exploits à Roncevaux, 
qui se trouve bien éloigné du célèbre site. Il y a déjà Versailles 
dans ce palais de pierre, Gavarnie est un avant-goût de la grandeur 
et de la belle ordonnance française.</TEXT>
<TEXT>
 Gavarnie, en fait, est une production du XIX siècle, de ses 
littérateurs-voyageurs _ Victor Hugo en tête _ dont nous recueillons 
aujourd'hui encore les fruits de l'imaginaire. Ce n'est pas par 
hasard que les organisateurs des pèlerinages de Lourdes programmeront 
massivement à partir de 1958 _ date du centenaire des " apparitions " 
_ une " sortie " à Gavarnie : ils savent que l'oreille est attentive 
au seul nom du célèbre site. Sous le pèlerin, l'écolier sommeille. 
Les foules qui " montent " aujourd'hui à Gavarnie ont l'habitude des 
sanctuaires.</TEXT>
<TEXT>
 Le voyage de Victor Hugo, accompagné de Juliette, date de 1843. La 
géologie hugolienne est incertaine, dit-on : elle empile du gneiss et 
du granit, là où il n'y a que du calcaire. Mais elle a du souffle. 
Hugo a trouvé là un site à la mesure de sa démesure. " Une goutte 
d'eau a fait cela. " Obsédé même par " la molécule d'eau qui coule du 
ciel noir ". Dieu est sans doute le seul acteur capable d'animer un 
tel théâtre. " Vois : l'homme fait ici le bruit de l'éphémère ! " 
Rochers à têtes d'éléphants supportant des " étraves énormes ". 
Bas-reliefs étranges. Mélange d'architecture " syriaque " et " 
romaine ". Est-on en présence d'une montagne ? " Qu'est-ce donc que 
cet objet inexplicable ", ni tout à fait montagne ni tout à fait 
construction humaine ? " C'est l'édifice le plus mystérieux du plus 
mystérieux des architectes, c'est le colosseum de la nature : c'est 
Gavarnie. " Le cirque est bien une oeuvre d'art, un " édifice fou ", 
dépassant les plus grandes constructions bibliques ou mythologiques. 
Au retour, au village, il note : " Jolie fille au profil grec et au 
regard raphaëlesque, qui garde mon cheval (1). "</TEXT>
<TEXT>
 Tout au long du XIX siècle, les récits font assaut de métaphores. Le 
cirque devient vite amphithéâtre, naumachie, temple ou sanctuaire. 
Chacun veut apporter sa pierre _ sa page _ à l'édifice littéraire qui 
est en train de s'élever. Et l'emphase ou la grandiloquence sont trop 
souvent la seule réponse au spectacle de l'inconcevable. A quoi 
s'ajoute " l'effroi " que provoque encore le voyage en montagne, par 
des chemins " lugubres et hideux ", le long de ravins au fond 
desquels " le gave jette sa plainte rauque et caverneuse ". Et la 
muraille n'en finit pas de se dérober à mesure qu'on s'en approche. 
La tour de Babel, les pyramides d'Egypte, jouets ridicules, que 
n'entasserait-on dans l'enceinte sublime, combien même d'armées 
napoléoniennes ne ferait-on manoeuvrer ? Gavarnie " terrifie ", 
Gavarnie " foudroie " d'admiration, Gavarnie " ressuscite " comme si 
le site avait un pouvoir thaumaturgique. L'homme dans ces solitudes 
n'est point tout à fait perdu, puisque la nature semble pensée et 
capable de faire oeuvre humaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le voyage de Taine (1855), qui rédige un guide pour la maison 
Hachette, bien que soucieux de garder ses distances, est 
significatif. Dans la gorge de Scia, noyée dans le brouillard, on 
croise un enterrement, deux hommes portent un petit cercueil, 
derrière viennent " quatre pâtres ", capuchons bruns relevés, et " 
quatre femmes en mantes noires ", poussant des lamentations " 
monotones et perçantes ". Puis l'aspect de la vallée devient " 
formidable ". Les éboulis de pierre de Coumély lui font penser à des 
" troupeaux de mammouths, gigantesques et effrayants ". La montagne, 
" dans un accès de fièvre, a secoué ses sommets, comme une cathédrale 
qui s'effondre ". Puis c'est l'attente du choc esthétique du cirque. 
" Le mur est d'un seul bloc, inexpugnable. " Clou de l'expédition, 
but de ce voyage initiatique, la cascade " tombe lentement, comme un 
nuage qui descend, ou comme un voile de mousseline qu'on déploie ; 
l'air adoucit sa chute".</TEXT>
<TEXT>
 Vigny, qui écrira ensuite le Cor, Flaubert, qui venait de passer son 
bac, Viollet-le-Duc, adolescent aussi, dont le compte-rendu, sans 
pompe, émouvant, sonne juste, le dessinateur Gavarni _ il troque son 
patronyme Chevalier contre celui du cirque _, et bien sûr George 
Sand, tous édifient la légende gavarnienne. Mais durant cette ère de 
pyrénéisme romantique, qui a débuté plus précisément à la fin du 
XVIIIsiècle avec les ascensions de Ramond de Carbonnières, qui le 
premier associe Gavarnie aux exploits de Roland, il y a aussi tous 
ceux qui ne sont pas tenaillés par un désir de plume, et qui signent 
le livre d'or de la fameuse auberge des Voyageurs. Celle-ci, tenue 
encore aujourd'hui par un descendant de la famille Vergez-Bellou, qui 
y officiait au début du XVIII siècle, mériterait un classement, tant 
elle contient de mémoire du site.</TEXT>
<TEXT>
En 1808, par exemple, Hortense de Beauharnais, venue de Cauterets où 
elle prend les eaux, affirme avoir passé sous la soupente rustique la 
nuit " l'une des plus heureuses de sa vie ". Le futur Napoléon III 
naîtra neuf mois plus tard, et l'on se demandera si un pâtre robuste 
n'avait pas illuminé sa nuit gavarnienne. Les femmes semblent plus 
audacieuses que les hommes. En 1809, la duchesse d'Abrantès, à 
l'assaut du Vignemale, passe à l'auberge, portant " guêtres, pantalon 
de nankin, redingote de casimir, et une grande capote de batiste 
écrue ". Nouvelle duchesse, en 1828, celle de Berry, qui se fait 
traîner en chaise à porteur jusqu'à la brèche de Roland par trente 
guides avec une suite de vingt personnes. Toute l'Europe semble 
accourir dans ce " pays de loups ", cette " tanière d'ours " à 
l'extrémité de la France, et les yeux et les âmes se sont préparés au 
grand rendez-vous. Sur les mules qui mènent les pèlerins jusqu'à 
l'antre suprême, conduits par des " guides à l'allure sauvage ", 
passeurs d'une sorte d'au-delà, " on fait silence, et le coeur bat 
bien fort dans les poitrines ".</TEXT>
<TEXT>
 Avec Ramond, un autre homme, mais dans la seconde partie du 
XIXsiècle, le comte Henry Russell (1834-1909), marque l'histoire de 
Gavarnie et du Vignemale. L'heure est à la conquête alpine. Le 
dernier grand sommet hexagonal, la Meije, tombe en 1877. 
L'ascensionisme mondain fait place à l'alpinisme, que pratiquent des 
esthètes de la bonne société, qui tiennent une comptabilité 
minutieuse de leurs premières. Henry Russell, aristocrate pyrénéen de 
mère irlandaise, qui a déjà traversé le désert de Gobi et doublé le 
cap Horn, est vite connu à l'auberge des Voyageurs, où il a sa table 
réservée. Le comte est un excentrique. Alors qu'au même moment dans 
les Alpes certains conquérants écument les sommets la mine sinistre, 
comme en Oisans Miss Brevoort et son neveu le pasteur Coolidge, Henry 
Russell joue les hédonistes, fait creuser sur les flancs du Vignemale 
des grottes, la " Villa Russell ", où il reçoit avec faste ses 
invités. Il y a même une grotte pour les dames, et une autre pour les 
guides. Il veut démontrer en fait que la construction des refuges 
agresse le paysage. Silhouette donquichottesque, le chef couvert d'un 
feutre mou en forme de plat à barbe, Russell pose en peau de bête, sa 
tenue de bivouac, ou armé de son piolet, long comme une lance. Le " 
troglodyte des neiges " s'offre une ultime excentricité : il passe un 
bail de quatre-vingt-dix-neuf ans avec les autorités pour la location 
du Vignemale. Il peut alors s'enorgueillir de " posséder la propriété 
la plus haute d'Europe ". Il fondera aussi à l'auberge des Voyageurs 
la société Ramond, sur le modèle de l'Alpine Club de Londres.</TEXT>
<TEXT>
 Un jour d'août 1889, une cordée, composée notamment d'Henri Brulle 
et des deux guides de Gavarnie, Célestin Passet et François 
Bernat-Salles, qui viennent d'effectuer la redoutable première du 
couloir de Gaube, dans la face nord du Vignemale, fait irruption à la 
" Villa Russell ". Le comte en éprouve de la contrariété. </TEXT>
<TEXT>
 En réalité une ère nouvelle vient de s'ouvrir dans la conquête des 
Pyrénées. </TEXT>
<TEXT>
 Le pyrénéisme romantique et mondain qu'il incarne encore certes 
conserve ses adeptes. Le baron Bertrand de Lassus, autre dandy des 
cimes, organise par exemple des " campements " fastueux, où l'on boit 
le champagne frappé à la cascade, où l'on fait ses ablutions dans des 
lavabos démontables, où l'on transporte son cabinet de lecture et 
l'on pratique la photographie, tout cela sous la surveillance des 
prêtres qui célèbrent des messes et bénissent ces ébats. Mais un 
pyrénéisme sportif a fait son apparition. Henry Brulle est le chef de 
file de ces nouveaux grimpeurs qui ouvrent des voies dans le massif 
de Gavarnie, pratiquent, comme ils disent alors, les " jeux du cirque 
". A ces jeux, commandés par leurs clients-acrobates, s'illustrent 
deux guides de Gavarnie, deux cousins, Célestin et Henri Passet, qui 
soutiennent largement la comparaison avec les grands guides alpins de 
l'époque, Michel Croz ou Christian Almer.</TEXT>
<TEXT>
 Le " roi " Célestin Passet (1845-1917), surnommé " l'isard bipède " 
par Russell, auteur de près de quatre-vingt premières, est le plus 
prestigieux des guides pyrénéens. Fasciné par ses dons, Brulle l'a 
emmené se mesurer aux Alpes, et, quand il revient à Gavarnie, 
Célestin " sent très bien qu'il vient de recevoir l'ordination ". Il 
grimpe à l'instinct, à la façon peut-être plus tard d'un Lachenal, et 
quand " le morceau est de son goût ", rien ne peut l'arrêter, au 
point qu'on s'arrache ses services et que le grand Whymper voudra 
l'emmener dans les Andes. La compagnie des guides de Gavarnie est 
alors à son apogée et compte peut-être une trentaine de brevetés. 
Mais Célestin est pratiquement son seul professionnel, et à un degré 
moindre son cousin Henri, qui dirige les campements du baron de 
Lassus et se déplace aussi à l'étranger. Le client continue à 
considérer le guide comme un valet particulier, aux compétences 
indispensables. La majeure partie des guides, petits propriétaires, 
complètent leur gagne-pain avec la location des montures et la 
conduite des touristes au cirque. Les femmes, à qui incombe en 
général la tâche, doivent avoir " une tenue convenable " et " ne pas 
se disputer entre elles devant les étrangers ", précise un règlement 
de 1888. Après les Passet, l'organisation de la compagnie décline.</TEXT>
<TEXT>
  Gavarnie ne sera pas Chamonix. " Il ne s'est pas créé dans la 
population une culture alpinistique comparable à celle du milieu 
chamoniard ", constate aujourd'hui Renaud de Bellefon. Gavarnie 
aurait-il même perdu la mémoire de ses hommes au piolet ? Gavarnie a 
trop à faire avec ses touristes pèlerins. Le cirque est exigeant. Il 
lui faut être le premier servi.</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyé spécial                                              
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
