<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029881</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029881</DOCID>
<ACCOUNT>406795</ACCOUNT>
<GENRE>CLES</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/1603</FAB>
<NOTE>DOC : avec carte de l'offensive croate  et tableau sur les forces en présence</NOTE>
<NUM1>950807-2-003-02</NUM1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Les Etats-Unis, par la voix de Bill Clinton, approuvent, les Européens, Paris en tête, condamnent, la Russie brandit la menace d'un embrasement dans les Balkans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION DU CONSEIL DE SECURITE DE L'ONU 5 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>La communauté internationale réagit en ordre dispersé à l'offensive croate</TITLE>
<TEXT> LA DÉCLARATION adoptée, samedi 5 août, par le Conseil de sécurité de l'ONU, simple amalgame des positions divergentes des uns et des autres, 
reflète assez bien l'état de la communauté internationale face aux événements de Croatie. 
C'est à la suite d'infinies consultations et tractations qui se sont poursuivies jusqu'au milieu 
de la nuit de vendredi à samedi que le Conseil s'est finalement mis d'accord sur ce texte, 
nous rapporte notre correspondante à New York, Afsané Bassir Pour.</TEXT>
<TEXT>
  La version originale présentée par la Russie condamnait purement et simplement 
l'offensive croate contre les Serbes ; elle s'est heurtée aussitôt aux objections des 
Américains et des Allemands, qui, eux, estiment que l'offensive croate est le résultat " 
direct " des actions militaires des Serbes de Krajina contre l'enclave de Bihac, en Bosnie, 
et qui entendaient condamner les ripostes des forces serbes contre des villes de Croatie.</TEXT>
<TEXT>
 La version finale est compliquée. Le Conseil de sécurité y " déplore vivement la décision 
prise par le gouvernement croate de lancer une vaste offensive militaire, déclenchant ainsi 
de façon inacceptable une escalade du conflit, ce qui risque d'amener l'une quelconque des 
parties à lancer de nouvelles attaques ; il exige la cessation immédiate de toute action 
militaire y compris les attaques de représailles ". S'élevant contre tout bombardement 
visant les objectifs civils, le texte " condamne énergiquement " les attaques contre le 
personnel de l'ONU, dont un membre a été tué. Le Conseil exige la libération de cent trois 
autres " casques bleus " portés disparus depuis le début de l'offensive.</TEXT>
<TEXT>
 L'ambiguïté du Conseil de sécurité face à la Croatie était déjà apparue au printemps, 
lorsque l'armée croate avait occupé la Slovénie occidentale. " Le Conseil avait alors exigé 
le retrait des Croates, ce qui a été ignoré par Zagreb et aussitôt oublié par l'ONU ", 
rappelle un diplomate à New York. Selon lui, bien que " comprenant " la décision croate, 
certains membres du " groupe de contact " ont été " agacés " par celle-ci, alors que les 
Serbes avaient accepté toutes les conditions posées par Zagreb lors de la rencontre qui a 
eu lieu à Genève jeudi : " Les responsables de Zagreb avaient espéré que leurs termes 
seraient refusés par les Serbes, mais les Serbes les ont surpris en acceptant toutes les 
conditions de Zagreb et les Croates ont quand même attaqué. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est cet argument que l'on a fait valoir à Paris, où le ministre des affaires étrangères, 
Hervé de Charette, a finalement " condamné " vendredi l'intervention de l'armée croate en 
Krajina en rappelant qu'aux yeux de la France il n'y a pas de solution militaire aux conflits 
dans l'ex-Yougoslavie. M. de Charette se trouvait jeudi soir à Split et s'apprêtait à avoir le 
lendemain des entretiens à Zagreb avec le président Franjo Tudjman, lorsque le ministre 
croate des affaires étrangères, Mate Granic, est venu l'informer de l'imminence de 
l'offensive. M. de Charette a choisi de rentrer à Paris plutôt que d'aller dire à M. Tudjman 
ce qu'il en pensait, ce qui vu l'absence de commentaire qu'avaient suscitée les préparatifs 
militaires des jours précédents peut s'interpréter autant comme une hésitation sur le fond 
que comme un geste de réprobation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ESCALADE</TEXT>
<TEXT>
Les Européens n'ont arrêté leur position que dans l'après-midi de vendredi, Paris et 
Londres condamnant, Bonn manifestant malgré tout une certaine compréhension envers 
Zagreb, mais se ralliant tout de même à la décision de l'Union européenne de suspendre 
immédiatement les négociations en cours avec la Croatie en vue de la conclusion d'un 
accord économique et commercial. Dans leur communiqué, les Quinze appellent Belgrade à 
" ne pas participer " à l'escalade.</TEXT>
<TEXT>
  Cette crainte ne paraît pas obséder le président américain, qui ne cache pas sa 
satisfaction devant les succès que l'armée croate semble infliger à la partie serbe. Bill 
Clinton y a certes fait allusion vendredi, mais il a défendu l'offensive croate, pour ses effets 
en Bosnie occidentale : " L'offensive croate a, à l'origine, été lancée en réponse à des 
attaques serbes contre Bihac, une des zones de sécurité [en Bosnie], et elle a 
apparemment permis de soulager la pression. " Il a assuré que les Etats-Unis avaient " dit 
aux Croates que l'offensive, vu son échelle, fait courir le risque d'une guerre plus large ". 
Cet appel à la prudence est une forme d'aveu que Washington aurait, comme l'affirme la 
presse américaine, donné un accord préalable tacite à l'opération militaire. Lors de 
discussions avec les autorités croates, " nous leur avons demandé d'exercer le maximum 
de retenue parce que nous sommes inquiets face aux dangers d'une extension du conflit ", 
a précisé M. Clinton.</TEXT>
<TEXT>
 L'hypothèse d'un feu vert donné aux Croates par les Américains, et peut-être par 
l'Allemagne, ne paraît faire aucun doute à Moscou, où elle a été condamnée 
vigoureusement vendredi par le ministère des affaires étrangères. Dans un communiqué, le 
ministère russe demande " aux pays qui se considèrent comme les amis de la Croatie 
d'exiger que Zagreb abandonne la voie d'une solution militaire au problème de la Krajina ". 
Il ajoute que la poursuite de l'utilisation de la force " peut conduire à un changement 
radical de la nature des conflits dans l'ex-Yougoslavie ".</TEXT>
</DOC>
