<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038364</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038364</DOCID>
<ACCOUNT>417955</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951019</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181095/0960</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,COMPORTEMENT,POLEMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>DEBRE JEAN LOUIS</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et un dessin de SERGUEI.</NOTE>
<NUM1>951019-2-007-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO ET ERICH INCIYAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'ATTENTAT DU MARDI 17 OCTOBRE 1995 SUR LA LIGNE C DU RER.</LEAD1>
<TITLE>Jean-Louis Debréun ministre de l'intérieur contesté</TITLE>
<TEXT> " C'EST LE MINISTÈRE de la routine et des crises. " Ainsi Pierre Joxe ancien titulaire de la fonction définissait-il, en 1990, au détour d'un entretien 
accordé à la revue Le Débat, le ministère de l'intérieur. Cinq ans plus tard, pour son 
lointain successeur Jean-Louis Debré, la crise semble devenue la routine. Confronté à une 
vague d'attentats terroristes sans précédent sur le sol français depuis dix ans, l'actuel 
ministre de l'intérieur paraît avoir, en quelques mois, attiré sur sa personne une somme 
d'appréciations défavorables elle aussi sans équivalent.</TEXT>
<TEXT>
 Critiqué dans la magistrature, dénigré jusque par ses amis politiques, moqué au sein de 
ses propres services, M. Debré était depuis des semaines visé par un choeur de 
détracteurs qui s'exprimaient mezza vocce. Après le dernier attentat contre le RER, mardi 
17 octobre, la principale organisation syndicale de gardiens de la paix est montée 
publiquement au créneau : les citoyens et les policiers, a affirmé la Fédération autonome 
des syndicats de police (FASP), " ont le droit de savoir à quoi a servi la mort de Khaled 
Kelkal qui, pour le ministre de l'intérieur, était le responsable de toutes les explosions ", 
ajoutant que l'" on ne peut plus se satisfaire des déclarations lénifiantes du premier 
ministre et du ministre de l'intérieur ". M. Debré subit avec fatalisme ce feu croisé auquel 
il ne s'était pas préparé.</TEXT>
<TEXT>
  Magistrat de formation, secrétaire général adjoint du RPR jusqu'à la dernière campagne 
présidentielle, Jean-Louis Debré aura découvert la réalité de l'institution policière dans les 
pires conditions. Soumis, comme tous les membres du gouvernement, à la rude consigne 
des cabinets restreints, le ministre s'est entouré d'une poignée de collaborateurs dont la 
hiérarchie policière a d'emblée regretté qu'aucun ne fût issu de ses rangs. Pire : les chefs 
de la police, défenseurs naturels de l'orgueil de la " grande maison ", ont vu avec dépit leur 
supérieur afficher de trop bonnes relations avec ses anciens collègues du palais de justice, 
dans le souci évident de pallier l'absence d'un véritable réseau personnel.</TEXT>
<TEXT>
 Notoire, son amitié avec Jean-Louis Bruguière remonte à la période durant laquelle il 
officiait comme juge d'instruction antiterroriste. Le lien avec le juge Jean-François Ricard 
est plus récent : il s'est noué lors de la contestation de la réforme de la procédure pénale, 
en 1993, que l'Association française des magistrats instructeurs, alors présidée par M. 
Ricard, menait avec vigueur. Cette relation privilégiée sera reprochée au ministre de 
l'intérieur lorsqu'au lendemain de l'attentat contre la station RER Saint-Michel, celui-ci 
présidera une réunion des chefs de la lutte antiterroriste en présence du juge Ricard, puis 
lorsque ce dernier partira tête baissée sur la piste suédoise d'Abdelkrim Deneche.</TEXT>
<TEXT>
  La rétrogradation du ministre de l'intérieur au septième rang dans l'ordre du protocole 
gouvernemental, loin derrière le garde des sceaux, Jacques Toubon, n'a pas été mieux 
ressentie par les policiers. Amputé de l'aménagement du territoire et de plusieurs de ses 
directions, le ministère se trouve ainsi réduit " à un petit secrétariat d'Etat à la sécurité ", 
selon le mot d'un familier de l'institution policière.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " La lisibilité de ces attentats n'est pas encore très bonne "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le contraste est d'autant plus saisissant que son prédécesseur, Charles Pasqua, disposait 
à la fois du titre et de l'autorité d'un ministre d'Etat. " Pasqua, on aime ou on n'aime pas, 
mais il connaissait la boutique ", relevait dernièrement dans Libération un syndicaliste de 
gauche, Jacky Viallet, le secrétaire général de la FASP. Poids lourd du gouvernement 
Balladur, M. Pasqua savait faire taire les rivalités traditionnelles entre les services de 
police, et ne répugnait pas, à l'occasion, à empiéter sur les domaines de ses collègues des 
affaires étrangères ou de la justice. A la boulimie de M. Pasqua ont succédé les appétits 
modestes de M. Debré. Lors de son arrivée place Beauvau, le nouveau ministre de 
#l'intérieur n'avait pas souhaité, à l'inverse de ses prédécesseurs, la présence d'un 
conseiller diplomatique à son cabinet, estimant que son rôle s'arrêtait aux frontières de 
l'Hexagone erreur réparée depuis.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des derniers mois, M. Debré a multiplié les maladresses devant l'opinion. Pour 
s'en tenir à l'essentiel, le ministre de l'intérieur maîtrisa mal son propos devant une tablée 
d'éditorialistes de la presse régionale, évoquant une possible manipulation des services 
secrets algériens, sans exiger la confidentialité (Le Monde du 23 septembre) ; il s'aventura 
aussi, quelques heures après la mort de Khaled Kelkal, à imputer à " la même équipe " la 
responsabilité des " différents attentats ou tentatives d'attentats " perpétrés en France 
depuis le mois de juillet. Aujourd'hui encore, malgré des soupçons plus larges pesant sur le 
" groupe Kelkal " (Le Monde du 18 octobre), l'implication directe du jeune Algérien de 
Vaulx-en-Velin n'est établie que dans les enquêtes sur l'attentat manqué contre le TGV 
Lyon-Paris (26 août) et l'assassinat de l'imam Sahraoui (11 juillet). Croyant relever une " 
très grande similitude, pour ne pas dire plus " entre les retardateurs retrouvés après 
plusieurs tentatives d'attentats, le ministre avait été jusqu'à évoquer les " mécanismes de 
retard " ayant équipé les bombes de la place Charles-Vallin à Paris (4 septembre)et du 
TGV Lyon-Paris, alors que cette dernière n'en comportait aucun...</TEXT>
<TEXT>
  Ayant peut-être triomphé trop vite, M. Debré ne peut à présent éviter les critiques que 
fait naître la poursuite des attentats. Il avait certes prévenu que tous les complices de 
Kelkal n'avaient sans doute pas été interpellés, mais ses déclarations, mardi soir 17 
octobre sur TF 1, expliquant que " la lisibilité de ces attentats n'est pas encore très bonne 
", ressemblaient à s'y méprendre à un retour en arrière. Semblables flottements ne 
contribuent guère à la sérénité de services de police engagés dans des enquêtes difficiles. 
Tout se passe comme si, loin d'apaiser les zizanies internes, le ministre de l'intérieur avait 
fini par communiquer à ses services son propre trouble. Depuis le début de la vague 
d'attentats, une véritable paranoïa s'est emparée de l'institution policière, générant des 
consignes de silence absolu, des investigations sur l'origine des fuites, des rumeurs de 
mutations et de révocations, qu'un article publié, sous le paraphe " Cicéron ", dans Le 
Monde du 23 septembre par un groupe de fonctionnaires anonymes, n'a fait qu'aviver. 
Mardi matin, sur les lieux du dernier attentat contre le RER parisien, certains témoins 
rapportaient cette scène étrange : le ministre de l'intérieur s'était précipité pour 
interrompre la conversation entre le procureur de la République de Paris, Bruno Cotte, et 
un journaliste, lançant cet avertissement : " Pas un mot à la presse ! "</TEXT>
</DOC>
