<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001407-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001407-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340451</ACCOUNT>
<CHA1>Après l'accession du club corse en première division du championnat de France de football, les dirigeants du SC Bastia ont demandé une nouvelle dérogation afin de pouvoir jouer, dès le début de la saison, le 29 juillet, dans leur stade de Furiani, alors que les travaux d'agrandissement et de mise en conformité, prévus en deux tranches à la suite d'une première dérogation, ne seront pas encore achevés. Le 5 mai 1992, une tribune provisoire, installée à titre dérogatoire pour accroître la capacité du stade, s'était effondrée avant le match OM-Bastia, causant la mort de quinze spectateurs et blessant plus de deux mille autres.</CHA1>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06111652</FAB>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,FOOTBALL,REGLEMENT,DECORATION HONORIFIQUE,DEPARTEMENT CORSE DU SUD,EQUIPEMENT SPORTIF</SUBJECTS>
<NAMES>FURIANI,SC BASTIA,NICOLAI FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CODACCIONI MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>SPORTS &gt; FOOTBALL: la remontée de Bastia en première division &gt; Furiani, stade d'exceptions</TITLE>
<TEXT>BASTIA </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Il faudra bien que la Ligue accorde une dérogation... " Le 
Sporting club de Bastia (SCB) semble coutumier du fait. Il adapte ses 
structures techniques et financières au coup par coup, en fonction 
des exigences consécutives aux succès sportifs de son équipe. Cette " 
tradition " existe depuis les temps du " chaudron " de Furiani de 
1978, quand Bastia disputait la finale de la Coupe de l'UEFA.</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque, les contraintes réglementaires étaient moins précises. 
Tout comme étaient autres les nécessités de la demi-finale de la 
Coupe de France du 5 mai 1992 contre l'OM. Cette rencontre avait 
provoqué la transformation de la capacité d'accueil du stade, passant 
en huit jours de 7 500 à 18 000 places, y compris les 10 000 de la 
tribune funeste qui avait provoqué par son effondrement la mort de 
quinze spectateurs et blessé plus de 2 000 autres.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, l'accession du SCB en première division, après huit 
ans de " purgatoire " en D 2, impose d'autres spéculations aux 
dirigeants du club. Le stade dispose actuellement de 3 500 places 
(dont 1 200 assises). Le règlement national impose aux clubs de 
première division une capacité d'accueil de 15 000 personnes. Pour le 
début du championnat, le 29 juillet, les installations doivent être 
conformes aux prescriptions réglementaires. A Bastia, rien n'est 
fait.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour répondre par anticipation à cette obligation, le district 
urbain de Bastia, propriétaire du stade Armand-Cesari de Furiani où 
évolue le SCB, avait lancé en 1993 un concours d'architecture en vue 
de construire un stade conforme aux règlements. Seul détail omis : 
l'examen d'un plan de financement du projet évalué à environ 100 
millions de francs. Résultat, le projet est dans les cartons.</TEXT>
<TEXT>
  Plus pragmatique, le nouveau président du SCB, François Nicolaï, 
prônait, dès le début de l'année, et obtenait de la Ligue nationale 
de football (LNF), l'accord d'une dérogation portant sur le découpage 
du projet en deux tranches de travaux. La première tranche vise une 
capacité de 8 700 places, homologuable à la mi-septembre. Le coût de 
cette phase est évalué à 32 millions de francs. La différence de coût 
s'explique par le fait que seuls les équipements les moins lourds 
seront aménagés. Ce sera le cas des tribunes ne nécessitant pas de 
places assises. Les autres installations sportives (vestiaires et 
bureaux) seront provisoirement implantées dans des unités 
préfabriquées. Ce choix a été entériné, le 19 avril, par Michèle 
Alliot-Marie, qui a même annoncé une participation financière de 
l'Etat de 35 % du montant des travaux, soit un peu plus de 11 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette annonce ne fait pas totalement l'affaire des trois 
collectivités locales chargées de cofinancer le reste. En effet, la 
collectivité territoriale de Corse, le conseil général de Haute-Corse 
et le district de Bastia supputaient une participation de l'Etat à 
hauteur de 40 %. Aujourd'hui, il manque 3 millions de francs, mais 
certains élus pensent déjà que Charles Pasqua _ dont on dit qu'il 
garde un oeil attentif et bienveillant à l'évolution du dossier du 
SCB _ pourrait favoriser une nouvelle dérogation permettant 
l'augmentation de la dotation de l'Etat sur l'enveloppe de la Coupe 
du monde de 1998, dont Bastia n'est pas censé recevoir de rencontre ! 
</TEXT>
<TEXT>
  Diminution de la capacité d'accueil</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, le délai nécessaire à la construction de la première 
tranche du stade aurait dû obliger, pendant un mois et demi, le club 
à disputer à l'extérieur les matches prévus à domicile, et provoquer 
des pertes de recettes incompatibles avec le plan prévisionnel 
d'exploitation du SCB dont l'équilibre précaire a été approuvé par la 
Direction nationale de contrôle et de gestion de la Ligue.</TEXT>
<TEXT>
  François Nicolaï a mis, il y a quelques jours, sa démission en jeu 
pour obtenir une modification de l'échelonnement de la mise en oeuvre 
du projet. Une solution a été trouvée et le stade sera disponible dès 
le début du championnat, mais au prix d'une diminution temporaire de 
la capacité d'accueil à 5 900 places pendant la première partie de la 
saison.</TEXT>
<TEXT>
  La Ligue nationale acceptera-t-elle d'accorder une nouvelle 
dérogation au SCB ? Récemment son président, Noël Le Graët, indiquait 
: " Il faudrait que Bastia n'ait plus besoin d'avoir recours à de 
nouvelles dérogations. " Le président du SCB rappelle que Noël Le 
Graët vient de décerner au club la médaille de la Ligue nationale : " 
Cette décoration récompense notre travail en profondeur pour doter le 
club d'infrastructures sportives, mais aussi pour la qualité de notre 
gestion puisque nous présentons un budget 1993-1994 excédentaire, en 
ayant acquitté toutes les charges sociales et fiscales. " </TEXT>
<TEXT>
  A Bastia, le recours à la dérogation semble devenir la réponse 
systématique aux contraintes réglementaires du droit commun. Comme si 
les leçons de la catastrophe du 5 mai 1992 _ dont le procès est prévu 
au tribunal correctionnel de Bastia au mois d'octobre _ n'avaient pas 
été tirées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
