<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013139</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013139</DOCID>
<ACCOUNT>384568</ACCOUNT>
<PEOPLE>FERRY JEAN MARC</PEOPLE>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1200</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FINANCEMENT,TRAVAIL,PROSPECTIVE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Jean-Marc Ferry, L'Allocation universelle, Pour un revenu de citoyenneté, coll. " Humanités ", Cerf, 1994, 127 pages, 59 F.</NOTE>
<NUM1>950404-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Economie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Et si demain&gt; on rasait&gt; gratis...</TITLE>
<TIO1>ALLOCATION UNIVERSELLE</TIO1>
<TEXT> LES périodes électorales sont fertiles en propositions démagogiques. Le projet d'" allocation universelle " que nous présente Jean-Marc Ferry 
rentre-t-il dans cette catégorie ? Rien n'est moins sûr. D'abord ce philosophe n'est 
candidat à rien. Ensuite, en renouant avec le genre, noble s'il en est, de la littérature 
utopique, il nous offre un miroir où se reflètent les cruautés masquées de la démagogie 
ordinaire de l'Etat social.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'est-ce donc que cette allocation universelle qu'autoriserait selon l'auteur l'avènement 
de la troisième révolution industrielle ? Un revenu social primaire distribué égalitairement 
de façon inconditionnelle. Qui y a droit ? Tout citoyen, quelle que soit sa situation, riche ou 
pauvre, actif ou chômeur, étudiant ou retraité. Simple comme bonjour.</TEXT>
<TEXT>
  Immédiatement surgit une difficulté de taille : quid des résidents étrangers ? Si 
l'allocation leur est étendue, elle devrait être conditionnée par un contrat de travail, sinon 
on ouvrirait la porte à toute la misère du monde, mais du même coup elle perdrait ce 
caractère inconditionnel qui lui est essentiel. Sans compter que l'on peut imaginer l'essor 
d'un véritable marché de contrats de travail, vendus très chers à l'étranger. Jean-Marc 
Ferry opte donc pour une allocation liée à la citoyenneté, " car, assure-t-il, il est plus facile 
d'acheter un contrat de travail qu'un statut de citoyen ". Passons.</TEXT>
<TEXT>
  La difficulté étant reconnue, sinon surmontée, l'auteur se joue plus facilement des autres 
obstacles. D'abord cette allocation coûterait moins cher qu'il n'y paraît, car elle permettrait 
une " refonte " complète de la Sécurité sociale, tant réclamée, mais jamais effectuée, et 
pour cause ! Il s'agirait de " limiter les remboursements aux soins fondamentaux définis 
par l'enjeu vital " (mais qui définira ce dernier ?) et donc de cesser les remboursements " 
qui reviennent largement à subventionner les gadgets de l'industrie pharmaceutique ". De 
même les allocations familiales, les indemnisations de chômage de longue durée, les 
bourses d'études, les allocations de logement, de salaire unique, de minimum vieillesse, 
etc., même les subventions de la politique agricole commune perdraient une partie de leur 
raison d'être. Le RMI disparaîtrait lui aussi, " trappe du chômage ", " fosse de l'exclusion 
" qu'il creuse au lieu de combler. Finie, la solidarité sélective, " infiniment coûteuse " en 
budget de fonctionnement et en procédure de contrôle. Place à la solidarité généralisée, 
d'autant plus économe qu'elle réduirait les pathologies et autres coûts sociaux induits par 
la misère.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Loin de détruire le droit au travail</TEXT>
<TEXT>
 l'allocation universelle</TEXT>
<TEXT>
 l'émanciperait en cessant de faire</TEXT>
<TEXT>
 du travail une obligation</TEXT>
<TEXT>
 de survie alimentaire</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Découragera-t-elle les gens de travailler ? Mais d'abord qu'est-ce que c'est que ce " 
travaillisme " qui n'imagine de revenu ni de socialisation sans travail ? Jean-Marc Ferry 
n'a pas de mal à démontrer que lier la rétribution de chacun à son mérite est tout 
simplement impossible dans les sociétés modernes (il oublie de dire que cette impossibilité 
est le propre même de la valorisation du produit du travail par le marché). Désincitation au 
travail, soit, mais pour quel type d'activités ? Sûrement pas, répond l'auteur, les activités 
intéressantes, gratifiantes, à la fois enrichissantes et rémunératrices. " Tout au plus 
l'allocation universelle pourrait-elle atténuer et c'est un bienfait l'urgence qui porterait les 
exclus à accepter un emploi à n'importe quelles conditions ou presque. "</TEXT>
<TEXT>
  Du reste, faire travailler des gens qui ne sont pas motivés, c'est une " perte nette " pour 
la société, remarque Jean-Marc Ferry, non sans pertinence.</TEXT>
<TEXT>
  De toute façon le réfractaire le fera payer cher ; ce ne sont pas les moyens qui lui 
manquent, depuis le remboursement de médicaments et de congés-maladie jusqu'aux 
#pensions d'invalidité, préretraites, stages de reconversion, aides sociales de toutes 
sortes.</TEXT>
<TEXT>
 Bref, l'allocation universelle, loin de détruire le droit au travail, comme le prétendent les 
défenseurs de l'Etat social, l'émanciperait au contraire puisqu'il cesserait de faire du 
travail une obligation de survie alimentaire. Alors, réveillons-nous ! De ce rêve, ou du 
cauchemar actuel ?</TEXT>
</DOC>
