<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008419</DOCID>
<ACCOUNT>377917</ACCOUNT>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/0967</FAB>
<NUM1>950302-4</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondante</ORI1>
<NAMES>GRATCHEV PAVEL,TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAVEL GRATCHEV ENTAME, MARDI 28 FEVRIER 1995, DES REUNIONS " DE BILAN " DE LA GUERRE EN TCHETCHENIE.</LEAD1>
<TITLE>Tchétchénie : M. Gratchev prédit " des années de terrorisme "</TITLE>
<TEXT> Bravant toutes les critiques, le ministre russe de la défense, Pavel Gratchev, a entamé, mardi 28 février, des réunions " de bilan " de la guerre en 
Tchétchénie. Au même moment, son armée continuait imperturbablement à bombarder des 
villages de la petite République caucasienne, mais aussi des quartiers du sud de Grozny. 
Pavel Gratchev a avancé des chiffres visant à prouver que les forces russes engagées sur 
le terrain, soit 38 000 hommes " au plus fort de l'opération ", n'auraient pas été 
supérieures en nombre à celles des combattants tchétchènes et de leurs " 6 000 
mercenaires étrangers ", que personne n'a jamais vus sur le terrain. Le ministre de la 
défense n'a pas pris la peine de préciser les raisons du retard dans la prise de Grozny et du 
carnage subi et infligé. S'est-il agi d'une planification désastreuse des militaires ou d'une 
erreur d'estimation des services de renseignement ? Ces derniers affirment que tous leurs 
renseignements étaient exacts et continuent de l'être.</TEXT>
<TEXT>
  Plus encore : le ministre de la défense a trouvé des motifs de satisfaction dans les " 
leçons préliminaires " qu'il tirait devant un parterre d'officiers, de représentants du pouvoir 
fédéral et de la presse. " La guerre a montré que nos demandes, en hommes et en argent, 
étaient justifiées ", a-t-il dit. Alors qu'un oukaze de Boris Eltsine prévoit que les forces 
armées doivent être réduites à 1,5 million en l'an 2 000, Pavel Gratchev a déclaré qu'il ne 
devait plus être question de passer à moins de 1,7 million et de constituer une armée 
professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA RÉFORME DE L'ARMÉE</TEXT>
<TEXT>
 Quant à la " réforme " de l'armée, elle doit consister, maintenant que les risques de 
guerre entre grandes puissances sont écartés, à entraîner les hommes au combat " dans 
les villes et les régions à forte population ". Pavel Gratchev a en outre affirmé avoir été 
approché par " tous les partis politiques, à l'exception des démocrates d'Egor Gaïdar " en 
vue des élections parlementaires et pour l'assurer qu'ils sont désormais favorables à un " 
renforcement de l'armée russe ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette autosatisfaction choque d'autant plus que différents responsables du Kremlin 
continuent à donner des pronostics aussi vagues que contradictoires sur l'évolution de la 
guerre sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Pavel Gratchev, il y aura " des mois, voire des années de terrorisme ". Les 
négociations entre militaires seront-elles reprises ? " Il y a 50 % de chances que oui, mais 
plutôt non, car la situation est très complexe ", déclare le secrétaire du Conseil de sécurité, 
Oleg Lobov. L'armée se prépare-t-elle à un assaut des villes de Chali et de Goudermès ? 
Absolument, répondent certains militaires, " pas tout de suite ", nuance Oleg Soskovets, 
nouveau représentant du président en Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant que les réunions de " bilan " côtoient celles consacrées à la " reconstruction " de 
la Tchétchénie, sur le terrain, les destructions continuent. Des tirs d'artillerie étaient 
entendus, mardi, dans le quartier de Tchernoretchie, au sud de Grozny, comme dans 
d'autres régions, notamment près de la frontière ingouche désormais fermée, alors que, 
selon l'AFP, des avions ont encore lâché des roquettes et des bombes.</TEXT>
</DOC>
