<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003953</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003953</DOCID>
<ACCOUNT>376324</ACCOUNT>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL ET TECHNIQUE,BOULANGERIE,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,DIPLOME</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950222_81406</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>(I) INBP, Rouen. Formation en cinq mois. Tél. : (16) 35-58-17-77. (2) Ecole des Grands Moulins de Paris. Formation en quatre mois. Tél. :(1) 44-24-76-66. (3) Unimie-Banette, Briare. Formation en quatre mois et deux mois de stage. Tél. : (16) 38-37-02-00. (4) Ecole Ferrandi, Paris. Formation en cinq mois en boulangerie, en un an en pâtisserie. Tél. : (1) 49-54-29-00.</NOTE>
<NUM1>950125-2-R04-03</NUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BAVEREL</SIP1>
<SOT1>Signe des temps : des diplômés de l'enseignement supérieur endiguent la disparition des apprentis boulangers</SOT1>
<SU21>Rendez-vous</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Peaux d'âne au fournil</TITLE>
<TEXT>  Ils étaient cadres supérieurs, ingénieurs, informaticiens, dessinateurs industriels, biologistes, commerciaux... Des "battants" , comme ils disaient, 
avant que le chômage ne les rattrape ! Profitant de cette période de repos forcé, ils ont 
décidé une fois pour toutes de tourner le dos à leur milieu professionnel pour se lancer 
dans la boulangerie ! Adieu ordinateurs, logiciels, palettes graphiques, microscopes... et 
vive le pétrin, le vrai, celui dans lequel on pétrit la pâte à pain !</TEXT>
<TEXT>
  "C'est un phénomène qui prend une importance croissante. Aujourd'hui, 20 % de nos 
stagiaires ar_rivent avec un diplôme d'études su_périeures en poche" , constate Luc 
Boulet, responsable des programmes de formation à l'Institut national de la boulangerie et 
de la pâtisserie (INBP) à Rouen (1). Un dessinateur industriel, un analyste programmeur, 
un diplômé bac + 4 d'école de commerce, un patron d'auto-école et même un ancien 
gendarme, agent de sécurité à la RATP : sur la quinzaine d'élèves entrés en formation en 
septembre dernier, cinq présentent un profil professionnel plutôt atypique en boulangerie 
!</TEXT>
<TEXT>
 Original à coup sûr, le parcours n'a pourtant rien d'une promenade de santé : outre les 
difficultés liées à la recherche de financement (dans le cadre d'un contrat de conversion ou 
d'un congé individuel de formation, par exemple), "il faut accepter de quitter les siens pour 
vivre en studio ou en foyer de jeunes travailleurs, le temps de la formation" , précise Luc 
Boulet.</TEXT>
<TEXT>
 A l'Ecole des Grands Moulins de Paris (2), la directrice, Jocelyne Gantois, note que le 
phénomène est apparu il y a deux à trois ans : "Aujourd'hui, les gens viennent d'horizons 
très différents. Nous for_mons aussi bien des manuels, électromécaniciens ou ouvriers de 
l'au_tomobile, que des intellectuels sortis des écoles de commerce ou des grandes 
entreprises." Directeur général d'Unimie-Banette (3), société qui regroupe une 
quarantaine de meuniers et 2 700 boulangers adhérents, Bernard Seller ne cache pas sa 
"surprise de voir venir à nous des gens qui avaient un niveau d'études élevé, et ce, dès 
l'ouverture de l'école Banette en septembre 1993" . Sur les neuf élèves de l'actuelle 
promotion, trois exerçaient jusque-là une profession intellectuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène prend les mêmes proportions à l'école Ferrandi de la chambre de 
commerce et d'industrie de Paris (4), même si Josiane Faramarzi, responsable du groupe 
boulangerie-pâtisserie, souligne que la tendance est plus manifeste encore en pâtisserie. Et 
de citer le cas de ce professeur de français, aujourd'hui titulaire d'un CAP de pâtisserie ! 
Aujourd'hui, la demande est telle que l'école Ferrandi doit ouvrir en septembre une section 
pâtissier-traiteur, réservée aux bacheliers et diplômés de l'enseignement supérieur.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la plupart des cas, le chômage est l'aiguillon de la reconversion, "qu'il s'agisse d'un 
li_cenciement, d'une menace qui pèse sur l'emploi, ou plus largement d'un malaise du 
salarié dans l'entre_prise" , explique Bernard Seller, d'Unimie-Banette. A cet égard, le 
parcours de Michel, ancien élève de l'école Banette, est révélateur. Directeur commercial 
chez Majorette, il est licencié à la fin 1992. "Le marché de l'emploi des cadres était si 
mauvais que j'ai fini par me dire que je ne retrouverais pas de travail" , se souvient-il. 
Taraudé par l'idée de s'installer à son compte, il décide de "fabriquer quelque chose qu'on 
ne puisse pas produire en Extrême-Orient : le pain" . Aujourd'hui, patron d'une boulangerie 
parisienne qu'il a rachetée il y a un an et qui emploie huit salariés, Michel ne cache pas 
qu'il n'a pas retrouvé son salaire de cadre : "Je gagne à peu près le SMIC, c'est-a-dire 
quatre fois moins qu'avant" ... Dans l'attente de jours meilleurs : "Le plus dur, c'est de 
démarrer."</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MOTIVATIONS</TEXT>
<TEXT>
 Pour les écoles de la profession, la vague des apprentis surdiplômés est... pain bénit, tant, 
paraît-il, leur motivation en fait de très bons élèves. Désireux de rompre avec le salariat, la 
plupart annoncent fièrement leur intention de fonder leur propre entreprise parfois en 
couple. Résolus à pratiquer le métier dans les règles de l'art, ils boudent ostensiblement la 
boulangerie industrielle, dernier avatar des supermarchés. Par-delà les nécessités 
économiques, les motivations de ces "boulangers de haut vol" sont plus profondes. 
Certains avouent tout de go que enfants déjà, ils rêvaient de pétrir le pain ! Patron d'auto-
école, Jacky se prépare à passer son CAP boulangerie : "Quand j'étais ga_min, j'avais 
envie d'être cuisinier ou boulanger. Mais mes parents ne voulaient pas."</TEXT>
<TEXT>
  D'autres expliquent combien le pain fabriqué artisanalement est un produit noble. "Le 
travail du boulanger leur apparaît riche en soi, même si ça n'est pas le nec plus ultra de la 
reconnaissance so_ciale" , concède Bernard Seller, d'Unimie-Banette. Ainsi Guillaume, 
frais émoulu d'une école de commerce, n'a-t-il pas oublié l'étonnement de ses camarades 
de promotion lorsqu'il leur a annoncé qu'il se lançait dans la boulangerie ! Le vrai 
problème, c'est que les formations n'ont pas été conçues pour des surdiplômés, et pour 
cause ! "En préparant un CAP, on a parfois l'impression de régresser. En français par 
exemple, on en est presque à la dictée !" , se plaint Thierry, trente-six ans, ex-
informaticien chez Bull, actuellement en voie de reconversion à l'INBP.</TEXT>
<TEXT>
  Les peaux d'âne parviendront-elles à endiguer la chute impressionnante du nombre des 
apprentis boulangers en France, passé de 9 891 en 1989 à environ 7 000 en 1994 ? Rien 
n'est moins sûr, tant le phénomène reste marginal. Le sursaut viendra peut-être des jeunes 
générations : le nombre des apprentis a progressé en 1994, "pour la première fois depuis 
long_temps" , souligne la Confédération nationale de la boulangerie française. Quoi qu'il 
en soit, les surdiplômés ne sont pas les plus mal lotis pour faire carrière dans le métier : à 
l'INBP, Luc Boulet se souvient d'un ingénieur agronome, "un pionnier qui a ouvert cinq 
boulangeries dans la région d'Annecy" .</TEXT>
<TEXT>
  Un coup de maître, surtout lorsqu'on sait que le nombre de boulangeries est passé en 
trente ans de 48 000 à 35 000. Il y a enfin tous les mitrons à qui la farine donne des ailes, 
tel cet ingénieur des Eaux et Forêts parti à quarante-neuf ans ouvrir sa boulangerie à 
Miami, ou ce photographe qui n'a pas craint de s'installer à Moscou. Il paraît qu'à 
l'étranger le pain français se vend comme... des petits pains !</TEXT>
</DOC>
