<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001274-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001274-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332143</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,RAID,AVION MILITAIRE,CONSEQUENCE,MISE EN GARDE,ETATS UNIS,SERBIE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>04111252</FAB>
<NAMES>GORAZDE,BOUTROS GHALI BOUTROS,CLINTON BILL,OTAN,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<TITLE>Après le raid aérien de l'OTAN contre les forces serbes qui encerclent Gorazde&gt; Nouvel avertissement des Etats-Unis et de l'ONU</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON et NEW-YORK </TEXT>
<TEXT> (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
  Si les Serbes ne veulent pas entendre raison, l'OTAN est prête à 
frapper à nouveau. Tel était le discours tenu aussi bien à la Maison 
Blanche, à Washington, qu'aux Nations unies, à New-York, après le 
raid aérien mené, dimanche 10 avril, par les forces de l'Alliance 
atlantique contre les milices serbes qui se sont emparées d'une 
partie de la ville de Gorazde, dans l'est de la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons frappé une fois, nous sommes prêts à recommencer si on 
nous le demande ", a prévenu le président Bill Clinton. "Si les 
Serbes jouent l'escalade, ils auront l'escalade ", disait, pour sa 
part, un fonctionnaire haut placé du secrétariat général de l'ONU. 
Mais chacun voulait espérer que cet avertissement, autant politique 
que militaire, serait suffisant pour arrêter l'avance des 
sécessionnistes serbes sur Gorazde, voire pour les faire reculer. Et, 
à l'ONU comme à Washington, on affichait un profil bas. Même si tout 
le monde est conscient qu'une manière de tabou a été transgressé avec 
cette intervention sans précédent de l'OTAN dans le conflit en 
Bosnie, on se refusait à commenter l'opération de dimanche en détail, 
sinon pour dire que les deux F-16 ont largué trois bombes de 250 
kilos chacune.</TEXT>
<TEXT>
  On insistait pour présenter ce qui est, tout de même, le premier 
bombardement aérien jamais mené par l'OTAN non pas comme un tournant 
majeur dans la guerre des Balkans, mais comme découlant du jeu " 
normal " des mécanismes mis en place pour assurer la protection d'une 
des " zones de sécurité " _ Gorazde _ décrétées par l'ONU en 
Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  A vrai dire, ce " profil bas " avait peut-être des motifs moins 
avouables, comme s'il s'agissait de cacher que si les Serbes ont 
poursuivi leur opération contre Gorazde aussi loin, c'est que les 
Etats-Unis et le Conseil de sécurité leur ont adressé les mauvais " 
signaux ", au moins jusqu'à la fin de la semaine dernière. Car, 
depuis le début de l'offensive contre Gorazde _ où est assiégée une 
population musulmane de quelque 65 000 personnes _, les plus hauts 
responsables militaires américains (le secrétaire à la défense et le 
chef d'état-major) ainsi que certains hauts fonctionnaires à l'ONU 
ont multiplié les déclarations qui n'étaient guère de nature à 
dissuader les Serbes, bien au contraire.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers ont claironné qu'il n'était pas question d'avoir 
recours à la force pour empêcher Gorazde de tomber ; les seconds 
n'ont cessé de minimiser la portée de l'offensive serbe. Ce faisant, 
les uns et les autres n'ont pas hésité à nier l'évidence, à savoir 
que cette " zone de sécurité " était bel et bien menacée et que les 
Serbes utilisaient des armes lourdes. Bref, à Washington et à 
New-York, les gaffes et les "couacs " n'ont pas manqué, qui ont pu 
faire croire aux Serbes que la route de Gorazde leur était ouverte. 
Il a fallu attendre le 7 avril pour que la Maison Blanche corrige le 
tir et, par la voix d'Anthony Lake, chef du Conseil national de 
sécurité, annonce que le recours à la force n'était pas exclu pour 
assurer la défense de Gorazde. Entre-temps, les milices serbes 
avaient conquis des positions leur permettant de pilonner la ville à 
l'arme lourde...</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi, le général britannique Michael Rose, commandant de la 
FORPRONU en Bosnie, a fait savoir à l'ONU qu'il pourrait avoir besoin 
d'un appui aérien contre les Serbes pour assurer la protection de 
Gorazde, conformément aux résolutions de l'ONU sur la sauvergarde des 
six " zones de sécurité ". Parallèlement, le secrétaire général, 
Boutros Boutros-Ghali, qui se trouvait à Genève, a menacé d'ordonner 
une intervention aérienne si les Serbes ne se retiraient pas.</TEXT>
<TEXT>
  La " détermination de l'OTAN " </TEXT>
<TEXT>
  Le général Rose s'est ensuite entretenu à deux reprises avec le 
chef des milices serbes, Ratko Mladic, lui accordant quarante-huit 
heures pour arrêter son offensive. " Ce n'était pas formellement un 
ultimatum, a rapporté un haut fonctionnaire de l'ONU, mais nous avons 
clairement fait savoir à Mladic que s'il ne retirait pas ses troupes, 
nous attaquerions. " L'avertissement est resté vain. A en croire 
cette source, l'un des " casques bleus " de la petite équipe 
d'observateurs de la FORPRONU à Gorazde aurait alors été blessé par 
des tirs serbes, fournissant un motif de plus à l'intervention de 
l'OTAN : aux termes des résolutions de l'ONU, l'OTAN, à la demande de 
M. Boutros-Ghali, peut intervenir pour défendre les hommes de la 
FORPRONU qui seraient attaqués dans l'une des six " zones de sécurité 
". </TEXT>
<TEXT>
  Dimanche matin (heure de Washington), Warren Christopher, le 
secrétaire d'Etat, laissait entendre qu'une intervention aérienne 
était imminente. Elle avait lieu quelques instants plus tard. 
Commentant le raid, le président Clinton a observé : " Nous soutenons 
fermement et applaudissons cette réponse rapide. (...) Nous avions 
dit que nous agirions si on nous le demandait, c'est fait. Nous le 
ferons encore si on nous le redemande. " Il a jugé que le raid " 
reflétait la détermination de l'OTAN " et que, comme par le passé, 
cette manifestation de " fermeté " ne pourrait que renforcer les 
chances d'une solution négociée. Dès lors que les milices serbes 
s'étaient emparées de la partie sud-est de l'enclave et avaient ainsi 
ouvertement violé l'une des six " zones de sécurité ", l'OTAN et 
l'ONU n'avaient plus d'autre choix que d'intervenir. Il en allait de 
leur crédibilité, dit-on à Washington. Les Serbes ont placé les 
Etats-Unis _ et la communauté internationale _ au pied du mur : en 
dépit de toutes les réticences du Pentagone à se laisser entraîner 
dans cette guerre, pas moyen, cette fois, de rester les bras croisés 
devant un nouveau " fait accompli " serbe sur le terrain.&lt;
</TEXT>
</DOC>
