<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000008-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000008-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>338945</ACCOUNT>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ACCORD,EVACUATION;DEMENTI,MASSACRE;PROJET,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05311704</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>30 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Accord sur l'évacuation des civils</TITLE>
<TEXT>Lors de premières négociations directes à Kigali, sous l'égide des Nations unies, les responsables militaires du Front patriotique 
rwandais (FPR) et de l'armée gouvernementale ont accepté, lundi 30 
mai, de permettre l'évacuation des civils de la capitale rwandaise. 
Les deux parties sont convenues de reprendre leurs pourparlers jeudi, 
en vue de parvenir à un cessez-le-feu.</TEXT>
<TEXT>
  Les négociateurs se sont mutuellement accusés d'avoir violé de 
précédents accords de cessez-le-feu, mais se sont accordés sur le 
fait que " les gens doivent être libres de se déplacer ", lors d'une 
conférence de presse conjointe, à l'issue de cinq heures de 
discussions. Le représentant du FPR, le colonel Frank Mugambage, a 
exigé la fin des " massacres planifiés perpétrés par les gens au 
pouvoir ", avant que son mouvement puisse participer aux négociations 
sur le cessez-le-feu, qui doivent s'ouvrir jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef adjoint de l'armée gouvernementale, le général Marcel 
Gatsinzi, a pour sa part nié la responsabilité de l'armée dans les 
massacres, en admettant toutefois que certains soldats avaient pu 
commettre des " abus ". Depuis le 6 avril, date de la mort du 
président Juvénal Habyarimana, les combats et les massacres ont fait 
entre 200 000 et 500 000 morts. Les troupes de la MINUAR ont repris 
l'évacuation des civils bloqués depuis des semaines à Kigali, après 
un contretemps provoqué dans la matinée par de violents duels 
d'artillerie. Les deux parties belligérantes ont finalement accepté 
de coopérer à de futures évacuations, a indiqué un porte-parole 
militaire de l'ONU, le commandant Jean-Guy Plante. Des Hutus 
partisans du gouvernement ont été emmenés du stade d'Amahoro, en 
territoire contrôlé par le FPR, vers des zones contrôlées par les 
troupes gouvernementales, au sud de Kigali. Des Tutsis et des Hutus 
partisans de l'opposition, bloqués dans l'hôtel des Mille Collines, 
dans un secteur tenu par l'armée, ont été escortés vers des quartiers 
contrôlés par le FPR.</TEXT>
<TEXT>
  De manière officieuse, les responsables des Nations unies ont 
cependant exprimé leur scepticisme quant à l'instauration d'un 
véritable cessez-le-feu. Par ailleurs, la mission de l'ONU a indiqué 
qu'elle enquêtait sur des informations selon lesquelles 500 personnes 
auraient été massacrées dans le camp de réfugiés de Kabgayi, au sud 
de Kigali, où 20 000 Tutsis ont trouvé refuge (le Monde daté 29-30 
mai). _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
