<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013038</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013038</DOCID>
<ACCOUNT>384367</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010495/1550</FAB>
<SUBJECTS>REGION,FINANCES LOCALES,1994,IMPOTS LOCAUX,DATE,CONSEIL REGIONAL,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950403-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS ANDREANI AVEC LES CORRESPONDANTS DU " MONDE "</SIP1>
<SOT1>Le Nord-Pas-de-Calais a voté " in extremis " un budget</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE: BUDGETS DES REGIONS 1994/1995</LEAD1>
<TITLE>La Haute-Normandie sera la seule région placée sous le contrôle budgétaire de l'État</TITLE>
<TEXT> DANS DIX-NEUF RÉGIONS métropolitaines sur vingt-deux, la droite détient la présidence des conseils régionaux. Mais, dans la plupart des cas, ces 
présidents ne disposent pas d'une majorité cohérente. C'est pourquoi le vote dans les 
délais légaux, c'est-à-dire avant le 1 avril des budgets primitifs pour 1995 a soulevé de gros 
problèmes dans trois régions : le Nord-Pas-de-Calais, la Haute-Normandie (lire ci-
dessous), et l'Ile-de-France.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les deux premières régions, en l'absence de majorité, le vote du budget s'effectue 
toujours sur la corde raide. Les problèmes de l'Ile-de-France sont plus nouveaux : 
jusqu'alors, Michel Giraud, le président RPR, avait pu s'appuyer sur une partie des 
écologistes pour renforcer sa majorité RPR-UDF et éviter ainsi de s'allier avec le FN. 
Mais la querelle Chirac-Balladur a divisé le groupe RPR et Michel Giraud a dû négocier 
jusqu'au dernier moment pour obtenir finalement l'appui d'une grande partie du groupe 
Génération Ecologie et l'abstention des Verts. Il est vrai que les écologistes, souvent en 
position de groupe charnière, jouent une partie délicate : chaque fois qu'une région éprouve 
des difficultés à faire voter son budget, faute de majorité, la proportionnelle en vigueur 
pour l'élection des conseils régionaux, en partie responsable de cet émiettement, est mise 
en cause. Or les écologistes sont précisément les plus chauds partisans de ce mode de 
scrutin, gage de leur survie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROPISME A LA HAUSSE</TEXT>
<TEXT>
Maintenant que la quasi-totalité des budgets est adoptée, ce sont les contribuables, une 
fois encore, qui vont maugréer. Certes, les impôts directs régionaux représentent une 
faible part du total des impôts locaux, les régions étant des structures légères. Mais ils 
continuent d'augmenter : parmi les dix-neuf régions de métropole pour lesquelles des 
données définitives sont disponibles, seules cinq (Centre, Basse-Normandie, Picardie, 
Poitou-Charentes, Rhône-Alpes), n'augmentent aucun des taux des autres impôts directs 
(taxe professionnelle, taxe d'habitation, taxes sur le foncier bâti et non bâti). Deux 
(Bretagne et Languedoc-Roussillon) évitent d'augmenter les leurs pour le foncier non bâti. 
Les autres, en dehors de l'Alsace qui caracole loin devant, augmentent les taux de 2 à 7 
%.</TEXT>
<TEXT>
  Cette progression constante de la fiscalité locale est l'un des principaux chevaux de 
bataille de ceux qui remettent en cause la décentralisation, même si campagne 
présidentielle oblige , un silence impressionnant règne en ce moment sur ce point... Outre 
l'éternel problème du décalage entre les transferts de charges et de moyens effectués par 
l'Etat, l'une des explications de ce tropisme à la hausse est que les régions sont, depuis 
quelques années, entraînées par l'Etat dans un mouvement de cofinancements de divers 
équipements, notamment par le biais des contrats de Plan, qui alourdissent leurs charges et 
cette fois sans aucune compensation.</TEXT>
<TEXT>
  Au surplus, la crise se fait sentir, en particulier dans l'évolution des bases sur lesquelles 
est prélevée la taxe professionnelle, dont le produit représente environ la moitié des 
ressources fiscales directes des régions. Les bases retenues pour le calcul de cette taxe 
reflètent, schématiquement, le niveau d'activité et en particulier d'investissement des 
entreprises en 1993, au creux de la vague. L'augmentation de ces bases se situe dans une 
fourchette de 3 à 4 %. Les années précédant la crise, les bases augmentaient de 8 % ou 
plus.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré tout, les chiffres, sur une seule année, doivent être maniés avec précaution : une 
forte augmentation n'indique pas forcément une frénésie de dépenses de la part d'élus 
irresponsables. Le cas de l'Alsace est très significatif : le produit attendu de la fiscalité 
directe enregistre une augmentation record de 19,9 %, due essentiellement à une hausse 
des taux d'environ 15 %, car la région a décidé de se désendetter de façon massive. En 
sens inverse, en Rhône-Alpes, le produit de la fiscalité directe n'augmente que de 3,1 % 
pour 1995, soit la plus faible augmentation enregistrée. Mais en 1994, la hausse avait été 
de... 60 %. D'une façon générale, l'augmentation des taux avait commencé à se ralentir en 
1994 (environ +10 % contre +16 % en 1993). Sous les effets conjugués de la crise et de la 
nécessité de calmer le jeu après les fortes dépenses des années précédentes, l'année 1995 
s'annonce ainsi, dans plusieurs cas, comme celle d'une sorte de pause budgétaire.</TEXT>
</DOC>
