<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002907-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002907-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>346037</ACCOUNT>
<CHA1>Déjà mis en examen pour agression sur un mineur, Alain Villeneuve, dit Jean-Philippe Allain, fondateur de l'European Broadcasting School, une école privée de communication, doit répondre d'escroquerie et d'infraction à l'ouverture d'établissement de formation.</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07251752</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,ENSEIGNEMENT PRIVE,AFFAIRE DE M×URS,HOMOSEXUALITE,INSTANCE,INCULPATION,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,RELATIONS PUBLIQUES</SUBJECTS>
<LIE1>940802-2-011-35</LIE1>
<NOTE>(1) L'ISCOM est un établissement privé spécialisé lui aussi dans les métiers de la communication. L'EBS est plus connue sous le nom d'European Business School.</NOTE>
<NAMES>ALLAIN JEAN PHILIPPE,VILLENEUVE ALAIN,EUROPEAN BROADCASTING SCHOOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<TITLE>Les frasques du fondateur d'une école privée de communication&gt; Les fantasmes sexuels d'un marchand de rêve</TITLE>
<TEXT>Il s'appelle Alain Villeneuve, mais s'est fait connaître sous le pseudonyme de Jean-Philippe Allain, ou mieux, " JPA ". Agé de 
quarante-sept ans, cet ancien animateur des " Petits matins " 
d'Europe 1 aime jouer avec la réalité. Fondateur d'un centre de 
formation aux techniques de la radio, de l'animation et du 
journalisme audio visuel, il a baptisé son école ISCOM, puis EBS, les 
initiales d'European Broadcasting School sigles, empruntés à des 
établissements plus connus, sans lien avec son entreprise (1). " 
Patron " affiché dans les publicités des magazines spécialisés 
(l'Etudiant) et dans les brochures de l'ONISEP, il n'était 
officiellement que " conseiller pédagogique " d'une société dont la 
gérance avait été déléguée à un de ses jeunes amis de dix-neuf ans, 
son secrétaire particulier et unique employé.</TEXT>
<TEXT>
  En guise de centre de formation professionnelle agréé, l'EBS ne 
disposait que du seul numéro d'enregistrement de dossier. Cet 
établissement de soixante-quatorze élèves, dont onze filles, installé 
depuis 1989 à Montreuil (Seine-Saint-Denis), n'était pas une école 
privée comme les autres. Aucune demande d'autorisation d'ouverture 
n'avait été déposée auprès du rectorat. Cela n'a jamais empêché 
Jean-Philippe Allain d'encaisser des frais de scolarité de 29 500 à 
35 000 francs (selon la date d'inscription), sans compter 990 francs 
obligatoires pour l'utilisation des installations sportives et 29 000 
francs pour l'hébergement _ facultatif _ en internat à son domicile 
de Boissy-Saint-Léger.</TEXT>
<TEXT>
  Aux jeunes, bacheliers ou non, " JPA " promettait " un 
contrat-réussite unique en Europe ", rendu crédible par son 
expérience de professionnel reconnue dans le " milieu ". Peu 
importait que l'EBS ne délivrât aucun diplôme à l'issue de l'unique 
année de formation, puisque son " animateur " se targuait d'un carnet 
d'adresses d'enseignants vacataires et d'anciens élèves peuplé de " 
vedettes ", d'Europe 1 essentiellement, sa " famille d'origine ", de 
Radio-France, RTL, NRJ, Skyrock, O'FM ou Canal Plus.</TEXT>
<TEXT>
 Au printemps dernier, un certain nombre d'élèves se sont rebellés 
contre leur directeur, décrit comme le " gourou d'une secte ouverte " 
par une mère d'élève à l'origine des diverses plaintes déposées 
contre lui. Pendant près d'une dizaine d'années pourtant, personne ne 
s'était insurgé contre les méthodes de ce personnage fantasque qui, 
au-dessus des studios de radio, avait installé un sauna, une salle de 
musculation et un centre de sophrologie. Adepte du " bien-être ", il 
aimait se promener en tenue légère en cours, ou lors des entretiens 
de sélection, étalés parfois sur une dizaine d'heures. " On a cru que 
cela faisait partie des règles du métier. On s'est laissé bluffer ", 
avoue aujourd'hui un des élèves.</TEXT>
<TEXT>
 " Un métier de pute "</TEXT>
<TEXT>
  " La communication, c'est la sexualité de groupe... Pour réussir, 
il faut être pédé, juif ou franc-maçon ", lançait à la cantonnade l'" 
animateur ", homosexuel et qui s'affichait comme tel. " Ces foucades 
faisaient partie du personnage, capable du meilleur comme du pire ", 
signale une intervenante irrégulière. " Son seul objectif, 
ajoute-t-elle, était de former des jeunes à devenir des vedettes. " " 
C'est un grand professionnel qui a réussi à nous communiquer sa 
passion ", proclame un ancien, journaliste dans une radio délocalisée 
de Radio-France. La méthode était moins reluisante : " Vous faites un 
métier de pute dans une école de putes dirigée par une pute ", 
assénait parfois " JPA ", preuves à l'appui.</TEXT>
<TEXT>
  Aux enquêteurs de la brigade des moeurs, des adolescents ont ainsi 
raconté des scènes d'attouchements sexuels au sauna, dans la salle de 
musculation, dans les couloirs ou lors de " leçons particulières ". 
Ils ont évoqué les pressions et les chantages pour obtenir des " 
conventions de stage ", par ailleurs sans fondement juridique. Ils 
ont aussi décrit les conditions de promiscuité imposées aux garçons 
comme aux filles dans l'internat. Au vu de ces éléments, Alain Cadet, 
juge d'instruction au tribunal de grande instance de Bobigny, a mis 
en examen Jean-Philippe Allain, en avril dernier, pour " agression 
sexuelle par ascendant ou personne ayant autorité ". A l'issue de 
deux mois d'incarcération, il a été libéré sous caution et placé sous 
contrôle judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 Allocation formation compromise</TEXT>
<TEXT>
  " JPA " doit aujourd'hui s'expliquer sur le fonctionnement de 
l'école. Malgré des messages laissés à plusieurs reprises à l'EBS 
ainsi qu'au cabinet de son frère, avocat, qui devait semble-t-il 
assurer sa défense, il n'avait pas lundi 25 juillet en fin de matinée 
donné suite à nos appels. A l'issue d'une enquête de la section des 
affaires financières de la police judiciaire, Paul Blanc, 
procureur-adjoint du tribunal de Bobigny, a décidé, vendredi 22 
juillet, l'ouverture d'une information judiciaire pour " infraction à 
la législation sur l'ouverture des établissements techniques " et 
pour " escroquerie ". Elle concerne les publicités jugées 
mensongères, l'obligation abusive d'achat de matériel autant que la 
signature de contrats de stage illégaux. Notamment pour l'un des 
élèves, chômeur, qui a financé sa scolarité sur la promesse de 
bénéficier d'une allocation formation-reclassement bien compromise.</TEXT>
<TEXT>
  En juin dernier, sous couvert d'un prête-nom, l'EBS a repris sa 
campagne d'inscriptions. Selon le procureur, le juge, qui sera saisi 
du second volet de ce dossier, devra se prononcer sur l'arrêt 
temporaire ou total des activités d'EBS, dont le bilan financier 
affiche des pertes de 600 000 francs. En attendant, un groupe 
d'internes continuent de répondre au téléphone, entre deux séances en 
studio " pour préparer des maquettes " dans l'espoir de trouver un 
stage ou un emploi. Ils veulent y croire encore : " Cette campagne a 
été orchestrée par des mauvais élèves ", affirment-ils. " Il a 
anéanti nos enfants en tuant leur rêve. Il ne leur reste plus rien ", 
rétorque Maryvonne Daniel, la mère d'un de ces " mauvais élèves ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
