<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003209-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003209-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334239</ACCOUNT>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ORDRE PUBLIC;ATTENTAT,BLANC,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>04263111</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>DU 26 AU 28 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Les élections en Afrique du sud&gt; Volonté d'intimidation</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le premier jour du scrutin est réservé aux " votes spéciaux ", 
c'est-à-dire aux malades, aux infirmes, aux vieillards et aux 
personnels de la police et de l'armée qui seront de service les jours 
suivants. Les électeurs sud-africains à l'étranger, soit quelque 
trois cent mille personnes, votaient également, mardi, dans leurs 
consulats et ambassades. Mercredi et jeudi, ce sera au tour des 
autres électeurs. Plus de vingt-deux millions de Sud-Africains sont 
appelés aux urnes pour élire un Parlement national et neuf Parlements 
régionaux. Les premiers résultats devraient être connus samedi. Les 
résultats définitifs seront rendus publics deux jours plus tard. Plus 
de cent mille policiers _ soit quarante mille de plus qu'initialement 
prévu _ seront déployés dans tout le pays pour permettre aux 
électeurs de se rendre aux urnes en sécurité, a annoncé, lundi 25 
avril, Gert Myburg, vice-ministre de la loi et de l'ordre, en 
commentant les efforts fournis par ses services pour assurer le bon 
déroulement du scrutin malgré les attentats qui, depuis samedi, 
secouent le pays. Des milliers de réservistes seront appelés en 
renfort, a également annoncé le vice-ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures après l'annonce de ces mesures, un nouvel attentat 
était pourtant commis à Pretoria contre un restaurant noir du 
quartier de Marabastad. Selon les témoins, la bombe, qui a explosé en 
faisant deux morts et vingt-neuf blessés, aurait été lancée d'une 
voiture par deux Blancs.</TEXT>
<TEXT>
  Les attentats commis ces derniers jours sont de différentes sortes. 
Des bombes de petite et moyenne puissance, placées dans des locaux 
administratifs, ont explosé dans plusieurs régions du pays, ne 
faisant que des dégâts matériels. Entre dimanche et lundi, plusieurs 
bureaux de vote ont ainsi été visés dans le nord et l'ouest du 
Transvaal, dans l'East- Rand et dans le Cap-Oriental.</TEXT>
<TEXT>
  Ces attentats sont assez semblables à ceux commis par des 
activistes d'extrême droite qui, depuis plusieurs mois, s'en prennent 
aux pylônes électriques pour soutenir leur exigence d'un " Etat blanc 
".</TEXT>
<TEXT>
  Deux autres attentats ont été perpétrés avec des engins lancés 
d'une voiture. Tel a été le cas à Pretoria (deux morts) et à 
Westonaria, près de Johannesburg, où une bombe a endommagé trois 
véhicules sans faire de victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, des bombes ont été placées dans des endroits publics, 
délibérément réglées pour exploser à un moment de forte affluence. 
Cela s'est produit dimanche, à Johannesburg (neuf morts), et, lundi, 
à Germiston (dix morts) où une bombe d'une centaine de kilos avait 
été déposée sous un chariot de supermarché. Une engin explosif a 
également été placé dans les toilettes d'une station de taxi, à 
Randfontein, mais, par chance, il n'a fait que des dégâts matériels.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi, un Mouvement boer de libération (BBB) a revendiqué 
l'attentat de Germiston auprès du journal de langue afrikaans Beeld. 
Formation quasi inconnue, le BBB fait partie des quelque trois cents 
groupuscules paramilitaires qui composent l'extrême droite 
sud-africaine. " Ce qui s'est passé n'est rien en comparaison de ce 
qui va suivre ", a menacé un correspondant anonyme.</TEXT>
<TEXT>
  Même si la paternité du BBB reste à prouver, les enquêteurs 
demeurent convaincus que les responsables des attentats sont à 
rechercher du côté de l'extrême droite où nombre de petits groupes 
armés, convenablement répertoriés, disposent d'explosifs 
régulièrement dérobés dans les arsenaux de l'armée.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi, le chef de la police, le général Johan Van der Merwe, s'est 
laissé aller à prédire que ses services allaient rapidement aboutir 
dans leurs recherches. Selon le général, qui a annoncé qu'une prime 
de 1 million de rands (environ 1,75 million de francs) _ la plus 
grosse prime jamais offerte en Afrique du Sud _ était prévue pour 
toute information conduisant à l'arrestation des coupables, les 
bombes de Johannesburg et de Germiston sont de facture identique et 
ont été placées par les mêmes personnes. Un homme aurait déjà été 
arrêté lundi. L'optimisme du chef de la police laisse cependant 
perplexe. Les bombes qui, depuis samedi, explosent aux quatre coins 
de l'Afrique du Sud donnent, à tout le moins, le sentiment d'une 
relative coordination. Compte tenu de l'infiltration policière dont 
l'extrême droite fait l'objet, il est étonnant que les services de 
sécurité n'aient pas été en mesure de prévenir les explosions de ces 
derniers jours.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dernières ont provoqué une certaine nervosité dans les services 
de sécurité, submergés d'appels téléphoniques pour avertir d'un 
prochain attentat ou pour signaler un paquet suspect. La Bourse de 
Johannesburg a également reçu une mise en garde. Tous les 
responsables gouvernementaux avec, à leur tête, le président De 
Klerk, ont cependant assuré que les Sud-Africains ne se laisseraient 
pas intimider et que les élections auraient lieu normalement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
