<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001548-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001548-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320267</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01131308</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,EMPLOI,CREATION,TVA,ENTREPRISE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BLONDEL MARC,FO</NAMES>
<NAMES>PERIGOT FRANCOIS,CNPF</NAMES>
<NAMES>BLONDEL MARC</NAMES>
<NAMES>,CFDT</NAMES>
<NAMES>,CFTC</NAMES>
<NAMES>,CGC</NAMES>
<NAMES>,CGT</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>APRES DECLARATION D'E.BALLADUR SUR TF1 LE 11 JANVIER 1994,REACTIONS DU PATRONAT ET DES SYNDICATS</LEAD1>
<TITLE>Après les déclarations du premier ministre liant le remboursement de la TVA à la création d'emplois&gt; M. Calvet critique M. Balladur</TITLE>
<TEXT>Les réactions ont été nombreuses, à la suite de l'annonce par Edouard Balladur, mardi 11 janvier sur TF 1, du projet consistant à 
subordonner le remboursement de la TVA aux grandes entreprises à leur 
" capacité à créer de l'emploi " (le Monde du 13 janvier). Jacques 
Calvet, président du groupe PSA, qui s'exprimait mardi à Genève, a 
été cinglant : " Je ne peux imaginer que le premier ministre, dont 
chacun connaît l'intelligence et la compétence, puisse se lancer dans 
une opération aussi ridicule ". " Dans une branche comme 
l'automobile, où l'on sait parfaitement que la survie passe 
malheureusement par une réduction d'effectifs, subordonner ce 
remboursement de la TVA à la création d'emplois serait criminel 
contre l'esprit. " </TEXT>
<TEXT>
  François Perigot, président du CNPF, a déclaré qu'il " n'apprécie 
pas l'annonce qui a été faite par le premier ministre ", en faisant 
observer que " le remboursement de la TVA aux entreprises n'est pas 
un cadeau, mais un dû ". " Cela ne pourrait que pénaliser les 
entreprises qui seraient en difficulté ", a-t-il précisé. " En 
revanche, les entreprises en mesure d'embaucher, donc en bonne santé, 
seraient, elles, favorisées. " </TEXT>
<TEXT>
  Marc Blondel, secrétaire général de Force ouvrière, a qualifié la 
proposition de " petit élément, plus symbolique qu'autre chose ". 
Toutefois, considérant qu'il " est difficile de lier directement " le 
remboursement de la TVA et l'emploi, il a souligné que " cette 
démarche de trésorerie ne correspond pas à la réalité ". La CFDT a 
estimé que " le premier ministre prend conscience tardivement " 
d'avoir donné un " chèque en blanc " aux entreprises. " Mieux vaut 
tard que jamais ", reconnaît-elle, en se demandant " quelles sont les 
dispositions pratiques d'une telle mesure ". La CFTC y voit " une 
première réponse " et a regretté que des contreparties n'aient pas 
été " engagées " avant. " Il faut maintenant dépasser la mécanique de 
la loi quinquennale sur l'emploi ", a-t-elle considéré. La CFE-CGC " 
se félicite " des propos de M. Balladur mais a assuré qu'elle " ne se 
contentera pas de mesures partielles ", réclamant " une négociation 
sociale ", préalable à l'attribution d'aides. Louis Viannet, 
secrétaire général de la CGT, a pour sa part demandé que " cette 
mesure entre concrètement dans les faits                              
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
