<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003211-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003211-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356819</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,FINANCE</SUBJECTS>
<NAMES>LAROSIERE JACQUES DE,BERD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES- ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>L'ECONOMIE&gt; PERSPECTIVES&gt; EROPE: L'EST FRAPPE A LA PORTE&gt; Un "moine" de la finance internationale</TITLE>
<TEXT>Rares sont les Français à l'aise dans le monde anglo-saxon, qui plus est dans la finance. Jacques de Larosière de Champfeu _ comme Michel 
Camdessus, qui lui a succédé à la direction du Fonds monétaire 
international (FMI) _ en est un. C'est sans doute ce qui a motivé sa 
nomination il y a un an à la tête de la BERD après l'épisode Attali. 
Mais surtout c'est ce qui explique son succès à la présidence d'un 
organisme longtemps contesté et qui a besoin de se tailler une 
place.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques de Larosière est de cette race de grands commis de l'Etat 
qui savent encore s'effacer devant l'intérêt commun. Une espèce 
devenue rare en France, et encore moins cultivée dans ce monde 
anglo-saxon où le business voire l'âpreté au gain sont de règle. Mais 
dont la rigueur intellectuelle, le sens de la gestion, surprennent et 
séduisent.</TEXT>
<TEXT>
  En écoutant ceux qui le côtoient, les premiers mots que l'on entend 
sont: "homme de devoir", "moine", "intègre", "pragmatique". "Son 
arrivée a été une bonne nouvelle pour la BERD, dit l'associé d'une 
société de consultants londonienne, il l'a transformée en une 
véritable banque." Un banquier souligne son agilité d'esprit, sa 
grande capacité d'écoute, son art de laisser parler ses 
interlocuteurs avant d'en faire une brillante synthèse. En fait, 
rares sont les critiques à son égard dans des milieux où, en général, 
on ne se ménage guère. C'est plutôt l'institution qu'il dirige _ et 
son utilité _ que l'on conteste.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit de le rencontrer pour se rendre compte que sa réputation 
n'est pas usurpée. Ne fait-il pas remarquer d'entrée de jeu qu'il 
vous reçoit dans un bureau beaucoup plus modeste _ sous-entendu que 
celui que s'était attribué son prédécesseur, Jacques Attali, et qui 
vient d'être sous-loué à une banque japonaise? Brillant, habile, et 
spartiate. Qui dans ces conditions pourrait lui refuser la confiance? 
D'autant qu'il représente un trait d'union entre les trois cultures 
qui se partagent la BERD: celle de la banque de développement, celle 
de la banque d'affaires, et celle des pouvoirs publics, dont sont 
issus nombre de membres du Conseil de la banque.</TEXT>
<TEXT>
  Cet énarque de soixante-cinq ans n'a-t-il pas successivement dirigé 
la puissante administration française du Trésor (1974-1978), après un 
bref passage au cabinet de Valéry Giscard d'Estaing alors ministre de 
l'économie, puis le Fonds monétaire international (1978-1987) et 
enfin la Banque de France (1987-1993). Administrateur d'entreprises 
nationales (Air France, SNCF, BNP, Renault...), il a également exercé 
des responsabilités internationales au sein de l'OCDE ou comme 
président des gouverneurs des banques centrales du groupe des Dix. Ce 
qui lui permet sans doute de mieux appréhender la culture et les 
préoccupations des Etats dont la BERD s'occupe, et qui se débattent 
dans leur transition entre l'étatisme d'hier et l'économie de marché 
de demain.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
