<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030823</DOCID>
<ACCOUNT>408124</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/1030</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE,VETERINAIRE,ANIMAL DOMESTIQUE,RECHERCHE AGRONOMIQUE,DESCRIPTION,CHIFFRE,INSTANCE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950818-2-020-01</NUM1>
<NAMES>INRA,CENTRE DE RECHERCHE DE TOURS NOUZILLY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE VINCENT</SIP1>
<SOT1>Le centre de recherche de Tours-Nouzilly, en Indre-et-Loire, une des plus grandes stations expérimentales de l'INRA,  est spécialisé dans la pathologie des mammifères domestiques</SOT1>
<SU21>LIEUX DE SCIENCES&gt;</SU21>
<SYF1>RECHERCHE AGRONOMIQUE,ANIMAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CENTRE DE RECHERCHE DE TOURS-NOUZILLY EN MATIERE DE REPRODUCTION ET PATHOLOGIE ANIMALE, DE L'INRA</LEAD1>
<TITLE>Près de 44 000 animaux peuplent la " cité de la reproduction "</TITLE>
<TEXT> ON Y TROUVE des bergeries, des étables, d'immenses poulaillers et plusieurs bâtiments conditionnés, succession de cases fermées dans 
lesquelles des brebis sont soumises par dizaines au bon vouloir de leurs manipulateurs. Il y 
a aussi un abattoir, et même un hôpital, dont les patients ont tous quatre pattes. Aucun 
doute n'est possible : au centre de recherches de Tours-Nouzilly (Indre-et-Loire), la plus 
grande de toutes les stations de l'Institut national de la recherche agronomique (INRA), les 
animaux ont le premier rôle. Et c'est sans doute parce qu'ils sont si présents, si 
indispensables, que les chercheurs qui veillent sur eux se défendent de travailler dans une 
" ferme expérimentale ".</TEXT>
<TEXT>
   " On ne mène pas ici, sur de gros animaux, les recherches qui ont été faites cinq ans 
auparavant, à Pasteur ou ailleurs, sur le rat ou la souris ", assurent des chercheurs. 
Seraient-ils encore traumatisés, près de trente ans après, par leur " décentralisation " ? A 
l'époque où fut créée la station de Nouzilly, on ne parlait pas encore de régionalisation. Et 
la décision de l'INRA de faire " éclater " le centre de production de Jouy-en-Josas 
(Yvelines), devenu trop étroit pour loger les troupeaux et leurs huit cents chercheurs, n'alla 
pas sans entraîner quelques grincements de dents. Même si, se souvient Bernard Sauveur, 
président du centre, " les facilités d'embauche que l'on connaissait alors permirent aux 
conjointes désirant travailler à Tours de trouver un emploi dans les deux ans ".</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi naquit, à la fin des années 60, le centre de Nouzilly. Situé à 20 kilomètres de Tours, 
au coeur de la Gâtine tourangelle, il s'épanouit depuis lors sur ses 600 hectares, reste d'un 
domaine ayant appartenu au début du siècle à une famille de maîtres de forge lorrains. 
Destiné à regrouper les recherches menées par l'INRA en matière de reproduction et de 
pathologie animale, il y a peu à peu pris ses aises. Mieux, il s'y est fait une réputation. Car 
les études que l'on poursuit ici, malgré l'obligation de résultats concrets imposée par la 
maison mère, ont su garder un caractère très fondamental. Ce qui explique que la station, 
bien loin des simples prouesses d'une " ferme expérimentale ", ait régulièrement été le 
théâtre d'innovations agronomiques considérables.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  EFFETS DE LUMIÈRE</TEXT>
<TEXT>
  Disséminée dans ses multiples bâtiments, la population est à elle seule impressionnante. 
Celle des hommes (550 personnes, dont 200 chercheurs et ingénieurs), et, surtout, celle des 
animaux : " 300 bovins, 200 chevaux, 3 000 ovins, 200 caprins, 200 porcs, 40 000 volailles 
et lapins ", énumère Bernard Sauveur. Les bêtes à poils sont pour l'essentiel reproduites 
sur place. Poussins, pintadeaux et autres volailles sont en revanche achetés à des couvoirs, 
à l'exception de quelques lignées destinées aux études génétiques.</TEXT>
<TEXT>
  De cette cité dont l'animal est roi, le plus beau fleuron est sans nul doute le laboratoire de 
physiologie de la reproduction des mammifères domestiques, tant par sa taille (67 
chercheurs, appartenant soit à l'INRA, soit au CNRS) que par les enjeux des travaux qui y 
sont menés. Sur le cheval, la chèvre ou la brebis, sont étudiées toutes les étapes de la 
reproduction spermatogenèse, ovulation, fécondation in vitro , sous la co-direction d'Yves 
Combarnous et de Philippe Chemineau, respectivement biochimiste et agronome. Une 
complémentarité idéale pour mener à bien des recherches dont les retombées économiques 
et sociales peuvent concerner les espèces d'élevage " de tous les pays ".</TEXT>
<TEXT>
   Exemple parmi d'autres, les perspectives offertes par la maîtrise du " saisonnement ". 
Sous nos latitudes, la lumière régule pour une large part l'activité reproductrice des 
troupeaux, la réduction des journées étant en général liée à la reprise de l'activité sexuelle. 
Ainsi, les amours des ovins et des caprins sont-elles essentiellement automnales. Avec des 
variations saisonnières concomitantes dans la production de viande et de lait, dont les 
éleveurs, soumis à une demande constante sur l'année, se passeraient volontiers.</TEXT>
<TEXT>
  " Depuis une quinzaine d'années, de multiples recherches ont été menées, sur les ovins 
surtout, pour tenter de s'affranchir de cette contrainte ", précise Yves Combarnous. Pour 
augmenter leurs capacités de production, certains centres d'insémination soumettent ainsi 
leur cheptel à un régime lumineux décalé par rapport au rythme naturel, de manière à ce 
que les béliers présentent une activité sexuelle maximale au mois de mars. Seul 
#inconvénient : le coût de la méthode, qui nécessite des bergeries spécialement 
conditionnées en lumière. D'où l'intérêt d'aller plus loin encore, au coeur des mécanismes 
intimes qui déterminent les cycles de reproduction, afin d'agir directement sur eux.</TEXT>
<TEXT>
  Plus passionné que pédagogue, Philippe Chemineau annonce : " Nous venons de réussir 
le clonage du récepteur de la mélatonine chez l'ovin ". La mélatonine est un " donneur de 
temps " naturel qui renseigne en permanence l'organisme sur la durée du jour et de la nuit. 
Produite par la glande pinéale (petite structure située à la base du cerveau et sensible à la 
lumière), c'est cette substance biologique qui, relayée par le système nerveux central, 
guide l'activité sexuelle saisonnière des troupeaux.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  DES LIENS MÈRE-ENFANT</TEXT>
<TEXT>
  Pour brouiller les pistes, pour rendre mâles et femelles insensibles à la persistance du 
soleil, il suffit donc, théoriquement, de modifier l'action spontanée de la mélatonine. Soit en 
augmentant sa concentration à l'aide d'implants sous-cutanés (méthode actuellement 
testée, à titre expérimental, dans plusieurs centres d'élevage), soit en inhibant son action. " 
Ce que pourrait favoriser, reprend plus calmement Philippe Colineau, la localisation de ses 
récepteurs. "</TEXT>
<TEXT>
   Les programmes menés à Nouzilly se comptent par centaines. Il faudrait encore parler de 
l'unité de recherche, au carrefour de l'éthologie et de la neurobiologie, qui se consacre 
exclusivement à l'étude des comportements sexuels, maternels et sociaux des mammifères. 
Patiemment, on y décrypte la nature des liens qui unissent la mère à l'enfant. On découvre 
ainsi que la mise-bas entraîne une modification de l'activité des neurones dans le bulbe 
olfactif des brebis. Et que le foetus, explique Frédéric Lévy, responsable de l'unité, " est 
capable non seulement de discrimination olfactive in utero, mais encore d'y acquérir et d'y 
mémoriser des odeurs étrangères ". Une aptitude d'autant plus passionnante qu'elle 
semble avoir perduré jusqu'à l'espèce humaine, comme le suggèrent les tests pilotes 
actuellement menés sur des nouveau-nés en collaboration avec plusieurs équipes du 
CNRS.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut encore évoquer les recherches menées sur le sexage précoce du pigeonneau, sur la 
production spermatique des étalons, sur la pathologie aviaire et la résistance aux 
parasites... Mais la station de Nouzilly, immense et polymorphe, ne se laisse pas si 
aisément circonscrire.</TEXT>
<TEXT>
   Les chercheurs, malgré leur splendide isolement, y sont plutôt heureux. Loin de crier 
misère (le conseil régional du Centre a accueilli généreusement ce prestigieux 
représentant de la recherche, dont il finance à 50 % tous les grands équipements), ils 
continuent de trouver Tours un peu loin, mais les échanges noués avec les universités et 
les services hospitaliers de la ville sont aujourd'hui solides et fructueux. Quant à ceux 
auquels la capitale n'en finit pas de manquer, ils ont désormais l'autoroute et le TGV... Le 
traumatisme de la décentralisation semble bel et bien oublié.</TEXT>
</DOC>
