<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000224-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000224-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339201</ACCOUNT>
<CHA1>Président d'un groupe qui coiffe 1 500 sociétés exerçant seize métiers différents et employant fin 1993 quelque 90 000 collaborateurs (sensiblement plus qu'en 1992) , Martin Bouygues a fait preuve, mardi 31 mai, d'un optimisme raisonnable sur le développement des activités. " La situation de l'immobilier est grave mais pas dramatique, et nous avons su éviter des aventures fâcheuses. Nous constatons aujourd'hui une vive reprise de la commercialisation de logements et nous n'avons plus du tout de stocks d'appartements terminés et invendus " , a-t-il déclaré, estimant que les effets de la reprise se traduiront surtout dans les résutalts de 1995.</CHA1>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>;TRAVAUX PUBLICS</SUBJECTS>
<FAB>06011144</FAB>
<SUBJECTS>GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RADIOTELEPHONE,CANDIDATURE,INDUSTRIE DU BATIMENT,RESULTAT FINANCIER,1993,TRAVAUX PUBLICS</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Dans cette affaire, Bouygues et ses partenaires sont en concurrence avec Lyonnaise des eaux, d'une part, et Alcatel, d'autre part.</NOTE>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>BOUYGUES,BOUYGUES MARTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Candidat pour le troisième réseau de téléphonie mobile&gt; Bouygues veut profiter de sa structure financière pour se diversifier</TITLE>
<TEXT>Les comptes 1993 marquent un recul non négligeable des performances du groupe (76,6 milliards de chiffre d'affaires contre 77,6 en 1992), 
tandis que le bénéfice net (part du groupe) est tombé de 685 à 469 
millions. Cette baisse exceptionnelle des résultats a pour cause 
quasi unique la crise du secteur de l'immobilier qui a engendré des 
pertes de 152 millions. En revanche, les sociétés routières (Colas et 
SCREG) ont contribué pour 150 millions aux bénéfices du groupe au 
lieu de 94 millions en 1992, avec un chiffre d'affaires, aussi bien à 
l'international qu'en France, en sensible progression.</TEXT>
<TEXT>
 Le carnet de commandes du secteur BTP fait apparaître des signes 
encourageants puisqu'il dépassait, à fin mars 1994, son niveau de 
mars 1993. Quant à Bouygues Offshore, qui, jusqu'en 1991, 
apparaissait un peu comme " l'homme malade " du groupe, il a fait une 
bonne année 1993, dégageant 140 millions de bénéfices et exécutant 
des contrats de stockage de gaz en Turquie et au Qatar par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  L'optimisme de Martin Bouygues repose sur quatre séries de chiffres 
: une capitalisation boursière en hausse à 13,5 milliards, des 
capitaux propres qui sont passés de 8,8 à 9,5 milliards, une dette 
financière qui est tombée de 7,3 à 6,5 et une trésorerie qui n'a 
jamais été aussi abondante puisqu'elle atteint la somme considérable 
de 8,6 milliards.</TEXT>
<TEXT>
 Relations " étroites " avec le Crédit lyonnais</TEXT>
<TEXT>
Cette structure financière " solide et saine " devrait permettre au 
groupe de " saisir les opportunités de diversification qui se 
présenteront " , au premier chef dans le secteur de la téléphonie 
mobile. Associé à trois partenaires français (Decaux, la BNP et 
Paribas) et trois étrangers (allemand, britannique et américain), 
Bouygues espère bien, fin juillet, être retenu par l'administration 
pour être le troisième opérateur dans ce domaine d'avenir (1). " 
Notre offre a été très travaillée et notre volonté de nous développer 
dans ce métier grand public est très forte ", a déclaré M. Bouygues. 
" Nous serons en outre à même de contribuer activement à la création 
d'emplois. " Le capital investi au départ serait, au total, de 3 à 4 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  M. Bouygues s'est félicité du programme européen de grands travaux 
que devrait confirmer fin juin le sommet de Corfou, mais il a 
regretté l'" extrême longueur et la complexité des procédures ". A 
propos de la stratégie du président du Crédit lyonnais, il a mis en 
avant les " relations étroites et confiantes " de son groupe avec la 
banque _ qui détient 12,5 % des droits de vote _, jugeant improbable 
qu'elle se désengage du capital de Bouygues.&lt;
</TEXT>
</DOC>
