<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040090</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040090</DOCID>
<ACCOUNT>420139</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/0105</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,SEPTEMBRE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951101-2-001-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Les moins de 25 ans sont les plus touchés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>Le chômage a augmenté  fortement en septembre</TITLE>
<TEXT> APRÈS un mois d'août déjà médiocre, le chômage a fortement augmenté en septembre (+ 28 200), pour retrouver le niveau qu'il avait au printemps, selon 
les données publiées mardi 31 octobre par le ministère du travail. La France compte 2 952 
100 chômeurs (+ 1 % par rapport au mois précédent). Si l'on ajoute les demandeurs 
d'emploi qui ont une activité réduite de plus de soixante-dix-huit heures par mois, le 
chômage frappe 3 218 100 personnes soit, selon les critères retenus par le Bureau 
international du travail, 11,5 % de la population active (11,4 % en août). La reprise du 
chômage des hommes de moins de 25 ans, qui se sont massivement inscrits à l'ANPE en 
septembre (+ 5,1 %), explique en partie ce mauvais résultat. En revanche, le chômage de 
longue durée continue de reculer (- 8 300 personnes). Le gouvernement y voit les 
premières retombées du contrat initiative-emploi (CIE) créé en juillet. Fin octobre, 92 000 
personnes avaient été embauchées grâce au CIE (dont 70 % sur des contrats à durée 
indéterminée). Le ministre du travail, Jacques Barrot, qui devait défendre ses crédits à 
l'Assemblée nationale, mardi, plaide pour une " croissance encore plus riche en emploi " en 
utilisant trois leviers : la baisse des charges, l'aménagement et la réduction du temps de 
travail, le développement des emplois de service.</TEXT>
<TEXT>
  Cette aggravation pourrait s'accélérer, les instituts de conjoncture étant de plus en plus 
nombreux à prévoir un ralentissement de l'activité économique. Cette situation complique 
la tâche du gouvernement qui, de plus, va devoir annoncer, les 13 et 14 novembre, des 
mesures douloureuses pour redresser les comptes de la Sécurité sociale. Alain Juppé 
entend engager à cette occasion la responsabilité de son gouvernement devant 
l'Assemblée nationale.</TEXT>
</DOC>
