<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002269-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002269-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351975</ACCOUNT>
<PEOPLE>ESCHYLE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,FESTIVAL,1994,THEATRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>L'ORESTIE&gt; d'Eschyle.&gt; Spectacle en russe&gt; Mise en scène et adaptation : &gt; Peter Stein. &gt; Interprètes : &gt; Tatjana Dogilewa, Olga Dsisko, Igor Kostolewskij, Natalja Kotschetowa, Aleksandr Kutepow, Jelena Majorowa, Jewgenij Mironow, Vjatscheslaw Rasbegajev, Serguej Sasontjev, Vitalij Stremowskij, Wladislaw Sytsch, Ljudmila Tschurssina, Anatolij Wassiljew, Jekaterina Wassiljewa.  Le choeur : &gt; Waterij Abramov, Nikolaj Abraschin, Ljudmila Bogomolowa, Wladimir Burlakow, Jelena Gabetz, Nune Garibjan, Jurij Kotschnew, Aleksandr Kupetov, Nikolaï Laserjew, Natalja Loskutowa, Aleksandr Michailuschkin, Jola Sanko, Irina Soldatowa, Ksenija Talysina, Olga Wjalikowa.&gt;  Scénographie et costumes : Moidele Bickel, &gt; Théâtre académique de l'Armée russe.&gt; Traduction allemand-russe : &gt; Boris Schekassjuk. &gt; Assistant à la mise en scène : Aleksej Artamonow. &gt; Professeur de diction : Nika Kosenkowa. &gt; Assistants : Irina Borissenko, Nune Garibjan, Irina Titorenko. &gt; Mouvements du choeur : Elsa Wolliaston. &gt; Régisseur : Alia Kosyriewa. &gt; Chef technicien : Andrei Jalowitsch. &gt; Agenda : du dimanche 9 octobre au samedi 15 octobre à la Maison des arts de Créteil. Dimanche 9 et samedi 15 octobre : à 14 h, l'intégrale (Agamemnon, les Choéphores, les Euménides), 200 et 280 F. Mardi 11 octobre à 20 h, 1 partie (Agamemnon). Mercredi 12 octobre à 20 h, 2 partie (les Choéphores, les Euménides). Jeudi 13 octobre à 20 h, 1 partie. Vendredi 14 octobre à 20 h, 2 partie. 100 et 140 F. Tél. : 45-13-19-19. (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>STEIN PETER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>187</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>THEATRE&gt; L'ORESTIE, à la Maison des Arts de Créteil&gt; Tragédie russe</TITLE>
<TIO1>ORESTIE</TIO1>
<TEXT>C'ÉTAIT en 1980 à Berlin-Ouest. La Schaubühne, ensemble de comédiens et metteurs en scène prestigieux entraînés par Peter Stein, régnait 
sur la scène allemande et européenne. Le théâtre, situé à Kreuzberg, 
avec ses allures de bâtiment provisoire, abritait des événements 
inoubliables. Dont l'Orestie d'Eschyle : le choeur des hommes dans 
Agamemnon, tablée de vieux paysans pondérés, avisés. L'apparition 
d'Edith Clever, Clytemnestre carnassière, tueuse hallucinée couverte 
de sang. L'arrivée d'Athéna, Juta Lampe, sur un charriot porté par 
une machinerie primitive, dans les Euménides... Des images inscrites 
dans l'histoire du théâtre, et qui ont changé la façon de monter la 
tragédie grecque.</TEXT>
<TEXT>
  C'était l'aboutissement d'un travail sur la naissance du théâtre 
européen, Antique projet, accompli avec Klaus Grüber, qui avait monté 
les Bacchantes. C'était une étape essentielle dans la vie de Peter 
Stein, venu à la scène à cause d'Eschyle, Sophocle, Euripide et les 
autres... " Initialement, je n'y pensais pas, j'ai fait des études 
d'archéologie, et appris le grec ancien. Je me suis donc intéressé 
aux tragédies. C'est par elles que j'ai acquis des informations 
concrètes sur le théâtre, même s'il existe des milliers de livres et 
si j'en ai lu beaucoup. La tragédie m'a offert la possibilité 
d'apprendre les règles de base. Tchekhov également. Nous avions 
commencé en montant les Estivants de Gorki comme si la pièce était de 
lui ". </TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, Peter Stein s'est plongé dans les écrits de 
Stanislavski pour mettre en scène les Trois Soeurs et la Cerisaie, 
mais il a continué à présenter l'Orestie. A Paris d'abord pour le 
Festival d'Automne, en Europe, en Grèce, au Venezuela, à Berlin 
toujours... C'était pour lui une nécessité. Il ne s'est séparé du 
spectacle que lorsqu'Edith Clever s'est séparée de la troupe. " Les 
comédiens ont refusé de la remplacer. Je suis parti moi-même de la 
Schaubühne, je ne pouvais pas les obliger. J'ai envisagé alors de 
continuer avec des acteurs russes. Leur faire raconter le passage de 
l'arbitraire à la démocratie me paraissait indiqué. La réalité russe 
a créé un effet d'actualité gênant. A la fin le public pensait que 
nous faisions du cabaret politique ". </TEXT>
<TEXT>
  Le spectacle s'est répété et donné dans le bâtiment de l'Armée 
rouge à Moscou l'hiver dernier. Pour des raisons financières et 
politico-historiques, il a fallu du temps avant que le projet puisse 
se réaliser. Puis il a fallu s'adapter à une organisation " 
cauchemardesque ", et Peter Stein n'ayant pas eu le temps d'apprendre 
le russe, s'habituer à ne pas communiquer directement, à se méfier de 
ses préjugés, à se souvenir que lorsqu'un Russe dit quelque chose, on 
doit imaginer tout un contexte, pas forcément concordant. Or, Peter 
Stein est et se veut rationnel.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Russes ont du mal à entrer dans le monde de la philosophie 
grecque, trop claire, trop évidemment critique, trop sceptique, trop 
dialectique. Eux se lancent à fond dans une chose, puis dans une 
autre. Ils sont portés par de grands élans émotionnels, vont 
naturellement vers un réalisme direct. Faire travailler des comédiens 
stanislavskiens sur la tragédie était passionnant. Ils sont plus 
agressifs, impulsifs. Ils donnent une toute autre ambiance que les 
Allemands. Le tribunal, dans les Euménides, est absolument russe. Le 
moment où Clytemnestre doit se justifier devant le choeur leur a paru 
d'un grand comique. Ils n'ont pas l'habitude de mettre l'autorité en 
question.</TEXT>
<TEXT>
  "Je suis arrivé le 3 octobre, le jour où la Télévision a été 
attaquée, où l'état d'urgence a été proclamé. Ils pensaient que 
j'allais partir, mais c'était ridicule. Le 4, nous nous sommes mis au 
travail. Pendant les répétitions, ils sont allés voter pour la 
première fois. C'est-à-dire, pas à la stalinienne. Ensuite, ils 
étaient abasourdis : " Nous avons élu un parlement fasciste "... Je 
leur ai dit : " C'est ça, la démocratie ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'idéal, Peter Stein aimerait continuer à reprendre l'Orestie 
comme une référence, et poursuivre, avec Oedipe à Colone, son travail 
sur la tragédie. Travail indispensable pour " revitaliser le théâtre 
européen : un laboratoire de la mémoire, un art menacé d'extinction. 
Il manque d'ardeur, de mouvement. Plus exactement, les mouvements 
engendrent des formes artificielles, des activités culturelles 
généralisées, performances, théâtre-danse... Mais la discipline 
précise du théâtre, combinaison de rationalité et d'irrationalité, de 
texte et de sentiments, de pensée et d'émotion, cette discipline est 
en perdition. Nous avons le devoir de prouver que l'art du théâtre 
est aujourd'hui indispensable ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
