<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039059</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039059</DOCID>
<ACCOUNT>418827</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/42951035</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE COMBAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei &gt;</NOTE>
<NUM1>951023-2-S35-01</NUM1>
<NAMES>FARRAKHAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU21>CHRONIQUE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA MANIFESTATION " HOMMES NOIRS " AUTOUR DE LOUIS FARRAKHAN - LES SUMOTORIS A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Mystères</TITLE>
<TEXT> UNE foule immense et monocolore campe paisiblement sous le Capitole. Marchant en cadence, frôlant sans s'y soumettre la raideur des défilés militaires, 
un service d'ordre baroque et martial, en smoking et noeud papillon, s'affaire autour du 
chef. De ces images fugitives du rassemblement des " hommes noirs " de Louis Farrakhan 
se dégage une sourde impression de malaise.</TEXT>
<TEXT>
 Il fait beau, pourtant, et La Nation de l'islam se montre, ce jour-là, bon enfant. Les 
observateurs soulignent à juste titre la dignité des slogans et l'absence de débordements. 
Pas trace de crack, de violence, d'émeute : émergeant ainsi de l'imagerie misérabiliste 
traditionnelle de la communauté noire, affichant son désir de reconnaissance et de dignité, 
la foule du Capitole ne devrait-elle pas rassurer ? Quant au smoking et au noeud papillon, 
ne suggèrent-ils pas l'intégration à l'univers des casinos, des limousines effilées et des 
galas hollywoodiens, du luxe des Blancs en un mot ?</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Amérique blanche frissonna pourtant, c'est qu'elle décela, dans ces images, du non-
dit. Et si elle alla chercher ce non-dit, c'est parce que Farrakhan l'y avait habituée. Sous 
prétexte de fatigue, rapporta-t-on ainsi, le chef noir avait évité de rencontrer la presse à la 
veille du rassemblement. Comme si, pour éviter un fâcheux renouvellement de ses 
#précédents dérapages racistes et antisémites, il n'avait d'autre solution que de se taire. 
Flirtant ainsi, même dans son langage, avec l'implicite, s'engageant avec les médias dans 
une course perverse au dérapage spectaculaire qui n'était d'ailleurs pas sans rappeler le 
jeu des médias français, à une certaine époque, avec Jean-Marie Le Pen , Farrakhan 
devenait ainsi suspect, et toute l'imagerie de son mouvement avec lui.</TEXT>
<TEXT>
  L'on était donc tenté d'aller chercher, sous la sérénité apparente du rassemblement de 
Washington, sa part d'ombre. Les smokings si rassurants ne suggéraient-ils pas aussi les 
hommes de main impitoyables, les tueurs au front bas des films noirs américains ? 
Farrakhan copiait-il le cinéma ? Etait-ce des gorilles de cinéma qui étaient descendus sur 
les pelouses de Washington ? Peu importe. Quelle trouvaille ! Transformer ainsi le 
smoking en uniforme d'un mouvement racial, c'est bien davantage que détourner 
cruellement l'image de l'Oncle Tom, serviteur noir de la riche famille blanche. C'est 
entremêler diaboliquement les signes d'intégration et de menace, de soumission et de 
rébellion, l'avertissement brutal et le signal voilé. Retourner contre leurs inventeurs, en 
une image, les mythes scintillants des Blancs.</TEXT>
<TEXT>
 LOIN de rassurer, l'ordre et la retenue de La Nation de l'islam finissaient donc par 
inquiéter. Toute retenue, tout barrage, toute digue ne menacent-ils pas de lâcher un jour ? 
Farrakhan, qui aujourd'hui " tient " ses militants, ne peut-il décider demain de les lâcher à 
l'assaut de l'ordre blanc ? Comme si, ordonné ou désordonné, défilant dans la lumière 
d'automne ou complotant dans l'ombre des caves, l'islam devait générer l'angoisse de 
l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le terrorisme français à la Kelkal, c'est l'incontrôlé qui effraie. Nous savons les 
tueurs de l'ombre parmi nous, en petits groupes autonomes, évoluant comme des poissons 
dans l'eau dans les profondeurs troubles des banlieues. Dans le jeune islam américain du 
mouvement de Farrakhan, c'est, à l'inverse, l'ordre qui impressionne, la contre-société en 
marche, le sentiment irrésistible d'une force contenue, n'attendant qu'un signal du chef 
pour courir sus à l'ennemi désigné. Ces grands rassemblements, cette hiérarchie encadrant 
une population humiliée à qui l'on rend, par la grâce d'une cérémonie, la fierté d'elle-même, 
l'attachement aveugle envers le chef : même s'il faut se garder des rapprochements visuels 
trop évidents, comment ne pas penser aux liturgies nazies, dès avant la prise du pouvoir ? 
Comment ne pas déceler, dans le balancement des costauds en smoking, comme une 
hésitation entre Broadway et Nuremberg ?</TEXT>
<TEXT>
  D'un mystère l'autre, Bruno Masure, l'autre semaine, reçut sur son plateau un sumotori 
de passage à Paris. Comment employez-vous votre journée ? demanda le présentateur à 
son invité. Et tomba aussitôt un silence plombé, interminable. Le temps de la traduction ? 
Certes. Mais tout au long de ces secondes autant dire une éternité sur le plateau d'un 
journal télévisé ! c'étaient l'immobilité et l'indifférence minérale du sumotori qui crevaient 
l'écran. Etre en direct, au " 20 heures " de France 2, et se taire ne le dérangeait nullement. 
Sans doute ne réalisait-il même pas l'incongruité de la situation. A cette indifférence, on 
reconnut une créature provenant manifestement d'ailleurs, d'un autre univers, d'un autre 
temps, de lointains millénaires.</TEXT>
<TEXT>
 ET soudain on ne savait plus à qui l'on avait affaire. Qui se trouvait en face de nous ? L'on 
nous avait mille fois répété qu'" au Japon les sumotoris sont considérés comme des dieux 
". On nous avait longuement montré, lors de leurs combats, les rites de purification du " 
cercle sacré " le jet du sel sur le tapis, l'accroupissement, l'échange foudroyant des 
regards. L'invité de Bruno Masure était-il donc un demi-dieu ou bien un monstre de foire 
en tournée internationale, une sorte de Mimi Mathy inversée, un produit en promotion 
comme mille autres, coincé entre une actrice et un metteur en scène, avec qui s'amuser, et 
que l'on pouvait faire rebondir de plateau télé en plateau télé, de chez Drucker à chez 
Masure ?</TEXT>
<TEXT>
  Signe évident de cette incertitude, le présentateur du " 20 heures " bombardait son invité 
de remarques et de questions " à la Masure " : je signale à nos téléspectatrices que vous 
êtes célibataire, que pensez-vous des Parisiennes ? Pourriez-vous vous marier un jour avec 
une Française ? etc. Mais dans le ton, dans le regard, il conservait à tout hasard une 
retenue inhabituelle, au cas où quelque foudre du Ciel, quelque châtiment divin, ou plus 
simplement quelque lettre indignée de l'ambassade du Japon viendrait à s'abattre sur sa 
tête de simple mortel.</TEXT>
</DOC>
