<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001712-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001712-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336667</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La lettre que nous publions presque in extenso a été adressée fin avril par un employé rwandais des services de l'ambassade de France de Kigali à l'un de ses amis et ancien collègue qui nous l'a transmise. Nous avons volontairement retiré les noms que le texte contenait, ainsi que la signature de l'auteur.</CHA1>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE</SUBJECTS>
<FAB>05141504</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>V</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; TÉMOIGNAGE&gt; "Qui voudra de moi?"</TITLE>
<TEXT> Mon cher V.,</TEXT>
<TEXT>  Je viens seulement de recevoir ce 27 ta lettre du 13 avril et, sois 
en sûr, elle constitue pour moi un certain réconfort dans l'indicible 
tragédie que je partage avec des centaines de milliers, sinon des 
millions d'autres compatriotes persécutés, torturés, massacrés, et 
dont le seul tort est d'être nés tutsis ou d'avoir simplement aspiré 
à devenir des hommes libres, jouissant des droits reconnus comme 
inaliénables pour tout être humain.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le chagrin et la douleur qui aujourd'hui assaillent mon âme, 
ta lettre me prouve, si besoin il en était (j'ai reçu également 
d'autres témoignages de solidarité de la part de pas mal de tes 
compatriotes), qu'au-delà de l'horreur, de cette folie meurtrière qui 
s'est emparée de " mon " pays, que par-delà cette flagrante 
non-assistance à personnes en danger... de mort, cet abandon et cette 
trahison que rien ne pourra jamais justifier, ta lettre me prouve 
donc qu'il existe encore et toujours quelque part dans le monde, 
quelque part en France, des amis compatissants, qui souffrent avec 
moi, avec nous, et sont prêts à faire leur possible pour soulager 
notre peine. </TEXT>
<TEXT>
  Mais aussi cette lettre _ excuse-moi d'y revenir _ je l'ai lue avec 
une énorme tristesse, en versant des larmes qui n'arrêtent pas de 
couler depuis que je m'étais enfermé dans le centre culturel, 
impuissant face au massacre des miens : mes enfants, mes frères, mes 
collègues (dont certains n'avaient cessé de lancer des appels au 
secours téléphoniques à leurs patrons, nos patrons...), mes amis et 
toute leur famille très probablement. S. et sa femme, plus six 
enfants ; V., son épouse et leurs trois enfants ; L. (dont l'épouse 
avait été massacrée le 22 février) et ses trois enfants ; mes cinq 
gosses, plusieurs autres employés du centre ; la famille de mon petit 
frère : sept personnes... Ma tête semble éclater quand je pense à 
tous ceux qui ont pu périr... et auraient pu être sauvés.</TEXT>
<TEXT>
  Mon cher V., ta proposition de m'aider me fait plaisir. D'autant 
plus que vous êtes plusieurs, me dis-tu, à vouloir le faire. Mais 
voici aussi qu'elle m'embarrasse. Car, démuni de tout, je ne sais 
même plus de quoi j'ai besoin. J'espère que tu excuseras mon 
incohérence, mais avec cette tragédie qui me trotte dans la tête je 
n'arrive pas vraiment à faire le bilan de nos besoins ; toujours 
est-il qu'il y en a d'assez patents : nous n'avons ni vêtements ni 
chaussures.</TEXT>
<TEXT>
  Nous n'avons que le linge que nous portions en quittant Kigali. On 
le lave le soir dans notre chambre deux ou trois fois par semaine et 
on le remet le lendemain matin. On devrait pouvoir payer les 
déplacements en ville ; j'ai souvent besoin de tenter de téléphoner 
au Rwanda ou en France ou même à l'intérieur du Kenya pour garder le 
contact avec le monde au-delà de ma chambre d'hôtel et des simples 
rumeurs de la rue ; je dois sans cesse effectuer des démarches, 
jusqu'ici infructueuses d'ailleurs, auprès d'organismes humanitaires 
ou même des privés pour essayer de faire rechercher mes enfants ou 
plus raisonnablement faire confirmer leur mort.</TEXT>
<TEXT>
 " Je voudrais fuir</TEXT>
<TEXT>
 l'Afrique "</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela demande de l'argent. J'ai honte de l'avouer, mais j'ai 
besoin d'une aide financière. Le peu d'argent rwandais que j'ai 
ramené n'a plus cours nulle part. Je n'ose rien demander de plus à 
l'ambassade, car ils se sont déjà très bien occupés de moi-même et 
des rescapés de ma famille (on est cinq) en nous logeant dans un 
petit hôtel où l'on est nourri. Et depuis trois jours on fait 
semblant de me faire travailler à la cinémathèque. Dans ces 
conditions, je ne vois donc pas à quoi je puis prétendre de plus.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai également besoin de votre part d'une certaine aide... Est-il 
possible, à travers les réseaux de la Croix-Rouge internationale, de 
Médecins et Pharmaciens sans frontières et autres, de faire des 
investigations en vue de savoir ce qu'il est advenu de mes cinq 
enfants abandonnés au Rwanda ?</TEXT>
<TEXT>
  Est-il aussi possible de sensibiliser tous vos amis, vos 
compatriotes, les organisations de défense des droits de l'homme, 
notamment la FIDH, pour se mobiliser contre l'extermination ethnique 
et idéologique au Rwanda, militer plus vite et plus fort afin de 
faire condamner par la communauté internationale le régime assassin 
du Rwanda pour génocide et crime majeur contre l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
  Que te dire d'autre, cher ami ? J'avais souhaité venir en France 
comme on nous l'avait proposé, plutôt promis d'ailleurs, sans 
conditions, au moment où l'on nous a sortis de l'aéroport de Nairobi. 
Mais après, tout a basculé d'un coup, sans vraies explications.</TEXT>
<TEXT>
 Visiblement et à notre insu, quelqu'un avait pris pour nous une 
décision... qui n'était pas forcément la meilleure. Je me sens très 
mal à l'aise dans ce pays, et la situation assez incertaine où je me 
trouve risque un jour de déboucher sur une impasse. Personnellement, 
quoi qu'il arrive là-bas, je n'envisage pas de retourner dans ce pays 
maudit, qui a toujours refusé d'être vraiment ma patrie. Sauf si 
c'est pour y récupérer l'un quelconque miraculé de mes enfants et en 
repartir aussitôt.</TEXT>
<TEXT>
  Je voudrais fuir l'Afrique. Non pour des raisons économiques, mais 
plutôt de liberté et de justice, pour autant que j'aurais encore le 
coeur à ressentir les bienfaits et les effets de telles valeurs. Je 
ne souhaiterais qu'être citoyen du monde libre (Europe, France 
surtout, Amérique du Nord, Australie). Et ce n'est pas que je n'aie 
pas conscience des limites et des imperfections de cette liberté de 
même que des devoirs que cela impliquerait pour moi.</TEXT>
<TEXT>
  Mon plus gros problème est de savoir qui voudra de moi ? J'ai avec 
la France, plus qu'avec tout autre pays, beaucoup d'affinités 
(langue, culture, amitiés, foi inébranlable dans les valeurs 
démocratiques, fermeté intransigeante vis-à-vis des principes de 
liberté, d'égalité et de fraternité), mais, apparemment, elle ne veut 
pas de moi. Cependant, j'espère que rien n'est encore tout à fait 
perdu. Tout en cherchant ailleurs (Canada, Etats-Unis, Australie), je 
continuerai à ne pas désespérer... </TEXT>
<TEXT>
  Je crois que je ferais mieux d'arrêter là pour l'instant. Il me 
semble que le bras et la tête fatiguent. Disons-nous au revoir et à 
la prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en te remerciant, toi et tous tes amis, de ton message et de 
tout ce que vous pourrez faire pour moi et ma famille et même pour 
mes autres compatriotes (y en a-t-il encore seulement ?) persécutés 
dans leur pays.&lt;
</TEXT>
</DOC>
