<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018122</DOCID>
<ACCOUNT>391392</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARC FERRO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/18951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Doc/avec une photo</NOTE>
<NUM1>950508-2-S07-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>NICOLAS WEILL</SIP1>
<SOT1>Après la 300e édition d'" Histoire parallèle ", consacrée au 8 mai 1945, Marc Ferro modifie sa formule</SOT1>
<SU21>ARTE : 19 h</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La guerre est finie, l'histoire continue</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE PARALLELE 3</TIO1>
<TEXT> CETTE fois-ci, c'en est vraiment fini du troisième Reich ! " C'est par ces mots que Marc Ferro lancera, au soir du 8 mai, la 300e édition d'" Histoire 
parallèle ", en compagnie de l'historienne d'origine allemande Jutta Scherrer, qui vécut, 
enfant, la prise de Berlin par les troupes soviétiques. Les fidèles les verront enfin, ces 
artificiers américains qui firent voler en éclats la croix gammée du stade de Nuremberg, 
disloquée chaque semaine au ralenti dans le générique de l'émission. Rançon de la débâcle 
: les tonitruantes Deutsche Wochenschau (les informations allemandes) se taisent enfin 
comme jadis leurs consoeurs françaises en mai 1940. Mais, pour Marc Ferro, avec la 
victoire en Europe, l'heure du bilan n'a pas encore sonné. Plus amère que le triomphalisme 
outré des nouvelles du temps américaines, polonaises, françaises et russes, ne le laisse 
croire, celle-ci n'est encore que partielle (la guerre se poursuit contre le Japon jusqu'en 
août), et déjà l'affrontement Est-Ouest se profile à l'horizon. " Histoire parallèle ", comme 
l'histoire elle-même, n'aura donc pas, loin de là, avec le 8 mai, achevé son cours.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, l'émission de Marc Ferro, qui ne s'est voulue à l'origine qu'une confrontation 
d'actualités allemandes et françaises, et dont l'historien rappelle avec malice qu'on ne lui 
donnait guère de chance de survie, entend modifier sa formule pour aborder la période de 
la guerre froide et le début des décolonisations. La démarche se veut désormais plus 
thématique : à côté de l'actualité d'un des pays qui occupera désormais le devant de la 
scène hebdomadaire, des extraits tirés de sources plus diverses viendront illustrer un des 
thèmes saillants de l'après-guerre : sécurité sociale, émancipation des femmes, retour des 
grèves, entrée en scène de l'Amérique latine, etc. La renaissance des problèmes d'outre-
mer, symbolisée à sa manière par la coïncidence de la victoire et des massacres de Sétif en 
Algérie, obligera désormais à étendre le registre des contributions. Marc Ferro espère 
ainsi la participation du prince Sihanouk, pour parler de l'Indochine, et celle du Prix Nobel 
japonais, Kenzaburô Oé, pour commenter la capitulation du Japon. A cet égard, l'entretien 
accordé par Henry Kissinger à Marc Ferro pour l'émission du 8 mai, qui dure 
exceptionnellement une heure et demie, est comme le point de départ de cette ouverture au 
grand large et à l'avenir. Rectifier les mensonges officielsL'un des problèmes les plus 
difficiles à résoudre parce qu'il tient au principe même de l'émission consiste à trouver un 
cadre pour montrer ce que l'actualité cinématographique omet ou dissimule. Le cas le plus 
patent est celui de la Shoah, l'un des éléments les plus meurtriers de la seconde guerre 
mondiale et qui a été le grand absent des images officielles. Certes, Marc Ferro et son 
invité ont tenté de rappeler autant que possible les chronologies du malheur que les images 
alliées ou nazies ont tu si longtemps. Mais cela a-t-il suffi ? Quand on voit en mai 1945 les 
actualités polonaises émanant du gouvernement pro-communiste de Lublin donner pour 
seul et unique exemple de la barbarie nazie l'incendie des églises de Pologne, un mot 
d'historien n'aurait-il pas dû signaler l'omission significative de tant de synagogues qui 
connurent le même sort ?</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des efforts de vigilance, redonner une vie indue à des déformations d'époque 
demeure une entreprise à haut risque. Une entreprise d'autant plus dommageable que si le 
public d'" Histoire parallèle " est composé de la masse de ceux qui ont vécu les 
événements, les enseignants, les journalistes et les jeunes sont également, à en croire 
Marc Ferro, bien représentés (la tranche des 25-50 ans serait la moins assidue).</TEXT>
<TEXT>
 Marc Ferro assure que dans la nouvelle formule une petite séquence qu'il nomme " 
troisième oeil " s'efforcera, mieux encore, de rectifier les mensonges officiels, au besoin en 
utilisant des documents photographiques. Cela paraît d'autant plus nécessaire que rares 
sont les historiens véritablement attentifs aux phénomènes de montage audiovisuel et 
capables, comme Marc Ferro lui-même, ou Raoul Girardet, de mettre en évidence dans le 
document filmé la part écrasante et envahissante de la propagande.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant plus nécessaire aussi que nous vivons dans une société avide de prendre en 
main l'écriture de son histoire contemporaine. Cette " histoire simple ", au sens flaubertien 
du terme, s'exprime dans les milliers de lettres et de témoignages reçus par Marc Ferro 
depuis le début de l'émission, et dont lui-même et Claire Babin publient une sélection sous 
le titre Revivre l'histoire (coédition Arte/Liana Levi ; 250 p., 140 F). Cette histoire 
spontanée est avant tout un excellent témoignage de l'ignorance des progrès de la science 
historique par l'opinion. N'est-il pas ainsi frappant, alors que les historiens le remettent en 
cause chaque jour un peu plus, de constater la persistance du " mythe de la Wehrmacht ", 
légende selon laquelle l'armée allemande aurait été vierge des atrocités prétendument 
commises par les seuls SS ? La seconde guerre mondiale se finit peut-être le 8 mai. Mais 
a-t-on seulement pris conscience, en 1995, de l'étendue de la catastrophe ?</TEXT>
</DOC>
