<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002582-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002582-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333582</ACCOUNT>
<CHA1>La contre-culture à l'italienne est un phénomène vivace. L'École populaire de musique du Testaccio, à Rome, en est le bastion. Le jazz côtoie les chansons révolutionnaires, dans le quartier des anciens abattoirs.</CHA1>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,MARGINAUX,CULTURE,MUSIQUE,ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,TESTACCIO,ROME,VILLAGGIO GLOBALE,MARINI GIOVANNA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>198</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 4 PAGES -LES CONSÉQUENCES DE L'ARRIVÉE AU POUVOIR DE SILVIO BERLUSCONI SUR LA CULTURE EN ITALIE</LEAD1>
<TITLE>ITALIE/ENQUÊTE&gt; Dans un bastion musical de la contre-culture</TITLE>
<TEXT>PLANTÉE au flanc de la colline du Testaccio, où la Rome antique se débarrassait de ses tessons de poteries, l'Ecole populaire de musique 
du Testaccio doit son existence à Pasolini. Le cinéaste, symbole de 
la contre-culture à l'italienne, aimait cette "montagne d'ordures", 
port d'attache des petits voyous, des drogués, des tsiganes et des 
marginaux que l'histoire urbaine avait flanquée du plus grand des 
abattoirs du centre de Rome. Depuis, bouchers et équarisseurs ont 
déménagé vers des cieux plus modernes, libérant près de 10 hectares 
de bâtiments, de cours, d'entrepôts, appartenant à la ville de Rome. 
</TEXT>
<TEXT>
  Des banderoles et des panneaux rappellent qu'il y eut ici une 
usine, occupée, la Metalleria Testaccio. L'endroit est calme et 
boisé. Des couples viennent, en voiture, y flirter en plein jour. 
Depuis 1974, date de la fondation de la Scuola popolare di musica di 
Testaccio, le quartier s'est embourgeoisé, les seringues ont presque 
disparu et les associations culturelles ont proliféré. La zone 
archéologique du Monte dei Cocci est aujourd'hui ceinturée de lieux 
"culturels indépendants": le théâtre Spazio Zero (sous chapiteau), 
des cafés _ le Caruso, l'Alibi _, des clubs de jazz, le Caffe Latino 
qui affiche des soirées Fleurs du mal, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus loin, le Villaggio Globale, association tournée vers 
les cultures extra-européennes et les communautés immigrées, occupe 
les locaux restaurés de l'ancienne Bourse, le long du Tibre. Suivent 
une kyrielle de centri sociali, les centres sociaux, une spécialité 
de l'Italie des années 90: un lieu de rencontre pour tous ceux dont 
l'État et les pouvoirs publics refusent de s'occuper, en général 
squatté et à forte connotation socioculturelle. On peint, graffite, 
invente des musiques, organise des marches pour la paix et l'égalité. 
"Les centres sociaux étaient, dans les années 80, des lieux pour 
militants de gauche. Aujourd'hui, on trouve de tout, des vieux, des 
femmes enceintes, des chômeurs, des jeunes en rupture de ban, des 
couturières et des rappeurs", explique le jeune chanteur de Posse 99, 
un groupe de rap adepte du dialecte napolitain, attaché au Centre 
social Officina 99 de Naples.</TEXT>
<TEXT>
  L'École du Testaccio occupe depuis vingt ans une vieille bâtisse de 
deux étages, via Galvani, indiquée par Pasolini. Il y avait alors 40 
élèves. Aujourd'hui, l'École compte 1 400 élèves et 60 enseignants et 
a dû louer 350 m2 supplémentaires dans une rue voisine. Dès sa 
création, l'école adopte les pratiques de l'époque: c'est une 
démocratie directe et communautaire, où le balayeur est trompettiste, 
le pianiste comptable. Depuis, les soixante associés fondateurs 
continuent d'assurer la gestion de l'école dont la réputation a 
dépassé les frontières de l'Italie. Une antenne a été installée à 
l'université Paris-VIII où, figure de proue du Testaccio, la 
musicienne Giovanna Marini enseigne l'ethno-musicologie, puis 
d'autres en Allemagne et en Belgique. "Nous avons mis en place une 
confédération des écoles du Testaccio, explique la compositrice, ce 
qui nous permet de toucher quelques subventions de la CEE, et ainsi 
de monter des projets." Car l'Etat italien ne donne pas une lire. Le 
Testaccio vit donc des cotisations de ses élèves (420 francs par mois 
environ). </TEXT>
<TEXT>
  Au Testaccio, Giovanna Marini, outre ses recherches sur les 
musiques populaires italiennes, enseigne le chant politique et 
révolutionnaire du XIXe siècle. "Le choeur réunit les vieux 
communistes, les nostalgiques de 1968, et leurs enfants. Mais, ici, 
en Italie, les starlettes sont parfois guévaristes, et les chanteurs 
communistes orthodoxes..." </TEXT>
<TEXT>
  Dans les centres sociaux ou à l'École de musique, l'arrivée de 
Berlusconi au pouvoir est perçue comme "une catastrophe 
intellectuelle, mais qui ne change rien au paysage de la culture tant 
les socialistes l'avaient laminée auparavant. Berlusconi introduit un 
nouveau choc, celui des riches et des pauvres, et non plus les 
ouvriers et les bourgeois. Or la société italienne est très 
contradictoire. Les bergers sardes sont communistes, mais chantent la 
Passion de Pâques à l'église, explique Giovanna Marini. Espérons que 
la droite soit italienne". Système D et tolérance bien sentie.</TEXT>
<TEXT>
 Giovanna Marini rappelle aussi combien "l'Italie est habituée à un 
"à-côté" de la culture institutionnelle". Un exemple. Cette 
musicienne de formation classique s'est trouvée embarquée dans 
l'aventure de la gauche italienne par le biais de l'Institut Ernesto 
De Martino, fondé à Turin au milieu des années 60 par un 
intellectuel, Giovanni Pirelli. Héritier d'une grande famille 
d'industriels du Nord, il était également soucieux du recensement des 
traditions ouvrières. "J'ai décrypté des bandes après collectage, et, 
avec une partie de l'héritage Pirelli, nous avons monté le label de 
disque Bella Ciao en 1964." Ce catalogue contient plus de cinq cents 
références, dont le chant Bella Ciao, un record mondial de vente. 
"Puis vint l'époque du terrorisme, qui a tout remis en cause. A la 
fin des années 70, le label Bella Ciao a été vendu à EMI. L'institut 
Ernesto De Martino est aujourd'hui installé à Florence, et continue 
de vivre en grande partie sur ses fonds propres. L'Etat italien ne 
s'en est jamais soucié." </TEXT>
<TEXT>
  Le talon d'Achille de l'école du Testaccio, ce sont les locaux. 
"Nous devons quitter les lieux en juin. La mairie nous a attribué 
1000 m2 dans les anciens entrepôts frigorifiques des abattoirs. Mais 
rien n'a été officiellement signé." Le déménagement est donc une 
question de vie ou de mort. Selon son actuel président, Pietro 
Grigani, l'école a déjà dépensé plus de 350 000 francs pour les 
aménagements intérieurs de son nouveau local.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que la zone des abattoirs, le Campo Boario, est 
aujourd'hui menacée de perdre son identité. Forum culturel, elle 
servait d'aire de concerts (Frank Zappa, Zucchero) ou de lieu de 
prédilection de l'"Été Romain". Mais elle fut aussi transformée en 
parking lors de la Coupe du monde de football en 1990. La droite 
souhaite y voir installé un espace plus commercial, calqué sur un 
concept que la gauche soupçonne d'être proche de Disneyland. 
Pourra-t-elle imposer ses choix à la municipalité (verte) de Rome en 
lui rendant la vie impossible, alors que les caisses de la ville sont 
vides? &lt;
</TEXT>
</DOC>
