<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001687-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001687-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355216</ACCOUNT>
<CHA1>Débrayages, cortèges incessants, sit-in et même pique-niques de protestation : dans un climat d'effervescence croissante, qui, mercredi 12 octobre, a conduit vingt mille policiers à défiler à leur tour dans les rues de la capitale, l'Italie se prépare à la grève générale décidée par les syndicats pour le vendredi 14.</CHA1>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GREVE,POLICE;PROJET,GREVE;SEANCE PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,POUVOIR POLITIQUE, ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>10131165</FAB>
<NOTE>(1) Un milliard de lires vaut environ 3,5 millions de francs.</NOTE>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-72</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>MOBILISATION CONTRE LE PLAN D'AUSTERITE</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; M. Berlusconi fait face à un climat d'effervescence sociale</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  L'objet de l'actuelle mobilisation sociale italienne est le plan 
d'austérité, visant à " économiser " 50 000 milliards de lires (1), 
qui a été présenté la semaine dernière par le gouvernement dans le 
cadre de la loi de finances pour 1995, et qui s'accompagne d'une 
rigoureuse remise à plat du système des retraites. Des manifestations 
sont prévues dans plus de quatre-vingt-dix grandes cités, et le 
mouvement de grève, prévu pour durer au minimum quatre heures le 
vendredi 14 octobre, sera étendu à toute la journée, notamment dans 
le secteur public. Le conseil communal de Milan, dominé par la Ligue 
du Nord, pourtant partenaire de l'alliance gouvernementale, a décidé 
de se mettre du côté des travailleurs et il n'est pas exclu que le 
maire, Marco Formentini, descende lui aussi dans la rue.</TEXT>
<TEXT>
  Cette grève générale, qui intéresse virtuellement trente millions 
de travailleurs et de retraités, s'annonce d'une ampleur rarement 
atteinte et pourrait faire descendre dans les rues plus de trois 
millions de personnes. Elle devrait donc opposer un sérieux démenti à 
Silvio Berlusconi, qui affirmait, mardi, devant la presse étrangère : 
" Cette grève n'est qu'un rite à travers lequel les syndicats veulent 
réaffirmer leur identité ; elle ne correspond pas aux inté- rêts du 
pays, et sera tout autre que générale. "</TEXT>
<TEXT>
 D'autant qu'en recevant les représentants des centrales au Quirinal 
le président de la République, Oscar Luigi Scalfaro, n'hésitait pas, 
devant les attaques de M. Berlusconi, à leur confirmer son soutien de 
principe : " Le rôle des syndicats est absolument irremplaçable dans 
une démocratie. " </TEXT>
<TEXT>
 Le Parlement souverain à propos des " blind trust "</TEXT>
<TEXT>
  Après les rumeurs, qui avaient couru à Londres, sur l'éventualité 
de son " arrestation ", et avaient fait chuter la Bourse et le cours 
de la lire, le président du conseil a vécu, mardi, une autre journée 
difficile, puisque la Chambre des députés a tout simplement bloqué en 
commission, avant de demander au gouvernement de le retirer, le 
décret-loi destiné à geler toutes les retraites anticipées.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, M. Berlusconi a dû subir une nouvelle épreuve devant le 
Sénat, en répondant à une série de questions orales, portant 
notamment sur la résolution du conflit d'intérêts entre son empire 
audiovisuel et ses fonctions officielles. Les trois juristes de la 
commission des " sages ", pressentis par M. Berlusconi au printemps, 
ont présenté leur rapport il y a quelques jours (le Monde du 11 
octobre), se prononçant pour une vente pure et simple, ou pour la 
constitution d'un blind trust avec la désignation d'un " gérant " 
autonome et sous surveillance des autorités antitrust. Le choix était 
laissé à Silvio Berlusconi lui même, car, ajoutaient les trois " 
sages ", " le contraindre à vendre serait anticonstitutionnel ".</TEXT>
<TEXT>
  Les réactions avaient été très critiques, notamment parmi les 
forces d'opposition, qui ont préparé leurs propres projets de blind 
trust et estimaient, Ligue du Nord comprise, que la proposition des " 
sages " ne clarifiait pas vraiment la situation. Pour l'opposition, 
il serait préférable, en effet, que M. Berlusconi se défasse d'une ou 
plusieurs chaînes de télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Le président du conseil n'avait pas hésité, mardi, toujours devant 
la presse étrangère, à qualifier ce rapport _ qui a déjà été transmis 
au Sénat _ " de très rigoureux et très sévère, plus sévère même que 
les législations existant dans les autres pays ". " Je ne vois pas de 
raison de le modifier, a-t-il ajouté, ce sera la base de la 
proposition de loi que présentera le gouvernement. " </TEXT>
<TEXT>
  Silvio Berlusconi a repris ce discours devant le Sénat, précisant 
que la proposition des " sages " serait adoptée au prochain conseil 
des ministres et que, ensuite _ ce qui devait lui valoir de multiples 
applaudissements _, il appartiendrait " au Parlement souverain de 
décider ". En d'autres termes, si rien n'est encore réglé sur un 
dossier qui mine la crédibilité du gouvernement, la discussion 
semble, enfin, véritablement engagée.l                           
</TEXT>
</DOC>
