<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001418-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001418-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351077</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis quatre mois des enfants sont accueillis par le conseil général&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ORPHELIN,RWANDA,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT LOIRET,CONSEIL GENERAL,AIDE HUMANITAIRE,REFUGIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La République du Centre du 12 août.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; Comme les particuliers, les élus locaux ont leurs bonnes oeuvres. Celles-ci débouchent parfois sur des collaborations, mais c'est sur ce terrain de la coopération décentralisée qu'ils se sentent le plus à l'aise&gt;  Les orphelins rwandais du Loiret</TITLE>
<TEXT>LES bébés lancent d'abord des coups d'oeil interrogateurs sur les visages inconnus penchés sur leurs berceaux. Et puis leurs regards se 
font quémandeurs : est-ce que quelqu'un les prendra dans les bras ? 
Les bambins de deux ou trois ans déploient, eux, leur sourire le plus 
charmeur, tendent franchement les bras et s'agrippent à quelques 
instants de chaleur. L'heure de la sieste à l'orphelinat rwandais de 
Masaka, comme dans tous les autres sans doute, est un moment 
sensible. Que la petite communauté se soit retrouvée brusquement 
transplantée d'Afrique au bord du Loiret n'y change probablement pas 
grand-chose. </TEXT>
<TEXT>
  Disciplinés et dégourdis, les petits escaladent seuls des lits à 
barreaux deux fois plus hauts qu'eux. Plus tard, ils iront jouer, à 
leur aise, dans le vaste parc du château du Rondon. L'apathie des 
premiers jours a disparu. L'équipe rwandaise qui les a accompagnés 
dans leur périple garde une mine grave. " Ici c'est bien, les 
Français nous aident à nous occuper des enfants, lâche une des 
puéricultrices. A Masaka, nous étions plus nombreuses, mais les 
nounous tutsies ont été tuées. " Chaque jour, ces jeunes 
accompagnateurs _ cuisiniers, jardiniers, infirmières, âgés pour la 
plupart de moins de vingt ans _ scrutent le téléviseur pour y 
apercevoir, peut-être, une silhouette familière. </TEXT>
<TEXT>
 Leur départ a eu lieu le 12 avril. Ce matin-là, soeur Edith, 
l'énergique directrice de Masaka, d'origine polonaise, apprend que 
les familles adoptives de pupilles venant de chez elle ont obtenu 
l'évacuation de l'orphelinat. La soeur dispose d'une demi-heure pour 
tout préparer. Dans la précipitation, les papiers officiels restent 
sur place. Sans eux, les petits hôtes du château du Rondon ne peuvent 
aujourd'hui être adoptés. Tous ne sont d'ailleurs pas orphelins, ou 
du moins ne l'étaient pas avant les massacres. La centaine d'enfants 
âgés de trois mois à quinze ans et trente adultes de Masaka sont 
transportés par l'armée française jusqu'à l'aéroport. " Les 
militaires m'ont demandé où ils devaient nous expédier ", se souvient 
soeur Edith avec un sourire crispé.</TEXT>
<TEXT>
 Des jouets,mais aussi des cartables</TEXT>
<TEXT>
 Après une courte escale à Bangui, l'orphelinat atterrit finalement 
dans un centre d'hébergement pour réfugiés à Créteil. Le gouvernement 
demande alors aux conseils généraux, puisqu'ils sont en charge de 
l'action sociale, d'en accueillir quelques-uns. Le Loiret décide de 
les recevoir tous ensemble, réunis comme à Masaka. Depuis 1987, ce 
département entretient des contacts étroits avec la sous-préfecture 
de Butaré, au sud du Rwanda. Kléber Malécot (UC), président du 
conseil général à l'époque, avait donné carte blanche à son directeur 
de cabinet, Thierry Fandard, pour suivre cette affaire. L'homme du 
jumelage, ce sera lui. L'organisateur de l'accueil de l'orphelinat 
aussi. Il connaissait Masaka, pas très éloigné de Butaré. </TEXT>
<TEXT>
 Le conseil général possédait un château inoccupé, il a disposé d'un 
mois pour le remettre aux normes de sécurité. Un toboggan de bois 
trône entre deux étages, il est destiné à une éventuelle évacuation 
et rappelle à Thierry Fandard des souvenirs éprouvants. " La veille 
de l'arrivée des enfants, un fonctionnaire m'a demandé si nous avions 
déposé une demande de permis de construire pour la fenêtre 
supplémentaire que nous venions de percer... " Très vite, une 
intendante, deux infirmières, des éducateurs, des enseignantes sont 
détachés de leurs organismes d'origine ou embauchés. Le gouvernement 
s'engage à régler un prix de journée jusqu'en novembre. Le 
département signe des contrats emploi-solidarité à l'équipe 
rwandaise. Une opération rondement menée. </TEXT>
<TEXT>
 Avec Butaré, le Loiret s'était plutôt spécialisé dans la coopération 
agricole. Production de haricots verts, amélioration de la race 
caprine : Thierry Fandard raconte l'expérience avec une fougue 
intacte, alors que les parcelles sont aujourd'hui à l'abandon. 
Progressivement, les hôpitaux d'Orléans offrent du matériel médical, 
le département fournit des cahiers, des pupitres. Puis le conseil 
général accueille des fonctionnaires territoriaux, il décide même de 
construire des locaux là-bas afin, entre autres, d'organiser des 
sessions de formation à leur intention.</TEXT>
<TEXT>
 La Maison du Loiret ouvre ses portes à Butaré en décembre 1993. Déjà 
en partie pillée lorsque le directeur de cabinet effectue son 
dix-huitième voyage à Butaré, au mois d'août, elle abrite des 
Canadiens de l'ONU. Depuis, d'après ses informations, elle a été 
réquisitionnée par le FPR. " C'est vrai, nous travaillions avec 
l'administration rwandaise. Mais en tant que collectivité locale, 
nous n'avions pas vocation à agir en dehors d'elle. Et après tout, 
c'était un Etat de droit ", annonce tout de go le directeur de 
cabinet, comme pour prévenir la polémique qui s'est amorcée à 
Orléans. La presse locale reproche, en effet, au conseil général de 
se cantonner à l'accueil des orphelins de Masaka, et le soupçonne de 
ne pas en faire davantage parce qu'il se sentirait " gêné aux 
entournures pour avoir _ trop ? _ composé avec le pouvoir du général 
Habyarimana ? " (1).</TEXT>
<TEXT>
  Le débat dépasse les enfants du château du Rodon. Leurs 
accompagnateurs, hutus et tutsis, s'expriment peu. Quant à l'équipe 
française, elle a d'autres soucis. L'été touche à sa fin, le jardin 
va perdre de son attrait, et les locaux sont un peu exigus. Des 
associations ont d'abord envoyé des jouets, puis des cartables, la 
scolarisation s'organise. Mais quel projet pédagogique faut-il 
concevoir pour les Rwandais dont nul ne sait combien de temps ils 
resteront ? Plus simplement, que vont devenir ces enfants ?           
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
