<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001279-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001279-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332148</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,RAID,AVION MILITAIRE,BOMBARDEMENT,PAYS OCCIDENTAUX,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>04111257</FAB>
<NAMES>GORAZDE,OTAN,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>APRES LE RAID AERIEN DE L'OTAN SUR LES FORCES SERBES QUI              ENCERCLENT GORAZDE&gt; COMMENTAIRE&gt; In extremis</TITLE>
<TEXT>DÉMONSTRATION de force ou aveu de faiblesse ? En décidant, dimanche 10 avril, de bombarder une position serbe aux abords de Gorazde, les 
Occidentaux ont, encore une fois, essayé de sauver leur crédibilité, 
qui se trouvait de nouveau gravement mise à mal. Deux F-16 américains 
de l'OTAN ont lâché trois bombes sur une position serbe, dimanche 
après-midi, après que les observateurs militaires présents dans 
Gorazde en eurent fait la demande et que cette dernière eut été 
approuvée par le représentant en Bosnie du secrétaire général, 
Yasushi Akashi. Mais cette opération est intervenue bien 
tardivement.</TEXT>
<TEXT>
  Le bel optimisme, qu'avaient engendré en février l'opération 
réussie d'intimidation des forces serbes à Sarajevo puis les 
négociations fructueuses menées entre Musulmans et Croates de Bosnie 
sous l'égide des Américains, n'était plus de mise depuis déjà 
plusieurs semaines. Ce processus était arrivé à sa phase la plus 
difficile : celle où l'on invitait les Serbes à entrer dans la 
discussion pour parler, entre autres choses, de ce qui les intéresse 
le plus, à savoir le partage des territoires.</TEXT>
<TEXT>
  Les Serbes, comme les autres belligérants dans des circonstances 
similaires, ont toujours voulu marquer leurs exigences sur le terrain 
avant de les défendre à une table de négociations. L'offensive contre 
Gorazde a commencé le 1 avril et la communauté internationale, 
pendant dix jours, a détourné le regard.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que les témoignages affluaient, relatant l'avance serbe dans 
les villages des environs de Gorazde et la fuite des populations vers 
la ville encerclée, tandis que le HCR et l'organisation Médecins sans 
frontières, qui ont des équipes sur place, lançaient des cris 
d'alarme, la FORPRONU minimisait systématiquement l'ampleur des 
événements, et les responsables militaires américains expliquaient, 
en début de semaine dernière, qu'ils ne pouvaient rien faire. Les 
Européens, pour leur part, se taisaient, à l'exception d'Alain 
Lamassoure, qui, en l'absence d'Alain Juppé, expliquait, mercredi 
dernier, au conseil des ministres, que Gorazde n'était le théâtre que 
d'une " guerre de propagande " (plus de cinquante morts étaient déjà 
recensés), " relayée et amplifiée par les médias occidentaux ". </TEXT>
<TEXT>
  Le siège de Gorazde a commencé il y a deux ans et, depuis près d'un 
an, la ville a été déclarée par l'ONU " zone de sécurité ". Seuls 
quatre observateurs militaires des Nations unies avaient pu, depuis, 
y pénétrer et tout ce que la FORPRONU avait obtenu, ces derniers 
jours, des Serbes _ qui avaient refusé le passage au général Michael 
Rose _, c'est que quelques observateurs supplémentaires les y 
rejoignent. La FORPRONU, cas de figure lui aussi classique depuis le 
début de la guerre en Bosnie, ne voulait agir qu'avec l'accord des 
Serbes. Comme maintes fois auparavant, elle craignait que la simple 
menace d'un recours à la force ne fasse capoter les laborieuses 
négociations qu'elle tentait de nouer pour parvenir à un vrai 
cessez-le-feu. Comme souvent, elle a tu ou nié aussi longtemps que 
possible la réalité de l'agression serbe.</TEXT>
<TEXT>
  La FORPRONU narguée</TEXT>
<TEXT>
  Sans les organisations humanitaires et les " médias occidentaux " 
dénoncés par M. Lamassoure, les responsables américains de la Maison 
Blanche et du département d'Etat auraient peut-être tardé plus encore 
à contredire leurs collègues du Pentagone, à démentir que Washington 
eût donné une sorte de " feu vert " aux forces serbes, et à se 
résoudre à l'action.</TEXT>
<TEXT>
  S'ajoutant à la dénonciation des exactions commises par les forces 
serbes dans le nord de la Bosnie, les informations sur l'offensive 
autour de Gorazde menaçaient de ruiner le crédit tardivement regagné 
par la communauté internationale face à la crise en Bosnie, en 
février. On revenait à la situation antérieure à l'ultimatum sur 
Sarajevo : des forces serbes se livrant à leurs exactions en toute 
impunité, narguant la FORPRONU et l'ONU, le tout sur fond de 
négociations enlisées. Washington, Paris et les Nations unies l'ont 
compris in extremis.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération de dimanche, parce que trop tardive, n'a cependant pas 
été programmée comme celle de Sarajevo et ses suites en sont d'autant 
plus incertaines. Contrairement à ce qui s'était passé en février, 
l'OTAN est intervenue sans ultimatum. D'un point de vue strictement 
juridique, elle en avait le droit. L'efficacité de cette décision 
reste néanmoins à démontrer</TEXT>
<TEXT>
  Sur le terrain, l'ONU n'ayant pas rempli ses engagements de 
déployer des " casques bleus " sur place, personne n'est là pour 
surveiller un éventuel ordre de retrait des armements serbes et le 
seul recours immédiat de la communauté internationale est de menacer 
de frapper encore, ponctuellement, si les assaillants ne s'arrêtent 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  Politiquement, les Occidentaux ne se sont pas donné le temps de 
faire appel à la Russie, comme cela s'était produit en février quand 
Moscou avait obtenu des Serbes qu'ils retirent leurs armes lourdes de 
Sarajevo. Nul ne saura jamais si les Russes, vigoureusement hostiles 
à toute frappe aérienne occidentale en Bosnie, auraient pu, ou voulu, 
réitérer à Gorazde ce qu'ils avaient fait à Sarajevo. Mais, si cette 
éventualité n'a pas été testée, c'est seulement que le temps manquait 
: les Serbes entraient dimanche dans la ville de Gorazde.</TEXT>
<TEXT>
  Boris Eltsine n'a pas tardé à faire part directement de son 
mécontentement au président américain. Les effets de l'intervention 
occidentale sur le terrain, dans l'ensemble de la Bosnie, sont encore 
incertains. En ce qui concerne les négociations, pour lesquelles on 
compte sur la Russie, il est peu probable qu'elle facilite les 
choses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
