<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041511</DOCID>
<ACCOUNT>421921</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1700</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte : "une forte présence tamoule".</NOTE>
<NUM1>951111-2-004-64</NUM1>
<ORI1>NEW DELHI  de notre correspondant  en Asie du Sud</ORI1>
<NAMES>TIGRES DE LIBERATION DE L'EELAM TAMOUL,LTTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<SYE1>SRI LANKA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des dizaines de milliers de réfugiés fuient les combatsentre les séparatistes tamouls et l'armée sri-lankaise au nord de l'île</TITLE>
<TEXT> Le sort de milliers de déplacés qui fuient les combats entre les séparatistes tamouls et l'armée de Colombo, au nord du Sri Lanka, alarme les 
organisations humanitaires internationales : plus de 80 000 auraient trouvé refuge dans la 
ville de Kilinocchi, encore sous contrôle des Tigres de libération (LTTE), après avoir 
traversé le lagon qui sépare l'île de la péninsule septentrionale de Jaffna, virtuellement " 
libérée " par les séparatistes depuis 1990. Environ 200 000 à 300 000 autres seraient 
arrivés au sud de cette même péninsule, dans une région où les guérilleros ont installé leur 
nouveau quartier général et s'apprêteraient, eux aussi, à grossir les rangs de réfugiés à 
Kilinocchi.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrivée des pluies et les conditions sanitaires déplorables font craindre le pire : le 
responsable des services administratifs de Kilinocchi a déclaré redouter qu'" épidémie et 
famine " ne viennent bientôt aggraver la situation de ces réfugiés. Les autorités de 
Colombo essayent, pour leur part, de minimiser l'ampleur de ce déplacement de population 
qui ne dépasserait pas, à les en croire, " la centaine de milliers ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " BOUCLIERS HUMAINS "</TEXT>
<TEXT>
  Le fait qu'aucun journaliste n'ait encore pu pénétrer en territoire " tigre " ne fait 
qu'ajouter à l'imprécision d'informations qui émanent de la zone de guerre, près de trois 
semaines après le début de la plus grande offensive jamais lancée contre le LTTE par 
l'armée srilankaise. Les responsables ne laissent passer qu'au compte-gouttes vivres et 
médicaments entassés dans la ville de Vavuniya, première agglomération d'importance des 
régions tamoules et ultime point de contrôle vers le nord de l'armée régulière. Seuls, des 
navires affrétés par le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) sont autorisés à 
transporter des biens de première nécessité au port de Point Pedro, en zone séparatiste.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble que la question des réfugiés soit exploitée par les deux camps, pour des raisons 
politiques et militaires. Le gouvernement sri-lankais affirme que les insurgés veulent 
utiliser la population tamoule comme " bouclier humain " pour freiner l'avance de l'armée 
ou faire retomber la responsabilité sur Colombo en cas de pertes civiles. Les Tigres ont 
laissé de nombreux civils fuir Jaffna-Ville, mais ils les empêchent encore de gagner les 
territoires sous contrôle gouvernemental. Il est vrai que l'armée gouvernementale ne laisse 
pratiquement aucun réfugié entrer en pays cinghalais, espérant, elle aussi, que la 
dégradation de la situation humanitaire sera imputée aux séparatistes...</TEXT>
<TEXT>
 Alors que, selon un porte-parole militaire, les troupes sri-lankaises ont repris leur 
offensive, vendredi 10 novembre, après une pause d'une semaine, due aux pluies et à la 
méfiance des soldats à s'aventurer plus avant dans une ville, Jaffna, probablement minée 
par les guérilleros, des informations laissent penser que la cote de popularité du LTTE 
parmi les civils serait au plus bas. Certains prêtres tamouls, qui ont pu quitter récemment 
les zones de guérilla, affirment que la rupture du processus de paix par les Tigres, en avril, 
a profondément déçu une population qui croyait enfin à la réconciliation avec Colombo. 
S'ajoutant au fait que jamais les séparatistes ne s'étaient retrouvés en si mauvaise posture 
face à l'armée sri-lankaise, on pourrait croire qu'une page est en train de se tourner après 
douze ans de guerre civile.</TEXT>
</DOC>
