<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003154-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003154-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321965</ACCOUNT>
<GENRE>SIX</GENRE>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MEDICAMENT,ALLEMAGNE,STUPEFIANT,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>01261931</FAB>
<NAMES>HOECHST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>Sous le nom de Methadonhydrochlorid&gt; Une nouvelle méthadone sera proposée en Allemagne</TITLE>
<TEXT>Le groupe chimique allemand Hoechst mettra en vente à partir du 1 février une nouvelle forme de méthadone, produit de substitution 
destiné aux toxicomanes, a indiqué Hoechst mardi 25 janvier. Cette 
nouvelle méthadone, appelée Methadonhydrochlorid (hydrochloride de 
méthadone), sera vendue moins cher que la Levométhadone, qui était 
jusqu'à présent l'unique substance de substitution dont disposaient 
les toxicomanes en Allemagne _ bien que son indication soit limitée 
aux cas de fortes douleurs et ne soit pas autorisée pour le 
traitement de la toxicomanie. La Levométhadone continuera d'être 
distribuée comme analgésique, dans un emballage différent et sous 
forme de gouttes.</TEXT>
<TEXT>
  La méthadone nouvelle formule sera vendue en boîtes de 500 grammes, 
également sous forme de gouttes, et sera distribuée par les 
établissements qui bénéficient d'une autorisation de l'Office fédéral 
de la santé, tels que les pharmacies publiques. La distribution de ce 
nouveau produit est rendue possible par l'entrée en vigueur, le 1 
février, d'un décret sur les stupéfiants qui autorisera la 
prescription de méthadone comme drogue de substitution chez les 
toxicomanes intraveineux en Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  [En France, seule la pharmacie centrale des hôpitaux est autorisée 
à fabriquer la méthadone. Cet opiacé de synthèse, dont la 
configuration chimique est analogue à celle des analgésiques 
morphiniques, se présente sous forme de sirop sucré afin d'en éviter 
le détournement vers la voie intraveineuse. Une cinquantaine de 
personnes en bénéficient actuellement. La durée d'action du produit 
est d'environ vingt-quatre heures. Les effets hypnotiques et 
euphorisants de la méthadone sont faibles. Elle entraîne des 
phénomènes de tolérance et de dépendance. LAURENCE FOLLEA.]   
</TEXT>
</DOC>
