<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001602-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001602-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359211</ACCOUNT>
<CHA1>Après un premier tour de scrutin où la motion d'orientation qu'elle défendait a obtenu près de 42 % des mandats, Dominique Voynet a rassemblé autour d'elle une large majorité des quelque mille cinq cents militants écologistes présents ou représentés lors de l'assemblée générale annuelle des Verts, réunie du 11 au 13 novembre à Charleville-Mézières, dans les Ardennes. La motion adoptée appelle de ses voeux " une nouvelle législature ", dans laquelle ils auraient " une juste représentation ".</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11141551</FAB>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE GENERALE,CANDIDAT ELECTORAL,DISSOLUTION PARLEMENTAIRE,ECOLOGISTE,MOTION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PROGRAMME POLITIQUE,REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>941115-2-009-04</NUM1>
<NAMES>LES VERTS,VOYNET DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>DU 11 AU 13 NOVEMBRE 1994 A CHARLEVILLE-MEZIERES</LEAD1>
<TITLE>Réunis en assemblée générale&gt; Les Verts envisagent de se rallier au candidat qui s'engagera à dissoudre l'Assemblée nationale</TITLE>
<TEXT>CHARLEVILLE-MÉZIÈRES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Après une première nuit consacrée à la recherche d'une synthèse, 
puis une seconde passée à faire la fête, les délégués des Verts à 
l'assemblée de Charleville-Mézières se sont réveillés, peu avant 
midi, dimanche 13 novembre _ jour de la saint Brice... _ en train 
d'ovationner Dominique Voynet, leur candidate à l'élection 
présidentielle. Déjà en campagne, celle-ci rentrait justement d'un 
laborieux aller-retour entre Charleville et Dole, la ville du Jura 
dont elle est élue et où, ce même week-end, se réunissait le congrès 
de l'importante Fédération nationale des associations d'usagers des 
transports en commun (FNAUT).</TEXT>
<TEXT>
 Après " une difficile année de transition ", comme dit pudiquement 
Mme Voynet pour qualifier une période pendant laquelle les 
écologistes ont à peu près manqué tous leurs rendez-vous (le Monde du 
12 novembre), le principal porte-parole des Verts a promis de 
redonner une " crédibilité " à l'écologie politique. Dénonçant non 
seulement " la folie autoroutière, la mégalomanie des bétonneurs ", 
mais, surtout, " le populisme, de droite comme de gauche ", " le 
conservatisme autoritaire d'un Chirac ou d'un Pasqua ou le 
conservatisme social-libéral d'un Balladur ou d'un Delors ", la 
candidate s'est présentée comme la championne d'un vaste 
rassemblement incluant les chômeurs, les exclus, les jeunes, les 
résidents étrangers et les femmes, sans oublier tous ceux qui, " sur 
la planète ", ne peuvent " plus attendre " : les démocrates 
algériens, les Bosniaques, les Rwandais, les Kurdes et les victimes 
de la politique africaine des " Mitterrand père et fils ".</TEXT>
<TEXT>
 Le but de la future campagne présidentielle, a-t-elle précisé, n'est 
" certainement pas de constituer un petit pécule électoral à négocier 
au second tour au plus offrant ", mais " de porter sur la scène 
politique le cri de révolte d'une société déchirée [...], d'imposer 
ses exigences à une classe politique qui les ignore depuis tant 
d'années ".</TEXT>
<TEXT>
 L'attente d'une nouvelle législature</TEXT>
<TEXT>
  Pour tenir ce discours, encore un peu rugueux pour une partie des 
écologistes, Mme Voynet et ses amis ont su donner quelques gages à la 
nouvelle minorité des Verts, jugée " loyale ", et principalement 
animée, depuis le départ d'Antoine Waechter, par Maryse Arditi, 
porte-parole des Verts du Languedoc-Roussillon, et par Marie-Anne 
Isler-Béguin, tête de liste des Verts aux dernières élections 
européennes. Sur un plan interne, cette minorité, qualifiée par 
commodité de " néo-waechtérienne ", a reçu l'assurrance d'être 
représentée, dans de justes proportions, dans toutes les instances 
dirigeantes du mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'attitude qu'observeront les Verts entre les deux tours de 
la présidentielle, il est devenu hors de question que, le jour venu, 
seule la candidate des écologistes ait son mot à dire ; ce sera au 
nouveau conseil national inter-régional des Verts d'en décider.</TEXT>
<TEXT>
  Outre les mesures significatives attendues par l'électorat 
écologiste, telles que l'abandon définitif des essais nucléaires dans 
le Pacifique et celui de la filère énergétique des surgénérateurs, la 
motion de synthèse adoptée par les Verts adresse un double signal au 
candidat que soutiendra le Parti socialiste et au PS lui-même. Elle 
distingue la " première année " du prochain septenat de celles qui 
suivront. Echaudés par les " promesses non tenues " de 1981, ces 
déçus de la gauche que sont, pour une très large part, les militants 
écologistes ne font plus confiance qu'au rapport de forces : ils 
attendent, en clair, la promesse d'" une nouvelle législature ", dans 
laquelle ils auraient " une juste représentation ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
