<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002133-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002133-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351837</ACCOUNT>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>MOBILIER URBAIN,RUE,COMMERCE,PRIX,METAL</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; MOBILIER URBAIN&gt; LE MARCHÉ DES PLAQUES DE RUE&gt; L'aluminium a remplacé l'émail à l'angle des artères de plusieurs villes. En attendant le plastique...</TITLE>
<TEXT>CHAQUE année, à Paris, un millier de plaques de rues prennent la clef des champs, victimes de la convoitise des collectionneurs ! " Les 
plaques les plus " empruntées " sont celles de la butte Montmartre et 
celles qui commémorent des dates comme la rue du 4-Septembre, 
vraisemblablement utilisées comme cadeaux d'anniversaire ", constate 
Jacques Cartier, ingénieur affecté à la direction de la voirie. Les 
ravages sont tels que la capitale a mis en place un " système de 
fixation inviolable " grâce auquel on ne peut plus enlever la plaque 
sans la détériorer. Mais seules dix mille plaques sont équipées sur 
soixante-dix mille. Les amateurs ont encore de belles prises en 
perspective...</TEXT>
<TEXT>
 Création de voies nouvelles, changement de noms de rues, 
remplacement des plaques usées ou volées : bon an mal an, Paris 
commande trois mille petits rectangles d'acier émaillé à la société 
ADEM (Atelier de décoration et d'émaillerie moderne), installée à 
Chaudun, près de Soissons, dans l'Aisne. Entreprise familiale 
spécialisée dans la signalisation routière et rachetée par une 
filiale du groupe de travaux publics Colas, ADEM revendique un 
chiffre d'affaires de 35 millions de francs, dont 1 million seulement 
réalisé dans la plaque de rue, qu'elle soit fabriquée en acier 
émaillé (dit aussi vitrifié) ou en plaque d'aluminium recouverte d'un 
film rétroréfléchissant portant l'inscription du nom de la rue. </TEXT>
<TEXT>
 C'est en janvier 1993 qu'ADEM a soufflé le marché parisien des 
plaques de rue, un contrat triannuel pour un volant de commandes 
compris entre 300 et 500 000 francs par an, aux Emailleries du 
Dauphiné (installées à Montferrat, dans l'Isère) qui 
approvisionnaient la capitale depuis des années et continuent, avec 
la société Girod (à Bellefontaine, dans le Jura), à fournir la 
Communauté urbaine de Lyon. </TEXT>
<TEXT>
  Jadis, les noms des rues étaient gravés dans la pierre des hôtels 
particuliers. C'est en 1844 qu'apparaissent à Paris les plaques de 
rue émaillées telles qu'on les connaît aujourd'hui, lettres blanches 
sur fond bleu. Seule différence : l'acier émaillé a définitivement 
remplacé la lave de volcan, dont il reste seulement quelques milliers 
d'exemplaires dans Paris, aisément repérables à leur couleur bleu 
pastel, délavée par les années. La ville de Paris n'a toutefois pas 
hésité, à l'occasion de la réfection de la place Vendôme, à commander 
une dizaine de plaques en lave émaillée venues de la région de Volvic 
et facturées 2 000 francs l'unité _ le must.</TEXT>
<TEXT>
 Eviter les graffitis</TEXT>
<TEXT>
 Plus commun, l'émail est un produit à forte valeur ajoutée : " La 
fabrication d'une plaque de rue en émail requiert 90 % de travail 
manuel ", estime Jean-Pierre Demercière, directeur général d'ADEM, 
alors que l'aluminium relève d'une production très automatisée. 
Certes, l'émail craint moins les graffitis (certains fabricants, 
comme Ile-de-France Signalisation, qui équipe Rueil-Malmaison ou 
Sartrouville, vendent d'ailleurs leurs plaques en aluminium 
recouvertes de vernis anti-graffiti) ; en revanche, au moindre coup 
de marteau, la plaque émaillée éclate. C'est une des raisons pour 
lesquelles la ville de Bordeaux, qui dispose d'un " budget plaques de 
rue " de 64 000 francs pour 1994, s'est convertie à l'aluminium. " 
Les entrepreneurs faisaient trop de dégâts sur l'émail ", explique 
Jean-Pierre Tocqueville, inspecteur à la voirie de Bordeaux. Même si 
certaines fabriques comme ADEM estiment que " l'émail revient à la 
mode ", rares sont les villes qui, comme Paris et Lyon, en sont 
restées aux plaques émaillées.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, à quelques dizaines de francs près, les prix des deux 
types de plaques sont concurrents. Simplement, la valeur d'une plaque 
peut varier de 100 (pour le modèle de base de dimension standard) à 
600 francs, selon que la municipalité aura choisi de faire inscrire 
son blason _ en couleurs _ sur les rectangles indicateurs. Les 
fantaisies coûtent cher mais il en va, paraît-il, de " l'identité 
communale " ! Ainsi la municipalité de Biarritz a-t-elle opté pour 
des plaques en aluminium très personnalisées sur lesquelles se 
dessine, en fond symbolique, le Rocher de la vierge stylisé.</TEXT>
<TEXT>
 Jamais en reste, la société Decaux s'apprête à lancer une collection 
de plaques de rue en fonte dessinées par Philippe Starck. Après avoir 
équipé Madrid, la même société fournit toujours à 
Saint-Germain-en-Laye des " plaques en Plexiglass transparentes et 
lumineuses avec lettres en relief ", facturées 2 600 francs pièce. Au 
total, deux cent cinquante plaques, soit 15 % du parc, seraient ainsi 
équipées. " Michel Péricard (RPR), le maire, estime que cela donne un 
cachet de très bon goût à nos rues ! ", rapporte Jean-François 
Leconte, directeur de la voirie. Seul inconvénient, lorsque les 
fameuses plaques sont apparues en 1979, les administrés avaient une 
fâcheuse tendance à se les approprier pour les utiliser comme tables 
de salon ! </TEXT>
<TEXT>
  Plexiglass ou ABS, le plastique orne aussi les rues de Douai, 
Dieppe, Nice ou Antibes, entre autres. Depuis 1990, Cannes a 
renouvelé deux tiers de ses quatre mille cinq cents plaques, à 218 
francs pièce : la plaque en plastique, qui, en plus, résiste fort mal 
aux rayons ultraviolets du soleil, ne coûte donc pas moins cher.</TEXT>
<TEXT>
 Si les ateliers municipaux de Bordeaux achètent des fonds de plaques 
en aluminium et composent eux-mêmes les lettres par sérigraphie, 
alors que Marseille s'est récemment tournée vers des plaques en 
Plexiglass (dix fois moins cher que l'aluminium, à l'état brut) sur 
lesquelles les employés de la ville appliquent des lettres adhésives, 
la plupart des communes commandent des plaques livrées à de petites 
entreprises artisanales de proximité. Un marché très éclaté au 
chiffre d'affaires limité que les quatre grands noms de la 
signalisation _ Sécurité et signalisation, Neuhaus, Lacroix et Girod 
_ ne boudent pas pour autant, surtout dans les grandes villes.</TEXT>
<TEXT>
 " La plaque de rue ? C'est une déclinaison de notre métier de base 
qui consiste à fabriquer, toujours selon le même procédé industriel, 
des équipements urbains, depuis les numéros de maisons jusqu'aux 
panneaux de signalisation des autoroutes ", explique Yves Krotoff, 
directeur financier du groupe Lacroix. Aucune ville n'ayant encore 
trouvé le moyen de s'en passer, la plaque de rue constitue une valeur 
qui s'accroît lorsque les collectionneurs s'en mêlent. " Nous avons 
vendu quelques-unes de nos plaques à un restaurateur de Chicago qui 
voulait décorer son restaurant ", indique un fonctionnaire de la 
mairie de Cannes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
