<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034450</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034450</DOCID>
<ACCOUNT>412894</ACCOUNT>
<PEOPLE>DESMOUCEAUX GEORGES,LOPEZ YVAN,COURTOIS MIGUEL</PEOPLE>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1330</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JEUNESSE,MARIAGE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950920-2-027-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LE CHATELIER AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE LE CHATELIER</SIP1>
<SOT1>Le téléfilm de Miguel Courtois, diffusé mercredi 20 septembre sur France 2, est le septième de la collection " Regards d'enfance " proposée par Serge Moati</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les faux frères mènent une vraie guerre</TITLE>
<TIO2>LES FAUX FRERES</TIO2>
<TEXT> SERGE ET CLAIRE ont tout pour former un couple moderne. Après avoir vécu chacun des expériences douloureuses Serge est veuf, 
Claire divorcée ils se sont rencontrés, se sont plu puis ont décidé de vivre ensemble. 
Ils n'imaginent même pas que Jeff, le fils de Claire et Michaël, et celui de Serge 
puissent ne pas s'entendre. Leurs enfants respectifs sont des garçons, ils ont le 
même âge et devraient développer une grande complicité. Mais la rencontre de ces 
deux adolescents de treize ans va se révéler explosive, voire meurtrière...</TEXT>
<TEXT>
  Les Faux Frères, un téléfilm d'une durée de quatre-vingt-dix minutes, dérange, car il 
bouleverse les idées reçues sur le monde de l'enfance et de l'adolescence : comment 
imaginer que deux enfants, vivant sous le même toit, puissent à l'insu de leurs 
#parents mener l'un contre l'autre une véritable guérilla domestique : des lunettes 
cachées dans la cage du rat à une tentative de meurtre, en passant par le chantage, le 
vol et le pillage, tout devient arme dans cette lutte qui a lieu en vase clos, entre la 
maison et le collège.</TEXT>
<TEXT>
 Très rapidement, l'atmosphère domestique devient irrespirable et la tension digne 
d'un film à suspense. Les deux adolescents, joués par deux comédiens déjà 
chevronnés, ne se font aucun cadeau. Jeff, prototype de l'adolescent rebelle et mal 
dans sa peau, se révèle un vrai diable. Quant à Michaël, qui a pour compagnon son 
cher rat Arthur, il est a priori bon élève à l'école, sage et un peu timide. Un vrai ange 
? Sans doute, mais fort capable de jouer à armes égales avec son persécuteur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMME UN DUEL DE WESTERN</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Le scénario de Georges Desmouceaux et Yvan Lopez m'a touché, car le monde de 
#l'enfance y est traité sous un angle original ", explique le réalisateur Miguel Courtois 
: " Il existe chez l'enfant un côté négatif que les adultes méconnaissent, voire 
ignorent. " Pour Serge Moati, " Miguel Courtois a traité son film comme s'il 
s'agissait d'un duel de western dont le cowboy et l'Indien seraient deux enfants : Jeff 
et Michaël ". Ce téléfilm, tourné en vingt-trois jours, vient s'ajouter aux six films qui 
composent la collection " Regards d'enfance ", proposée par Serge Moati et diffusée 
le mercredi sur France 2. " Cette collection qui existe depuis bientôt trois ans est 
programmée dans le cadre des mercredis de la vie ", souligne Prune Berge, 
conseiller de programme sur France 2. " Chacun de ces films correspond à un regard 
d'enfant sur la société actuelle. " Jusqu'à maintenant, ces enfants, âgés de huit à 
douze ans, étaient toujours confrontés à une situation familiale extrême : une fillette 
face à l'alcoolisme de sa mère ou la cécité de son père, un jeune garçon élevé par une 
mère seule et dont la vie soudain bascule lorsque sa mère prend un amant. A l'avenir, 
les enfants devraient être plus âgés, entre quinze et dix-huit ans, et le téléfilm ne se 
fera plus forcément l'écho d'une crise familiale.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les professionnels comme pour les téléspectateurs, cette collection est une 
chance : elle permet à de jeunes réalisateurs de se faire la main tout en apportant un 
regard neuf sur le monde de l'enfance. " Les films de cette collection sont unitaires 
car chaque réalisateur a sa propre conception de la société ", explique Prune Berge. 
Ainsi, même si chaque réalisateur est supposé suivre avec attention le scénario qu'on 
lui propose, " tous sont tentés de le nourrir avec un peu de leurs souvenirs d'enfance 
". De son côté, Miguel Courtois s'est particulièrement bien intégré à cette collection, 
qui lui a permis de tourner une fiction en un temps record, vingt-trois jours : " J'aime 
travailler pour la télé, en particulier pour France 2, car le tournage doit être rapide. " 
Avant Les Faux Frères, Miguel Courtois a déjà réalisé quatre films pour France 2, 
dont notamment Leïla, née en France.</TEXT>
<TEXT>
 Les Faux Frères sont diffusés à 20 h 50, heure à laquelle toute la famille est réunie. 
Le regard que les parents porteront sur leurs adolescents pourrait bien en être 
#légèrement modifié.</TEXT>
</DOC>
