<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036199</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036199</DOCID>
<ACCOUNT>415047</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1811</FAB>
<SUBJECTS>JOURNALISTE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>951003-2-015-01</NUM1>
<NAMES>BARRERE MARTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Martine Barrère&gt; La passion d'une journaliste scientifique&gt;</TITLE>
<TEXT> MARTINE BARRÈRE est décédée samedi 30 septembre à Paris. Journaliste scientifique indépendante, elle écrivait pour Le Monde et pour Le 
Monde diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
  Née le 6 octobre 1941, à Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), docteur ès sciences, 
Martine Barrère commence sa carrière au Commissariat à l'énergie atomique où elle se 
consacre à la physique nucléaire et à la neutronique des réacteurs rapides. Après un séjour 
au Sénégal où elle est enseignante, elle revient en France comme professeur de physique à 
la faculté d'Orléans. En mars 1971, elle rejoint la rédaction de La Recherche, où elle est 
rapidement nommée chef de rubrique, puis, en 1989, conseiller éditorial. De 1980 à 1981, 
elle préside l'Association des journalistes scientifiques de la presse d'information 
(AJSPI).</TEXT>
<TEXT>
  Martine Barrère était tout d'une pièce. Elle s'était fait remarquer, en 1977, par une 
enquête sur l'affaire du volcan de la Soufrière qui avait vu s'affronter Claude Allègre et 
Haroun Tazieff. En décembre 1990, elle avait dû quitter La Recherche à la suite d'un 
désaccord avec la nouvelle direction du mensuel scientifique. Depuis, Martine Barrère 
travaillait pour de nombreux médias et pour les Communautés européennes, le CNRS, la 
Cité des sciences et l'Académie des sciences. Préoccupée par les problèmes 
d'environnement, elle avait coordonné avec les éditions La Découverte un livre intitulé 
Terre, patrimoine commun, relatif aux enjeux de la conférence de Rio. Elle devait 
reprendre sur Arte l'émission " Archimède ". Ses amis n'oublieront pas son rire chaleureux 
et parfois ravageur, à l'image de la passion qui l'habitait.</TEXT>
</DOC>
