<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001771-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001771-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324402</ACCOUNT>
<CHA1>Selon des indications encore provisoires, fournies par l'INSEE, 222 000 emplois salariés auraient au total été perdus en 1993. Cette baisse importante des effectifs, de 1,5 % en un an, est toutefois de moindre ampleur que celle intervenue en 1992 (_ 1,9 %).</CHA1>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>02141515</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,1993,CHIFFRE,INDICE ANNUEL,ANALYSE</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<LEAD1>CHIFFRES PROVISOIRES CONCERNANT LES EMPLOIS SALARIES EN 1993</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Selon l'INSEE&gt; 222 000 emplois de salariés ont été perdus en 1993</TITLE>
<TEXT>Léger ralentissement dans la chute des effectifs salariés : telle est la tendance selon les premiers résultats de l'enquête trimestrielle 
sur l'emploi au quatrième trimestre qui permet d'avoir un début 
d'indication sur l'ensemble de l'année 1993. Au cours des trois 
derniers mois, la baisse aura été de 0,3 %, selon le ministère du 
travail et l'INSEE, après _ 0,2 % au troisième trimestre. Au total, 
en 1993, ce sont 222 000 emplois salariés qui ont disparu, 
correspondant à un recul de 1,5 %, sur douze mois.</TEXT>
<TEXT>
  Importante, cette perte encore provisoire se situe cependant en 
retrait par rapport à l'année précédente. En 1992, en effet, 275 800 
postes de travail avaient été supprimés, en solde net, parmi les 
salariés des secteurs marchands non-agricoles. Un chiffre record, la 
baisse ayant été de 1,9 %, en comparaison des 99 800 emplois salariés 
perdus en 1991 (_ 0,7 %) et, surtout, des suppressions intervenues 
massivement en 1983-1984, au plus fort des restructurations 
industrielles.</TEXT>
<TEXT>
  Entre les deux dernières années, la différence provient du secteur 
tertiaire qui retrouve une certaine stabilité. Traditionnellement, 
notamment pendant la crise de la décennie 80, les services avaient 
continué à créer des emplois supplémentaires, parvenant pour partie à 
compenser les chutes enregistrées ailleurs. Mais, en 1992, signe d'un 
changement de nature dans le fonctionnement du marché du travail, ce 
moteur calait, l'ensemble du secteur voyant ses effectifs reculer de 
0,6 %. Au début de l'année 1993, ce mouvement commençait d'abord par 
se poursuivre, puis une légère reprise se produisait à partir du 
troisième trimestre qui permet, sur douze mois, de revenir à un 
parfait équilibre entre les créations et les suppressions.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques frémissements</TEXT>
<TEXT>
  Pour les autres secteurs, la conjoncture reste mal orientée, voire 
inquiétante. Le bâtiment et les travaux publics, qui ont vu leurs 
effectifs diminuer de 0,6 % au quatrième trimestre, enregistrant un 
recul de 4,2 % sur l'année. Quant à l'industrie, elle a perdu 0,7 % 
de ses salariés au quatrième trimestre, et 3,8 % en douze mois.</TEXT>
<TEXT>
  Globalement, la situation de l'emploi continue d'être détériorée. 
Au cours des trois dernières années, les effectifs salariés se sont 
réduits d'environ 600 000, du fait du ralentissement économique puis 
de la récession. Un tel handicap sera difficile à rattraper si la 
croissance, quoique de nouveau positive, reste faible. A titre de 
comparaison, il faut se souvenir que, de 1987 à 1990, le retour à des 
progressions dépassant les 3 % l'an avaient dégagé 800 000 emplois 
supplémentaires et diminué le chômage de 160 000, seulement...</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, quelques signes semblent indiquer qu'un petit 
frémissement est en train de se produire, sur le marché de l'emploi, 
en dépit de sa morosité. L'activité semble reprendre dans le travail 
temporaire qui est souvent considéré comme annonciateur de meilleures 
nouvelles parce que les employeurs ont recours à l'intérim quand ils 
anticipent une reprise. Or, les deux syndicats professionnels du 
secteur font état d'un léger mieux. Le PROMATT, avec prudence, évoque 
" un regain d'activité " qui se manifesterait depuis le mois de 
novembre. L'UNETT, qui a l'habitude de publier des indicateurs, 
relève qu'en décembre, le nombre d'heures de travail vendues s'est 
accru de 4 % et le chiffre d'affaires de 5,5 %, l'un et l'autre en 
croissance annuelle, alors que les onze mois précédents totalisaient, 
respectivement, des baisses de 20 % et de 19 %.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, l'indice Manpower, établi sur le volume d'offres 
d'emploi publiées dans toute la presse, nationale ou régionale, 
assure que les propositions de postes sont en augmentation depuis 
cinq mois, janvier 1994 confirmant l'orientation. L'APEC fait la même 
observation, s'agissant cette fois des seules annonces destinées aux 
cadres qui ont augmenté pendant deux mois consécutifs, en décembre (+ 
9 %) et janvier (+ 12 %), par rapport à l'an passé.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faut-il nuancer et ne pas croire à une subite embellie. 
Cette amélioration survient après trois années de dégradation 
constante (_ 30 % l'an). En 1993, on comptabilisait 27 900 offres 
d'emploi pour les cadres, contre 97 700 en 1989, et les recrutements 
réels n'auront été que 66 000, contre 126 800 en 1989. Il n'y a pas 
de quoi pavoiser. Ou pas encore.&lt;
</TEXT>
</DOC>
