<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025600</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025600</DOCID>
<ACCOUNT>401224</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/0851</FAB>
<NUM1>950630-2-003-64</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>De puissants missiles se sont abattus sur la capitale bosniaquefaisant cinq morts et une quarantaine de blessés,principalement des journalistes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 28 JUIN 1995, BOMBARDEMENT DU BATIMENT DE LA TELEVISION</LEAD1>
<TITLE>Les forces serbes répandentla terreur sur Sarajevo</TITLE>
<TEXT> La stratégie des forces serbes ne varie pas : il s'agit de répandre la terreur sur Sarajevo afin de contraindre l'armée bosniaque à stopper son 
offensive. Seuls les moyens sont différents. La capitale bosniaque ne subit plus les 
pilonnages intensifs qu'elle a connus par le passé. En revanche, de plus en plus souvent, de 
puissants missiles s'abattent sur la ville, pulvérisant des pans entiers d'immeubles.</TEXT>
<TEXT>
  Deux roquettes ont ainsi secoué, mercredi 28 juin en début de matinée, le quartier 
d'Alipasino Polje : l'une a percuté le bâtiment de la télévision, tandis que l'autre détruisait 
plusieurs étages d'une tour d'habitation, soufflant intégralement plusieurs appartements. 
Le bilan provisoire de ces attaques est de cinq morts et d'environ quarante blessés.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs jours, le bâtiment de la radiotélévision de Bosnie-Herzégovine était 
victime de tirs de mortier. L'édifice accueille, outre les médias audiovisuels bosniaques, 
toutes les chaînes de télévision internationales, et les journalistes viennent y diffuser leurs 
reportages grâce à des antennes paraboliques installées par différents organismes de 
presse.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Depuis plusieurs jours, le bâtiment</TEXT>
<TEXT>
 de la radiotélévision était victime</TEXT>
<TEXT>
 de tirs de mortier</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La plupart des blessés sont des journalistes bosniaques, ainsi que des reporters des 
agences télévisuelles AP, WTN et de la chaîne américaine CNN. Un jeune policier 
#bosniaque qui gardait l'entrée du bâtiment a été tué. La bombe, munie d'une charge d'au 
moins 250 kilos, a dévasté les bureaux, mais les chaînes de télévision ont pu envoyer 
immédiatement les images de l'attaque grâce à une parabole encore intacte.</TEXT>
<TEXT>
 Il est impossible d'affirmer que les Serbes visaient particulièrement les reporters présents 
dans la capitale bosniaque. Les missiles qu'ils utilisent désormais sont de fabrication 
artisanale, et le tir n'est pas d'une extrême précision. Depuis deux semaines, ils attaquent 
aussi bien la télévision qu'un jardin d'enfants, une fontaine où les gens puisent de l'eau 
potable, l'immeuble du gouvernement, ou parfois les roquettes tombent n'importe où, 
terrorisant un quartier entier. Les Serbes tentent plutôt de créer des chocs psychologiques 
qui forceraient l'armée bosniaque à cesser son offensive autour de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Les forces gouvernementales continuent de grignoter du terrain, d'attaquer sur plusieurs 
fronts, avec pour objectif de percer une brèche dans le siège de Sarajevo. Mercredi matin, 
les combattants bosniaques s'étaient justement lancés à l'assaut du faubourg de Nedarici, 
qui fait face à Alipasino Polje. La réplique serbe fut immédiate et le message est limpide : 
plus les Bosniaques attaquent leurs lignes, plus les Serbes meurtrissent la capitale en 
envoyant des missiles chaque jour plus destructeurs.</TEXT>
</DOC>
