<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019432</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019432</DOCID>
<ACCOUNT>393138</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1501</FAB>
<NOM1>HANSON</NOM1>
<NUM1>950518-21</NUM1>
<ORI1>LONDREScorrespondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CONGLOMERAT HANSON : DEUX ARTICLES</LEAD1>
<TITLE>Hanson Trust, un mastodonte en quête de proies</TITLE>
<TEXT> La puissance ? Hanson PLC n'en a jamais manqué. C'est même un des premiers objectifs de son fondateur Lord Hanson, soixante-treize ans, raider comme 
on n'en fait plus, croisé du grand Monopoly industriel. Au début de l'année, ce 
#conglomérat, neuvième entreprise britannique, formidable groupe d'industries de base, 
dont les activités vont du charbon aux produits chimiques en passant par le BTP et les 
articles de grande consommation, a annoncé le détachement des trente-quatre sociétés 
américaines, rassemblées dans une nouvelle firme baptisée US Industries Inc. (USI), 
totalement indépendante de Hanson Industries. C'est la deuxième incarnation d'un empire 
transatlantique, bâti au moyen de raids boursiers et d'acquisitions depuis 1964 par Lord 
Hanson et son compère, Gordon White.</TEXT>
<TEXT>
  " L'actionnaire est la pierre angulaire du système Hanson et nous devons le protéger. 
Cela signifie qu'il doit profiter du dividende et du cours de la Bourse et que les 
responsables des compagnies qui nous appartiennent ont des comptes à rendre ", nous 
déclarait récemment Derek Bonham, alors président adjoint, aujourd'hui grand patron de 
Hanson Industries. La stratégie de Hanson, comme celle des autres géants britanniques 
tels que BTR ou BAT, est simple : une entreprise sous-évaluée, achetée au rabais et 
restructurée tambour battant, avec à la clé des réductions d'emplois, la cession par 
appartements des activités déficitaires et, le plus souvent, le remplacement des anciens 
dirigeants.</TEXT>
<TEXT>
 Les prédateurs se déclarent uniquement intéressés par des industries de base sur 
lesquelles les modes et les innovations technologiques n'ont guère de prise. " 
L'imagination n'est pas le fort de ces structures, qui ne cherchent pas à explorer de 
nouveaux territoires mais se contentent de l'acquis. Leurs cibles ? Des industries de faible 
technologie, peu de recherche-développement ni de marketing. Ces mastodontes ne sont 
guère adaptés aux secteurs les plus dynamiques ", critique John Kay, directeur de la 
société de consultants, London Economics. Hanson s'est toujours montré soucieux 
#également de maintenir un équilibre entre les activités stables, protégées des 
retournements conjoncturels (charbon, tabac, forêts...), qui fournissent la moitié des 
bénéfices, et celles soumises à des variations cycliques (comme la pétrochimie ou le BTP) 
ou les PME.</TEXT>
<TEXT>
 Le contrôle financier strict est au coeur du système du conglomérat à l'anglaise. Les 
équipes Hanson doivent respecter les objectifs fixés par le siège, augmenter 
systématiquement les parts de marché et obtenir l'accord du " centre " pour tout projet 
d'investissement dépassant 1 000 livres. Les hommes de terrain sont totalement libres à 
l'intérieur de leur budget. Ce groupe est passé maître dans l'utilisation des paradis fiscaux 
et le recours à des sociétés panaméennes afin de payer le moins d'impôts possible et 
l'emploi de méthodes comptables floues.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " L'ACTIONNAIRE D'ABORD "</TEXT>
<TEXT>
 Ces fervents battants du libéralisme ont su s'assurer des soutiens politiques traversant les 
partis. Supporteurs de longue date des tories au pouvoir, ils se sont déclarés récemment 
impressionnés par le nouveau Labour de Tony Blair, rénové et modernisé. Le slogan " 
l'actionnaire d'abord " plaît aux investisseurs institutionnels qui détiennent la majeure 
partie du capital et gardent les yeux de Chimène pour la firme de Hyde Park Corner.</TEXT>
<TEXT>
 Ce type d'organisation, qui a marqué les années 80, est considéré par beaucoup comme 
passé de mode. " Aujourd'hui, les entreprises ont tendance à se recentrer sur leur métier 
de base et rachètent des entreprises qu'elles sentent complémentaires, au lieu de se 
diversifier loin de leur spécialité ", souligne un analyste de la maison de courtage BZW. 
Les agents de cotation financière et les experts des banques ont du mal à suivre une 
cinquantaine de secteurs différents cohabitant au sein d'un même groupe et restent d'une 
neutralité prudente vis-à-vis du titre.</TEXT>
<TEXT>
 L'endettement de l'entreprise, qui reste important malgré la création d'USI, réduit 
d'autant sa marge de manoeuvre. Pour continuer à croître, Hanson, qui opère 
principalement aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne, a choisi de pénétrer dans le 
Pacifique, une région actuellement dans une passe difficile. L'Europe continentale ? " 
Notre structure n'est pas vraiment adaptée aux économies du Vieux Continent. Les prix 
réclamés par les vendeurs sont trop élevés et les réorganisations, un véritable casse-tête, 
en raison du pouvoir des syndicats ", insiste-t-on dans l'entourage de Derek Bonham.</TEXT>
</DOC>
