<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000394-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000394-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343400</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE,FORCE D'ACTION RAPIDE,RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>07043113</FAB>
<SUBJECTS>PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEOTARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; RWANDA&gt; Pour une force d'action africaine</TITLE>
<TEXT>LA France a engagé au Rwanda une action difficile. En aucune manière elle n'était obligée d'agir. En aucune manière elle n'est assurée de 
réussir. </TEXT>
<TEXT>
  L'Europe, malgré quelques exceptions, ne nous a pas suivis. 
L'Amérique est distante, l'Afrique sceptique. Fallait-il, alors que 
nous savions tout cela, engager le meilleur de nos forces pour des 
enfants, des femmes, des religieux, pour des vies humaines qui ne 
semblent précieuses, après tant de massacres, qu'à nos yeux ? Malgré 
toutes les précautions, les réticences les plus légitimes, les 
prudences nécessaires, les critiques, je le crois. Mais à condition 
que quelques interrogations trouvent rapidement une réponse.</TEXT>
<TEXT>
  La première tourne autour de l'étrange et douloureuse impuissance 
de l'Afrique. Pourquoi ne pas dire que nous éprouvons comme le 
sentiment d'un échec devant la faible participation africaine à la 
solution de la crise rwandaise ? Je crois que ce n'est pas le fait 
d'un désintérêt africain, mais plutôt d'une impuissance avec nous 
partagée. Nous aurions tort d'ailleurs d'en accabler l'Afrique tout 
entière dans ses institutions ou dans sa sensibilité. Avons-nous 
meilleur écho dans nos efforts pour résoudre la crise de l'ancienne 
Yougoslavie ?</TEXT>
<TEXT>
  L'évidence nous montre que non. Similitude troublante : dans les 
deux cas, la France alerte, exprime, affirme, interroge, s'engage... 
et se retrouve à peu près seule. Cette solitude est une part de son 
honneur. Nous en avons l'habitude et parfois le regret. Dire l'Europe 
et dire l'Afrique n'est pas tâche facile. Nous devons le faire, 
fût-ce en clamant dans le désert... N'y a-t-il pas en nous une part 
d'Afrique qui est aussi la part secrète d'une fraternité ? </TEXT>
<TEXT>
  La deuxième interrogation s'exprime en termes de carence, de vide, 
d'étonnante absence. Les quarante, et bientôt la centaine de soldats 
sénégalais engagés au Rwanda sont-ils toute l'Afrique ? Nous voulions 
une présence africaine forte _ si possible exclusive _ et nous 
rendons hommage au Sénégal de l'avoir également voulue. Mais comment 
élargir et renforcer cette présence ? Je souhaite pour ma part que la 
France s'engage dans la constitution, avec l'aide d'autres pays 
européens, d'une force d'action rapide africaine, multinationale, 
susceptible d'intervenir sur le continent, sous mandat de l'ONU ou de 
l'OUA. Nous sommes prêts à cet effort si nos partenaires des deux 
continents mesurent, comme nous le faisons, leur part de 
responsabilité. Si cette force avait existé en avril dernier, 
peut-être aurions-nous évité les massacres du printemps.</TEXT>
<TEXT>
  Nous savons bien que la création d'une telle force peut et doit 
être partagée entre l'Afrique et l'Europe. Et pour cette dernière, 
avec l'Allemagne, la Grande-Bretagne et l'Italie notamment.</TEXT>
<TEXT>
  Et j'en viens à ma troisième interrogation : que faut-il faire pour 
y parvenir ? Que doit-on demander à l'Europe qui lui permette de 
remplir _ vis-à-vis de l'Afrique _ la dette qu'elle a historiquement 
contractée ? Une partie de la réponse doit venir d'un refus : celui 
de la période post-coloniale où chacune des puissances européennes a 
défendu en Afrique son influence : sa langue, ses entreprises, ses 
intérêts nationaux... Nous devons faire aujourd'hui ensemble et 
différemment ce que pendant trente années nous avons fait 
séparément... et mal. Pour l'Europe, aider l'Afrique, c'est accepter 
qu'ensemble, à douze, nous prenions notre part du développement, de 
la sécurité, de l'environnement de ce continent dans la mesure et 
dans les limites de ce qu'accepteront les Africains. " Les ancêtres 
redoublent de férocité ", disait Kaleb Yacine. Devons-nous suivre les 
ancêtres ? </TEXT>
<TEXT>
  Dernière interrogation : comment ne pas voir aujourd'hui la 
nouvelle donne, et la nouvelle chance, que nous offre cet été 94 à 
bien des égards singulier ? </TEXT>
<TEXT>
En Europe, l'Allemagne va probablement (et heureusement) obtenir de 
sa Cour constitutionnelle l'autorisation de déployer, sous certaines 
conditions, ses soldats dans des opérations de maintien de la paix.</TEXT>
<TEXT>
  En Afrique, une nation nouvelle surgit devant nous, à la fois forte 
et inquiète, plurielle, inédite : l'Afrique du Sud. La nouvelle 
Allemagne, la nouvelle Afrique du Sud viennent modifier _ qu'elles le 
veuillent ou non _ les conditions de l'équilibre africain, ou plutôt 
de son déséquilibre.</TEXT>
<TEXT>
  La France devrait souhaiter qu'à partir du Corps européen, à partir 
des forces sud-africaines, au-delà des anciens clivages que la 
Grande-Bretagne, la Belgique, l'Italie, le Portugal, nous-mêmes avons 
introduits en Afrique, nous puissions développer une force africaine 
s'opposant aux haines ethniques ou religieuses, aux conflits 
territoriaux ou aux entreprises de déstabilisation.</TEXT>
<TEXT>
  La tragédie rwandaise est aussi une question posée à l'Europe. 
Notre continent a connu le génocide et s'en est trouvé blessé jusqu'à 
son âme elle-même. Il retrouve une Allemagne démocratique et forte, 
exactement comme l'Afrique retrouve une République sud-africaine, 
méritant son nom, assurée d'être un acteur majeur du continent.</TEXT>
<TEXT>
  A l'est du Rhin, au sud de l'Afrique, le monde bouge. Saurons-nous 
saisir ce qui est une chance ? </TEXT>
<TEXT>
  Comme l'Allemagne, l'Afrique du Sud s'est enrichie des protestants 
français chassés par la révocation de l'édit de Nantes. Mandela se 
prénomme Nelson, et l'ancien président Habyarimana : Juvénal. Faut-il 
ajouter des preuves à cette si longue histoire ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
