<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003699-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003699-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330273</ACCOUNT>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>03281403</FAB>
<SUBJECTS>SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,INSERTION,MANIFESTATION,EXPULSION TERRITORIALE,MAGISTRATURE,POLEMIQUE,PREFET,DROIT PENAL,RECOURS,ETRANGER,ELEVE,VIOLENCE</SUBJECTS>
<LIE1>940330-2-010-35</LIE1>
<NOTE>(1) Le tribunal des conflits est composé paritairement de conseillers d'Etat et de conseillers de la Cour de cassation.&gt; DOC/ AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>940329-2-047-33</NUM1>
<NAMES>MADACI MOULOUD,YOUBI ABDELHAKIM,PASQUA CHARLES,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-047-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ELIE BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<TITLE>La mobilisation contre le "SMIC-jeunes" et les suites des mouvements de protestation&gt; Expulsions: le tribunal de Lyon résiste à Charles Pasqua</TITLE>
<TEXT>LYON </TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
  Le bras de fer engagé entre le ministère de l'intérieur, via la 
préfecture du Rhône, et les magistrats du tribunal de grande instance 
de Lyon, à propos du sort des deux jeunes Algériens expulsés samedi 
26 mars du territoire national, s'est prolongé pendant le week-end. 
Les avocats des deux manifestants, toujours retenus dans la " zone 
internationale " d'Alger, ont saisi, en effet, samedi, le juge de 
l'exécution afin qu'il contraigne, sous astreinte de 50 000 francs 
par jour, l'administration à exécuter la décision du tribunal de 
grande instance qui " ordonne " le retour immédiat de Mouloud Madaci 
et Abdelhakim Youbi (le Monde daté 27-28 mars).</TEXT>
<TEXT>
  Paul Bernard, préfet de la région Rhône-Alpes, préfet du Rhône, et 
Henri Leclerc, préfet adjoint à la sécurité auprès du préfet du 
Rhône, qui avaient fait savoir, dimanche en fin d'après-midi, que 
l'Etat répondrait bien à cette assignation, devaient soulever à 
nouveau l'incompétence de la juridiction pénale au cours de 
l'audience fixée lundi 28 mars à 11 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Affaire " délicate ", " complexe ", " passionnelle ", dit-on du 
côté de la préfecture du Rhône. " Justice bafouée ", " libertés 
fondamentales violées ", répond-on au palais de justice. Le ton est 
donné. Depuis une semaine, l'administration préfectorale, relayant 
les directives de Charles Pasqua, ministre de l'intérieur, s'oppose à 
l'autorité judiciaire. Enjeu, officiel, du débat : l'application de 
l'article 26, 2 alinéa, de l'ordonnance du 2 novembre 1945 modifié, 
relative aux conditions d'entrée et de séjour des étrangers en 
France.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en vertu de ce texte que les deux manifestants ont été 
embarqués de force dans un bateau en partance pour l'Algérie. Une 
décision qui a tout de suite choqué dans la mesure où les jeunes gens 
interpellés pour " jets de pierres sur les forces de l'ordre, bris de 
vitrine, dégradations, vol et recel " n'avaient jamais été condamnés 
auparavant et étaient en situation légale. L'un est élève d'un lycée 
professionnel privé, l'autre en attente d'un contrat d'insertion 
professionnelle. Tous deux étaient domiciliés chez leurs parents, à 
Villeurbanne et à Vaulx-en-Velin.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, à deux reprises en moins de vingt-quatre heures, des 
magistrats différents, devant lesquels ils comparaissaient après leur 
interpellation, avaient jugé qu'il n'y avait pas matière à les 
maintenir en détention en attendant que leur affaire soit appelée à 
une audience correctionnelle fixée au 11 avril. </TEXT>
<TEXT>
  Les magistrats lyonnais seraient-ils tous " laxistes " ? Ou nourris 
d'une même idéologie ? Certes Hubert Dalle, le président du tribunal, 
saisi, en référé, par Me Marie-Noëlle Frery et Jean-Félix Luciani, 
deux des avocats des jeunes gens, est connu pour son engagement au 
Syndicat de la magistrature (SM) dont il fut secrétaire général. Mais 
précisément, pour éviter de courir le risque d'une accusation facile, 
il était entouré de deux assesseurs appartenant soit à l'organisation 
majoritaire _ l'Union syndicale des magistrats (modérée) _ soit 
n'ayant aucun engagement militant. Les autres juges, intervenus 
précédemment, ne sont pas non plus affiliés au SM.</TEXT>
<TEXT>
 Comment expliquer alors cette forme de consensus, mué en solidarité 
de corps depuis que l'institution se sent attaquée, voire contestée, 
qui se traduit par un refus de s'engager systématiquement sur la voie 
de la répression immédiate ? Sur cent quatre-vingts jeunes 
interpellés au cours d'une semaine émaillée de nombreux incidents 
parfois violents, cinq seulement, selon un recensement préfectoral, 
ont été placés en détention en attendant d'être jugés, se plaignent 
les responsables de la police lyonnaise qui comparent avec les 
sanctions infligées " à chaud " à Nantes ou à Paris. " Cette 
situation tient pour beaucoup au mode de fonctionnement de la 
juridiction lyonnaise ", explique Christophe Seys, juge d'instruction 
à Lyon, membre du SM. Selon lui, beaucoup d'initiatives ont été 
lancées et expérimentées dans les juridictions de cette ville, qui 
aboutissent aujourd'hui à " un comportement réfléchi ".</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà du bras de fer justice-administration, les défenseurs des 
jeunes Algériens ont cru déceler une autre faille passant entre le 
préfet de région Paul Bernard, dont l'engagement pour tenter de 
mettre en place une véritable politique de la ville n'est pas 
contesté, et son adjoint à la sécurité, Henri Leclerc, ancien 
directeur de cabinet de Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
  C'est au nom de l'" Etat de droit " que la préfecture du Rhône 
affirme avoir exécuté la décision ministérielle. Elle n'entend donc 
pas qu'elle soit contestée ailleurs que devant un tribunal 
administratif, seul compétent, selon elle, pour connaître de la 
légalité des actes de l'administration. Toute la jurisprudence du 
tribunal des conflits (1), qu'elle a saisi par un " arrêté 
d'élévation " transmis à la cour d'appel de Lyon pendant le week-end, 
est constante, affirme-t-on dans l'entourage du préfet Bernard. &lt;
</TEXT>
</DOC>
