<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001726-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001726-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344804</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>La musique touarègue, berbère, judéo-arabe, andalouse et noire investit l'Opéra Garnier les 15, 16 et 17 juillet. Deux de ces trois "nuits" organisées par le festival Paris, quartier d'été sont consacrées à la musique berbère. Qu'elle soit immémoriale ou d'aujourd'hui, elle est l'expression d'un peuple éclaté entre plusieurs pays, résistant toujours contre l'assimilation arabe depuis la conquête du nord du continent africain par l'Islam.</CHA1>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MAGHREB,HISTORIQUE,CULTURE,MUSIQUE TRADITIONNELLE,SYNTHESE,MINORITE</SUBJECTS>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>1994,FESTIVAL</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Le 15 juillet, 19 heures, grande salle: grande Nouba, avec Abdel Rahim Souerri et Bennis Abdel Fatah et l'ensemble andalou El-Ala (Maroc), Amine Mesli et l'ensemble Nassim el Andalous (Algérie), l'ensemble Malouf de Tahar Gharsa (Tunisie), l'ensemble de femmes de Tetouan dirigé par Bouskriba Latifa (Maroc). &gt;  Le 16 juillet, grand escalier, 16 heures: les Touaregs du Su algérien, ensemble Tehemat'de Tassali N'Ajjer; grand foyer, 17 heures: danses berbères par les Ahidous du Moyen-Atlas (Maroc); Grande Salle, 19 heures: nuit berbère, avec les Ahidous du Moyen-Atlas, le chanteur Ali El Khencheli (Algérie), Raïssa Fatima Taba'mrant et son ensemble du Souss (Maroc), Cherifa et son ensemble.&gt;  Le 17 juillet, grand escalier, 16 heures: les danseurs de Zarzis (Tunisie); grand foyer, 17 heures: les Gnawas de Marrakech et Amida Boussou; grande salle, 19 heures: le Raï de la Nuit, avec Khaled.&gt;  Les Nuits du Maghreb, à l'Opéra-Garnier. Concerts gratuits à 16 heures et 17 heures, de 40 F à 150 F à 19 heures. Location, tél.: 47-32-53-71, du lundi au samedi, de 11 h 30 à 18 h 30. FNAC et Virgin Megastore. Aux caisses de l'Opéra-Garnier, du lundi au samedi, de 12 heures à 18 h 30, place de l'Opéra, Paris (2e). &gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO :  Femmes berbères du Maroc. LAURE VASCONI )</NOTE>
<NAMES>BERBERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>294</PAGE>
<LEAD1>LES 15 16 ET 17 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; FESTIVAL&gt; " Les Nuits du Maghreb " à l'Opéra-Garnier&gt; Les Berbères ne sont pas des barbares</TITLE>
<TIO1>LES NUITS DU MAGHREB</TIO1>
<TEXT>LES Berbères, de nos jours, au Maghreb, c'est un peu comme si, en France aujourd'hui, l'Auvergne, les Pyrénées ou le Morvan étaient 
peuplés d'authentiques Gaulois christianisés mais restés plus ou 
moins imperméables à la francisation générale environnante.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux invasions arabes unifièrent religieusement le nord de 
l'Afrique _ non sans mal d'ailleurs puisque le fameux historien 
médiéval Ibn Khaldoun rapporte que les naturels nord-africains 
apostasièrent douze fois la nouvelle confession islamique, la 
reprenant au gré de l'avance arabe _ mais elles n'ont pas pu 
réaliser, ou plutôt pas vraiment cherché à réaliser, l'unité 
culturelle et linguistique. Une fois ports et plaines occupés, le 
conquérant, des Aurès aux Atlas, abandonna les djebels à ces 
autochtones belliqueux et rustiques, du moment qu'ayant enfin adhéré, 
au moins en surface, à la "vraie foi", ils n'étaient plus kafer 
(mécréants). Un scénario comparable se déroula au Levant où les 
maronites se retranchèrent dans le mont Liban, refusant, eux, 
l'islamisation (le Coran, s'il rejette le paganisme qui était la 
croyance des Berbères, "tolère" en revanche le christianisme), 
acceptant progressivement, en revanche, l'arabisation linguistique. </TEXT>
<TEXT>
  Les parlers berbères _ "les" et non pas "le", car les 
cloisonnements régionaux et l'isolement géopolitique n'ont pas permis 
l'émergence d'une langue berbère unique _ devinrent donc et sont 
encore le symbole, le refuge d'une identité rebelle à l'absorption 
complète. Du métro parisien à la "Casbah" de Marseille, les "Arabes", 
que les Français croient entendre s'entretenir dans l'idiome de 
Mahomet, sont en réalité une fois sur deux des Berbères algériens ou 
marocains, utilisant, selon leur provenance, un des cinq ou six 
dialectes berbères existants, lesquels ne sont pas vraiment 
compréhensibles entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  Si rien ou presque ne distingue ces berbérophones de leurs 
compatriotes arabophones, c'est que les deux groupes linguistiques 
sont _ à quelques exceptions près là où les colonisateurs arabes 
furent un peu plus nombreux qu'ailleurs _ constitués de 
Nord-Africains de souche, donc de Berbères, les uns étant seulement 
islamisés, les seconds arabo-islamisés.</TEXT>
<TEXT>
  D e Sumer à la Scandinavie</TEXT>
<TEXT>
  Mais d'où viennent ces Berbères? Strabon, déjà, s'en souciait, les 
supposant venus des... Indes. Au fil des siècles et des modes, une 
"philologie de l'à-peu-près", selon l'expression du berbérologue 
français Gabriel Camps, alla chercher les ancêtres des Berbères au 
Caucase, à Sumer, au Yémen, en Scandinavie, voire, Pierre Benoit 
aidant, dans l'Atlantide... Sur ce dernier point, relevons tout de 
même que les Guanches, habitants des Canaries, que décimèrent ou 
assimilèrent les envahisseurs européens à la fin du Moyen Age, 
étaient des Berbères pure laine. Au Maghreb, tout ce qu'on peut 
avancer de sûr, c'est que les Berbères sont les plus anciens 
occupants connus de cette partie de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Même l'origine du mot "berbère" est obscure. On a beaucoup accusé 
les Romains d'avoir ravalé les autochtones de l'Ifriqya au rang de 
barbarus (métèques, étrangers à la culture gréco-latine), d'où 
viendrait le terme, du reste de belle sonorité, du moins en français, 
de "Berbère" _ mais il se trouve que les Latins appelaient leurs 
sujets nord-africains... Numides ou Maures. Selon certains 
chercheurs, la racine "berber" est peut-être africaine, de Berbera, 
ville somalienne aux Barbari, appellation toujours employée en Egypte 
pour désigner les Nubiens.</TEXT>
<TEXT>
  Les berbérophones se sont toujours appelés entre eux "Amazir" 
(écrit parfois "Amazigh"), c'est-à-dire "homme libre", leur langue 
étant le tamazir. Une langue qui ne s'écrit plus depuis des siècles, 
les caractères tifinar n'étant plus guère utilisés à notre époque 
qu'au Hoggar _ ou sur la carte de visite berbéro-franco-arabe du 
docteur Saïd Sadi, dirigeant (kabyle) du Rassemblement algérien pour 
la culture et la démocratie, mouvement politique anti-islamiste... </TEXT>
<TEXT>
  Une autre énigme berbère, résolue celle-ci, est la question de la 
politique coloniale française dans les deux Kabylies et dans les 
Atlas marocains, longtemps accusée d'avoir favorisé les Berbères au 
détriment des Arabes, voire d'avoir voulu les diviser pour mieux les 
dominer. Un ministre algérien accusa même un jour les Pères blancs 
d'avoir "créé la langue berbère"... Il est vrai qu'au même moment 
l'organe du parti unique algérien attribuait à André Gide 
l'introduction de la pédérastie en Afrique du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, les Français, en supprimant au Maghreb les zones de 
dissidence chroniques, favorisèrent, via la justice et la religion 
musulmanes, l'arabisation des contrées berbères. Napoléon III se 
voulut "roi des Arabes" et non pas "des Berbères et Arabes". Les 
Pères blancs tant décriés étudiaient bien scientifiquement la culture 
berbère, mais l'arabe était obligatoire dans leurs écoles recevant 
les jeunes Kabyles... </TEXT>
<TEXT>
  Cette arabisation des Berbères (allant de pair avec une relative 
francisation) eut d'ailleurs certains effets bénéfiques: pour ne 
citer qu'un exemple, le décret du 19 mars 1931, donnant quelques 
droits successoraux à la veuve kabyle qui en était jusque-là privée 
par une règle coutumière contraire à la loi islamique. </TEXT>
<TEXT>
  Cependant, les Français, tout en l'amenuisant, volontairement ou 
non, reconnaissaient la réalité berbère. En Algérie, avec violence, 
au Maroc, plus habilement, mais presque aussi sûrement, la berbérité 
fut niée ou occultée après les indépendances, au profit d'un arabisme 
exclusif. Une grande voix arabe, celle de Kateb Yacine, s'éleva 
néanmoins contre cette "Algérie arabo-islamique, Algérie imposée par 
les armes [par] l'écrasement, le mépris" (le Monde du 20 mai). </TEXT>
<TEXT>
  Devant la montée du mécontentement populaire (Alger et Casablanca 
comportant de très nombreux habitants berbères), les dirigeants 
politiques ont, ce dernier lustre, lâché un peu de lest, mais les 
Berbères n'ont encore presque rien obtenu de tangible, même pas que 
l'appellation officielle "Grand Maghreb arabe" devienne "Grand 
Maghreb" tout court à défaut de "Grand Maghreb arabo-berbère"... </TEXT>
<TEXT>
  En dehors des royaumes centrés autour de Cirta (Constantine) que 
soumirent les Romains, les Berbères ne parvinrent jamais au stade 
d'un Etat-nation générant une civilisation complète. La fragmentation 
berbère, due tant aux immixtions extérieures qu'aux querelles 
intestines souvent héréditaires, a donné une série de mini-cultures 
locales, apparentées mais distinctes, vivantes encore, en particulier 
dans le Sud marocain, et surtout productrices (ou plutôt 
reproductrices, car la création vraiment neuve y est rare) de chants, 
danses, musique, poésie et poteries _ sans parler du couscous, la 
plus universelle invention berbère.</TEXT>
<TEXT>
  Ces cultures de l'"Eternel Jugurtha", selon la célèbre expresion 
forgée en 1946 par l'écrivain berbéro-franco-chrétien Jean Amrouche, 
sont à présent, plus que jamais, "cernées et infiltrées de toutes 
parts", constate, avec d'autres, le berbérophone algérien Salem 
Chaker, ajoutant: "Il n'y a pas [pour les Berbères] de salut dans le 
repli ou la seule érudition qui ne peut conduire qu'à la mise en 
bocal dans les vitrines du musée." </TEXT>
<TEXT>
  Le conseil du savant n'est peut-être pas tout à fait adéquat, les 
Berbères ayant toujours été accueillants aux civilisations 
étrangères, de saint Augustin, écrivant en latin, à Mouloud Mammeri, 
l'un des principaux romanciers maghrébins francophones de notre 
siècle ("le Monde des livres" du 14 octobre 1988). C'est plutôt aux 
partenaires culturels des Berbères d'apprendre enfin, pendant qu'il 
est encore temps, à respecter et à connaître la berbérité. Le jour où 
les "Nuits berbères" n'auront pas lieu qu'à l'Opéra de Paris mais 
aussi dans ceux d'Alger et de Marrakech, on pourra affirmer qu'il y a 
quelque chose de changé au royaume arabo-berbère, que l'Amazir est 
reconnu enfin dans son propre terroir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
