<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003634-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003634-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353819</ACCOUNT>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>HISTOIRE,PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) "Foucault révolutionne l'histoire", de Paul Veyne, dans Comment on écrit l'histoire, Editions du Seuil, 1978.&gt; (2) "Microtechniques et discours panoptique: un quiproquo", de Michel de Certeau, dans Histoire et psychanalyse entre science et fiction, Gallimard, 1987, pp. 37-65. &gt; DOC:AVEC DESSIN DE TUDOR BANUS</NOTE>
<NAMES>FOUCAULT MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CHARTIER ROGER</AUTHOR>
<PAGE>332</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS ENSEMBLE DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>VIE ET MORT DE MICHEL FOUCAULT&gt; Vu par un historien&gt; Au bord de la falaise</TITLE>
<TEXT>A la fin du premier volume des Dits et écrits, on trouvera l'un des essais les plus fameux de Foucault: "Qu'est-ce qu'un auteur?" Fameux 
aux Etats-Unis où, grâce à ses deux éditions dans des textbooks, ce 
texte, rédigé pour une conférence prononcée en 1969, est devenu une 
référence obligée. En France, il fallait le chercher dans la 
collection du vénérable Bulletin de la Société française de 
philosophie (63e année, no 3, 1969) ou dans les pages d'une revue 
lacanienne, Littoral (no 9, 1983). </TEXT>
<TEXT>
  Au moment où la publication des quatre volumes de Dits et écrits 
conduit à réévaluer la portée et la signification de l'oeuvre de 
Foucault dix ans après sa mort, la lecture de "Qu'est-ce qu'un 
auteur?" vient troubler l'entreprise. Celle-ci suppose, en effet, 
qu'un certain nombre de textes, et pas d'autres, soient considérés 
comme formant une "oeuvre", que cette oeuvre puisse être assignée à 
un "auteur" dont le nom propre ("Foucault") renvoie à un individu 
particulier, doté d'une biographie singulière, et que, à partir de la 
lecture de ce texte premier ("l'oeuvre de Foucault"), il soit 
légitime de produire un autre discours, qualifié de "commentaire". 
Or, après la conférence de 1969, ces trois opérations ne sont plus ni 
évidentes ni immédiates.</TEXT>
<TEXT>
  Foucault leur a ôté leur universalité supposée en marquant leur 
historicité. Ainsi, il précise les conditions historiques qui font 
émerger le nom propre comme catégorie fondamentale de l'assignation 
et de la désignation des discours (ce qu'il nomme la 
"fonction-auteur"), et invite à s'interroger sur les raisons _ 
l'appropriation pénale des discours, la formulation du concept de 
propriété littéraire _ et sur les effets d'une telle caractérisation. 
Celle-ci doit garantir l'unité de l'oeuvre en la rapportant à un 
foyer unique d'expression; résoudre les contradictions entre les 
textes d'un même "auteur" en les expliquant par sa trajectoire 
biographique; établir, grâce à la médiation de l'individu inscrit 
dans son temps, une possible relation entre l'oeuvre et le monde 
social.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier défi lancé par Foucault à ses lecteurs tient à cet 
ensemble de constats qui fissurent les principes d'intelligibilité et 
d'interprétation spontanément appliqués à toute oeuvre _ y compris la 
sienne. Est ainsi créée une vertigineuse tension où toute lecture 
d'un texte de Foucault est toujours, dans le même temps, mise en 
question de cette lecture et des concepts ordinaires qui la fondent.</TEXT>
<TEXT>
 Contre lui-même </TEXT>
<TEXT>
 Mais il y a plus. Tout le projet d'analyse critique et historique 
des discours est, en effet, fondé sur une récusation explicite, terme 
à terme, des notions classiquement maniées par l'histoire des idées. 
Le postulat de l'unité et de la cohérence de l'oeuvre, la mise en 
évidence de l'originalité créatrice, le primat accordé au sens sont 
autant de catégories contre lesquelles se construit une démarche 
autre. Celle-ci s'attache aux règles de formation des objets, des 
concepts ou des théories, et reconstruit les systèmes de régularités 
qui commandent, dans leur discontinuité et leurs différences, les 
pratiques discursives. C'est là l'intention même de la description 
"archéologique" des discours, même si Foucault, dans un entretien de 
1969, avoue sa gêne vis-à-vis de la notion d'archéologie, par 
ailleurs si fortement revendiquée. Dans la mesure où elle peut 
impliquer l'idée d'un commencement fondateur et la recherche de 
relations profondes et cachées, elle risque de faire mal entendre un 
projet qui vise à "rendre visible ce qui n'est invisible que d'être 
trop à la surface des choses". </TEXT>
<TEXT>
  De là une question difficile: à quelles conditions est-il possible 
de produire une lecture foucaldienne de Foucault? Peut-on commenter 
son travail en usant des catégories mêmes qu'il considérait comme 
inaptes pour rendre compte adéquatement des discours mais qui 
demeurent les plus immédiatement mobilisables pour désigner et 
interpréter un texte, une oeuvre ou un auteur? Ou bien faut-il 
soumettre son oeuvre aux procédures de l'analyse critique et 
généalogique qu'il propose et, du coup, annuler ce qui permet d'en 
assurer l'unicité et la singularité? </TEXT>
<TEXT>
  Foucault a lui-même accepté, ou souhaité, une telle lecture. Dans 
la préface à l'édition anglaise des Mots et les Choses, rejetant avec 
véhémence la qualification de son travail comme "structuraliste", il 
ajoute: "Il me siérait mal _ à moi plus qu'à tout autre _ de 
prétendre que mon discours est indépendant de conditions et de règles 
dont je suis, pour une bonne part, inconscient, et qui déterminent 
les autres travaux effectués aujourd'hui." Et, dans les dernières 
lignes de "Qu'est-ce qu'un auteur?", il dessine le possible 
effacement de la "fonction-auteur": "Il ne paraît pas indispensable, 
loin de là, que la fonction-auteur demeure constante dans sa forme, 
dans sa complexité, et même dans son existence. On peut imaginer une 
culture où les discours circuleraient et seraient reçus sans que la 
fonction-auteur apparaisse jamais. Tous les discours, quels que 
soient leur statut, leur forme, leur valeur, et quel que soit le 
traitement qu'on leur fait subir, se dérouleraient dans l'anonymat du 
murmure." </TEXT>
<TEXT>
  Donc, lire Foucault contre Foucault en restant fidèle aux 
catégories de l'histoire des idées, "ce vieux sol usé jusqu'à la 
misère"? Ou le lire comme il lisait les autres, mais au risque de le 
perdre? Foucault était sûrement ravi d'avoir fabriqué cette "petite 
(et odieuse peut-être) machinerie" qui insinue l'inquiétude au sein 
même du commentaire qui prétend dire le sens et la portée de son 
oeuvre. Dans ce bon tour, comment ne pas entendre, métallique et 
fulgurant, le rire de Michel Foucault? </TEXT>
<TEXT>
  Pour l'historien, ce rire résonne avec un mordant tout particulier. 
Dans l'un des rares textes explicitement et exclusivement consacré à 
l'oeuvre de Nietzsche ("Nietzsche, la généalogie, l'histoire", 1971), 
Foucault mène une critique dévastatrice de l'une des notions les plus 
chères à l'histoire: celle d'origine. Parce qu'elle justifie une 
quête sans fin des commencements, parce qu'elle annule l'originalité 
de l'événement, présent avant même son avènement, la catégorie 
masque, tout à la fois, la discontinuité radicale des surgissements 
et les discordances qui séparent les différentes séries de discours 
ou de pratiques. Lorsqu'elle succombe à la "chimère de l'origine", 
l'histoire charrie plusieurs présupposés: que chaque moment 
historique est une totalité homogène, dotée d'une signification 
unique, exprimée dans chacune des formes qui la réalisent; que le 
devenir historique est organisé comme une continuité idéale et 
nécessaire; que les faits s'enchaînent dans une série ininterrompue 
de causalités.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Foucault, c'est justement de ces notions classiques _ 
totalité, continuité, causalité _ que la "généalogie" doit se 
déprendre pour comprendre les écarts, les discontinuités, les 
transformations. Dans plusieurs textes publiés entre 1968 et 1970, il 
prend appui sur le "travail effectif des historiens", caractérisé par 
"une mise en jeu systématique du discontinu", pour proposer une 
rupture radicale avec l'histoire telle que l'imagine ou la sacralise 
la philosophie _ une histoire qui est, indissociablement, "discours 
du continu" et affirmation que la conscience est "le sujet originaire 
de tout savoir et de toute pratique". </TEXT>
<TEXT>
  Contre cette histoire "comme on n'en fait plus" (ou comme on ne 
devrait plus en faire), la pratique des historiens construit des 
séries multiples, articulées, commandées par des conditions de 
possibilité et des principes de régularité spécifiques. Une telle 
démarche ne signifie pas une relégation de l'événement, de même que 
la préférence donnée à la longue durée n'implique pas 
l'identification de structures immobiles. Tout au contraire, c'est la 
construction de séries homogènes et distinctes qui permet de repérer 
les surgissements et de marquer les discontinuités qui sont l'objet 
même de l'histoire "effective" telle que la définit Nietzsche.</TEXT>
<TEXT>
 Découpages singuliers </TEXT>
<TEXT>
 Après Foucault, il est devenu impossible de considérer lesobjets 
historiques comme des "objets naturels", comme des catégories 
universelles dont il s'agirait de repérer les diverses variations 
historiques _ qu'elles aient pour nom "folie", "médecine", "Etat", 
"sexualité" ou "auteur". Derrière l'inertie du vocabulaire, il faut 
reconnaître des découpages singuliers, des distributions spécifiques, 
produites par les pratiques différenciées qui construisent des 
figures, du savoir ou du pouvoir, irréductibles les unes aux autres. 
Comme l'écrit Paul Veyne: "Dans ce monde, on ne joue pas aux échecs 
avec des figures éternelles, le roi, le fou: les figures sont ce que 
les configurations successives sur l'échiquier font d'elles (1)." </TEXT>
<TEXT>
  Déplacer ainsi la définition même des objets conduit, 
nécessaiement, à poser comme centrale la relation entre pratiques 
discursives et systèmes non discursifs. Contre l'enrôlement de 
Foucault par le linguistic turn américain, il faut rappeler que cette 
distinction fonde tout son travail, depuis les premiers livres. Dans 
un entretien publié dans la Presse de Tunisie en 1971, il revient 
ainsi sur l'Histoire de la folie et le système d'exclusion des fous: 
"D'un côté, vous avez des institutions, des pratiques, des sortes 
d'habitudes (...) et on a toutes les difficultés du monde à retrouver 
justement les formes, les règles de ces habitudes qui n'avaient pas 
laissé de traces parce qu'elles ne se formulaient pas. Elles étaient 
sans énoncés. Et, d'un autre côté, ces institutions, ces pratiques de 
la folie étaient tout de même jusqu'à un certain point liées et 
soutenues par un discours philosophique, religieux et juridique, 
médical surtout." </TEXT>
<TEXT>
  Le Foucault des Mots et les Choses ou de l'Archéologie du savor 
s'est intéressé aux règles de formation des discours; le Foucault des 
derniers livres, aux "institutions et aux pratiques, à ces choses en 
quelque sorte en dessous du dicible". L'écriture analytique rencontre 
là son plus grand défi, ainsi formulé par Michel de Certeau dans son 
commentaire de Surveiller et punir: "L'opération théorique se 
retrouve soudain à l'extrémité de son terrain normal, telle une 
voiture parvenue au bord de la falaise. Au-delà, il n'y a plus que la 
mer. Foucault travaille au bord de la falaise, essayant d'inventer un 
discours pour traiter des pratiques non discursives (2)." </TEXT>
<TEXT>
  "Au bord de la falaise": l'image est belle. Elle désigne avec 
acuité le lieu d'un travail qui demeure un appui secourable pour tous 
ceux qui tentent de retrouver la "raison" (ou les déraisons) des 
pratiques dans l'ordre du discours.         
</TEXT>
</DOC>
