<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031417</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031417</DOCID>
<ACCOUNT>408978</ACCOUNT>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/1202</FAB>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,CHANSON,JEUNESSE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NUM1>950825-2-020-03</NUM1>
<ORI1>FRÉJUS  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>M6</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE KREMER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TOURNEE DES PLAGES ORGANISEE PAR M6</LEAD1>
<TITLE>La " dance " fédère la jeunesse sur le sable de Saint-Aygulf</TITLE>
<TEXT> Pour le plus grand plaisir de milliers de jeunes, le " Beach music tour " de M 6, la chaîne télévisée musicale, faisait étape, mercredi 23 août au soir, sur la 
plage de Saint-Aygulf, près de Fréjus. Par " Beach music tour ", entendez une tournée des 
plages avec quelques concessions à la modernité : le camion-podium a été remisé au profit 
d'un écran vidéo gonflable haut comme un immeuble de trois étages, les casquettes 
Pernod-Ricard ont été remplacées par des préservatifs et François Valéry par Double U. " 
Nous avons eu 12 000 personnes à Palavas-les-flots, 17 000 à Valras ", se réjouit 
l'organisateur, François Vincent.</TEXT>
<TEXT>
  Le secret de cet engouement des foules balnéaires pour la caravane M6 ? La dance, avec 
un " c " à l'américaine sous peine de passer pour un arriéré. De la musique pour danser, 
issue du disco, très rythmée, qui fait " bouger " toute une génération depuis deux ou trois 
ans. " Dans ces occasions, on offre aux moins de 18 ans, qui n'ont pas droit aux 
discothèques, quelque chose de beaucoup mieux qu'une boum, puisqu'ils sont des milliers à 
danser et écoutent des chanteurs qui se produisent en direct ", précise François Vincent. 
Le public de ce spectacle gratuit est familial. C'est que les 13-18 ans ont encore besoin de 
leurs parents pour rentrer au camping... Du coup, le délire des lolitas n'atteint pas les 
extrêmes parisiens lorsqu'un chanteur multiplie les poses lascives. Du collégien propret au 
beur en panoplie de rappeur, la dance semble largement fédératrice. Mustafa est " content 
d'être là ". " Au moins, j'ai pu rentrer, c'est pas comme en discothèque ", dit-il. Autour de 
lui, tous connaissent les paroles des chansons avec une exactitude stupéfiante pour le 
néophyte persuadé que c'est encore et toujours le même air qui passe en boucle.</TEXT>
<TEXT>
  Conscients de détenir avec la dance un vecteur promotionnel inégalé pour toucher leur 
public-cible, les dirigeants de M 6 n'ont pas hésité à investir 10 millions de francs dans 
cette tournée estivale, et déclinent à l'envi le thème : après les émissions sur la dance, les 
compilations, les dance machines, leurs retransmissions, voilà le magazine M 6 dance 
proposé pour 69 francs avec une compilation : le numéro 1, lancé fin mai, s'est vendu à 230 
000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Mais avec l'engouement et l'exploitation publicitaire TFI a également organisé sa soirée 
dance avec NRJ , est venu le temps de la suspicion. La dance n'est-elle qu'une " soupe 
commerciale" ? Une évidence pour Paulo Fernandes, directeur d'un magazine consacré aux 
musiques " techno " : " Rien à voir avec la vraie musique techno, qui a une authentique 
qualité musicale. C'est un produit aseptisé. Les artistes sont interchangeables, choisis 
grâce à des études marketing ". Chanteurs et chanteuses ressemblent étrangement à des 
mannequins. Après deux titres, ils quittent la scène " parce qu'ils n'en ont pas encore 
davantage à leur répertoire ", glisse le très jeune animateur de la soirée, Guillaume 
Stanzic.</TEXT>
<TEXT>
  De tout cela, les jeunes sont loin d'être dupes. Quelques remarques désobligeantes 
ponctuent d'ailleurs les prestations trop évidemment en play back. " Il y a du bon et du 
moins bon, mais c'est une musique qui fait bouger sans " prendre la tête ". C'est bien pour 
les jeunes pour qui tout n'est pas forcément rose ", note le régisseur du spectacle, Pierre-
Olivier Bedin. Lui ne défend pas férocement la dance mais constate chaque soir que même 
les techniciens les plus réticents finissent par se laisser prendre par le rythme.</TEXT>
</DOC>
