<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044767</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044767</DOCID>
<ACCOUNT>425920</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1005</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,PERSONNEL FERROVIAIRE,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951207-2-036-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES MOUVEMENTS SOCIAUX ET DU SLOGAN DE LA SNCF " LE PROGRES NE VAUT QUE S'IL EST PARTAGE PAR TOUS"</LEAD1>
<TITLE>Le progrès en partage</TITLE>
<TEXT> C'EST PUR HASARD. Mais il fait drôlement les choses. L'Association pour la promotion de la presse magazine vient d'attribuer son grand prix de 
la communication publicitaire à la SNCF pour sa campagne récente : " SN le progrès ne 
vaut que s'il est partagé par tous ". Bien beau slogan en effet ! Irréfutable comme une 
évidence.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, usagers du progrès sans mode d'emploi, où en sommes-nous ? Au point mort 
toujours ou déjà en amorce de mouvement ? Pas de réponse précise. La grève dure et 
perdure. Le gouvernement signe et persiste. Les discours sont d'autant plus fermes que les 
inquiétudes sont plus manifestes. Les ouvertures sur négociation ressemblent à de simples 
lucarnes. Les usagers fatiguent. L'économie toussote. Le commerce s'époumonne. Il fait 
froid. Noël approche. Et les exclus le restent. Quand on a mis tout cela dans un grand sac 
politique et social et que l'on agite, rien n'en sort vraiment. Surtout pas de certitude.</TEXT>
<TEXT>
  Le bras de fer, du même métal qu'un rail givré, continue. Pour combien de jours ? 
L'avenir tranchera. Mais au-delà, comment ne pas être frappé par ce qui s'exprime ces 
jours-ci. Et donc s'écrit ou se montre dans la presse, la télévision, ces " menteuses ".</TEXT>
<TEXT>
  Les grévistes le disent et le redisent avec une véhémence verbale qui mérite écoute et 
réflexion : le progrès, si c'est cela le progrès, a son avenir derrière lui. Et nous avec. Ce 
n'est peut-être pas une réalité. Mais c'est une conviction, violemment exprimée et souvent 
partagée. De crise en grève, des chômeurs aux banlieues, des étudiants aux fonctionnaires, 
les déclarations en cascades sur ce thème finissent par faire un torrent. Il peut se perdre, 
cette fois-ci encore, reprendre son cheminement souterrain. Il ressurgira sans nul doute, 
tant la conviction semble ancrée dans des franges entières de la population : le progrès ne 
vaut pas pour tous !</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé le dit et le répète, lui aussi avec véhémence : la réforme ou le déclin. 
Autrement dit, le progrès ou l'abandon. C'est là sa conviction, sa politique, sa certitude et, 
dit-il, son devoir. Et, au point où il en est, sa combinaison de survie de premier ministre. Il 
peut le dire de façon brutale à l'Assemblée, voyant dans tout contradicteur un " menteur " 
politique. Ou l'affirmer de façon benoîte à la veillée des chaumières télévisuelle, prenant le 
citoyen par la raison nationale. Il tient ainsi, au commissariat France, le double rôle du 
méchant et du bon flic de la réforme.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la règle du jeu. Au risque d'un lapsus calamiteux sur les fonctionnaires grévistes 
assimilés aux " chômeurs ". Changer les choses sans briser les hommes. S'y prend-il bien, 
mal ? Remarquons simplement qu'il y a quelque ambiguïté à plaider la réforme et à 
l'imposer à la hussarde. Remarquons aussi que le RPR, dans son expression la plus 
outrancière, la plus figée, n'aide pas toujours le premier ministre. Ce parti a quelques auto-
réformes à faire. Ne serait-ce, pour s'inscrire dans la société du temps, qu'à abandonner 
ses lubies. Un jour, la tentation comités d'usagers. L'autre la dénonciation de la télé-CGT 
par Michel Péricard, un expert en télévision aux ordres. Manifestement, là aussi, le 
progrès ne vaut pas toujours pour tous.</TEXT>
</DOC>
