<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046537</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046537</DOCID>
<ACCOUNT>428154</ACCOUNT>
<PEOPLE>PINCAS STEPHANE,ROCHER GILOTTE MARYVONNE</PEOPLE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951216-2-R11-01</NUM1>
<NAMES>VERSAILLES</NAMES>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SU21>LIVRES D'ART</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En vitrine</TITLE>
<TIO3>VERSAILLES, UN JARDIN À LA FRANÇAISE</TIO3>
<TEXT>ARCHITECTURE</TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
HISTOIRE DE L'ARCHITECTURE FRANÇAISE DU MOYEN ÂGE À LA 
RENAISSANCE, d'Alain Erlande-Brandenburg et Anne-Bénédicte Mérel-Brandenburg, 
Mengès et Caisse nationale des Monuments historiques et des sites, 478 p., 350 F.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Sérieux, austère, documenté, ce n'est pas un livre " pour table basse ". L'un des auteurs, 
ancien élève de l'école des Chartes, dirige les Archives nationales, l'autre est une 
spécialiste de l'Antiquité tardive et du Haut Moyen Age. Ces mille deux cents ans de 
constructions diverses (civiles, religieuses et militaires) sont analysés à l'aide d'un matériel 
iconographique (plans, cartes, relevés archéologiques, gravures, photos) abondant à défaut 
d'être gai. Les conditions de la production de ces bâtiments (du IVe siècle à l'aube du XVIe 
siècle) sont également analysées avec une érudition et une retenue tout universitaire.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  LES PASSAGES COUVERTS DE PARIS, de Patrice de Moncan, photos de Pierre 
Clapot, éd. du Mécène, 244 p., 390 F.</TEXT>
<TEXT>
 Ces " aquariums humains " éclairés au gaz ont été construits entre 1786 et 1860. Paris en 
compta une cinquantaine. Après la récente destruction du passage du Havre, il en reste 
seize. Certains d'entre eux (galeries Vivienne et Colbert, passages des Panoramas, du 
Grand-Cerf et des Princes) ont été récemment restaurés. L'auteur, qui a déjà consacré un 
volume aux Passages en Europe, nous raconte la naissance, l'apogée et la décadence de 
ces lieux voués au commerce et au libertinage avant d'être célébrés par les surréalistes. 
</TEXT>
<TEXT>
VERSAILLES, UN JARDIN À LA FRANÇAISE, de Stéphane Pincas, photos de 
Maryvonne Rocher-Gilotte, éd. de La Martinière, 280 p., 495 F.</TEXT>
<TEXT>
 Les jardins de Le Nôtre sont ici décortiqués parterre par parterre, bosquet par bosquet : 
pas un jet d'eau, pas un bassin, pas une statue n'est oublié, daté, commenté. Le travail est 
savant, minutieux, bien illustré. On sera plus réservé sur la thèse sous-jacente au travail de 
l'auteur : " Les jardins de Versailles seraient le reflet d'une initiation dont le parcours 
devait conduire à la connaissance de soi. (...) Lentement Le Nôtre et Le Brun passent la 
main à Hardouin-Mansart qui transforme le parcours initiatique en une promenade 
#élégante dans les jardins. " La dimension symbolique des jardins de Versailles est 
incontestable mais réduire le travail de Le Nôtre à l'" illustration ", d'un grand texte 
ésotérique ici Le Songe de Poliphile, pont aux ânes des amateurs de jardins italiens est un 
peu court.</TEXT>
</DOC>
