<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009988</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009988</DOCID>
<ACCOUNT>380117</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAWTHORNE NATHANIEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/1006</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CARNETS AMÉRICAINS 1835-1853  (American Notebooks)de Nathaniel Hawthorne.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis) et présenté par Françoise Charras, José Corti, " Domaine romantique ",  655 p. 180 F  LE FAUNE DE MARBRE (The Marble Faun)  de Nathaniel Hawthorne.  Roman traduit par Roger Kann,  José Corti, " Domaine romantique ",  434 p. 150 F  DOC : avec photo Un puritain en quête de l'innocence N.P.G., SMITHSONIAN INSTITUTION, WASHINGTON, DC&gt;(1) IL EXISTAIT EN FRANCE DEUX EDITIONS FRAGMENTAIRES DES CARNETS AMERICAINS : EN 1929 PARAISSAIT IDEES ET GERMES DE NOUVELLES, TRADUIT PAR VALERY LARBAUD, REEDITE EN 1979 PAR FATA MORGANA, ET EN 1987, LES CARNETS DU RECLUS, EGALEMENT CHEZ FATA MORGANA.  VOIR LA PREFACE DE LA PRESENTE EDITION.(2)  LE FAUNE DE MARBRE AVAIT ETE PUBLIE EN 1957 DANS UNE TRADUCTION DE FRANCOIS VILLARET, CHEZ GALLIMARD</NOTE>
<NUM1>950310-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JORDIS CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE JORDIS </SIP1>
<SOT1>Drames et bonheur, beauté de la nature et noirceur des âmes : toute l'oeuvre &gt;et la vie du romancier anglais sont marquées par cette complexe dualité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Hawthorne ou l'union des contraires</TITLE>
<TIO2>LE FAUNE DE MARBRE (THE MARBLE FAUN)</TIO2>
<TEXT> De Nathaniel Hawthorne, qui naquit à Salem en 1804 et fut élevé par une mère recluse et mélancolique, on sait qu'il fut toute sa vie hanté par la 
pensée du Mal. Sans doute ne croyait-il pas tout à fait, comme ses ancêtres qui se 
rendaient sur les places de Salem pour y voir brûler les sorcières, que l'homme est entouré 
de puissances surnaturelles vouées à sa perte ; ses fables n'en ont pas moins une teinte 
démoniaque, une atmosphère spectrale, comme si le passé, sous la forme de quelque faute 
innommable, continuait de peser fatalement sur le présent.</TEXT>
<TEXT>
  Son imagination était tournée vers le tragique, attirée vers le sombre des âmes. Les 
ruines le fascinaient, et la décrépitude des choses. En Rome, où il séjourna longuement 
avant d'y situer l'intrigue du Faune de marbre, il vit " un grand cadavre en décomposition " 
; l'influence des massacres perpétrés dans le passé imprégnait encore la ville, corrompant 
l'air qu'on y respirait cette " lourde haleine de la cité " qu'il opposait au climat pur de la 
tour où il logea sa chaste héroïne. Il avait du malheur, de la perversité, du crime et de la 
folie une connaissance profonde, que compensait ce qu'on sait moins d'évidentes 
#dispositions au bonheur : " Mon impulsion est de rester oisif de m'allonger au soleil, de 
vagabonder et de regarder la Nature reprendre vie au sortir de son sommeil si semblable à 
la mort... ici je traîne sur terre, très heureux, au fond, c'est vrai... ", écrit-il dans ses 
Carnets en 1843. Mais un peu plus loin, cette pensée surprenante éclaire la division 
fondamentale de sa nature : " Un rayon de soleil qui furète à l'intérieur d'une pièce déserte 
pour y retrouver la marque d'une vieille tache de sang. "</TEXT>
<TEXT>
 LES GERMES D'UNE OEUVRE</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, dans ces Carnets publiés pour la première fois intégralement en français (1), 
alternent des phrases elliptiques, tels de brefs messages, des intuitions fulgurantes, des 
idées à peine énoncées, qui seront le germe des livres à venir, et des fragments plus longs, 
anecdotes ou sketches, rencontres et portraits, descriptions précises et détaillées de la 
nature. Ici, la pensée très belle que les humains, au lieu d'être classés entre riches et 
pauvres, devraient l'être suivant les peines qu'ils endurent : ceux qui sont affligés par le 
deuil, souffrent de maladies ou sont coupables d'une lourde faute formeraient ainsi des 
familles distinctes. Là, telle imagination grotesque et noire : " Un homme pourrait mourir 
enfermé dans une cheminée et y sécher comme s'il s'agissait d'un bacon. " Mais aussi, 
parmi tant de pages tourmentées, une vision fugitive et lumineuse : des oiseaux à la 
poitrine blanche, voletant au-dessus de l'eau, " comme s'ils venaient tout juste d'être créés 
".</TEXT>
<TEXT>
  Ses amis sont présentés, Thoreau, l'auteur de Walden, " familier des bêtes sauvages, 
poissons, oiseaux, reptiles ", qui " entretient aussi des relations intimes avec les nuages ", 
et Emerson, un " perpétuel bannisseur de tout ce qui est, et un chercheur d'il ne sait trop 
quoi ". Thoreau dont il admire et envie la relation heureuse avec les éléments : " Oh ! Si je 
pouvais seulement devenir sauvage je veux dire si je pouvais me trouver véritablement en 
relation avec la nature ", écrit ce puritain en quête de l'innocence et de l'Âge d'or. On les 
voit tous deux pagayer le long de la rivière dans un bateau que Thoreau a fabriqué de ses 
mains, l'un adroit comme un Indien, l'autre zélé mais inefficace.</TEXT>
<TEXT>
  De Sophia Peabody, que Hawthorne épousa en 1842, après qu'elle fut guérie d'une longue 
maladie nerveuse, et de ses trois enfants, Una, Julian et Rose, il est peu question ; jamais 
les Carnets ne versent dans la confession, jamais ils ne privilégient l'analyse de soi. S'ils 
éclairent sur l'homme et son oeuvre, c'est de façon indirecte, parce qu'une pensée fugitive, 
une obsession se faisant jour, une définition à l'emporte-pièce nous renseigne sur le 
fonctionnement de cet esprit singulier. La division qui le hante n'est pas sans se refléter 
dans les nombreuses descriptions du paysage, toujours considéré en termes symboliques. 
Que l'eau boueuse réfléchisse " les ombres de chaque arbre et de chaque rocher ", voilà 
qui émerveille Hawthorne ; avant D.H. Lawrence, c'est finalement sur l'union des 
contraires qu'il insiste sur l'alliance de la boue et de l'image des cieux ; l'âme humaine la 
plus bornée, commente-t-il, possède au plus profond d'elle-même la faculté de jouir de 
l'infini.</TEXT>
<TEXT>
  Les Carnets américains, " de loin les moins volumineux par rapport à leur durée 
chronologique ", souligne la préfacière, couvrent la période où fut produit l'essentiel de 
l'oeuvre de Hawthorne (avec la publication des Twice Told Tales en 1837, puis, en 1850, de 
La Lettre écarlate, en 1851, de La Maison aux sept pignons et, en 1852, de Valjoie). Deux 
autres Carnets suivirent, qui rendent compte des séjours de Hawthorne en Angleterre et en 
Italie ; ce pays fascina sa nature puritaine et lui inspira le quatrième et dernier de ses 
grands romans, Le Faune de marbre, aujourd'hui réédité dans une nouvelle traduction de 
Roger Kann (2).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN ABÎME</TEXT>
<TEXT>
 " Une statue finit par exercer sur lui tout le charme malicieux dont elle était capable, écrit 
Julien Green dans Suite anglaise. C'était le Faune du Vatican. Son visage n'est qu'un 
sourire triomphant et moqueur qu'il semble n'avoir jamais eu que pour attraper le puritain... 
" Hawthorne ne put l'oublier, non plus que les ruines à la végétation proliférante, les 
gouffres et les précipices, les souterrains et catacombes que son imagination morbide 
rechercha dans Rome. Le bonheur et l'innocence, que connaît le faune Donatello, qui 
personnifie l'instinct et l'énergie vitale, ne recouvrent les ténèbres du dedans que d'une " 
croûte tout juste suffisante pour soutenir la scène mère d'illusions ". Un abîme, au sens 
propre comme au figuré, est au centre du roman : celui où les deux complices, Miriam et 
Donatello, jetteront le spectre des catacombes, crime d'où va découler leur transformation 
profonde.</TEXT>
<TEXT>
  Comme dans le plus outré des romans gothiques, il est question de cimetières, de falaises 
et de lieux clos, de cadavres et de squelettes et de tout l'appareil terrifiant de la mort. Un 
spectre infâme, surgi d'un passé inconnu, s'attache aux pas de Miriam, la belle et 
mystérieuse héroïne du roman, telle l'incarnation de la malédiction et du péché. Cette faute 
indicible ne sera jamais révélée. Mais, aussi bien, il s'agit là d'une méditation sur l'origine 
même du péché, sur la chute et la perte de l'innocence, sur la souffrance qui, pour 
Donatello, constituera l'apprentissage de la condition humaine. La tour de Monte Beni où 
s'enferme le faune en proie au remords, s'oppose à celle où loge la pure Hilda en 
compagnie de ses blanches colombes (il est vrai que ce personnage idéal, natif, comme il se 
doit, de la Nouvelle-Angleterre, provoque l'exaspération du lecteur plutôt que sa 
sympathie).</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans la création de Miriam, coupable sans jamais déchoir et dont l'amour est fortifié 
par le crime, que Hawthorne mit toute la complexité de sa vision. Restent la force de la 
tension morale, la nostalgie de la joie et la connaissance des abîmes, restent les excès 
d'une imagination déchaînée et l'intensité de ces visions qui, disait Hawthorne, sont 
beaucoup " plus nettes dans le crépusculaire éclat du feu qu'à la lumière du jour ou d'une 
lampe ".</TEXT>
</DOC>
