<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001782-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001782-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336739</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIRS ET DE TOURISME A L'ETRANGER</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>Bastogne se souvient</TEXT>
<TEXT> Le 12 juin, à Bastogne, dans le cadre de la commémoration de la 
bataille des Ardennes, les vétérans des 82e et 101e divisions 
aéroportées de l'US Army participeront à une messe solennelle, puis 
défileront dans les rues de la petite ville belge, qui fut libérée 
par les Alliés en septembre 1944, puis assiégée durant le mois de 
décembre, lors de l'offensive allemande. Un concert sera donné par 
les forces aériennes américaines stationnées en Europe. 
Renseignements à l'Office belge de tourisme à Paris, 21, bd des 
Capucines (tél.: 47-42-41-18). Le musée de Bastogne et le Memorial 
Center situés à 3 kilomètres de la ville retracent l'histoire de la 
bataille. Bastogne est l'aboutissement de la "voie de la liberté" 
ponctuée de bornes à chacun de ses 1 145 kilomètres, à partir de 
Sainte-Mère-Eglise (Manche), pour commémorer l'itinéraire de la IIIe 
Armée du général Patton.</TEXT>
<TEXT>
  Minuit à Lambaréné</TEXT>
<TEXT>
  Le Gabon, c'est un peu l'affaire de Vagabonds en Afrique (tél.: 
30-68-00-77). Une destination hors des pistes battues. Par exemple: 
"Il est minuit docteur Schweitzer", une découverte de neuf jours (11 
350 F par personne pour deux participants + visa 100 F sur place en 
espèces; ensuite tarifs dégressifs, 10 800 F à partir de six 
personnes) sur les pas du "bon docteur", c'est-à-dire à Libreville, 
la capitale, et, surtout, à Lambaréné (visite de l'ancien hôpital 
devenu musée). Un trajet à bord du " Transgabonais" _ un train qui 
longe parfois le fleuve Ogooué et ses rapides et traverse la forêt 
équatoriale _, des safaris en pirogue sur le grand lac Ezanga, 
parsemé d'îles boisées, et sur ce même Ogooué: autant de moments 
forts et enrichissants à plus d'un titre. On lira, avant de se mettre 
en route, le Gabon et son ombre, de François Gaulme, chez Karthala, 
éditeur spécialisé dans les pays du tiers-monde et qui, s'agissant de 
l'Afrique, vient de publier le Ghana, de Patrick Puy-Denis (232 p., 
110 F) et le Nigéria, de Marc-Antoine de Montclos (288 p., 120 F). </TEXT>
<TEXT>
 Sur le fleuve Bleu </TEXT>
<TEXT>
 Trois journées de croisière à bord d'un bateau de ligne régulier 
transportant des passagers sur le Yang-tseu-kiang ou fleuve Bleu. 
C'est le plus long fleuve de Chine et le troisième fleuve du monde 
après l'Amazone et le Congo. Orients (29, rue des Boulangers, 75005 
Paris, tél.: 46-34-29-00) programme ce périple fluvial dans sa partie 
la plus belle, c'est-à-dire de Chongqing à Wuhan, où l'on franchit le 
spectaculaire passage des trois gorges. Le confort à bord est 
spartiate (cabines à partager et sanitaires communs). Cette croisière 
s'intègre à un voyage très complet, guidé par un spécialiste de la 
Chine. Voyage qui s'étire de Chengdu _ l'ancienne Jehol, où les 
empereurs avaient fait construire une réplique du Potala de Lhassa _, 
à 250 km au nord-est de Pékin, jusqu'à Shangaï, via Pékin et Xian, et 
Huangshan, la célèbre montagne Jaune flottant sur une mer de nuages. 
Il se termine à Hongkong, vingt-trois jours plus tard (23 500 F, en 
petits groupes de dix à vingt personnes). Départs en juillet, août, 
septembre et octobre. </TEXT>
<TEXT>
 Ski sur "névé" en Autriche </TEXT>
<TEXT>
 Skier jusqu'à la fin du mois de mai, à moins de 2 000 mètres 
d'altitude, dans la douceur printanière: c'est possible à Innsbruck, 
sur les pentes du mont Hafelekar, à dix minutes des splendeurs 
baroques de la vieille ville. A ceci près qu'il ne s'agit pas 
exactement de ski, mais de "figl" (abréviation de "firn gleiten", ou 
"glisse sur névé"), une spécialité locale qui permet de prolonger de 
plusieurs semaines la saison des sports d'hiver. Le "figl" consiste à 
s'élancer sur un champ de neige en pleine fonte, donc impraticable 
avec des skis classiques, en utilisant des miniskis à peine longs 
comme le bras. Naguère, il s'agissait de bouts de bois ficelés autour 
de la chaussure, mais les nouveaux modèles sont en aluminium ou en 
fibre de verre. Pour ne pas s'enfoncer dans la neige mouillée et 
collante, il faut s'appuyer sur les talons et se pencher en arrière. 
Pas si simple. Et surtout, il faut aller vite: c'est pourquoi les 
"figleurs" affectionnent les pentes les plus raides, jusqu'à 70 
degrés. Les vrais audacieux passent l'un derrière l'autre sur la même 
trace, creusant ainsi des tranchées vertigineuses où ils atteignent 
des vitesses impressionnantes. Tant que la neige est encore bonne 
pour les skieurs ordinaires, c'est-à-dire jusqu'à la mi-avril, il est 
interdit de "figler", car on maîtrise mal sa trajectoire et on 
endommage les pistes. Les autochtones pratiquent aussi le "figl" hors 
piste, dans la "poudreuse fondante", mais attention: débutants 
s'abstenir.                                                         
</TEXT>
</DOC>
