<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029001</DOCID>
<ACCOUNT>405648</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1808</FAB>
<NUM1>950728-2-010-61</NUM1>
<NAMES>ABACHA SANI,OBASANJO OLUSEGUN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOST DES 43 "COMPLOTEURS"</LEAD1>
<TITLE>Dérives nigérianes</TITLE>
<TEXT> LA junte militaire nigériane, enferrée dans une logique répressive, entendra-t-elle les appels à la clémence lancés du monde entier, mais aussi de 
l'intérieur en faveur des quarante-trois condamnés qui auraient ourdi un complot, au mois 
de mars, pour faire tomber le régime du général Sani Abacha ? Ira-t-elle au bout de ses 
décisions, maintenant en prison le général Olusegun Obasanjo et ses dix coaccusés jusqu'à 
la fin de leurs jours, exécutant le général Shehu Musa Yar'Adua et treize autres 
condamnés à mort, pour une tentative de coup d'Etat dont rien ne prouve qu'elle ait jamais 
eu lieu ?</TEXT>
<TEXT>
  Le sort des condamnés au terme d'un procès à huis clos est désormais entre les mains du 
Conseil provisoire de gouvernement (PRC), l'instance suprême du régime, qui doit, dit-on 
sur place, se réunir toutes affaires cessantes, maintenant que le Conseil de défense et les 
administratreurs militaires des trente Etats de la fédération ont été consultés.</TEXT>
<TEXT>
  En fusillant publiquement quarante-neuf condamnés de droit commun, la semaine 
#dernière, le pouvoir a montré qu'il était peu enclin à la mansuétude. A moins qu'en 
exécutant ceux-là il ait voulu préparer la grâce des autres... et celle de Moshood Abiola le 
vainqueur présumé de l'élection présidentielle du 12 juin 1993, annulée par les militaires , 
qui croupit en prison depuis plus d'un an. Le Nigeria n'en est plus à un paradoxe près, et la 
junte doit trouver le moyen de sortir du piège dans lequel elle s'est elle-même enfermée.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son coup d'Etat, le 17 novembre 1993, trois mois après que le général Babangida 
eut sous la contrainte cédé la place à un " administrateur civil ", marionnette aux mains 
des militaires, le général Sani Abacha n'a pas réussi à gouverner véritablement le pays. Il 
n'a cessé de restreindre les libertés civiles, interdisant les groupes de presse indépendants, 
incarcérant ses opposants politiques, les dirigeants syndicaux et les militants des droits de 
l'homme, résistant à toutes les pressions. Plus que ses prédécesseurs le pays a connu six 
coups d'Etat en trente-quatre ans ! , il a terni l'image du Nigeria sur la scène 
internationale. Alors qu'un vent de démocratisation souffle sur le continent, le pays le plus 
peuplé et potentiellement le plus riche d'Afrique marche à contre-courant de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Sani Abacha et sa clique de généraux peuvent redresser la barre avant qu'il ne soit trop 
tard. Ils doivent libérer Moshood Abiola. Libérer Olosegun Obasanjo le seul chef d'Etat 
africain à s'être volontairement désaisi du pouvoir au profit des civils en 1979 et les 
quarante-deux autres condamnés. Replacer le Nigeria dans le concert des nations 
#civilisées en organisant le retour à la démocratie, par de nouvelles élections présidentielle 
et législatives, multipartites, libres et transparentes. Sauf à compter au nombre des 
dictateurs qui ont fait le malheur de l'Afrique.</TEXT>
</DOC>
