<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003360-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003360-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329921</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEOPARDI GIACOMO</PEOPLE>
<PEOPLE>LEOPARDI GIACOMO</PEOPLE>
<PEOPLE>SOLMI SERGIO</PEOPLE>
<PEOPLE>ORCEL MICHEL</PEOPLE>
<CHA1>" L'ennui est l'apanage des gens d'esprit ", disait volontiers Giacomo Leopardi observateur caustique des moeurs de son temps</CHA1>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ITALIE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PENSÉES&gt;  de Giacomo Leopardi.&gt;  Traduit de l'italien par Joël Gayraud,&gt;  Allia, 160 p., 100 F.&gt; DISCOURS SUR L'ETAT ACTUEL DES MOEURS DES ITALIENS&gt;  de Giacomo Leopardi.&gt;  Traduit de l'italien par Michel Orcel,&gt;  Allia, 88 p., 80 F.&gt;  LA VIE ET LA PENSEE DE LEOPARDI&gt;  de Sergio Solmi.&gt;  Traduit de l'italien par Monique Bacelli,&gt;  Allia, 60 p., 60 F.&gt;  TROIS GUERRIERS PLUS UN&gt; de Michel Orcel.&gt;  Le Temps qu'il fait, 102 p., 80F. &gt;  (1) Lire notamment sa traduction des Chants parue à l'Age d'homme, 1982.&gt;  Signalons également la parution, chez Vrin, de Leopardi et le retrait de la voix, de Riccardo Pineri (259 p., 180 F), et, chez Allia, fin mars, du Journal du premier amour, de Leopardi, ainsi que des Etudes léopardiennes, dues à Serge Solmi. (DOC : AVEC DESSIN DE VALERIO ADAMI)</NOTE>
<NAMES>LEOPARDI GIACOMO</NAMES>
<NAMES>LEOPARDI GIACOMO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<LEAD1>CINQ PAGES SUR L'ITALIE LITTERAIRE DANS LE SUPPLEMENT SALON DU LIVRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SALON DU LIVRE&gt; INVITES ITALIENS&gt; Le pessimiste drôle</TITLE>
<TIO1>PENSEES</TIO1>
<TIO2>DISCOURS SUR L'ETAT ACTUEL DES MOEURS DES ITALIENS</TIO2>
<TIO3>LA VIE ET LA PENSEE DE LEOPARDI</TIO3>
<TIO4>TROIS GUERRIERS PLUS UN</TIO4>
<TEXT>Pris entre l'Arioste et Nietzsche, si l'on en croit le brillant et convaincant essai de Michel Orcel, qui est aussi l'un de ses 
principaux traducteurs (1), Leopardi appartenait à la vaste famille 
des pessimistes, mais avec un soubresaut de vitalité qui 
l'apparentait à un cercle plus étroit, excluant les cyniques et 
incluant sa devancière française, Mme du Deffand.</TEXT>
<TEXT>
  " L'ennui est l'apanage des gens d'esprit ", déclarait, en effet, 
le poète de Recanati. Ce doux sentiment était l'ennemi de la célèbre 
marquise, qui, toutefois, l'entretenait complaisamment et lui 
réservait ses plaintes, mais aussi son intelligence la plus vive : " 
L'ennui est comme la gelée qui fait mourir toutes les plantes. C'est 
un avant-goût du néant, mais le néant lui est préférable. C'est la 
plus épouvantable des maladies de l'âme : elle seule donne l'idée des 
supplices de l'au-delà. C'est un mal redoutable et il est inévitable 
pour ceux qui ont été agités par les passions et en souffrent la 
privation. " A ces lamentations d'une vieille femme aveugle, mais non 
dépourvue de ressources, devaient répondre, un demi-siècle plus tard, 
les définitions poétiques de Leopardi : " C'est le désir du bonheur, 
laissé, pour ainsi dire, à l'état pur. " </TEXT>
<TEXT>
  Pessimisme ambigu donc, car se profilait une forme d'idéalisme : en 
rapprochant l'auteur du Roland furieux de celui du Genêt, Michel 
Orcel souligne que la " poétique romantique du lointain, du " vague 
", de l'infini (ou plutôt de l'illusion de l'infini) " tempère et 
éclaire les sombres rêveries sur la mort. Et l'on est frappé, en 
lisant ces étonnants Discours sur l'état actuel des moeurs des 
Italiens, par leur actualité, leur causticité et leur drôlerie.</TEXT>
<TEXT>
  Pestant contre l'absence d'esprit civique d'une nation émiettée _ 
de quelles autres invectives sont remplis les éditoriaux récents de 
nos confrères italiens ? _, Leopardi s'amuse à décrire " le climat 
qui l'incline naturellement à vivre une bonne partie du jour en plein 
air et donc à se livrer aux promenades et autres choses de ce genre 
". Amoureux de paradoxes, comme tout auteur d'aphorismes qui se 
respecte, le poète trouve à ses compatriotes, précisément à cause de 
leur inaptitude à une vie sociale constructive et de leur inclination 
à la solitude, une nature philosophique " parce qu'ils sont plus 
accoutumés à l'idée de la vanité de toute chose, qu'ils vivent pour 
ainsi dire avec cette idée et ne font qu'un avec elle... ". Mais le 
temps d'éloge est bref. Lui succède aussitôt l'affligeant spectacle 
d'un peuple qui s'entredéchire : " En Italie, la société est comme un 
gymnase où, par l'agression des paroles et des comportements, on 
apprend, on est stimulé à faire du mal à ses semblables. " Raillant 
les tableaux exagérément idylliques de Mme de Staël dont avait paru, 
peu avant, Corinne, Leopardi nourrit de son amertume ses observations 
impitoyables.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute, Sergio Solmi, dans un essai conçu unitialement comme 
une préface à l'édition italienne des oeuvres complètes et un peu 
trop allusif pour être isolé en volume, a-t-il raison de classer le 
tempérament de l'écrivain parmi " les natures complexes, avec des 
noeuds difficiles à dénouer et des contradictions internes qui les 
prédisposent au malheur et à l'intériorisation excessive de leurs 
rapports avec eux-mêmes et avec les autres ", mais son 
désenchantement n'est jamais exclusivement négatif.</TEXT>
<TEXT>
  Les mises en garde contre les vaines promesses de nos semblables, 
contre les faux serments d'amour, contre l'annonce d'un service qui 
ne sera, finalement, jamais rendu, contre le magnétisme éphémère de 
la jeunesse (" En perdant la jeunesse, l'homme perd la faculté de 
communiquer et pour ainsi dire d'inspirer à autrui sa propre présence 
") finissent, dans leur excès, par produire un effet comique, d'un 
humour certes un peu acerbe : " L'homme est presque toujours aussi 
méchant qu'il lui est nécessaire ; et s'il se conduit bien c'est sans 
doute qu'il n'a pas besoin de recourir à la méchanceté. " On croit 
entendre la voix de Sade, à travers les maîtres édifiants de Justine 
: " Quand des gens de notre sorte donnent, en un mot, ce n'est jamais 
que pour recevoir. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
