<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001843-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001843-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320577</ACCOUNT>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01151360</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,REFORME,MODE DE SCRUTIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SANTE,PROTECTION SOCIALE,COTISATION SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEIL CONSTITUTIONNEL,VERDICT,LOI</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 13 JANVIER 1994- La loi du 18 janvier 1994 sur la santé publique a été publiée dans le J.O. du 19 janvier 1994</LEAD1>
<TITLE>Saisi par les parlementaires socialistes &gt; Le Conseil constitutionnel valide les lois sur les élections cantonales et sur la santé publique &gt;</TITLE>
<TEXT>Continuant l'examen des textes adoptés au cours de la session de printemps et qui lui ont été soumis par les parlementaires 
socialistes, le Conseil constitutionnel a validé, jeudi 13 janvier, 
le retour au renouvellement triennal par moitié des conseils 
généraux. Par cette loi, Charles Pasqua veut revenir à la situation 
traditionnelle qui prévalait jusqu'à ce que les socialistes décident, 
en décembre 1990, que les assemblées départementales seraient, comme 
toutes les autres assemblées de collectivités territoriales, 
renouvelées en une seule fois, tous les six ans (le Monde du 15 
décembre dernier). </TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, les députés socialistes, dans leur requête au Conseil 
constitutionnel, avaient utilisé des arguments fort semblables à ceux 
avancés par les parlementaires de droite contre la réforme de la 
gauche. Il est vrai que dans l'un et l'autre cas, ce changement 
s'accompagne d'un regroupement des élections (dans le texte de 1990, 
les cantonales avec les régionales ; dans celui d'aujourd'hui, la 
moitié des cantonales avec les municipales, l'autre moitié avec les 
régionales) et, pour y parvenir, d'un allongement du mandat d'une des 
séries de conseillers généraux. Le Conseil a donc usé, pour valider 
la loi de M. Pasqua, de la jurisprudence qui l'avait amené à accepter 
la précédente. Le retour au renouvellement par moitié tous les trois 
ans a, quant à lui, été validé car, estime le Conseil, il ne 
contrevient pas au principe qui veut que " les électeurs doivent être 
appelés à exercer leur droit de suffrage pour la désignation des 
membres de conseils élus des collectivités territoriales selon une 
périodicité raisonnable ". </TEXT>
<TEXT>
  Les sénateurs et les députés socialistes avaient aussi saisi le 
Conseil constitutionnel de la loi relative à la santé publique et à 
la protection sociale. Ils n'en contestaient que deux articles, l'un 
validant des arrêtés de décembre 1986, qui avaient fixé un taux de 
cotisation, pour la couverture des accidents du travail et les 
maladies professionnelles, si élevés que le Conseil d'Etat les 
avaient cassés ; l'autre fixant une interprétation des dispositions 
du régime indemnitaire des personnels des caisses de Sécurité sociale 
d'Alsace-Moselle, dispositions qui sont actuellement contestées 
devant la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil a jugé ces textes conformes à la Constitution, en 
faisant référence à sa jurisprudence traditionnelle, qui lui fait 
accepter la validation de dispositions contestées par la justice si 
elle répond " à un but d'intérêt général ", si elle ne remet pas en 
question des décisions de justice déja rendues définitivement et si 
elle n'a pas un caractère rétroactif dans des domaines répressifs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
