<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000793-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000793-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339801</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Je sais rien mais je dirai tout </TEXT>
<TEXT> France 2, 20 h 30.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Pierre Richard (1973) (79 min). </TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un marchand de canons, qui s'est fait éducateur social, 
embauche trois vauriens dans l'usine de son père pour se venger de 
celui-ci. Une comédie satirique dont les gags sont ornés d'une 
contestation souriante et un peu vacharde.</TEXT>
<TEXT>
 Vanina Vanini </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film italien de Roberto Rossellini (1961) (109 min).</TEXT>
<TEXT>
 Rome, années 1820. Les amours tragiques d'une jeune aristocrate et 
d'un carbonaro auquel elle a sauvé la vie, avant de le trahir par 
jalousie. Rencontre étonnante de Stendhal (une de ses Chroniques 
italiennes) et de Rossellini, qui cherchait alors une nouvelle 
manière de raconter l'Histoire au cinéma. Ce beau film, mal apprécié, 
fut mutilé pour l'exploitation, ce qui sacrifia, en particulier, le 
rôle de Martine Carol. La version présentée ce soir est la plus 
complète que l'on connaisse.</TEXT>
<TEXT>
 Chronique des événements amoureux </TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 21 h 40.</TEXT>
<TEXT>
 Film polonais d'Andrzej Wajda (1986) (v. o. sous-titrée, 115 min). </TEXT>
<TEXT>
 Au printemps 1939, un jeune étudiant vient en vacances chez lui, 
dans la région de Wilno, en Lituanie polonaise. Il s'éprend de la 
fille d'un officier, qui s'oppose à leur idylle. D'après un roman de 
Tadeusz Konwicki (celui-ci joue le rôle de l'inconnu qui, à plusieurs 
reprises, tient des propos énigmatiques et prophétiques), une 
chronique de jeunesse dans une atmosphère comme "enchantée", malgré 
les menaces de guerre qui planent. Pour sa rentrée dans le cinéma 
polonais, Wajda abandonnait le réalisme historique et se laissait 
aller à une certaine nostalgie avec cette oeuvre dépaysante, 
romantique, esthétiquement très belle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
