<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027584</DOCID>
<ACCOUNT>403726</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1980</FAB>
<SUBJECTS>FETE,ARTISTE,FESTIVAL,1995,DEPARTEMENT VAR,MAIRE,BOYCOTT,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Bernard-Henri Lévy est président du conseil de surveillance de La Sept-Arte.  &gt;Fodé Sylla est président de SOS-Racisme.</NOTE>
<NUM1>950714-2-012-01</NUM1>
<NAMES>TOULON,FN,LA SEYNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LEVY BERNARD HENRI,SYLLA FODE</AUTHOR>
<SIP1>PAR BERNARD-HENRI LEVY ET FODE SYLLA</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A LA SEYNE LE 14 JUILLET 1995 POUR REAGIR A L'ELECTION D'UN MAIRE FN A TOULON</LEAD1>
<TITLE>Toulon : une nouvelle Fête de la Fédération</TITLE>
<TEXT> DE toutes les malfaisances insufflées par le Front national à la société française, il en est une dont on ne parle guère, mais qui n'est pas la moindre : 
l'ahurissante quantité de faux débats qu'il ne cesse, d'élection en élection, de faux lapsus 
en vraies provocations, d'injecter dans nos esprits.</TEXT>
<TEXT>
  C'était la fameuse querelle, par exemple, sur les " bonnes questions " et les " mauvaises 
réponses "... Perdre son âme ou les élections... Interdire le FN ou le tolérer... Diaboliser ou 
banaliser... Front républicain ou non... Bref, dans ce concert déjà passablement 
cacophonique et dont la cacophonie même était, à soi seule, une victoire pour le lepénisme, 
viennent de s'ajouter quelques nouvelles questions, plus vaines que jamais, nées de la 
conquête par le Front des mairies de trois grandes villes. Ce sont ces nouvelles questions 
que nous voulons tenter de disqualifier en organisant, à La Seyne, ce 14 juillet, un grand 
concert républicain.</TEXT>
<TEXT>
  1. Toulon ou Paris. La base ou le sommet. Ceux qui combattent le Front au quotidien et 
ceux qui se contenteraient, selon les médisants, d'une résistance médiatique de vingt-
quatre heures. Eh bien, à Toulon, ils se retrouveront. Et s'ils peuvent se retrouver, si le 
malentendu a pu être enfin levé, c'est que, entre les uns et les autres, un pacte s'est 
noué.</TEXT>
<TEXT>
  Que M. Le Pen se le dise : les plus farouches de ses adversaires sont résolus à ne plus se 
quitter, à ne plus offrir le spectacle d'une division qui ne profite qu'à lui et à faire de ce 
concert la première étape d'une longue marche où ils iront chacun leur pas. Au-delà du 14 
juillet ? Chez les artistes qui, ce soir-là, feront le voyage à Toulon, comme chez ceux qui, le 
lendemain, auront à continuer, sur le terrain, la résistance, une même détermination : celle 
de ne plus lâcher la prise.</TEXT>
<TEXT>
  2. La culture ou le peuple. Les festivals ou les quartiers. Que n'a-t-on entendu sur le sujet 
! Combien de niaiseries sur une prétendue " fracture sociale " qui, à Toulon même, c'est-à-
dire à la base, diviserait encore les amateurs de culture savante et ceux qui vivraient au 
rythme du rap et de " la haine ".</TEXT>
<TEXT>
  Eh bien, là aussi, les sophistes en seront pour leurs frais : car c'est un autre mérite de ce 
concert que d'avoir d'ores et déjà fédéré les festivaliers de Châteauvallon en la personne 
de Gérard Paquet et les jeunes antiracistes des banlieues représentés par Boubakar 
Rezzouz et son association Toulon, c'est nous aussi.</TEXT>
<TEXT>
 Front uni contre le Front. Rassemblement républicain. Tant pis pour les théoriciens des 
deux France qui diagnostiquaient une irréparable " cassure " sociale où le lepénisme 
verrait sa ressource la plus sûre : la cassure existe, sans doute ; rien n'est plus urgent, bien 
sûr, que de tenter d'y remédier ; mais elle n'empêchera ni ce 14 juillet, ni, au-delà, les 
démocrates de se rejoindre.</TEXT>
<TEXT>
  3. Boycottage/ pas boycottage. Y aller, ou déserter. La reconquête par les idées, ou la 
stratégie du cordon sanitaire. Chacun, ici encore, a avancé ses arguments. Chacun a 
déployé des trésors de rhétorique pour justifier ceci, puis son contraire. Jusqu'au jour où un 
Patrice Fontanarosa ou une Marielle Nordmann décident de jouer à Orange, mais en 
versant leur cachet à SOS-Racisme. Et puis jusqu'à ce concert de demain qui, de nouveau, 
par son évidence, nous met tous, soudain, d'accord.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffisait d'y penser : La Seyne et pas Toulon ce qui permet à Bruel de venir sans se 
renier ; Toulon tout de même, ou sa très proche banlieue ce qui permettra aux exclus et 
aux résistants anti-Le Pen de saisir d'un même regard la scène du concert, le bâtiment 
d'une mairie dont le maire sera, désormais, de plus en plus isolé et la perspective d'une 
rade où, quelques heures plus tôt, Jean-Marie Le Pen sera venu donner l'indécente image 
d'un responsable néofasciste saluant l'armée française.</TEXT>
<TEXT>
 Ajoutons enfin qu'il n'est pas indifférent que cette nouvelle " fédération " anti-Le Pen se 
constitue un 14 juillet, semblable à d'autres 14 juillet, celui de 1789 et, mieux encore, celui 
de 1790, où l'on vit les composantes éparses de la société française affirmer d'un même 
élan leur vouloir-vivre-ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  Le Front national avait déjà privatisé Jeanne d'Arc. Il a tenté, depuis des années, de faire 
main basse sur la Nation et ses emblèmes principaux. Voici un autre symbole, et quel 
symbole ! dont il voudrait, on le sent bien, faire sa pâture de la saison : Jean-Marie Le Pen 
se moquait finalement bien d'aller, ou non, à Orange mais ne renoncerait à aucun prix à 
venir parader ici, en ce jour fondateur de la mémoire française, et à y associer l'image 
pestilentielle de son mouvement. Cela non plus, nous ne le permettons pas. Ce hold-up d'un 
nouveau genre, c'est ce que ce concert s'efforce d'empêcher. Et il le fait en rappelant que 
ce beau 14 juillet est une fête moins nationale que civique ; que c'est l'anniversaire du 
contrat social moderne et non d'une victoire militaire ; que c'est le jour des citoyens, et non 
des xénophobes et des chauvins : que c'est, en un mot, la fête à Voltaire et pas à 
Déroulède ou à Pétain.</TEXT>
<TEXT>
  Un concert comme une conjuration. Un concert pour dire : " Le 14 juillet, c'est la 
République et pas touche à la République ". Une force de réaction rapide, mais qui, elle, 
fonctionne déjà alors qu'elle ne fait que s'installer : à La Seyne, Cheb Mami, M. C. Solaar, 
Touré Kunda, Michel Boujenah, Manu Dibango, Patrick Bruel et les autres seront là pour 
chanter, d'abord, des chants républicains.</TEXT>
</DOC>
