<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002650-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002650-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356230</ACCOUNT>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>MAROC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TUNISIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,RELATION EXTERIEURE,MEDITERRANEE,AIDE ETRANGERE,CHIFFRE,PROCHE ORIENT,MAGHREB,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>10201652</FAB>
<NOTE>(1)Maroc, Algérie, Tunisie, Libye, Israël, Jordanie, Liban, Syrie, Turquie, Chypre, Malte.</NOTE>
<NAMES>DELORS JACQUES,MARIN MANUEL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<LEAD1>LE 19 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Diplomatie&gt; Jacques Delors propose d'établir un " partenariat          euro-méditerranéen "</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT>  (Union européenne) de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La Commission de Bruxelles a adopté, mercredi 19 octobre, le texte 
d'une " communication " au Conseil et au Parlement européens en vue 
du " renforcement de la politique méditerranéenne " des Douze et de 
l'" établissement d'un partenariat euro-méditerranéen ". Cette " 
communication " sera examinée lors du prochain sommet européen, en 
décembre, à Essen. Elle propose que l'Union européenne (UE) accorde 
une aide budgétaire de 5,5 milliards d'écus (36 milliards de francs) 
aux pays tiers méditerranéens (1) entre le 1 janvier 1995 et le 31 
décembre 1999. Elle suggère la tenue d'une conférence 
euro-méditerranéenne pendant la prochaine présidence française de 
l'UE.</TEXT>
<TEXT>
  Principal inspirateur de ce texte, le commissaire européen chargé 
de la coopération et du développement, l'Espagnol Manuel Marin, a 
pris en compte les sentiments des partenaires méditerranéens des 
Douze, notamment maghrébins, qui ont le sentiment de faire les frais 
des retrouvailles entre l'Europe occidentale et les anciens pays 
satellites de l'URSS. Ceux-ci reçoivent de l'UE une aide cinq fois 
supérieure à celle allouée aux pays méditerranéens. Or, soulignent 
les services de M. Marin, divers facteurs politico-économiques 
militent en faveur d'un réajustement. Par exemple, la population 
immigrée chez les Douze compte 4,6 millions de Méditerranéens mais 
seulement 700 000 Européens de l'Est, essentiellement en Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  L'UE est tributaire des pays méditerranéens pour 32 % de ses 
importations de gaz naturel et 27 % de ses importations de pétrole, 
alors qu'elle n'achète pratiquement rien en la matière aux pays de 
l'ancien bloc de l'Est. M. Marin préconise donc à tout le moins un " 
parallélisme " dans le traitement que l'UE réserve aux uns et aux 
autres, avec la perspective d'une zone de libre-échange entre l'UE et 
la zone méditerranéenne.</TEXT>
<TEXT>
 Si le Conseil européen suit la Commission, les 5,5 milliards d'écus 
prévus pour favoriser les profondes mutations économiques et sociales 
résultant de l'entrée progressive mais complète dans l'économie de 
marché seront évidemment prélevés sur le budget communautaire, sans 
doute au détriment des fonds d'aide alloués aux membres de l'UE les 
moins développés. Le projet de " communication " de la Commission a 
été âprement discuté par ses membres. La proximité de la mise en 
place d'une nouvelle Commission, en janvier, n'a pas facilité les 
choses. Pris entre les intérêts économiques de son pays d'origine 
dans certains contentieux avec le Maghreb (le Monde du 11 octobre) et 
ses convictions proméditerranéennes, M. Marin n'a pas toujours eu la 
tâche aisée. Souvent critiqué par les agriculteurs et les pêcheurs 
espagnols, en concurrence avec les Marocains, il souhaite conserver 
son poste et il semble qu'il ait été entendu par Jacques Santer, le 
prochain président de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 Les menaces du linceul islamiste</TEXT>
<TEXT>
  La crainte des pays maghrébins est d'être marginalisés non 
seulement par rapport aux pays de l'ancien bloc de l'Est mais aussi 
par rapport aux autres pays méditerranéens, la Commission prenant en 
compte les perspectives politiques et économiques ouvertes par la 
normalisation entre Israël et ses voisins arabes. La France souhaite 
un effort particulier de l'UE au Liban. D'autres pays s'intéressent 
surtout à la prochaine union douanière entre l'UE et la Turquie. 
Néanmoins, asssure-t-on dans les services de M. Marin, une grande 
partie de l'enveloppe de 5,5 milliards d'écus devrait profiter au 
Maroc, à la Tunisie et à l'Algérie, des accords d'association étant 
déjà en vue avec les deux premiers pays. Un compromis a été trouvé 
avec Rabat au sujet du contentieux sur la pêche qui contribuait à 
bloquer les négociations pour l'accord d'association. Les licences de 
pêche accordées par Rabat aux flottes communautaires (surtout des 
chalutiers espagnols) feront l'objet de nouvelles dispositions après 
le 15 avril 1995. Jacques Delors est attendu à Casablanca à la fin du 
mois.</TEXT>
<TEXT>
  Reste le drame algérien. M. Marin tient beaucoup à ne pas laisser 
l'Algérie " orpheline " quand Bruxelles aura signé un accord 
d'association avec ses voisins marocain et tunisien. Mais, dans 
l'immédiat, pour des raisons de sécurité, la Commission a renoncé à 
envoyer à Alger une mission. Avant la fermeture " temporaire " de la 
délégation de l'UE, cet été, les fonctionnaires européens en poste à 
Alger recevaient des lettres de menace des islamistes, parfois 
accompagnées d'un morceau de " linceul ". " Cela fait quand même 
froid dans le dos ", commente un des destinataires. Cette littérature 
arrive maintenant sur le bureau de M. Marin...                        
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
