<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022983</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022983</DOCID>
<ACCOUNT>397843</ACCOUNT>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/1006959505</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>950612-2-014-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SU21>REVUE DES VALEURS&gt;semaine du 6 au 9 juin 1995&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOURSE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>PARIS&gt; indice cac 40&gt;Sous les 1 900 points</TITLE>
<TEXT> QUATRE SÉANCES seulement cette semaine à la Bourse de Paris, écourtée en raison de la fête de la Pentecôte, quatre séances qui toutefois auront 
réussi à réduire à néant les gains accumulés au cours de la période précédente et bien au-
delà, puisqu'en clôture, vendredi, l'indice CAC 40 affichait un recul de 3,77 % sur la clôture 
du vendredi 2 juin. A l'origine de cette dégradation quasi ininterrompue seule la séance de 
mardi a été gagnante beaucoup d'attentisme, quelques ventes bénéficiaires et un peu de 
déception des opérateurs face à l'immobilisme de la Banque de France en matière de 
politique monétaire. Ajouter à cela une nette tension sur les taux américains et un Matif 
qui baissait franchement.</TEXT>
<TEXT>
 Après trois jours chômés, le palais Brongniart a donc rouvert ses portes mardi. Mais le 
coeur n'y était pas, bien que les " clignotants " comme on les nomme soient apparemment 
au vert, que ce soit du côté du franc ou des marchés obligataires. Mais rien n'y fit. Avec 
2,72 % de progression, les intervenants en ont profité pour prendre leur bénéfice. La 
séance s'est soldée par un repli de 0,27 %. A cette baisse a succédé une petite reprise 
sans conviction, placée sous le signe de l'attentisme. Les opérateurs restant en effet l'arme 
au pied en attendant la présentation du collectif budgétaire qui doit intervenir le 28 juin. À 
cette date seulement, les opérateurs connaîtront les véritables intentions du gouvernement 
en matière de maîtrise des déficits publics.</TEXT>
<TEXT>
  Autre sujet de préoccupation : Wall Street, dont la progression commence à inquiéter les 
opérateurs. Les économistes faisant à juste titre remarquer qu'un ralentissement 
économique se termine toujours brutalement... La journée de mercredi s'est terminée 
néanmoins sur un gain de 0,45 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux dernières séances ont été marquées par un recul plus que sensible. Jeudi, déçus 
sans réellement l'être par le maintien des taux directeurs de la Banque de France, les 
analystes estimant en effet que la voie à une prochaine détente des taux reste ouverte, les 
valeurs ont abandonné 1,19 %. Ce recul n'était rien à côté de ce qui allait intervenir le 
lendemain. Vendredi, les valeurs n'ont cessé de perdre du terrain tout au long de la séance. 
Après avoir ouvert en baisse de 0,5 %, l'indice CAC 40 a reculé de plus de 3 % à deux 
minutes de la clôture avant de réduire ses pertes à 2,78 % au terme des échanges. Ce 
dernier et vif recul s'est effectué dans le sillage du Matif, qui après avoir culminé à 117 
cette semaine, a fini à 115,52, en baisse de 94 centièmes sur son cours de la veille. L'indice 
CAC 40 en s'inscrivant à 1 897,02 n'affiche plus qu'un gain minime de 0,84 % depuis le 
début de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des valeurs, plusieurs titres ont retenu l'attention des opérateurs. Notons d'abord 
l'évolution de Suez qui a gagné 3,4 % mercredi avant de reperdre successivement 1,38 % 
jeudi et 4,8 % vendredi à 256 francs sous l'effet de prises de bénéfice. La confirmation de 
contacts préliminaires entre les présidents de Suez et de Pinault-Printemps-Redoute (PPR) 
qui pourraient déboucher sur un échange de titres et pourrait aller jusqu'à la prise de 
contrôle de PPR par Suez, a très nettement profité à l'action.</TEXT>
<TEXT>
  Eurotunnel, a subi le contrecoup de l'annonce confirmée par la suite du Nouvel 
Economiste selon laquelle le GAN avait cédé la participation de 1 % qu'il détenait. Selon 
un opérateur, cette information a fait baisser le cours d'Eurotunnel vendredi. Le titre a 
cédé 5,1 % à 14 francs soit son plus bas cours annuel dans un marché de 4,4 millions de 
titres. Enfin, Alcatel-Alsthom a perdu au cours de la dernière séance 5,7 % à 449 francs 
dans un volume étoffé. Une rumeur boursière, selon laquelle le groupe baisserait le 
dividende 1995, a fait perdre au titre une bonne partie des gains accumulés depuis la 
nomination de Serge Tchuruk en remplacement de Pierre Suard. Le dividende 1994 s'élève 
à 15 francs, inchangé par rapport à 1993.</TEXT>
</DOC>
