<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001671-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001671-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340730</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTITUTION POLITIQUE,ESPACE UNIQUE,REFORME;PARTI POLITIQUE,GROUPE PARLEMENTAIRE,PARTIS SOCIALISTES,DEMOCRATIE CHRETIENNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,1994,ELECTION EUROPEENNE,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>06131650</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<LEAD1>DU 12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES RESULTATS DES ELECTIONS EUROPEENNES&gt; La nouvelle physionomie du Parlement&gt; Socialistes et démocrates-chrétiens restent condamnés à s'entendre à Strasbourg</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  C'est un rappel que n'apprécierait peut-être pas Philippe de 
Villiers, mais le Parlement européen élu dimanche 12 juin est le 
Parlement du traité de Maastricht, doté, dans le domaine législatif, 
de pouvoirs de codécisions dont la précédente Assemblée n'a pas 
disposé durant la plus large partie de son mandat, puisque le traité 
n'est entré en vigueur que le 1 novembre 1993. Comment le Parlement 
exercera-t-il ces compétences nouvelles ? Faut-il s'attendre à une 
relation plus conflictuelle avec les autres institutions, conseil des 
ministres et Commission ? Quelle sera son influence sur les grands 
débats de la législature ? </TEXT>
<TEXT>
  A première vue le léger glissement à droite qui caractérise le 
scrutin de dimanche ne devrait pas aboutir à une modification 
sensible des tendances lourdes de cette Assemblée, par rapport à la 
précédente : pour atteindre la majorité de 284 voix, le Parti 
populaire européen (PPE), principale formation conservatrice, aura 
besoin, dans la plupart des cas, de rechercher le concours des 
socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition gauche-droite, qui aurait lieu de se manifester à 
propos de la mise en oeuvre du Livre blanc de la Commission sur la 
croissance, la compétitivité et l'emploi, pourrait s'en trouver en 
partie gommée. S'agissant des grands travaux d'infrastructures, un 
des volets opérationnels du Livre blanc, le Parlement tentera 
peut-être d'inciter les Douze à aller plus loin qu'ils n'en montrent 
actuellement l'intention, mais, sensible aux arguments des ministres 
des finances sur la nécessité de ne pas aggraver les déficits des 
collectivités publiques et de ne pas prendre le risque de relancer 
l'inflation, restera vraisemblablement prudent.</TEXT>
<TEXT>
  On peut faire confiance aux chrétiens-démocrates allemands, le 
parti qui, fort d'un succès renouvelé, devrait bénéficier d'un poids 
tout particulier dans l'hémicycle, pour empêcher que trop de liberté 
soit prise avec les exigences de la stabilité. Cette observation vaut 
pour l'ensemble du débat économique : une orthodoxie sans excès, 
conforme à la doctrine de l'économie sociale de marché qui a cours 
outre-Rhin, devrait donner la tonalité aux interventions du 
Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  La réforme des institutions</TEXT>
<TEXT>
  Le recul d'influence des conservateurs britanniques jouera dans ce 
sens, mais, en revanche, les élus de Forza Italia et de l'Alliance 
populaire espagnole pourraient être tentés de mettre en avant les 
thèses de l'ultra-libéralisme. Même si tel était le cas, la gauche, 
compte tenu des règles de fonctionnement de l'Assemblée, 
conserverait, sauf surprise, la capacité de les contrer. On devine 
que le nouveau Parlement va se passionner pour la préparation de la 
conférence intergouvernementale qui, en 1996, doit se prononcer sur 
l'organisation politique et institutionnelle de l'Union. Il aura déjà 
l'occasion de manifester tout l'intérêt qu'il porte à ces questions 
lorsqu'il sera amené, dans quelques semaines, conformément au droit 
que lui reconnaît le traité de Maastricht, à donner son avis sur le 
successeur de Jacques Delors à la tête de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
  Même si le nouveau Parlement est de tendance moins fédéraliste que 
ses prédécesseurs, on l'imagine mal se ralliant à des formules qui 
aboutiraient à affaiblir la Commission, traditionnellement son alliée 
naturelle, et, en sens inverse, à accroître les pouvoirs du Conseil 
européen et de la présidence. De telles thèses ayant apparemment la 
faveur des Français, un conflit avec le Parlement aurait de sérieuses 
chances de surgir s'ils réussissaient à les faire partager par un 
nombre suffisant de partenaires et, en particulier, par les 
Allemands.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que le Parlement pourrait devenir, à côté des " petits " 
pays eux aussi menacés, un des acteurs d'un possible blocage du 
processus de révision institutionnelle de 1996. Compte tenu des 
dangers qu'une telle situation ferait courir à l'Union, c'est dire 
aussi que ce débat difficile aurait intérêt à être préparé, afin de 
disposer de délais suffisants pour rapprocher des positions dont il y 
a tout lieu de croire qu'elles apparaîtront au départ comme 
parfaitement inconciliables.</TEXT>
<TEXT>
  La précédente Assemblée l'avait compris et avait engagé un travail 
de qualité dans cette direction. Celle qui vient d'être élue en 
profitera et, assurément, continuera sur la lancée. C'est l'intérêt 
de tous que le Parlement précise ses objectifs et joue un rôle 
constructif dans une réflexion qui conditionnera l'avenir de 
l'Union.</TEXT>
<TEXT>
 L'autre grande affaire de la législature sera la définition d'une 
politique à l'Est, avec à la clé l'adhésion programmée de plusieurs 
pays d'Europe centrale et orientale.</TEXT>
<TEXT>
  Division nationale</TEXT>
<TEXT>
  En vertu du traité de Maastricht, il n'y a plus d'adhésions ni 
d'accords internationaux sans " avis conforme " donné par la majorité 
des eurodéputés. Ceux-ci, certainement décidés, cette fois-ci, à ce 
que rien ne soit fait, ou même promis, tant que l'Union n'aura pas 
défini son nouveau mode de fonctionnement, devraient se montrer 
ouverts à un nouvel élargissement dès lors que la condition préalable 
institutionnelle aura été remplie.</TEXT>
<TEXT>
  Les parlementaires allemands pousseront dans ce sens, mais rien ne 
porte à croire qu'ils devront surmonter une forte opposition, sauf 
si, hypothèse plausible, leurs collègues des pays périphériques, 
essentiellement méditerranéens, acquièrent la conviction que 
l'élargissement en question ne peut s'accomplir qu'à leurs frais.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce cas de figure, la division au sein de l'Assemblée sera 
nationale davantage qu'idéologique. C'est là encore, sur un dossier 
d'une grande portée, une perspective qui menace son bon 
fonctionnement et qu'elle devrait donc avoir à coeur de traiter 
suffisamment tôt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
