<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031230</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031230</DOCID>
<ACCOUNT>408710</ACCOUNT>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1255</FAB>
<NUM1>950823-2-004-06</NUM1>
<NAMES>REPUBLIQUE SERBE DE BOSNIE,MLADIC RATKO,MILOSEVIC SLOBODAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE HARTMANN
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rumeurs de putsch&gt;chez les Serbes&gt;de Bosnie&gt;</TITLE>
<TEXT> RIEN NE VA PLUS entre Radovan Karadzic, le chef des Serbes de Bosnie, et le général Ratko Mladic, le commandant en chef des forces serbes 
bosniaques. Le différend entre les deux hommes est connu et il s'est clarifié maintenant 
que Belgrade critique publiquement le docteur Karadzic, qui voulait se poser en rival de 
Slobodan Milosevic, le président serbe. Ce dernier ne pouvait tolérer qu'une de ses " 
créatures " lui conteste sa place de leader du peuple serbe. Cet hiver déjà, il avait presque 
promis aux Occidentaux d'évincer l'homme dont l'intransigeance à fait échouer tous les 
plans de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le spectre du coup d'Etat a plané sur Pale. Mais les aléas de la guerre vont 
repousser à plusieurs reprises le moment fatidique. En août, après que le général Mladic 
eut une fois de plus peaufiné la carte du dépeçage de la Bosnie-Herzégovine en s'emparant 
de deux des trois enclaves musulmanes de Bosnie orientale Srebrenica et Zepa , l'heure 
des règlements de comptes avait sonné.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " COMMANDANT SUPRÊME "</TEXT>
<TEXT>
  Le 4 août, Radovan Karadzic s'octroie ainsi, depuis son fief de Pale, le titre de " 
commandant suprême " des armées de sa République autoproclamée, destituant de facto 
Ratko Mladic, qui ne s'inquiète guère car il contrôle parfaitement son état-major, composé 
de dix-huit généraux tous issus des services de contre-espionnage de l'ex-armée 
#yougoslave et restés à ses ordres. De son côté, Belgrade affiche son soutien inconditionnel 
à la direction militaire serbo-bosniaque en lançant, dans la presse, une campagne en faveur 
du général Mladic, qu'elle considère comme un " homme de paix ", et contre les dirigeants 
politiques de Pale qui ont " sacrifié la cause serbe au nom de leur pouvoir et de leur 
enrichissement personnel ". Lorsque le 19 août une radio de Moscou annonce, " de source 
bien informée ", que le général Mladic vient d'effectuer un putsch à Pale, personne n'est 
donc véritablement surpris. L'annonce de ce coup d'Etat a certes été démentie par les 
proches de Radovan Karadzic, qui y ont vu " une campagne de propagande visant à 
#imposer à la République serbe [autoproclamée en Bosnie] le même sort qu'à la République 
serbe de Krajina [autoproclamée en Croatie] ", disparue à la suite de l'offensive de l'armée 
de Zagreb. Et Radovan Karadzic est bien apparu, lundi 21 août dans la soirée, à la 
télévision de Pale pour couper court à toutes les rumeurs. Cela n'empêche pas qu'il y a bel 
et bien rupture entre les deux hommes et que c'est désormais Belgrade, par le truchement 
du général Mladic, qui décidera du sort de l'entité serbe de Bosnie.</TEXT>
</DOC>
