<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001164-19941210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001164-19941210</DOCID>
<ACCOUNT>362674</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941210</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12091313</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;CHIFFRE,CHOMAGE;PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DU BATIMENT,1995,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,INSTANCE,LOGEMENT,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>FEDERATION NATIONALE DU BATIMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>GAPHIQUE SUR L'EVOLUTION DES MISES EN CHANTIER DEPUIS 1980</LEAD1>
<TITLE>En dépit de la reprise générale&gt;  Le bâtiment s'attend à une croissance zéro en 1995</TITLE>
<TEXT>Comme chaque année à la même époque, la Fédération nationale du bâtiment (FNB) a avancé, jeudi 8 décembre, ses prévisions pour 
l'année à venir : en 1995, elle s'attend à une croissance nulle (soit 
un chiffre d'affaires de 434 milliards de francs) et à la perte de 10 
000 à 15 000 emplois supplémentaires dans le secteur, qui en compte 
885 000.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, il s'agit d'une amélioration par rapport aux performances 
de cette année qui se traduit par une baisse de l'activité de 2 % et 
la perte de 30 000 emplois. Mais, faite en pleine période électorale 
et après le vote d'un budget défavorable au logement, cette prévision 
a déplu. Jean Domange, président de la FNB, s'est attiré un 
communiqué cinglant du ministre du logement, Hervé de Charette, 
rappellant à la fédération qu'elle avait péché par pessimisme l'an 
passé à la même époque en sous-estimant le nombre de mises en 
chantiers de logements neufs. Il a donc demandé aux professionnels du 
bâtiment de " ne pas faire preuve d'un pessimisme excessif ".</TEXT>
<TEXT>
  La baisse de tonus de la FNB _ une des organisations patronales à 
avoir soutenu le plus fidèlement le gouvernement depuis dix-huit mois 
_ n'est guère surprenante. Elle ne fait que refléter la morosité 
générale dans l'immobilier (lire le supplément " Epargne-placement " 
de ce jour). Tous les spécialistes s'accordent à dire que la 
promotion privée n'a pu prendre le relai du logement social, relancé 
à coups de milliards en 1993. Le nombre de mises en chantiers de 
logements neufs devrait donc marquer le pas en 1995 pour n'atteindre, 
selon la FNB, que 280 000 unités (contre 295 000 en 1994).</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas non plus du côté des entreprises qu'il faut s'attendre 
à une amélioration : vu l'ampleur de la crise dans les bureaux, les 
mises en chantier devraient continuer à baisser. Seul le redémarrage 
des projets d'investissement dans les bâtiments industriels (+ 10 %) 
devrait permettre un mieux. Mais plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Les collectivités locales et l'Etat, pour leur part, maîtrisent 
leurs crédits d'investissement, entraînant une baisse de 1 % du 
chiffre d'affaires de ce secteur. Le traditionnel domaine des travaux 
d'entretien _ qui représente plus de la moitié du chiffre d'affaires 
_ devrait pâtir quant à lui de la chute brutale des crédits (-15 %) 
destinés à la réhabilitation des HLM, décidée par un gouvernement 
soucieux de son équilibre budgétaire. Il ne progresserait donc que de 
0,5 % dans le logement.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la réputation de " pleureurs professionnels " qui colle aux 
professionnels de l'immobilier, force est de reconnaître aujourd'hui 
que leurs doléances ne sont pas uniquement dictées par un lobbyisme 
préélectoral... Ce constat déplaît sans doute au gouvernement qui a 
le sentiment, d'avoir fait son devoir vis-à-vis du secteur en le 
relançant il y a dix-huit mois. Mais il souligne aujourd'hui les 
limites d'une politique du logement pointilliste, dont le moins qu'on 
puisse dire est qu'elle nécessite une complète remise à plat.         
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
