<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002822-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002822-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352560</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis mardi 20 septembre, une grève pénalise les journaux de France 3. A l'appel du SNJ-CGT, les journalistes souhaitent que leurs salaires soient harmonisés avec ceux de leurs collègues de France 2.</CHA1>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09231161</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,GREVE,SALAIRE,JOURNALISTE,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<NUM1>940924-2-013-04</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2,FRANCE 3,GOUYOU BEAUCHAMPS XAVIER,ELKABBACH JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<LEAD1>DEPUIS LE MARDI 20 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les informations sur " la trois " perturbées par une grève&gt; Les journalistes de France 3 réclament les mêmes salaires que ceux de France 2</TITLE>
<TEXT>C'est presque une tradition, les journalistes de France 3 sont pénalisés depuis l'embauche jusqu'à la retraite par une politique de 
bas salaires. Le corollaire est presque aussi vrai : les journalistes 
de France 3 n'ont jamais accepté que, à poste égal, leurs collègues 
de France 2 soient mieux payés qu'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis mardi 20 septembre, la rédaction nationale de France 3 vote 
chaque jour, à la majorité absolue, la reconduction d'une grève de 24 
heures pour protester contre les disparités salariales avec France 2. 
Bien que les deux entreprises demeurent des personnes morales 
indépendantes, la présidence commune (France Télévision) et les 
métiers communs amènent tout naturellemnt les journalistes à 
s'interroger sur la raison des fortes disparités de salaires. A 
l'initiative du SNJ-CGT, les grévistes de la rédaction nationale de 
France 3 réclament donc la fin des écarts de rémunération, qui 
peuvent atteindre 30 % à poste égal, la hausse des rémunérations à 
l'embauche et une remise à plat des conditions de travail.</TEXT>
<TEXT>
 Stopper l'accroissement des écarts</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi 22 septembre, une délégation de journalistes syndiqués et non 
syndiqués a été longuement reçue par Xavier Gouyou-Bauchamps, 
directeur général de France 3. Sans s'engager trop avant, M. 
Gouyou-Bauchamps s'en est tenu aux termes d'une lettre que Jean 
Pierre Elkabbach, président de France Télévison, a envoyé le 21 
septembre aux représentants syndicaux de France 3. M. 
Gouyou-Bauchamps a expliqué que la direction de France Télévision 
était déterminée à agir rapidement dans trois domaines au moins : la 
disparité des rémunérations entre France 2 et France 3 à 
qualification égale, la disparité des rémunérations à l'embauche, et 
la durée du travail.</TEXT>
<TEXT>
  En clair, il s'agit moins de combler les écarts, ce qui serait 
irréaliste sur le plan financier, que de stopper l'accroissement des 
écarts de salaires entre les deux entreprises. Seul petit geste de 
bonne volonté, une troisième vague d'augmentations individuelles a 
été accordée à dixjournalistes sur une rédaction qui en compte 
quatre-vint dix.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, le SNJ-CGT a estimé que cette proposition était 
absurde. " Si on n'a que dix augmentations individuelles qui 
s'ajoutent aux vingt déjà accordées, c'est soixante journalistes qui 
restent sur le carreau ", explique Robert Papin, délégué du SNJ-CGT. 
La demande des grévistes, qui souhaitaient des augmentations 
individuelles pour l'ensemble de la rédaction, a été rejetée par le 
directeur général de France 3.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que les syndicats de la rédaction régionale de France 3 
n'aient pas appelé à la grève, les journalistes des bureaux régionaux 
d'information de France 3 suivent attentivement le mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Une assemblée générale de la rédaction nationale de France 3 devait 
décider de la poursuite du mouvement vendredi 23 septembre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
