<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002335-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002335-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352046</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>On ne peut apprécier l'actuel drame algérien qu'en gardant en mémoire les injustices qui ont nourri la révolte sociale ayant conduit à l'indépendance. Aux anciens contresens de la politique française, on aurait tort d'en ajouter un nouveau en ne plaidant pas pour une reprise rapide du processus démocratique, avec l'organisation d'élections libres.</CHA1>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,DEMOCRATIE,ELECTION,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>09201021</FAB>
<NOTE>Consultant, Bernard Krief est président de Bernard Krief Consulting Group.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-62</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KRIEF BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; Pour des élections libres</TITLE>
<TEXT> IL faut revenir en arrière pour apprécier les contresens de la politique française en Algérie avant le retour au pouvoir du général 
de Gaulle. Le plus grave de ces contresens est d'avoir cru que les 
premières rébellions étaient une menace pour la France républicaine 
et jacobine, parce qu'il s'agissait d'une révolution politique. Il 
n'en était rien : c'était une révolte sociale ou, si l'on veut, pour 
la dignité sociale. Les demandes des leaders historiques tournaient 
autour de la reconnaissance d'une égalité totale entre les deux 
communautés. Leur ambition était d'être français à part entière. Ils 
ne voulaient plus de ce qu'il faut bien appeler une ségrégation de 
fait, facilitée par un certain nombre de dispositions de droit. Par 
exemple, il y avait alors une assemblée algérienne à deux collèges, 
les Arabes élisant des Arabes, les " Français " élisant des 
Français.</TEXT>
<TEXT>
 A-t-on oublié que l'appellation de Français musulman, pourtant 
inconcevable pour des républicains, figurait sur tous les documents 
officiels et papiers d'identité, comme on aurait dit Français athée, 
Français protestant, Français israélite, Français catholique, et cela 
dans un département de la République française ! Certes, cela 
permettait, piètre excuse, de ne pas négliger les Mz'abites, les 
Kabyles et d'autres encore, fiers de leurs traditions et ressentant 
parfois l'Arabe comme un occupant à la légitimité discutable.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi tout Français, fût-il maltais, mahonais, espagnol, italien, 
portugais, s'exprimant encore avec difficulté dans notre langue, ou 
français de France, comme nous disions, était-il assuré d'avoir une 
situation sociale supérieure, même à niveau d'instruction ou de 
compétence inférieur à un Français musulman.</TEXT>
<TEXT>
 Il était banal d'attenter à chaque instant _ sans méchanceté 
peut-être _, mais de façon constante, stupide et dommageable, à la 
dignité d'autrui. Ceux que nous appelions les Arabes n'étaient pas 
plus nos frères que ne le sont, en France, des voisins de palier, 
français de souche, mais la vie commune était possible, nous l'avions 
démontré. Mais, pour l'administration et donc une grande partie de la 
population, les Arabes restaient, d'une certaine façon, des 
sous-Français. N'était-ce pas honteux ?</TEXT>
<TEXT>
 On a beau jeu de montrer que les dirigeants algériens actuels ont 
conduit le pays à la ruine. Il est certain que le peuple était mieux 
loti précédemment. Il est démontrable qu'il a perdu au change. Il 
n'empêche. Puisque le progrès social était inaccessible, place fut 
laissée à la révolution politique. Certains pays étrangers y 
trouvèrent leur compte, soit au nom de feu l'internationale marxiste, 
soit pour s'assurer une influence dans une zone dont ils étaient 
absents. Les appuis n'ont pas manqué. Quant au gouvernement algérien 
en place aujourd'hui, je ne vais pas être redondant avec ce que tout 
le monde en sait.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi est-il bien regrettable qu'on n'ait pas laissé se dérouler le 
processus démocratique qui avait été mis en route. D'abord parce 
qu'il n'est pas admissible qu'une élection soit annulée sous prétexte 
que le résultat attendu n'est pas celui de ses voeux. Ensuite parce 
que rien ne dit que finalement le FIS l'eût emporté. Enfin, au cas où 
il serait arrivé au pouvoir, il est probable que des excès éventuels, 
redoutés mais non certains, lui eussent fait perdre les élections 
suivantes.</TEXT>
<TEXT>
 Pour la France, qui fait aujourd'hui ce qu'elle doit faire, on peut 
penser qu'il eût été plus facile de négocier et discuter avec un 
gouvernement islamiste qu'avec des terroristes. La seule solution 
maintenant est de reprendre le processus démocratique, c'est-à-dire 
de procéder à des élections libres immédiates, sous contrôle 
international, et de laisser gouverner ceux qui seront élus. La 
France ne peut que gagner à une telle démarche, qui lui éviterait de 
choisir entre deux parties qui avaient chacune leur légitimité mais 
devenues désormais aussi difficilement fréquentables l'une que 
l'autre.                                                      
</TEXT>
</DOC>
