<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006486</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006486</DOCID>
<ACCOUNT>375215</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1230</FAB>
<NUM1>950217-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL CAROIT</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>HISTORIQUE DES CYCLONES.</LEAD1>
<TITLE>Alberto, Beryl, Ernesto, Chris, Florence et les autres</TITLE>
<TEXT>  CHAQUE ANNÉE, entre juin et décembre, une dizaine de cyclones se forment sur les eaux du bassin caraïbe. Tous affublés d'un prénom, la plupart 
ne passent heureusement pas à la postérité. En 1994, Alberto, Beryl, Ernesto, Chris ou 
Florence sont passés pratiquement inaperçus. A la différence de Gordon, ou de Debbie, 
qui, en septembre, a ravagé les plantations de bananes des petites Antilles et tué dix 
personnes à Sainte-Lucie, en Martinique, à Porto Rico et en République dominicaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus connus, ceux dont les habitants de la région conservent le souvenir, sont les plus 
dévastateurs. Avant Gordon, Andrew, Hugo ou David témoignent du fantastique pouvoir de 
destruction de ces phénomènes naturels. A Saint-Domingue, les plus âgés évoquent encore 
avec effroi San Zenon qui, le 3 septembre 1930, a transformé la capitale dominicaine en un 
champ de ruines. Les photos prises alors donnent l'impression que la ville a été écrasée 
sous un tapis de bombes. Selon les journaux de l'époque, plus de cinq mille personnes ont 
péri et dix mille au moins ont été blessées. Les cimetières débordant de cadavres, il a fallu 
incinérer des centaines de corps en pleine rue. Bien avant San Zenon, un cyclone avait déjà 
ravagé Saint-Domingue en 1502. Les maisons de bois de la première capitale fondée par 
les conquistadores espagnols dans le Nouveau Monde avaient été totalement détruites.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des progrès de la science et de la multiplication des satellites d'observation, les 
cyclones continuent de surprendre, de détruire et de tuer. Leurs trajectoires demeurent 
largement imprévisibles. Et, comme Gordon vient de le rappeler tragiquement, leurs 
changements de rythme déroutent les météorologues. Pour tenter de faire face, le service 
américain d'observation océanique et atmosphérique (NOAA) améliore son réseau de 
collecte de données météorologiques. Des terminaux d'observation météo doivent 
notamment être installés dans la région pour un coût d'environ 6,5 millions de francs, afin 
d'alimenter le " système international de communications par satellites " de la NOAA.</TEXT>
</DOC>
