<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000696</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000696</DOCID>
<ACCOUNT>366775</ACCOUNT>
<DATE>19950109</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070195:1200</FAB>
<NUM1>950109-2-013-04</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLM</ORI1>
<NAMES>PERSSON GORAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<SU21>En présentant un nouveau budget de rigueur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement suédois espère enrayer la chute de la couronne</TITLE>
<TEXT> La première conséquence de la décision de l'institut de notation financière Moody's de déclasser la Suède (le Monde du 7 janvier) est d'alourdir le service 
de la lourde dette publique du royaume (environ 90 % du produit intérieur brut). Les 
répercussions sur les taux d'intérêt et le cours de la couronne ne seront perceptibles que 
lundi 9 janvier, lors de la réouverture de la Bourse de Stockholm.</TEXT>
<TEXT>
Ce " déclassement " est le troisième depuis la crise de l'automne 1992 où la banque 
centrale avait porté ses taux jusqu'à 500 % pour tenter de sauver la monnaie et d'éviter, 
en vain, la dévaluation de la couronne. Mais il ne semble pas inquiéter outre mesure les 
dirigeants politiques et les responsables de l'Office national de la dette.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le ministre social-démocrate des finances, Göran Persson, qui a promis de stabiliser 
la dette d'ici à 1998, " la décision de Moody's confirme [sa] propre analyse de la fragilité 
de l'économie suédoise ". " Dans la période de haute conjoncture en cours, nous avons 
l'opportunité, explique-t-il dans un communiqué publié vendredi 6 janvier, d'engager la 
Suède dans une voie favorable après trois années de mauvaise gestion. Cette chance, nous 
devons à présent la saisir. Sinon, la prochaine récession entraînera des changements très 
douloureux dans notre système de bien-être social ".</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre des finances estime que la proposition de budget qu'il présentera, mardi 10 
janvier, au Parlement permettra d'apaiser les remous actuels et l'affaiblissement de la 
couronne. Son ambition est de redresser progressivement les finances publiques de la 
Suède qui affichent un déficit correspondant à environ 12 % du produit national brut.</TEXT>
<TEXT>
 A l'automne dernier, les sociaux-démocrates, de retour au pouvoir, avaient lancé un 
premier plan d'assainissement (essentiellement des hausses d'impôts) d'un montant 
supérieur à 55 milliards de couronnes (38 milliards de francs). Cette fois, ils annoncent des 
coupes de quelque 20 milliards de couronnes pour les dix-huit mois à venir dans les 
dépenses de l'Etat. Göran Persson a notamment évoqué  ce qui était " tabou " au pays du 
welfare  une réduction des allocations familiales et des taux de remboursement de la 
Sécurité sociale, des congés maladie et du congé parental. Les syndicats ont manifesté 
d'avance leur réprobation.</TEXT>
<TEXT>
DE NOTRE CORRESPONDANT</TEXT>
<TEXT>
 EN EUROPE DU NORD</TEXT>
</DOC>
