<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001159-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001159-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319851</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01101900</FAB>
<SUBJECTS>DESCRIPTION;MAGISTRATURE,FRAUDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SANCTION DISCIPLINAIRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<NAMES>MARCHI JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>ROLE ET COMPOSITION DE LA COMMISSION DE DISCIPLINE</LEAD1>
<TITLE>La commission de discipline du parquet préconise la suspension temporaire de M.Marchi&gt; " Un manquement aux devoirs de son état, à l'honneur, à la délicatesse ou à la dignité "</TITLE>
<TEXT>Le statut de la magistrature de 1958 définit la faute disciplinaire comme un " manquement aux devoirs de son état, à l'honneur, à la 
délicatesse ou à la dignité ". Les magistrats du siège comparaissent 
devant le Conseil supérieur de la magistrature (CSM), les magistrats 
du ministère public devant la commission de discipline du parquet.</TEXT>
<TEXT>
  Présidée par le procureur général près la Cour de cassation, la 
commission de discipline du parquet, qui est composée de deux 
magistrats de la Cour de cassation et de douze magistrats des cours 
et tribunaux, tous élus par leur pairs, est saisie par le garde des 
sceaux. Dès cette saisine, le magistrat poursuivi a droit à la 
communication de son dossier et des pièces de l'enquête préliminaire 
s'il y a été procédé. La commission délibère à huis clos et émet sur 
la sanction un avis motivé qui est transmis au garde des sceaux. La 
décision finale appartient au ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas de M. Marchi, le garde des sceaux demandait une mesure 
d'interdiction temporaire d'exercer ses fonctions, qui n'est pas une 
sanction disciplinaire mais une mesure provisoire prise " dans 
l'intérêt du service ". Le garde des sceaux peut y avoir recours en 
cas d'urgence, sur proposition des chefs hiérarchiques, et après avis 
de la commission de discipline du parquet s'il est " saisi d'une 
plainte ou informé de faits paraissant de nature à entraîner des 
poursuites disciplinaires contre un magistrat du parquet ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
