<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034490</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034490</DOCID>
<ACCOUNT>412943</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1655</FAB>
<NOM1>HENDRIX JIMI</NOM1>
<NUM1>950920-2-022-03</NUM1>
<NAMES>HENDRIX AL,DOUGLAS ALAN,JEFFREY MIKE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SU21>Vingt-cinq ans après sa mort, Jimi Hendrix reste un génie sans héritiers</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Un empire qui attise toutes les convoitises</TITLE>
<TEXT> SI L'" EMPIRE " Hendrix est aujourd'hui évalué à 80 millions de dollars droits d'auteur, d'édition, le catalogue discographique, les bandes 
inédites, les photos, les films et les vidéos, mais pas les quelque deux cent cinquante 
CD pirates circulant sur le marché parallèle le créateur de Purple Haze n'était pas un 
businessman comme beaucoup de rockers de la " génération Woodstock ". Une 
poignée de main avait souvent valeur de contrat. Et, quand Jimi avait besoin d'une 
nouvelle guitare, qu'il désirait renouveler sa garde-robe ou sa pharmacie, son 
manager, Mike Jeffrey, y pourvoyait en omettant bien de révéler les véritables 
bénéfices d'une carrière qui commençait à décoller. A la mort de l'idole, il présentait 
à son père, Al Hendrix, un état des comptes désastreux : 20 000 dollars en caisse et 
des montagnes de dettes. Pendant trois ans, Mike Jeffrey allait pourtant continuer de 
gérer cette " faillite " avec profit. Jusqu'à sa disparition, en 1973, dans un mystérieux 
accident d'avion.</TEXT>
<TEXT>
  Immédiatement, l'héritage allait susciter mille convoitises. Le plus prompt de tous 
les prétendants allait être l'avocat Leo Branton, connu pour avoir fait acquitter la 
militante des Black Panthers Angela Davis par un jury blanc. Il fit signer à Al 
#Hendrix un document qui cédait l'héritage à une mystérieuse compagnie 
panaméenne, Presentaciones Musicales SA. En échange, le papa était assuré de 
couler une douce retraite. Peu après, par l'intermédiaire de sociétés d'édition non 
moins obscures Elber BV, domiciliée aux Pays-Bas, et Interlit, aux îles Vierges 
#représentées également par Leo Branton, le droit d'exploitation des enregistrements 
était cédé à Warner Brothers pour les Etats-Unis, et à Polygram pour le reste du 
monde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉMÊLER L'ÉCHEVEAU</TEXT>
<TEXT>
 Mais, bien qu'il ait travaillé pour Nat King Cole, cet as des affaires ne connaissait 
rien à la musique. Il trouva en Alan Douglas l'homme providentiel. Producteur réputé 
pour ses travaux avec Don Cherry ou John McLaughlin, Douglas avait été l'un des 
#principaux collaborateurs de Jimi Hendrix. Il avait passé des heures à enregistrer le 
guitariste dans son nouveau studio new-yorkais, le fameux Electric Ladyland. Lui 
seul pouvait démêler l'écheveau de sept cents heures de bandes accumulées par le 
génie boulimique. Baptisant sa propre société Are You Experienced ?, du nom du 
premier album du Jimi Hendrix Experience, Alan Douglas allait recevoir les pleins 
pouvoirs pour gérer l'image et tout le catalogue d'Hendrix.</TEXT>
<TEXT>
  Cette hégémonie allait durer vingt ans. Douglas va exhumer des testaments enfouis, 
avec cynisme parfois. Les fans ne lui ont jamais pardonné, par exemple, la parution 
des albums Crash Landing (1975) et Midnight Lightning (1976), dont il&gt; remplaça les 
rythmiques originales par celles&gt; de musiciens n'ayant jamais joué avec Hendrix.</TEXT>
<TEXT>
  Jimi Hendrix vend aujourd'hui près de quatre millions de disques par an. Pour 
#beaucoup, c'est au travail de Douglas en particulier grâce à plusieurs compilations, et 
à la sortie de films inédits qu'on le doit. Pourtant, en 1993, Al Hendrix découvrait que 
l'héritage de son fils était mis en vente, et que MCA s'était porté acquéreur des 
droits du catalogue pour les Etats-Unis. La famille décida alors de contre-attaquer. 
Arguant du flou du premier arrangement, le vieux monsieur, aidé par sa fille Janie, 
demi-soeur de Jimi, obtint droit de cause et la rétrocession de l'intégralité des droits, 
moyennant un arrangement à l'amiable dont Douglas et Branton ne repartent pas les 
mains vides (on parle de 8 ou 10 millions de dollars).</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, de nouveaux personnages sortent de l'ombre. Ainsi Paul Allen, 
cofondateur avec Bill Gates de l'empire Microsoft (basé à Seattle, la ville natale du 
guitariste), qui est un fan éperdu du musicien, aurait motivé la famille en lui offrant 
une batterie d'avocats. Il aurait l'intention d'ouvrir à Seattle un musée Hendrix. Un 
autre protagoniste pointe son nez : James Daniel Sundquist, né, en 1969 en Suède, 
des amours prétendues d'une certaine Eva Sundquist et du beau Jimi. Il réclamerait 
lui aussi une part du gâteau...</TEXT>
</DOC>
