<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041859</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041859</DOCID>
<ACCOUNT>422351</ACCOUNT>
<DATE>19951115</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141195/0113</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SEANCE PARLEMENTAIRE,PROJET,REFORME,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951115-2-001-31</NUM1>
<NAMES>AUBERGER PHILIPPE,HOLLANDE FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - DOSSIER D'UNE PAGE SUR LA POLITIQUE BUDGETAIRE DU GOUVERNEMENT A L'OCCASION DU DEBAT ENTAME LE LUNDI 13 NOVEMBRE 1995 A L'ASSEMBLEE NATIONALE SUR L'AVENIR DE LA PROTECTION SOCIALE.</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé est accusé de gonfler le déficit de la Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT> À L'OCCASION du débat sur la Sécurité sociale, qui se poursuivait mardi 14 novembre à l'Assemblée nationale, les projets du gouvernement ont 
été vivement critiqués par plusieurs responsables de l'opposition et de la majorité. Le 
rapporteur général du budget, Philippe Auberger (RPR, Yonne) et le porte-parole du Parti 
socialiste, François Hollande, ont tous deux souligné que les déficits cumulés de la Sécurité 
sociale, justifiant un prélèvement suplémentaire, s'élèvent à 120 milliards de francs, et non 
à 230 milliards comme le suggère le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement comptant affecter une partie des recettes actuelles de la CSG à la 
prestation d'autonomie en faveur des personnes âgées dépendantes, l'ancien ministre 
balladurien du budget, Nicolas Sarkozy, s'est demandé s'il est opportun de " créer une 
nouvelle prestation ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette polémique sur la gestion des finances publiques risque de rebondir avec l'examen, 
mercredi, en conseil des ministres, du projet de loi de finances rectificative. Fixé à 322 
milliards de francs, le déficit budgétaire de 1995 ne devrait pas déraper, grâce à 20 
milliards de francs d'annulation de crédits. Mais, pour parvenir à ce résultat, le 
gouvernement a aussi décidé un prélèvement exceptionnel de près de 15 milliards sur les 
liquidités de la Caisse des dépôts et consignations.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 6</TEXT>
</DOC>
