<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037438</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037438</DOCID>
<ACCOUNT>416779</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1155</FAB>
<NOM1>LUCAS ROBERT</NOM1>
<NOTE>Antoine d'Autume est professeur à l'université Paris-I.</NOTE>
<NUM1>951012-2-003-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>AUTUME ANTOINE D'</AUTHOR>
<SIP1> ANTOINE D' AUTUME</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTRIBUE MARDI 10 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le prix Nobel d'économieest décerné àl'Américain Robert LucasUn théoricien des " prévisions rationnelles "</TITLE>
<TEXT> LE PRIX NOBEL d'économie 1995, attribué mardi 10 octobre à Robert Lucas, professeur à l'université de Chicago, récompense assurément l'économiste 
qui a exercé la plus grande influence sur la macroéconomie contemporaine. A l'aube des 
années 70, la théorie keynésienne y constituait la référence principale. Elle orientait les 
recherches fondamentales, dictait leur structure aux modèles macroéconomiques de 
prévision, inspirait des politiques fondées sur la régulation de la demande globale. La 
critique monétariste avait marqué des points, restreignant au court terme l'espace du 
keynésianisme. Mais la perspective générale pour rendre compte des fluctuations de 
l'activité et de l'emploi restait keynésienne.</TEXT>
<TEXT>
  En moins d'une décennie, les travaux de Robert Lucas vont réussir ce que Milton 
Friedman n'était pas parvenu à faire. Ils dessinent une alternative assez cohérente et 
puissante pour séduire le monde scientifique et pour remettre en cause la pratique des " 
modélisateurs " chargés d'élaborer les politiques économiques. Une nouvelle école 
classique est née, dont Robert Lucas est le chef incontesté. Mais on ne peut pourtant 
réduire son rôle à celui d'un chef de courant. Par leur profondeur et leur rigueur, les 
travaux de Robert Lucas ont marqué toute la discipline.</TEXT>
<TEXT>
  S'il n'a pas inventé la notion de prévision rationnelle, Lucas a su en dégager toute la 
portée. Sur le plan le plus théorique, il a puissamment contribué à la définition générale 
d'un équilibre avec prévision rationnelle, conçu maintenant comme un ensemble de 
croyances " autoréalisatrices " des individus. Il a mis en oeuvre cette notion en 
construisant des modèles macroéconomiques rigoureux, où l'activité et l'emploi fluctuent 
de manière aléatoire autour d'un niveau naturel, déterminé de manière endogène. Ces 
modèles ont une structure fortement classique : tous les marchés, y compris le marché du 
travail, sont supposés fonctionner de manière concurrentielle. La distinction entre chômage 
volontaire et involontaire disparaît donc pour laisser la place à l'étude des fluctuations du 
niveau d'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le modèle initial de Lucas, les individus sont dans un cadre d'information imparfaite. 
Bien que parfaitement rationnels, ils ne peuvent distinguer les chocs " réels " et les chocs 
monétaires qui frappent l'économie. Ils réagissent donc d'une manière qui montre un lien 
inverse entre chômage et inflation. En tant qu'explication générale du chômage, le modèle 
s'est révélé peu convaincant, et Lucas lui-même y a apparemment renoncé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRIBUTIONS DÉCISIVES</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse a pourtant exercé une influence fondamentale sur la pratique 
économétrique et l'évaluation des politiques économiques, à travers ce qu'on apppelle " la 
critique de Lucas ". De manière très ingénieuse, Lucas montrait en effet que, si le monde 
réel était conforme à son modèle, des économètres utilisant leurs méthodes habituelles 
seraient amenés à prôner des politiques keynésiennes, qui se révéleraient en fait 
radicalement inefficaces. La raison en est que les économètres ont pris l'habitude de 
considérer comme structurels des paramètres de comportement qui dépendent en fait à 
travers les anticipations des individus , du régime de politique économique mis en 
oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Lucas a ainsi poussé les économistes à se garder d'une attitude trop naïve lorsqu'ils 
tentent de tester et de mettre en oeuvre leurs théories. Il a apporté aussi des contributions 
décisives dans d'autres domaines de l'analyse économique. Il est à l'origine des travaux 
sur la croissance endogène, démontrant ainsi une absence de rigidité idéologique puisque 
ces travaux l'amènent à examiner sans a priori le rôle de l'Etat dans le processus de 
développement économique. Ses travaux sur la détermination des prix des actifs financiers 
font aussi autorité.</TEXT>
</DOC>
