<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002413-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002413-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349042</ACCOUNT>
<CHA1>Plus les menaces à leur encontre se précisent, plus les Serbes de Bosnie paraissent vouloir s'enfermer dans l'isolement le plus total. Samedi 27 et dimanche 28 août, ils sont invités à voter, par référendum, pour ou contre le plan de paix international préparé par le " groupe de contact " (Etats-Unis, Russie, Allemagne, France et Grande-Bretagne). On attend une réponse négative des participants au scrutin.</CHA1>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,REFERENDUM,PLAN DE PAIX,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>08271310</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>27 ET 28 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; Les Serbes de Bosnie sont consultés par référendum sur le plan de paix international</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Appelés à se prononcer par référendum sur le plan de paix 
international, déjà rejeté trois fois par le Parlement de la " 
République serbe " (autoproclamée) de Bosnie, un million d'électeurs 
sont invités, en fait, à " légitimer " le choix des députés. Ce 
scrutin intervient alors que les Serbes bosniaques subissent des 
pressions venues des Occidentaux mais également de leurs " cousins " 
de Serbie. Slobodan Milosevic, le président serbe, avait prévenu les 
autorités de Pale de " ne pas se cacher derrière un référendum ". 
Depuis début août, la frontière entre la Bosnie serbe et la Serbie a 
été officiellement fermée et tout ravitaillement interrompu. A 
Belgrade, les hommes de M. Milosevic se relaient chaque jour à la 
télévision ou dans les colonnes des journaux afin de dénoncer un 
référendum fantoche puisque près de la moitié des Serbes bosniaques 
vivent soit en Serbie, soit à l'étranger, soit dans les territoires 
sous le contrôle de la Fédération croato-musulmane.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, les Serbes de Bosnie doivent faire face à une 
recrudescence de l'activité militaire sur le terrain. Pour la 
première fois en deux ans et demi de guerre, ils n'en ont pas pris 
l'initiative. C'est en effet l'armée bosniaque _ à majorité musulmane 
_ qui depuis deux mois lance des offensives en Bosnie centrale ainsi 
que dans le nord du pays. L'armée serbe n'est certes pas encore en 
danger, considérablement mieux équipée que les troupes 
gouvernementales, mais elle a toutefois, par endroits, perdu quelques 
kilomètres de terrain et quelques villages.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle échéance est, de plus, apparue récemment dans le 
calendrier. Sous la pression du Congrès, le président américain, Bill 
Clinton, a fixé aux Serbes la date limite du 15 octobre pour accepter 
le plan de paix. Au-delà, les Etats-Unis pourraient lever 
unilatéralement l'embargo sur les ventes d'armes à destination des 
Musulmans bosniaques. Cette dernière menace n'est cependant pas celle 
qui effraie le plus les dirigeants de Pale, qui estiment que l'armée 
gouvernementale reçoit déjà des quantités importantes d'armes, en 
dépit de l'embargo. Une telle décision, entraînant un probable 
retrait de la FORPRONU, les Serbes pourraient même en tirer profit, 
en conquérant des territoires jusqu'à présent protégés par les " 
casques bleus " avant que les Musulmans n'aient le temps de 
véritablement s'armer.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le moment, puisqu'ils n'arrivent pas à croire que leurs " 
frères " de Serbie vont maintenir longtemps l'embargo décrété à leur 
encontre, rien ne pousse les Serbes bosniaques à accepter le plan de 
paix qui leur est effectivement défavorable. Ils ont le sentiment 
d'avoir, d'une certaine façon, gagné la guerre et ils ne voient donc 
pas pour quelles raisons _ puisqu'ils sont les plus forts _ ils 
devraient céder aux pressions internationales. A maintes reprises, 
ils ont ridiculisé la FORPRONU et l'OTAN ; ils ont déjà rejeté 
plusieurs plans de paix sans s'attirer de représailles et ne pensent 
donc pas que le résultat sera différent cette année. En outre, le 
plan du " Groupe de contact " néglige les deux points qui sont 
cruciaux dans l'esprit des Serbes : la viabilité de leur futur Etat 
et sa reconnaissance internationale.</TEXT>
<TEXT>
  La carte de partage de la Bosnie proposée par les grandes 
puissances n'offre aucune perspective de développement économique à 
la " République serbe " autoproclamée. Pis, elle la divise en trois 
parties quasiment séparées les unes des autres. Et pis encore, le 
plan de paix réaffirme l'existence de la Bosnie-Herzégovine telle 
qu'elle fut reconnue en 1992, sans tenir compte des aspirations 
serbes à une division ethnique entérinée constitutionnellement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la majorité de la population, le plan est donc inacceptable, y 
compris pour ceux _ ils sont rares _ qui se disent prêts à rendre 20 
% des territoires contrôlés par leur armée. Ce référendum ne devrait 
par conséquent réserver aucune surprise. Les autorités de Pale 
n'auront vraisemblablement pas besoin d'en modifier arbitrairement le 
résultat pour parvenir à leurs fins. La victoire du " non " semble 
acquise et elle sera annoncée, mercredi 31 août, lors lors d'une 
nouvelle session du " Parlement " de Pale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
