<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003507-19941231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003507-19941231</DOCID>
<ACCOUNT>365794</ACCOUNT>
<CHA1>Le Conseil contitutionnel a censuré, jeudi 29 décembre, trois articles de la loi de finances dont il avait été saisi par les députés socialistes. Cette décision n'a pas de grandes portées pratiques, mais en refusant à l'Etat le droit de confier à un fonds financièrement indépendant une partie des dépenses relevant de la puissance publique, les gardiens de la Constitution mettent un coup d'arrêt à la technique de débudgétisation utilisée par tous les ministres du budget depuis quelques années. Ils empêchent aussi M. Balladur d'assurer qu'en 1995 les dépenses de l'Etat n'augmenteront pas plus que les prix.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941231</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>PENSION,RETRAITE,AGRICULTURE,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOROUTE,IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BUDGET,1995,LOI,VERDICT,CONSEIL CONSTITUTIONNEL,ARTICLE</SUBJECTS>
<NUM1>941231-2-018-31</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SARKOZY NICOLAS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>THIERRY BREHIER&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>En censurant trois articles de la loi de finances&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>187</PAGE>
<LEAD1>le 29 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>Le Conseil constitutionnel&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Le rappel à l'ordre est brutal, même s'il est discret : les gardiens de la Constitution viennent de faire savoir au ministère du budget qu'il ne lui est 
plus possible de jouer avec les comptes de l'Etat. Cela faisait trop d'années que cela durait 
pour que le Conseil constitutionnel ne finisse pas par estimer que la technique des 
débudgétisations met à mal la sincérité des lois de finances. Il a donc saisi l'occasion de la 
décision qu'il a rendue, jeudi 29 décembre, sur le budget de 1995 pour le dire. Nicolas 
Sarkozy et Edouard Balladur sont ainsi sanctionnés, même s'ils n'ont fait que suivre une 
pratique largement utilisée par leurs prédécesseurs socialistes ; le paradoxe veut même 
que le premier signataire de la saisine des députés socialistes soit Martin Malvy, qui fut 
lui-même ministre du budget.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, cette décision est sans grand effet pratique. Le Conseil constitutionnel 
est, une fois encore, fidèle à une ancestrale pratique du Conseil d'Etat : les jurisprudences 
essentielles sont bâties en prenant des décisions qui ne gênent pas, dans l'instant, l'Etat, 
mais qui l'obligent à changer pour l'avenir son comportement.</TEXT>
<TEXT>
 Artifices</TEXT>
<TEXT>
 pour un affichage</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, le gouvernement avait voulu diminuer les dépenses de l'Etat de 8,5 milliards de 
francs. Il avait donc fait figurer dans la loi de finances un article prévoyant que le fonds de 
solidarité vieillesse, créé en juillet 1993 et alimenté par l'augmentation de la CSG votée à 
l'automne de la même année, prendrait à sa charge les sommes correspondant au service 
des majorations de pensions de retraite accordées en fonction du nombre d'enfants ou pour 
conjoints à charge, dues au titre du régime des exploitants agricoles et par l'Etat au titre du 
code des pensions civiles et militaires. Cela permettait une économie de 1,8 milliard pour le 
budget annexe des prestations sociales agricoles (BAPSA), dont l'Etat finance le 
découvert. En revanche l'économie de 6,7 milliards sur les retraites des agents de l'Etat 
était exactement compensée, au moins en 1995, par une diminution de la somme que ce 
fonds verse, depuis sa création, au budget général de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Cet artifice comptable avait été dénoncé par les socialistes qui l'avaient cité en exemple 
du manque de " sincérité " dont ils avaient accusé le budget de M. Sarkozy. Dans son 
mémoire en réplique, le gouvernement avait récusé cette accusation, assurant, sur ce cas 
précis, qu'il ne s'agissait que d'appliquer le principe du partage assurance-solidarité, posé 
par la loi de juillet 1993 sur la protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil constitutionnel ne l'a pas entendu ainsi. Il a considéré que l'utilisation du fonds 
pour la retraite des agents de l'Etat mettait à mal le traditionnel principe " d'unité et 
d'universalité budgétaire ", l'ordonnance organique sur les lois de finances prévoyant que 
doivent figurer dans les dépenses permanentes de l'Etat celles qui concernent son 
personnel. Le Conseil a aussi considéré que cette même règle s'appliquait au budget 
annexe des prestations sociales agricoles.</TEXT>
<TEXT>
 Alternative</TEXT>
<TEXT>
 redoutable</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble de l'article 34 de la loi de finances a donc été déclaré contraire à la 
Constitution, alors que le Conseil d'Etat n'avait rien trouvé à y redire. Les députés 
socialistes faisaient, notamment, remarquer que le développememt des opérations de " 
dissimulations " budgétaires mettait le Conseil constitutionnel devant une " alternative 
redoutable " : soit il était contraint d'annuler la totalité de la loi de finances, ce qui est un 
acte politiquement très lourd, soit il devait " recourir à l'interprétation des textes la plus 
indulgente et la plus favorable au gouvernement ".</TEXT>
<TEXT>
  Or cette fois, le Conseil pouvait échapper à ce dilemme. L'article censuré prévoyait en 
effet que la non-dépense pour les retraites des fonctionnaires était compensée par une non-
recette pour le budget de l'Etat en provenance du fonds de solidarité vieillesse. Après la 
décision du Conseil, le déficit de l'Etat n'est donc pas accru de 6,7 milliards de francs. En 
revanche, il est augmenté des 1,8 milliard mis à la charge du budget annexe des prestations 
sociales agricoles. Toutefois le Conseil a considéré que, le déficit prévu étant de 275,1 
milliards, cela ne modifiait pas sensiblement l'article d'équilibre de la loi de finances, dont 
la contestation aurait contraint à annuler la totalité du budget.</TEXT>
<TEXT>
  Les dépenses de l'Etat vont toutefois augmenter de 8,5 milliards de francs, alors qu'elles 
n'étaient prévues qu'à hauteur de 1 480 milliards. Politiquement c'est fort gênant pour 
Edouard Balladur, qui tenait à afficher une croissance des dépenses budgétaires du même 
niveau que la hausse des prix. D'où les jeux comptables permettant d'annoncer que cette 
croissance n'était que de 1,9 % ; après la décision du Conseil constitutionnel, il lui faudra 
reconnaître qu'elle est de près de 2,5 %.</TEXT>
<TEXT>
  Accessoirement, le Conseil a aussi annulé deux dispositions dont il a estimé qu'elles 
n'avaient pas leur place dans une loi de finances : l'annonce que la durée des concessions 
autoroutières prendrait en compte la création de la taxe imposée aux concessionnaires 
d'autoroutes ; la fixation de conditions au versement des prestations relevant des régimes 
d'assurance-vieillesse des professions artisanales, industrielles et commerciales.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
