<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001754-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001754-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332653</ACCOUNT>
<PEOPLE>AMETTE JACQUES PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>STENDHAL, 3 JUIN 1819&gt;  de Jacques-Pierre Amette.&gt; Lattès, coll. " Une journée particulière ", 150 p., 110 F.  La collection " L'Ecole des lettres " (Seuil) rééditera, en mai, deux textes de Stendhal : Autour de Michel-Ange et Autour de Léonard de Vinci.&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE BERENICE CLEEVE)</NOTE>
<NAMES>STENDHAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<TITLE>HISTOIRES LITTERAIRES&gt; Merci, Matilde</TITLE>
<TIO1>STENDHAL 3 JUIN 1819</TIO1>
<TEXT>JACQUES-PIERRE AMETTE a débuté dans la littérature, en relatant ses promenades. C'est une tradition très française et très stendhalienne. 
Il est vrai que J.-P. Amette ne flânait pas dans Rome et parcourait 
seulement les bords de la Manche, menant des enquêtes, durant les 
matins d'hiver, sur les jeunesses qui s'étaient accomplies dans les 
villes normandes...</TEXT>
<TEXT>
  Mais il est également vrai que Stendhal avait célébré la " belle 
Normandie " dès les premières phrases de Lamiel. Aussi Jacques-Pierre 
Amette lui devait-il quelque chose, comme presque tout le monde. 
Lorsqu'il s'en est avisé, il a écrit cet ouvrage sur " une journée 
(très) particulière " d'Henri Beyle. Cela s'appelle de la politesse 
ou de la gratitude, et cela se pratique encore, malgré la négligence 
de notre époque. Beaucoup de livres sont des reconnaissances de 
dette... </TEXT>
<TEXT>
  Que faisiez-vous hier, à 17 h 15 ? C'est le genre de questions que 
pose régulièrement la police, comme si l'existence réclamait sans 
cesse des alibis... Et que faisiez-vous le 6 juin 1944 ? Jerome David 
Salinger a répondu qu'il était très occupé ce jour-là, car il avait 
débarqué sur les côtes normandes, avec l'armée américaine. Le 8 avril 
1920, Franz Kafka avait écrit sa première lettre à Milena. Le 3 avril 
de la même année, Francis Scott Fitzgerald s'était marié, dans la 
cathédrale Saint-Patrick de New-York, avec la demoiselle la plus 
fantasque de tout l'Alabama. Et le 3 juin 1819, à l'aube, Stendhal " 
roulait " vers Volterra, une petite ville de Toscane, pour rattraper 
une femme très improbable. " Fatigué par le voyage ", il " somnolait 
" dans la diligence, mais il pensait faire " la chasse au bonheur ". 
Il avait une sorte d'" engouement pour suivre tous les courants de la 
vie ", comme le note J.-P. Amette. Il songeait à Matilde Dembowski, 
"née Viscontini "... </TEXT>
<TEXT>
  L'année 1819 se déroulait ou se modulait sur le thème : "Waterloo, 
quatre ans déjà ". Cette défaite avait assombri les rêves français, 
et les désoeuvrés de l'Histoire se cherchaient d'autres passions. Ils 
essayaient de ne pas devenir les " demi-solde " de l'espérance. Mais 
Stendhal, qui s'était exilé à Milan, savait comment se faire " battre 
le coeur ". Son premier métier, c'était d'être amoureux. L'autre, 
c'était la littérature. Accessoirement, Henri Beyle fit aussi 
carrière dans la diplomatie... Il y avait eu Mélanie, la comédienne, 
Angéline, la cantatrice, et Angela, une Milanaise, pour montrer 
(déjà) que Stendhal " conjuguait l'amour et l'Italie ", comme le dit 
Roger Nimier.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en mars 1818 qu'il s'était entiché de Matilde, Milanaise elle 
aussi, qui vivait séparée de son époux, un officier polonais. D'abord 
flattée par l'empressement de " ce gros Français " de trente-cinq 
ans, la " beauté lombarde " s'était vite efforcée de le décourager. 
Elle se méfiait de ce "théoricien de la séduction ". Et puis il 
finissait par être ennuyeux. L'ancien sous-lieutenant de Bonaparte 
n'avait guère de chance en amour. A cause de sa timidité juvénile et 
de ses nombreuses maladresses, il ne connaissait que trop les 
retraites de Russie et les Berezina de la passion. Mais cela ne 
l'avait pas guéri de ses enthousiasmes.</TEXT>
<TEXT>
  A U printemps 1819, Matilde avait quitté Milan pour rendre visite à 
ses fils, lesquels étaient pensionnaires à Volterra. Et Stendhal 
commit la bêtise de courir la rejoindre. Jacques-Pierre Amette le " 
prend " et le dépeint à son arrivée, le 3 juin, dans la petite ville. 
Monsieur Beyle portait des " lunettes vertes ", car il espérait se 
promener " incognito " en Toscane, pour entrevoir la jeune femme sans 
qu'elle se doute de sa présence. Hélas ! le soir même, il tomba sur 
Matilde, qui le reconnut tout de suite, malgré son déguisement. Et ce 
fut le désastre.</TEXT>
<TEXT>
  J.-P. Amette imagine les reproches, la froideur et l'irritation de 
cette Milanaise, qui craignait les commérages de la province : " Vous 
cherchez à me compromettre, monsieur Beyle ? Vous devriez mourir de 
honte. " Mourir de votre indiscrétion... Quelle était la couleur du 
ciel le 3 juin 1819, à Volterra ? Et comment nommer les sentiments 
que l'on éprouve dans de pareilles circonstances ? Déchirure ou 
vertige ? Jacques-Pierre Amette se met dans les pensées de Stendhal 
et revit ses désarrois... Si Henri Beyle est devenu cet " immense 
psychologue ", c'est qu'il a consacré le reste de son existence à " 
deviner les mouvements de cette énigme absolue : le coeur d'une femme 
". </TEXT>
<TEXT>
  Les jours suivants, il écrivit à Matilde, pour tenter de l'émouvoir 
et de la fléchir : " Je sens le besoin d'implorer votre pardon pour 
les manques de délicatesse et d'égards auxquels une passion funeste a 
pu m'entraîner. Mon repentir est sincère ; je voudrais, puisque je 
vous ai déplu, n'être jamais allé à Volterra. " Les mots n'eurent pas 
d'effet magique. Ils ne changèrent pas les sentiments de Matilde et 
ne la rendirent pas moins hostile. Mais chez Henri Beyle, comme le 
dit J.-P. Amette, " la littérature commence par une lettre à 
l'Absente ". Depuis Mme de Sévigné, c'est une vieille histoire et 
presque une habitude chez nos écrivains... </TEXT>
<TEXT>
  A la fin de l'année 1819, voulant conjurer le fantôme de Matilde, 
Stendhal entreprit un essai sur les coups de foudre et sur leurs 
conséquences. Car rien ne vaut les déceptions pour nourrir la 
philosophie. Le livre s'appela De l'amour. C'est le chef-d'oeuvre du 
genre, et nous le devons à Mme Dembowski. Sans doute faut-il la 
féliciter de n'avoir pas cédé à ce " gros Français " qui venait la 
harceler jusqu'à Volterra. Merci, Matilde... </TEXT>
<TEXT>
  " Stendhal réussit à nous faire rêver par l'intelligence ", dit 
encore Jacques-Pierre Amette. Il est vrai que son oeuvre représente, 
en quelque sorte, le plus beau mariage entre le romantisme et les 
Lumières. Les coups de coeur et l'ironie. Les passions et le souci de 
l'analyse... Il y a la France rabelaisienne, la France voltairienne, 
la France balzacienne et la France stendhaliene elles se mélangent 
quelquefois, mais le pays de M. Beyle est particulièrement recommandé 
pour l'air léger que l'on y respire. Ni les tourments ni les 
déconvenues ne parviennent à gâter le climat.</TEXT>
<TEXT>
  J.-P. Amette fait partie de la France stendhalienne " depuis trente 
ans ". Il a bien retenu les leçons du maître. Il en parle très 
joliment, avec l'affection et la légèreté qui conviennent : de même 
que certains nuages sont des " espérances maritimes ", chaque livre 
de Stendhal est " une promesse de bonheur "... &lt;
</TEXT>
</DOC>
