<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000086-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000086-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349488</ACCOUNT>
<CHA1>Pour le deuxième mois consécutif, le chômage a baissé de 0,3 % à la fin du mois de juillet, a indiqué, mercredi 31 août, le ministère du travail. En données corrigées, il y avait 10 800 chômeurs de moins, pour un total de 3 322 800. Inchangé, le taux de chômage par rapport à la population active, selon les critères du Bureau international du travail, est fixé à 12,6 %, en augmentation de 0,8 point sur un an.</CHA1>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08311161</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,JUILLET,1994,INDICE MENSUEL,ANALYSE,CADRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>Le taux de sans-emploi à 12,6 %&gt; Le chômage baisse pour le deuxième mois consécutif&gt; Un retour à la normale plutôt qu'une amélioration</TITLE>
<TEXT>La rumeur, savamment entretenue par les milieux gouvernementaux ces derniers jours, était donc juste. Alors qu'il n'avait cessé 
d'augmenter au fil des mois depuis septembre 1992, le chômage recule 
en juin (_ 0,4 % ) et en juillet (_ 0,3 % ). S'ajoutant à 
l'augmentation des effectifs salariés qui serait intervenue au 
premier semestre 1994, où 92 000 emplois supplémentaires auraient été 
créés, cette diminution accrédite la thèse de la reprise.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'avalanche de chiffres différents _ données corrigées, données 
brutes, chômeurs au sens du BIT _ et avec, maintenant, le nouveau 
calcul qui ramène le nombre de chômeurs à 3 076 800, en excluant les 
246 000 personnes qui ont exercé une activité réduite de plus de 78 
heures dans le mois (voir encadré), il ne faudrait pourtant pas tirer 
de conclusions trop hâtives du mouvement qui s'opère. Pour l'instant, 
plus qu'une amélioration du chômage qui reste encore à confirmer, il 
s'agit d'un retour à une évolution normale. En effet, et sur dix ans, 
c'est l'aggravation constante de l'année 1993 qui constitue une 
exception, toutes les autres saisons d'été ayant régulièrement 
enregistré une ou deux (en 1992 et en 1990) baisses mensuelles entre 
juin et septembre. A mi-parcours, quand le flux précédent des jeunes 
sortis du système scolaire est absorbé, une pause intervient chaque 
année avant que ne déferle la nouvelle vague. Sauf en 1993, marquée 
par une récession qui ne s'était pas produite depuis 1975.</TEXT>
<TEXT>
 Du mieux pour les cadres</TEXT>
<TEXT>
 Signe avant-coureur d'une tendance plus conforme à l'habitude, le 
chômage en données brutes se remet à monter. Les 3 241 300 demandeurs 
d'emploi inscrits à l'ANPE correspondent à une augmentation de 72 100 
en un mois (+&amp;hairsp;2,2 %, +&amp;hairsp;4,2 % en un an), soit une hausse 
moyenne par rapport aux années précédentes qui n'annoncerait pas de 
vraie rupture. Ce qui ne serait pas étonnant : entre la reprise et 
l'effet sur l'emploi, un certain délai s'écoule. De même qu'un autre, 
plus long, s'étale entre l'augmentation des effectifs salariés et la 
chute progressive du chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Deux indicateurs montrent à l'évidence que la situation reste 
mauvaise. D'une part, le " noyau dur " du salariat, constitué par les 
hommes et les femmes âgés de vingt-cinq à quarante-neuf ans, voit son 
chômage continuer d'augmenter plus vite que la moyenne. De 6,2 % et 
de 9,1 %, respectivement, sur un an, preuve que le marché du travail, 
qui privilégiait cette catégorie, est durablement détérioré. D'autre 
part, le chômage de longue durée n'en finit pas de s'alourdir. 
L'ancienneté moyenne d'inscription à l'ANPE s'établit à 389 jours, en 
augmentation de 33 jours en un an. Actuellement, 1 182 400 personnes 
sont au chômage depuis plus d'un an, en données corrigées, soit 20,8 
% de plus que l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quelques signes d'éclaircie préparent peut-être un avenir plus 
rassurant. Victimes d'une forte hausse du chômage qui les avait 
traumatisés, les cadres sont en position stable (0 % en un an) et, 
mieux, l'APEC assure que les offres d'emploi ont progressé de 23 % 
entre le premier semestre 1994 et le premier semestre 1993. 
Prometteur, aussi, les régions économiquement les plus dynamiques, 
telles que l'Ile de France ou Rhône-Alpes, retrouvent des évolutions 
inférieures à la moyenne nationale. Comme si, plus timidement qu'il 
n'est proclamé, les choses bougeaient.&lt;
</TEXT>
</DOC>
