<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024702</DOCID>
<ACCOUNT>400040</ACCOUNT>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220695/1753</FAB>
<NUM1>950623-2-023-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>GALUS CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIANE GALLUS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La sécheresse aurait été la cause principale  de la disparition de la civilisation maya</TITLE>
<TEXT> IL Y A environ trois mille ans est née en Amérique centrale une très brillante civilisation, celle des Mayas. Elle connut un grand rayonnement lors de la 
période dite " classique ", entre 250 et 900 après Jésus-Christ, avant de disparaître en un 
siècle, sans que l'on en connaisse exactement les raisons.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs explications ont été avancées pour expliquer la fin brutale de ceux qu'un 
anthropologue a appelés les " Grecs du Nouveau Monde " : dégradation de 
l'environnement, épuisement des sols, modification du climat, contestation du pouvoir 
politique, guerres intestines. Des travaux, publiés dans l'hebdomadaire scientifique Nature 
du 1er juin par trois chercheurs américains, apportent un argument de poids au scénario 
climatique.</TEXT>
<TEXT>
  David Hodell, Jason Curtis et Mark Brenner, de l'université de Floride, à Gainesville 
(Floride), ont découvert, en effet, qu'udne sécheresse prolongée est advenue entre l'an 800 
et l'an 1000, au moment où débutait le déclin maya.</TEXT>
<TEXT>
  Partant de l'hypothèse qu'une sécheresse provoque une évaporation importante qui, à son 
tour, se traduit, dans les sédiments, par une variation de la composition isotopique de 
l'oxygène et une augmentation de la proportion de gypse par rapport à la calcite, les trois 
hommes ont analysé une " carotte " de 4,9 mètres de profondeur prélevée dans les 
sédiments du lac Chichancanab (" petite mer " en maya), au centre de la péninsule du 
Yucatan, au Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont pu constater que, au cours des huit mille ans représentés sur cette carotte (de 6 
000 ans avant J.-C. à nos jours), le climat de la région était resté relativement stable et 
humide pendant quatre mille ans, pour s'infléchir vers 1000 ans avant notre ère, et devenir 
franchement sec pendant deux siècles, à partir de 800 après J.-C. Ces données ne peuvent 
être généralisées sans précautions à l'ensemble du territoire maya, géographiquement très 
diversifié, précisent cependant les auteurs de l'étude. D'autres analyses seront nécessaires 
pour évaluer avec précision l'impact réel de ce changement climatique sur la vie des 
Mayas, en rapport avec leur maîtrise de l'agriculture et de l'eau.</TEXT>
<TEXT>
 Si elle est confirmée, cette sécheresse a dû, en effet, avoir des conséquences 
#catastrophiques pour les Mayas, qui pratiquaient l'agriculture intensive, en plus de 
l'agriculture sur brûlis. Leur savoir-faire dans ce domaine, leur capacité à faire des cultures 
en terrasses, drainer des marais et creuser des canaux d'irrigation leur a donc permis 
d'assurer l'approvisionnement des populations importantes de leurs villes, très peuplées à 
la fin de la période classique. Dès lors, le manque d'eau n'a pu que rompre gravement ce 
fragile équilibre.</TEXT>
</DOC>
