<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002876-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002876-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325566</ACCOUNT>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,MEURTRE,ATTENTAT,DATE,ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>02221156</FAB>
<SUBJECTS>FRANCAIS A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>GRAU JOAQUIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>21 FEVRIER 1994;VINGT-HUITIEME ETRANGER A ETRE ASSASSINE</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Sixième assassinat d'un Français</TITLE>
<TEXT>Un Français, Joaquim Grau, âgé de cinquante-deux ans, connu sous le nom de Vincent, a été assassiné par balles, lundi 21 février, dans la 
librairie, à l'enseigne des " Beaux Arts ", qu'il tenait en plein 
coeur d'Alger, rue Didouche-Mourad (ex-rue Michelet). Il est le 
sixième Francais et le premier " pied-noir " tué dans le pays depuis 
le début des affrontements entre groupes armés islamistes et forces 
de l'ordre, il y a deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  M. Grau a été atteint au thorax et à l'abdomen sur le seuil de sa 
librairie par des hommes armés qui ont réussi à prendre la fuite. Il 
a succombé à ses blessures lors de son admission à l'hôpital. 
L'attentat a eu lieu à un moment de grande affluence. La " Librairie 
des Beaux Arts " est proche d'une des stations de bus les plus 
fréquentées du centre de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Le 23 janvier, Raymond Louzoum, un juif tunisien âgé de 
soixante-quatre ans, dont la boutique d'optique était située en face 
de la " Librairie des Beaux Arts ", avait été assassiné dans des 
circonstances presque identiques.</TEXT>
<TEXT>
  Vincent, " pied-noir " d'origine espagnole, avait travaillé pour 
l'entreprise Hachette avant l'indépendance, puis avait intégré 
l'entreprise locale qui lui a succédé, la SNED. Il avait ensuite été 
embauché par la propriétaire d'une grande librairie d'Alger, qui 
avait fini par lui laisser son commerce en gérance. Dans un entretien 
avec le correspondant local du Parisien, il y a un mois, il avouait " 
ne pas arriver à se sentir concerné par toute cette violence, à avoir 
vraiment peur ". Il se considérait comme un " atypique " et en 
concluait que c'était peut-être sa " meilleure protection " ...</TEXT>
<TEXT>
  M. Grau avait fait de la " Librairie des Beaux Arts " la librairie 
la mieux fournie de la capitale et un rendez-vous du " Tout-Alger " 
des arts et des lettres. Il se préparait à mettre le sous-sol de son 
établissement à la disposition de jeunes peintres, après avoir fait 
de la soupente un hall d'exposition gratuit pour ses amis peintres 
connus et moins connus.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt-huit étrangers ont été assassinés en Algérie depuis deux ans, 
dont six Français. Par la voix d'un porte-parole du Quai d'Orsay, la 
France a condamné ce " crime odieux " et renouvelé ses " conseils de 
vigilance à tous les ressortissants français résidant en Algérie ou 
de passage dans ce pays ". _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
