<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000535-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000535-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339525</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06041304</FAB>
<SUBJECTS>ECOLOGISTE;DEPARTEMENT SOMME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CHASSE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>SAINT JOSSE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>AMIENS LE 3 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Cinq ans après leur " percée " au scrutin de 1989&gt; Les chasseurs prennent pour cible les écologistes</TITLE>
<TEXT>AMIENS de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>  Les banderoles sont péremptoires : " Pas de cadeaux aux écolos ", " 
En février, nous chasserons tous les gibiers d'eau ", " la chasse : 
28 000 emplois ". La salle, virile, gronde. Six cents personnes sont 
venues à Amiens (Somme), vendredi soir 3 juin, pour soutenir les 
candidats Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT). Sur scène, un 
animateur d'un soir résume brutalement les enjeux : " Si on se 
ramasse, c'est fini, les gars ! Février, c'est mort ! Vous ne chassez 
plus jamais de votre vie ! Alors il faut voter ! Vous n'avez pas à 
vous poser de question, ni à savoir qui il y a sur la liste ! " </TEXT>
<TEXT>
  Les chasseurs trépignent. Les orateurs ont des titres à rallonges. 
Le premier à se lancer est le président des chasseurs de la baie 
d'Authie, Didier Frémaux, conseiller régional CPNT du 
Nord-Pas-de-Calais, région que préside Marie-Christine Blandin 
(Verts). M. Frémaux se taille un beau succès en disséquant 
impitoyablement une demande de subvention de l'association 
environnementaliste Nord-Nature. Un autre conseiller régional lui 
succède, élu en Picardie, " Mimi " Blondin, vice-président des 
pêcheurs à la ligne du Ponthieu. "Tout le monde le connaît ", assure 
l'animateur qui attire l'attention sur " toutes les subventions 
versées aux chasseurs ", grâce à son travail. " On peut en penser ce 
que l'on veut de tout cet argent public, mais il est mieux chez nous 
que chez les écolos ! ", assène-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  " Qu'on nous fiche la paix ! "</TEXT>
<TEXT>
  " Mimi " Blondin, grimpé gaillardement sur les planches, y va de sa 
recette. " Les écolos, il faut les user par le travail ; à la région, 
ils ne sont jamais là. " Le pêcheur évoque ensuite la question 
cruciale des relations avec les chasseurs, en indiquant que grâce à 
la région, " deux aquariums " ont été installés au siège de la 
fédération de chasse. C'est tout dire. Alité, le président des 
chasseurs, Hubert Baledent, demande également, dans une lettre lue à 
la tribune et que conclut son " cynégétique souvenir ", " que soient 
laissées de côté les divergences " pour que le score de CPNT soit le 
plus élevé possible.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Saint-Josse, secrétaire général de CPNT et conseiller régional 
d'Aquitaine, clôt la soirée. " Il a tombé la veste, cela va chauffer 
! ", enregistre l'animateur. " Après le 12 juin, les écolos vont 
passer des espèces nuisibles aux espèces à protéger ", assure M. 
Saint-Josse, qui évoque également " les suicides et les fausses 
factures des politiques ". " Nous avons le soutien de l'Union des 
fédérations de chasse, poursuit-il. Nous pouvons compter sur plus 
d'un million de voix. S'il y a 50 % d'abstentionnistes, nous aurons 
des élus. Ne vous fiez pas aux sondages ! En 1989, ils nous donnaient 
moins que rien, et on a fait plus de 4 %. " </TEXT>
<TEXT>
  Etre élu pour quoi faire ? " On est pas compétent en tout ", ajoute 
l'élu régional, qui limite a priori l'action de CPNT à Strasbourg aux 
commissions environnement, agriculture et politique régionale. " Nos 
priorités sont la modification de la directive 79-409 [sur la 
chasse], parce qu'on en a marre d'être roulés dans la farine par le 
ministre de l'environnement, le rétablissement des pièges à 
mâchoires, et la modification de la politique de zonage ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseiller régional se risque à évoquer " la réforme des 
institutions communautaires " et " la dérive des directives ", mais 
le public décroche. Il ne se réveille qu'à l'énoncé du singulier 
dogme européen de M. Saint-Josse : " Que la Commission s'occupe des 
graves problèmes et qu'on nous fiche la paix au quotidien ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
