<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032982</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032982</DOCID>
<ACCOUNT>411100</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1956</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-002-06</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>6 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La réprobation est générale dans le monde contre la reprise des tirs à Mururoa</TITLE>
<TEXT> MANIFESTATIONS et déclarations se multiplient pour dénoncer la reprise des essais nucléaires français. Au Chili, quelque dix mille personnes ont formé une chaîne humaine dans un parc de Santiago, mercredi 7 septembre. Des manifestants ont ensuite tenté de se diriger vers l'ambassade de France, protégée par des canons à eau. L'ambassadeur du Chili à Paris a été rappelé à Santiago et le ministre chilien de l'économie, Alvaro Garcia, a annulé un voyage qu'il devait faire à Paris à la fin du mois avec un groupe d'hommes d'affaires. En Australie, des manifestations ont eu lieu à Sydney, Melbourne, Canberra et Brisbane. Les dockers de Sydney et les employés de l'aéroport de Melbourne ont décidé de boycotter les marchandises françaises.</TEXT>
<TEXT>  Dans toute la zone Asie-Pacifique, les réactions convergent. Djakarta réaffirme son " mécontentement ", Hanoï exprime son " inquiétude ". Même Pékin " prend note " des essais français et invite Paris à signer le traité d'interdiction en 1996. Le Japon n'a pas rappelé son ambassadeur à Paris mais a convoqué l'ambassadeur de France par interim pour lui transmettre une protestation officielle. En Corée du Sud, des manifestants ont brièvement occupé le Centre culturel français de Séoul.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ATTITUDE CRITIQUE " À BONN</TEXT>
<TEXT>
 En Europe, le ton est nettement moins vif. La Norvège avait l'intention de saisir le conseil de l'OTAN, réuni mercredi à Bruxelles. Mais le conseil, concentré sur la Bosnie, n'a pas abordé la question des essais français. En Allemagne, le chancelier Kohl a répété mercredi devant le Bundestag que Bonn conservait une " attitude critique " à l'égard des essais français, mais qu'il s'opposait à ceux qui " veulent monter en épingle les dissonances franco-allemandes ". A La Haye, le ministre néerlandais des affaires étrangères, Hans van Mierlo, a expliqué aux députés qu'il engageait la France à suspendre ses essais, mais qu'il n'était pas utile de convoquer l'ambassadeur de France, " déjà suffisamment informé de la position des Pays-Bas ". Au Danemark, des manifestants ont grimpé sur le toit de l'ambassade de France pour déployer des banderoles, et le chargé d'affaires français a été convoqué par le chef de la diplomatie danoise.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, le ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, a indiqué qu'il n'était " pas surpris par la nature ou le nombre des réactions ". Au conseil des ministres, le président Jacques Chirac a dénoncé l'" hystérie " de certaines réactions et affirmé que " la France fera preuve d'une absolue fermeté ", aussi bien pour la campagne de tirs en cours que pour la défense de " ses intérêts économiques et diplomatiques ". (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
