<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027111</DOCID>
<ACCOUNT>403159</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1900</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME,BILAN,CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un graphe.</NOTE>
<NUM1>950711-2-008-31</NUM1>
<NAMES>FRANCOLIN PHILIPPE,FEDERATION FRANCAISE DE CAMPING ET DE CARAVANING,FFCC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<SOT1>" L'hôtellerie de plein air " voit sa fréquentation progresser, mais n'a pas encore vaincu les réticences d'une partie du public,  alors que la caravane connaît un second souffle</SOT1>
<SYF1>CAMPING</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DU GRAPHIQUE : LE LOGEMENT DES VACANCIERS</LEAD1>
<TITLE>Le camping cherche une nouvelle image après avoir élargi sa clientèle</TITLE>
<TEXT> " LE JOUR où un cadre osera dire à ses collègues qu'il passe l'été en camping... " Voilà ce qu'attend patiemment Stéphane Cléach, directeur général de 
Campotel, une chaîne de campings quatre étoiles. Car s'il a, depuis une dizaine d'années, 
opéré une véritable mue, améliorant la qualité de ses infrastructures comme de ses 
animations, le camping reste, dans l'esprit d'une majorité de Français, une formule bas de 
gamme offrant pour tout confort l'entrelacs des ficelles de tentes, la file d'attente pour 
prendre une douche, les parties de pétanque dans les allées ou le marathon des apéritifs.</TEXT>
<TEXT>
  Second mode d'hébergement commercial avec 104 millions de nuités par an, 
immédiatement derrière l'hôtel (146 millions), les 11 300 campings de France bénéficient 
des auspices très sociaux sous lesquels ils sont nés et pâtissent des excès générés par leur 
popularité. En 1936, l'accès de tous aux congés payés passe par la découverte du camping, 
l'évasion bon marché. " On partait à bicyclette avec une ``guitoune`` ", raconte Philippe 
Francolin, président de la Fédération française de camping et de caravaning (FFCC), active 
depuis 1938. Le succès des vacances de plein air ira ensuite croissant : 50 000 campeurs 
en 1937, 2 millions au milieu des années 50 sous les effets conjugués du développement du 
parc automobile et de l'apparition de la caravane. Dans les années 70, le camping, loisir " 
nature " et communautaire, est à la mode. Un terrain bien placé, un bureau d'accueil et 
quelques sanitaires suffisent alors pour ouvrir un camping.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE PLUS BEAU PARC DU MONDE "</TEXT>
<TEXT>
  " Aujourd'hui encore, les non-campeurs nous reprochent ce que nous étions il y a vingt-
cinq ans. Ce sont eux qui véhiculent cette image très négative des campings, alors que 
ceux qui les fréquentent en sont parfaitement satisfaits ", souligne, un rien agacé, le 
président de la Fédération nationale de l'hôtellerie de plein-air (FNHPA), Guilhem Féraud. 
Depuis 1993, tous les campings doivent se plier aux normes de 1985, qui imposent par 
exemple une superficie minimale de 70 mètres carrés par emplacement dès la première 
étoile.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, selon Philippe Francolin, qui préfère parler d'" hôtellerie de plein air " plutôt que de 
camping, la France, qui dispose de plus de terrains que le reste de l'Europe, est à la tête du 
" plus beau parc du monde ". Malgré la crise qui dirige un certain nombre de Français vers 
ce mode d'hébergement , les campeurs semblent prêts à payer plus cher, quitte à 
#raccourcir leur séjour, pour davantage de confort et d'animations. Ils attendent d'un trois 
étoilesvoire d'un deux étoiles, qu'il leur offre lave-linge, barrière d'entrée, cabine 
téléphonique, restaurant ou plats cuisinés (40 % des campings ont un service de 
#restauration), et surtout soirées dansantes et activités sportives. Tel un club de vacances, 
le camping haut de gamme s'articule autour de la piscine et du tennis, organise des après-
midi volley, canoë-kayak, équitation ou randonnée, occupe les enfants, et se réserve dès 
janvier pour les mois d'été. " Jadis acteurs, les campeurs sont de plus en plus 
#consommateurs ", note M. Francolin.</TEXT>
<TEXT>
  Autre innovation : avec la floraison d'hébergements locatifs, les campings tendent à se 
doter de caravanes, de bungalows et surtout de mobil-homes. De quoi attirer une nouvelle 
clientèle peu désireuse de s'équiper en matériel de camping mais trouvant là un type de 
location meilleur marché qu'à l'accoutumée. Grâce à tous ces services, l'hôtellerie de plein 
air monte en gamme. Sur les 9 000 terrains privés ou municipaux aménagés et classés en 
étoiles (les 2 300 autres sont des campings à la ferme et des aires naturelles) les trois ou 
quatre étoiles se taillent la part belle (30 %) et sont les seuls à progresser en nombre. Les 
deux étoiles, qui représentent toujours la moitié des terrains, stagnent, tandis que les une 
étoile (au nombre de 1 348 aujourd'hui) se font plus rares.</TEXT>
<TEXT>
 Cet effort d'adaptation à la demande s'est révélé payant. Les campings ont traversé la 
crise en douceur. Leur clientèle est passée de cinq millions de personnes au milieu des 
années 70 à 6,5 millions en 1985, puis à 7 millions en 1994. Ces chiffres ne prennent pas en 
compte 3,5 millions de campeurs étrangers (Anglais, Néerlandais, Allemands et Belges 
pour l'essentiel). Certes, les campeurs les plus modestes ont parfois remisé leur tente au 
grenier, préférant partir en famille, et la durée des séjours raccourcit à vue d'oeil pour se 
limiter fréquemment à deux semaines. " Mais l'éventail des catégories 
socioprofessionnelles s'est élargi ", se réjouit le président de la FNHPA. Aux employés, 
ouvriers, cadres moyens et retraités, qui composent le noyau dur de la clientèle, se sont 
adjointes récemment des professions libérales.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NATURE ET CONVIVIALITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Bien que l'essor de l' " hôtellerie de plein air " s'explique en partie par les difficultés 
économiques, les impératifs de prix n'expliquent pas tout, indique une enquête réalisée en 
1983 par la FFCC. Cette étude révèle ainsi que 80 % des campeurs préfèrent ce mode de 
vacances à tout autre. Les habitués évoquent le plaisir du contact avec la nature, du petit 
déjeuner pris dehors ; la convivialité entre voisins d'allée, les tâches domestiques 
effectuées en commun, les loisirs partagés, les enfants qui vont par bandes, les générations 
mêlées. D'une année sur l'autre, fidèles au même camping et souvent au même 
emplacement les meilleurs se conquièrent après des années de fréquentation ! , campeurs 
et enfants de campeurs ont plaisir à reformer le " village ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce bonheur inconnu des autres vacanciers, les efforts de modernisation accomplis, une 
image moins " congés payés " : voilà ce qu'espère faire passer, dans une campagne de 
publicité prévue l'an prochain, la Fédération de l'hôtellerie de plein air, qui espère aussi 
séduire les tour-operators encore absents de ce marché. De son côté, la FFCC travaille 
depuis deux ans avec la Fédération des offices du tourisme et des syndicats d'initiative à la 
création d'un label de qualité Camping de France. " Comme les normes sont uniquement 
quantitatives, un trois étoiles peut être à proximité d'une voie ferrée, offrir un ombrage 
insuffisant, ne faire aucun effort de fleurissement ni d'animation... ", déplore M. 
Francolin.</TEXT>
<TEXT>
  " Le retour aux vacances vertes et à la cellule familiale " devrait également jouer 
positivement, aux dires de Bruno Lacroix, rédacteur en chef du magazine Le Caravanier, 
qui compte aussi sur le " creuset des gens qui ont connu le camping étant gamins, et y 
reviendront lorsqu'ils auront des enfants ". Comme jadis dans l'hôtellerie, des chaînes de 
campings apparaissent (Castels et campings, Sites et paysages, Campéoles ou Campotel), 
susceptibles d'offrir des prestations standardisées.</TEXT>
<TEXT>
  Ces efforts ont aussi leur contrepartie. Les investissements réalisés se sont traduits par 
une hausse des prix d'environ 15 % chaque année depuis cinq ans ; dans le haut de 
gamme, la journée de camping peut coûter jusqu'à 300 francs. Le président de la FFCC 
s'en inquiète un peu : " Si les prix deviennent équivalents à ceux de l'hôtellerie, les femmes 
préféreront ne plus avoir à s'occuper ni de lessive ni de cuisine... " En pleine saison, toutes 
catégories confondues, la journée pour deux adultes et deux enfants en caravane plafonne 
modestement à 105 francs. Et certains petits deux étoiles de l'arrière-pays offrent toujours 
pour 30 francs un éden de verte tranquillité.</TEXT>
</DOC>
