<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037771</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037771</DOCID>
<ACCOUNT>417199</ACCOUNT>
<PEOPLE>DIABATE TOUMANI</PEOPLE>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/1013</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE> 1 CD Hannibal HNCD 1380/Night &amp; Day.</NOTE>
<NUM1>951014-2-029-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-12</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LABESSE PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK LABESSE &gt;</SIP1>
<SU21>MUSIQUE DU MONDE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOUMANI DIABATÉDjelika</TITLE>
<TIO1>DJELIKA</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>C'EST À CHAQUE FOIS un vrai bonheur de retrouver, pur et débarrassé de scories 
malvenues, le cristal enchanteur de la kora. Instrument traditionnel emblématique de 
l'Afrique de l'Ouest, cette harpe à vingt et une cordes a conquis le public occidental grâce à 
Mory Kanté, au milieu des années 80. C'était avant que Monsieur " Yéké Yéké " ne 
sombre corps et âme dans une mer synthétique. Fort heureusement, tous les virtuoses 
ambassadeurs de la kora n'écoutèrent pas les mêmes sirènes que lui. Ainsi Toumani 
Diabaté, fils du légendaire griot Sidiki Diabaté, à qui l'on attribue l'introduction de cet 
instrument au Mali dans les années 50.</TEXT>
<TEXT>
  S'il reste fermement très attaché à ses racines, Toumani Diabaté n'est pas de ceux qui se 
laissent enfermer dans une tradition fossilisée. Des chemins de traverse il fait son 
ordinaire, et sa kora a des éclats infiniment vagabonds. Un jour, il croise le joueur de koto 
Brian Yamakoshi, un autre, il enregistre l'un des albums jalons de la world music 
(Songhaï/Night &amp; Day), en compagnie du groupe de flamenco Ketama et du bassiste 
#anglais Danny Thompson. Ce dernier compte au nombre des invités de cet exaltant 
#Djelika.</TEXT>
<TEXT>
 Huit moments de musique limpide, pendant lesquels aux côtés d'un Toumani Diabaté 
passionnant d'inventivité, rayonnent, l'un au balafon, l'autre au ngoni (petit luth à trois 
cordes), Keletigui Diabaté (ex-comparse de Salif Keïta) et Basekou Kouyaté, deux 
orfèvres de la musique mandingue.</TEXT>
</DOC>
