<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002183-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002183-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359830</ACCOUNT>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>11171568</FAB>
<SUBJECTS>SALAIRE,INDICE SEMESTRIEL,INDICE ANNUEL,1993,1994,RAPPORT</SUBJECTS>
<NAMES>DARES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 16 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon une étude du ministère du travail&gt; L'évolution salariale du premier semestre &gt; est en retrait par rapport à 1993</TITLE>
<TEXT>Alors que la situation de l'emploi est en " amélioration sensible " au premier semestre 1994, et que le chômage se ralentit, les 
évolutions salariales sont en retrait par rapport aux années 
précédentes, soulignent deux études publiées mercredi 16 novembre par 
la direction de l'animation de la recherche des études et des 
statistiques (DARES) du ministère du travail (Premières synthèses n 
73 et 74). Commencée en 1990, la phase de modération salariale n'est 
pas terminée et " aucune reprise de la dynamique salariale n'est 
alors à attendre en 1994 ", estime la DARES, du fait de la pression 
qu'exercent tout à la fois la menace du chômage et la faible 
évolution des prix. Au contraire, selon un effet retard, les 
progressions de salaires seraient plus faibles qu'en 1993, à la même 
période. </TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, indique la DARES, les revendications salariales 
reviennent au premier plan parmi les sources de conflits dont le 
nombre reste cependant faible. Il s'agit d'un retournement de 
tendance, après quatre années d'augmentation du nombre de conflits 
liés à l'emploi : 40 % des conflits survenus pendant le premier 
semestre concernent les salaires, contre 29 % en 1993. Les 
revendications portant sur le salaire de base sont les plus 
nombreuses et représentent 41 % des conflits salariaux, contre 38 % 
en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun regain de la négociation salariale n'a été enregistré au 
premier semestre, six branches professionnelles sur dix ayant relevé 
leurs salaires minima conventionnels, et la part des accords signés 
par les entreprises est plus faible qu'en 1993 où, pourtant, un repli 
important de la négociation salariale s'était produit. Les 
augmentations négociées en 1994 sont plus modestes que celles 
obtenues au premier semestre de 1993 et, dans quatre branches sur 
dix, les premiers salaires négociés restent proches du SMIC.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les accords d'entreprise, près de la moitié des augmentations 
négociées sont comprises entre 1 % et 2 %. Pour 1994, l'augmentation 
totale moyenne prévue s'élève à 1,9 % et 1,7 % pour les entreprises 
qui ne négocient que des évolutions générales uniformes, soit la 
moitié des accords salariaux. Les hausses salariales strictes (hors 
primes, etc.) sont en recul par rapport aux années précédentes et 
s'élèvent à 2 % contre 2,4 % en 1993 et 3,1 % en 1992. Au passage, la 
pratique de l'individualisation recule. Dans ces conditions, l'indice 
du taux de salaire mensuel de l'ensemble des salariés, qui a 
progressé de 2,1 % entre juillet 1993 et juillet 1994, tout comme le 
SMIC, reste stable, voire correspond à des hausses légèrement 
inférieures à celles de 1993.&lt;
</TEXT>
</DOC>
