<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000514</DOCID>
<ACCOUNT>366559</ACCOUNT>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV5394-1010</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,EDITION,LISTE,1995,POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950106-2-019-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AUDUSSE BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND AUDUSSE</SIP1>
<SOT1>L'édition prépare activement l'élection présidentielle</SOT1>
<SU21>DOCUMENTS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Opération Elysée</TITLE>
<TEXT> Rentrée sans surprise au rayon des documents: c'est la perspective de l'élection présidentielle qui structure largement le catalogue des prévisions 
éditoriales.</TEXT>
<TEXT>
  Pour François Mitterrand, c'est l'heure des bilans. Dernier inventaire. Bilan d'un double 
septennat, c'est précisément le titre d'un ouvrage de Jean-Marie Colombani, directeur du 
Monde, et Hugues Portelli (Grasset, février), cependant que Jane Jenson et Mariette 
Sineau analysent le "rendez-vous manqué" entre Mitterrand et les Françaises (Presses de 
la Fondation nationale des sciences politiques), et Alexandra Schwartzbrod le Président qui 
n'aimait pas la guerre (Plon). Citons encore Mitterrand en toutes lettres, d'Edith Boccara 
(Belfond), Il faut laisser du temps au temps, les mots de Mitterrand, de Michel Martin-
Roland (éd. Hors collection, février) et la Parole de Dieu, regard d'un publicitaire Jacques 
Séguéla sur la communication présidentielle (Albin Michel).</TEXT>
<TEXT>
 Celui qui part, celui mais lequel? qui arrive. Thierry Desjardins signe une biographie de 
Jacques Chirac (Edition no 1), Eric Zemmour évoque Balladur, immobile à grand pas 
(Grasset, février), tandis que Claude Angeli et Stéphane Mesnier ont choisi, pour leur 
enquête sur les relations entre les deux présidentiables du RPR, un titre sans ambiguïté: le 
Nid de vipères (Grasset, février). Notre collaborateur Daniel Carton propose, de son côté, 
une biographie du ministre de l'intérieur, la Double Vie de Charles Pasqua (Flammarion, 
février). Jacques Delors, on le sait, "n'ira pas". Ce qui ne l'empêchera pas d'être présent 
sur le front éditorial, avec une biographie due à Gabriel Milesi (Edition no 1) et Jacques 
Delors, la seconde gauche chrétienne, de Jean-Michel Cadiot (Ramsay). Pour leur part, 
Bernard Kouchner, avec Ce que je crois (Grasset), Charles Millon, avec Reconstruire la 
République (Belfond), et Marie-Noëlle Lienemann, avec une Lettre ouverte au candidat de 
la gauche (Ramsay, février), prendront date.</TEXT>
<TEXT>
  La corruption et le chômage</TEXT>
<TEXT>
 TXT Difficile, s'agissant du "climat" en France, de faire abstraction des "affaires" et de la 
crise de la représentation politique. Les premières nourrissent Main basse sur l'Europe, du 
député UDF François d'Aubert (Plon), la Grande Lessive, de Denis Jeambar et Jean-Marc 
Lech (Flammarion), les Nouveaux Réseaux de la corruption, de Fabrizio Calvi et Leonardo 
Sisti (Albin Michel), Corruption et imposture, d'un haut fonctionnaire qui conserve 
l'anonymat (Balland), un essai du philosophe Alain Etchegoyen, le Corrupteur et le 
Corrompu (Julliard), ou même Crazy Lyonnais, de notre collaborateur Eric Leser, histoire 
des déboires récents de la grande banque nationalisée (Calmann-Lévy). La seconde justifie 
les essais d'Alain Duhamel, la Politique imaginaire (Flammarion), Jean-Claude Guillebaud, 
la Trahison des Lumières (Seuil), Jean-Pierre Jouyet, les Populismes en France 
(Flammarion, février), René Lenoir, Quand l'Etat disjoncte (La Découverte) ou Alain Minc, 
l'Ivresse démocratique (Gallimard).</TEXT>
<TEXT>
  Crise du politique, crise du social. Pierre Rosenvallon suggère de repenser l'Etat-
providence dans la Nouvelle question sociale (Seuil), le sociologue Robert Castel étudie les 
Métamorphoses de la question sociale, à travers une "chronique du salariat" (Fayard), 
cependant que Gérard Filoche propose ses remèdes Pour en finir avec le chômage de 
masse (La Découverte, février) et que Pierre Larrouturou donne un 32 heures mode 
d'emploi (Flammarion). Bouleversement des valeurs aussi. Dominique Pélassy tente d'en 
faire l'inventaire avec Sans foi, ni loi? (Fayard, février), Françoise Gaspard et Farhad 
Khosrokhavar s'interrogent, plus spécifiquement, sur le Foulard et la République (La 
Découverte, février), Claude Lelièvre et Christian Nique sur l'Ecole des présidents de De 
Gaulle à Mitterrand (Odile Jacob, février), Geminello Alvi sur l'influence de la culture 
d'outre-Atlantique avec le Siècle américain en Europe (Grasset, février), Jean-Marie Pelt 
sur la Science et la Foi (Fayard), et Gabrielle Rolland se demande, s'agissant des femmes: 
Seront-elles au rendez-vous? (Flammarion).</TEXT>
<TEXT>
  Il est aussi des auteurs qui aspirent à sortir du cadre hexagonal pour penser la 
"complexité" à l'échelle mondiale. Et d'abord... Michel Rocard, qui co-signe avec Félix 
Damette, "rénovateur" communiste, et Aline Archimbault, responsable des Verts, une 
réflexion sur la Nation, l'Europe, le Monde (éd. de l'Atelier, mars). Avec le 
Bouleversement du monde, Marisol Touraine, qui fut conseillère à Matignon d'un certain... 
Michel Rocard, entend rien moins que proposer une Géopolitique du XXIe siècle (Seuil), 
ambition partagée par Gabriel Robin, avec D'un monde à l'autre (Odile Jacob, février), et 
par le groupe de Lisbonne, qui se prononce "pour un nouveau contrat mondial" dans son 
manifeste, les Limites de la concurrence (La Découverte, février). Deux ouvrages 
collectifs le Déchirement des nations (sous la direction de Jacques Rupnik, Seuil) et 
Fractures de l'Etat-nation (sous la direction de Noëlle Burgi, Kimé) , ainsi que les Nations 
contre la Société des nations, de Pierre Hazan et R. Labévière (Stock), tentent, par 
ailleurs, de faire le point sur l'une des contradictions majeures de cette fin de siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Pour rester au-delà de nos frontières, on annonce les "Mémoires" de Nelson Mandela, Un 
long chemin vers la liberté (Fayard), une biographie de Deng Xiaoping par l'une de ses 
filles, Deng Maomao (Fayard), et une autre du leader nationaliste algérien Ferhat Abbas, 
due à Benjamin Stora (Denoël). Sous le titre générique la Paix pour destin, Daniel 
Morgaine évoque, pour sa part, les parcours des prix Nobel Martin Luther King, Anouar 
El Sadate, Willy Brandt et Elie Wiesel (Denoël). Le chanteur berbère Matoub Lounès 
revient, avec l'Enlèvement, sur son kidnapping par les islamistes (Stock), Michel 
Korinman et Lucio Carraciolo évoquent l'Italie éclatée (La Découverte, février), Marie-
José Nadal avec A l'ombre de Zapata (éd. du Félin, février) et les éditions Ethnie  avec Feu 
maya reviennent sur la révolte mexicaine du Chiapas. Doris Bensimon signe Israéliens et 
Arabes: vers la paix (Complexe, février), tandis que Zeljko Vukovic propose une chronique 
quotidienne de la vie dans la capitale bosniaque assiégée avec l'Assassinat de Sarajevo 
(Zulma) et que l'association Médecins sans frontières publie Lettres de Sarajevo, 
Mogadiscio, Kigali... (Complexe), ainsi que son rapport annuel, Populations en danger (La 
Découverte).</TEXT>
<TEXT>
  Terminons aux extrêmes: avec Eve était noire, c'est aux origines de l'humanité que 
remonte Gérard Lucotte (Fayard), tandis qu'avec l'Air du temps, une étude sur le climat et 
les hommes, ce sont les conditions de notre avenir sur cette planète qu'examine Gérard 
Lambert (Seuil).</TEXT>
</DOC>
