<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022159</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022159</DOCID>
<ACCOUNT>396741</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOSCO HENRI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/22954027</FAB>
<SUBJECTS>REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>Doc: avec une photo</NOTE>
<NUM1>950605-2-S27-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SOT1>Pour Philomène Esposito, c'est " presque par hasard " que " Le Mas Théotime " se déroule au pays de la lavande et de l'huile d'olive</SOT1>
<SU21>FRANCE 3 : 20 h 55</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 10 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>La Provence, en arrière-plan d'un drame universel</TITLE>
<TIO2>LE MAS THEOTIME</TIO2>
<TEXT> IL y a des vignes couleur de feu et des chemins qui se perdent, un amour vieux comme l'enfance qui ne trouve pas ses mots, des regards et des silences 
qui durent des siècles, des saisons qui passent et qui brunissent les coeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Filmé par Philomène Esposito, Le Mas Théotime a la gravité toute simple de la terre. " 
Pas de figurants, pas de décor complexe à régler, explique la réalisatrice. L'action se 
resserre autour de quelques personnages qui traînent trois kilomètres de boue à chaque 
pied. Les sentiments sont simples. Ils ont la pureté des origines. "</TEXT>
<TEXT>
  On comprend mieux ainsi la rencontre inattendue entre Philomène Esposito et Henri 
Bosco. A priori, pourtant, tout les séparait. L'une fait figure de cinéaste d'avant-garde 
projetée, voici deux ans, sous les feux de la rampe avec Toxic Affair et le retour manqué 
d'Isabelle Adjani. L'autre passe pour un régionaliste, maître de la Provence. D'ailleurs, 
Philomène Esposito ne s'en cache pas : elle aurait préféré s'attaquer à Giono, plus 
universel. Mais, à l'époque, les droits étaient bloqués en attendant la série télévisée autour 
du Hussard sur le toit.</TEXT>
<TEXT>
 Pour s'inscrire dans la série " Patrimoine ", initiée par France 3, il lui a fallu se rabattre 
sur l'auteur de L'Ourmarin. " Au reste, se défend-elle, dans mon parcours c'est plutôt 
Toxic Affair qui est une exception. Je suis moi-même d'origine calabraise et de souche 
paysanne. J'ai grandi à Antibes. Je ne suis pas si loin de ce monde et mon premier court 
métrage, Mima, traite d'un thème somme toute semblable. "</TEXT>
<TEXT>
  Sans complexe, la réalisatrice a donc fait sienne cette histoire de voisins qui se détestent, 
de cousinages mal assumés et de haines ancestrales. " Mais je n'ai gardé que la trame de 
l'histoire, précise-t-elle. J'ai cherché ensuite à charger les personnages d'un passé, d'un 
parcours et d'un appétit de vivre qui n'appararaissaient pas dans le roman. Bosco, peut-
être par pudeur, laisse beaucoup deviner au lecteur. Tout se passe par exemple comme si 
Pascal et Geneviève étaient vierges de toute expérience sexuelle. A l'inverse, j'ai voulu 
imprégner mon film d'une sensualité violente, exacerbée. " Celle d'un huis clos dont on ne 
réchappe pas.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la lumière d'automne, la caméra traque donc les personnages de très loin. Quand ils 
sont noyés dans les collines et les champs. Puis, en plan rapproché, elle s'accroche à un 
détail presque incongru. Un corps d'homme qui se redresse, une nuque de femme qui se 
découvre, une coquille de noix que l'on brise pour ne pas avoir à parler.</TEXT>
<TEXT>
 Chaque image, composée comme une toile, prend son temps, persiste jusqu'à la limite du 
malaise ; et le jeu des comédiens se réduit à l'essentiel. " Pour moi, le dialogue est 
accessoire, commente Florence Thomassin, admirable interprète du personnage de 
Geneviève. Le désir revêt des formes plus subtiles et, dans ce scénario très dépouillé, le 
moindre mouvement prend un sens. " Jean-Claude Adelin (Pascal), parfait en beau gosse, 
rustre et taciturne, est soumis aux mêmes contraintes.</TEXT>
<TEXT>
 " La chaîne attendait un film qui sente bon la lavande et l'huile d'olive. Je pense qu'on en 
est loin. Cette histoire a posé ses valises ici presque par hasard ", conclut Philomène 
Esposito.</TEXT>
<TEXT>
Nous voici en effet loin du folklore bon enfant de la Provence. Si ces destins se croisent et 
que ces solitudes se creusent au soleil de Méditerranée, c'est bien parce que se jouent là, 
depuis l'Antiquité, les tragédies les plus fortes.
</TEXT>
</DOC>
