<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001768-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001768-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351453</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09151356</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME EDUCATIF,LAICITE,FRANC MACONNERIE,CONFERENCE DE PRESSE,DECLARATION,SYNDICAT,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<NAMES>GRAND ORIENT DE FRANCE,KESSEL PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>CONFÉRENCE DE PRESSE MERCREDI 14 SEPTEMBRE</LEAD1>
<TITLE>Nouveau grand maître du Grand Orient de France&gt;  M. Kessel place la défense de la laïcité au centre de l'action des francs-maçons</TITLE>
<TEXT>Le Grand Orient de France s'est doté d'un patron de choc de la laïcité. Elu d'extrême justesse, jeudi 8 septembre, par ses pairs (le 
Monde du 10 septembre), Patrick Kessel en est, en effet, un militant 
strict, partisan d'un engagement ferme de la maçonnerie dans le 
domaine temporel pour défendre l'école publique. Ancien journaliste 
au Matin de Paris, ancien collaborateur des ministres socialistes 
Jean Poperen et André Laignel, le voici à la tête de la plus 
importante obédience maçonnique française, qui revendique huit cent 
soixante-dix loges et trente-huit mille membres.</TEXT>
<TEXT>
 M. Kessel a réaffirmé, mercredi 14 septembre, les principes du Grand 
Orient au cours d'une conférence de presse : " La République, toute 
la République, rien que la République ! " Une motion a été votée au 
cours du convent annuel, la semaine dernière, qui en appelle à " 
l'abrogation de toutes les lois, décrets, arrêtés antilaïques 
français et européens ". Laïque, donc, le Grand Orient s'en prend à 
la " prétention totalitaire " des Eglises, " au sens où leur vérité 
s'assigne des exigences totales comme l'annonce sans fard 
[l'encyclique de Jean-Paul II] Splendor Veritatis ou comme le 
démontre la nouvelle " sainte alliance ", relevée par M. Kessel, à 
l'occasion de la conférence du Caire sur la démographie, entre le 
Vatican et les islamistes.</TEXT>
<TEXT>
 Social, le Grand Orient souligne également la nécessaire " 
réhabilitation des organisations syndicales " et regrette les " trop 
nombreuses dérives en matière de droit du travail ". Il estime que " 
l'effondrement des sociétés communistes ne saurait faire oublier que 
le système social apparaît dans toute son incohérence " et " que les 
critiques du capitalisme conservent une grande pertinence ".          
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
