<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029685</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029685</DOCID>
<ACCOUNT>406523</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ETRANGER,DROIT DE VOTE,ELECTION MUNICIPALE,PROJET DE LOI,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950804-2-006-02</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONSEIL DES MINISTRES DU MERCRDI 2 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Les ressortissants de l'UE pourront voter aux municipales</TITLE>
<TEXT>LE CONSEIL DES MINISTRES s'est réuni, mercredi 2 août, avant de suspendre ses 
travaux pour deux semaines. Jacques Chirac a profité de l'occasion pour saluer " la qualité 
du travail " accompli au cours de la session parlementaire, qui s'est achevée lundi 31 
juillet. Le chef de l'Etat, cité par le porte-parole du gouvernement François Baroin, a " 
félicité " en particulier le premier ministre Alain Juppé, le ministre de la justice Jacques 
Toubon, et le ministre des relations avec le Parlement Roger Romani pour " la façon dont 
avait été conduite la révision de la Constitution ".</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de cette réunion du conseil Jean-Louis Debré a présenté un projet de loi 
organique permettant aux ressortissants des autres Etats membres de l'Union européenne 
(UE) de participer aux élections municipales en France. Ce texte est, en fait, la 
conséquence du traité de Maastricht qui prévoit ce droit de vote pour les municipales et les 
européennes. Il a été appliqué lors des élections des membres du Parlement européen en 
juin 1994. Il aurait dû l'être aussi lors des municipales de juin, mais l'intervention du 
gouvernement français avait retardé l'adoption de la directive européenne dont ce projet 
de loi est la traduction. Les Européens résidant dans l'hexagone seront soumis aux mêmes 
conditions électorales que les citoyens français. Ils ne pourront cependant ni exercer les 
fonctions de maire ou d'adjoint, ni participer à l'élection des sénateurs. Le Danemark, les 
Pays Bas et l'Irlande ont déjà accordé le droit de vote aux municipales à tous leurs 
résidents étrangers.</TEXT>
</DOC>
