<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009116</DOCID>
<ACCOUNT>378867</ACCOUNT>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1653</FAB>
<NUM1>950307-5</NUM1>
<NAMES>RWANGABO PIERRE CLAVER,BUTARE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 04 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le préfet de Butaré a été assassinédans le sud du Rwanda</TITLE>
<TEXT> PIERRE-CLAVER RWANGABO, un Hutu modéré, préfet de Butaré (au sud du pays), son fils et son chauffeur ont été assassinés samedi 4 mars par des 
civils armés. M. Rwangabo rentrait de Kigali lorsque son véhicule est tombé dans une 
embuscade entre Mbazi et Mgoma, sur la route du sud qui mène à Butaré. Dirigeant du 
Parti social-démocrate (PSD), M. Rwangabo avait échappé aux massacres d'avril 1994 en 
fuyant Kigali pour se réfugier à Byumba (nord), une localité tenue par le Front patriotique 
rwandais (FPR), après l'assassinat du président Juvénal Habyarimana. Il était alors 
conseiller du premier ministre, Agathe Uwilingiyimana, une hutue opposante, comme lui, au 
régime du président Habyarimana, assassinée par la garde présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre-Claver Rwangabo est le plus haut responsable politique du gouvernement à 
majorité tutsie tué dans le pays depuis que la victoire du FPR a mis fin, en juillet, aux 
massacres ayant coûté la vie à plus de 500 000 Tutsis et Hutus modérés. Il avait été 
nommé préfet de Butaré par le nouveau pouvoir pour tenter de persuader les réfugiés 
hutus de revenir chez eux sans craindre de représailles.</TEXT>
<TEXT>
 L'armée patriotique rwandaise, formée par le FPR, procède depuis plusieurs semaines à 
des arrestations massives, notamment dans la région de Butaré. Selon Shaharyar Khan, 
l'envoyé spécial de l'ONU au Rwanda, 23 000 personnes sont maintenant entassées dans 
des prisons prévues pour abriter 4 000 détenus. " Continuer d'y envoyer d'autres suspects 
revient, de fait, à les condamner à mort en raison des terribles conditions de vie qui y 
règnent et de la paralysie du système judiciaire, a déclaré samedi M. Khan, lors d'une 
conférence de presse à Nairobi. C'est un baril de poudre. " Quatre ou cinq personnes 
meurent chaque jour, victimes de dysenterie, a-t-il précisé. Craignant d'être à leur tour 
arrêtés, les villageois hutus ont repris le chemin des camps de réfugiés implantés dans la 
région.  (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
