<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002761-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002761-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>353781</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,MASSACRE,GENOCIDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRORISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>10031001</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,MOUVEMENT EXTREMISTE ISLAMIQUE,ISLAM,INTEGRISME,DETENTION ADMINISTRATIVE</SUBJECTS>
<NOTE>(1 ) Cité par Alain Rollat, Delors, Flammarion, 1993.  (2) Gilles Martinet, Le réveil des nationalisme français, Seuil, coll. "  Essai politique 1994.</NOTE>
<NUM1>940831-2-001-99</NUM1>
<NAMES>CARLOS,RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-99</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<SIP1>EDWY PLENEL</SIP1>
<SOT1>DE l'opération Turquoise à l'arrestation de Carlos, la France obtient des succès   d'estime qui masquent l'absence d'une politique étrangère cohérente.</SOT1>
<SYF1>POLITIQUE ETRANGERE</SYF1>
<PAGE>393</PAGE>
<TITLE>L'ILLUSION FRANCAISE</TITLE>
<TEXT>" Il y a un pacte séculaire entre la grandeur de la France et la liberté du monde ",   écrivait 
Charles de Gaulle le 1er mars 1941.  Les commémorations de la Libération nous ont 
évoqué ce lointain héritage  national où,   depuis les soldats de l'An II et dans un mariage 
inédit de patriotisme et  d'universalisme,   la France n'est elle-même que dans sa présence 
au monde. Elles nous ont aussi   rappelé combien cet héritage pouvait être fragile : n'eût 
été l'homme du 18 juin  1940,cette prétention française qu'incarnait le nationalisme 
républicain, aussi  admirable qu'exaspérante vue d'au-delà de nos frontières, aurait sombré 
dans la  débâcle où l'entraînaient l'armistice, la capitulation et les pleins pouvoirs à  Pétain. 
&gt; 
 Or, tandis que résistants gaullistes et communistes communient dans le souvenir épique de 
cette grandeur passée, la France d'aujourd'hui suscite à  l'étranger des commentaires 
insistants sur sa petitesse présente. " Vive la France,  but only for the French " (" Vive la 
France, mais seulement pour les Français"), titrait  par exemple le  quotidien britannique 
The Independent du 26 août, à propos de  l'assignation à résidence des islamistes algériens 
reclus à Folembray. Ces derniers temps, la presse de qualité anglo-saxonne n'est guère 
avare de sarcasmes sur un  Hexagone volontiers  caricaturé en proie au repli cocardier, 
rongé par une corruption  galopante, à hauts risques pour les investisseurs, vivant dans la 
peur de l'autre et la  crainte du monde...</TEXT>
<TEXT>
  Il est permis de les ignorer en ravivant un vieux fond de rancoeurs  contre la perfide 
Albion et l'impérialisme américain. Il est aussi permis d'entendre ce qu'ils nous disent de la 
France et de son rapport au monde. Fût-il peu amène, le regard des  autres reflète  parfois 
une part de nous-mêmes.  Car ces railleries et moqueries résonnent paradoxalement 
comme un  hommage rétrospectif à cette posture française qui, hier, énervait tant outre-
Manche et outre-Atlantique: cette aptitude de la France à se forger un  mythe d'elle-même, 
dans un cheminement particulier du national à l'universel.</TEXT>
<TEXT>
  De la grandeur à la petitesse, serions-nous donc passés d'une fiction  agissante à une 
réalité impuissante ? D'une France écoutée à un pays décrié ? A  première vue, les 
feuilletons de l'été finissant dressent un constat contraire, entre aide  humanitaire, haute 
police et diplomatie secrète.  L'opération " Turquoise " s'étant maintenant terminée en 
faisant  mentir le soupçon d'interventionnisme durable, l'action militaro française au 
Rwanda ne  suscite plus qu'estime et compliments dans les chancelleries occidentales, 
d'autant  plus qu'elle fut au départ étrangement solitaire.  L'expéditive livraison par 
Khartoum du terroriste mercenaire Carlos,  recherché depuis vingt ans par bien des 
polices, est saluée comme un coup de maître  par la communauté internationale du 
renseignement. Enfin, dans l'affaire  algérienne, la fermeté française face à l'islamisme 
impressionne favorablement  l'opinion, au point de valoir à Charles Pasqua les louanges du 
chevénementiste Max Gallo. </TEXT>
<TEXT>
 Dans ces trois cas, la France a agi seule, sans l'aide ou la consultation de ses alliés,  en 
affichant haut et fort sa liberté de manoeuvre. Pour l'anecdote - mais n'est-ce  vraiment 
que cela ? -, elle a même retrouvé avec un M. Pasqua omniprésent ce mélange  gaullien de 
la scène intérieure et du théâtre extérieur, du verbe et du secret, de l'éclat et du  mystère.  
Mais c'est alors que le doute s'installe. Après tout, fût-il habile et  ambitieux, M. Pasqua 
n'est encore " que " ministre de l'intérieur.  L'avenir des relations non seulement de la 
France, mais de l'Europe,  avec la rive sud de la Méditerranée ne se réduit pas à un 
problème d'intendance policière.  S'il s'agissait d'une politique maîtrisée à moyen ou long 
terme, le  ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, aurait sans doute montré plus de 
zèle à la  faire sienne. Enfin, même si on la sait imputable à la maladie, la discrétion du 
président  de la République, personnage dont, en bonne théorie constitutionnelle - même "  
cohabitationniste " -, tout procède en ce domaine, renforce les interrogations sur la  
cohérence de la politique étrangère française.  </TEXT>
<TEXT>
Trompeurs, et à fort usage intérieur, ces succès d'estime ne masquent- ils pas la vérité du 
déclin à l'extérieur, l'inaptitude à anticiper l'avenir et à projeter la  France dans un paysage 
international bouleversé de fond en comble depuis 1989,  l'inconséquence  d'une politique 
solitaire inapte à inventer une nouvelle stratégie  d'alliance dans un  monde d'autant plus 
interdépendant qu'il n'est plus soumis au partage  simplificateur en deux blocs ? En 
d'autres termes, la France ne reste-t-elle pas prise au  piège d'un discours de la grandeur 
qui n'est plus qu'un discours de l'apparence,  accompagnant la tentation nationaliste d'un 
isolement qui, aujourd'hui, n'aurait rien de  splendide ?</TEXT>
<TEXT>
 
  Les cas rwandais et algérien </TEXT>
<TEXT>
 
 Hors l'Europe, l'Afrique est la seule aire géographique où la France  peut encore 
prétendre au titre de puissance régionale, au prix d'un déni constant  des valeurs 
républicaines qui justifiaient son attitude messianique.  Or la crise rwandaise marque bien 
un recul et un retrait, prix à payer d'une trop longue compromission  avec le régime déchu. 
Tandis que, dans la " zone humanitaire de sécurité", adossée  au Zaïre, ex-Congo belge, 
les militaires français tentaient de restaurer  une image écornée, leurs collègues 
américains s'installaient directement à Kigali, la capitale,  avec l'aval d'un nouveau pouvoir 
volontiers anglophone et francophobe. Des sources  américaines ne se privaient pas de 
forcer l'avantage en accusant la France  d'une coupable mansuétude pour la Radio Mille 
Collines et ses  animateurs, fort actifs dans l'appel au génocide. Légitime, l'humanitaire n'a 
pas moins servi  ici de  trompe l'oeil, si l'on veut bien se rappeler ce propos de Jacques 
Delors, qui a l'avantage  d'avoir vu depuis bientôt dix ans la France du dehors : " La plus 
grande  déviation intellectuelle de l'époque est d'avoir pris la politique d'aide humanitaire 
comme une  politique étrangère " (1)</TEXT>
<TEXT>
 
 Succès policier, l'arrestation de Carlos a rapidement  dégénéré en polémique franco-
française passéiste, une partie de la majorité  d'aujourd'hui ne résistant pas à la tentation 
de régler des comptes avec la gauche  gouvernante de 1982. Du coup, l'essentiel, déjà peu 
transparent, est relégué au second plan : la livraison du terroriste par le Soudan recouvre à 
l'évidence un jeu de l'ombre dont  on voudrait être certain qu'une diplomatie cohérente 
l'anime.  Sans être vraiment démenti à Paris, l'iman Hassan el Tourabi, leader  islamiste et 
francophone  du régime de Khartoum, tout à la fois habile et doctrinaire, n'a t-il  pas 
affirmé  s'entremettre entre la France, le FIS et les militaires algériens ? Or,  dans le 
même temps, sous l'impulsion de M.Pasqua, la France se comporte en partie prenante de 
la guerre civile algérienne, faisant des islamistes ses adversaires directs, au point d'" 
encaserner ", selon  des dispositions juridiquement douteuses et au nom d'un délit 
d'opinion, des hommes  qui demain seront, peut-être, des interlocuteurs inévitables.</TEXT>
<TEXT>
 
  L'activisme de cette diplomatie policière, efficace dans l'instant, ne semble guère 
soustendu par une réflexion prospective. On y décèle, au contraire,  une façon glorieuse   
de persister dans l'erreur qui a empêché l'émergence d'une troisième  voie  démocratique - 
ni militaires, ni islamistes - en Algérie. Erreur qui  consiste à soutenir coûte que coule un 
régime corrompu auquel on doit, sous le régime du  parti unique FLN, l'entrée des 
islamistes sur une scène politique algérienne  jusqu'alors foncièrement laïque. Cet 
entêtement est d'autant plus risqué qu'il est solitaire,  l'ensemble des alliés de la France - 
non seulement la Grande-Bretagne et les Etats-Unis,  mais aussi l'Allemagne, l'Espagne et 
l'Italie - plaidant pour une reconnaissance de fait des islamistes comme des interlocuteurs 
obligés. Tout se  passe comme si, prisonnière d'une ancienne politique de grandeur  dont 
elle n'a plus les moyens, la France n'arrivait pas à retrouver ses marques dans un  paysage 
transformé où cette politique est devenue inopérante. Fondée sur le   sacro-saint principe 
de l'indépendance, refusant farouchement d'être  entravée par ses alliances, la diplomatie 
gaulliste trouvait aisément ses marques dans  le monde divisé de la guerre froide où sa 
partition se différenciait de celle des deux blocs.  Elle était même opérante sur le front 
intérieur face à une opposition de gauche  partagée entre socialistes atlantistes et 
communistes soviétisés. Son efficacité n'en  était pas moins relative dans la mesure où, 
déjà, la liberté de parole - du discours de  Montréal à celui de Phnom Penh - ne signifiait 
pas forcément la capacité à agir.</TEXT>
<TEXT>
 
   Aujourd'hui, les jeux sont autrement faits et rien ne va plus.  " La diplomatie française a 
été la principale victime de la chute du  communisme, constatait Gilles Martinet dans un 
récent essai trop peu remarqué (2).  L'éclatement de l'empire soviétique, suivi de celui de 
l'URSS elle-même, la prive d'une  marge de manoeuvre (en partie fictive, en partie réelle) 
dans sa politique  d'indépendance à l'égard des Etats-Unis. " En entraînant la réunification 
de l'Allemagne et le  retour de son influence en Europe centrale, l'effondrement soviétique 
lui permet de ne plus être sur un pied d'égalité avec la France :  " Elle est en mesure, 
ajoutait Gilles Martinet, de retourner à son profit  le discours que lui tenait le général de 
Gaulle. Oui, nous sommes européens. Oui,  nous sommes toujours prêts à participer à des 
initiatives communes, mais à la  condition, cette fois, qu'elles ne soient pas contraires au 
déploiement d'une politique  nationale allemande." </TEXT>
<TEXT>
 
Des atouts diplomatiques dépréciés</TEXT>
<TEXT>
 
 Depuis la chute du Mur de Berlin, la plupart des atouts que possédait  la diplomatie 
française sont dépréciés. L'Allemagne n'a pas eu besoin de consulter  la France pour 
négocier avec les Soviétiques les modalités de la réunification.  Alliée militaire du temps de 
la guerre froide, l'Europe est désormais  vue par les Etats-Unis comme un rival 
#économique dont l'Allemagne  et sa monnaie sont le pivot central.   Chaotique et aléatoire, 
la nouvelle configuration géopolitique  n'autorise plus la France à entretenir l'espoir d'une  
politique autonome à l'Est que caressait l'Europe " de lAtlantique à  l'Oural " du général 
de Gaulle.  Les Russes ayant abandonné le continent africain, les Américains  n'ont plus le 
même intérêt à y ménager la prépondérance française. Dans le même  mouvement, la crise 
économique oblige la France à revoir à la baisse les instruments de sa  présence, dans une 
prise de conscience tardive illustrée par la dévaluation du franc  CAF. L'active 
participation française à la guerre du Golfe ne suffira pas à imposer sa  présence lors des 
négociations israélo-palestiniennes qui suivront, au point que  même le nom de la France ne 
sera pas prononcé lors de la rencontre entre Rabin, Peres et  Arafat à la Maison-Blanche. 
Etc. </TEXT>
<TEXT>
 
 Bref, la France a besoin de s'inventer d'urgence une nouvelle présence au monde : une 
politique étrangère qui ne se complaise plus dans la répétition  d'anciens schémas. On en 
revient alors forcément au riche débat autour du traité de Maastricht, qui n'est clos qu'en 
apparence et continue de traverser la gauche aussi bien que  la droite. Car la seule autre 
voie réaliste est sans doute 1'" européanisation " de la  politique étrangère française : non 
pas le registre nationaliste d'une glorieuse solitude,  mais l'affirmation renouvelée de 
l'universalisme français par et dans la construction  politique de l'Europe. </TEXT>
<TEXT>
 
# D'une Europe qui, loin de se limiter à la réglementation du libre- échange, ait les moyens 
démocratiques - et donc parlementaires - d'une véritable politique  étrangère commune. 
D'une Europe qui, loin de se construire comme une bastille de nantis,  envisage son avenir 
dans l'ambition sociale et le dialogue avec ses voisins du sud.  D'une Europe qui, en 
somme, restaure l'espérance démocratique en inventant un système  économique, social et 
politique capable de répondre à la mondialisation des  économies et de résister à 
l'aggravation des inégalités.</TEXT>
<TEXT>
 
  On aimerait croire que la proche élection présidentielle saura relancer  ce débat 
nécessaire.  Sinon, par lassitude et réflexe, la France risque de vivre encore  longtemps 
dans l'illusion d'une grandeur qui ne sera plus que l'oripeau d'un inéluctable  repli sur elle-
même. 
#
</TEXT>
</DOC>
