<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001358-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001358-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>320070</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>En démantelant, comme il est prévu par la loi sur l'emploi, le Centre d'études des revenus et des coûts (CERC), on perdra un outil indispensable pour la mise au point, en France, d'une politique sociale bien ciblée. Véritable observatoire de l'évolution des revenus, cet institut autonome a accumulé depuis vingt-sept ans un capital d'expertise précieux qu'il serait dommage de perdre, estiment trois professeurs spécialisés qui ont signé, ensemble ou séparément, de multiples articles et ouvrages scientifiques sur la distribution des revenus et les politiques sociales en France et à l'étranger.</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>CESSATION,INSTANCE,REVENU</SUBJECTS>
<NOTE>(*) Respectivement professeur à l'université de Cambridge, directeur d'études à l'Ecole des hautes études en sciences sociales et professeur à l'université Paris-I.&gt; (1) Placé sous la tutelle du Commissariat au Plan, le CERC est autonome quant à son programme d'étude et de recherche.</NOTE>
<NAMES>CERC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ATKINSON A B,BOURGUIGNON FRANCOIS,MORRISSON CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; Un démantèlement contesté&gt; Maintenir les missions du CERC</TITLE>
<TEXT>UN amendement récent à la loi sur l'emploi porte création du Conseil supérieur de l'emploi, des revenus et des coûts en même temps qu'est 
décidé le démantèlement de l'actuel Centre d'études des revenus et 
les coûts (CERC), auquel doit se substituer le Conseil nouvellement 
créé. Autant l'on peut se réjouir de la première initiative, qui 
devrait effectivement renforcer notre potentiel d'études et de 
recherches sur les problèmes de l'emploi et des revenus, autant l'on 
peut souhaiter que la mission assumée par le CERC soit maintenue.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis sa création en 1966 comme institut d'études autonome (1), le 
CERC constitue un véritable observatoire de l'évolution des revenus 
des Français. Il couvre l'ensemble des questions concernant le niveau 
de vie des individus et des ménages et la distribution des revenus 
dans la population.</TEXT>
<TEXT>
  Situations individuelles Parmi les thèmes qui sont suivis de façon 
régulière ou ont fait l'objet d'études particulières, on peut citer 
entre autres : la distribution des salaires, la situation des ménages 
défavorisés, les débuts de carrière, les revenus de remplacement 
(allocation chômage, RMI, retraites), l'effet des allocations 
familiales et de l'allocation logement sur le bien-être des familles, 
l'évolution des patrimoines, l'activité féminine et la protection 
sociale, l'emploi et les salaires dans les toutes petites 
entreprises, etc.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart de ces études sont fondées sur une exploitation 
rigoureuse des enquêtes réalisées auprès des ménages ou des 
entreprises par l'INSEE, la Caisse nationale d'allocations 
familiales, ou encore des enquêtes commanditées directement par le 
CERC. En contraste avec le point de vue macroéconomique généralement 
retenu dans le débat public, seul ce type de sources permet en effet 
d'appréhender dans toute leur diversité les situations individuelles, 
condition absolument nécessaire pour toute réflexion scientifique sur 
l'efficacité du dispositif complexe de protection sociale et de 
redistribution des revenus.</TEXT>
<TEXT>
  Travaux indispensables </TEXT>
<TEXT>
 Les travaux du CERC, publiés dans son rapport annuel et ses " 
cahiers " périodiques, sont ainsi devenus indispensables pour la mise 
au point d'une politique sociale efficace et bien ciblée dans notre 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  L'insertion étroite du CERC au sein d'un réseau international de 
centres d'études sur les revenus a, par ailleurs, donné à ces travaux 
la dimension européenne nécessaire à toute mission d'étude en matière 
de politique économique.</TEXT>
<TEXT>
  Elargir la réflexion sur ces politiques aux problèmes de l'emploi 
est éminemment souhaitable. Emploi et revenus sont en effet des 
questions pratiquement indissociables. Le chômage actuel est en 
partie dû au renchérissement du coût du travail qu'entraîne la 
protection, plus ou moins pertinente, des bas revenus par le SMIC et 
le financement de certaines politiques d'aide aux revenus des 
familles. Réciproquement, le chômage et ses séquelles conduisent 
eux-mêmes à des situations individuelles critiques exigeant la mise 
en oeuvre de nouvelles politiques financées sur le revenu de 
l'activité économique.</TEXT>
<TEXT>
  La création d'un Conseil supérieur de l'emploi, des revenus et des 
coûts est certes une excellente chose, mais il est important que 
cette nouvelle entité puisse fonctionner en association directe ou 
indirecte avec une cellule permanente de réflexion sur les revenus et 
les niveaux de vie comme celle qu'avait constituée le CERC.</TEXT>
<TEXT>
  Il apparaît donc indispensable de conserver une telle cellule pour 
que le capital d'expertise qui y a été accumulé et ses capacités 
d'analyse soient sauvegardés et permettent à l'avenir de conjuguer 
des politiques efficaces en matière d'emploi et de revenus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
