<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039104</DOCID>
<ACCOUNT>418886</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/0852</FAB>
<NUM1>951025-2-017-03</NUM1>
<NAMES>GOULLETQUER HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SOT1>Les autorités de Tokyo et de Washington sont conscientes des répercussions majeures  qu'aurait la défaillance d'une banque nipponne</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La baisse du dollar menace  le système financier japonais</TITLE>
<TEXT> " SI LES AUTORITÉS monétaires ne parviennent pas à enrayer véritablement la baisse du dollar, nous courons à la catastrophe. " Cette prédiction 
est de Roland Leuschel, responsable de la stratégie des marchés de la Banque Bruxelles 
Lambert, dont le titre de gloire est d'avoir prévu le krach de 1987. Le billet vert est 
revenu, en un peu plus d'un mois, de 1,48 mark, 104 yens et 5,11 francs, à 1,38 mark, 100 
yens et 4,88 francs, mardi 24 octobre dans la matinée. Et, encore, a-t-il fallu des 
déclarations, mardi matin, du ministre japonais des finances, Masayoshi Takemura, 
annonçant que le groupe des sept pays les plus industrialisés était déterminé à faire 
remonter le dollar pour que la devise américaine repasse au-dessus du seuil des 100 
yens.</TEXT>
<TEXT>
  Non seulement la faiblesse du billet vert fragilise l'ensemble des marchés de change et 
pèse sur la croissance en Europe et au Japon, mais elle représente une menace 
considérable pour le système financier nippon déjà mis à mal par l'explosion de la bulle 
spéculative et la chute des actifs immobiliers et boursiers. Depuis 1990, le premier 
créancier de la planète a basculé dans la déflation. Le système bancaire japonais en est la 
première victime. Il doit absorber une montagne de créances douteuses, officiellement 
estimée à 50 000 milliards de yens (2 500 milliards de francs). Un chiffre très sous-estimé 
selon certains experts.</TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, le système de contrôle des risques bancaires au Japon laisse à désirer 
comme l'a illustré l'" affaire " Daiwa. Une des plus importantes banques commerciales du 
pays a pu dissimuler aux autorités 1,1 milliard de dollars (5,4 milliards de francs) de pertes 
à New York pendant plusieurs mois. Et si les banques commerciales sont relativement 
solides, ce n'est pas le cas des établissements de crédits spécialisés dans l'immobilier 
(Jusen) que le gouvernement s'est engagé à sauver.</TEXT>
<TEXT>
  La chute du dollar est d'autant plus dangereuse qu'elle fait apparaître de nouvelles pertes 
dans les portefeuilles d'obligations américaines que détiennent en masse les institutions 
financières nipponnes. " Les Japonais possèdent 400 milliards de dollars de bons du Trésor 
américain et ont perdu sur ces investissements des sommes considérables. Pendant 
combien de temps vont-ils encore pouvoir acheter ? ", s'interroge M. Leuschel. Les 
établissements nippons et surtout depuis plusieurs mois la Banque du Japon sont contraints 
de continuer à financer la dette et le déficit courant américain pour éviter une remontée 
des taux obligataires et une chute plus rapide du dollar qui augmenteraient encore leurs 
pertes. Un mécanisme infernal.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SCÉNARIO CATASTROPHE</TEXT>
<TEXT>
 Les autorités monétaires sont apparemment conscientes du risque. " Le véritable 
catalyseur de la remontée du dollar au cours de l'été, et des interventions alors répétées et 
concertées des banques centrales, est l'annonce, en juillet, de la faillite de la banque 
Cosmo, une des premières mutuelles bancaires du Japon ", estime Hervé Goulletquer de la 
Caisse centrale des Banques populaires. " Tout le monde a alors pris conscience du risque 
d'une crise financière majeure au Japon à côté de laquelle la crise mexicaine du début de 
l'année serait une pécadille ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit apparemment pas d'un scénario catastrophe imaginé par des analystes pour se 
faire peur. Car Washington et Tokyo cherchent à convaincre les marchés que des mesures 
seront prises pour éviter une défaillance. La Réserve fédérale américaine a fait savoir la 
semaine dernière qu'elle a mis en place un fonds spécial pour éviter une crise de liquidité 
des banques japonaises à l'étranger (Le Monde du 19 octobre). Depuis cet été, après une 
série de faillites bancaires et une étude très pessimiste de l'agence d'évaluation financière 
Moody's sur le système financier japonais, les banques nipponnes doivent accepter de 
payer une surprime pour pouvoir se refinancer à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'une d'elles, trop endettée, s'effondrait, on pourrait craindre une réaction en chaîne. 
D'autres banques, pour se renflouer, vendraient en masse des obligations américaines, 
feraient chuter les cours et monter les taux d'intérêt. " Le gouvernement américain ne 
pense pas que la situation deviendra incontrôlable. Mais si elle le devenait, il coopérerait 
totalement avec les autorités japonaises ", a affirmé à Washington James Leach, président 
de la commission bancaire de la Chambre des représentants.</TEXT>
</DOC>
