<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037150</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037150</DOCID>
<ACCOUNT>416412</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1304</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NUM1>951010-2-007-35</NUM1>
<NAMES>CEE,BOROTRA FRANCK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU21>Front uni syndical contre le gel des salaires dans la fonction publique</SU21>
<SYF1>FONCTIONNAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE 2 PAGES SUR LES FONCTIONNAIRES ET LA FONCTION PUBLIQUE</LEAD1>
<TITLE>Le service public défendu à l'Assemblée nationale</TITLE>
<TEXT> A L'HEURE où les agents des services publics manifestent à nouveau leur inquiétude en se joignant à la journée d'action des fonctionnaires, la 
délégation de l'Assemblée nationale pour l'Union européenne a tenu à rappeler son 
attachement à la notion de " services publics à la française ". Elle a, en effet, approuvé le 5 
octobre une proposition de résolution, présentée par Franck Borotra (RPR, Yvelines), qui 
devrait être soumise au vote de l'ensemble des députés, et si ceux-ci l'adoptaient, cela 
pourrait compliquer la tâche du gouvernement dans ses relations avec la commission de 
Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
   Franck Borotra, un proche de Philippe Séguin, juge en effet que " les principes du service 
public touchent à l'organisation même de la société française, et ne sont donc pas 
négociables, en particulier avec les instances communautaires ". M. Borotra propose 
même un référendum pour " rendre incontestables " les orientations présidant aux 
destinées du service public en France. Après cette pétition de principes, la proposition de 
résolution souhaite que la conférence intergouvernementale de 1996 sur la révision des 
traités européens clarifie et limite les pouvoirs de la Commission, dont elle a usé pour " 
engager la déréglementation du secteur des télécommunications à sa seule inititiative ", 
explique le rapport qui l'accompagne et que Philippe Séguin, président de l'Assemblée 
nationale, a préfacé.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  CINQ GRANDS DOSSIERS</TEXT>
<TEXT>
  La proposition de résolution critique la position de Bruxelles sur cinq grands dossiers : le 
service postal, les télécommunications, le marché intérieur du gaz, l'électricité et les 
transports ferroviaires. Si le rapport juge " indispensable " que France Télécom devienne 
une société anonyme, la proposition de résolution souhaite que le gouvernement s'oppose 
au projet de directive européenne qui favorise les nouveaux entrants sur ce marché et 
entend réduire le coût des communications longue distance mais augmenter le prix des 
appels locaux.</TEXT>
<TEXT>
   Concernant le gaz et l'électricité, la proposition de résolution s'oppose à l'accès des tiers 
au transport et au stockage de gaz ainsi qu'au réseau électrique. Cette position rejoint celle 
d'EDF-GDF, favorable au régime d'acheteur unique (Le Monde du 30 mai 1995), mais ce 
document estime que les concessions qui ont déjà été faites par la France doivent être les 
dernières, contrairement à la thèse de Bruxelles pour qui l'" approfondissement de la 
concurrence " reste le principal objectif à atteindre. Enfin, dans le domaine du transport 
ferroviaire, la proposition de Franck Borotra " réaffirme son attachement au caractère 
intégré de la SNCF ". Une affirmation qui s'oppose aux projets actuels séparant ce qui 
relève de l'exploitation et ce qui dépend des structures.</TEXT>
<TEXT>
   Sur le plan purement français, Franck Borotra propose que l'Etat assume les surcoûts 
engendrés par le régime de retraite de la SNCF mais se prononce pour un transfert à la 
région Ile-de-France de la RATP et du réseau banlieue de la SNCF. Il souhaite également 
que le capital de Gaz de France soit ouvert aux entreprises du secteur pétrolier.</TEXT>
</DOC>
