<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003751-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003751-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>334939</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Belles courses, grand souffle.&gt; Les Français présents sur tous les océans</CHA1>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>VOILE,COMPETITION SPORTIVE</SUBJECTS>
<NOTE>(Lire page IX l'article de Vincent Borde sur les catamarans de petite plaisance.) &gt; (DOC : AVEC PHOTO DE DANIEL ALLISY/SEA AND SEE).  Quélin</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>QUELIN JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>EN INTRODUCTION AUNE PAGE CONSACREE AUX CATAMARANS DE PETITE PLAISANCE&gt;</LEAD1>
<TITLE>EXTÉRIEUR&gt; Podiums de mer</TITLE>
<TEXT>Dans la course à l'exploit auquel l'homme moderne se livre, sans doute pour mieux défier les peu réjouissantes hypothèques qui pèsent 
sur son avenir, l'exercice maritime se révèle d'année en année comme 
le grand bain royal où peuvent encore s'ébrouer quelques-unes de ces 
subtiles vertus qu'ont toujours su graver au temple de la 
reconnaissance et de la mémoire les fins navigateurs. Personnages 
hier solitaires, appelés par le seul mystère des étoiles qui 
guidaient leur circumnavigation, les voilà aujourd'hui héros d'une 
fête partagée par tous, soutenue par tous, encouragée par tous.</TEXT>
<TEXT>
  Le salut viendrait-il de la mer? Cette mer berceau du monde, 
toujours à la recherche d'un statut un peu sérieux de non-agression, 
et avec laquelle eux composent les gammes d'un courage joyeux et 
alerte, cadeau bosselé de coups de tabac offert sans frais à des 
populations qui croient recevoir là les embruns bénis d'une vie 
nouvelle et d'un nouvel espoir. On voit des auréoles au-dessus de la 
tête de tous ces loustics qui rentraient dans les quarantièmes 
rugissants l'âme légère au moment où arrivaient à quai nos trains de 
banlieue et dans nos boîtes à lettres des notes de gaz et des 
factures de téléphone. Encore une course, encore une traversée, 
m'sieu Tabarly. Encore un peu d'aventure, un peu d'ouragan, un peu de 
tempête. Vous qui racontez si mal ce que vous vivez si bien.</TEXT>
<TEXT>
 La France sous pavillon français. Enfin des médailles, des podiums, 
du tricolore grand large. Un vraie nation maritime. C'est eux qui 
passent le Horn, c'est nous qui sommes à la barre. Le pays prend le 
quart, attise les alizés, s'engage ferme sur l'option de la route du 
sud, lance de la toile et vient faire un triomphe au marin Kersauson 
pour bien lui signifier que même battu, Brest lui resterait toujours 
fidèle. Bruno Peyron, le détrôné, était d'accord. Quelques semaines 
après la déception, Isabelle Autissier coupait la ligne d'arrivée 
d'un New-York-San-Francisco avec quatorze jours d'avance sur le 
record de Kolesnikovs et Pettenghill. Une autre femme à inscrire au 
tableau d'honneur. Florence Arthaud était ravie. Riche réserve.</TEXT>
<TEXT>
 Tous ces combats gagnés en lutte franche contre l'élément primitif 
nous rassurent. Nous lavent. C'est la terre ferme qui se porte mal. 
Brumes et miasmes, trucages et embrouilles délétères. Les marins ne 
sont jamais classés positifs aux contrôles antidopage. Ils se 
soignent aux remèdes d'une autre pharmacopée, plus rude, plus 
intransigeante, celle qui donne au corps et à l'esprit ses chances 
les plus certaines pour sortir propres et clairs de l'aventure. Voilà 
qui nous dépasse et nous bluffe, nous intrigue et nous attire _ nous 
pauvres papillons sans couleurs _ vers les feux de route aperçus dans 
les nuits de ces sentinelles du mobile.</TEXT>
<TEXT>
 Rustiques aux poignets de fer, ils pourraient bien nous enseigner la 
persévérance et l'effort en continu pour peu qu'ils se donnent la 
peine de nous livrer quelques-unes des clés de ce monstrueux pari qui 
les oblige sans cesse à reculer les limites du réalisable. Fort 
heureusement pour nous, ils sont peu bavards. Et c'est aussi bien 
ainsi. Les océans, d'après ce que l'on croit savoir, ne se laissent 
fréquenter que par des gens sérieux et sûrs. A nous les 
applaudissements, à eux la gloire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
