<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003017-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003017-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325711</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT MARNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT LANDES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION CORSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENVIRONNEMENT,INSTANCE,PROJET,PROGRAMME,CHAUFFAGE,INDUSTRIE DU BOIS,REGION,DEPARTEMENT,FINANCEMENT,CHIFFRE,COLLECTIVITE LOCALE,EQUIPEMENT PUBLIC</SUBJECTS>
<LIE1>940301-2-R02-09</LIE1>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<NUM1>940222-2-R02-31</NUM1>
<NAMES>AGENCE DE L'ENVIRONNEMENT ET DE LA MAITRISE DE L'ENERGIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; ENVIRONNEMENT&gt; Des chaudières publiques à bois Pour encourager les élus locaux à chauffer au bois lycées, hôpitaux, HLM, etc., le gouvernement accorde des subventions pour les meilleurs projets</TITLE>
<TEXT>LE pétrole a beau être descendu au-dessous de 15 dollars le baril, le ministère de l'industrie ne se fait guère d'illusion. " C'est 
conjoncturel, explique Claude Mandil, directeur de l'énergie et des 
matières premières. On en sera peut-être à 30 dollars en 2005. Au 
ministère de l'industrie, nous croyons au bois. "</TEXT>
<TEXT>
  De fait, le bois est, après le nucléaire et l'hydro-électrique, la 
troisième source nationale d'énergie, avant le charbon, le gaz ou le 
pétrole (qui sont presque toujours importés). L'usage du bois comme 
source d'énergie ne pollue pas, économise le pétrole (l'équivalent de 
6 milliards de francs par an) et offre à l'industrie du bois des 
débouchés et des emplois annexes qui ne sont pas à dédaigner en ces 
temps de crise.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis déjà dix ans, l'Agence de l'environnement et de la maîtrise 
de l'énergie (ADEME) a favorisé l'installation de plus de trois cents 
cinquante chaudières collectives au bois, pour chauffer 
établissements scolaires, casernes de pompiers, piscines, HLM, 
hôpitaux, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi les établissements publics ? " Parce qu'il faut organiser 
la filière en amont et en aval, explique Vincent Denby Wilkes, le 
directeur général de l'ADEME. Nous voulons encourager la création de 
pôles structurants, afin de pérenniser les installations. "</TEXT>
<TEXT>
  DÉPARTEMENTS Les trois départements les plus avancés, à cet égard, 
sont la Marne, les Landes et la Corse.</TEXT>
<TEXT>
  A Château-Thierry (Marne) se trouve la plus grande chaufferie 
d'Europe fonctionnant entièrement au bois. Deux chaudières de 9 
mégawatts, alimentées en continu par des plaquettes de bois, 
chauffent un réseau relié à trois groupes scolaires, un centre 
hospitalier, des serres municipales et près de quatre mille 
logements. L'économie réalisée, par rapport au gaz, est de 3 millions 
de francs par an. Dans les Landes, le département le plus forestier 
de France, le conseil général et l'ADEME ont suscité quinze 
chaufferies au bois depuis 1987. Celles de Mont-de-Marsan sont gérées 
à distance par un poste central entièrement automatisé. Elles sont 
alimentées à partir du nettoyage des plages, de l'élagage en bord de 
route et des rebuts d'usine de pâte à papier. Le kilowatt/heure est 
facturé 19 centimes (27 centimes pour le fioul). Trois emplois à 
plein temps ont été créés pour le broyage, le transport et la 
maintenance.</TEXT>
<TEXT>
  En Corse, le programme est déjà bien avancé. Huit chaufferies 
tournent actuellement, et trois sont programmées. La ville de Corte 
dispose du même réseau de chaleur pour tous ses établissements 
publics. Le bois chauffe également la base aérienne de Solenzara, la 
cité d'HLM de Bastia, le lycée de Balagne, le lycée agricole de 
Sartène et trois collèges.</TEXT>
<TEXT>
  L'approvisionnement en bois est assuré par contrat avec l'Office 
national des forêts, qui puise notamment dans une plantation 
d'eucalyptus prévue pour une usine de pâte à papier jamais 
construite.</TEXT>
<TEXT>
  QUATRE ANS Le programme corse (1986-1993) aura coûté 46 millions de 
francs, avec un financement du conseil régional (60 %), de l'ADEME 
(20 %) et de l'Europe (20 %). Il a permis de créer quinze emplois 
directs. " Il faut quatre ans pour que ça marche ", indique le 
délégué régional de l'ADEME, Toussaint Folacci.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans pour que la filière d'approvisionnement trouve son 
rythme de croisière, pour que le personnel d'entretien se familiarise 
avec le matériel... et pour que les kilowatts/heure produits à bon 
compte commencent à rembourser l'investissement de départ.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme bois-énergie de l'ADEME distribuera 5 millions de 
francs en 1994 et encore 60 millions entre 1995 et 1998. Avec les 
autres sources de financement public, cela constitue un trésor de 
guerre de 130 millions de francs pour aider les nouvelles 
installations d'ici à 1998.</TEXT>
<TEXT>
  L'ADEME lance donc un " appel à propositions " auprès des régions 
ou départements désireux de s'équiper en chaudières à bois. Il leur 
suffit, pour se porter candidat, de fournir un plan bois-énergie 
indiquant les moyens humains, financiers et politiques qui seront mis 
en oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Les dossiers devront être adressés, avant le 31 mai 1994, au 
directeur général de l'ADEME, 27, rue Louis- Vicat, 75737 Paris Cedex 
15.</TEXT>
<TEXT>
  Les candidats peuvent aussi prendre contact avec la délégation de 
l'ADEME de leur région, qui peut apporter son concours à 
l'élaboration ou à l'évaluation de leur projet. La subvention, entre 
200 000 et 300 000 francs selon les cas, couvre entre 10 % et 25 % du 
projet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
