<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002597-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002597-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337599</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05201141</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,MUTUALITE,RAPPORT,EXPERTISE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>GARANTIE MUTUELLE DES FONCTIONNAIRES,PETRIAT JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Révélations sur la cause des pertes de la mutuelle&gt; GMF: un rapport d'audit accable la gestion de Jean-Louis Pétriat</TITLE>
<TEXT>La gestion passée de la GMF (Garantie mutuelle, des fonctionnaires) suscite à nouveau la polémique. Les nouveaux dirigeants de la 
mutuelle qui tentent de la sauver et sont engagés dans de difficiles 
négociations pour vendre le complexe hôtelier de Saint-Martin, s'en 
serait bien passé. Mais le départ de Jean-Louis Pétriat de la 
présidence de la mutuelle en mars et, plus encore la démission, 
mercredi 18 mai, de la majeure partie du conseil d'administration 
délient les langues.</TEXT>
<TEXT>
  Coïncidence, le contenu d'un audit demandé par le comité 
d'entreprise de la mutuelle au cabinet d'expertise comptable SCAFEC 
et remis il y a plusieurs mois est publié par Libération et la 
Tribune-Desfossés. Il dresse un véritable réquisitoire contre la 
gestion des années Pétriat. Au détour des évaluations chiffrées, le 
document multiplie les dénonciations " des erreurs de gestion (...), 
des fautes graves (...), de l'ignorance des faits frisant 
l'information mensongère (...), de malversations financières ". Les 
déficits abyssaux de la GMF, qui, en l'espace de deux ans (1992 et 
1993), a perdu 3,3 milliards de francs et a vu ses plus-values 
latentes fondre de plus de 4 milliards de francs à moins de 300 
millions, trouvent là une explication tangible.</TEXT>
<TEXT>
  L'" aventure " de la création d'un réseau mondial d'assistance 
(AMI) aurait coûté non pas 800 millions à la mutuelle mais 1,8 
milliard. M. Pétriat s'estimait dans cette affaire, victime d'une 
escroquerie et avait porté plainte. Il en avait fait de même au sujet 
du complexe touristique de Saint-Martin. Selon l'audit, la facture de 
Saint-Martin serait aussi deux fois plus importante qu'annoncé, avec 
un total de 2,1 milliards. A la casse, le complexe est aujourd'hui 
estimé à 450 millions de francs et son fonctionnement coûte à la GMF 
70 millions par an.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours dans le même registre, la GMF-Banque a creusé un trou de 
950 millions de francs entre 1989 et 1993. Les filiales espagnoles 
ont coûté plus de 700 millions de francs sur la seule année 1993. 
Enfin, le développement dans le tourisme avec GO Voyages s'est soldé 
par une perte de 300 millions de francs. Et ce n'est pas tout. Les 
engagements hors bilan du groupe GMF s'élèvent à près de 4 milliards 
de francs, et 800 millions de francs de dettes ont été contractés par 
une multitude de filiales créées à cet effet. Un rapport aussi 
explosif n'est pas innocent dans la bataille pour le pouvoir au sein 
de la mutuelle des fonctionnaires, où Christian Sastre, le directeur 
général, vient de renforcer son pouvoir au détriment des derniers 
partisans de Jean-Louis Pétriat (le Monde du 20 mai). Ce dernier n'a 
pu être joint, vendredi 20 mai dans la matinée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
