<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020391</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020391</DOCID>
<ACCOUNT>394401</ACCOUNT>
<PEOPLE>JELINEK ELFRIEDE</PEOPLE>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/1657</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NUM1>950524-28</NUM1>
<ORI1>BERLIN  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>CASTORF FRANK,BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SOT1>Le directeur de la Volksbühne a présenté  une nouvelle pièce d'Elfriede Jelinek  dans une version réservée aux adultes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LE CADRE DU FESTIVAL DE THEATRE " THEATERTREFFEN "</LEAD1>
<TITLE>La provocation berlinoise  de Frank Castorf</TITLE>
<TIO1>LE RESTOROUTE OU ILS LE FONT TOUS,RASTSTATTE ODER SIE MACHENS ALLE</TIO1>
<TEXT> Quand, à l'issue de la représentation de la Volksbühne, Frank Castorf est venu saluer avec les comédiens, il s'est fait copieusement siffler. Il l'avait 
cherché. RaststÄtte oder Sie machens alle (" Le Restoroute ou Ils le font tous "), pièce 
d'Elfriede Jelinek présentée les 20 et 21 mai dans le cadre très officiel des Theatertreffen 
(Rencontres théâtrales, festival réunissant les meilleures productions en langue allemande 
de l'année), est un spectacle à la provocation burlesque mais néanmoins efficace : il est 
interdit aux moins de dix-huit ans.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le programme, le ton est donné. Des textes de Friedrich Schiller et de Jean 
Baudrillard sont juxtaposés à un entretien avec Claudia Schiffer, illustré non par un 
portrait de la top model mais par des photos extraites du spectacle gros plan sur une 
saucisse huileuse ou sur des toilettes maculées. Ces saucisses et ces toilettes, il est vrai, 
jouent un rôle non négligeable dans le spectacle. Elles sont les métaphores d'une histoire 
où le désir est réduit à son expression la plus crue : le sexe dans sa représentation 
mécanique et tuante.</TEXT>
<TEXT>
  Elfriede Jelinek est coutumière du fait. Cette Autrichienne, née en 1946, a assis sa 
réputation sur des romans et des pièces Les Exclus, Lust, Les Amantes, La Pianiste, Ce 
qui arriva quand Nora quitta son mari où la violence sociale ou amoureuse est passée au 
scalpel d'une écriture glaçante. Sa pièce, RaststÄtte... n'a pas encore été jouée en France. 
Claus Peymann l'a créée en 1994 à Vienne, Frank Castorf l'a mise en scène en janvier 
1995 au Schauspielhaus de Hamburg et, à son habitude, il l'a recréée. Frank Castorf est un 
cas. Jeune, célèbre, adulé, décrié, il mène la vie dure au théâtre berlinois. Né en 1951 à 
Berlin-Est, il fait plus d'une vingtaine de mises en scène dont plusieurs firent scandale, 
comme celle de Torquato Tasso, de Goethe. Quand, en 1992, il a été nommé à la tête de la 
Volksbühne, scène prestigieuse qui fut dans les années 70 la plus novatrice de la RDA 
sous la direction de Benno Besson, Frank Castorf a fait le théâtre le plus remuant du 
Berlin réunifié. La production de RaststÄtte... en est un bon exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Qui a lu la pièce d'Elfriede Jelinek est averti dès les premières minutes qu'il doit oublier 
la fidélité au texte. Au lieu de deux femmes vêtues à la mode sportive riche, le spectateur 
voit arriver deux choses qu'il faut appeler femmes, l'une jeune, Claudia, l'autre moins, 
Isolde, affublées de perruques blondasses et de fausses fourrures. La vulgarité qu'elles 
dégagent est en harmonie avec les couleurs crasseusses du décor une salle de restoroute 
qui va bientôt céder la place à des toilettes encore plus crasseuses. Les maris de ces 
dames, présentés par l'auteur comme des copies de Niki Lauda (coureur automobile 
autrichien reconverti dans le transport aérien) et d'Alberto Tomba (skieur italien), sont 
joués par des sortes de Dupont moustachus dont l'un porte des cornes et un pantalon qui 
laisse apparente la raie des fesses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EXPÉRIENCE BESTIALE</TEXT>
<TEXT>
 Les deux femmes ont un plan. Elles ont élu ce relais d'autoroute pour se livrer à une 
expérience sexuelle bestiale dont elles attendent qu'elle change leur vie petite-bourgeoise. 
Elles n'y arriveront pas. Leurs maris vont les renvoyer violemment à leurs rôles de corps 
dont ils ont fait leur propriété. Le règlement de compte a lieu au cours du troisième acte de 
RaststÄtte... où Elfriede Jelinek enfonce le clou de l'amoralité. Mais cet acte, on ne le voit 
pas à la Volksbünhe. Frank Castorf l'a remplacé par la projection sur des écrans de 
télévision d'un film pornographique, ce qui a valu au spectacle son interdiction aux moins 
de dix-huit ans.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa mise en scène, le passage du film pornographique n'est qu'un épisode. Tout le 
spectacle repose sur une vision de la pièce doublement provocante. Alors qu'Elfriede 
Jelinek a écrit une sorte de fable sur ce qui n'a pas été la libération , Frank Castorf montre 
sur le plateau ce qui est la possession. Si, pour lui, les femmes sont possédées par leurs 
maris, elles le sont tout autant par leur corps. Claudia (Inka Friedrich) est mince, Isolde 
(Marion Breskwoldt) obèse, toutes deux réduites à des sexes, deux tas de viande qui 
mangent des saucisses avant de nettoyer les cuvettes des toilettes sur lesquelles elles se 
poseront jambes ouvertes. Leurs maris, Kurt (Stephan Bissmeyer) et Herbert (Bernhard 
Schutz) ne sont pas mieux. L'un porte un T-shirt Born To Be Wild (" Né pour être sauvage 
"), l'autre un T-shirt Forever Young (" Éternellement jeune "). Eux aussi pensent avec leur 
sexe. Dans l'affrontement des couples, les saucisses et les soutien-gorges volent, les 
excréments balafrent les corps, les têtes plongent dans les cuvettes, enfoncées par les 
mains des hommes le tout étant traité d'une manière souvent grotesque, à la Jérôme 
Savary, la poésie en moins.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mise en scène pourrait se résumer à un catalogue du mauvais goût. On peut aussi y 
voir une provocation éculée. Quoi qu'il en soit, cette variation sur le thème d'Elfriede 
Jelinek la chair est triste et le reste aussi a au moins un mérite : faire tache dans le théâtre 
berlinois.</TEXT>
</DOC>
