<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001054-19940812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001054-19940812</DOCID>
<ACCOUNT>347634</ACCOUNT>
<PEOPLE>BENSAUDE VINCENT BERNADETTE</PEOPLE>
<CHA1>L'originalité du "Lavoisier" de Bernadette Bensaude-Vincent est de s'interroger sur la notion de révolution scientifique</CHA1>
<DATE>19940812</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>CHIMIE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LAVOISIER, MÉMOIRES D'UNE RÉVOLUTION&gt;  de Bernadette Bensaude-Vincent.&gt;  Préface de Michel Serres,&gt;  Flammarion, coll. "Figures de la science",&gt;  469 p., 160 F.  (DOC : AVEC DESSIN DE NICOLAS GUILBERT)</NOTE>
<NAMES>LAVOISIER ANTOINE LAURENT DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>THOMAS JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A LA PHILOSOPHIE DES SCIENCES</LEAD1>
<TITLE>La statue du chimiste</TITLE>
<TIO1>LAVOISIER MEMOIRES D'UNE REVOLUTION</TIO1>
<TEXT>Probité, patience, courage et désintéressement, nos premiers livres d'histoire nous ont rendu familières les vertus des hommes de 
science. De cette inoffensive mythologie, dont les héros se nommaient 
Ambroise Paré, Pasteur ou Lavoisier, il nous reste des bribes 
édifiantes. Ainsi de Lavoisier: la chimie végétait dans les ténèbres 
de l'alchimie quand enfin il parut. Contre l'aveuglement de ses 
contemporains, il ruine le phlogistique, démontre, pesées à l'appui, 
que la combustion est une fixation de l'oxygène de l'air. En 1794, le 
tribunal révolutionnaire l'envoie à l'échafaud. Un martyr de la 
science est né, célébré depuis deux siècles.</TEXT>
<TEXT>
  Bernadette Bensaude-Vincent, après d'autres, suggère une vision 
plus réaliste de la révolution chimique. Lavoisier n'est pas le 
premier à utiliser la balance dans un laboratoire de chimie. Il n'est 
pas un savant solitaire, et la chimie de son temps, enseignée et 
cohérente, est déjà très critique à l'égard de l'alchimie.</TEXT>
<TEXT>
  S'il s'agissait seulement de faire tomber quelques clichés déjà 
bien entamés ou même de retracer la carrière de ce fermier général 
dans le cadre mondain de la haute société parisienne, cette 
biographie intellectuelle n'apporterait rien de neuf. Mais l'auteur 
nourrit d'autres ambitions. Lavoisier est revenu à l'honneur comme 
exemple de ces révolutions scientifiques qu'analyse Thomas Kuhn. Or 
une conception trop rigide du renversement d'un système par un 
nouveau paradigme stérilise l'histoire des sciences. Aussi faut-il 
cesser, selon Bernadette Bensaude-Vincent, de recourir au concept de 
révolution scientifique en ignorant qu'il a lui-même une histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette histoire, Lavoisier tient une place essentielle, en 
sculptant sa propre statue de fondateur de la chimie moderne, en 
travaillant ce concept de révolution scientifique au nom duquel, 
aujourd'hui, on prétend lui assigner sa place... L'originalité du 
questionnement fait ainsi le prix de ce savant ouvrage.            
</TEXT>
</DOC>
