<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001312-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001312-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327769</ACCOUNT>
<PEOPLE>DARREON JEAN LOUIS</PEOPLE>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>IUT,REVUE,SYNTHESE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>PUBLICATION</GO21>
<NOTE>" Le Blues des IUT : une institution en quête d'une nouvelle identité ? ", par Jean-Louis Darréon. &gt; Savoir, nº 4, 1993. Sirey.</NOTE>
<NAMES>SAVOIRS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; BIBLIOGRAPHIE&gt; La place étroite des IUT</TITLE>
<TIO1>LE BLUES DES IUT : UNE INSTITUTION EN QUETE D' UNE NOUVELLE IDENTITE ?</TIO1>
<TEXT>VINGT-CINQ ans après leur création et alors qu'ils ont vu presque doubler leurs effectifs d'étudiants, les IUT ont le " blues ". C'est 
en tous cas ce qu'affirme Jean-Louis Darréon, maître de conférence en 
gestion et administrateur provisoire de l'institut universitaire de 
technologie (IUT) de Tarbes, dans un article qui paraît fort à propos 
dans le dernier numéro de la revue Savoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un contexte de grosse déprime du marché de l'emploi, de 
croissance exponentielle des effectifs en sections de technicien 
supérieur (STS), de réorganisation générale, enfin, de toute la " 
filière technologique " (voir ci-dessus), les IUT, créés au milieu 
des années 60 pour pallier le mauvais rendement de l'enseignement 
universitaire, sont confrontés à un redoutable problème de 
positionnement.</TEXT>
<TEXT>
  La littérature est abondante, rappelle Jean-Louis Darréon, sur le 
dévoiement du rôle des IUT qui ont accueilli, au fil des années, un 
nombre grandissant de bacheliers issus des lycées d'enseignement 
général, notamment des filières scientifiques. Il n'y avait 
effectivement, en 1989, qu'un peu plus d'un quart des étudiants des 
départements des IUT industriels, titulaires d'un bac technologique, 
30,8 % dans le tertiaire. Mais, souligne Jean-Louis Darréon, " même 
s'il est incontestable que c'est dans le cursus technologique que les 
bacs de même nature réussissent le mieux, force est d'admettre qu'il 
n'y avait à l'origine aucune logique entre la création et le 
développement des IUT ". Les pouvoirs publics de l'époque, 
explique-t-il, souhaitaient proposer une nouvelle voie de formation, 
plus courte et plus concrète, aux bacheliers généraux qui échouaient 
massivement à l'université. Et si, en réalité, les bacheliers 
techniques se sont trouvés nombreux à opter pour cette filière, " ils 
le doivent surtout, au peu d'enthousiasme des bacheliers de 
l'enseignement général qui ont longtemps boudé ce cursus ". </TEXT>
<TEXT>
  La bonne résistance des STS </TEXT>
<TEXT>
  La dénonciation actuelle de " l'envahissement " des bacs généraux 
dans la filière IUT, poursuit-il, permet surtout " d'éviter le débat 
de fond sur la place et le rôle des différentes structures... " </TEXT>
<TEXT>
 Entre l'explosion des STS et le développement probable des nouveaux 
IUP (instituts universitaires professionnalisés), la place des IUT 
semble en tous cas bien étroite. La part des IUT dans l'ensemble des 
effectifs de l'enseignement supérieur court (IUT et STS publics et 
privés) est passée de 46 % en 1970 à 44 % en 1980 et à 26 % en 1990. 
Les STS, qui devaient, dans l'esprit des concepteurs des IUT, être 
absorbées à terme par la nouvelle structure, ont vaillamment résisté 
à la concurence. Or, en termes d'insertion professionnelle et 
d'évolution des carrières, les performances des deux structures sont 
très proches. Ce qui milite encore pour les STS, dont l'implantation 
au sein même des lycées facilite un meilleur " maillage " du 
territoire et qui _ argument de poids dans la période actuelle _ 
coûte moins cher par élève (7 % de moins par rapport aux IUT en 
1989). </TEXT>
<TEXT>
  La création des IUP charge un peu plus la barque. Le cap de l'IUT 
en trois ans semble en effet définitivement abandonné au profit de la 
création de cette nouvelle filière en quatre ans. " Or, même s'il 
n'est pas toujours signifiant en terme de contenus et de qualité de 
formation, reconnaît Jean Louis Darréon, ce cap a au moins le mérite 
d'exister dans la plupart des filières technologiques de l'Union 
européenne. "</TEXT>
<TEXT>
  La crise d'identité des IUT, mise en relief par ces mécanismes 
exacerbés de concurrence, appelle encore d'autres questions. Comment 
renforcer la vocation professionnelle des IUT au moment où 
l'apprentissage est présenté, à tort, comme la panacée et le seul 
terrain d'innovation ? Si l'on admet que le DUT est essentiellement 
un diplôme terminal, quelles conséquences en tirer sur l'organisation 
et l'allongement de la durée des stages ? Comment valoriser les 
compétences des IUT dans le domaine de la formation professionnelle 
continue ? Autant de questions auquelles la mission de M. Fillon 
devrait logiquement répondre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
