<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003350-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003350-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356967</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>La France a connu, depuis la fin des années 70, l'avènement d'architectes de renom et de bâtiments- flambeaux. La réédition augmentée de l'"Histoire du vandalisme" de Louis Réau vient rappeler combien _ de Lyon à Bordeaux, de Lille à Marseille _ la France a été saignée dans son architecture ordinaire et son urbanisme. Aujourd'hui, on détruit quelques tours honteuses, comme aux Minguettes. Pour oublier les désastres des années 60, on rénove, on réhabilite, on essaie de construire "intelligent".</CHA1>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>URBANISME,ARCHITECTURE,RENOVATION URBAINE,PATRIMOINE CULTUREL,DESTRUCTION,HISTORIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Éditions Carré, 149 F. &gt; DOC : AVEC PLUSIEURS PHOTOS</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>390</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 2 PAGES</LEAD1>
<TITLE>URBANISME&gt; Grandeur et turpitudes de l'architecture ordinaire</TITLE>
<TEXT>L'ARCHÉOLOGIE le montre: les destructions, les accumulations sont le principe même de la croissance des villes, voire des campagnes. Une 
chose est d'en faire un constat, comme Louis Réau avec son Histoire 
du vandalisme (lire page II), une autre est de devoir agir dans 
l'espace urbain tel qu'il s'est défini. La difficulté est de 
distinguer ce qui est acceptable de ce qui ne l'est pas et, 
difficulté plus grande, d'être conscient que le jugement de 
l'histoire fera peu de cas des arguments _ souvent des arguties _ 
dont n'auront jamais été avares les professionnels de la 
construction.</TEXT>
<TEXT>
  Un siècle de deuil architectural et d'exaltation de l'automobile 
auront fait du baron Haussmann, naguère perçu comme un vandale 
patenté, une figure globalement positive de l'urbanisme parisien. En 
revanche, on détruit ce qu'on a "aimé": la démolition, le 11 octobre, 
de dix tours aux Minguettes ne fait que suivre l'implosion de 
dizaines d'autres bâtiments semblables à travers la France. </TEXT>
<TEXT>
  Ces actes spectaculaires sont le symbole d'une rupture profonde 
dans la pensée architecturale et urbaine; ou plutôt d'une double 
rupture. La première est économique, elle a permis les désastres de 
l'urbanisme de l'après-guerre, avec les conséquences sociales dans 
les banlieues que l'on connaît. Elle a également permis la naissance 
de mécanismes de spéculation et de corruption qui n'avaient jamais eu 
d'égal. Mais ce fut aussi une rupture culturelle, apparue au début 
des années 80: à la croissance lente et linéaire de la ville furent 
substitués la brutalité et le rejet de l'histoire. </TEXT>
<TEXT>
  Selon les lieux et les villes, le massacre était d'ores et déjà 
consommé ou seulement partiel. Quelle grande ville française peut en 
effet se targuer d'avoir épargné ses centres historiques et préservé 
la qualité de ses banlieues? Au hit-parade des horreurs, on peut 
citer les hauteurs de Marseille, le quartier Mériadeck de Bordeaux, 
les banlieues lilloises, la Part-Dieu à Lyon ou quelques autres 
magistrales éventrations urbaines qui ont parfois pris comme prétexte 
les traces de la guerre. </TEXT>
<TEXT>
  Paris constitue un parfait laboratoire des échecs et des réussites 
de l'urbanisme contemporain. Depuis dix ans, les grands travaux de 
l'Etat, auxquels il faut associer quelques opérations prestigieuses 
de la municipalité, ont fini par oublier un principe primordial: 
l'architecture n'est pas un but en soi, elle ne peut rester le fait 
d'illustres artistes, elle doit se mettre en accord sur le plan 
réglementaire et, si possible, en harmonie sur le plan esthétique 
avec l'existant.</TEXT>
<TEXT>
  Les populations sont en partie responsables de ces bouleversements: 
l'idée même de nouveauté, d'évolution, de changement du paysage 
quotidien, tend à hérisser le poil des habitants de la cité, quelle 
que soit la qualité des bâtiments projetés. Il n'y a pas de logique 
dans les comportements de rejet ou d'acceptation des citadins, pas de 
constance dans leurs réactions de lobbying ou de travail associatif. 
Ainsi, l'ex-Institut de l'environnement (rue Erasme, 5e 
arrondissement), dû à l'ingénieur Jean Prouvé dans les années 60 (et 
dont l'intérêt était davantage lié au nom même de Prouvé qu'à une 
qualité spécialement percutante), doit être démoli malgré une solide 
campagne de défense. Or, dans le même groupe de professionnels, ils 
étaient peu nombreux ceux qui avaient levé le petit doigt pour le 
respect du CNIT de la Défense, oeuvre également liée au nom de Prouvé 
et d'un intérêt autrement éclatant.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute par lassitude d'une violence que ne mesurent guère les 
architectes, la population se satisfait trop souvent de médiocres 
pastiches plutôt que de chercher à comprendre la logique culturelle 
qui unit certaines oeuvres contemporaines au passé de la ville. D'où 
les hésitations, à Paris, des Architectes des bâtiments de France qui 
font tour à tour preuve de surprenantes rigidités et de faiblesses 
coupables qui fleurent l'arbitraire. Un spécimen intéressant de 
chaud-froid architectural vient d'être inauguré boulevard des 
Italiens, avec le passage des Princes, qui aboutit à la rue de 
Richelieu (9e arrondissement). On avait déjà eu un bel exemple de 
restauration-pastiche, bel exemple de sucré architectural, dans le 
passage Colbert, près de la Bibliothèque nationale. </TEXT>
<TEXT>
  Passage des Princes, les Parisiens vont accepter sans sourciller 
cette remise à neuf qui, si exacte soit-elle, reste à la réalité 
historique ce qu'est la Chambre de la reine prétendûment reconstituée 
à Versailles. Le seul élément d'architecture véritablement digne 
d'intérêt du passage rénové est le bâtiment conçu par Christian 
Devillers, à l'entrée, sur le boulevard des Italiens. Loin du 
pastiche, celui-ci témoigne d'une véritable réflexion sur les 
poursuites et les ruptures acceptables dans le linéaire haussmannien. 
Par un jeu de transparences et de rideaux de bois opaques, il donne à 
sa façade cette plénitude et ce mystère, cette perfection du détail 
dont le 9e arrondissement aurait grand besoin pour faire accepter sa 
conversion en royaume des bureaux.</TEXT>
<TEXT>
  On comparera cette oeuvre au travail tourmenté de Jean-Jacques 
Fernier, rue Laffitte (9e), travail insipide qui ne trouve d'excuse 
que dans la brutale rupture imposée dans les années 70, de l'autre 
côté de la rue, par l'ancienne banque Rothschild, devenue le siège de 
la Barclay's Bank. Et il va de soi qu'on suivra avec le plus vif 
intérêt, à l'emplacement de feu le passage du Havre (9e), l'évolution 
du travail de Michel Macary, l'un des vainqueurs du Grand Stade, qui 
s'est fait, par ailleurs, une spécialité de ces curetages brutaux et 
lucratifs dont est victime le centre de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  A la périphérie de la capitale, on assiste à un autre phénomène. A 
l'inverse de la spéculation liée aux bureaux, le logement y a suscité 
deux types de démarches, curieusement et parfois caricaturalement 
opposées. D'un côté, des marchands de biens et souvent aussi des 
offices d'HLM ont poursuivi dans la voie de la médiocrité tracée par 
les années 60, même si c'est en se pliant à des règles urbaines plus 
strictes et notamment à l'action trop vite décriée de l'Atelier 
parisien d'urbanisme (APUR). Mais l'argent investi a souvent fait 
illusion, masquant la pauvreté des espaces, leur caractère 
conventionnel, l'incapacité à saisir l'esprit des sites dans lesquels 
ils s'insèrent, et plus généralement, une prétention des formes et 
des matériaux que ne vient pas assez souvent dénoncer une signature à 
l'entrée de l'immeuble. </TEXT>
<TEXT>
  De l'autre, on constate le travail de fourmi lancé par quelques 
personnalités, cumulant courage et persévérance face aux 
administrations fatiguées des investisseurs institutionnels (les 
fameux zinzins). Leur travail a pris de l'ampleur pour aboutir à de 
véritables projets d'ensemble, dont la qualité moyenne n'a rien à 
envier à ce que l'histoire avait légué aux premiers temps du XXe 
siècle. Malgré les conditions draconiennes imposées _ il s'agit 
souvent de logement social _, ces architectes ont pu faire aboutir 
des projets dignes d'intérêt, sinon de passion, un résultat 
globalement honnête, même si la pauvreté des moyens affaiblit le 
résultat.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas de la ZAC Vercingétorix (14e), où d'excellents 
architectes ont fait émerger un quartier simple et vivant. Déplorons 
néanmoins la mauvaise qualité des menuiseries et des huisseries 
qu'ont dû s'imposer les maîtres d'oeuvre, ou de certains "chameaux", 
comme on appelle les défauts architecturaux patents. Mais disons que 
ces "chameaux" passeront avec l'histoire, et ce fragment de ville, 
qui faillit subir le même martyre que le 13e arrondissement, se fera 
oublier pour simplement exister.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine du logement, si l'on veut de bons exemples de 
médiocrité, sinon de cynisme architectural, on jettera un oeil a fond 
de la cour du 7, rue de la Chaise (7e), désastre typique des années 
70, ou bien encore rue Poliveau (5e), où les artisans et les petits 
métiers ont laissé la place à l'une des plus indignes collections 
d'objets architecturaux, et plus généralement partout où 
l'architecture prétend exister par la prolifération de gadgets. On 
désignera ainsi à la vindicte publique l'inénarrable édifice qui fait 
l'angle du quai de Grenelle et du boulevard du même nom (15e). Plus 
généralement, l'architecture ordinaire sacrifie à une image standard 
de l'architecture, hélas souvent dérivée de modèles de meilleure 
qualité (on reconnaît les progénitures de Le Corbusier ou de Jean 
Nouvel), le tout souvent allié à une survalorisation de ce qui est 
donné aux habitants (ainsi la multiplication des terrasses), par 
rapport à ce que l'immeuble se devrait de donner à la rue.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, il y a peu de chances de trouver des archtypes 
remarquables d'une nouvelle architecture dans le 16e arrondissement. 
En revanche, on pourra se diriger vers l'est parisien où, après avoir 
pleuré les vieux villages, on pourra s'interroger sur l'acceptable, 
l'inacceptable ou le souhaitable de l'évolution de la capitale et de 
sa banlieue.</TEXT>
<TEXT>
  Si la qualité de la ville est liée d'abord à son charme, à la 
pérennité des objets qui permettent d'y inscrire notre propre 
histoire, il y aura peut-être intérêt à se mettre en situation de 
relativiser l'étendue des dégâts récents. Pour cela, on se plongera 
dans la lecture d'Un siècle passé, 36 photos-constats, d'Alain 
Blondel et Laurent Sully Jaulmes (1) qui donnent pour partie les clés 
des massacres aux pourtours de Paris. Alors seulement on sera en 
mesure de comprendre quel travail a dû effectuer un architecte comme 
Jean-Pierre Buffi pour donner à la ZAC de Bercy (12e), le long du 
futur parc, sa cohérence et son originalité, malgré la diversité des 
architectes qui ont participé à l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  Pour donner une cohérence à son oeuvre, Haussmann avait défini des 
gabarits et des contraintes dont les plus connues sont la constance 
des balcons des deuxième et quatrième étages. Buffi, architecte 
d'opération, a donné à la ZAC de Bercy des principes à peine plus 
complexes dans lesquels l'imagerie du balcon joue un rôle mineur mais 
où, en revanche, la résonance des bâtiments entre eux, le rythme des 
transparences sur le parc, la constance relative des matériaux 
assurent le dialogue, donc la paix, entre ces architectures signées 
Hamoutène, Chaix et Morel, Ciriani, Montès, Yves Lion, Dusapin et 
Leclerc, etc. La solution n'est peut-être pas universelle. Roland 
Schweitzer, dans les deux parcelles qui flanquent la Bibliothèque 
nationale de France (13e), a donné à ses architectes des contraintes 
plus strictes, dont le pittoresque répondra ou non à la dignité de 
l'oeuvre de Dominique Perrault, mais qui ne devraient pas laisser en 
tout pas de place à la médiocrité.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce même arrondissement, on trouve des quartiers, voire des 
blocs, où ce type d'intervention globale et concertée n'est plus 
possible. Il faut réparer, redonner vie, redonner forme. Les 
techniciens parlent de réhabilitation, mais la population perçoit 
bien qu'il s'agit plutôt d'une sorte de remords que la profession des 
architectes et des urbanistes tente d'effacer par ce travail de 
bénédictin. Car on n'est plus ici dans l'hypocrisie du peinturlurage 
qui, avec un doigt d'isolation, a été la règle de la réhabilitation. 
Le plus spectaculaire de ces travaux est sans doute celui de 
Portzamparc, rue Nationale, parce qu'il a simplement fait la preuve 
que la vieille typologie des barres pouvait souscrire à une 
authentique élégance urbaine. Marina Deviliers et Léna Perot, un peu 
plus loin, boulevard Auriol, ont pour leur part choisi un travail 
moins spectaculaire sur le bâti, mais qui donne un sens à 
l'expression recoudre la ville. </TEXT>
<TEXT>
  La partie pour autant n'est pas gagnée. L'exaltation de l'ego de 
quelques architectes a conduit en effet à travers toute la France à 
une architecture d'objets solitaires, multipliant les types 
d'écriture qui, pour l'heure, ont le charme de la mode et qui très 
bientôt révéleront leur fragilité à la fois formelle et physique. De 
ce clinquant-là, on ne souffre pas trop à Paris, qui a su 
généralement résister aux vertiges de la ferraille et du verre. Mais 
un jour proche, Paris sera aussi l'au-delà du périphérique et, dans 
l'univers des banlieues où trop de maires jouent les apprentis 
sorciers, il faudra réparer comme on répare désormais l'intérieur de 
la capitale.   
</TEXT>
</DOC>
