<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000240-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000240-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331057</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04010512</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,REFERENDUM LOCAL,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,PROJET,NEGOCIATION,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>940402-2-022-35</NUM1>
<NAMES>AIR FRANCE,BLANC CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>Les salariés sont appelés à se prononcer sur le sauvetage de la compagnie Air France&gt; Une formule en vogue</TITLE>
<TEXT>Procédure inédite dans l'entreprise, la consultation du personnel organisée par la direction d'Air France s'inscrit dans une tendance 
croissante à recourir à la " démocratie directe " lorsque des 
sacrifices doivent être demandés au personnel. Ces derniers mois, la 
recrudescence de formules consistant à réduire les salaires ou 
certains avantages acquis a vu se multiplier le recours au 
"référendum ". La Bordelaise de Crédit, Thomson-Tubes électroniques, 
Fleury-Michon, SFIM-Industries ou Sextant-Avionique, pour ne citer 
que les principaux exemples, ont utilisé cette formule. Reste que, 
dans un passé récent, jamais une telle initiative n'avait été engagée 
à l'échelle d'un groupe aussi important qu'Air France.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la quasi-totalité des cas, le personnel a massivement ratifié 
les modifications proposées par la direction seule ou contenues dans 
un ou pré-accord conclu avec les syndicats. Paradoxalement, cette 
procédure n'a juridiquement aucune valeur. Le Code du travail ne 
prévoit en effet l'organisation d'une consultation que lorsqu'il 
s'agit de modifier des dispositions relatives à l'intéressement ou à 
la prévoyance. Quelle que soit l'issue d'un " referendum ", une 
réforme sera considérée comme " une décision unilatérale de la 
direction " tant qu'elle n'aura pas fait l'objet d'un accord en bonne 
et due forme avec les syndicats.</TEXT>
<TEXT>
  L'émergence de ces consultations reflète la recherche d'un 
consensus solide dans une entreprise confrontée à des choix délicats, 
voire draconiens. Toutefois, celles-ci témoignent aussi des 
difficultés des syndicats à représenter effectivement le personnel. 
Souvent _ mais pas systématiquement _ les organisations 
représentatives font dépendre leur signature de l'issue du 
référendum. Un moyen de ne pas être désavoué par la base et de se 
prémunir contre la surenchère des organisations syndicales les plus 
radicales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
