<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000808-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000808-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354281</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10061002</FAB>
<SUBJECTS>DEPUTE</SUBJECTS>
<NAMES>MURAT BERNARD,BRIVE LA GAILLARDE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS UN DOSSIER D' UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>LES IMPATIENCES DES DEPUTES DE LA GENERATION 93&gt; " Ma base, c'est Briv e "</TITLE>
<TEXT>Bernard Murat est entré en politique comme on entre en mêlée, d'un coup sec. Elu conseiller général de Corrèze en 1992, puis député 
(RPR) en mars 1993, en délogeant Jean Charbonnel de la 
circonscription de Brive-la-Gaillarde, le voilà déjà un oeil sur les 
municipales de 1995. A quarante-huit ans et avec une carrière de chef 
d'entreprise derrière lui, c'est sans ménagement excessif qu'il 
observe le Palais-Bourbon et ses usages : </TEXT>
<TEXT>
 " Je le reconnais volontiers, j'ai été très flatté, au début, de 
rencontrer toutes ces grandes figures de la politique nationale, ces 
caciques qui vous appellent par votre prénom sans vous connaître, 
avant de vous demander de soutenir leur candidature pour la 
présidence de telle commission. C'est simple : le Palais-Bourbon, 
c'est le palais de toutes les frustrations et de toutes les vanités.</TEXT>
<TEXT>
 " Cela ne m'empêche pas de vivre mon mandat comme un très grand 
privilège. Je suis un député tout à fait heureux, c'est une 
remarquable formation post-universitaire et une excellente source de 
relations publiques ; mais, moi, je suis un député de terroir. Ce qui 
m'intéresse, c'est de m'incruster dans ma circonscription. Ma base, 
c'est Brive. Quand on est député de Corrèze, qu'on a quatre heures de 
train et qu'on fait la navette, il est très difficile de se faire une 
place dans toute cette camarilla parisienne. </TEXT>
<TEXT>
 " C'est ce qui m'horripile. Les chefs d'entreprise ont d'autres 
habitudes d'efficacité. Je ne néglige pas, pour autant, mon travail 
de parlementaire ; j'ai déposé sept propositions de loi, dont une sur 
la TVA sociale qui m'a valu, en réponse, une lettre du premier 
ministre ; j'ai également posé sept questions écrites et vingt-trois 
amendements sur des textes, mais il a fallu que j'attende un an avant 
de poser une question à la séance du mercredi à propos de 
l'intégrisme. Il est clair que la fonction parlementaire est faite 
sur mesure pour les fonctionnaires sortant de l'administration et qui 
y retourneront s'ils sont battus. Quand on n'en est pas, on est un 
peu des gavroches et il faut faire son parcours initiatique. C'est un 
peu comme quand les curés parlaient en latin pour garder le pouvoir. 
"              
</TEXT>
</DOC>
