<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000946-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000946-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331796</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BURUNDI,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,DECES</SUBJECTS>
<FAB>04071605</FAB>
<NAMES>NTARYAMIRA CYPRIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>MORT DANS UN ACCIDENT D'AVION LE MERCREDI 06 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>BURUNDI&gt; Cyprien Ntaryamira,&gt; chef d'Etat consensuel</TITLE>
<TEXT> Cyprien Ntaryamira, trente-neuf ans, avait été élu président de la République du Burundi, par le Parlement, le 13 janvier. Quelques 
jours plus tôt, les parlementaires avaient voté un amendement à la 
Constitution leur permettant d'élire le chef de l'Etat, une élection 
au suffrage universel direct étant impossible vu l'état du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Membre fondateur du Frodebu (Front pour la démocratie du Burundi), 
il avait succédé au président Melchior Ndadaye, assassiné lors du 
putsch militaire manqué du 21 octobre 1993. Plutôt réservé, sans 
grand talent oratoire, il avait néanmoins cherché, dès son premier 
discours d'investiture, à apparaître comme un homme de consensus 
placé au-dessus des partis politiques (le Monde du 9 février). </TEXT>
<TEXT>
  Né le 6 mars 1955 dans la province de Bujumbura, Cyprien 
Ntaryamira, comme son prédécesseur, appartenait à l'ethnie 
majoritaire des Hutus, qui n'avait jamais dirigé le pays avant 
l'élection de Melchior Ndadaye, en juin 1993. En 1972, fuyant les 
massacres de Hutus, il était allé vivre au Rwanda, où il était devenu 
l'un des fondateurs du Mouvement des étudiants progressistes 
burundais. Ingénieur agricole de formation, il avait été nommé 
ministre de l'agriculture dans le gouvernement de Sylvie Kinigi, 
formé en juillet 1993, après l'investiture du président Ndadaye.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement burundais, dans lequel il avait été contraint 
d'intégrer quelques opposants extrémistes, avait fait la preuve de sa 
fragilité ces dernières semaines, lors des affrontements entre la 
population hutue des faubourgs de la capitale et des militaires 
(l'armée étant majoritairement tutsie). Plusieurs centaines de 
personnes ont été tuées lors de ces combats, fin mars (le Monde du 5 
avril).                                           
</TEXT>
</DOC>
