<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002008-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002008-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363556</ACCOUNT>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12151831</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,ANNIVERSAIRE,FETE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) L'exposition est ouverte tous les jours de 9 heures à 19 heures jusqu'au 7 janvier (entrée gratuite, 14, rue Bonaparte, 75006 Paris). Le catalogue, comprenant un CD où l'on peut entendre le parcours sonore de l'exposition, est en vente également dans les FNAC de Paris (190 francs).</NOTE>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>Les cinquante ans du " Monde "</TITLE>
<TEXT>Le lundi 18 décembre 1944 paraissait le premier numéro du Monde, daté 19 décembre. Le quotidien fondé par Hubert Beuve-Méry fête donc cette 
fin de semaine son cinquantième anniversaire.</TEXT>
<TEXT>
 Un numéro exceptionnel de 90 pages (daté 18-19 décembre) paraîtra 
samedi 17 décembre avec cinquante " unes " historiques et la première 
esquisse de maquette pour la " une " du nouveau Monde qui sera lancée 
le 9 janvier.</TEXT>
<TEXT>
 Pour marquer ce demi-siècle, le Monde a également conçu une 
exposition. Après avoir accueilli 10 000 visiteurs à la Maison du 
livre, de l'image et du son de Villeurbanne (Rhône) et 12 000 à 
l'ancien Musée de peinture de Grenoble (Isère), elle a été inaugurée, 
mercredi 14 décembre, à l'Ecole nationale supérieure des beaux-arts, 
à Paris (1). Elle en repartira le 7 janvier pour poursuivre son 
voyage vers six autres grandes villes françaises, dont Marseille dès 
le 21 janvier.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'album 1944-1994, en vente dans les kiosques et en librairie, 
des plumes amies (écrivains, anciens et actuels collaborateurs) ont 
été invitées à porter leurs " regards " sur ce demi-siècle et à 
cerner les " enjeux " de demain.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le Monde n'entendant pas faire de cet anniversaire une 
commémoration figée et nostalgique, un colloque sur le thème " 
réinventer la presse " a rassemblé près de deux mille participants à 
l'UNESCO, le 6 décembre (le Monde du 8 décembre).                     
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
