<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002724-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002724-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345843</ACCOUNT>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT;DIPLOMATE,AMBASSADE,OMAN,YEMEN;INTEGRISME,ISLAM,RUMEUR,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>07233110</FAB>
<NOTE>(1) L'immense majorité de ces visas donnent droit à un séjour de deux mois en France.</NOTE>
<NAMES>FRONT ISLAMISTE DU SALUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>343</PAGE>
<TITLE>Psychose de guerre en Algérie&gt; Sous un calme apparent, la population vit dans la peur&gt; des dénonciations et des attentats</TITLE>
<TEXT>ALGER</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Il y a encore un an, prendre un rendez-vous à Alger était chose 
facile _ presque autant qu'à Paris ou à Rome. Un simple coup de 
téléphone et l'on se retrouvait chez l'un ou chez l'autre, à moins 
qu'on ne choisisse un de ces restaurants de quartier, sombres et 
conviviaux, dont Alger a gardé le secret. Le stress et les mouchards 
faisaient partie des meubles. On s'en accommodait.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui _ montée de la violence oblige, _ ceux et celles, de 
plus en plus nombreux, qui se sentent ou se savent menacés, tentent 
de brouiller les pistes. Pour les joindre, on dispose de deux, voire 
de trois numéros de téléphone, où laisser un message et montrer patte 
blanche _ parents ou amis servant d'intermédiaires. Il faut des 
heures, et parfois plus, avant d'établir le contact.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux restaurants de quartier, s'ils font encore le plein 
d'habitués, comme les cafés du centre-ville ou de la plage du Club 
des Pins, particulièrement surpeuplée en ces temps de canicule, il y 
a belle lurette qu'ils ont perdu le gros de leur clientèle aisée _ 
locale ou étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  Les rares hommes d'affaires étrangers, qui séjournent 
occasionnellement à Alger, ont compris qu'il vaut mieux éviter de se 
montrer en ville. L'attentat contre le restaurant Koussaira, qui a 
coûté la vie à deux techniciens yougoslaves, le 11 juillet, a sonné 
comme un nouvel avertissement à l'encontre de ceux qui, selon 
l'expression islamiste, apportent, par leur présence, leur " soutien 
à la junte ". </TEXT>
<TEXT>
  La menace ne vise pas les seuls Occidentaux _ comme en témoigne 
l'enlèvement des ambassadeurs du Yémen et du sultanat d'Oman, 
mystérieusement disparus, le 15 juillet, alors qu'ils circulaient à 
l'est d'Alger, et qui ont été retrouvés sains et saufs, vendredi 22 
juillet. S'agit-il, comme probable, d'un coup monté par une cellule 
du Groupe islamique armé (GIA), très actif dans l'Algérois ? Ou d'une 
opération montée par les " services ", comme l'a suggéré, à 
Washington, le président de la délégation parlementaire de l'ex-Front 
islamique du salut (FIS), Anouar Haddam ? </TEXT>
<TEXT>
  M. Haddam a condamné sans ambage ce " nouvel épisode de violence ", 
estimant qu'il visait à " isoler le peuple algérien de son allié 
naturel, le monde arabe ". Pour les intégristes musulmans, qui ont 
fait du Coran et de l'arabité leur cheval de bataille, l'argument ne 
manque pas de logique. Mais les rivalités qui secouent la mouvance 
islamiste et divisent, notamment, les partisans de l'ex-FIS et les 
desperados du GIA peuvent aussi expliquer ces prises de position à 
multiples usages.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, pour les milliers d'étrangers, encore présents 
en Algérie, la marge de manoeuvre est devenue, au fil des jours, de 
plus en plus étroite. Depuis la fin septembre 1993, cinquante-deux 
d'entre eux ont été tués. Lors de la fête nationale du 14 juillet, 
les ressortissants français, qui étaient plus de 1 500, l'an dernier, 
à s'être rassemblés sur les pelouses de l'ambassade de France, n'ont 
été, cette année, qu'à peine 200. Beaucoup, sans doute, ont préféré 
rester chez eux, mais beaucoup, aussi, avaient tout bonnement quitté 
le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'en décembre dernier, sur un total de quelque 16 400 
Français immatriculés au consulat d'Alger, on comptait près de 6 000 
expatriés récents, cette dernière catégorie a fondu, aujourd'hui, à 
moins de 2 000. Quant aux résidents de longue date (binationaux, 
pieds-noirs ou religieux), le départ représente pour eux un 
arrachement douloureux : leur exode a été plus discret et 
vraisemblablement moins massif.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ceux qui restent, la vie est comme un doux enfer. Doux, 
puisque, en apparence, rien n'a vraiment changé. Le visage des rues 
est le même, avec son tohu-bohu de voitures klaxonnantes, ses 
immeubles des années 30, dont la blancheur fanée fait face à la mer, 
ses marchés populeux, où l'on commence à vendre, à l'ombre des ficus, 
les premières figues vertes. Mais la menace qui rôde empoisonne tous 
les gestes.</TEXT>
<TEXT>
  Les femmes, surtout les étrangères, restent cloîtrées chez elles. 
Hormis les adeptes du marché noir en pleine activité et les 
patrouilles de policiers qui sillonnent la ville, chacun limite ses 
allers et venues. " L'autre jour, en allant faire les courses, la 
femme de ménage a oublié de rapporter du pain. Il y a encore trois 
mois, je serais descendu en acheter : la boulangerie est en face de 
chez moi, raconte un vieux pied-noir. Cette fois, je n'ai pas bougé. 
Je suis resté deux jours, sans pain ", avoue-t-il, comme étonné de 
cette dégradation, qui a insensiblement grignoté ses repères les plus 
familiers.</TEXT>
<TEXT>
 Conscientes des risques de recrudescence terroriste, la plupart des 
capitales étrangères ont lancé de nouveaux appels de prudence, à 
l'adresse de leurs ressortissants. Les Américains et les Philippins 
ont ainsi reçu, ces derniers jours, la consigne de ne plus se rendre 
en Algérie. Ceux qui s'y trouvent encore, sans " protection effective 
", sont priés de faire leurs bagages.</TEXT>
<TEXT>
  Rien d'aussi cru, chez les Français, soucieux, avant tout, de 
ménager les susceptibilités algériennes. Côté jardin, Paris, 
magnanime, s'apprête à débloquer de nouvelles lignes de crédit, dont 
le montant, comme l'an dernier, avoisine les six milliards de francs. 
Côté cour, on visse les frontières. Alors que les demandes de visas 
pour la France se comptent, chaque jour, par milliers, seulement 500 
sont honorées par les consulats d'Alger, d'Oran et d'Annaba (1). </TEXT>
<TEXT>
 Plus de train de nuit</TEXT>
<TEXT>
 pour Oran</TEXT>
<TEXT>
  La procédure par correspondance, instituée au début de l'année, 
rend la colère moins explosive : en supprimant les files d'attente, 
on évite à la fois les risques d'attentat et les émeutes. Mais on 
aggrave cette culture du ressentiment, extrêmement vivace des deux 
côtés de la Méditerranée. " Certes, on est en droit de me refuser 
l'accès à son pays, écrivait, il y a quelque mois, dans une lettre 
ouverte à l'ambassadeur de France, une vieille Algéroise. Mais l'on 
doit prendre certaines formes pour le faire. Surtout quand on a plus 
de cent trente ans de présence sans visa chez autrui. "</TEXT>
<TEXT>
  Au rythme où vont les choses, et alors que tout le monde redoute 
une accélération des violences, la politique protectionniste de Paris 
ne semble pas devoir changer de sitôt. Les nouvelles qui circulent de 
bouche à oreille révèlent, en effet, une nette aggravation de la 
situation.</TEXT>
<TEXT>
  A l'ouest, le train de nuit Alger-Oran, attaqué à deux reprises au 
moins, a été récemment supprimé. A l'est, la route de la corniche, 
reliant Bejaïa et Jijel, traditionnellement encombrée, pendant l'été, 
par les cohortes de vacanciers, est quasiment déserte. Le sud du 
pays, relativement épargné, connaît ses premiers soubresauts : depuis 
le 3 juillet, un ressortissant italien, employé de la société 
Bentini, est porté disparu, vraisemblablement enlevé alors qu'il 
circulait en voiture entre Ghardaïa et Hassi-R'Mel.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'Oranie, où les maquis du GIA et les groupes de bandits se 
disputent les montagnes, on cite le cas d'enfants de notables ou de 
militaires, " kidnappés et tués à coups de hache ", voire " au 
chalumeau ". Dans cette même région, lors d'une offensive de l'armée, 
en avril, un campement islamiste a été découvert : les combattants 
d'Allah avaient eu le temps de s'évanouir dans la nature, en laissant 
derrière eux des véhicules volés et... une vingtaine de femmes, 
enlevées au cours des semaines précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la région de Sétif, un pilote de l'armée a réussi, début 
juillet, à bord de son hélicoptère, à détruire deux autres 
hélicoptères, garés sur sa base, puis à s'enfuir pour rejoindre, 
vraisemblablement, les maquis islamistes. On cite aussi le cas d'un 
officier, qui aurait enlevé les percuteurs des armes de ses hommes, 
afin de faciliter l'attaque d'un groupe armé.</TEXT>
<TEXT>
  Le risque de défections dépasse largement le cadre des forces de 
sécurité. Il y a trois semaines, à Alger, les hauts fonctionnaires 
ont été avisés de la " suspension provisoire " de leurs congés. Cette 
mesure devrait être levée, leur a-t-on expliqué, dès que le Conseil 
national de transition (CNT), qui fait office de Parlement, aura 
adopté le nouveau programme du gouvernement. Toutefois, ils ne seront 
pas autorisés à prendre plus d'une semaine de vacances et, surtout, à 
quitter le territoire national.</TEXT>
<TEXT>
 " Pas un seul</TEXT>
<TEXT>
 homme politique " </TEXT>
<TEXT>
  Les rumeurs de " recomposition " au sein de la mouvance islamiste 
ne laissent pas augurer une quelconque accalmie. L'heure serait 
plutôt à la surenchère, chacun étant soucieux d'accroître son 
influence et de fédérer, sous sa propre bannière, les divers maquis. 
Ce souci, quasi obsessionnel, d'unifier un mouvement, pour l'heure 
fort disparate, s'accompagne du désir, tout aussi impérieux, d'en 
prendre la direction.</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien saoudien Asharq Al Awsat a évoqué, jeudi, en " une ", 
la " scission " qui vient de s'opérer au sein de la mouvance. Deux 
pôles semblent, désormais, se disputer la scène islamiste : d'un 
côté, le bruyant GIA, partisan de la " guerre totale " contre le 
régime et qui prône la disparition de l'ex-FIS, jugé trop tiède ; de 
l'autre, les loyalistes, fidèles aux dirigeants historiques que sont 
Abassi Madani et Ali Benhadj, emprisonnés à Blida, et partisans d'une 
lutte armée sélective qui épargne, autant que faire se peut, les 
civils.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef du bureau exécutif provisoire de l'ex-FIS, Mohamed Saïd, 
considéré, à Alger, comme le principal " cerveau " de la mouvance 
islamiste, s'est longtemps rangé parmi les loyalistes. " Grand 
politique ", à en croire ses admirateurs, il n'en a pas moins très 
vite réalisé que, pour éviter d'être marginalisé, il lui faudrait 
aussi disposer d'un bras armé.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir, assure-t-on à Alger, étudié la possibilité d'un 
rapprochement avec l'Armée islamique du salut (AIS), avatar du 
Mouvement islamique armé (MIA), dirigé par le " général " Chebouti et 
les frères Baa, il aurait choisi de rompre avec l'ex-FIS et de 
rallier le GIA, dirigé par Kawasmi El Cherif, alias Ahmed Abou 
Abdallah. Le bras droit de Mohamed Saïd, Abderrazak Redjam aurait 
suivi le mouvement, de même que l'ancien maquisard du MIA, Saïd 
Mekhloufi.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Asharq Al Awsat, la course de vitesse, engagée au sein de la 
mouvance islamiste, aurait poussé les troupes du MIA et celles des 
réseaux proches de l'ex-FIS à créer " une nouvelle direction unifiée 
". Sous cette bannière, les maquis de l'ouest seraient en passe de se 
fédérer avec ceux de l'est. Dans les régions du centre, celles de 
l'Algérois, fiefs du GIA, les maquis se " coaliseraient ", en 
revanche, sous celle d'Abou Abdallah.</TEXT>
<TEXT>
  Si la seconde guerre d'Algérie n'a pas officiellement commencé, 
chacun en guette, avec angoisse, les terrifiants prémices. Face à ces 
orages annoncés, les professions de foi de l'opposition légale, 
prônant la création d'un " pôle démocratique ", ne pèsent, pour le 
moment, pas très lourd. L'aile réformatrice du FLN, l'ancien parti 
unique, le Front des forces socialistes (FFS) et le Rassemblement 
pour la culture et la démocratie (RCD), qui s'en sont faits les 
avocats, paraissent avoir du mal à franchir le pas. " En Algérie, on 
a beaucoup de politiciens _ mais pas un seul homme politique ! ", 
résument les mauvaises langues algéroises.&lt;
</TEXT>
</DOC>
