<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001203-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001203-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319901</ACCOUNT>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,OUVERTURE;SIEGE,INSTANCE,PARLEMENT;PROJET,CREATION,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>01111160</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE LA FEDERATION</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Boris Eltsine veut mettre les nouveaux députés à l'épreuve</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La longue parenthèse ouverte le 21 septembre dernier par Boris 
Eltsine est refermée : depuis mardi 11 janvier, le président russe 
n'est plus l'unique détenteur du pouvoir politique, la Russie a de 
nouveau un Parlement, que M. Eltsine a lui-même installé dans ses 
fonctions.</TEXT>
<TEXT>
  Comme pour consacrer ce retour à la normalité, qui intervient à la 
veille de l'arrivée à Moscou du président des Etats-Unis, M. Eltsine 
a affiché des intentions très pacifiques à l'égard de l'Assemblée 
fédérale. " Les problèmes politiques qui peuvent se poser entre le 
président et les élus peuvent et doivent être résolus uniquement par 
des procédures juridiques ", a déclaré le président. Dans le même 
registre, M. Eltsine a appelé " les forces politiques responsables à 
exclure complètement la violence dans le pays ". Le nouveau Parlement 
russe issu des élections du 12 décembre n'est donc pas sous la menace 
des chars qui ont mis un terme à l'existence de son prédécesseur-même 
si le porte-parole de M. Eltsine, M. Kostikov, a pris soin de 
rappeler que les députés feraient bien de se souvenir que " le 
président peut avoir la main lourde ".</TEXT>
<TEXT>
  Un faisceau de signaux montre pourtant que le Parlement entre dans 
une période probatoire, et que Boris Eltsine réserve son jugement à 
l'égard d'une assemblée de députés où les opposants à la politique 
qu'il a menée jusqu'à présent sont majoritaires. Premier indice de la 
" réserve " manifestée par le président, M. Eltsine, après avoir 
beaucoup balancé, a renoncé à s'adresser à une réunion conjointe des 
deux Chambres, qu'il aurait convoquées pour la circonstance au 
Kremlin. Il n'a honoré de sa présence que le Conseil de la 
fédération, constitué en grande partie de responsables d'exécutifs 
régionaux élus, cette fois pour deux ans, mais qui, à partir de 1996, 
sera une assemblée en partie désignée. La nouvelle Constitution 
permet d'ailleurs au président de s'appuyer sur ce Conseil pour 
bloquer les décisions de la Chambre basse.</TEXT>
<TEXT>
 La symbolique</TEXT>
<TEXT>
 ses locaux</TEXT>
<TEXT>
Le Conseil de la fédération s'est réuni dans les locaux que lui a 
attribués le président, ceux de la Maison de la presse russe. La rue 
où se trouve le bâtiment avait été bloquée à la circulation, le 
trottoir interdit aux piétons, et les journalistes n'ont pas eu le 
droit d'accéder à la salle où siégeaient les élus, trop exiguë et, 
par ailleurs, dépourvue d'installations pour un vote électronique. 
Dans le même temps, et sous une puissante protection policière, la " 
Douma " _ chambre basse _ inaugurait ses activités en présence du 
premier ministre Viktor Tchernomyrdine. La Douma est, elle aussi, 
installée dans des locaux provisoires, ceux de l'ancien Comecon, 
jusque-là partiellement occupés par la mairie de Moscou, dont les 
anciens partenaires de l'URSS se disputent encore la propriété, et 
d'où diverses entreprises commerciales et institutions 
internationales _ notamment les représentations moscovites du FMI et 
de la BERD _ acceptent à contre coeur d'être délogés.</TEXT>
<TEXT>
 Cette affaire de locaux est hautement symbolique. Jusqu'au bout, 
certains ont voulu croire que M. Eltsine concéderait finalement au 
nouveau Parlement cette immense " Maison Blanche " qu'il avait 
conquise par la force le 4 octobre dernier et avait fait reconstruire 
à grands frais pour y installer le gouvernement, libérant du même 
coup les anciens locaux du parti pour le bénéfice de l'administration 
présidentielle. Il n'en a rien été : l'exécutif garde la " Maison 
Blanche ", que les députés devront se contenter d'observer, pour 
certains avec nostalgie, depuis les fenêtres du bâtiment du Comecon, 
distant d'à peine quelques dizaines de mètres. Mais, si tout va bien, 
les élus auront, eux aussi, leur bâtiment. Le chef du gouvernement 
vient de signer une résolution prévoyant la construction, pour la 
somme d'un demi-milliard de dollars, d'un imposant centre 
parlementaire, doublé d'un ensemble d'appartements pour les députés </TEXT>
<TEXT>
  M. Tchernomyrdine a, comme à son habitude, décoché quelques flèches 
à M. Gaïdar, en déclarant devant les députés qu'il était temps de " 
rapprocher les réformes du peuple ". L'influence que pourra exercer 
au sein du gouvernement M. Gaïdar, qui est aussi le chef de file du 
principal mouvement " réformateur ", " Choix de la Russie ", semble 
plus incertaine que jamais. Plusieurs commentateurs russes estiment 
même qu'au sein de la Douma, " Choix de la Russie ", qui s'est 
présenté aux élections du 12 décembre comme le parti du président, va 
se retrouver de facto dans l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Un vaste</TEXT>
<TEXT>
 mouvement populaire</TEXT>
<TEXT>
  Il est en revanche tout à fait clair que Boris Eltsine souhaite 
conserver ses distances à l'égard des divers groupes qui constituent 
ce Parlement à l'essai _ un Parlement dont, selon diverses rumeurs, 
les travaux pourraient immédiatement être suspendus pour plusieurs 
semaines. Le président a fait savoir dès le lendemain des élections 
qu'il était prêt à coopérer avec toutes les formations qui 
adopteraient une attitude constructive, y compris avec celle de 
Vladimir Jirinovski. Mais son porte-parole, M. Kostikov, qui est 
également son conseiller et joue souvent les éclaireurs, a fait 
savoir de son côté qu'une " Assemblée fédérale conçue selon le 
principe des partis " ne pourrait représenter correctement les 
intérêts des peuples de la Russie. Il y a donc un problème, mais M. 
Kostikov, qui, avant même le scrutin du 12 décembre, avait annoncé 
que le président devrait tenir compte " des voix profondes de la 
Russie " plutôt que des desiderata des députés, a également indiqué 
une solution. Il s'agirait de dépasser les divisions politiques pour 
créer un " vaste mouvement populaire " pour lequel M. Kostikov a déjà 
trouvé une appellation-programme : " Russie pure " (" Tchistaïa 
Rossia "). La force de ce mouvement reposerait sur " la solidarité 
morale de toute la population autour de quelques objectifs, 
définissant la santé de la nation et l'unité de la Russie ".</TEXT>
<TEXT>
  Le président lui-même n'a pas évoqué expressément ce concept de " 
Russie pure ", qui apparaît à bien des égards comme le couronnement 
d'une évolution politique sensible depuis plusieurs mois et dont le 
triomphe électoral de M. Jirinovski ne constitue que l'un des 
symptômes. Mais M. Eltsine a tout de même insisté sur le fait que 
désormais " la Russie retournait à ses racines et rétablissait les 
positions qu'elle a perdues ". Il a en particulier indiqué que la 
Russie avait vocation à être " le premier parmi les Etats " de la 
CEI, Etats qui " ne peuvent survivre seuls " et auxquels Moscou doit 
" donner l'exemple ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
