<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000896-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000896-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350533</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,EUROPE,COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<FAB>09071571</FAB>
<SUBJECTS>HOLDING,SYNDICAT,CREATION;NOMINATION,MUTATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,ANNONCE</SUBJECTS>
<NAMES>BERNARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>AIR INTER,AIR FRANCE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; A partir de 1997&gt; Une compagnie européenne sera issue du rapprochement d'Air Inter et d'une partie d'Air France</TITLE>
<TEXT>Christian Blanc, président du groupe Air France, et Michel Bernard, PDG d'Air Inter, ont annoncé, mardi 6 septembre, aux syndicats, la 
création, en 1997, d'une compagnie européenne (le Monde du 7 
septembre). Elle regroupera " les activités actuelles d'Air Inter et 
celles du centre de résultats Europe d'Air France " (la compagnie 
française est constituée depuis le 1 septembre en onze centres de 
résultats). Elle permettra au groupe " d'être plus fort dans un 
contexte de concurrence généralisée au moment même où l'Europe 
constituera son marché intérieur ", ont-ils précisé. L'année de sa 
création correspond en effet avec l'ouverture totale du ciel à la 
concurrence intra-européenne. Le projet implique d'ici là un double " 
ajustement " préalable : le centre de résultat Europe d'Air France 
devra rétablir sa situation économique et Air Inter devra " faire 
face avec succès à la concurrence sur le réseau français ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette compagnie prendra sa place au sein du holding groupe Air 
France SA. Le holding, qui détiendra les deux compagnies françaises 
placées sur un pied d'égalité, est en cours de constitution. Air 
France va céder sa participation de 72,34 % dans la société Air Inter 
au holding pour un montant de 2,3 milliards de francs. Cette somme 
sera comprise dans les 20 milliards de francs dont va bénéficier Air 
France sur trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le mariage entre Air Inter et les activité européennes d'Air 
France, qui n'ont pas la même façon de travailler, risque d'être 
difficile. Il devrait toutefois être facilité par la nomination, 
annoncée le même jour, de Michel Bernard comme directeur général du 
centre de résultat Europe d'Air France. D'ici à 1997, la compagnie 
Air Inter devrait monter en puissance sur l'Europe. On s'attend à ce 
qu'elle obtienne la desserte complète de la péninsule ibérique, du 
Maghreb, de la ligne Orly-Londres, voire de la Grande-Bretagne. Les 
syndicats ont accueilli ces nouvelles de manière contrastée. 
Plusieurs organisations d'Air Inter représentant le personnel au sol 
et les pilotes (le SNPIT, le SPAC, le SPIT, le SNOMAC, et le SNPL-IT) 
avaient décidé de ne pas participer à la réunion pour manifester leur 
mécontentement. Le Syndicat national des pilotes de ligne (SNPL) 
d'Air France était également absent, à la suite du refus de Christian 
Blanc d'accepter ses propositions alternatives visant à réaliser des 
gains de productivité de 30 % sur trois ans. La CGT Air France a 
qualifié pour sa part la constitution de la compagnie européenne de " 
fusion " qui " ne s'accompagne d'aucune perspective de développement 
et de reconquête de parts de marché d'ici à 1997 ". FO Air France a 
souligné que ces mesures allaient " dans le bon sens ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
