<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019359</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019359</DOCID>
<ACCOUNT>393048</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/05951005</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,ENTREPRISE,EMPLOI,MUTATION,ARTISAN COMMERCANT,CREATION D'ENTREPRISE,PME,PROFESSION LIBERALE,CHIFFRE, ACTIVITE DE SERVICE</SUBJECTS>
<NOTE>ADEJE, 204, BOULEVARD RASPAIL, 75014 PARIS. TEL. : (1) 44-10-54-34.</NOTE>
<NUM1>950517-2-R12-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>Pour beaucoup, ils préfigurent les " collaborateurspostsalariaux " de l'entreprise de demain</SOT1>
<SU21>L'emploi éclaté</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 34 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Et les indépendants montaient, montaient...</TITLE>
<TEXT> l'heure où la société salariale se fissure, où l'individualisme ronge les collectifs professionnels traditionnels, le travail indépendant fascine autant qu'il 
effraye. Une chose est sûre, la France n'a pas échappé au mouvement qui a vu s'inverser 
au cours des années 80, dans la plupart des pays de&gt;l'OCDE, la tendance séculaire au 
déclin de cette forme particulière d'activité professionnelle. Au niveau international, selon 
une enquête publiée en 1992, le travail indépendant a ainsi, entre 1979 et 1990, progressé 
plus rapidement que l'emploi non agricole dans douze des vingt pays membres de l'OCDE, 
et notamment en Belgique, en Irlande, en Suède et au Royaume-Uni. Tout en demeurant 
quelque peu en retrait par rapport à cette évolution, la France comptait en 1990 plus de 2,1 
millions de travailleurs indépendants, hors agricoles (10,3 % de sa population active civile), 
soit 77 000 de plus qu'en 1985.</TEXT>
<TEXT>
  A un moment où l'idéologie de la réussite individuelle battait son plein, nombre de 
personnes ont ainsi cédé au désir d'être leur propre patron en investissant massivement le 
secteur des services. En dépit de journées de travail harassantes, ces travailleurs 
indépendants pouvaient, la croissance aidant, espérer tirer davantage de profit qu'en étant 
salariés. De leur côté, les pouvoirs publics français ont accompagné ce mouvement en 
cherchant à améliorer la sécurité économique et juridique de ces entrepreneurs individuels. 
Ce faisant, il s'agissait autant d'attiser une flamme entrepreneuriale frileuse que 
d'exploiter un nouveau filon pour lutter contre le chômage. Promulguée en février 1994, la 
loi Madelin a apporté des garanties supplémentaires aux travailleurs indépendants, en 
termes de protection sociale complémentaire et de préservation de leur patrimoine 
notamment. Mais, en contrepartie de ce rétablissement de l'équilibre entre travail 
indépendant et activité en société, l'entrepreneur individuel est désormais présumé ne plus 
être lié par un contrat de travail avec un donneur d'ordre dès lors qu'il exerce une activité 
immatriculée (" Le Monde Initiatives " du 18 janvier).</TEXT>
<TEXT>
 LEURRE Cette présomption tend avant tout à empêcher l'entrepreneur individuel de se 
comporter en " salarié déguisé ". Avec la transformation de son contrat de travail en 
contrat commercial, le travailleur indépendant est au contraire incité à assumer pleinement 
la responsabilité du travail qui lui est confiée. " En tant que travailleur indépendant, on ne 
peut plus être terne. On est obligé de se renouveler en permanence, de disposer d'un 
réseau de compétences très performant ", confirme, par exemple, Patrick Bobe, ingénieur 
en gestion socio-économique des entreprises. Au vu de son expérience, celui-ci estime que 
l'entreprise individuelle suppose avant tout " des personnalités tout à la fois capables de 
discerner les enjeux stratégiques d'une mission, de maîtriser parfaitement la gestion de 
leur temps et d'" encaisser " beaucoup tout en maintenant une certaine distance par 
rapport à tout cela ". Dans ces conditions, ajoute-t-il, " c'est un leurre de faire croire que le 
travail indépendant peut constituer un palliatif pour lutter contre le chômage des cadres ou 
des techniciens, car, dans la réalité, c'est une galère ! ".</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des améliorations concédées par la loi du 11 février 1994 et à l'exception des 
professions libérales, farouchement attachées à leur indépendance et organisées comme 
tel , l'activité en individuel apparaît encore par trop inorganisée. " Quoi qu'on en dise, les 
donneurs d'ordre ne voient toujours dans le recours aux indépendants qu'une bonne 
occasion de se débarrasser de leurs obligations en matière de couverture sociale et 
d'assurance-chômage. Car s'agissant du travail lui-même, les relations demeurent trop 
déséquilibrées au profit de donneurs d'ordre, salariés eux-mêmes, qui piochent, testent, 
jettent les travailleurs indépendants sans aucun scrupule ", observe, pour sa part, Didier 
Ermakoff, photographe free-lance depuis cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  " La relation est tout aussi déséquilibrée entre une PME et son banquier ", proteste 
Jacques Barthélémy, auteur d'un rapport adopté en 1993 au Conseil économique et social 
(CES) consacré à l'entreprise individuelle, et inspirateur de la loi Madelin. " Compte tenu 
du rapprochement des régimes de protection sociale des salariés et non-salariés, la 
dichotomie entre salarié et travailleur indépendant à partir de la seule nature de leur 
contrat est manichéenne et ne correspond plus, de surcroît, à la réalité des entreprises. " " 
Il devient de plus en plus nécessaire, ajoute-t-il, de créer des statuts intermédiaires entre 
indépendants et salariés, en fonction du degré d'autonomie réelle des personnes vis-à-vis 
de leur donneur d'ordre. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans son rapport au CES, M. Barthélémy, par ailleurs président de l'Association 
française des avocats-conseils d'entreprise, estimait déjà qu'il convenait, avant toute 
chose, de " pérenniser " l'activité individuelle en distinguant fiscalement le patrimoine de 
l'entreprise de celui qui la gère. " Seule cette mesure, qui porte atteinte au dogme 
fondamental en droit civil français de l'unicité du patrimoine, est de nature à permettre aux 
travailleurs indépendants de constituer des fonds propres et de mieux résister en temps de 
crise. " Mais le ministre des entreprises ne l'a pas suivi...</TEXT>
<TEXT>
 En attendant, les professionnels libéraux du conseil experts-comptables, avocats-conseils, 
notaires ont décidé à l'automne de mobiliser toutes leurs compétences pour soutenir les 
jeunes créateurs d'entreprise. Concrètement, les professionnels adhérents de cette 
Association nationale d'aide au développement des jeunes entreprises (Adeje) se sont en 
effet engagés à proposer leurs services pendant trois ans aux créateurs d'entreprises, avec 
un abattement de leurs honoraires de 50 % la première année, puis de 30 % les deux 
années suivantes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'esprit de libéraux comme Alain Madelin, la façon très dynamique et autonome dont 
les travailleurs indépendants appréhendent leur emploi est censée préfigurer l'attitude des 
" collaborateurs postsalariaux " de l'entreprise de demain, responsables de leur temps 
autant que de leur protection sociale. Force est de constater que la société française n'y est 
pas encore prête...</TEXT>
</DOC>
