<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002216-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002216-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359864</ACCOUNT>
<PEOPLE>DESJACQUES ALAIN</PEOPLE>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MONGOLIE,ETHNOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>11181165</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Mongolie, à pied à cheval, et en musique. Centre culturel de Boulogne-Billancourt, 22, rue de la Belle-Feuille. Du lundi au samedi, de 9 h à 21 h. Jusqu'au 17 décembre. Catalogue, 230 F. Tél. : 47-12-77-95.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; LA MONGOLIE à Boulogne&gt; Sur un air de steppe</TITLE>
<TIO1>LA MONGOLIE A PIED A CHEVAL ET EN MUSIQUE</TIO1>
<TEXT>" Un homme sans cheval est un oiseau sans ailes ", disent les héritiers de Gengis Khan. A leur pieds, des bottes à bout recourbé, " 
pour ne pas blesser la terre ". L'invitation est lancée : le centre 
culturel de Boulogne-Billancourt célèbre la Mongolie " à pied, à 
cheval et en musique ", à travers les objets en provenance des musées 
d'Oulan-Bator, la capitale du pays des hauts plateaux, les cavaliers 
et " l'or moelleux " (la fourrure). Cette société traditionnelle dont 
le système repose sur l'économie nomade, mongole, _ deux millions 
d'habitants _, obéit encore à ses adages : " Le Mongol naît sous la 
yourte et meurt à cheval. "</TEXT>
<TEXT>
  Conçue par Alain Desjacques, ethnomusicologue, cette exposition, 
malgré une scénographie ratée, qui isole les objets au lieu de les 
donner à voir, est une belle invitation au voyage. Le cadre manque, 
il est vrai, de pittoresque : un hall anonyme et beige digne d'un 
passage couvert, un escalier de style rustico-design qui mène à la 
ludothèque... Brides d'argent ou couteaux en bec de pélican, les 
objets, comme déplacés par les vents de l'Altaï, semblent avoir 
atterri ici un peu par hasard. Mais la beauté est là, qui rayonne 
dans ses costumes, " del " en brocard de soie entremêlés de fils 
d'or, parures de tête incrustées de corail, chapeaux coniques, 
terminés par un noeud suggestif, symbolisant le " noeud du bonheur 
".</TEXT>
<TEXT>
 Des écrans vidéos placés à plat surgissent des images de la vie 
quotidienne, grands galops à travers la steppe et jeux de doigts 
arrosés à la bière de lait de jument, femmes chamanes éloignant les 
mauvais esprits, danses et " chants longs " : " Ce héros à la tresse 
noire habite au pays de l'éternité, et ses cheveux n'ont jamais connu 
le ciseau. " Au pays de la selle-bijou, de l'arc et de l'ourga 
(perche-lasso), il est dit que l'instrument national, la 
vièle-cheval, est l'oeuvre d'un cavalier inconsolable. qui 
confectionna son archet avec le crin de son étalon... On regrette 
simplement qu'une telle exposition, dont le parti pris est de montrer 
un art de vivre, de faire coïncider les formes, les sons et les 
couleurs, ne bénéficie pas d'un espace plus adapté. La yourte, cette 
tente circulaire aux meubles rouges illuminés de frises, a été 
reconstituée sous l'escalier, devant le bureau d'accueil.&lt;
</TEXT>
</DOC>
