<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001588-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001588-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332478</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>04133110</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE,RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>303</PAGE>
<TITLE>La persistante exception roumaine&gt; Quatre ans après la révolution, la Roumanie _ dont le président, Ion Iliescu, arrive jeudi&gt; en visite officielle en France _ hésite toujours entre la réforme et l'immobilisme&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans après la chute de la dictature de Ceausescu, la Roumanie 
continue de marquer sa différence. Ici plus qu'ailleurs dans l'ancien 
camp socialiste, la pesanteur de l'isolement, érigé en dogme par le 
défunt " génie des Carpates ", Nicolae Ceaucescu, a laissé des 
traces. Et dès le début, l'" exception roumaine " s'était confirmée 
par cette révolution de décembre 1989, si atypique à l'est, avec son 
cortège d'héroïsme, de tragédies sanglantes et d'ambiguïtés.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui encore, la Roumanie persiste à faire bande à part. 
Reliques intactes d'une époque révolue, les slogans dénonçant le " 
néo-communisme " et le syndrome " Tiananmen " sur la place de 
l'Université, haut lieu de la contestation étudiante sauvagement 
matée par la descente des mineurs sur Bucarest en juin 1990, sont 
toujours là pour rappeler que la rupture, incarnée ailleurs avec 
panache par un Havel ou un Walesa, est ici moins nette ; malgré deux 
élections législatives et présidentielles en l'espace de trois ans, 
c'est toujours le même parti, sous une forme métamorphosée, et le 
même dirigeant, le président Ion Iliescu, qui sont aux commandes. Au 
début du cinquième printemps post-révolutionnaire, l'exception 
roumaine, c'est aussi, et surtout, l'une des situations économiques 
les plus dégradées à l'est, illustrée par plus de 300 % d'inflation 
en 1993, le taux le plus élevé d'Europe. Pour un gouvernement adepte 
du " gradualisme " et qui justifie la lenteur des réformes par la 
nécessité d'amortir le coût social de la transition le bilan est 
particulièrement accablant. Certes, l'explosion tant redoutée à 
l'approche de chaque hiver n'a pas eu lieu, et la stabilité roumaine 
peut paraître enviable, au regard des déchirements de ses voisins 
yougoslaves ou du chaos ukrainien. Mais les chiffres parlent 
d'eux-mêmes ; le nombre de personnes vivant sous le seuil minimal de 
pauvreté avec un revenu mensuel de l'ordre de 35 000 à 45 000 lei 
(110 à 150 francs) a doublé depuis 1989, frappant aujourd'hui la 
moitié de la population selon le dernier rapport publié en janvier 
par l'Institut roumain de la qualité de la vie et coordonné par 
l'UNICEF.</TEXT>
<TEXT>
 Après une chute en 1991, le taux de mortalité infantile (24 pour 1 
000) progresse de nouveau, la Roumanie n'étant dépassée à l'est que 
par l'Albanie. Et le rapport de conclure : " Le niveau de vie est 
entré dans un processus de dégradation rapide et continue avec une 
explosion de la misère. " </TEXT>
<TEXT>
 Menace</TEXT>
<TEXT>
 d'asphyxie financière</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute faut-il nuancer ce tableau particulièrement morose. Comme 
dans l'ensemble des anciens pays socialistes, les revenus officiels 
n'ont toujours constitué qu'une partie des gains réels. Or la 
différence, c'est que ces rentrées du travail au noir ne représentent 
plus un supplément de " confort ". Elles permettent tout juste de 
compenser la flambée des prix.</TEXT>
<TEXT>
Comment expliquer, autrement que par la confusion et le désarroi 
ambiants, l'incroyable engouement des Roumains pour la chaîne de la 
fortune Caritas, l'une des plus vastes escroqueries dans l'histoire 
de l'après-communisme. A l'automne dernier, plus de quatre millions 
de personnes, soit près d'un habitant sur cinq, ont déposé 1 milliard 
de dollars, l'équivalent d'environ la moitié du budget annuel de 
l'Etat, sur les comptes de Caritas dans l'espoir d'un enrichissement 
providentiel (le Monde du 27 novembre 1993). </TEXT>
<TEXT>
  Résultat : incapable de tenir ses promesses, la pyramide s'est 
écroulée, emportant dans son sillage la quasi-totalité des 
placements. Quant à l'organisateur, soupçonné d'avoir généreusement 
arrosé un parti proche du gouvernement, il n'a jamais été inquiété.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ce " cas d'école ", témoin de la vivacité du clientélisme, 
de la corruption et d'un profond malaise, l'effondrement du carcan 
communiste s'est cependant accompagné d'un bouillonnement 
d'initiatives, faisant que la Roumanie de 1994, en dépit de ses 
pesanteurs et de sa grisaille, n'est en rien comparable à celle de 
1989. Un phénomène sans doute commun à l'ensemble des anciens pays du 
bloc de l'Est mais qui ici, en raison du retard et de l'isolement 
suranné hérité de Ceausescu, est d'autant plus perceptible et 
encourageant.</TEXT>
<TEXT>
  Le verrou de la peur a sauté pour donner naissance à une presse 
pluraliste, certes terriblement démunie et parfois outrageante, mais 
qui a le mérite d'exister face à une télévision d'Etat sclérosée, 
qui, elle, n'a rien perdu de ses vieilles habitudes. En l'espace de 
seulement quatre ans, le secteur privé a décollé. Partant de zéro, il 
assure dorénavant 30 % du PIB et emploie trois millions de personnes 
dont deux millions dans l'agriculture. Un bouleversement capital dans 
un pays où près de la moitié de la population vit encore à la 
campagne.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré l'impact indéniable de la réforme agraire _ en témoignent 
ces quelque trois millions de maisons neuves construites dans les 
zones rurales depuis 1989 _, la " nomenklatura " des campagnes a 
néanmoins toujours la haute main sur les infrastructures. " Là où le 
marché, aussi anarchique soit-il, a pu se développer, la tendance 
n'est plus au déclin ", constate le sociologue Alin Teodorescu. 
Exemple : la production agricole a augmenté de 12 % en 1993 et la 
hausse des prix sur les marchés libres a été deux fois moins 
importante que le niveau général de l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, le contraste ne pourrait être plus grand entre le 
dynamisme d'une sphère privée embryonnaire et l'immobilisme des 
réformes du secteur d'Etat. Faisant là encore preuve de son " 
exception ", la Roumanie détient sans doute le record de lenteur des 
ex-pays socialistes pour la privatisation. Seuls 2 % du patrimoine de 
l'Etat ont été vendus depuis quatre ans, selon Misu Negritoiu, le 
conseiller économique du chef de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence : le lobby industriel, qui fournit le gros des troupes 
du parti au pouvoir, grève les maigres ressources du pays pour 
maintenir en perfusion un secteur vétuste dont le niveau de 
production s'est effondré de 50 % depuis 1989 et qui emploie 
artificiellement environ un quart de la population active. Or, à 
défaut d'une politique industrielle cohérente et d'une accélération 
sensible de la privatisation, le robinet du FMI, hermétiquement clos 
depuis dix-huit mois, ne s'ouvrira pas. Et sans cette manne, la 
Roumanie court tout droit vers l'asphyxie financière. A la fin 1993, 
les réserves de l'Etat dépassaient à peine l'équivalent d'un mois 
d'importations.</TEXT>
<TEXT>
 Réformes</TEXT>
<TEXT>
 à reculons</TEXT>
<TEXT>
 Sauf à renouer avec ses vieux démons en choisissant la voie d'une 
autarcie suicidaire, tant prisée du temps de Ceausescu, la Roumanie 
n'a pas les moyens de faire l'économie d'une véritable réforme. Et 
plus elle tarde, plus son coût sera sévère. Toutefois, le 
gouvernement " d'experts ", mis en place après les dernières 
élections législatives de septembre 1992, s'est surtout distingué par 
son art de cultiver les demi-mesures et les réformes à reculons.</TEXT>
<TEXT>
  Dix-sept mois après son investiture, cette équipe ne peut mettre à 
son actif qu'une poignée de mesures importantes, dont l'introduction 
de la TVA et la suppression des subventions aux biens de consommation 
courante. Mais les autres textes de base, tels que celui instaurant 
la convertibilité et la loi sur les faillites _ en l'absence de 
laquelle les entreprises endettées continuent allègrement d'absorber 
près de 10 % du PIB par an en subventions _ se font toujours 
attendre. De même pour le budget de 1994, qui tarde à être présenté 
au Parlement et dont les dispositions seront déterminantes pour le 
déblocage de la première tranche du crédit de 700 millions de dollars 
accordé en décembre par le Fonds monétaire international.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au président Ion Iliescu, à mi-parcours de son second mandat, 
il entretient ce jeu ambigu, alternant les coups de pouce aux " 
réformateurs " et les gages aux trois partis ultra-nationalistes et 
xénophobes, sans l'appui desquels il n'aurait pas de majorité à la 
Chambre des députés. Même si les négociations pour l'entrée de ces 
formations au gouvernement ont formellement échoué au début de 
l'année, " ces partis n'ont cependant jamais voté contre le pouvoir, 
démontrant ainsi qu'ils trouvent leur compte dans cette alliance 
tacite ", souligne Petre Mihai Bacanu, le directeur du quotidien 
d'opposition Romania libera.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est d'ailleurs un secret pour personne que l'actuel ministre 
de la santé, Iulian Mincu, auteur du sinistre " programme 
d'alimentation scientifique " sous Ceausescu, est un partisan zélé du 
très nationaliste Parti de l'unité nationale roumaine. Le ministre de 
l'éducation, Liviu Maior, est un des piliers de l'organisation Vatra 
Romaneasca (le Berceau roumain), qui s'illustre par ses croisades 
contre l'importante minorité hongroise du pays.</TEXT>
<TEXT>
  D'un point de vue purement tactique, la marge de manoeuvre du 
président Iliescu est étroite. Le chef de l'Etat, dont l'assise 
intérieure repose notamment sur une complicité avec les piliers de 
l'ancien système, a pourtant opéré un complet renversement d'alliance 
sur la scène extérieure : premier et seul pays de l'Est à exclure 
d'emblée un rapprochement avec l'OTAN en concluant un traité d'amitié 
rigide avec Moscou en 1991, la Roumanie fut aussi la première à 
signer en 1994 le " Partenariat pour la paix " avec l'Alliance 
atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Jouant ainsi sur les deux tableaux, Ion Iliescu, soucieux de 
préserver l'image de son pays, ne peut ouvertement entrer en 
coalition avec les mouvements extrémistes qui le soutiennent. Il peut 
aussi difficilement envisager de gouverner avec l'opposition car une 
telle alliance placerait son parti, qui ne dispose que de 34 % des 
sièges, en minorité. Reste alors l'hypothèse d'élections anticipées 
que personne, à l'heure actuelle, ne semble vraiment souhaiter. 
Coincé entre l'inertie et l'imprévisible, l'exception roumaine se 
confirme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
