<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003045-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003045-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>338079</ACCOUNT>
<PEOPLE>JOUBERT DERECK,JOUBERT BEVERLY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Où l'on suit la vie, la mort, les amours et les rites dans un groupe de mammifères... Vous avez dit anthropomorphisme?</CHA1>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ANIMAL,ESPECE MENACEE,BOTSWANA</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Première diffusion: samedi 28 mai, 22 h 10.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; NATIONAL GEOGRAPHIC: CANAL +, 16 h 40&gt; Eléphantômes</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE,NATIONAL GEOGRAPHIC,LIBRES ELEPHANTS DU BOTSWANA</TIO1>
<TEXT>D'ABORD, les éléphants naissent. Ils sont bébés. Puis ils sont enfants: petits, fragiles, désemparés. Ils vivent dans un monde 
hostile _ hyènes, lions, buffles, eau boueuse et marais mouvants 
semblent n'avoir comme seul but sur terre que de faire disparaître 
ces pauvres êtres déjà balourds mais faibles, néanmoins. 
Heureusement, les éléphantes sont assez mères-poules, ainsi que nous 
l'apprend le documentaire présenté cette semaine par Canal + dans le 
cadre de son émission "Partir avec le National Geographic". </TEXT>
<TEXT>
  Matriona, ainsi fort symboliquement baptisée par Dereck et Beverly 
Joubert, auteurs de ce film, va nous le prouver. C'est l'héroïne de 
cette épopée. "Entourée de ses filles, soeurs et cousines, elle 
veille sur le clan familial." Quand Matriona tombe, au hasard, sur un 
éléphanteau que des hyènes sont en train d'attaquer, son coeur de 
mère se serre, elle n'hésite pas: il faut sauver le petit. Dixit le 
commentaire. "Les éléphants peuvent adopter des orphelins, ce qui est 
très rare dans le monde animal." Tout n'est pas rose, pourtant, dans 
le monde des mammifères au grand coeur. "Le petit va se heurter à une 
rivale, la fille naturelle de Matriona, qui ne supporte pas sa 
présence." Mais, nous dit-on, "deux mois après, la rivalité entre les 
deux éléphanteaux s'est apaisée. Ils jouent maintenant ensemble comme 
un frère et une soeur." Ouf! Que de psychologie chez les mastodontes! 
</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, les éléphants deviennent adultes. "Les mâles mènent une 
vie de calme et de méditation", nous explique-t-on, tandis que "les 
femelles paraissent avoir le monopole de l'agitation". Mais _ Damned! 
_ "au milieu de leur existence, vers trente ans, les mâles sont 
saisis d'un violent appétit sexuel, état qui culmine autour de la 
quarantaine où les périodes de rut peuvent durer jusqu'à plusieurs 
mois. Bourrés de testostérone, poursuit le commentaire, ils 
deviennent violents et agressifs, prêts à se battre avec n'importe 
quel rival." C'est alors que les _ fort belles _ images du très 
british documentaire nous montrent une femelle en chaleur "qui a 
entendu l'appel du mâle. Elle est consentante, mais ne cédera pas 
immédiatement. Elle fait semblant de fuir mais ne court pas assez 
vite pour que son prétendant ne puisse pas la rattraper". Conclusion 
docte et sobre: "Chez les éléphants, ce sont toujours les femelles 
qui choisissent leur partenaire." </TEXT>
<TEXT>
 Parfois, les éléphants dansent. Dans un concert de barrissements 
polyphoniques, en rythme, ils piétinent inlassablement le sol, lèvent 
le pied, le reposent, lèvent l'autre pied, tournent en rond, se 
retournent et se balancent dans tous les sens. "Mais la hiérarchie 
impose un ordre de préséance que tous respectent, nous dit-on encore. 
Chacun des mâles a un rang à faire respecter. Son statut s'établit 
selon son âge, sa taille et sa force." La longueur des défenses, en 
revanche, est "accessoire". </TEXT>
<TEXT>
 Une fois par an, les éléphants émigrent, en masse: "Pendant cette 
période, plusieurs troupes se retrouvent autour d'un même point 
d'eau; ces haltes sont l'occasion de renouer les liens anciens qui 
les unissent en un vaste clan, puis en clans de plus en plus vastes. 
Sous le martèlement de tous ces pas, la végétation disparaît. Là, 
alors, ils passeront trois mois dans le calme et l'abondance..." </TEXT>
<TEXT>
 Puis vient la mort. Comme pour "ce vieux solitaire qui n'a plus sa 
place dans le groupe des mâles." Trop vieux. Décharné, ridé, aveugle. 
Trop faible. Il n'a plus le droit de boire avec les autres. Il 
attend. Il n'y tient plus, il s'approche. Un jeune mâle le voit, le 
charge et l'empale avec sa défense. Mort, un groupe de cinq mâles le 
veille toute la nuit, en rond autour de lui: "Cérémonie funéraire." 
Ils le caressent: leurs trompes glissent, effleurent l'écorce-peau, 
s'enroulent autour des défenses, surtout les défenses. Une semaine 
après, la chair a été mangée par les hyènes et les lions. Les os vont 
se mêler à la poussière. Seules restent les défenses. L'héritage, le 
trophée. Elles seront piétinées, jetées sur un rocher, détruites. Les 
cimetières d'éléphants n'existent pas.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un très beau documentaire du fort sérieux National 
Geographic. Anthropomorphique, n'est-il pas? &lt;
</TEXT>
</DOC>
