<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002819-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002819-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337829</ACCOUNT>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ETAT DE SANTE,FEMME,TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>05232952</FAB>
<NAMES>SELES MONICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>44</PAGE>
<LEAD1>AGRESSÉE A HAMBOURG LE 30 AVRIL 1993 PAR GUNTHER PARCHE-(LES AUTRES ABSENTS SONT JENNIFER CAPRIATI ET GUY FORGET)</LEAD1>
<TITLE>TENNIS&gt; Les Internationaux de France à Roland Garros&gt;Les déboires de trois absents&gt; Monica Seles l'Arlésienne</TITLE>
<TEXT>En treize mois, le tennis féminin a perdu beaucoup de sa saveur. Monica Seles, absente depuis son agression à Hambourg, le 30 avril, 
manque surtout à Steffi Graf. Sans elle, l'Allemande redevenue numéro 
un mondial s'ennuie et ne cesse de le dire en faisant peu de cas de 
ses adversaires, Arantxa Sanchez-Vicario ou Conchita Martinez, ses 
deux suivantes, à qui elle ne laisse que des miettes de son festin 
triste. Les deux Espagnoles n'ont pu lui subtiliser un titre du Grand 
Chelem depuis un an.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas Seles reste un vrai mystère. Blessée par un coup de couteau 
à l'omoplate par un admirateur de Steffi Graf, elle semble se faire 
désirer, laissant chaque semaine planer la rumeur de son éventuel 
retour. A propos de son absence prolongée, on aura avancé toutes les 
interprétations : une blessure plus grave, l'impossibilité de serrer 
une raquette, un traumatisme tel qu'elle ne peut plus pénétrer sur un 
court de tennis, un père en train de mourir d'une tumeur au cerveau.</TEXT>
<TEXT>
Devenue citoyenne américaine au début de l'année, Monica Seles vient 
de porter plainte contre la Fédération allemande de tennis et lui 
réclame 10 millions de dollars de dommages et intérêts (environ 60 
millions de francs). Elle a aussi demandé que la justice allemande 
fasse appel du jugement qui avait relaxé le coupable, Gunther Parche. 
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
