<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012349</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012349</DOCID>
<ACCOUNT>383513</ACCOUNT>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1655</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT,GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<NOTE>&gt; Sopexa, 43-45, rue de Naples, 75008 Paris. Tél. : 44-69-44-00. Association Saveurs de France, 5, rue Marbeuf, 75008 Paris. Tél. : 47-20-43-16.DOC:avec un dessin</NOTE>
<NUM1>950329-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SOT1>Les chefs de l'Hexagone partent&gt; en mission à l'étranger pour enseigner&gt; la bonne parole&gt;</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le savoir-faire&gt; français&gt; à saute-frontières&gt;</TITLE>
<TEXT> C'EST UN FAIT CULTUREL : il n'est de haute cuisine hôtelière que française, et ce, depuis Escoffier. C'est en 1890 qu'il rencontre César Ritz et, 
de concert, ils réorganisent le Savoy à Londres, puis le Carlton. Un menu de 1912, appelé 
le " dîner d'Epicure ", est donné au Cecil Hôtel de Londres, et puis, simultanément, dans 
trente-sept villes d'Europe. Escoffier achève le triomphe de Carême.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le coq gaulois, animal narcissique et présomptueux, ignore-t-il les autres cuisines 
civilisées ? Que non ! L'Exposition universelle de 1878 présente une exposition d'art 
japonais dans un village nippon construit près du Trocadéro. Le 6 novembre 1878, Edmond 
de Goncourt note : " Hier, chez Charpentier les Japonais ont apporté de la cuisine 
fabriquée par eux... une cuisine très civilisée... dont les produits donnent aux papilles un tas 
de petites sensations délicates, complexes et fugitives. " Les échanges gastronomiques 
franco-japonais ont plus d'un siècle !</TEXT>
<TEXT>
  Le 3 mars 1995, à l'Hôtel Okura de Tokyo est remis le prix du cinquième concours 
national du meilleur cuisinier du Japon en produits français. Les chefs requis pour le jury 
sont Joël Robuchon, Franck Cerutti (Nice) et le pâtissier Christian Felder. Les candidats 
ont reçu un petit panier avec un canard de Vendée et un foie de canard gras, des 
ingrédients beurre, vin français, cognac, herbes aromatiques et des légumes, endives, 
oignons, artichauts de Bretagne. Près d'une cinquantaine de chefs des provinces de 
Nagoya, Sapporo, Osaka, Tokyo participent à la finale.</TEXT>
<TEXT>
  Le " concours au panier " est un franc succès, un événement médiatique. Les concurrents 
apportent le savoir traditionnel de la cuisine nippone, l'art du découpage, celui de la 
présentation. Le lauréat, cette année, a présenté le canard entier, rôti au four, accompagné 
d'un jus " façon rouennais " réduction de vin rouge, échalotes et liaison au sang à la juste 
concentration, " léger et très savoureux ", dit Joël Robuchon, président du jury, qui ajoute 
: " Nous avons privilégié l'expression des saveurs et la qualité de l'assaisonnement selon 
la tradition française. "</TEXT>
<TEXT>
  Le foie de canard, préalablement dénervé, poêlé puis passé au four, et frotté largement 
de sel et de poivre concassé, a également été présenté dans son intégrité par le lauréat. Un 
exercice difficile qui demande précision et savoir-faire.</TEXT>
<TEXT>
 Au Japon, la tendance est sinon au fade, du moins au neutre, qualité inconnue en France. 
Mais les chefs suivent aussi le goût de leurs clients, qui ont voyagé et sont bien informés. 
Ils substituent de plus en plus à une tradition de cuisine de luxe, celle plus mesurée des 
plats de ménage, désormais bien assaisonnés : blanquettes, bourguignons assurent le 
succès grandissant des " bistrots à la française ", lorsque quarante-neuf restaurants 
italiens ont dû fermer leurs portes au Japon en 1994.</TEXT>
<TEXT>
 L'exemple culinaire est celui des régions françaises. Le terroir triomphe à Tokyo. 
Provence, Beaujolais, Languedoc-Roussillon sont des petits paradis à faire rêver, à faire 
goûter. La Société pour l'expansion des ventes des produits agricoles et alimentaires 
(Sopexa), organisatrice du concours, s'y emploie. Les membres du jury aussi sont passés à 
l'acte. Séminaires, démonstrations, dégustations : toutes opérations destinées à mettre en 
valeur volailles, produits et vins de France, exposés à Foodex'95 à Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
 Taïra Kurihara aussi est un " chef japonais en produits français ". Mais à la différence de 
ses compatriotes, il est installé à Paris et chacun peut donc découvrir sa cuisine issue des 
deux traditions. Un passionnant syncrétisme culinaire. Les multiples actions en faveur de 
l'exportation des produits alimentaires français tendent à rompre leur image élitaire, à les 
faire sortir de la catégorie " luxe ", en conservant toutes les exigences de qualité. Il s'agit 
encore et toujours de combattre la banalisation et la standardisation d'une " cuisine 
internationale ", toujours prompte à resurgir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit encore</TEXT>
<TEXT>
 et toujours</TEXT>
<TEXT>
 de combattre</TEXT>
<TEXT>
  la banalisation</TEXT>
<TEXT>
 et la standardisation</TEXT>
<TEXT>
 d'une " cuisine</TEXT>
<TEXT>
 internationale "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'est aussi l'un des objectifs de la première Coupe d'Europe des saveurs régionales qui se 
déroulera sous la forme d'un concours de recettes en Poitou-Charentes, du 10 au 13 
octobre 1995. Tel est encore le credo du jury international réuni par Jacques-Louis Delpal 
au sein de l'association amicale des Saveurs de France qui vient de décerner ses " 
Marianne 1995 " à Françoise Moulier (ambassade d'Auvergne), Alain Dutournier (Carré 
des Feuillants) et Hervé Rumen (Lous Landès) et à quelques excellents bistrots, à 
Strasbourg, Colmar et Lyon. Une initiative et un choix judicieux auxquels nous souscrivons 
sans réserve.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, que penser de l'expédition d'une dizaine de chefs français à Cuba ? Vingt-huitième 
client " agroalimentaire " de la France, nous sommes son deuxième acheteur de cigares, 
après l'Espagne. Cuba, terre de mission gastronomique ? Ses exceptionnels cigares lui 
donnent quelque obligation en la matière. Pourtant la plupart des restaurants sont d'une 
farouche modestie. Cuba n'est cependant pas une terre vierge. Comme en littérature elle 
est fameuse ! , la cuisine locale relève d'un fond caraïbe et hispanisant de haute tradition. 
Riz au poulet, porc savoureux, langoustes, sont sur les tables. La boisson nationale est le 
mojito ou le sournois daïquiri, on le sait fortement prisé d'Hemingway.</TEXT>
<TEXT>
  La vocation de Cuba reste l'échange : sa population est parmi les plus accueillantes des 
Caraïbes. Nation fondée sur le mélange racial et culturel, ce pays désire voir se développer 
un tourisme, mesuré et de qualité. Les sites ne manquent pas ; l'admirable Trinidad et La 
Havane sont " patrimoine mondial de l'humanité". L'universalité de la cuisine française 
peut apporter à Cuba, par le biais de la formation de chefs locaux et de la codification de 
leurs recettes, ce que le touriste demande : une cuisine du produit et du goût. Jean Bardet, 
Alain Dutournier, Michel Rostang, Guy Savoy et quelques autres, qui étaient du voyage 
tous chefs " toqués " du havane sont prêts à tenter l'aventure. Et José Luis Santana 
Guedez, président de l'association des cuisiniers cubains y est favorable.</TEXT>
<TEXT>
  La cuisine française, comme " la mode " et les parfums, échappe aux contingences 
sociales et fait partie des arts convoités, enviés, un signe de bien-vivre, que peut-être le 
pays d'origine comme le pays d'accueil ne connaissent plus tout à fait, ou pas encore.</TEXT>
</DOC>
