<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041147</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041147</DOCID>
<ACCOUNT>421466</ACCOUNT>
<PEOPLE>GABRIEL MIKE,GOLDBERG ERIC</PEOPLE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1612</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>951109-2-031-03</NUM1>
<ORI1>NEW YORK de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WALT DISNEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI BEHAR</SIP1>
<SU21>" Pocahontas ", dernier-né des studios Disney, prêche la réconciliation ethnique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" POCAHONTAS UNE LEGENDE INDIENNE "</LEAD1>
<TITLE>Les trois modèles de la princesse</TITLE>
<TIO1>POCAHONTAS UNE LEGENDE INDIENNE</TIO1>
<TEXT> Pocahontas est le premier personnage de Disney inspiré non pas d'un conte, mais d'un épisode de l'histoire. Pocahontas était l'un des vingt enfants du 
chef de la tribu Powhatan qui vivait dans l'actuelle Virginie et fut massacrée par les colons. 
Pocahontas avait onze ans lorsqu'elle entra en contact avec les Blancs qui l'enlevèrent. 
Elle n'aurait, en vérité, jamais eu de liaison avec le capitaine John Smith, mais, convertie 
au christianisme, elle épousa un certain John Rolfe qu'elle suivit en Angleterre où elle 
mourut. Des efforts sont actuellement entrepris pour rapatrier ses cendres en terre 
indienne.</TEXT>
<TEXT>
 Echaudé par les protestations des Arabo-Américains qui ont accompagné la sortie 
d'Aladdin (et entraîné la modification de certains dialogues et chansons), le studio Disney a 
redoublé de précautions, notamment dans le choix du visage de la jeune fille, mélange de 
celui de la vraie princesse d'après des portraits exécutés il y a près de quatre cents ans par 
des peintres anglais, d'une historienne et d'une étudiante d'aujourd'hui (le corps, lui, est 
une transposition plus ou moins directe de celui du mannequin Christy Turlington).</TEXT>
<TEXT>
  L'historienne, Shirley " Little Dove " Custolow, fille d'un chef Powhatan, était " 
conseillère " sur le film. L'animateur en charge du personnage, Greg Keane, s'en inspira 
pour concevoir le visage de la princesse (elle lui a apporté, dit-il, " la dignité nécessaire " 
au personnage). Ses honoraires : 500 dollars. Troisième modèle : Dyna Taylor, vingt et un 
ans, étudiante d'origine philippine. C'est celle à qui Pocahontas ressemble finalement le 
plus. Son cachet : 200 dollars. Malgré leurs protestations, il est plus que probable que ni 
l'une ni l'autre ne toucheront de royalties sur la vente des poupées et le millier de produits 
dérivés du film (livres, disques, chaussures, tabliers, bouteilles de lait...).</TEXT>
</DOC>
