<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037014</DOCID>
<ACCOUNT>416105</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/1582</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951009-2-007-35</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DEUTSCHE BANK,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNION ECONOMIQUE ET MONETAIRE</LEAD1>
<TITLE>Selon la Deutsche Bank,  la monnaie unique dépend désormais de la France</TITLE>
<TEXT> " La politique de la France en matière de finances publiques est un facteur-clé de l'union économique et monétaire ", note une étude de la Deutsche Bank 
Research consacrée à la monnaie unique, parue le 2 octobre. Pour l'institut de recherches 
économiques de la première banque allemande, il ne fait aucun doute que la réduction du 
déficit public français, de 5 % à 3 % du PIB, est au coeur de l'enjeu européen : " La 
réussite de cet objectif dépend essentiellement de hausses salariales modérées et d'une 
réforme réussie de la Sécurité sociale, hautement déficitaire. " En d'autres termes, 
rarement les décisions de Paris avaient été observées de si près par les économistes et les 
décideurs internationaux. On sait, par ailleurs, l'influence déterminante qu'exerce 
traditionnellement un institut comme la Deutsche Bank auprès des dirigeants du pays.</TEXT>
<TEXT>
  L'étude résume l'actuelle préoccupation allemande quant aux choix européens de la 
France, alors que le groupe parlementaire de la CDU  s'apprête à annoncer, lundi 9 
octobre, la constitution d'un groupe de travail sur les relations franco-allemandes. On ne 
s'interroge pas seulement, ici, sur la capacité technique des dirigeants français à remplir 
les critères (" S'ils le veulent, ils le peuvent ", souligne-t-on à la Bundesbank, l'institut 
d'émission). Bien plus, on se demande si les aléas politiques, en France comme ailleurs, ne 
pourraient pas entraîner un changement de philosophie économique : " La réalisation à 
temps de l'UEM serait également menacée si les forces politiques qui poussent à une 
interprétation laxiste des critères gagnaient du terrain dans l'Union européenne ", précise 
l'étude.</TEXT>
<TEXT>
  Or, reprenant ici une antienne allemande, les économistes de la Deutsche Bank répètent 
qu'" une union monétaire sans la participation simultanée de l'Allemagne et de la France 
n'est pas imaginable ". A propos de la Belgique, les économistes de la Deutsche Bank 
paraissent accepter l'idée qu'une nette tendance à la baisse de la dette publique 
(actuellement de 139 % du PIB !) pourrait permettre une entrée dans l'union monétaire : " 
Les marchés financiers acceptent les efforts de stabilité financière de la Belgique, comme 
le montrent la faible différence des taux par rapport à l'Allemagne et le taux de change 
stable. "</TEXT>
<TEXT>
  Reporter les échéances ? " On ne peut pas complètement l'exclure ", souligne l'étude de 
la Deutsche Bank, qui dit aussi qu'un échec pur et simple du projet n'est pas impossible. 
Lorsqu'on interroge en privé des responsables monétaires de Francfort y compris du côté 
de l'Institut monétaire européen , personne n'exclut totalement l'hypothèse d'un étalement 
de l'UEM dans le temps (" On trouvera toujours le moyen de repousser la date d'un an, 
même si cela exige un important effort d'imagination ", explique un haut responsable 
monétaire). Mais les avocats du projet soulignent qu'un étalement du calendrier, même 
minime, libérerait les pays de l'Union de tout respect d'une discipline financière et 
budgétaire, et équivaudrait probablement à un enterrement de la monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un plan plus technique, les économistes de la Deutsche Bank se prononcent, pour leur 
part, en faveur d'une introduction " rapide " de la monnaie unique au moment de l'entrée 
dans la troisième phase (1999). Ces  vues sont plus proches de celles de la Commission 
européenne (favorable à l'adoption d'une " masse critique " d'opérations libellées en écus 
dès 1999) que de celles de la Bundesbank, avocate du " big bang retardé ". Enfin, la 
Deutsche Bank n'entend pas poser de nouvelles conditions pour l'entrée dans la troisième 
phase : " Un parallélisme complet entre l'UEM et l'union politique ne paraît pas 
nécessaire. Ce qui compte, pour le succès de l'union monétaire, ce sont, bien plus, le 
respect strict des critères de convergence et une politique monétaire guidée par la stabilité. 
"</TEXT>
</DOC>
