<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027178</DOCID>
<ACCOUNT>403234</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALFREDSON DANIEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/27951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950710-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>SJOWALL MAJ,WAHLOO PER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1>ARMELLE CRESSARD</SIP1>
<SOT1>Adaptée de l'oeuvre de Sjöwall et Wahlöö, grand succès de la littérature suédoise," Roseanna " inaugure une série policière, inédite et de qualité</SOT1>
<SU21>CANAL + : 20 h 30</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 15 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Cet été, l'inspecteur Martin Beck mène l'enquête</TITLE>
<TIO1>L'INSPECTEUR BECK ROSEANNA</TIO1>
<TEXT> C'EST l'été, un bel été suédois, des flâneurs marchent sous les arbres, le long du canal, en regardant d'un oeil distrait une dragueuse nettoyer le fond de 
l'écluse. Les images, très belles, semblent venir tout droit d'un tableau impressionniste. 
Soudain, un enfant pousse un cri, montrant du doigt le contenu de la pelle mécanique : un 
corps de femme ! Le bel été bascule vers l'horreur.</TEXT>
<TEXT>
  Qui était cette femme et qui l'a tuée ? L'inspecteur Martin Beck un nom à retenir, car les 
heureux téléspectateurs de Canal Plus vont avoir la chance de passer l'été en sa 
compagnie mène l'enquête avec intelligence, patience et obstination. Très vite, il 
découvrira l'identité de Roseanna McGraw, Américaine dont l'étrange personnalité se 
révélera au fil des témoignages, mais il faudra attendre la fin du téléfilm intitulé Roseanna 
pour connaître l'assassin. Un maniaque ordinaire et ordonné, comme le sont généralement 
les pervers sexuels. Entre ces deux découvertes fondamentales, on aura droit à un regard 
clinique sur la société suédoise. Un bon polar de plus, direz-vous. Non ! Car avec 
l'inspecteur Beck on va infiniment plus loin.</TEXT>
<TEXT>
  Parce que Martin Beck, ce n'est pas n'importe qui ! Ce méticuleux policier de la brigade 
criminelle de Stockholm, sans illusions sur la nature humaine, est le héros inventé de 
toutes pièces et le fils spirituel de deux écrivains suédois, Maj Sjöwall et Per Wahlöö 
(prononcez Cheuval et Wa-leu), époux dans la vie, collaborateurs dans le travail et 
militants communistes engagés : " Nos livres sont le roman d'un crime, le crime perpétré 
par la social-démocratie sur la classe ouvrière suédoise ", déclarait Sjövall lors d'une 
interview en 1985, dix ans après la mort de Walhöö, disparition qui mit fin à leur production 
littéraire.</TEXT>
<TEXT>
  Si la relecture critique, selon Karl Marx, du modèle suédois des années 60 fait sourire 
aujourd'hui, la description minutieuse de la vie quotidienne est passionnante. Programmes 
de télévision, vie de famille, mode vestimentaire, alimentation, urbanisme... tout est 
disséqué et analysé par nos deux auteurs. Ce qui ne les empêche pas de tenir le lecteur en 
haleine grâce à une intrigue adroitement ficelée et à des personnages ayant une réelle 
épaisseur psychologique.</TEXT>
<TEXT>
  Martin Beck a des états d'âme, des ennuis conjugaux, des maux d'estomac et de bons 
copains. Un très bel exemple de roman policier sociologique comme on en trouve chez 
Simenon. A la différence près que Martin Beck croit plus dans le travail de fourmi de la 
police que dans son intuition.</TEXT>
<TEXT>
  Les dix ouvrages qu'ils ont publiés entre 1964 et 1974 sont devenus un des plus grands 
succès de la littérature suédoise. Traduits dans dix-sept langues, ils sont édités en France 
par Christian Bourgois dans la collection " Grands détectives " de 10-18. Deux titres ont 
déjà été adaptés pour le cinéma, Le Flic ricanant, par Stuart Rosenberg, et L'Abominable 
Homme de SÄffle, par Bo Widerberg (sous le titre ridicule : Un flic sur le toit). Divine 
surprise, les Suédois ont adapté six des dix romans pour la télévision, qui vont être 
diffusés, cet été, sur la chaîne cryptée, le samedi soir.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir dénoué le mystère du crime de Roseanna (le 15 juillet), Martin Beck 
enquêtera dans les hautes sphères de l'industrie et du pouvoir (Meurtre au Savoy, le 22 
juillet), découvrira un laboratoire clandestin de stupéfiants (La Voiture de pompiers 
disparue, le 29 juillet), sera confronté aux meurtres en série de petites filles par un 
maniaque (L'Homme au balcon, le 5 août), tentera d'éviter que des flics en colère ne 
fassent une bavure (L'Assassin de l'agent de police, le 12 août) et, enfin, engagera une 
course contre la montre pour empêcher un meurtre (Le Marathon de Stockholm, le 19 
août).</TEXT>
<TEXT>
  Difficile de traduire en images la puissance créatrice des mots et de retrouver 
l'énigmatique densité du personnage de Roseanna. Chimérique également de croire que 
l'étrange atmosphère de banalité, génératrice d'angoisse, du premier chapitre de L'Homme 
au balcon, peut être saisie sur pellicule, et pourtant, en dépit de quelques longueurs, la 
série suédoise n'est pas loin de réussir cet exploit. Gösta Ekman, fin, sensible et bel 
homme, cerne au plus près le personnage de Martin Beck.</TEXT>
<TEXT>
 On ne pourra plus lire les romans sans voir son visage au sourire sceptique s'imposer 
entre les lignes. Les images sont soignées, telle cette première scène du Marathon de 
Stockholm où une très jeune femme marche sur la vitre d'une serre qui se brise, passe au 
travers et s'effondre en sang sur un parterre de fleurs blanches. Malgré la violence 
contenue, il y a une certaine poésie. On est loin des super-policiers bronzés de Californie ! 
Cette série surprenante pour la télévision devrait donner envie aux téléspectateurs de se 
plonger dans l'oeuvre de Sjöwall et Wahlöö. Pour une fois que le petit écran peut conduire 
à la lecture...</TEXT>
</DOC>
