<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002598</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002598</DOCID>
<ACCOUNT>369719</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/1531</FAB>
<SUBJECTS>POT DE VIN,DIRIGEANT POLITIQUE,FRAUDE,AVOCAT,MAGISTRATURE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<LIE1>941228-2-002-01</LIE1>
<NOTE>DIJON</NOTE>
<NUM1>950123-15</NUM1>
<NAMES>KLARSFELD ARNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DEVANCE LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>LOUIS DEVANCE</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA PUBLICATION D'UN ARTICLE D'ARNO KLARSFELD DANS LE MONDE DU 28 DECEMBRE 1994 SUR LA CORRUPTION DE LA CLASSE POLITIQUE</LEAD1>
<TITLE>La force d'être honnête</TITLE>
<TEXT> Qui pourrait prétendre que la corruption sévissait davantage sous la III ou la IV République ? Cela me paraîtrait relever d'une lecture 
trop rapide du Mallet et Isaac, si tant est que cette lecture soit décisive en la 
matière. La vente au détail de médailles par le gendre de Grévy, la distribution des 
chèques de Panama ou même l'affaire Stavisky ont un petit côté bricolage comparé 
aux " montages " actuels, à l'omniprésence des financements occultes, des " bureaux 
d'études " et autres sociétés écrans. Au cours des deux ou trois dernières décennies, 
la " prospérité " aidant, le phénomène s'est diffusé. La récession aurait-elle pour 
vertu de la dégonfler ?... Je trouve scandaleux le propos qui consiste à présenter tous 
les " petits juges " comme des frustrés, uniment mûs par le désir de paraître au " 20 
Heures " et d'oublier ainsi leurs humiliations d'antan.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques-uns peuvent être de ce type... Quant à tous les autres, je voudrais leur 
dire mon admiration, ma reconnaissance, en tant que citoyen, pour leur courage. Ce 
qui ne veut pas dire que tout me paraît aller pour le mieux dans la meilleure des 
justices possibles.</TEXT>
<TEXT>
 Les considérations, très " populistes ", du genre de celles de M Klarsfeld me 
semblent beaucoup plus dangereuses pour la démocratie que le travail, difficile, des 
juges qu'il montre du doigt. La force d'être honnête en face de la " force d'être un 
coquin ".</TEXT>
</DOC>
