<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012034</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012034</DOCID>
<ACCOUNT>383092</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/12951010</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CHERCHEUR</SUBJECTS>
<NOM1>PASTEUR LOUIS</NOM1>
<NOTE>DOC : avec photo Mission contre la rage menée en Rhodésie par Adrien Loir, neveu de Pasteur (au centre)&gt;Au premier plan, des patients dont le document précise qu'ils ont été " mordus "&gt;DOMINIQUE LECOURT PROFESSEUR DE PHILOSOPHIE A L'UNIVERSITE PARIS-VII-DENIS-DIDEROT, PRESIDENT DE L'ASSOCIATION DIDEROT.</NOTE>
<NUM1>950324-2-R10-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LECOURT DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE LECOURT</SIP1>
<SOT1>Rarement scientifique a bénéficié d'une belle reconnaissance&gt; " Prince des savants ", " héros de la République ", l'homme fut couvert de gloire et d'honneurs&gt;Le culte a masqué le ressort interne de son oeuvre :&gt;un combat à double front contre positivisme et spiritualisme&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DOSSIER POUR LE CENTENAIRE DE LA MORT DE LOUIS PASTEUR</LEAD1>
<TITLE>Louis Pasteur par delà l'image du bienfaiteur de l'humanité&gt;</TITLE>
<TEXT>  Lorsque se déroulent les funérailles nationales de Louis Pasteur, en octobre 1895, le personnage, connu du monde entier, fait déjà l'objet d'un 
véritable culte depuis des années. Chacun garde en mémoire la séance solennelle du 27 
décembre 1892 qui s'est tenue pour son jubilé dans le grand amphithéâtre de la Sorbonne 
et l'hommage vibrant des institutions savantes françaises et étrangères, en présence de 
Sadi Carnot, alors président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  Pasteur ? Depuis le fameux jour du mois d'août 1885 où il a " vacciné " et guéri de la rage 
le jeune berger alsacien Joseph Meister, chaque écolier sait répondre : c'est le bienfaiteur 
de l'humanité, celui grâce auquel la science peut, désormais, " délivrer l'homme des fléaux 
qui l'assiègent ". Ne l'a-t-il pas lui-même déclaré lors de l'inauguration, en 1888, de 
l'institut fondé sous son nom, grâce à une souscription internationale sans précédent ? Un 
moraliste : " Toutes les vertus se sont cotisées pour élever cette demeure de travail. " Un 
ardent patriote aussi, qui, le 18 janvier 1871, n'a pas hésité pas à renvoyer à l'université de 
Bonn son diplôme de docteur honoris causa.</TEXT>
<TEXT>
  Devant une telle statue, comment ne pas être tenté par quelque déboulonnage ? Plusieurs 
s'y sont essayés. Pasteur, observent-ils, n'a laissé aucune grand traité scientifique. 
Comment le comparer à Newton, à Darwin ou même à Claude Bernard ? Il n'a approfondi 
aucun des domaines de recherches qu'il a abordés. Ne le voit-on pas se déplacer d'un sujet 
à l'autre, sans autre ordre apparent que celui des commandes qui lui sont passées ? Après 
ses travaux de jeunesse en chimie fondamentale, on le voit étudier les fermentations pour 
assainir les cuves d'un industriel de la région lilloise, s'attaquer, en 1865, à la maladie du 
ver à soie à la demande du ministère de l'agriculture, puis, après 1870, sollicité par les 
éleveurs, se consacrer à la maladie du charbon chez les moutons et au choléra des poules. 
Vient enfin la mise au point de la nouvelle méthode de vaccination, qui ouvre la voie à ce 
qu'on a pu appeler la pastorisation de la médecine...</TEXT>
<TEXT>
 " STRATÉGIE DE POUVOIR "</TEXT>
<TEXT>
  Si le parcours est impressionnant, la cohérence de la démarche n'est pas apparente. 
Pasteur, du moins, s'est constamment affirmé comme un extraordinaire expérimentateur ? 
Mais, rétorque-t-on, le hasard l'a beaucoup servi et, parmi ses plus célèbres expériences, 
certaines se sont révélées, de son propre aveu, n'avoir pas la valeur probante qu'il leur 
avait accordée sur le moment !</TEXT>
<TEXT>
 On peut noircir le portrait. Le bienfaiteur de l'humanité avait un détestable caractère : 
arrogant avec ses collègues, agressif avec ses contradicteurs, autoritaire avec ses 
subordonnés, il savait en revanche flatter les autorités politiques... L'homme que la 
République allait encenser n'avait-il pas d'abord cultivé avec succès l'amitié de la famille 
impériale ? Habile à se concilier les journalistes de la grande presse, n'a-t-il pas montré 
trop d'adresse à mettre en scène ses expériences et à frapper les imaginations pour 
convaincre ? Quant à sa rigueur morale, ne tient-elle pas davantage du conformisme d'un 
conservateur endurci que d'une conviction éthique réelle ? On ne lui concède alors que le 
crédit d'une énergie indomptable, laquelle peut aussi passer pour une insatiable volonté de 
puissance. Comment, en effet, ne pas parler à son propos d'une " stratégie de pouvoir " ? 
Elle se déploie méthodiquement, pendant quarante ans,&gt; de l'Académie des sciences à 
l'Académie française en passant par l'Ecole normale supérieure et l'Académie de 
#médecine.</TEXT>
<TEXT>
 Le trouble qui saisit les historiens face au personnage ne tient-il pas, en définitive, à 
l'énigme que constitue le ressort interne de son oeuvre ? On oublie trop souvent que 
Pasteur commence sa carrière scientifique comme chimiste, et par un coup d'éclat. Il 
montre, en 1848, que certaines molécules au comportement déconcertant sont composées 
de deux molécules jumelles, dont l'une se révèle être l'image non superposable de l'autre 
dans un miroir : dissymétrie moléculaire. L'illustre physicien Jean-Baptiste Biot salue non 
seulement l'admirable dextérité de l'expérimentateur, mais l'idée d'avoir utilisé la 
cristallographie en chimie. Le jeune normalien ouvre ainsi la voie à ce que le Hollandais 
Jacobus Van't Hoff appellera bientôt la " chimie dans l'espace ", notre " stéréochimie ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais Pasteur, pour sa part, s'arrête là. On s'interroge. Il en donne pourtant très 
clairement la raison : il lui suffit d'avoir ainsi établi par voie expérimentale une propriété 
qui permet de distinguer sûrement les molécules organiques des molécules inorganiques 
(elles dévient la lumière vers la gauche). Ne tient-on pas là le ressort interne de toute son 
oeuvre, le principe du mouvement qui l'anime ? Lorsqu'il aborde la question de la 
fermentation, c'est pour établir, contre le maître de la chimie allemande Justus von Liebig, 
qu'on ne saurait réduire ce processus à une décomposition de la matière inanimée. Il 
prouve qu'on doit l'imputer à la présence de micro-organismes. Le vivant ne saurait 
provenir que du vivant.</TEXT>
<TEXT>
  Claude Bernard, ironique à l'occasion (" Pasteur ne voit que ce qu'il vise "), comprend 
tout de suite qu'il a trouvé en lui un frère d'armes. Il fait attribuer à ce chimiste le prix de 
physiologie de l'Académie dès 1859. Pasteur a compris qu'il faut affirmer l'autonomie du 
vivant si l'on veut en faire un objet de science auquel on puisse appliquer les concepts des 
disciplines physico-chimiques. Ses recherches ultérieures le confirment : en biologie, il se 
bat sur deux fronts, contre le matérialisme, qui veut réduire le vivant à l'inerte, contre le 
vitalisme traditionnel, qui imagine quelque " force vitale " mystérieuse inaccessible à 
l'expérimentation.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, sous-tendant cette ligne constante, s'exprime, dès ses premiers travaux, une prise 
de position philosophique sur laquelle il ne transigera jamais : qu'on cesse de mêler 
subrepticement science et religion par philosophie interposée. N'était-ce pas là déjà 
l'erreur fondamentale de Liebig, dont la pensée restait tributaire de la philosophie 
romantique allemande de la nature ? Il " animait " la matière pour mieux réduire le vivant 
à l'inerte.</TEXT>
<TEXT>
  En 1858, Félix Archimède Pouchet, physiologiste rouennais, lit une communication devant 
l'Académie des sciences. Il prétend avoir, expérimentalement, provoqué une " génération 
spontanée " de micro-organismes vivants à partir d'une solution inerte de matière 
putrescible. L'année suivante, il publie un épais volume développant sa théorie. Pasteur y 
voit immédiatement un défi personnel à relever. Pendant cinq ans, il va mettre un 
extraordinaire acharnement à réfuter Pouchet sur le terrain de l'expérimentation. La 
source ultime de l'erreur de son adversaire ne fait pas de doute à ses yeux : posée sous 
cette forme, la question de l'origine de la vie réintroduit, sous couvert de philosophie, la 
religion dans la science... La preuve : Pouchet, émule de Cuvier, voit dans l'idée de 
génération spontanée un argument en faveur de l'intervention divine dans la Création. 
Mais Pasteur fera remarquer que de nombreux darwiniens en tirent, pour leur part, des 
arguments en faveur de l'athéisme...</TEXT>
<TEXT>
  La portée politique de l'argumentation mise en scène dans le grand amphithéâtre de la 
Sorbonne, le 7 avril 1864, devant l'élite du monde intellectuel, apparaît clairement. Il s'agit 
d'un grand spectacle philosophique. Message aux autorités religieuses, et tout 
spécialement à l'Eglise catholique : " Cessez d'avoir peur de la science ". Elle ne met pas 
les dogmes en péril ; elle démontre, au contraire, par la pratique de l'expérimentation, 
qu'on ne saurait confondre les deux ordres de pensée. Message au pouvoir politique : la 
science, si on ne tente pas de l'enrôler au service de quelque philosophie préétablie, fera 
régner la paix civile et, par ses applications, apportera le bien-être à tous. A nouveau, 
Pasteur se bat sur un double front : contre le spiritualisme et contre le scientisme.</TEXT>
<TEXT>
  Vient le temps où les dirigeants de la III République adhérèrent à ce discours. Le 
scientisme officiel avait nourri un anticléricalisme militant. Paul Bert s'en était fait l'un des 
hérauts. Il est bientôt l'un des soutiens de Pasteur à l'Assemblée. La position du chimiste 
s'accorde parfaitement avec les exigences d'apaisement et de concorde nationale qui 
s'imposent après les déchirements de la séparation de l'Eglise et de l'Etat. A la science son 
domaine ; à la religion le sien.</TEXT>
<TEXT>
  UNE VALEUR MORALEEvénement symbolique. En 1882, Pasteur, reçu à l'Académie 
française par Ernest Renan, succède à Emile Littré, disciple d'Auguste Comte. Il réserve à 
son prédécesseur un singulier éloge : une critique en règle du positivisme, au nom de 
l'expérimentation (lire ci-dessous l'article de Maurice Olender). La science dite positive a 
le tort de vouloir se substituer aux doctrines théologiques et métaphysiques, elle n'a pour 
domaine propre que celui du laboratoire ! Le positivisme le laisse, conclut-il, " réservé et 
défiant ".</TEXT>
<TEXT>
 Pasteur ne cesse, en contrepoint, d'exalter la valeur morale du travail expérimental. 
Inutile de vouloir fonder une morale laïque sur une science de la morale, c'est la science 
elle-même qui est morale ! Témoin le morceau de bravoure que, frappé d'hémiplégie, il fait 
lire par son fils, en 1892, à la Sorbonne : " Jeunes gens, jeunes gens, confiez-vous à ces 
méthodes sûres, puissantes, dont nous ne connaissons encore que les premiers secrets (...), 
vivez dans la paix sereine des laboratoires et des bibliothèques. " Dès 1871, Pasteur avait 
dépeint les laboratoires comme " les temples de l'avenir et du bien-être ".</TEXT>
<TEXT>
  Pas plus que la qualité de ses travaux expérimentaux, ces motifs politiques n'auraient 
cependant suffi à lui gagner la gloire qui fut la sienne. Il la doit indéniablement aux 
applications de ses recherches en médecine. Mais, comme Jacques Léonard l'a bien 
montré, jusqu'en 1880 les médecins ne voient dans le pastorisme que l'intrusion d'une 
nouvelle version de la fumeuse théorie des germes de Raspail. Ils ne manquent pas une 
occasion de souligner que Pasteur n'est " même pas médecin ". Emile Chauffard pourfend 
le " parasitisme ". On risque, contre lui, l'expression de " choléra intellectuel " ! Seuls le 
soutiennent alors les chirurgiens de l'école de Joseph Lister, qui prônent l'asepsie, et 
surtout les hygiénistes, séduits par la vision microbienne du monde, qui justifie leur 
ascension sociale.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de 1881, dès lors que Pasteur aborde avec succès le traitement des maladies 
infectieuses, un brusque retournement se produit. Les grands noms de la médecine se 
rallient, conscients du surcroît de prestige que leur conférera l'alliance de la clinique avec 
la science du laboratoire. En 1887, après avoir " vaincu la rage ", Pasteur reçoit une 
extraordinaire ovation au Congrès international de médecine, qui se tient à Vienne. Le 
prince des savants, le héros de la République devient désormais le " bienfaiteur de 
l'humanité " que célèbre, édition après édition, Le Tour de France par deux enfants, le 
manuel de lecture ordinaire du cours moyen en usage dans les écoles. Ne voit-on pas les 
pastoriens donner son élan à la médecine tropicale et, se réjouit-on, ouvrir ainsi à nos 
troupes les voies par lesquelles pénètre la civilisation dans les régions déshéritées de la 
planète... ?</TEXT>
<TEXT>
  De la gloire pastorienne, les motifs politiques immédiats ont disparu. Mais le pastorisme 
n'a cessé de s'infiltrer dans tous les domaines qui touchent, de près ou de loin, à la santé 
publique. L'image scientifique et triomphante de la médecine qu'il avait imposée a perduré, 
soutenue depuis par le système hospitalier et les grandes industries pharmaceutiques. Plus 
généralement, Pasteur a été l'un de ceux qui, en s'appuyant sur l'industrie, ont donné 
corps, dans notre pays, à la communauté scientifique face à des élites restées littéraires. 
Mettant à profit ce qu'on a appelé la " crise allemande " de la pensée française, il a voulu 
faire reconnaître l'effort en faveur de la recherche comme un devoir national.</TEXT>
<TEXT>
#  Le personnage de Pasteur embarrasse aujourd'hui parce que l'image de la science que, de 
toute son énergie, il a contribué à promouvoir a subi trop de démentis en ce siècle. Qui 
oserait encore écrire, après Hiroshima, que les progrès de la science constituent la 
promesse assurée de la paix et du bien-être ? Devant les piétinements de la recherche sur 
le sida, on a appris que l'indispensable rigueur expérimentale ne suffit pas à ouvrir une 
voie aussi directe que le prétendait Pasteur à l'application thérapeutique.</TEXT>
<TEXT>
  Sa leçon la plus précieuse ne tient-elle pas, cependant, au lien qu'il a toujours maintenu 
entre son exigence expérimentale et sa position philosophique de combat à double front ? 
A l'heure où le scientisme domine les sciences du vivant et où, sous couvert d'éthique, un 
certain spiritualisme menace la recherche fondamentale, il n'est peut être pas inutile de 
méditer sur une oeuvre immense, ardente, qui a contribué à changer la face de notre 
monde, sans en exclure le geste d'expérimentation sur Joseph Meister qui fit sa gloire 
universelle...</TEXT>
</DOC>
