<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028069</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028069</DOCID>
<ACCOUNT>404347</ACCOUNT>
<DATE>19950719</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180795/1605</FAB>
<NUM1>950719-2-002-64</NUM1>
<ORI1>BONN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>TORRES JUSTIANO,OROZ JULIO,BENGOECHEA JAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 17 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Allemagne :la justice clémentedans l'affairedu plutonium russe</TITLE>
<TEXT> La justice allemande a confirmé qu'un trafic de plutonium entre la Russie et l'Allemagne, découvert en août 1994, avait été " provoqué" par des agents des 
services secrets allemands. En prononçant des peines légères trois à cinq ans de prison à 
l'encontre de trois personnes directement impliquées dans l'affaire, un tribunal de Munich 
a indiqué, lundi 17 juillet, que les faits avaient pris place dans le cadre d'une " provocation 
policière classique".</TEXT>
<TEXT>
  Considéré comme l'auteur principal, le Colombien Justiano Torres a été condamné à 
quatre ans et dix mois de prison. C'est lui qui, le 10 août 1994 à Munich, transportait dans 
sa valise 363 grammes de plutonium 239 lorsqu'il fut arrêté à sa descente d'un avion de 
ligne Lufthansa en provenance de Moscou. Ses deux complices espagnols s'en sont sortis, 
eux aussi, avec des peines inférieures à ce qu'on pouvait attendre en vertu de la " loi sur le 
contrôle des armes de guerre " : Julio Oroz a été condamné à trois ans et neuf mois de 
prison, Javier Bengoechea à trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le caractère hautement toxique du produit, son utilisation possible à des fins militaires, 
ainsi que les circonstances très dangereuses de son acheminement en Allemagne ont donné 
à ce procès un caractère exemplaire, illustrant l'existence d'une " économie de 
#l'Apocalypse ", pour reprendre l'expression de Jacques Attali.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire a eu une portée politique considérable en raison du fait que le trafic a été 
encouragé par des agents des services secrets allemands (le BND) et de la police 
criminelle de Bavière. " Rafa " et " Roberto ", deux agents du BND en poste à Madrid, 
ainsi que de deux agents de la police criminelle de Munich, se sont fait passer pour des 
clients potentiels, offrant au trio une forte somme d'argent (276 millions de dollars) pour 
obtenir la matière recherchée.</TEXT>
<TEXT>
 Les agents impliqués ont été entendus comme témoins à la barre du procès de Munich, 
tenant des propos souvent contradictoires, mais ont été laissés en liberté. La justice a 
considéré que le trafic avait été réalisé sur la base d'une offre réelle de plutonium. Cette 
affaire n'était donc pas entièrement le résultat d'une mise en scène. Le but politique de 
l'opération était d'attirer l'attention de l'opinion publique sur les dangers d'un tel trafic.</TEXT>
</DOC>
