<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009263</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009263</DOCID>
<ACCOUNT>379072</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1125</FAB>
<SUBJECTS>REGION NORD PAS DE CALAIS,CENTRE COMMERCIAL,CHIFFRE,BILAN,ANALYSE,URBANISME,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une carte.</NOTE>
<NUM1>950308-8</NUM1>
<ORI1>LILLE  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>EURALILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<SOT1>Le projet urbain, qui justifie cet équipement, n'est pas compromis</SOT1>
<SU21>REGIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DE LA CARTE : LA ZONE DE CHALANDISE DE CITE EUROPE A CALAIS.</LEAD1>
<TITLE>Euralille cherche encore sa vitesse de croisière</TITLE>
<TEXT> Inauguré en septembre 1994, le centre commercial Euralille, situé entre les deux gares desservant la capitale du Nord-Pas-de-Calais (Le Monde du 21 
septembre 1994), connaît un démarrage plus difficile que prévu. Un groupement 
d'enseignes spécialisées, le club Procos, le cite même en exemple pour affirmer que " 
l'hypermarché n'est pas la locomotive idéale d'un centre commercial de centre-ville ".</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que de s'inquiéter d'Euralille, mieux vaudrait s'interroger sur l'avenir des centres 
commerciaux de périphérie, répond, en substance Jean-Paul Baïetto, directeur général de 
la société d'économie mixte (SEM) Euralille, à ceux qui nourrissent des doutes sur la 
réussite du centre. La polémique, née pratiquement dès l'ouverture, a été relancée par les 
fêtes de fin d'année, période d'intense consommation : les grands magasins du centre-ville 
(Printemps, Monoprix, Prisunic, etc.) ont ressenti de plein fouet l'ouverture de 
l'hypermarché Carrefour (12 000 m² ) à Euralille, au point d'évoquer des suppressions 
d'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, Carrefour, en dépit d'une fréquentation " de 25 % à 30 % au-dessus des 
objectifs ", selon son directeur, Yves Séraphin, ne fait pas le chiffre d'affaires espéré : en 
1993, le panier moyen français tournait autour de 230 francs dans un hypermarché ; il a 
plafonné à 180 francs à Carrefour-Euralille, chiffre que M. Séraphin se refuse à confirmer 
ou à infirmer. " Un hypermarché de centre-ville ne fonctionne pas comme en périphérie. On 
ne vient pas pour remplir son coffre de voiture à Euralille. Nous misons sur les flux de 
piétons, la perméabilité avec la ville et l'évolution du mode de consommation en direction 
des loisirs ", assure, pour sa part, M. Baïetto, confiant dans l'augmentation constante de la 
fréquentation.</TEXT>
<TEXT>
 
 " FIDÉLISATION "</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plan de la " convivialité ", Euralille est une réussite. Les Lillois, d'abord déroutés, 
n'ont pas résisté à l'attraction de l'architecture métallique, inspirée de l'ère industrielle du 
bâtiment de Jean Nouvel. Environ trente mille personnes déambulent, chaque jour, dans 
les larges rues intérieures, jugées agréables par 83 % des visiteurs selon un bilan établi 
par la direction du centre commercial, qui s'attend à " une montée en puissance " avec 
l'arrivée, dans les mois à venir, de quatre mille " salariés sédentaires " dans les bureaux 
de ce nouveau quartier.</TEXT>
<TEXT>
  En trois ans, un millier de logements sortiront de terre, complétant la clientèle, 
aujourd'hui constituée à 46 % de personnes extérieures à la ville. " Le Nordiste est fidèle, 
il lui faut du temps pour changer ses habitudes de consommation et nous n'avons que 
quatre mois d'existence ", anticipe James Maillard, directeur du centre commercial. Cette 
fidélisation dépendra de l'achèvement rapide du quartier et des performances individuelles 
de chacune des cent trente-deux boutiques et restaurants de la galerie marchande.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut encore un an avant d'y voir clair ", estime M. Maillard, en affichant un chiffre 
d'affaires de 73 millions de francs en décembre pour la galerie commerciale (hors 
Carrefour), qui augure bien de la réalisation de l'objectif annuel de 800 millions qu'il s'est 
fixé. " On verra dans trois ou quatre ans si on s'est trompés ", reprend en écho M. Baïetto, 
dont la réflexion porte sur l'ensemble du projet d'urbanisme, au-delà des performances 
commerciales. Dans le petit monde de l'urbanisme, le directeur d'Euralille n'est pas un 
enfant de choeur et il sourit quand on le soupçonne d'avoir fait preuve de naïveté en 
amenant un hypermarché aux prix compétitifs en plein centre de Lille. " Les grands 
distributeurs, notamment aux Etats-Unis, font des recherches discrètes sur l'avenir des 
centres commerciaux de périphérie et s'interrogent sur la pérennité de cette forme de 
consommation ", explique-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Euralille n'aurait alors qu'à se féliciter d'avoir, délibérément, anticipé une évolution 
sociologique qui commence à peine à s'esquisser : de plus en plus de personnes âgées et de 
familles monoparentales, confrontées à des difficultés de mobilité ; des besoins de plus en 
plus tournés vers les loisirs et la culture ; le rejet naissant de la société de consommation... 
" Nous allons vers de nouvelles formes de commerce dans la ville et nous nous sommes 
posé cette question en imaginant Euralille il y a cinq ou six ans ", révèle l'urbaniste, qui a 
plus fait confiance à son intuition qu'à des données sociologiques balbutiantes pour se jeter 
à l'eau.</TEXT>
<TEXT>
 
 LE PARI DE L'EUROPE</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi la mairie de Lille avait mis en service le métro, les bus, le tramway et la gare TGV 
avant de réaliser le quartier d'affaires à vocation européenne. Tout avait commencé en 
1988, lorsque la ville s'est trouvée placée à la fois sur l'axe TGV Nord-Europe et sur la 
trajectoire du tunnel sous la manche. Comment pouvait-elle en profiter ? " En 
accompagnant et en soutenant ce déplacement du centre de gravité géographique de 
l'Europe ", ont parié Pierre Mauroy et M. Baïetto, convaincus que le Nord allait redevenir 
la grande région économique qu'il était avant la désindustrialisation. " Pour l'instant, nous 
n'avons pas perdu ce pari ", affirme M. Baïetto.</TEXT>
<TEXT>
  Le centre commercial a encore trois mois avant les élections municipales pour convaincre 
les commerçants qu'il ne fait qu'attirer dans la capitale régionale une clientèle extérieure, 
également profitable aux boutiques luxueuses du centre-ville. Mais la clientèle belge et 
britannique visée par Lille est également la cible privilégiée... d'un autre centre 
commercial, Cité Europe, qui sera inauguré le 21 mars près de Calais, à Coquelles : 
commercialisé et géré par Espace Expansion, comme Euralille, Cité Europe a aussi pour " 
locomotive " un hypermarché Carrefour et s'appuie, de la même façon, sur un important 
pôle de loisirs, dont un complexe cinématographique.</TEXT>
<TEXT>
  Euralille se trouve dans la zone de chalandise de son petit frère, à moins d'une heure en 
voiture. Si Carrefour voit dans cette double implantation le moyen de faire une percée dans 
une région qui était, jusqu'à présent, le fief de son concurrent Auchan, d'autres enseignes 
spécialisées pourraient souffrir d'une prétendue complémentarité entre les deux centres. 
En Ile-de-France, le suréquipement en grandes surfaces (Le Monde du 15 novembre 1994) 
se traduit par l'apparition de friches commerciales, aussi difficiles à reconvertir que les 
friches industrielles du nord et de l'est de la France.</TEXT>
</DOC>
