<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013144</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013144</DOCID>
<ACCOUNT>384574</ACCOUNT>
<CHA1>1L'ONU s'est donné du temps en maintenant des forces dans trois Républiques de l'ex-Yougoslavie. Mais la restructuration de la Forpronu, à laquelle le Conseil de sécurité a procédé le 31 mars, ne modifiera pas la situation sur le terrain. EN CROATIE, l'élément nouveau de la mission des " casques bleus ", à savoir la surveillance des frontières de cette République avec la Serbie et la Bosnie, est formulé en termes très prudents. EN BOSNIE, le mandat des " casques bleus " est inchangé, c'est-à-dire toujours aussi flou, et la Forpronu, qui réclame des renforts, n'ose pas espérer qu'ils viendront de la Croatie où les effectifs sont réduits. EN MACÉDOINE, 1 100 soldats de l'ONU restent chargés de surveiller les frontières avec la Serbie et l'Albanie, ce qui n'empêche pas la petite République d'avoir à se débattre avec les menées de ces voisines et celles de la Grèce.</CHA1>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1252</FAB>
<NUM1>950404-2</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN </SIP1>
<SOT1>Le mandat des " casques bleus " n'a été modifié que dans la République de Croatie, où il reste très vague. La Forpronu stationnée en Bosnie&gt;aimerait recevoir des renforts de Croatie, mais ne se fait pas d'illusions</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'ONU n'a pas clarifié la mission de ses soldats dans l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT>  La restructuration de la Forpronu en ex-Yougoslavie, votée vendredi 31 mars par le Conseil de sécurité des Nations unies, est avant tout symbolique. 
Les " casques bleus " ne quitteront pas les pays où ils sont déployés et leur mandat en 
Bosnie-Herzégovine et en Macédoine n'est pas modifié. L'ONU a essentiellement pris acte 
de la ferme volonté de la Croatie d'oeuvrer au rétablissement de sa souveraineté sur la " 
République de Krajina " (RSK), autoproclamée par les séparatistes serbes sur 25 % de 
son territoire. Mais le Conseil de sécurité a soigneusement évité d'être trop précis sur le " 
contrôle " de la frontière entre la Croatie et les Républiques de Bosnie et de Serbie (c'est-
à-dire entre les Serbes des trois Républiques) auquel les " casques bleus " sont censés 
participer. Le nouveau mandat sera donc vraisemblablement accepté par les différentes 
parties en conflit, même si la " RSK " le désapprouve officiellement et même si, en 
Croatie, l'armée se dira probablement déçue par la décision du président Tudjman de 
tolérer à nouveau la présence des " casques bleus ".</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de la diplomatie croate, Mate Granic, quelques heures après le vote à New York, 
s'est dit satisfait de la résolution 981, qui " réaffirme fermement l'intégrité territoriale et la 
souveraineté de la République de Croatie ". A Knin, fief des Serbes sécessionnistes de 
Croatie et " capitale " de la " RSK ", on estimait, en revanche, le texte " inacceptable ". A 
l'origine de la bonne humeur croate, et de l'amertume serbe, une bataille sémantique : la 
Forpronu devient l'Onurc, l'" Opération des Nations unies pour le rétablissement de la 
confiance en Croatie ". Zagreb exigeait que le mot " Croatie " apparaisse dans la nouvelle 
dénomination, tandis que les sécessionnistes serbes ne pouvaient tolérer cette 
reconnaissance d'un pays qu'ils souhaitent diviser. La situation ne sera guère modifiée sur 
le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Des " casques bleus ", 8 000 au lieu de 14 000 actuellement, selon certaines sources, 
resteront positionnés entre l'armée croate et les milices serbes, tandis que quelques 
centaines d'entre eux se posteront à la frontière internationalement reconnue. Ils devront " 
aider à contrôler " les points de passage entre Serbes de Croatie et Serbes de Bosnie, 
notamment, qui ont mené ces derniers mois des opérations militaires communes contre 
l'enclave musulmane de Bihac. Ces " casques bleus " n'auront aucun droit d'utiliser la 
force pour empêcher, par exemple, armes et troupes de franchir la frontière ; les " soldats 
de la paix " feront seulement office d'observateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ces modalités ne seront précisées, dans une nouvelle résolution du Conseil de sécurité, 
qu'à la fin du mois d'avril, afin de permettre aux diplomates de l'Onurc d'achever les rudes 
négociations en cours avec les Serbes de Krajina. Ces derniers, déjà agacés par la 
question sémantique, pourraient s'opposer à la " surveillance " de la frontière, et 
provoquer l'ONU en empêchant les " casques bleus " de bouger de leurs positions 
#actuelles. Les discussions se poursuivent donc péniblement, dans le but d'éviter les 
traditionnelles prises d'otages dont les Serbes sont devenus coutumiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEMANDE DE CLARIFICATION</TEXT>
<TEXT>
La Croatie est la seule ancienne République yougoslave où le mandat des " casques bleus 
" a évolué. En Bosnie-Herzégovine et en Macédoine, il demeure inchangé, d'une durée de 
huit mois au lieu de six. La Fordeprenu (Force de déploiement préventif des Nations unies) 
succède à la Forpronu en Macédoine, tandis que le nom reste inchangé en Bosnie. Dans la 
capitale macédonienne, on se félicite d'avoir désormais une force internationale 
officiellement indépendante, car cela " démarque " la Macédoine d'une guerre à laquelle 
elle ne participe pas, selon le ministre des affaires étrangères, M. Crvenkovski. Skopje 
souligne que le caractère " préventif " de la mission a enfin été reconnu.</TEXT>
<TEXT>
  En Bosnie-Herzégovine, où l'armée bosniaque est plus préoccupée par les offensives 
qu'elle a récemment déclenchées que par le mandat de la Forpronu, le vote du Conseil de 
sécurité a été peu commenté. Le vice-président, Ejup Ganic, a rappelé que le 
gouvernement bosniaque souhaitait une " clarification " du mandat, précisant qu'aucun " 
changement " n'était réclamé. Il a déclaré qu'une commission travaillait actuellement à 
New York afin d'étudier précisément la mission de la Forpronu, parfois interprétée 
différemment selon les circonstances. La Forpronu avait elle-même récemment reconnu 
que le concept de " zone de sécurité " était " flou ", et nécessitait une clarification.</TEXT>
<TEXT>
 Les trois organisations (Onurc en Croatie, Forpronu en Bosnie et Fordeprenu en 
#Macédoine) sont toujours coiffées d'un commandement commun dont le quartier général 
reste implanté à Zagreb. Elles travailleront donc toujours ensemble. Les 6 000 " casques 
bleus " qui pourraient quitter la Croatie après la fin avril seront d'ailleurs peut-être encore 
utilisés en ex-Yougoslavie. La Forpronu a, d'ores et déjà, annoncé qu'elle serait " heureuse 
" de les accueillir en Bosnie-Herzégovine, en renforcement des 24 000 hommes présents 
sur le terrain. Boutros Boutros-Ghali, le secrétaire général de l'ONU, avait rappelé, lors de 
son voyage à Sarajevo en novembre dernier, que la Forpronu avait besoin de soldats 
supplémentaires si elle voulait remplir correctement sa mission. Cependant, les combats 
ayant depuis repris, et les initiatives diplomatiques ayant échoué, la Forpronu craint que 
les pays qui y participent ne se satisfassent du retrait partiel de Croatie, et n'en profitent 
pour s'échapper un peu du théâtre ex-yougoslave.</TEXT>
</DOC>
