<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012016</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012016</DOCID>
<ACCOUNT>383065</ACCOUNT>
<PEOPLE>VAUX MARC,HERDEG HUGO,MATTER HERBERT</PEOPLE>
<DATE>19950327</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>SCULPTURES DE CALDER vues par Marc Vaux, Hugo Herdeg, Herbert Matter. GALERIE CAHIERS D'ART, 14, rue du Dragon, Paris 6. Tél. : 45-48-76-73. Jusqu'au 6 avril.</NOTE>
<NUM1>950327-2-020-06</NUM1>
<NAMES>CALDER ALEXANDRE</NAMES>
<REFERENCE1>2-020-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1>HARRY BELLET &gt;</SIP1>
<SU21>DANS LES GALERIES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Calder &gt;</TITLE>
<TIO1>SCULPTURES DE CALDER VUES PAR LES PHOTOGRAPHES</TIO1>
<TEXT> C'est une très jolie exposition, subtile aussi. Au plafond, trois mobiles de Calder, 
rarement, voire, dans un cas, jamais montrés au public. Aux murs, trois réponses à une 
interrogation : comment fixer le vif-argent, ou plus généralement le mouvement ? Des 
photographes y répondent, chacun à sa manière. Marc Vaux (1895-1971) fit de l'exposition 
de Calder en 1931, à la galerie Percier, un constat en images aujourd'hui à peine croyables 
: on y voit le passage des personnages en fil de fer aux abstractions géométriques animées, 
posées sur des caisses à fruits. En 1937, Hugo Herdeg (1909-1953) effectua un reportage à 
la demande de Christian Zervos sur les pavillons de l'Exposition internationale des arts et 
techniques. Celui de la République espagnole abritait le Faucheur de Miro, Guernica, et la 
Fontaine de mercure, réalisée par Calder. La revue Cahiers d'art reproduisit ces vues du 
métal liquide et ondoyant. Toujours pour cette revue, Herbert Matter (1907-1984) fixa le 
déplacement d'un mobile et " couvrit " la rétrospective consacrée à Calder par le Musée 
d'art moderne de New York en 1943. Par-delà leur aspect documentaire, ces oeuvres sont 
une utile réflexion sur l'art de photographier la sculpture. &gt;
</TEXT>
</DOC>
