<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000264-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000264-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339241</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,FRANCE,ALLEMAGNE,MATERIEL FERROVIAIRE,ACCORD,PRISE DE PARTICIPATION</SUBJECTS>
<FAB>06021155</FAB>
<NAMES>GEC ALSTHOM,LINKE HOFMANN BUSCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Un succès sur son rival Siemens&gt; GEC-Alsthom acquiert la firme allemande de matériel ferroviaire Linke-Hofmann-Busch</TITLE>
<TEXT>Le groupe franco-britannique GEC-Alsthom a annoncé, mercredi 1 juin, à partir de son siège social situé à Amsterdam, qu'il venait 
d'acquérir 51 % du capital de la société allemande 
Linke-Hofmann-Busch. Cette société de matériel ferroviaire était 
auparavant détenue par Preussag (un grand conglomérat sidérurgique), 
qui restera actionnaire à 49 %. </TEXT>
<TEXT>
 Linke-Hofmann-Busch, qui emploie environ 2 000 personnes et réalise 
un chiffre d'affaires de 1,4 milliard de francs, est située à 
Salzgitter, près de Hanovre. " Elle possède une longue tradition et 
une grande expérience dans les études et la fabrication d'ensembles 
mécaniques de matériel roulant ", précise GEC-Alsthom. 
Linke-Hofmann-Bush étant sous-traitant de Siemens, qui construit 
l'ICE, rival du TGV français, l'opération du groupe 
franco-britannique (dont le montant financier n'a pas été révélé) 
apparaît comme une pierre lancée dans le jardin du géant de Munich.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Linke-Hofmann-Busch est aussi un important constructeur de 
matériels de transport urbain. Parmi les commandes les plus récentes, 
on peut citer des tramways pour de nombreuses villes allemandes, des 
métros pour Hambourg et Copenhague et du matériel roulant pour les 
chemins de fer allemands. </TEXT>
<TEXT>
  GEC-Alsthom, numéro un mondial de la construction ferroviaire, 
dispose déjà d'usines en France, en Belgique, en Grande-Bretagne et 
en Espagne, mais n'était pas jusqu'à ce jour implanté en Allemagne 
dans le domaine du matériel roulant. L'acquisition de la firme 
allemande lui permet donc une opportune ouverture vers les marchés 
d'Europe du Nord et de l'Est.                           
</TEXT>
</DOC>
