<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045340</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045340</DOCID>
<ACCOUNT>426639</ACCOUNT>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1960</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,LISTE,GREVE,MANIFESTATION,TRANSPORT URBAIN,TRANSPORT FERROVIAIRE,BANQUE,</SUBJECTS>
<NUM1>951211-2-007-33</NUM1>
<NAMES>SNCF,RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La semaine sociale du 11 au 16 décembre</TITLE>
<TEXT>  Lundi 11 décembre : la grève devrait continuer à la SNCF et à la RATP, malgré les rencontres entamées par Jacques Barrot, ministre du travail, avec 
l'ensemble des organisations syndicales sur la réforme de la protection sociale. Les 
principaux syndicats de cheminots ont annoncé vendredi soir qu'ils poursuivaient leur 
mouvement de grève à la SNCF à l'issue d'un premier contact avec Jean Mattéoli, le 
médiateur nommé par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
   A la Banque de France, l'intersyndicale doit se réunir lundi matin pour décider de la suite 
du mouvement. De son côté, l'intersyndicale des Houillères de Lorraine appelle à 
poursuivre la grève. La grève est également reconduite à l'arsenal de Brest.</TEXT>
<TEXT>
   Mardi 12 : les syndicats CGT, FO, FSU et SUD-PTT appellent à un nouveau " temps fort 
" mardi, avec grèves et manifestations. Cette manifestation devrait partir de la place de la 
République à 11 heures et se diriger vers la place de la Nation en passant par Bastille 
selon la CGT. Pour sa part, le Syndicat du Livre CGT a appelé vendredi à " un arrêt de 
travail de vingt-quatre heures " avec " non-parution des quotidiens mardi ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans les banques, la grève sera à l'ordre du jour à la Société générale à l'appel des 
syndicats, tandis que les syndicats (CFDT, CGT et FO) appellent à la mobilisation dans les 
autres établissements.</TEXT>
<TEXT>
   A l'ANPE, une journée de grève est annoncée par les syndicats. Un préavis de grève 
reconductible des soins non urgents a été déposé par la Coordination médicale hospitalière 
(un tiers des praticiens hospitaliers et des professeurs d'université). Grève de vingt-quatre 
heures reconductible également à l'appel des syndicats maritimes CGT et des Mines de 
potasse d'Alsace.</TEXT>
<TEXT>
   La Coordination étudiante appelle à manifester ce même jour.</TEXT>
<TEXT>
   Mercredi 13 : Une nouvelle grève est prévue à EDF-GDF, à l'appel de la CGT, la CFDT, 
FO et la CFTC.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 15 : ce vendredi devrait connaître une activité importante dans les banques : 
l'ensemble des syndicats appellent à la grève ce jour.</TEXT>
</DOC>
