<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002816-19940322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002816-19940322</DOCID>
<ACCOUNT>329351</ACCOUNT>
<DATE>19940322</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,REFORME,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<FAB>03211303</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES;AGRICULTURE,FINANCEMENT,SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNDICAT AGRICOLE</SUBJECTS>
<NAMES>FEDERATION NATIONALE DES SYNDICATS D'EXPLOITANTS AGRICOLES,CEE,GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>206</PAGE>
<LEAD1>DU 22 AU 24 MARS A TOURS</LEAD1>
<TITLE>Le congrès de la FNSEA à Tours&gt; Les agriculteurs débattent de l'après-GATT</TITLE>
<TEXT>Il n'y aura ni crise ouverte, ni révolution de palais, ni motion de défiance, encore moins une scission au congrès de la Fédération 
nationale des syndicats d'exploitants agricoles (FNSEA) qui se réunit 
du mardi 22 au jeudi 24 mars à Tours. Porté officiellement en 1993, à 
Versailles, à la présidence, Luc Guyau, qui connaît admirablement la 
mécanique syndicale et le complexe échafaudage de l'organisation, 
tient solidement la barre, et veille à ce que son pouvoir, qu'il 
exerce vigoureusement, ne se partage pas au-delà du strict 
nécessaire. Ni lui ni le conseil d'administration ne seront soumis à 
réélection.</TEXT>
<TEXT>
  Si escarmouches ou tensions il y a, elles seront feutrées et il 
faudra savoir lire entre les lignes des rapports et des " 
contributions " des délégués. Ce qui ne veut pas dire que les enjeux 
et les différences d'écoles de pensées soient mineurs ou qu'il 
s'agira d'un congrès de routine.</TEXT>
<TEXT>
  Les approches des différentes fonctions de l'agriculture sont même 
aujourd'hui beaucoup plus tranchées qu'hier. Le Congrès de Tours a 
lieu après une année d'application complète de la réforme de la 
politique agricole commune (PAC) conclue dans la douleur en mai 1992 
par le ministre de l'époque, Louis Mermaz, qui n'a pas laissé un bon 
souvenir dans les campagnes.</TEXT>
<TEXT>
  Deux conceptions de l'agriculture</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi le premier congrès d'un " après-GATT " encore indécis 
mais certainement redoutable pour les paysans européens (la " 
préférence communautaire " est-elle encore un principe ou seulement 
un objectif souhaitable ?) puisque les accords Brittan-Kantor de 
Genève, signés à la mi-décembre, ne seront ratifiés que le 15 avril à 
Marrakech.</TEXT>
<TEXT>
  Sous-jacent depuis déjà plusieurs années, le débat entre les 
tenants d'une agriculture hyper compétitive capable de résister aux 
chambardements du libéralisme et même de gagner des parts du marché 
mondial, et ceux qui voient dans ce que Lamartine appelait en 1840 " 
la grande industrie des ouvriers de la terre " un rôle autant social 
qu'économique, s'est exacerbé.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le premier camp se rangent naturellement les chefs 
d'exploitation les plus riches, ceux qui pratiquent les grandes 
cultures, c'est-à-dire les céréaliers, les producteurs d'oléagineux 
(colza, tournesol) ou de betteraves. Eux qui ont des vastes terres et 
des réserves de rendement, une organisation commerciale et financière 
puissante, des relais influents dans le monde politique, ils voient 
l'avenir avec quelque sérénité, d'autant plus que si les prix 
intérieurs doivent baisser encore (y compris jusqu'au niveau du cours 
mondial) et les frontières s'ouvrir, les mécanismes de compensation 
de revenus sont verrouillés pour fonctionner sans plafonnement.</TEXT>
<TEXT>
  En face, pour simplifier, grossissent les bataillons d'agriculteurs 
plus familiaux (ce qui ne veut pas dire traditionnels), sensibles aux 
thèses sur l'aménagement rural, l'agriculture de qualité, 
l'attachement aux terroirs et aux territoires, les services publics, 
la fonction de régulation sociale de l'agriculture dans une société 
française menacée par des fractures. Gérard Lapie, secrétaire 
général, et Michel Teyssedou, secrétaire général adjoint de la FNSEA, 
épousent délibérément cette dernière sensibilité alors que _ sans que 
jamais la chose soit dite explicitement car ce serait sacrilège _ 
beaucoup soupçonnent Luc Guyau d'être l'otage des céréaliers bien 
représentés au conseil d'administration par le Picard Henri de 
Benoist, leur président.</TEXT>
<TEXT>
  La question de savoir de quel type d'agriculture la France et 
l'Europe ont besoin à l'horizon 2000 est d'autant plus cruciale que 
la réforme de la PAC comme le GATT conduisent à gonfler de plus en 
plus la part du revenu qui vient des soutiens et subventions par 
rapport à celle que devraient légitimement tirer les agriculteurs de 
la vente au juste prix de leurs produits.</TEXT>
<TEXT>
  Faudra-t-il désormais que, quel que soit l'effondrement du prix des 
céréales, le mécanisme de soutien _ communautaire ou français _ reste 
automatique et sans limite ? Faudra-t-il au contraire moduler selon 
les régions, la taille des exploitations, les efforts spécifiques de 
maîtrise de la production des uns et des autres, les subventions ou 
les allégement fiscaux ? Bref, les indemnités doivent-elles n'avoir 
qu'une justification économique, à savoir compenser les baisses de 
recettes et les jachères, ou bien un effet incitatif pour maintenir 
dans les régions plus fragiles une agriculture vivante et des 
agriculteurs fiers de confier un jour à leurs fils une exploitation 
viable ? </TEXT>
<TEXT>
  La problématique des subventions </TEXT>
<TEXT>
  Selon des statistiques officielles, les concours publics à 
l'agriculture productive ont représenté 57 milliards de francs en 
1991, soit 40 % du total des dépenses budgétaires affectées à 
l'agriculture. Or si le montant du soutien par exploitation est de 63 
000 francs, les disparités départementales sont considérables, le 
rapport allant de 1 (Massif central, Sud, Manche, Alsace) à 20 (grand 
Bassin parisien, où se situent les grandes cultures). </TEXT>
<TEXT>
  L'importance des débats actuels sur l'aménagement du territoire 
participe à cette problématique. Et chez Charles Pasqua, où le 
mot-clé est " péréquation ", on va jusqu'à se demander s'il ne serait 
pas juste que l'éleveur du Cantal ou le maraîcher catalan " touche " 
proportionnellement plus de subventions que le céréalier de Champagne 
ou du Soissonnais ? </TEXT>
<TEXT>
  Le rapport moral qui sera présenté au congrès par les deux 
secrétaires généraux témoigne, dans son titre, de cette difficile 
problématique, voire de l'antagonisme entre deux pensées agricoles et 
deux logiques : " L'ambition des agriculteurs : des entreprises 
performantes sur un territoire équilibré ". Luc Guyau répond 
habilement qu'il a toujours appartenu à la FNSEA de " faire la 
synthèse " entre des catégories d'agricultures très diverses, ce qui 
n'est évidemment pas aisé.</TEXT>
<TEXT>
  " La FNSEA est en période de mue, explique-t-il. Nous devons 
rechercher la cohérence entre nos actions, nos territoires, nos 
produits et nos agriculteurs. " Gérard Lapie et Michel Teyssedou en 
rajoutent : " Il faudra fédérer les projets et faire en sorte que les 
différences entre nous ne soient pas réductrices, mais positives, 
pour que nous proposions à la société française et à Bruxelles un 
projet cohérent. Ce qui implique des arbitrages entre nous et la 
définition d'un nouveau cap ". </TEXT>
<TEXT>
  Le monde agricole, à travers la FNSEA, tient comme à la prunelle de 
ses yeux à l'unité de la représentation syndicale. Mais c'est un 
redoutable challenge de le marteler depuis l'estrade d'un congrès 
devant un auditoire sceptique et surtout de lui donner corps dans les 
campagnes, tant il est vrai que dans sa diversité l'agriculture 
française est, déjà, à plusieurs vitesses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
