<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034158</DOCID>
<ACCOUNT>412531</ACCOUNT>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160995/1303</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT SOCIAL,PAUVRETE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHIFFRE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950918-2-008-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SU21>Sans-abri et mal-logés réclament un vrai domicile fixeAnalyse
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 1 PAGE</LEAD1>
<TITLE>Prolonger l'urgence</TITLE>
<TEXT> SIX MOIS pour vider les lieux : le jugement rendu par la cour d'appel de Paris jette un froid au moment où le gouvernement multiplie les effets d'annonce 
sur sa politique du logement. Les vingt familles et les quelques dizaines de personnes 
isolées, sans domicile, soutenues par l'association Droit au logement devraient, 
normalement, venir grossir les rangs des mal-logés dès la fin de l'hiver. Soit quelques 
semaines après la livraison promise de 20 000 logements d'urgence et d'insertion, dont 6 
750 doivent être trouvés en Ile-de-France, 1 400 à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement ne ménage pourtant pas sa peine pour expliquer que la machine est en 
route, que les équipes mobilisées dans les départements travaillent d'arrache-pied et que 
plusieurs milliers " d'opportunités " 15 000 au dernier recensement pour la région Ile-de-
France sont déjà identifiées. Deux mois après le lancement du plan, l'annonce de la 
réquisition d'une trentaine d'immeubles à Paris appartenant à de grandes institutions 
bancaires, immobilières et d'assurances est venue à point nommé muscler le propos 
gouvernemental.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce rebondissement attendu de l'affaire de la rue du Dragon et le ras-le-bol exprimé 
par les familles qui y sont logées, faute de mieux, impose un retour brutal au principe de 
réalité : ce n'est pas de logements d'urgence dont les mal-logés ou les SDF ont besoin. La 
plupart des travailleurs sociaux et des militants associatifs le savent bien, eux qui 
s'épuisent à rechercher des solution durables pour une population figée dans la précarité et 
abonnée aux solutions povisoires. A braquer les projecteurs sur l'" urgence ", à inventer à 
tous prix des solutions originales, différentes ou simplement spectaculaires comme les 
réquisitions, on en oublierait presque des vérités toute simples : que les sans-logis sont, 
pour la plupart, d'anciens locataires, et qu'il y a eu, selon des statistiques récentes du 
ministère de la justice, 35 000 expulsions prononcées par des tribunaux en 1994, dont près 
de la moitié à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Même si aucun bilan chiffré n'a, pour le moment, été rendu publique, il semble 
effectivement que le plan d'urgence du gouvernement avance. Pour l'Ile-de-France, où se 
trouvent concentrés l'essentiel des besoins, la direction régionale de l'équipement évalue à 
4 000 le nombre de logements en passe d'être " finalisés " pour cet hiver, sur les 6 750 
prévus. L'enveloppe financière octroyée à la région est de 380 millions de francs, les 
collectivités devant financer, à une même hauteur, l'opération. A Paris, une vingtaine 
d'immeubles seraient déjà acquis ou en cours d'acquisition, soit l'équivalent d'environ 500 
logements auxquels s'ajouteraient des locaux mis à disposition par la RATP, La Poste, 
l'Assistance publique ou le ministère de l'agriculture. Le maquis des réglementations et la 
nécessité de réduire les délais pour " tenir " l'objectif fixé, les incertitudes sur le bouclage 
financier pour, notamment, la part incombant aux collectivités, freinent visiblement de 
nombreuses opérations.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la principale difficulté viendrait d'ailleurs. La mise à contribution des associations 
censées gérer les immeubles et assurer le suivi se révèle apparemment moins facile que 
prévu. Les montages financiers des actions de suivi social, pour lesquelles 10 % des 
enveloppes doivent être réservés, sont encore dans les limbes. Les associations ne sont 
pas pléthore, elles sont déjà saturées et beaucoup entendent discuter les termes du contrat, 
notamment sur la question centrale du relogement des familles. Une fois l'" urgence " 
passée.</TEXT>
</DOC>
