<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006733</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006733</DOCID>
<ACCOUNT>375533</ACCOUNT>
<PEOPLE>NAGUI</PEOPLE>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1653</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Tous les samedis, à 20 h 45,&gt; sur France 2.(Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950218-38</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-038-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SOT1>Le dispositif scénique très agressif de " N'oubliez pas votre brosse à dents "  veut tourner en dérision l'univers de la télévision</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nagui se prend les pieds dans le second degré</TITLE>
<TIO1>N'OUBLIEZ PAS VOTRE BROSSE A DENTS</TIO1>
<TEXT> DE TOUTE ÉVIDENCE, Nagui a mis de l'eau dans son vin. Pour la première de ce qu'il définit lui-même comme un " antijeu ", l'animateur 
ne recula devant rien. Contre une réponse, il distribua à tour de bras des billets de 
200 francs à son public de concurrents, puis fit monter les enchères afin de voir le 
tatouage sur la fesse gauche d'une spectatrice, qui refusa d'ailleurs de se déshabiller. 
On cria au scandale, au proxénétisme audiovisuel.</TEXT>
<TEXT>
  " Je savais que j'allais choquer, mais pas de cette manière. Je pensais être pris au 
second degré. Je voulais faire une parodie des jeux télévisés, où les gains, en 
#général, n'ont aucun rapport avec le mérite. C'était une erreur de communication. 
J'en ai tiré la leçon. "</TEXT>
<TEXT>
  Premier enseignement : ce qui fait rire de l'autre côté de la Manche peut faire 
grincer des dents chez nous. Car non seulement le concept, mais le style lui-même de 
l'émission étaient le décalque d'une émission de la télévision britannique. Désormais, 
chaque séquence est écrite sur place par une équipe d'une douzaine de personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la foulée, cette émission de divertissement aux dépens de candidats 
volontaires au ridicule s'est considérablement assagie. Naguère, elle s'acharnait à 
traquer les concurrents dans les derniers retranchements de leur vie privée. On se 
contente à présent de " torturer " un agent des douanes en lui faisant, comme dans 
un film célèbre, chatouiller la plante des pieds par une chèvre. Pas forcément très fin, 
mais nettement moins cruel. Le hold-up sur l'intimité est devenu un jeu de gages. 
Autre évolution, la répartition des morphings, ce procédé venu du clip consistant à 
déformer un visage par des effets spéciaux, était au début réservé aux traits des 
candidats. Dorénavant, Nagui n'est pas épargné. " Il n'y a pas de raison, explique-t-
il, que je sois le seul à sauvegarder mon image. "</TEXT>
<TEXT>
 A force d'épurer, que reste-t-il cependant ? Un décor d'un mauvais goût délibéré 
(fond orange et parme), une réalisation de talent (celui de Gérard Pulicino, qui n'a pas 
son pareil pour donner mouvement et rythme aux images) et un présentateur qui fait 
de plus en plus le pitre, chante en play-back et se déguise. Pas de quoi fouetter un 
chat.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant Nagui laisse une curieuse impression. En effet, le fond, lui, n'a pas changé. 
Plus encore que de tourner en dérision des concurrents, il s'agit de mettre en 
question la télévision elle-même. L'animateur multiplie ainsi les allusions à son 
domaine de prédilection. Avec ses hôtesses bien calibrées et sa voix " off " qui 
annonce les scores, la parodie des jeux est évidente. Mais elle vise également des 
émissions plus précises : un couple se retrouve à l'écran comme à " Perdu de vue ", 
puis il doit appuyer sur un champignon, comme dans " Questions pour un champion ", 
avant de gagner un voyage au soleil, comme dans " Dimanche Martin ". Bref, pas 
une séquence qui ne soit saturée d'allusions à l'univers du petit écran.</TEXT>
<TEXT>
 Du coup, on comprend le dispositif scénique très agressif qui accompagne les plans. 
Pour faire parler les candidats, Nagui leur tend un micro en forme de revolver et les 
ultimes lauréats sont connus lorsque se déclenche un détonateur placé sous leur 
#siège. Certes, on peut y voir le triomphe d'un animateur passé maître en moquerie et 
en descente en flammes, mais peut-être aussi la violence de toute exposition à la 
caméra, selon un procédé emprunté à Prince.</TEXT>
<TEXT>
  " Dès qu'on tend un micro à quelqu'un qui ne veut pas parler, on se retrouve tout de 
suite dans une situation de pouvoir. " Il y a quelques années, avec " Ardimat ", 
Thierry Ardisson avait utilisé lui aussi la télévision pour caricaturer les travers de ce 
même média. Son entreprise a soulevé un tollé, comme si le second degré en la 
matière était insupportable. On peut faire de la télévision ou la critiquer, mais difficile 
de brouiller les cartes en jouant sur les deux tableaux.</TEXT>
</DOC>
