<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001679-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001679-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340738</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06131860</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE;PARTI DE GAUCHE,ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,RESULTAT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,BAUDIS DOMINIQUE,CHIRAC JACQUES,GISCARD D'ESTAING VALERY,LONGUET GERARD,DEBRE JEAN LOUIS,VILLIERS PHILIPPE DE,LE PEN JEAN MARIE,RPR,UDF</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,DELORS JACQUES,POPEREN JEAN,GUIGOU ELISABETH,LANG JACK,TAPIE BERNARD,MAMERE NOEL,WURTZ FRANCIS,WAECHTER ANTOINE,LES VERTS,PS,MRG,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>202</PAGE>
<LEAD1>12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES RÉSULTATS DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Les réactions dans les milieux politiques</TITLE>
<TEXT> Edouard Balladur : " Malgré la présence de très nombreuses listes, la liste conduite par Dominique Baudis a très nettement devancé ses 
concurrentes puisqu'elle obtient un résultat qui dépasse de dix 
points celui de la seconde, la liste socialiste. (...) Les Français 
ont manifestement tenu à marquer leur préoccupation sur l'avenir de 
la Communauté européenne sans que dans leur immense majorité ils 
aient remis en cause l'importance de celle-ci pour la France. " Le 
premier ministre a décidé de recevoir prochainement les personnalités 
qui conduisent cette liste.</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Baudis (UDF-CDS) : " Les valeurs européennes de la 
majorité sont sauvergardées. En fin de campagne électorale, on a 
accordé à la liste dissidente (Philippe de Villiers) une sorte de 
vrai-faux passeport majoritaire. (...) La liste RPR-UDF n'a pas 
obtenu toutefois le score qu'on aurait pu espérer. " </TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac (RPR) : " Le scrutin révélait, outre une 
insatisfaction du corps électoral, une incompréhension et une 
méfiance croissante de l'opinion publique française vis-à-vis de la 
construction européenne. (...) Nos parlementaires à Strasbourg 
devront faire preuve de vigilance et d'imagination pour recréer des 
liens de confiance entre les institutions européennes et le peuple de 
France. "</TEXT>
<TEXT>
  Valéry Giscard d'Estaing (UDF) : " La manière dont nous avons fait 
l'union de l'Europe ne répond pas à l'attente de l'opinion. (...) 
Jamais dans notre histoire politique il n'y a eu de cas où la liste 
en tête était si loin devant les suivantes. (...) Je ne crois pas que 
l'élection européenne aura une conséquence directe sur la 
présidentielle. " </TEXT>
<TEXT>
  Gérard Longuet (UDF-PR) : " Le résultat de la majorité est 
inférieur à ce que nous pouvions obtenir. (...) La majorité doit 
continuer à défendre l'union, mais faire l'effort d'entendre tous les 
points de vue et n'en exclure aucun. (...) Il faut préparer l'union 
pour la présidentielle et demander aux gens capables d'être candidats 
de se mettre d'accord entre eux sur un seul nom. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Debré (RPR) : " L'union pour nous est nécessaire, mais 
la candidature unique n'est pas forcément la bonne solution pour la 
présidentielle. " </TEXT>
<TEXT>
  Michel Rocard (PS) : " L'ensemble de la gauche progresse mais elle 
est émiettée et divisée. (...) La campagne socialiste a manqué 
d'audace. (...) La gauche doit, ensemble dans une nouvelle alliance, 
retrouver le sens du concret, le sens de l'espoir, le sens de la 
morale. Ma tâche et mon devoir sont là. " </TEXT>
<TEXT>
  Jacques Delors (PS) : " Pour l'instant, l'élection présidentielle 
n'est pas le sujet du jour. Pour l'instant, je me préoccupe de 
l'Europe. " Pour lui, M. Rocard reste " absolument " le candidat 
naturel du Parti socialiste pour l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Poperen (PS) : " Le résultat de la liste Rocard n'est pas 
seulement l'échec d'un homme, mais l'échec d'une équipe, d'une 
coalition qui n'était qu'un partage de pouvoirs dans le PS. "</TEXT>
<TEXT>
  Elisabeth Guigou (PS) : " C'est justement quand ça va mal qu'il 
faut se serrer les coudes. (...) Près d'un Français sur quatre a voté 
pour l'extrême droite. "</TEXT>
<TEXT>
  Jack Lang (PS) : " Le scrutin est l'occasion pour la gauche de 
rebondir, de repartir. (...) L'éparpillement des voix de gauche est 
une sorte d'appel, et de demande qui pourrait s'exprimer ainsi : 
réapprenez à parler au coeur, à l'imagination et à la jeunesse de ce 
pays. (...) Il y a à gauche comme deux tendances : ceux qui ont 
accepté la défaite et ceux qui croient que la victoire est encore 
possible. En ce qui me concerne, je crois encore à la victoire. " </TEXT>
<TEXT>
  Philippe de Villiers (UDF) : " A ceux qui ont voulu nous imposer le 
silence, je voudrais dire ceci : les grandes batailles qui viennent, 
nous ne les gagnerons pas sans le concours, le soutien et la 
participation de cette famille qui s'est rassemblée autour de notre 
liste. (...) Comme toutes les familles, celle-ci a vocation à 
s'élargir. " </TEXT>
<TEXT>
  Bernard Tapie (MRG) : " Les électeurs m'ont donné un mandat pour 
les représenter sur un programme très précis qui était celui de 
l'Europe, ils ne m'ont donné aucun autre mandat, ni pour négocier en 
leur nom sur une future présidentielle. (...) Je ne suis pas sûr que 
mes électeurs aujourd'hui soient d'accord pour me suivre dans une 
stratégie d'alliance présidentielle, mais je ne suis pas sûr non plus 
que ceux de M. Rocard sont prêts à voter pour lui à l'élection 
présidentielle. (...) La gauche n'a pas su expliquer qu'il y avait 
une vraie différence entre la gauche et la droite, ils n'ont même pas 
mis le nom du PS sur le bulletin de vote, pas même l'emblème de la 
rose, on ne peut pas se renier comme ça. (...) On ne peut pas 
toujours être derrière le cheval lorsqu'il est perdant. (...) Moi, je 
ne me suis jamais inscrit dans une optique présidentielle. Mon 
obsession, c'est la ville de Marseille. "</TEXT>
<TEXT>
  Noël Mamère (Energie radicale) : " L'heure est maintenant à la 
construction d'un pôle réformiste de gauche, inscrit dans le 
mouvement social et au sein duquel les écologistes responsables 
doivent tenir toute leur place. (...) Avec les autres formations non 
écologistes qui respecteront notre identité et s'engageront sur un 
contrat d'objectifs précis, nous devons dès maintenant préparer les 
prochaines échéances présidentielles et municipales. " </TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Le Pen (FN) : " Nous assistons à une désintégration des 
partis politiques de l'établissement. (...) Les cartes vont être 
redistribuées pour l'élection présidentielle, où les rivalités de ces 
deux camps vont éclater de manière beaucoup plus visible et où les 
Français pourront savoir quel est celui qui est capable de mener le 
pays sur la voie d'une nécessaire renaissance. (...) Le programme de 
M. de Villiers était pratiquement décalqué sur celui du FN. (...) Il 
s'agit d'une montée des idées dont nous étions les précurseurs et les 
porteurs. (...) Il faudra bien additionner ces voix-là. " </TEXT>
<TEXT>
  Francis Wurtz (PCF) : " Il y a eu une abstention de défiance à 
l'égard de la politique actuelle et de la façon actuelle de faire de 
la politique. (...) Il faut bien entendre ce que les Français 
voulaient dire, notamment par un transfert assez spectaculaire de 
voix, aussi bien du Parti socialiste que de la droite, vers des 
listes dissidentes. " </TEXT>
<TEXT>
  Antoine Waechter (Verts) : " Une certaine écologie est morte 
dimanche soir. Il faut maintenant qu'une nouvelle écologie naisse, ce 
sera nécessairement une écologie qui reviendra aux sources mêmes de 
l'action écologiste, qui sera capable d'affirmer sa propre identité, 
c'est-à-dire l'indépendamment de la droite et de la gauche, et qui 
sera enfin capable de mobiliser bien plus de Français.                
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
