<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001342-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001342-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>350999</ACCOUNT>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,PHILIPPINES,INVESTISSEMENT ETRANGER,CHIFFRE,COMMERCE,AIDE ETRANGERE,RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09121791</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE LA VISITE DE FIDEL RAMOS EN FRANCE (ARRIVEE MARDI 13 SEPTEMBRE 1994 POUR QUARANTE-HUIT HEURES)</LEAD1>
<TITLE>LLa visite du chef de l'Etat philippin aà Paris&gt; France seulement en pointillé</TITLE>
<TEXT>BANGKOK de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  En dépit du règlement des contentieux économiques à l'occasion 
d'une visite ministérielle à Manille en 1985, les Philippines ne sont 
toujours pas entrées dans le champ d'action de la France. La toute 
fraîche reprise dans l'archipel, devrait, cependant, susciter des 
appétits.</TEXT>
<TEXT>
  Les exportations françaises se sont élevées à 1,5 milliard de 
francs seulement en 1993. Les échanges sont pratiquement équilibrés, 
ce qui revient à dire que la part française n'a représenté que 1,15 % 
du marché philippin en 1993 (contre 4 % pour l'Allemagne, et plus de 
2 % pour la Grande-Bretagne).</TEXT>
<TEXT>
  Une soixantaine d'entreprises françaises sont présentes dans 
l'archipel, mais la moitié d'entre elles sont locales et dirigées par 
des Français installés sur place. Les véritables implantations ne 
concernent qu'une dizaine de sociétés, dont trois banques off-shore 
(Indosuez, BNP et Crédit lyonnais) et quelques groupes industriels 
(Rhône-Poulenc, Sanofi, Essilor). Avec la reprise, un courant 
d'affaires paraît s'ébaucher.Depuis 1988, des protocoles d'accord 
financiers ont été signés chaque année avec les Philippines et le 
montant du dernier (décembre 1993) s'est élevé à 189 millions de 
francs. En 1989, lors de la visite en France de Cory Aquino, alors 
présidente, Paris s'est engagé à financer, sur quatre ans, un 
programme d'aide de 1 milliard. En outre, une coopération militaire 
est en gestation dans le domaine de la formation et du rééquipement 
des forces armées philippines. Elle trouvera sa concrétisation avec 
la visite, cette semaine à Paris, du ministre philippin de la 
défense, Renato de Villa.&lt;
</TEXT>
</DOC>
