<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002287-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002287-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359939</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11181093</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VENDEE,BILAN,CONSEIL GENERAL,POLITIQUE SOCIALE,ECONOMIE REGIONALE</SUBJECTS>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE,RETAILLEAU BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>NORRITO GASPARD</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>dimanche 20 novembre 1994 à Paris</LEAD1>
<TITLE>Le lancement du Mouvement pour la France &gt; Le " laboratoire " vendéen de M. de Villiers</TITLE>
<TEXT>LA ROCHE-SUR-YON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 En dépit des contraintes de la gestion départementale et de celles 
imposées par la récente récession économique, Philippe de Villiers a 
toujours voulu faire de la Vendée le " laboratoire " de son projet 
politique. Après six ans d'exercice, un premier bilan peut être 
dressé de l'action du fondateur de Combat pour les valeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'équipement routier, en plein essor, et le soutien à 
l'activité économique, plus difficile en période de vaches maigres, 
le conseil général de Vendée a fait de la formation supérieure l'un 
des grands chantiers départementaux. " On partait du niveau 
pratiquement zéro, souligne Bruno Retailleau, vice-président du 
conseil général et fidèle lieutenant de Philippe de Villiers. 
Maintenant, on a presque cinq mille étudiants. " Quatre mille six 
cents, en fait, dont près de la moitié en BTS et en BTA, déjà en 
place avant 1989. L'idée de faculté était d'ailleurs en gestation 
sous la présidence de Michel Crucis, sénateur (UDF), prédécesseur de 
M. de Villiers. De même, Jacques Auxiette, maire (PS) de La 
Roche-sur-Yon, avait fait travailler l'architecte Roland Castro sur 
le projet de faculté publique.</TEXT>
<TEXT>
  Outre des instituts supérieurs, très professionnalisés et 
décentralisés à Fontenay-le-Comte, Les Herbiers et Pouzauges, deux 
facultés ont vu le jour à La Roche-sur-Yon : l'une publique, 
délocalisation de l'université de Nantes ; l'autre privée, 
abondamment financée par le département, dans une Vendée qui 
scolarise, il est vrai, 55 % de ses enfants à l'école catholique. 
Cette faculté privée fut, d'abord, une antenne de l'université 
catholique angevine, avant de conquérir son indépendance.</TEXT>
<TEXT>
 Echec de la politique familiale</TEXT>
<TEXT>
 Au titre des grandes idées abandonnées, les dirigeants du 
département n'en reconnaissent qu'une : le câble. En 1991, M. de 
Villiers promet une " autoroute de signes ", c'est-à-dire le câblage 
de la Vendée en fibres optiques. Le devis de 630 millions de francs, 
dont 250 millions payés par le seul département, effraie. 
Aujourd'hui, le département fait de nécessité vertu : " L'avenir est 
au hertzien, surtout en milieu rural. " La politique familiale, 
conviction forte du chef de Combat pour les valeurs, n'est pas 
reconnue comme un échec. Pourtant, le salaire parental, qui devait en 
être la pierre angulaire, n'a jamais été versé. Dans ce département 
jadis si fécond, où le taux de natalité est tombé au-dessous de la 
moyenne nationale, M. de Villiers a évalué le coût de sa promesse. " 
Nous avons fait une projection qui nous entraînait à des dépenses que 
notre budget ne pouvait absorber ", admet-il.</TEXT>
<TEXT>
 Idées " ringardes "</TEXT>
<TEXT>
  M. de Villiers est habile à étouffer les initiatives ou à les 
récupérer pour son propre compte. Dans la première catégorie figure 
le spectacle pyrotechnique du lac de Rochereau, en 1988, qui mettait 
en scène les Fleurs du mal, de Baudelaire. Le créateur du Puy-du-Fou, 
qui craignait la pérennisation d'une concurrence vendéenne _ le 
pendant " laïque " du grand spectacle " blanc " _, n'a pas eu de mots 
assez durs contre l'impudent. Dans la seconde catégorie, l'exemple le 
plus éclatant est le Globe Challenge, la course à la voile en 
solitaire sans escale créée par la ville des Sables-d'Olonne et par 
le navigateur Philippe Jeantot. En en prenant le contrôle, le 
président du conseil général s'est empressé de la rebaptiser au nom 
du département _ Vendée Globe Challenge _ pour hisser ses propres 
couleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil général estime que grâce à ses initiatives 
médiatico-sportives (dont le départ du Tour de France cycliste du 
Puy-du-Fou, en 1993) et à un budget communication multiplié par dix 
(400 000 francs en 1986, 4 millions en 1992), la Vendée a bougé. " 
Elle avait l'image d'un département recroquevillé sur lui-même, un 
peu arriéré, souligne Philippe Darniche, vice-président de 
l'assemblée départementale. Aujourd'hui, les gens à l'extérieur 
disent que ce département est moderne et dynamique. "</TEXT>
<TEXT>
  Ses détracteurs _ la droite non villiériste et la gauche _ sont 
d'un tout autre avis. Ils fustigent les idées " ringardes " de M. de 
Villiers, qui ancreraient, au contraire, la Vendée dans une image 
passéiste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
