<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002657-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002657-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337660</ACCOUNT>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05211855</FAB>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,DATE D'ELECTION,ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 20 MAI 1994 EN FIN D'APRES-MIDI</LEAD1>
<TITLE>A l'Assemblée nationale &gt; Le report des municipales est adopté de guerre lasse</TITLE>
<TEXT>" Toute bonne chose doit avoir une fin... A quoi bon discuter plus longtemps. " Vendredi 20 mai, en fin d'après-midi, les députés 
socialistes ont fini par lever le siège, entamé, depuis mardi, contre 
le projet du gouvernement visant à reporter de mars à juin 1995 les 
prochaines élections municipales.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire était entendue depuis le début. Le gouvernement et la 
majorité s'en tenaient à la stricte nécessité technique de reporter 
la date des élections municipales, pour cause de téléscopage de 
calendrier avec les élections présidentielles. Les socialistes, avec 
l'assentiment discret des communistes, dénonçaient la " manoeuvre 
politicienne " consistant à organiser les municipales quelques 
semaines après la présidentielle, avec l'espoir manifeste que le 
succès escompté aux premières ne bénéficie aux candidats de la 
majorité, lors des secondes (le Monde daté des 17 et 20 mai). </TEXT>
<TEXT>
  Bref, la majorité entend " escamoter le débat démocratique local ", 
a répété sans relâche, onze heures durant, la petite troupe des 
députés socialistes. Pour faire passer le message _ à défaut de 
convaincre les députés de la majorité et le ministre de l'intérieur _ 
ils auront épuisé toutes les motions de procédure, puis soutenu, par 
paquets de plus en plus volumineux, les quelque quatre mille deux 
cents amendements qu'ils avaient déposés.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers pointaient un vrai problème juridique, qui risque 
d'entraîner bien des contentieux : le report des municipales va 
bousculer les règles relatives au financement des campagnes 
électorales puisque le projet de loi prévoit d'allonger de douze à 
quinze mois la période de référence au titre de laquelle les 
candidats devront faire figurer leurs recettes dans leurs comptes de 
campagne, mais il ne modifie pas le délai pendant lequel doivent être 
comptabilisées leurs dépenses, qui reste d'un an.</TEXT>
<TEXT>
  Puis les choses devinrent plus folkloriques. Telle rafale 
d'amendements, manifestement inconstitutionnels, proposait 
l'instauration d'une parité hommes-femmes sur les listes de 
candidats. D'autres visaient à proposer toutes les dates possibles, 
début mars 1995, pour l'organisation des élections municipales, alors 
que cela relève d'une disposition réglementaire. D'autres encore, 
défendus, non sans humour, par Michel Berson (Essonne), Michel Fromet 
(Loir-et-Cher), Jacques Floch (Loire-Atlantique) ou Laurent Cathala 
(Val-de-Marne), invoquèrent les perturbations insupportables que 
créerait, l'an prochain, l'organisation des municipales au mois de 
juin, au moment où, traditionnellement se déroulent les fêtes des 
écoles, les corsos fleuris, les examens universitaires, les voyages 
des associations de retraités, sans parler des commémorations du 
débarquement.</TEXT>
<TEXT>
  De guerre lasse, et devant la placidité de la majorité et du 
gouvernement, Claude Bartolone (Seine-Saint-Denis), au nom de 
l'ensemble du groupe socialiste, finit par retirer, en bloc, tous ses 
amendements, en lançant un ultime avertissement : " Nous avons 
accompli notre tâche. Maintenant, c'est aux maires de se saisir de ce 
problème. " Il était 18 heures. Chacun pouvait partir en week-end. &lt;
</TEXT>
</DOC>
