<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010797</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010797</DOCID>
<ACCOUNT>381404</ACCOUNT>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1658</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,CLUB SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950318-22</NUM1>
<ORI1>MULHOUSE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MULHOUSE,GENGHINI BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1> MARCEL SCOTTO</SIP1>
<SOT1>Malheureux en championnat, les Alsaciens espèrent réconforter leur public grâce à la Coupe de France, en se rendant à Metz</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Mulhouse, le football vit sur le fil du rasoir</TITLE>
<TEXT> " C'est la galère depuis des mois et ça ne s'arrange pas. " Bernard Genghini, l'entraîneur du Football club de Mulhouse (FCM), ne savait plus à quel 
saint se vouer après le triste match nul (0-0) enregistré samedi 11 mars contre 
#Châteauroux.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début de la saison, six titulaires sont passés sur la table d'opération et, lors de la 
rencontre contre les Castelroussins, le Bulgare Gueorgui Gueorguiev, le meneur de jeu 
mulhousien, est sorti avant le repos, victime d'un claquage. " Que voulez que je fasse 
quand je suis obligé de faire jouer un gamin de dix-huit ans à la pointe de l'attaque ? ", 
constate l'ancien international français, persuadé que seul le mauvais sort explique le 
médiocre rendement de l'équipe.</TEXT>
<TEXT>
  " On n'a jamais vu une telle hécatombe à Mulhouse ", renchérit Jean-François Boetsch, 
le président du FCM. Pour ce dernier, il n'est certainement pas question de mettre en 
doute les qualités de Genghini mais de prendre en considération la fragilité d'un club 
convalescent.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le dépôt de bilan de 1989, au terme de sept années de professionnalisme et deux 
brèves saisons en première division, les " folies " sont interdites aux dirigeants 
mulhousiens, qui disposent d'un budget d'une vingtaine de millions de francs. Les mauvais 
résultats en championnat trois défaites consécutives avant le match nul contre 
Châteauroux  ont encore clairsemé les tribunes et gradins du stade de l'Ill. " Les 
Mulhousiens vont voir le Racing de Strasbourg et, nous, nous galérons toujours plus ", 
s'inquiète Genghini.</TEXT>
<TEXT>
  Le FCM a aussi des difficultés avec une partie de ses supporters. Lors de la rencontre 
avec Laval, le club a écopé d'un avertissement pour jets de fumigènes. Avant le match 
contre les Castelroussins, les services de sécurité ont trouvé, cachée dans les gradins, une 
caisse de fusées et des torches de fabrication artisanale.</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables mulhousiens ont convoqué les meneurs des deux groupes de supporters. 
Bruno, en fin d'études de médecine, porte un blouson bleu et est le chef de file des Fans 
d'Alsace Sud. Pour prouver que son action est exclusivement sportive et empreinte de fair 
play, il arbore une écharpe aux couleurs de la formation berrichonne.</TEXT>
<TEXT>
  Just, lui, porte un blouson noir et il est le patron de la Brigade des Ultras. Il se dit gérant 
de société et son discours ne varie pas d'un iota. Arguments, arguties et mauvaise foi ne 
sont pas de trop pour éviter de céder un pouce de terrain. " Ce n'est pas un drame s'il y en 
a cinq qui sèment le bordel alors qu'à Paris ils font de véritables spectacles pyrotechniques 
", répond-il lorque est soulevée la question des conséquences pour le club en cas 
d'incidents. Ce soir-là, la banderole des Fans d'Alsace Sud était déployée et ses adhérents 
ont encouragé leur équipe. Celle de la Brigade était invisible et les Ultras sont restés 
silencieux, comme s'il s'agissait de pénaliser le club de les avoir rappelés à l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE PRÉCÉDENT D'ANGERS</TEXT>
<TEXT>
  Heureusement que la qualification pour les quarts de finale de la Coupe de France est 
venue donner un peu de baume au coeur aux Mulhousiens. Même si le FCM a eu un 
parcours on ne peut plus heureux. Le plus gros morceau qu'il a eu à affronter est Angers, 
qui se traîne en bas de tableau de la deuxième division.</TEXT>
<TEXT>
  Au stade de l'Ill, on sait qu'une " équipe moribonde " n'a en principe aucune chance 
contre une équipe de l'élite nationale comme Metz. L'évocation du match en Moselle 
redonne des couleurs à Genghini qui veut se persuader que, " si les Angevins ont pu 
éliminer l'Olympique lyonnais, il n'est pas exclu que les Mulhousiens puissent réserver le 
même sort aux Messins ".</TEXT>
<TEXT>
  Quelle que soit la fortune du FCM samedi 18 mars, les dés semblent jetés pour la 
prochaine saison. Boetsch nourrit le projet d'effectuer une bonne opération financière avec 
la vedette du club, le Brésilien Flavio Cuca, deuxième buteur de la super D2 derrière Tony 
Cascarino. Le président mulhousien, qui dit avoir fait une " bonne affaire " en le faisant 
venir de Sao Paulo, a l'intention de le revendre à bon prix.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif est de procéder à plusieurs acquisitions avec la somme recueillie afin 
d'améliorer le fonds de jeu de sa formation et tenter ainsi de la sortir du ventre mou du 
championnat dans lequel elle évolue depuis plusieurs années. Genghini, qui a fait ses 
premières armes d'entraîneur sur les bords de l'Ill, songe aussi au départ : " C'est vrai que 
j'aspire à mieux. "</TEXT>
</DOC>
