<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015910</DOCID>
<ACCOUNT>388311</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLAPTON ERIC</PEOPLE>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1125</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pancho &gt;ERIC CLAPTON. Première partie : CLARENCE GATEMOUTH BROWN. Palais omnisports de Paris-Bercy, 8, bd de Bercy, Paris 12 . Mo Bercy, 20 heures le 22. Tél. : 44-68-44-68. De 255 à 295 F. </NOTE>
<NUM1>950424-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>  VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Le guitariste-chanteur passe en revue les classiques à Bercy</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Eric Clapton continue de payer sa dette au blues</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE ERIC CLAPTON A BERCY</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
  Leroy Carr eut une vie brève. Né à Nashville, Tennessee, en 1905, ce pianiste afro-
américain qui chantait le déchirement des paysans noirs du Sud contraints par la 
dépression économique de gagner les villes industrielles du Nord mourut à trente ans.</TEXT>
<TEXT>
  Alcoolique. Eric Clapton est né à Ripley, Surrey, en 1945. Il est anglais et joue de la 
guitare avec une élégance poignante. Il chante aussi How Long, How Long Blues, par 
exemple, que Leroy Carr avait enregistré en 1928 pour la firme Vocation. Alcoolique et 
héroïnomane, Clapton aurait pu mourir dix fois si le long travail de rédemption par le blues 
voie qu'il s'est choisie à l'adolescence ne l'en avait empêché. Entre-temps, Eric Clapton est 
devenu une rock-star. Clapton, gentleman-farmer adhérent à toutes les sociétés anonymes 
de lutte (contre l'emprise du tabac, de la drogue, de la boisson, etc.) et dont la légende dit 
qu'il ne porte que des costumes signés du couturier italien Giorgio Armani, a commencé 
par écouter Robert Johnson (1911-1938), personnage sulfureux, guitariste sachant mêler la 
tension extrême et Le délié moqueur.</TEXT>
<TEXT>
  Il a aimé d'un amour attentif Otis Rush (né en 1934), tombé en dépression il y a des 
lustres. Et puis encore la verdeur de B. B. King ou les blues lents d'Elmore James. A cette 
époque, Clapton ne se promenait pas encore au bras de stars de cinéma ou de mannequins 
vedettes ni ne portait de lunettes noires. Mais ses grands-parents lui avaient offert sa 
première guitare, qu'en bon bâtard il a immédiatement voulu transformer en instrument de 
reconnaissance sociale. Eric Patrick Clapp, fils illégitime, devient Eric Clapton, " God ", le 
dieu de la guitare. Aujourd'hui, le quinquagénaire continue de payer sa dette au blues en 
espérant une insolvabilité qui le mènerait encore et toujours sur les scènes du monde pour 
y chanter Hey Hey, de Big Bill Broonzy, ou Hoochie Coochie Man, de Willie Dixon.</TEXT>
<TEXT>
  Eric Clapton avait promis depuis longtemps de consacrer un album entier au blues. Il l'a 
fait l'an passé, et quelques mois après sa sortie, From The Craddle (première moitié de 
l'expression " du berceau à la tombe ") est le premier album de toute l'histoire du blues à 
se classer en tête du Bilboard Pop Chart. C'est un cadeau aux ancêtres, même si les ventes 
n'atteignent pas encore les scores explosifs de l'album Unplugged enregistré en 1992 
(selon la maison de disques, dix millions d'exemplaires vendus à travers le monde), et dont 
le titre locomotive s'appelait Tears in Heaven, chanson déchirante composée après la mort 
de Conor, son fils de quatre ans tombé en 1991 du cinquante-troisième étage d'un 
immeuble de Manhattan.</TEXT>
<TEXT>
 En tournée mondiale, l'ex-Bluesbreakers (avec John Mayall), l'ex-Cream (avec Jack 
Bruce et Ginger Baker), l'ex-Derek and the Dominos (il enregistre Layla avec ce groupe 
en 1970, et plonge alors dans l'héroïne) se satisfait du blues comme un boulanger d'un beau 
et bon pain. Tout de blanc vêtu, T-shirt et jeans flottants, Clapton entame un concert en 
douceur : piano droit, guitares unplugged (sèches), cymbales et washboard. Du blues 
acoustique ultra-conforme aux lois du genre, où Robert Johnson est mis d'emblée à 
l'honneur. Clapton bat du pied comme un gamin sur son tabouret : voix modulée, douceur 
féline. Les cheveux ont repoussé et la barbe est laissée en liberté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TIMIDE ET SURDOUÉ</TEXT>
<TEXT>
 Clapton cajole quelques beaux spécimens de guitares Fender ou Gibson l'électricité 
revient avec l'harmonica, puis surgissent des cuivres, et pourquoi pas ? des choeurs : " 
Every Day, Every Day, I Have the Blues. " Alléluia ! Voix saturée, gonflée, tendue vers 
l'Amérique noire. Un concert de Clapton dégage une joie élégamment partagée qui en dit 
long sur l'incroyable popularité dont jouit le blues, musique de coeur, de rêve, de rythme, 
pacte avec le diable (l'injustice, la danse, le racisme, le meurtre, le sexe, la drague et la 
drogue) depuis que le revival des années 60 fit découvrir les musiques du delta du 
Mississippi, de Chicago ou de Memphis à la jeunesse contestataire blanche. Entre-temps, 
Eric Clapton a beaucoup vécu, écouté de la musique country et du rock de toute sorte.</TEXT>
<TEXT>
  Il a failli mourir et n'a plus rien à perdre. Les harmonies du blues l'enferment-elles dans 
un piège qu'il en sort par d'impressionnantes glissades en avant. La salle est épatée. Pas 
lui : l'auteur de Layla, Cocaïne ou White Room a fait de la nonchalance son secret. La 
guitare, dont il joue si bien, fait partie de lui. Ce recyclage permanent permet un flux 
constant d'énergie et exclut les bagarres intérieures. Clapton joue de la guitare avec une 
facilité biblique. Pas d'efforts, pas de brusqueries. Tout juste de soudaines et terribles 
morsures, et ce ne sont plus des cordes qu'il pince mais des émotions, avant de revenir au 
masque de l'aisance.</TEXT>
<TEXT>
  Le va-et-vient de la hargne et du pardon conserve. Le masque et la pudeur aussi : à 
preuve ces deux heures de concert livrées sans souffler par un quinquagénaire, timide et 
surdoué, ayant déjà tout essayé en matière d'autodestruction. Avec ses cheveux poivre et 
sel, écrivait récemment un critique de l'International Herald Tribune, " il ressemble 
davantage à un musicien de studio poli qu'à un dieu de la guitare ravagé par le temps. Il 
parle non pas comme un homme ayant survécu aux souffrances de la vie, mais à la thérapie 
qui s' est ensuivie ". Faut-il le prendre pour un compliment ?</TEXT>
</DOC>
