<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000628-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000628-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339624</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>REGION BRETAGNE,CONSEIL REGIONAL,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,ECONOMIE REGIONALE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>TUAL CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; BRETAGNE &gt; PRIORITÉ A LA ZONE OUEST&gt; Le conseil régional veut rassurer les élus inquiets du retard économique de leur secteur</TITLE>
<TEXT>PETIT à petit, le fonds régional d'aménagement du territoire (FRAT), créé au début de l'année par le conseil régional de Bretagne, se met 
en place. On connaissait ses objectifs, qui, selon le voeu d'Yvon 
Bourges, président (RPR) du conseil régional, consistent à affirmer 
la priorité à l'ouest et au centre de la Bretagne, à conforter le 
réseau des villes, petites et moyennes, et à redynamiser le monde 
rural. On connaissait aussi son budget, fixé à 115 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de sa session de mai, le conseil régional est passé à l'étape 
suivante, en précisant la délimitation géographique de ses 
interventions.</TEXT>
<TEXT>
 Programmes</TEXT>
<TEXT>
 cadres</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, 70 % de l'enveloppe budgétaire seront affectés à sept zones 
d'emploi (Brest, Quimper, Morlaix, Carhaix, Lannion, Guingamp et 
Lorient), auxquelles s'ajoutent six cantons limitrophes. Dans ce 
secteur d'intervention prioritaire, l'augmentation de la population, 
entre 1982 et 1990, n'a été que de 1,28 %, au lieu de 4,95 % dans le 
reste de la Bretagne. La population active n'a augmenté que de 1,78 
%, au lieu de 5,26 % en Haute-Bretagne, et les emplois industriels 
ont diminué de 6,1 %, alors qu'ils augmentaient de 10,3 %, pendant la 
même période, dans le reste de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, ce sont les services techniques de 
l'assemblée régionale et un groupe de travail composé d'élus 
régionaux qui établiront, pour chaque zone prioritaire, un 
programme-cadre d'intervention, lequel servira, ensuite, de support à 
la négociation avec les acteurs locaux.</TEXT>
<TEXT>
 Premier bilan</TEXT>
<TEXT>
 fin 1995</TEXT>
<TEXT>
  Les PRAT (programmes régionaux d'aménagement du territoire) 
concerneront, principalement, les investissements économiques, de 
recherche, de formation et de transfert de technologie, le maintien 
des services publics ou marchands, les équipements collectifs dans un 
cadre intercommunal et, sous certaines conditions, les 
infrastructures de communication et de télécommunication. " Dans ces 
zones d'intervention prioritaires, explique M. Bourges, la région 
pourra financer des actions non prévues dans les politiques 
régionales ordinaires, mais qui présentent un intérêt manifeste pour 
le maintien de l'activité économique, ou, encore, augmenter le taux 
des aides quand il y a application des politiques habituelles si le 
projet et le contexte économique de la zone le justifient. "</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers PRAT devraient être adoptés à l'automne, après 
définition par la commission permanente des critères d'éligibilité et 
des taux d'intervention en complément des autres aides de l'Europe, 
de l'Etat, de la région et des départements. Un premier bilan de 
l'intérêt de cette contribution régionale à l'aménagement du 
territoire sera dressé à la fin de 1995.</TEXT>
<TEXT>
  C'est alors seulement qu'il sera possible d'évaluer l'impact de la 
" priorité à l'Ouest ", annoncée haut et fort pour calmer les 
angoisses des élus de la pointe de Bretagne, qui ne cessent de 
souligner le décalage économique croissant entre l'ouest et l'est de 
la région.&lt;
</TEXT>
</DOC>
