<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007592</DOCID>
<ACCOUNT>376769</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1647</FAB>
<NUM1>950224-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>GEE HENRY</AUTHOR>
<SIP1> HENRY GEE</SIP1>
<SU21>SISMOLOGIE&gt;LES DERNIERS GRANDS TREMBLEMENTS DE TERRE INTRIGUENT LES SISMOLOGUES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NATURE LE MONDE :DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Prévision ou illusion ?</TITLE>
<TEXT> LA " PRÉDICTION " des séismes est impossible actuellement. Est-elle souhaitable ? N'est-il pas préférable d'axer plutôt les recherches sur l'évaluation 
des aléas sismiques ? Lancé en 1962, le programme de recherche japonais sur la prévision 
des séismes n'a obtenu aucun résultat et la catastrophe de Kobé pourrait bien avoir 
définitivement tué tout espoir de croire en son efficacité. En fait, les scientifiques ne sont 
pas d'accord sur le genre de phénomènes pouvant être considérés comme les signes avant-
coureurs d'un séisme ni, a fortiori, sur la faisabilité de leur détection. Reste qu'en raison 
même de l'existence d'un programme de recherche sur le sujet, le public japonais était 
persuadé, à tort, qu'il serait prévenu avant le désastre.</TEXT>
<TEXT>
 Certains n'hésitent pas à dire qu'il faut jouer cartes sur table. Robert Geller, un 
sismologue américain travaillant à l'université de Tokyo, réclame la suppression du 
programme de prédiction des séismes. En 1991, déjà, il estimait nécessaire d'annoncer 
clairement et " avant le prochain séisme meurtrier " au public japonais " l'incapacité 
actuelle des chercheurs à prévoir les tremblements de terre " (Nature, juillet 1991). Après 
la catastrophe de Kobé, Geller expliqua dans Nature comment les informations sur la 
gravité du séisme furent retardées en raison du fossé qui existe au Japon entre les 
sismologues chargés de la recherche et ceux qui s'occupent de prédiction. Pilier du 
programme de prédiction, l'agence de météorologie japonais JMA est chargée de recueillir 
et de transmettre par téléphone les données en cas de séisme. Ces dernières portent sur la 
magnitude, la profondeur du foyer et, surtout, l'intensité de la secousse, repérée sur une 
échelle nationale graduée de 1 à 7. Le 17 janvier, la JMA annonça des secousses 
#d'intensité 5 dix-huit minutes après le séisme.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, ces mesures sous-estimaient considérablement l'ampleur de la 
#catastrophe, car elles provenaient des environs de Kobé, et non de la ville même où les 
lignes téléphoniques étaient coupées. La radio ne rétablit la réalité que quatre heures plus 
tard. Le caractère dévastateur et meurtrier du séisme aurait pu être connu plus tôt si des 
informations plus rigoureuses avaient été diffusées immédiatement. De nombreuses vies 
auraient peut-être été ainsi sauvées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA LEÇON DES INCERTITUDES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Depuis longtemps, les Californiens ont tiré la leçon des incertitudes de la prévision. Les 
travaux sur ce sujet sont menées de concert avec les recherches sismologiques " 
#classiques " au sein du Centre sismologique de Californie du sud (SCEC), une association 
qui regroupe plusieurs universités et instituts. En fait, les chercheurs du SCEC s'efforcent 
de perfectionner le plus possible les moyens qui leur permettent de prévoir le mouvement 
des failles. Ils cherchent à estimer l'ampleur du glissement éventuel de telle portion de 
faille, et à évaluer la probabilité qu'il survienne dans un laps de temps donné. En 1993, ils 
avaient ainsi chiffré à 60 % la possibilité de voir San Francisco frappé par un fort séisme 
dû à un mouvement de la faille de San Andreas. Ce n'est évidemment pas une prédiction au 
vrai sens du terme. Mais c'est suffisant pour établir des normes de construction et lancer 
un programme de protection dans les zones concernées.</TEXT>
</DOC>
