<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002766-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002766-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352500</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ACHAT D'ARMES,PAKISTAN</SUBJECTS>
<FAB>09221555</FAB>
<SUBJECTS>ARSENAL,SOUS MARIN NUCLEAIRE,VENTE D'ARMES,CONSTRUCTION NAVALE,NAVIRE DE GUERRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MOIRAND RENE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Succès et déceptions dans le secteur de l'armement&gt; La commande du Pakistan est une " première " pour Cherbourg</TITLE>
<TEXT>CHERBOURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La satisfaction est grande à l'arsenal de Cherbourg où la 
confirmation de la commande pakistanaise _ trois sous-marins de la 
classe Agosta 90B _ est arrivée à un moment difficile pour l'emploi 
dans le secteur (le Monde du 22 septembre). Pour un établissement qui 
a perdu 2 millions d'heures de travail par an avec la décision de 
réduire de six à quatre unités le nombre des sous-marins nucléaires 
lance-missiles et de huit à six celui des sous-marins nucléaires 
d'attaque, ce contrat ne pouvait pas mieux tomber. Il constitue une " 
première " pour Cherbourg qui, à ce jour, n'a pas encore connu 
d'autre client que la marine nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Tout au long du siècle, le chantier naval s'est consacré au 
sous-marin, pourvoyeur unique et incontournable _ depuis la 
disparition de Dubigeon, à Nantes _ d'une " sous-marinade " française 
persuadée d'avoir à sa disposition les plus réussis des bâtiments 
capables de naviguer sous l'eau. Coïncidant avec la dissolution de la 
flottille du Nord qui a soustrait du port une dizaine de navires, la 
réduction du format de la flotte des sous-marins nucléaires a été 
vécue comme une véritable agression par ses personnels. Elle a 
d'ailleurs contraint l'établissement à " dégraisser " sa 
sous-traitance. Aujourd'hui, Cherbourg dispose d'un outil de travail 
sans doute surdimensionné, mais certainement unique en Europe. 
L'arsenal a consacré plus de 2 milliards de francs à sa 
modernisation, il emploie 4 500 personnels statutaires qui ont besoin 
de 4 millions d'heures de travail par an.</TEXT>
<TEXT>
 Les sous-marins pakistanais vont lui en apporter un peu plus de 500 
000 pendant quatre ans. C'est la charge qui manquait à Cherbourg pour 
maintenir ses capacités.                              
</TEXT>
</DOC>
