<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001775-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001775-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328255</ACCOUNT>
<CHA1>A la veille de son départ, lundi 14 mars, pour les Etats-Unis, où il devait notamment rencontrer le président Clinton pour essayer de trouver avec lui les moyens de ramener Yasser Arafat à la table des négociations, le premier ministre israélien Itzhak Rabin accentue la pression contre le fanatisme juif.</CHA1>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INTERDICTION,MOUVEMENT EXTREMISTE;ARMEE,ORDRE PUBLIC,COLONISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PALESTINIEN,MASSACRE,TERRITOIRE OCCUPE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>03141504</FAB>
<NAMES>KACH,KAHANE HAI</NAMES>
<NAMES>HEBRON,RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>14 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la mise hors-la-loi du Kach et de Kahane-Haï&gt; L'armée israélienne est autorisée à tirer&gt; sur les colons en cas de nécessité</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Comme prévu (le Monde daté 13-14 mars), et à l'unanimité de ses 
membres, le gouvernement a approuvé dimanche la mise hors-la-loi du 
Kach et de Kahane-Haï, deux organisations racistes qui avaient 
notamment applaudi le massacre de trente Palestiniens il y a quinze 
jours à Hébron.</TEXT>
<TEXT>
  Toute personne qui se réclamera de ces organisations ou qui leur 
apportera aide et soutien, y compris financier, est passible de la 
loi anti-terroriste de 1948, laquelle est déjà appliquée contre des 
mouvements palestiniens comme le Hamas ou le Djihad islamique. " La 
mesure, a précisé le conseiller juridique du gouvernement, s'applique 
à tous les groupes ayant le même type d'objectif ", l'éviction des 
Palestiniens d'Israël et des territoires occupés par la force. </TEXT>
<TEXT>
  Autre mesure puissamment symbolique même si elle n'est pas, 
officiellement, une directive nouvelle, mais la simple " mise à jour 
d'une consigne ancienne qui n'a pas été bien comprise par les soldats 
" : les forces de sécurité pourront dorénavant " faire usage de leurs 
armes " contre des colons juifs qui, " sans que leur vie soit 
directement en danger ", ouvriraient le feu contre des Palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la première conséquence directe du scandale déclenché lors de 
l'audition des principaux responsables de la sécurité en Cisjordanie 
occupée. Ceux-ci avaient révélé que ni les garde-frontières, ni les 
soldats n'avaient le droit d'utiliser leurs armes contre les colons 
(le Monde du 12 mars). Le concept de légitime défense pour les colons 
juifs reste évidemment à définir _ les jets de pierres mettent-ils ou 
non la vie des personnes visées " en danger " ? _, mais les soldats 
auront désormais toute latitude pour l'apprécier.</TEXT>
<TEXT>
  Jugée " nécessaire " par Fayçal Husseini, numéro un du Fatah en 
Cisjordanie, l'interdiction du Kach et de ses affiliés a été 
diversement appréciée par d'autres notables palestiniens. Saëb 
Erakat, qui dirigeait la délégation palestinienne aux négociations de 
paix avec Israël jusqu'à leur interruption il y a deux semaines, l'a 
qualifiée de " sinistre plaisanterie qui ne change rien à la 
situation présente ". Selon lui, Israël chercherait avec " cette 
mesure marginale à détourner l'attention du problème central posé, 
non par telle ou telle colonie des territoires, mais par l'ensemble 
de ces colonies. Si la question n'est pas mise à l'ordre du jour dès 
maintenant, a-t-il ajouté, les négociations sont inutiles ". </TEXT>
<TEXT>
 Itzhak Rabin se refuse toujours à discuter du statut des colonies 
avant au moins deux ans d'autonomie pour les enclaves palestiniennes 
de Gaza et de Jéricho. Interrogé dimanche, il a réaffirmé qu'il 
faisait " une distinction " entre l'éviction des 400 colons d'Hébron 
_ réclamée par de nombreux ministres _ et " la mise hors-la-loi " de 
Kach.</TEXT>
<TEXT>
 Une mesure largement soutenue</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui concerne cette mesure particulière et rare, laquelle 
fait beaucoup de bruit en Israël, M. Rabin a estimé qu'elle avait été 
prise à cause " du soutien public " apporté par les fidèles du rabbin 
Kahane au tueur d'Hébron. " Les bornes ont été franchies ", a-t-il 
expliqué. A en juger par les commentaires des médias et le ton des 
réactions du grand public, l'interdiction de Kach et Kahane-Haï 
semble assez largement soutenue dans le pays. Même Itzhak Shamir, 
ancien premier ministre du Likoud, qualifie les extrémistes de ces 
organisations de " fous dangereux " et de " personnes anormales ". </TEXT>
<TEXT>
  Les seules voix discordantes viennent des partis d'extrême droite, 
le Parti national religieux (principal relais des colons messianistes 
à la Knesset), le Moledet de Rehavam Zeevi et le Tsomet de Rafaël 
Eytan. Il n'est plus question d'associer ce parti à la coalition au 
pouvoir. M. Rabin, qui le souhaitait alors que ses partenaires de 
gauche s'y opposaient, a publiquement reconnu sa " défaite " sur 
cette affaire. C'est le parti sépharade ultra-religieux Shas qui 
devrait, dès après la Pâque juive, venir renforcer la majorité avec 
ses six élus.</TEXT>
<TEXT>
  Pour emporter l'unanimité des ministres contre le Kach, le 
responsable de la police, Moshe Shahal, avait distribué, avant le 
vote du gouvernement, un document intitulé " vingt ans de judaïsme 
violent ", qui fait l'inventaire des actes parfois criminels auxquels 
les militants de ces groupes se sont livrés. Le ministre, qui parlait 
jusqu'à présent d'un " noyau dur " d'à peine une centaine de membres, 
a évoqué dimanche les " quelques milliers " de sympathisants dont 
disposeraient Kahane-Haï et Kach. Barouch Marzel, secrétaire général 
du mouvement, dont la détention administrative a été ordonnée il y a 
douze jours mais qui court encore, a fait savoir aux radios locales 
que son organisation continuerait sa lutte " dans la clandestinité ". 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
