<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003108-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003108-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321917</ACCOUNT>
<CHA1>Le " Statt Partei/Die Unabhängige " (Parti de l'alternance/les Indépendants), qui n'était présent qu'à Hambourg, où il fait partie de la majorité municipale, a décidé, à la fin de la semaine dernière, de devenir une formation nationale.</CHA1>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,PARTI POLITIQUE,CONGRES,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>01261407</FAB>
<NAMES>PARTI DE L'ALTERNANCE LES INDEPENDANTS,WEGNER MARKUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>22 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE &gt; Le parti des " indépendants "&gt; veut devenir une formation nationale</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 Alors qu'à Wiesbaden, dimanche 23 janvier, Manfred Brunner fondait 
son Alliance des citoyens libres pour la défense du deustchemark et 
contre Maastricht _ synonyme à ses yeux de dilution de l'Allemagne 
dans l'Union européenne _, à Hambourg, le petit Statt Partei/Die 
Unabhängige (Parti de l'alternance/les Indépendants), autre nouvelle 
formation politique allemande âgée de quelques mois seulement, 
s'était interrogé la veille sur l'opportunité de se donner une 
dimension nationale en cette année électorale-marathon.</TEXT>
<TEXT>
  Avec 5,6 % des voix aux élections locales anticipées de septembre 
1993, le Statt Partei avait réalisé un score-surprise et le maire 
social-démocrate de la ville hanséatique, Henning Voscherau, a choisi 
pour gouverner de faire alliance avec cette " association d'électeurs 
" _ qui dispose maintenant de deux sénateurs (ministres) au 
gouvernement de la ville-Etat _ plutôt qu'avec les Verts. Un " 
contrat de coopération ", tiennent à préciser les nouveaux venus, et 
non une " coalition ", mot qui rappelle trop le vocabulaire politique 
classique. Les deux sénateurs ne sont d'ailleurs pas membres de 
l'organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Mouvement contestataire se voulant résolument " proche des 
préoccupations des gens " dont les politiciens de Bonn se sont, 
dit-il, éloignés, le Statt (mot qui signifie en allemand " au lieu de 
" et est également homophone du mot ville, Stadt) avait été créé par 
Markus Wegner, un jeune dissident des chrétiens-démocrates de la CDU. 
Un tantinet populiste, ce " parti " dénonce la corruption de la 
classe politique établie, mais il ne s'aligne pas cependant sur la 
ligne " la loi et l'ordre d'abord ".</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire, il affirme que son émergence a justement empêché 
l'entrée au Parlement local de l'extrême droite, représentée par 
l'Union du peuple allemand (DVU) et les " Reps " (Républicains de 
Franz Schnhuber) : ces derniers, qui avaient, en 1991, recueilli plus 
de 20 % des voix dans certains arrondissements de Hambourg, sont 
tombés deux ans plus tard à 8 %.</TEXT>
<TEXT>
  Dérive " à l'italienne " ? </TEXT>
<TEXT>
  Le succès subit des protestataires des rives de l'Elbe avait 
suscité l'intérêt, en divers endroits de la RFA, d'autres mouvements 
de " râleurs " qui souhaitaient se lancer dans la même voie et avec 
le même nom _ un sigle que Markus Wegner et ses amis, à Hambourg, 
avaient cependant breveté. Samedi dernier, les membres du Statt 
Partei, à près de 80 % des voix, ont toutefois décidé de faire 
souffler le vent frais et nouveau qu'ils disent incarner, sur les 
autres Lander d'Allemagne (le Schleswig-Holstein, la Basse-Saxe, 
Brême et la Bavière sont déjà sur les rangs), lors des prochaines 
élections régionales et éventuellement _ cela dépendra, semble-t-il, 
des premiers résultats _ aux législatives fédérales d'octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Ils envisagent donc une structure nationale, mais la décision n'a 
pas fait l'unanimité. Certains délégués pensent que leur mouvement, 
qui a à peine un programme, risque, en débordant des frontières de 
Hambourg, de devenir un parti " comme les autres ". A la tribune, 
Markus Wegner a cité un sondage indiquant que 6 % des Allemands 
étaient prêts pour son " association d'électeurs " en octobre et que 
plus de 20 % _ la plupart âgés de moins de quarante ans _ se 
sentaient " attirés " par sa démarche. " Nous devons, nous aussi, 
a-t-il déclaré, contrôler ce qui se passe à Bonn. "</TEXT>
<TEXT>
  Impossible, bien entendu, de prévoir le résultat des courses, 
d'autant plus que les Allemands font habituellement une nette 
distinction, lorsqu'ils votent, entre les élections communales ou 
régionales et le renouvellement du Bundestag. Mais l'irruption de ces 
nouveaux mouvements _ franchement de droite, populistes, 
contestataires " bourgeois " et autres _ dans l'incertitude politique 
actuelle inquiète. Au point que certains, redoutant un " chaos à 
l'italienne ", se demandent, une fois de plus, si l'heure n'est pas 
venue de procéder à une révision du système électoral qui 
renforcerait le poids des "grands partis ". Pour se débarrasser des 
trouble-fête.&lt;
</TEXT>
</DOC>
