<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000185-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000185-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318817</ACCOUNT>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,FEMINISME,FEMME,BILAN,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>01031900</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRE HENRI</AUTHOR>
<PAGE>212</PAGE>
<TITLE>Le féminisme à l'épreuve aux Etats-Unis&gt; Les grandes aînées prennent leur retraite, alors que les hommes s'organisent pour se défendre</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Le mouvement féministe souffre-t-il d'une crise d'identité ? Telle 
est la question posée par le mensuel The Atlantic dans un numéro 
récent, et à laquelle l'auteur de l'article répond affirmativement en 
faisant état des courants divers agitant une communauté féministe qui 
a toujours souffert d'une " âpre guerre civile " sur ses priorités et 
ses objectifs. En tout cas, la controverse et l'expression souvent 
stridente de points de vue divergents déconcertent la grande majorité 
des femmes, qui, tout en reconnaissant que le féminisme militant a 
amélioré le statut de la femme dans la société, hésitent à s'associer 
au mouvement. Tout cela à la satisfaction d'un certain nombre de 
groupes d'hommes paranoïaques, comme la Fondation pour la libération 
du mâle, la Défense des droits masculins, la Coalition nationale des 
hommes libres.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit de groupes marginaux, mais reflétant le malaise de 
nombreux hommes désireux de s'accrocher à leurs positions dominantes. 
Ils se sentent contestés, critiqués ou même ridiculisés, comme dans 
le film Thelma et Louise ou dans divers feuilletons télévisés. Ils 
sont déconcertés par les positions virulentes prises par certains 
troupes féministes. Bref, ils s'estiment les victimes de cette " 
guerre non déclarée entre les sexes ", comme Susan Faludi l'expose 
dans son livre Backlash (Retour de bâton).</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée de Bill Clinton à la Maison Blanche et le rôle important 
attribué à sa femme Hillary entretiennent leurs craintes diffuses de 
souffrir d'une discrimination favorisant les minorités ethniques 
(Noirs, Hispaniques, Asiatiques), mais aussi les femmes. Craintes 
imaginaires, comme le soulignent divers sondages, dont celui du 
magazine Newsweek, établissant que les hommes contrôlent toujours 82 
% des grandes affaires, 79 % du Congrès, 80 % des médias.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeantes féministes peuvent s'inquiéter d'un certain 
piétinement du mouvement, dans son incapacité à rallier la masse des 
femmes. Ainsi, selon un sondage Gallup récent, 59 % des femmes 
interrogées estimaient que les femmes doivent rester au foyer et 
laisser aux hommes leur vocation traditionnelle de protéger et 
d'entretenir la famille. On peut se demander toutefois si les voix 
discordantes qui se font entendre dans les milieux dirigeants du 
mouvement féministe et la retraite (la désertion, selon certains) des 
pionnières, des fondatrices du féminisme comme Betty Friedman et 
Gloria Steinem, n'encouragent pas une certaine désaffection.</TEXT>
<TEXT>
  Un certain piétinement</TEXT>
<TEXT>
  Il est significatif qu'à peu près au même moment ont paru deux 
ouvrages de femmes exprimant des préoccupations et des vues très 
éloignées. Catherine McKinnon, professeur de droit à l'université du 
Michigan, dans un livre reprenant quelques-uns de ses essais 
antérieurs, va très loin dans l'offensive qu'elle mène contre la 
pornographie. L'hétérosexualité, explique-t-elle en substance, est un 
système social visant à la domination des femmes par les hommes. La 
pornographie, créée par les hommes, soutient et renforce ce système. 
Ainsi, non seulement la pornographie elle-même, mais des images de 
femmes nues, des propos grossiers ou déplacés, représentent un acte 
de violence, une infraction aux droits fondamentaux des femmes. Bref, 
l'Etat se doit d'intervenir pour bannir toutes les formes 
d'expression visuelle ou orale portant atteinte à " l'égalité des 
femmes ".</TEXT>
<TEXT>
  Diverses organisations de défense des droits civils s'inquiètent, 
dénonçant la thèse de Mme McKinnon comme une atteinte à la liberté 
d'expression, protégée par la Constitution. Katie Roiphe reproche 
justement au professeur McKinnon d'en rester au stéréotype des 
malheureuses jeunes femmes pures et innocentes aux prises en 
permanence avec des hommes lascifs, poussés par une bestialité 
incontrôlable.</TEXT>
<TEXT>
  Cette jeune étudiante sortie récemment de l'université de Princeton 
parle en " femme de terrain " des viols commis, notamment dans 
l'université , par un camarade connu de la victime (" date rape "). 
Mais elle va très loin en semant le doute sur l'authenticité des 
rapports des jeunes femmes concernant leur expérience malheureuse. " 
Il est impossible de déterminer combien de ces récits sont de fidèles 
comptes-rendus de ce qui s'est vraiment passé ", estime-t-elle, 
ajoutant que, dans les campus, les féministes activistes ont créé un 
climat d'anxiété. Et elle en déduit que la peur du viol est une 
hystérie nationale. Mais les féministes ont beau jeu de rappeler que 
le nombre des femmes violées a augmenté, justifiant les craintes des 
jeunes femmes conscientes de leur vulnérabilité.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième vague</TEXT>
<TEXT>
  La voix de l'hérétique Katie est isolée et n'est pas entendue chez 
les jeunes femmes ralliées à la cause féministe, notamment dans les 
collèges et même dans les écoles du secondaire. Cette troisième vague 
(un des groupes les plus importants a pris le titre de Société 
d'action directe de la troisième vague) veut briser les dernières 
barrières de la totale émancipation des femmes. Elles n'entendent pas 
se contenter des gains déjà obtenus dans les domaines économique, 
social et politique par leurs aînées, auxquelles elles rendent un 
hommage poli, tout en leur reprochant d'avoir déserté. Elles veulent 
donner un contenu plus large à leurs activités, quitte à les intégrer 
dans l'action menée par d'autres groupes et même à s'associer aux 
hommes pour lutter contre le racisme, la pollution, la pauvreté, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
  Les féministes " historiques " ignorent l'impatience et 
l'impertinence de leurs cadettes. " Là où j'aurais été très 
satisfaite par un petit progrès, les jeunes voient surtout ce qui est 
encore mauvais et en sont indignées ", déclare Gloria Steinem. Quant 
à Betty Friedman, doyenne du mouvement féministe, qu'elle lançait il 
y a trente ans par son livre la Mystique féministe (elle ouvre 
aujourd'hui un nouveau combat pour les personnes du troisième âge), 
elle estime que " ces jeunes femmes avancent la cause avec un entrain 
merveilleux. Si elles continuent, dans trente ans, nous n'aurons plus 
besoin d'un mouvement féministe. Nous aurons peut-être atteint la 
véritable égalité ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, la cacophonie des voix au sein du mouvement est de 
nature à déconcerter la masse des femmes et à les détourner d'un 
engagement. La multiplicité des affaires de harcèlement sexuel 
complique les relations entre hommes et femmes. Aucune règle précise, 
aucune jurisprudence, n'a encore défini clairement le critère du 
harcèlement sexuel. Dans le doute, beaucoup d'hommes se montrent 
prudents. Il vaut mieux ne pas tendre la main à une collègue avant 
que celle-ci n'en ait pris l'initiative, a déclaré un député de 
Géorgie. Une exagération ? Tout comme celle de féministes comme Andra 
Dworkin et Catherine McKinnon, estimant que, dans une société dominée 
par les mâles, les relations hétérosexuelles peuvent être assimilées 
à un viol.&lt;
</TEXT>
</DOC>
