<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003191-19941228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003191-19941228</DOCID>
<ACCOUNT>365209</ACCOUNT>
<DATE>19941228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ELECTION MUNICIPALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LISTE ELECTORALE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>941228-2-022-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<SU21>Les élections présidentielle et municipales de 1995&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>Les inscriptions sur les listes électorales&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Le 31 décembre au soir, il sera trop tard pour se faire inscrire sur les listes électorales et donc pour pouvoir voter en 1995. Or cette année s'annonce riche en scrutins avec, au moins, l'élection présidentielle, dont les deux tours devraient avoir lieu le 23 avril et le 7 mai, et les municipales, prévues en juin.</TEXT>
<TEXT> Chaque année, les listes électorales sont révisées entre le 1e septembre et le 31 décembre. Elles sont ouvertes aux citoyens majeurs français ou ayant acquis la nationalité française. Les personnes ayant déménagé récemment, ainsi que les jeunes ayant fêté leur dix-huitième anniversaire cette année, ou qui atteindront leur majorité entre le 1e janvier et le 28 février 1995, sont invités à se présenter à la mairie de leur commune ous de leur arrondissement. Ceux qui auront dix-huit ans entre le 1e mars et la veille des élections ont encore la possibilité de s'inscrire au plus tard dix jours avant le scrutin. C'est alors le juge du tribunal d'instance qui statue sur leur demande. Las réponse doit être fournie quatre jours avant la date du vote.</TEXT>
<TEXT>
  Pour s'inscrire, une pièce d'identité est nécessaire (carte d'identité, livret de famille, livret militaire, passeport, décret de naturalisation, certificat de nationalité, permis de conduire), ainsi qu'une pièce justifiant du lieu de résidence (une simple déclaration certifiant que le futur électeur habite chez ses parents peut suffire). Il est possible d'accomplir cette démarche par correspondance, ou bien par le biais d'un mandataire qui procède aux formalités à la place du futur électeur, à condition qu'il soit dûment muni d'une lettre de procuration.</TEXT>
<TEXT>
 Si elle est acceptée dans son principe, la participation des ressortissants de l'Union européenne au choix du maire de leur commune de résidence en France semble compromise pour les prochaines élections municipales. Les Etats membres s'appliquant, en effet, à réclamer toutes sortes de dérogations, la directive européenne n'a pas encore été adoptée.</TEXT>
<TEXT>
 Le Centre d'information civique, association créée en 1960, a pour mission de renseigner les citoyens (242 bis, boulevard Saint-Germain, 75007 Paris, tél : 16 (1) 45-44-14-17). Le CIC dispose d'un service Minitel (3615 CICINFO) et d'un répondeur téléphonique (INFOTEL : 16 [1] 45-44-41-66).</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
