<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029757</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029757</DOCID>
<ACCOUNT>406634</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1156</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950805-2-020-61</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Le texte, voté à l'unanimité, qualifie la décision de Paris d'" acte qui détruit l'environnement global et menace l'existence de l'humanité "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 4 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Le parlement japonais condamne la reprise des essais nucléaires français</TITLE>
<TEXT> Les deux Chambres japonaises, chambre basse et chambre haute, ont adopté à l'unanimité, vendredi 4 août, une résolution " de protestation contre les 
essais nucléaire de la Chine et d'opposition à la décision de la France de reprise de ses 
essais ". Ce texte qualifie la décision de Paris d'" 'acte qui détruit l'environnement global 
et les écosystèmes et menace l'existence de l'humanité quelles que soient les raisons 
invoquées pour la justifier et les assurances de sécurité qui ont été données ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette résolution juge que " les essais poursuivis par ces deux nations risquent de 
remettre en cause le Traité de non-prolifération (TNP) et peuvent avoir un effet négatif sur 
les négociations sur le Traité d'interdiction globale des essais nucléaires ". Elle " 
condamne avec fermeté les essais de la Chine et demande à la France de revenir sur sa 
décision de reprendre ses essais ". " Le gouvernement doit immédiatement prendre les 
mesures nécessaires pour faire connaître à la Chine et à la France les sentiments de cette 
assemblée ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte, adopté quelques heures après l'ouverture de la courte session parlementaire, a 
été légèrement amendé. Le Nouveau Parti du Progrès (opposition) a fait modifier le 
passage du projet préparé par la coalition gouvernementale et fait supprimer l'adjectif " 
inadmissible " pour qualifier les expériences chinoises et la reprise des essais français, 
pour le remplacer par une tournure plus nuancée, à savoir " acte susceptible de menacer la 
survie de l'humanité ". L'opposition a fait valoir que si le Parlement qualifiait la reprise des 
essais français d'acte " inadmissible ", il devait en conséquence demander au 
gouvernement de prendre des sanctions contre Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Cette résolution est la première condamnation formelle par le Japon de la reprise des 
essais français. Après l'annonce de sa décision par le président Chirac, le gouvernement 
japonais, à commencer par le premier ministre et le ministre des affaires étrangères, avait 
manifesté son opposition de manière contenue. Dans son intervention devant le Forum 
régional de l'Association des nations de l'Asie du sud-est (Asean), le chef de la diplomatie 
nippone, Yohei Kono, s'était abstenu de mentionner la France et la Chine, se bornant à 
exprimer sa " préoccupation " au sujet des essais nucléaires passés ou à venir. A en croire 
la presse locale, le gouvernement aurait décidé de ne pas mentionner nommément la 
France et la Chine dans le projet de résolution qu'il se propose de présenter, cet automne, 
à New York, devant l'Assemblée générale des Nations unies. En 1973, la Diète japonaise 
avait déjà adopté une résolution critiquant Paris et Pékin pour leurs essais nucléaires.</TEXT>
</DOC>
