<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001076-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001076-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350721</ACCOUNT>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09091533</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; François Mitterrand et la gauche</TITLE>
<TEXT>International Herald Tribune : " Les membres du Parti socialiste ont été assommés en apprenant que leur chef avait entretenu une relation 
amicale avec René Bousquet _ l'ancien [secrétaire général] de la 
police de Vichy qui, jusqu'à son assassinat l'année dernière, luttait 
pour éviter un procès pour crimes contre l'humanité et pour son rôle 
dans les rafles de juifs sous l'Occupation. " </TEXT>
<TEXT>
 Libération (Gérard Dupuy) : " Avant les révélations de Péan, la 
gauche française était mal barrée ; après celles-ci, elle est très 
mal barrée. La vertu antifasciste, modeste mais têtue, qu'on y 
cultive encore aura du mal à avaler la sympathie persistante de 
Mitterrand pour un des techniciens du génocide juif en France (... ). 
L'identité socialiste était floue, elle devient opaque. Après l'échec 
des européennes, le PS était redevenu " le parti de Mitterrand" ; il 
lui faut assumer aujourd'hui d'être le parti de Mitterrand et des 
petits goûters avec René Bousquet ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Figaro (Joseph Macé-Scaron) : " Il y avait deux manières pour le 
chef de l'Etat d'accéder à la postérité. La première est de 
participer à l'Histoire. La seconde est de s'inscrire plus 
modestement mais aussi plus durablement dans le cours du mouvement 
socialiste. Apparemment, la sortie du président de la République se 
préparait dans le Panthéon de la gauche. Or, le livre de Pierre Péan 
et, surtout, les réactions des siens, risquent de controverser ses 
desseins. "</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Jacques Julliard) : " Ainsi, à quelques semaines 
d'intervalles, la gauche française aura perdu ses deux figures 
symboles. D'abord Michel Rocard, leader de la deuxième gauche pour 
cause de déroute électorale, François Mitterrand ensuite (... ), pour 
cause de retour du refoulé historique (... ) La gauche française, que 
dis-je, la France se réveille soudain avec, à sa tête, un homme, 
dont, plus ou moins obscurément, elle avait voulu jusqu'ici ignorer 
le passé. "                                                   
</TEXT>
</DOC>
