<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002965-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002965-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333982</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04231702</FAB>
<SUBJECTS>SANCTION PROFESSIONNELLE,CLUB SPORTIF,FOOTBALL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940425-2-010-02</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>HORY JEAN FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>GAUDIN JEAN CLAUDE</NAMES>
<NAMES>VIGOUROUX ROBERT PAUL</NAMES>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<TITLE>Les sanctions sportives dans l'affaire Valenciennes-OM&gt; Les réactions &gt;</TITLE>
<TEXT> Bernard Tapie, président de l'OM : " Tant que j'aurai un souffle d'air, un battement de coeur, je mobiliserai toutes les énergies de 
ceux qui aiment l'OM pour gagner une Coupe d'Europe l'an prochain et 
renvoyer ses fossoyeurs au jugement de tous les amoureux du sport. 
(...) La réunion du conseil fédéral vendredi, l'audition des joueurs 
et des dirigeants de l'OM et de Valenciennes n'ont été qu'une 
parodie, une pantalonnade, qui discrédite ceux qui l'ont organisée. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Hory, président du MRG, s'est déclaré " écoeuré par 
les sanctions qui frappent aujourd'hui l'Olympique de Marseille et 
qui visent, en réalité, Bernard Tapie ". Les autorités sportives " 
avaient souhaité attendre une décision judiciaire. Elles n'ont pas 
attendu. En droit français, la responsabilité collective n'existe pas 
". Le président du MRG affirme que " cette mascarade ne doit rien au 
hasard. On est obligé de constater que le déferlement de sanctions ou 
de mauvais procès à l'encontre de Bernard Tapie coïncide avec son 
engagement en politique et son succès prévisible lors des prochaines 
élections européennes. " </TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Gaudin, président (UDF-PR) du conseil régional de 
Provence-Alpes-Côte d'Azur, a déclaré sur France Info que " les 
sanctions décidées par la Fédération française sont pour le moins 
anticipées et pénalisent un club déjà lourdement puni par son 
éviction de la Coupe d'Europe et la privation du titre de champion de 
France. Je me pose la question : que se passera-t-il si demain la 
justice exonère l'OM de toute faute ? Tout cela est tout à fait 
contestable et dommageable, et je me demande jusqu'où la FFF avait le 
droit de prendre des sanctions de cette importance ". </TEXT>
<TEXT>
  Robert-Paul Vigouroux, maire (div. g.) de Marseille : " Je suis 
malheureux avec les supporteurs parce que le club est dans une 
situation difficile. Les supporteurs ne sont pas responsables, mais 
c'est une sanction. L'année prochaine, il sera possible de jouer en 
Europe, malgré tout. La situation financière semble particulièrement 
difficile. Nous voulons que l'OM continue. Très rapidement, il faudra 
qu'il y ait des solutions qui soient trouvées.                        
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
