<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002786-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002786-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321572</ACCOUNT>
<PEOPLE>BEDIN FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, tous les dimanches, 18 h 35 (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; DIMANCHE 30 JANVIER&gt; FRANCE-CULTURE : ARRÊT SUR IMAGE&gt; Dimanche prochain, en principe...</TITLE>
<TIO1>ARRET SUR IMAGE</TIO1>
<TEXT>EN principe, dimanche 30 janvier, le magazine de la rédaction de France-Culture, " Arrêt sur image ", analysera les travaux du 28e 
congrès du Parti communiste français et les problèmes de la 
succession de Georges Marchais. En principe... car François Bédin, 
rédacteur en chef adjoint et responsable d'un magazine qui veut 
coller le plus possible à l'actualité, attend toujours le dernier 
moment pour décider du thème de l'émission. " Contrairement aux 
autres magazines qui privilégient la présence d'une personnalité du 
monde politique, notre invité principal, c'est l'événement, 
explique-t-il. Nous choisissons le fait le plus marquant de la 
semaine et nous nous donnons vingt-cinq minutes pour l'expliquer. "</TEXT>
<TEXT>
  Alors, chaque semaine, c'est le suspense. Lundi et mardi : phase 
d'observation. Mercredi et jeudi : sélection de l'événement après 
discussion avec Marc Riglet, le rédacteur en chef de la rédaction, et 
Hélène-Marie Legrand, l'assistante. Vendredi, un ou deux spécialistes 
sont pressentis pour venir débattre du sujet choisi. Tout est bouclé 
le samedi. Il n'y a plus qu'à croiser les doigts en espérant que rien 
de grave ne vienne bouleverser le cours de l'actualité avant le 
dimanche. François Bédin se souvient encore de la mort de Khomeiny, 
le 3 juin 1989, et de la bousculade qui s'ensuivit pour mettre sur 
pied en quelques heures une émission sur la révolution islamique...</TEXT>
<TEXT>
  " Quand nous avons créé l'émission, en octobre 1988, Christian 
Billmann (aujourd'hui directeur de l'information de RFI) et moi, nous 
avons été séduits par l'expression " Arrêt sur image ", un titre que 
nous trouvions significatif et provocant pour une radio. Clin d'oeil 
aux origines de la radio, le générique de l'émission rappelle le 
titre en morse, précise François Bédin.</TEXT>
<TEXT>
  Les invités, plus de cinq cents en cinq ans, n'ont jamais occupé le 
devant de la scène politique. Hommes de dossier ou de terrain 
inconnus du grand public, ils expliquent l'information en experts, 
donnant ainsi au magazine son sérieux et son professionnalisme.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, donc, si rien ne vient enrayer le cours des événements, 
l'un d'entre eux commentera une longue page de l'histoire du Parti 
communiste français.&lt;
</TEXT>
</DOC>
