<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029712</DOCID>
<ACCOUNT>406558</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3195/1002</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN</SUBJECTS>
<NOM1>CAMUS RENAUD</NOM1>
<NOTE>(1) La plupart des livres de Renaud Camus sont publiés chez POL.  (2) Vigiles, Journal 1987.  (3) Le Lac de Caresse. (4) L'Epuisant Désir de ces choses.  (5) Fendre l'air, Journal 1989.  (6) Entretien dans Masques, printemps-été 1985, à propos de Notes achriennes, Chroniques achriennes et Manières du temps.  (7) Le Lac de Caresse. (8) Journal romain, 1985-1986.  (9) Château de Plieux, près de Lectoure (Gers) : Jannis Kounellis, du 16 juillet au 18 septembre, tous les jours sauf mardi, de 15 à 19 heures.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950804-2-018-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>MARSAN HUGO</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR HUGO MARSAN</SIP1>
<SU11>PORTRAIT</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le graphomane du désir&gt;</TITLE>
<TEXT> Le titre du dernier roman de Renaud Camus, L'Epuisant Désir de ces choses, est emprunté à Marcel Proust. Cette ellipse désespérée et héroïquement 
charnelle résume la quête d'un écrivain de cinquante ans qui a publié vingt-huit livres en 
vingt ans (1). Jean, son personnage principal, " se prend pour l'arpenteur de l'univers, il ne 
doute pas d'avoir reçu pour mission l'inventaire du réel... " Pour Renaud Camus, écrire est 
un mode de vie, une ascèse, un équilibre fascinant entre l'instant et la mémoire, une " 
monstrueuse utopie que j'ai toujours en frémissant caressée, un journal qui serait la vie, la 
remplirait tout entière, se substituerait à elle " (2). L'obsession d'un " graphomane ", livre 
après livre enfoui dans l'écriture, recréé par elle : " Car je n'écris jamais que sur de l'écrit, 
dans le compagnonnage abusif des lettres, dans les interstices de phrases éternelles, 
éternellement inachevées ; et n'ai jamais vécu qu'entre les mots, dans le blanc mal défendu 
des alinéas, dans des virgules, entre les pages (3). "</TEXT>
<TEXT>
  Entiché d'absolu, Renaud Camus est le saint martyr d'une époque dont il commente 
inlassablement la vulgarité : " Pourtant, l'avenir ne l'intéresse pas (...). Etre, s'il y songe, 
lui semble composé d'une très petite quantité de présent, d'une immense quantité de passé, 
et de pas du tout d'avenir. L'être n'a pas d'avenir, parce que l'avenir n'a pas d'être (4). " 
L'urgence de vivre n'interdit pas de prendre ses distances avec sa propre vie, qui a valeur 
de chef-d'oeuvre et s'engouffre avec frénésie dans une vision globale du monde. Si le 
lecteur ne s'identifie pas à Renaud Camus ou à ses personnages, il est aspiré par la même 
solitude du désir et du temps : " Il n'y a pas de meilleur sujet que la puissance tombante, ou 
la grandeur tombée ; c'est même l'emblème et la source, je suis assez près de le croire, de 
toute littérature, et peut-être de tout art (5). "</TEXT>
<TEXT>
  Renaud Camus se veut moraliste : il est musicien. Quelle que soit sa précision à 
répertorier le réel, il est le magicien mélancolique de la vie absente ou imaginaire (Roman 
Roi en est l'éclatante réussite). Ce qui nous passionne, c'est la superbe gratuité de son 
chant et les ombres très particulières que projettent ses fantasmes. En 1979, Tricks se 
présentait comme le constat immédiat et cru de la drague homosexuelle : " 
L'homosexualité a été, je crois, la grande chance morale de ma vie, parce qu'il y aurait 
effectivement beaucoup de choses que je n'aurais jamais comprises ou ressenties si je 
n'avais pas été homosexuel (6). " Seize ans après, nous lisons un chef-d'oeuvre baroque. 
Affamé victorieux des corps, Renaud Camus ne parlait que de l'âme inconsolée : " Il n'y a 
pas de chagrins d'amour, excepté dans cette phrase qui pour les nier se voit bien obligée de 
les nommer encore (7). "</TEXT>
<TEXT>
  L'Epuisant Désir de ces choses met en scène notre époque. Rien, semble-t-il, n'échappe à 
Camus de cette France figée dans ses traditions, inquiète, égoïste et bavarde, mais 
boursouflée de bons sentiments.</TEXT>
<TEXT>
  Renaud Camus part en guerre contre les leurres, jusqu'à vouloir nous réconcilier avec un 
personnage ambigu, Ulysse Person, auteur de l'Opus Niger, un roman qui épouvante les 
éditeurs par ses propos antisémites. " Que serait un écrivain qui ne troublerait pas, 
réplique Renaud Camus lorsque nous soulignons ce qui nous paraît une provocation. Nous 
vivons sous le règne de la vertu. La vertu a quitté le domaine sexuel pour investir le social, 
et le politique. Les prix littéraires, à commencer par le Nobel, sont devenus des prix de 
vertu, des certificats de bonne pensée. Ils ne se décrochent pas au génie, ils se décrochent 
au mérite, comme la médaille du Travail. Ce ne serait que demi-mal si ce n'était pas la 
vérité qui faisait les frais de ce néo-puritanisme. La moindre des exigences intellectuelles 
et morales, pour un écrivain, c'est de n'être pas sympa. Le sympa, voilà l'ennemi.</TEXT>
<TEXT>
  " Pourquoi me battrais-je vertueusement pour l'intégration, quand toute mon existence est 
un combat pour n'être pas intégré ? Je crois que les champions de l'intégration dissimulent 
une profonde horreur de l'étranger : comme s'il n'y avait pas de plus grand honneur à lui 
faire que de lui dire "sois avec nous, sois comme nous". L'art, c'est l'étranger absolu, le 
non-semblable, ce qui ne peut pas être intégré. J'aime les étrangers, et je crois qu'ils 
doivent le rester. J'aime être étranger, à l'étranger. L'horreur serait un monde où l'on 
serait partout chez soi, nulle part à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout écrivain est du côté de Cratyle, de l'étymologie, de la vérité sans doute illusoire 
des signes, et des noms. Son labeur consiste à tâcher éternellement de combler la béance 
éternellement renouvelée entre les mots et les choses. Il est du côté de la saveur, et la 
saveur c'est l'origine. Ce qui le désole, c'est que tout soit faux, privé de l'épaisseur du 
temps, de la saveur du lieu et de la saine vigueur étymologique. L'écrivain n'a pas pour 
mission de rassurer les vertueux, ces raseurs abusifs, toujours arc-boutés dans leurs 
forteresses bétonnées de bonne pensée. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous ses personnages ne parlent-ils pas d'une même voix foudroyante qui est la sienne ? 
Renaud Camus tient à distinguer les journaux et chroniques des romans : " Je crois que le 
roman a parmi ses fonctions celle de révéler ce qu'il entre de fiction dans les idées, et bien 
sûr dans les idéologies : d'engouement, d'illusion, de séduction, de mode et de stéréotype. 
Dans un roman, les idées passent, comme des autobus : on peut prendre celle-ci ou celle-là, 
on ne sait pas où l'on se retrouvera. Mais il ne faudrait pas en conclure que je plaide, moi, 
auteur, pour je ne sais quelle "extraterritorialité" de la littérature, et pour 
#l'irresponsabilité de l'écrivain. Pas du tout. Exposer ce qu'il entre de fiction dans le 
mouvement de la pensée, c'est travailler pour la vérité. L'écrivain finit toujours par 
rejoindre la sienne, et il en est responsable. C'est un grand hommage à la littérature que de 
fusiller les écrivains. Et l'on ne devrait jamais écrire, sans doute, que ce qui encourt le 
poteau d'exécution (ne serait-ce que sous cette forme légèrement atténuée, la mitraille de 
la critique...). "</TEXT>
<TEXT>
  Renaud Camus écrit indéfiniment que la vie vaut la peine d'être vécue, il tente de s'en 
persuader, il nous serine ce qu'il aime et ce qu'il convoite. Car il ne triche pas avec son 
corps. Le plaisir serait la réponse éphémère et répétée à toute angoisse. Une jouissance 
immense qui prendrait dans ses bienheureux filets le sexe, l'amour, un tableau, un morceau 
de musique, une heure d'amitié, une phrase, un vers ou " un chef-d'oeuvre qui pourrait 
faire bander " (8). La volupté et la littérature : " Savoir mieux vivre sa vie devrait être 
l'exercice privilégié de l'écrivain. La phrase est une structure d'existence, la syntaxe est 
une école de la perception, la prosodie est une leçon de bonheur (ou du moins de dignité, 
qui est l'art d'imposer de la forme au malheur, ou au hasard : c'est-à-dire d'en être un peu 
moins la victime, ou le jouet). "</TEXT>
<TEXT>
  Sans le désir, il n'y a rien, mais sa satisfaction est sans cesse remise en question (d'où 
l'écriture qui capte et ressuscite), car il y a l'autre (et son désir). L'oeuvre d'art est 
enfermée dans un musée, qui lui-même est enfermé dans une ville, qui elle-même grouille 
de gens qui n'ont pas les mêmes appétits que soi. Renaud Camus espère être surpris et 
comblé par des tentations et des félicités dont il décrit la précision par avance ! Cette 
chasse au bonheur, assidue et quelque peu puérile, explique ses livres remplis à ras bord, 
leur nombre et leur fréquence, ses chroniques maniaques, ses petits livres merveilleuses 
respirations , ses romans astucieusement stratifiés : " La grande figure de ma vie, et de 
mon travail (c'est à peu près la même chose, en quoi je m'inscris contre toute la tradition 
moderniste, qui, elle, a une sorte de fétichisme de l'oeuvre, jusqu'à en exclure l'écrivain), la 
grande figure de ma vie n'est pas la métaphore, mais plutôt la métonymie. La littérature et 
la poésie, qui en est l'essence est l'art de l'association : il s'agit de tisser ensemble les 
trivialités du quotidien, les contingences, le malheur, l'insignifiant, et tout ce qui peut leur 
donner forme, sens, dignité, lyrisme et résonance : existence, en somme.</TEXT>
<TEXT>
  Je n'aime pas la mort moderne parce qu'elle ne propose que des métonymies hideuses, ou 
en tout cas inutilisables pour le poète. Or la mort, la conscience de la mort, ou le passage 
du temps, si vous préférez, ont toujours été avec le paysage sans doute , l'encaisse-or de 
toute poésie, de toute philosophie, de toute littérature. Aujourd'hui le paysage est 
massacré de toute part, et de la mort moderne, ce sale incident technique, il n'y a rien à 
tirer pour l'être. Le grand écrivain réaliste, ce n'est pas Zola, c'est Proust : dans la vraie 
vie, Mm Verdurin devient toujours princesse de Guermantes, et Octave-dans-les-choux 
Jean Cocteau, ou Stanislavski. Je recommande chaleureusement de vieillir, aux jeunes 
gen's : c'est tout le relief d'exister. Alors qu'à vingt ans on voit le monde à plat, à quarante 
ou cinquante ans on voit les êtres et les choses dans leur histoire, et dans la nôtre, dans 
l'épaisseur du temps, avec tous les retournements cocasses qui se sont produits ; c'est d'un 
attrait un peu austère, mais irrésistible, et qu'il serait dommage de ne pas connaître... "</TEXT>
<TEXT>
  Renaud Camus écrit sa vie, s'évertue à la vivre telle qu'il l'écrit. Il habite le château de 
Plieux, dans un village du même nom : " Le caractère particulier, historique et 
#architectural, de l'endroit où j'habite m'a entraîné à toutes sortes d'activités qui ont semblé 
s'imposer d'elles-mêmes : une exposition de mon ami Jean-Paul Marcheschi, une autre 
d'Eugène Leroy, et cette année, tout l'été, chez moi, une grande exposition de Jannis 
Kounellis (9).</TEXT>
<TEXT>
  "J'ai fait le choix de vivre "à la campagne", et aussi "dans de l'architecture", c'est-à-dire 
dans un lieu dont les lignes, les volumes, participaient de cette "imposition de la forme" qui 
me paraît l'essence de la vie morale, de la vie sociale, de la recherche du bonheur, et aussi 
de ce que je serais tenté d'appeler aujourd'hui la conception pan-littéraire du monde : celle 
dont l'exigence est qu'on tâche de faire de sa vie une belle phrase. "</TEXT>
</DOC>
