<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020781</DOCID>
<ACCOUNT>394942</ACCOUNT>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/1657</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995,TENNIS,EMISSION TV,CHIFFRE,AUDIENCE RTV</SUBJECTS>
<NUM1>950527-18</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELEVISION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-34</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ROLAND GARROS</LEAD1>
<TITLE>Un dispositif télévisé inchangé</TITLE>
<TEXT> ON NE CHANGE PAS une équipe qui gagne. A l'occasion de l'édition 1995 des Internationaux de France de tennis de Roland-Garros, France Télévision 
mettra à nouveau en oeuvre les moyens techniques déployés en 1994. Seul changement 
perceptible, " Côté Court ", magazine préparé et présenté sur France 3 par Gérard Holtz à 
propos des meilleurs moments du tournoi, passe de 20 heures à 20 h 35.</TEXT>
<TEXT>
  Pour France Télévision, cette continuité relève de la thérapie. Ainsi, en 1993, sans 
s'effondrer, la courbe de l'audience a montré quelques faiblesses. Pour Gilles Cozanet, 
directeur adjoint du service des sports de France 2, cette amorce de plongeon a pu être 
interprétée comme " un sentiment diffus de perte de vitesse du tennis ". C'est la " 
surexposition " du tournoi qui aurait nui à l'Audimat global, le spectateur moyen se 
fatiguant de sa diffusion parfois simultanée sur les chaînes publiques.</TEXT>
<TEXT>
  En stoppant " cette double diffusion " en 1994, " l'audience est remontée fortement ". Les 
retransmissions sur France 2 ont regagné " 3 à 4 points de part de marché (PDM) pour 
établir une moyenne de 25 points de part de marché avec des pics d'audience pour la finale 
et certaines affiches du premier tour ".</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi rassurée sur la popularité d'un sport dont elle a acquis les droits de diffusion pour 30 
millions de francs, France Télévision souhaite, cette année, " maintenir, voire améliorer, 
les scores de 1994 ". Mieux, le service public semble assuré de la présence du tennis sur 
ses antennes pour les prochaines années. Gilles Cozanet est optimiste sur la reconduction 
du contrat qui expire en 1996 : " Je ne suis pas sûr que les parts d'audience enregistrées à 
l'occasion de Roland-Garros soient suffisamment fortes pour intéresser TF 1. "</TEXT>
<TEXT>
#  A l'occasion des Internationaux de France 1995, les chaînes publiques ont déterminé " 
deux axes éditoriaux : " mieux faire passer l'émotion et offrir une meilleure description 
technique du jeu des tennismen ". Pour atteindre cet objectif, près de soixante personnes 
techniciens, journalistes, consultants seront mobilisées. Une caméra Wescam, sorte de 
boule disposée à l'extrémité d'une grue surélévée, pourra être manipulée pour filmer des 
plans avec 360 degrés d'amplitude.</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire des années précédentes, la retransmission de certaines parties n'empiétera 
pas sur le 20 heures de France 2 ou le 19-20 de France 3. " A l'approche des élections 
municipales ", la direction de France télévision estime que " les tranches d'informations 
sont inamovibles ".</TEXT>
</DOC>
