<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001875-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001875-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351566</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEPAPE PIERRE</PEOPLE>
<CHA1>Après Diderot, Pierre Lepape s'attaque au seigneur de Ferney. Ce virtuose de l'opinion publique marque, selon lui, le passage mouvementé de la figure de l'artiste à celle de l'intellectuel&gt; Après une biographie de Diderot (Flammarion, 1991), notre feuilletoniste Pierre Lepape publie un essai: Voltaire le conquérant. Nous avons demandé à l'historien Jacques Le Goff d'en rendre compte</CHA1>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,SIECLE XVIII,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Jacques Le Goff est l'auteur de les Intellectuels au Moyen Age, réédition Seuil, 1985.&gt;  (2) L'Ambiguïté du livre. Prince, pouvoir et peuple dans les commentaires de la Bible au Moyen Age, Beauchesne.KN Signalons également la réédition du Voltaire d'André Maurois (Quai Voltaire, "La petite collection bleue", 129 p., 40F).&gt; VOLTAIRE LE CONQUÉRANT&gt;  Naissance des intellectuels&gt;  au siècle des Lumières&gt;  de Pierre Lepape.&gt;  Seuil, 394 p., 149 F.</NOTE>
<NAMES>LE MONDE,VOLTAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LE GOFF JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>305</PAGE>
<TITLE>Voltaire, le premier des modernes</TITLE>
<TIO1>VOLTAIRE LE CONQUERANT NAISSANCE DES INTELLECTUELS AU SIECLE DES LUMIERES</TIO1>
<TEXT>Je laisse aux spécialistes des Lumières, dont je ne suis pas, le soin d'apprécier en experts de la littérature et des idées l'ouvrage de 
Pierre Lepape. Il me semble qu'il a réussi, avec une érudition 
impressionnante mais légère, une biographie très vivante où la vie du 
grand homme se combine à merveille avec la production de son oeuvre 
et son extraordinaire activité. Il en fait sentir à la fois le 
bouillonnement, la diversité mais aussi la recherche perpétuelle 
d'une réussite, intérieure et extérieure, qui en fait l'unité.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui m'a poussé à lire ce livre, c'est le sous-titre: Naissance 
des intellectuels au siècle des Lumières. J'en ai été récompensé par 
un vif plaisir de lecture et par l'incitation aiguë à une réflexion 
dans la longue durée historique sur le phénomène de l'intellectuel 
européen.</TEXT>
<TEXT>
  Je n'esquisserai pas une lecture vers l'aval de ce type, qui n'est 
nommé qu'au XIXe siècle et n'apparaît, sous sa forme pleinement 
moderne, que dans la France de l'affaire Dreyfus. On permettra au 
médiéviste qui a osé _ peut-être trop audacieusement _ voir naître 
une ébauche d'intellectuel dès les XIIe-XIIIe siècles (1), de 
regarder, grâce à Pierre Lepape, Voltaire et les "intellectuels" des 
Lumières, les yeux tournés vers l'amont.</TEXT>
<TEXT>
 "La mort d'une époque" </TEXT>
<TEXT>
 Si la situation dans laquelle naissent les maîtres scolastiques, 
d'une part, et les écrivains des Lumières, de l'autre, est 
différente, il y a pourtant une analogie profonde. C'est, selon les 
termes de Pierre Lepape, "la mort d'une époque" et la naissance d'une 
société nouvelle que la vie urbaine et la montée de la bourgeoisie 
enfantent. Dans la France du XIIIe siècle comme dans celle du XVIIIe, 
l'essentiel de la vie intellectuelle s'épanouit à Paris. "Voltaire, 
écrit Lepape, attise ce parisianisme. Il ne se contente pas de 
flatter ce Paris éclairé... il l'oppose comme un modèle à la France 
provinciale et rurale, mal dégrossie, ignorante, naïvement manipulée 
par les prêtres." Ainsi font les maîtres parisiens du Moyen Age qui 
attirent la jeunesse étudiante loin du monde monastique rural, loin 
du cloître.</TEXT>
<TEXT>
  A ces intellectuels nouveaux, il faut des lieux nouveaux de 
production d'idées, de communication, de discussion. Pour Voltaire et 
les hommes des Lumières, ce sont les académies, les salons, les loges 
maçonniques, les cafés. Pour les scolastiques, c'est l'université, la 
chaire de faculté ou d'église.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce grand essor de la communication, il y a évidemment une 
notable différence. Au XVIIIe siècle, le grand véhicule des idées 
nouvelles, c'est l'écrit. Le livre, mais aussi les journaux, le 
théâtre, les lettres, les Mémoires, le "libelle vengeur". Voltaire y 
excelle. Au XIIIe siècle, il y a bien une multiplication des livres 
manuscrits qui fait naître une écriture nouvelle, la cursive, rapide, 
pleine d'abbréviations, propre à la prise de notes de cours ou de 
sermons. Car, au Moyen Age, le grand média, c'est le sermon, qui 
témoigne du règne de la parole. Au XVIIIe siècle, pourtant, "le livre 
n'entre pas encore dans le circuit commercial". </TEXT>
<TEXT>
  Les intellectuels du XIIIe siècle ont su _ disposant notamment du 
réseau des universités et des ordres mendiants _ diffuser leurs 
manuscrits et leurs idées, mais il leur a manqué une condition 
essentielle pour remplir pleinement une vraie fonction 
d'intellectuel: un public, une opinion publique. Voltaire, au 
contraire, a été un virtuose de l'appel au public, de la manipulation 
de l'opinion, et Pierre Lepape a eu raison de faire un sort à cette 
phrase d'une de ses lettres de 1762: "Si quelque chose peut arrêter 
chez les hommes la rage du fanatisme, c'est la publicité", 
c'est-à-dire l'appel à l'opinion publique.</TEXT>
<TEXT>
  Il est remarquable que, même si le mot n'a pas tout à fait le même 
sens, ceux que nous appelons aujourd'hui intellectuels s'étaient 
donné, au XIIIe comme au XVIIIe siècle, le même nom: "philosophes". 
Au fond, il y a une même revendication: la sagesse. Ces philosophes 
sont des sages, qui font métier de chercher et de dire la vérité. 
Mais le contexte est bien différent. Au XIIIe siècle, se dire 
philosophe, c'est prendre ses distances vis-à-vis de la théologie, 
affirmer que la philosophie est mieux qu'une "servante" de la 
théologie, mais à l'intérieur de la religion. Au XVIIIe siècle _ et 
Voltaire est ici, malgré son déisme, en première ligne _, la 
philosophie est l'ennemie de la religion, de la religion "réelle". </TEXT>
<TEXT>
  Autre caractère commun aux intellectuels du Moyen Age et à ceux des 
Lumières: l'usage fondamental de la raison. Mais aux XIIe-XIIIe 
siècles, cette raison, si elle se distingue de la foi, ne lui est pas 
hostile; elle doit l'éclairer. Au XVIIIe siècle, elle est à la fois 
un objectif en soi et une arme contre la religion. De même, il y a 
une distance importante entre la fonction "critique" des philosophes, 
essentielle pour Voltaire, et la dialectique des scolastiques, 
méthode rationnelle de discussion.</TEXT>
<TEXT>
  Voltaire et les philosophes du XVIIIe siècle assignent à leur 
critique du pouvoir politique et religieux un triple objectif: la 
liberté, qui est surtout une "autonomie" intellectuelle des savants 
et des philosophes, alors que les intellectuels du Moyen Age 
réclament plutôt une autonomie institutionnelle sous le seul 
patronage du pape lointain, indépendamment de l'autorité royale et de 
la juridiction épiscopale; la séparation des pouvoirs, un principe 
très éloigné des structures politiques et idéologiques du XIIIe 
siècle; et "l'appel à l'histoire" comme négation du droit divin, qui 
n'a que peu de ressemblance avec le type balbutiant d'histoire en 
cours au Moyen Age, s'exprimant surtout _ comme Philippe Buc vient de 
bien le montrer (2) _ dans une exégèse biblique interprétant 
l'histoire de la Création et de la chute dans un sens égalitaire ou 
inégalitaire, hiérarchique ou antihiérarchique, monarchique ou 
antimonarchique. </TEXT>
<TEXT>
  Les ressemblances les plus profondes mutatis mutandis entre ces 
deux âges de la naissance des intellectuels résident dans leur place 
dans la société et face au pouvoir. Les uns et les autres ont 
constitué un groupe socio-professionnel non homogène mais une 
véritable "communauté". Ils ont hésité, au Moyen Age, sur leur place 
dans l'Eglise, au XVIIIe siècle, sur "la pénétration progressive des 
organes périphériques du pouvoir" ou "la construction d'un site 
d'opposition à ce pouvoir". </TEXT>
<TEXT>
  Pierre Lepape caractérise très bien cette communauté dans une des 
pages fortes du livre: "Tous se sentent engagés dans un combat 
d'idées lié à leur pratique de savant, d'écrivain, de technicien ou 
d'érudit; ils forment, sans en avoir complètement conscience, un 
groupe social nouveau caractérisé par son libre usage du savoir et 
par sa revendication d'une totale liberté d'expression, une 
communauté dispersée, idéalement réunie dans le même culte de la 
recherche de la vérité par les moyens de la raison et de 
l'expérimentation: la communauté de ce qu'on appellera, un siècle 
plus tard, les intellectuels." </TEXT>
<TEXT>
 Le combat pour la vérité </TEXT>
<TEXT>
 La seconde caractéristique, liée à la précédente, c'est de 
constituer ce que Pierre Lepape appelle, pour le XVIIIe siècle, un 
"contre-pouvoir réformiste". Au XIIIe siècle, c'est un nouveau 
pouvoir que constituent les universitaires. A côté des deux pouvoirs 
traditionnels, le pouvoir monarchique _ regnum _ et le pouvoir 
sacerdotal _ sacerdotium _, ils créent le troisième pouvoir du 
studium, au sens à la fois théorique du savoir et institutionnel de 
l'université.</TEXT>
<TEXT>
  Les intellectuels des Lumières conservent des traits archaïque. Ce 
ne sont toujours pas des démocrates. Tout comme Rutebeuf affirmait au 
XIIIe siècle: "Je ne suis ouvrier des mains", Voltaire se déclare 
contre les "arts mécaniques", expression médiévale. Le seigneur de 
Ferney est mû par son "imaginaire féodal". </TEXT>
<TEXT>
  Reste à dire l'essentiel, ce qui fait de l'intellectuel des 
Lumières une nouveauté absolue, annonçant ce qui deviendra capital 
pour l'intellectuel de la fin du XIXe siècle et du XXe: le combat 
pour la vérité, l'engagement politico-moral. Ce sont eux qui 
confèrent à l'insupportable Voltaire une couronne plus belle que 
celle qu'il reçut pour sa pièce Irène, justement tombée dans l'oubli. 
Pierre Lepape marque bien les étapes d'une carrière qui paraît 
souvent dispersée, incohérente, le passage de l'artiste à 
l'intellectuel, de l'intellectuel philosophe à l'intellectuel engagé 
en faveur des victimes de l'injustice et de l'intolérance. Car _ 
voilà le grand mot _ le fond du combat de l'intellectuel que fut 
Voltaire, l'idéal qui en fit un militant, c'est la tolérance. De 
l'affaire Calas (1761-1765) à celle de Lally-Tollendal _ la plus pure 
puisqu'il n'y a pas "la moindre trace de conflit religieux" et 
Voltaire apprendra la révision du procès quatre jours avant sa mort _ 
se précise la plus belle image de l'intellectuel moderne.</TEXT>
<TEXT>
  Un dernier mot. Au Moyen Age, le terrain des "intellectuels", 
c'était la chrétienté; au XVIIIe siècle, Pierre Lepape y insiste, 
leur "mouvement" fut européen. Voilà, me semble-t-il, une dimension 
qu'il serait urgent de retrouver, une solidarité qu'il serait 
judicieux de réapprendre dans la perspective de la meilleure Europe à 
construire aujourd'hui. Intellectuels de toute l'Europe, 
unissez-vous! &lt;
</TEXT>
</DOC>
