<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045758</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045758</DOCID>
<ACCOUNT>427156</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1099</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,INFORMATION,POUVOIR POLITIQUE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NUM1>951215-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1> PAR LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES RAPPORTS DE LA TELEVISION AVEC SON PUBLIC ET AVEC LE POUVOIR</LEAD1>
<TITLE>Le miroir des grèves</TITLE>
<TEXT> LE SURGISSEMENT d'un conflit social de première grandeur sert de révélateur des rapports de la télévision avec son public. Souvenons-nous de mai 
1968 : la soumission totale du service public audiovisuel au pouvoir politique de l'époque 
avait fait les heures de gloire des radios périphériques Europe no 1 et RTL. Par leur 
présence au coeur des manifestations, dont elles rapportaient en direct le caractère 
dramatique, ces stations se constituaient un capital de crédibilité qui allait durer longtemps. 
L'ORTF allait imploser, et les journalistes rebelles devaient subir une répression 
professionnelle impitoyable après la reprise en main de la situation par le pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'en est-il aujourd'hui ? Dans l'ensemble, on a pu constater que les télévisions, publiques 
et privées, ne sont pas retombées dans l'orbite d'un pouvoir qui aurait cherché à l'utiliser à 
son profit. Bien sûr, TF 1 n'a pas manqué de donner amplement la parole aux " usagers " 
dont la vie est rendue pénible par le manque de transports et aux petits patrons anxieux 
pour leurs échéances de fin de mois, mais on n'a pas constaté de manipulation grossière. 
Sur France 2, on a eu maintes fois l'occasion de s'irriter quand Daniel Bilalian se 
comportait de manière hautaine et arrogante avec les acteurs du mouvement qui refusaient 
de s'inscrire dans le cadre du discours qu'il leur imposait, mais il s'agissait là d'une 
exception dans un traitement globalement équilibré.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant, malgré cela, la télévision a montré ses limites, sa difficulté à saisir des 
situations complexes, inédites, qui sortent des cadres d'interprétation habituels. Michel 
Field faisait remarquer, à juste titre, au cours de l'émission " Arrêt sur image ", sur La 
Cinquième, que, dans ces circonstances, la presse écrite avait un avantage considérable. 
Cette manifestation de modestie chez un homme de télévision est suffisamment 
exceptionnelle pour être saluée.</TEXT>
<TEXT>
  Aurait-on pu faire mieux ? Prenons une journée comme celle du mardi 12 décembre, celle 
des grandes manifestations sur tout le territoire. Pourquoi, toute la journée, montrer les 
mêmes images des défilés, le même personnage interviewé au hasard du cortège ? Il y a 
une certaine paresse dans la répétition qui nuit à la qualité de l'information. Les chaînes 
sont également passées à côté d'une belle occasion de démontrer qu'elles peuvent jouer le 
rôle de mémoire visuelle de la nation, rappeler en images l'histoire sociale du pays, éclairer 
le présent à la lumière du passé. Sans aller jusqu'à diffuser La Grève d'Eisenstein ou Coup 
pour coup de Marin Karmitz, il n'aurait pas été inutile de se montrer un peu pédagogique : 
la réceptivité du téléspectateur est alors en éveil.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux acteurs majeurs de la situation, Alain Juppé, Marc Blondel, Nicole Notat et 
Louis Viannet, ils devront s'accommoder longtemps de l'image qu'ils se sont forgée devant 
les caméras.</TEXT>
<TEXT>
 Bon courage...</TEXT>
</DOC>
