<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002882-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002882-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325572</ACCOUNT>
<CHA1>En franchissant la ligne d'arrivée du relais dames 4 x 5 km avec 30 secondes d'avance sur la Norvégienne Anita Moen, la Russe Lioubov Egorova a remporté, lundi 21 février, sa troisième médaille d'or depuis le début des Jeux de Lillehammer. En comptant les trois qu'elle avait déjà gagnées à Albertville sous les couleurs de la CEI, elle égale le record de titres olympiques d'hiver, détenu par la patineuse de vitesse Lydia Skobikova pour le compte de l'URSS en 1960 et 1964. Le 30 km en style classique pourrait lui fournir l'occasion, jeudi 24 février, de devenir la seule détentrice de ce record.</CHA1>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,SKI NORDIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02221455</FAB>
<NAMES>MOEN ANITA,EGOROVA LIOUBOV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 21 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; SKI NORDIQUE&gt; Relais 4 5 km dames&gt; Egorova, le dernier chaînon</TITLE>
<TEXT>Les journalistes russes en reportage à Lillehammer ont du vague à l'âme. L'équipe de hockey sur glace, qui est la première fierté du 
sport de l'ex-empire soviétique, a terminé quatrième de la poule A de 
classement du tournoi olympique. Naguère, l'" orchestre rouge ", qui 
a gagné huit fois le titre olympique en dix Jeux depuis 1956, 
rivalisait même avec les plus fortes équipes professionnelles de la 
ligue nord-américaine. Aujourd'hui, la sélection russe subit des 
défaites humiliantes face à l'Allemagne (4-2) et à la Finlande (5-0). 
Rien ne semble en mesure de la tirer de leur mélancolie. Pas même le 
nouveau triomphe de Lioubov Egorova dans le relais 4 5 km dames en 
ski de fond. A croire qu'il n'y a qu'un seul titre qui les intéresse 
vraiment aux Jeux d'hiver, celui du hockey sur glace.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant la skieuse de Saint-Pétersbourg a fait vibrer les dizaines 
de milliers de spectateurs qui, encore une fois, avaient envahi le 
stade Birkebeiner. Lorsqu'elle a pris le dernier relais, elle avait 
une seconde de retard sur la Norvégienne Anita Moen. Ce handicap 
aurait pu être insurmontable dans les conditions particulières de la 
course. Moen bénéficiait du soutien inconditionnel de la foule massée 
le long du parcours, qui chantait et agitait de petits fanions aux 
couleurs de la Norvège.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Lioubov Egorova ce fut un véritable stimulant. Elle imprima à 
la course un rythme tel qu'Anita Moen ne put lui résister qu'une 
poignée de minutes. Après quoi, l'écart ne cessa de croître entre la 
Russe et la Norvégienne. En fait, l'exploit est considérable. Après 
avoir terminé en boulet de canon avec trente secondes d'avance, 
Lioubov Egorova allait se voir remettre une sixième médaille d'or en 
deux participations aux Jeux d'hiver. Une seule championne de 
l'ex-URSS, la patineuse de vitesse Lydia Skobikova, avait obtenu un 
tel palmarès. A peine manifestée la joie de la victoire en approchant 
de la ligne d'arrivée, Lioubov Egorova n'en reprendra pas moins un 
masque d'icône timide et énigmatique " Que j'égale ou que j'améliore 
le record des médailles gagnées aux Jeux d'hiver ne change rien au 
fait qu'il faudra que je m'entraîne toujours autant pour rester la 
meilleure ", note-t-elle comme si elle était incapable d'exprimer la 
moindre joie après une aussi belle et intense lutte pour arracher la 
victoire aux Norvégiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Un ordre révolu</TEXT>
<TEXT>
  Les journalistes russes savent pourquoi. " Egorova est une 
championne exceptionnelle. Ces trois dernières années, elle s'est 
classée dans les quatre premières de toutes les courses auxquelles 
elle a participé sauf une, le 15 km des derniers championnats du 
monde. Et encore, ce n'était pas de sa faute : les techniciens 
s'étaient trompés de fart. Mais Egorova est le produit d'un système 
mort, explique le rédacteur en chef du principal journal sportif. Du 
temps de l'URSS, elle aurait été certaine que son talent aurait été 
largement récompensé. Elle aurait été sûre que toute sa famille 
aurait pu en profiter. Or, elle ne sait plus ce qui va lui arriver. 
Les champions ont perdu leur statut. Il n'y a plus d'argent pour eux. 
Ils sont forcés de faire la chasse aux sponsors, comme ceux de 
l'Occident. Qui va donner de l'argent à une femme de vingt-sept ans 
aussi peu " médiatique ", comme vous dites ? Elle sait gagner, elle 
ne sait pas s'occuper de la promotion de ses victoires. Si bien 
qu'aujourd'hui elle peut plus facilement mesurer ce que cette 
nouvelle médaille ne va pas lui apporter dans la nouvelle Russie que 
l'inverse. " </TEXT>
<TEXT>
  Nostalgique d'un ordre révolu, Lioubov Egorova l'est peut-être 
aussi. Consciente d'être le dernier maillon d'une chaîne qui a été 
brisée. Bien qu'elle ait commencé le ski de fond à l'âge de neuf ans, 
elle a attendu d'avoir vingt-cinq ans avant de pourvoir remporter ses 
premières victoires internationales. Ce n'est pas qu'elle manquait de 
talent. C'est que les premières places étaient prises par les aînées 
de la sélection soviétique. Maintenant qu'elle occupe cette position 
avec Elena Valbe, elle n'est pas certaine d'être relevée un jour par 
de nouvelles championnes russes. Pourtant, après trois saisons de 
domination quasi absolue, Lioubov Egorova aspire à prendre sa 
retraite pour faire des enfants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
