<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008033</DOCID>
<ACCOUNT>377386</ACCOUNT>
<PEOPLE>BECKETT SAMUEL</PEOPLE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0912</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>COMPAGNIE, de Samuel Beckett. Mise en scène : Joël Jouanneau. Avec David Warrilow.  PETIT-ODÉON, place de l'Odéon, Paris 6 . Tél. : 44-41-36-36. Tous les jours à 18h 30, sauf le jeudi. 30 F à 70 F. Jusqu'au 11 mars.</NOTE>
<NUM1>950228-27</NUM1>
<NAMES>JOUANNEAU JOEL,WARRILOW DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Le dédicataire de plusieurs textes de l'auteur irlandais seul sur la scène de l'Odéon</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>David Warrilow, Beckett et " Compagnie "</TITLE>
<TIO1>COMPAGNIE</TIO1>
<TEXT>   Il y a Beckett d'avant Warrilow et Beckett d'après Warrilow. Ce Beckett d'" après " est certainement le plus sensible, le plus émouvant. Un Beckett tel 
qu'en lui-même les exégètes nous l'ont donné, entre noirceur et pessimisme, mais avec 
encore plus d'humour, de vitalité, d'efficacité... Le plus français des acteurs anglo-saxons 
s'est approprié souvent les mots, le souffle des mots même, que l'auteur a quelquefois 
écrits pour lui, en pensant certainement à sa voix qui emprunte aux rouleaux de l'océan les 
sonorités les plus douces ou les plus tempêtueuses, en pensant à son corps immense, 
articulé, d'une élégance aristocratique et de vaurienne, en pensant à son visage où se lisent 
jusqu'aux plus infimes de nos joies et de nos peurs.</TEXT>
<TEXT>
  " Welcome to Godot " : une enseigne lumineuse à l'aplomb de l'hôtel Holiday Inn de 
Colombus (Ohio). Beckett et Warrilow participaient à un symposium dans cette ville et 
l'auteur avait écrit pour l'acteur, et pour l'occasion, un Ohio impromptu qui marquait bien 
leur connivence. Leur amitié avait commencé avec Le Dépeupleur et a continué avec Piece 
of Monologue, " trois grands feuillets et demi, serrés ", se souvient Warrilow. Il les a reçus 
par la poste, le jour de l'anniversaire de Beckett, un homme qui offre des cadeaux quand 
tous les autres les reçoivent. " Je ne m'attends pas à ce que vous vous serviez de ce texte 
", écrit Beckett. Et Warrilow y voit un encouragement et s'en sert aussitôt. Beckett dit : " 
Il esquisse un geste et revient à sa position initiale. Sinon, rien ne bouge ". Ce pourrait être 
une didascalie de Compagnie, que Joël Jouanneau met en scène au Petit-Odéon.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Compagnie n'est pas une pièce, un récit, écrit en anglais au début des années 80 et 
traduit par Beckett lui-même (le texte a paru aux Editions de Minuit, 92 p., 43 F). Il a donc 
fallu imaginer un cadre scénique et une proposition de jeu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FABLE</TEXT>
<TEXT>
Le metteur en scène a choisi l'immobilité presque totale, à l'exception de trois allées et 
venues entre un fauteuil et une haute baie vitrée, baignée d'une lumière or (Frank 
Thévenon, magicien du reflet). Nous sommes dans la confidence d'un salon du pur style 
classique (décor de Jacques Gabel, qui paraît repousser les murs si étroits du Petit-Odéon). 
Là, un homme seul, habillé simplement, d'aujourd'hui. " Voilà donc la proposition. A 
quelqu'un sur le dos dans le noir une voix égrène un passé. Questions aussi par moments 
d'un présent et plus rarement d'un avenir. Comme par exemple, tu finiras tel que tu es. Et 
dans un autre noir ou dans le même un autre. Imaginant le tout pour se tenir compagnie ". 
Tout est dit.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, pendant une heure trop courte, la voix de l'acteur, surgie de l'acteur lui-même 
ou d'une bande enregistrée dont l'écho nous parvient presque mystérieusement, nous 
donne à entendre la partition Beckett, chargée une fois encore de vérités anciennes, 
apparemment insaisissables et qui s'inscrivent pour toujours dans la mémoire de l'auditeur. 
De la mémoire, il n'est question que de cela, sous l'apparence de la fable, " la fable de toi 
fabulant d'un autre avec toi dans le noir ". Toi, David Warrilow, " tel que toujours ".</TEXT>
</DOC>
