<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020112</DOCID>
<ACCOUNT>394012</ACCOUNT>
<PEOPLE>HILLESUM ETTY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/05951003</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,AUTOBIOGRAPHIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UNE VIE BOULEVERSÉEsuivi de Lettres de Westerbrok, d'Etty HillesumTraduit du néerlandais et présenté par Philippe Noble, Seuil, Points,no 59, 361 p., 36 F.Première parution, 1985.(1) ALBIN MICHEL, 1995(2) LIANA LEVI, 1995. A SIGNALER EGALEMENT : QUI ETAIT ANNE FRANK ?, DE MIRJAM PRESSLER, CALMANN-LEVY, 218 P., 89 F ; DEPORTEE A RAVENSBRUCK, DE MARGARETE BUBER-NEUMANN, SEUIL,POINTS? N  P73, 44F.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950520-2-R12-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>NICOLAS WEILL</SIP1>
<SOT1>Née le 15 janvier 1914, Etty Hillesum partit pour Auschwitz le 2 septembre 1943. Elle tenait son journal depuis 1941.</SOT1>
<SU21>DOCUMENTS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le temps des victimes</TITLE>
<TIO1>UNE VIE BOULEVERSÉ SUIVI DE LETTRES DE WESTERBROK</TIO1>
<TEXT> Cinquante ans après la Shoah, seul semble rester le temps des historiens. Ce temps implacable, que Raul Hilberg a minutieusement décrit dans sa 
Destruction des Juifs d'Europe, est aussi le temps des bourreaux. Un temps où, de 
l'interdiction professionnelle à l'imposition de l'étoile jaune, de la réclusion en ghetto à 
l'extermination, les événements s'enchaînent et se précipitent en un cours implacable, 
selon un programme voulu par les Allemands, réalisé, étape après étape, jusqu'à la fin.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, quelques souvenirs, journaux et correspondances qui, patiemment, ont cheminé 
jusqu'à nous, viennent parfois aussi parler d'un autre temps, celui dont le fil a été brisé, 
celui des victimes. Une vie bouleversée, qui reparaît dans la collection Points, complété par 
les lettres qu'Etty Hillesum envoyait depuis le Drancy hollandais, le camp de Westerbork 
d'où elle partit pour la mort appartient à cette bibliothèque qui, au côté du Journal d'Anne 
Frank, restitue aux juifs assassinés par millions une épaisseur autre que celle des bilans 
chiffrés. Abram Cytryn, l'adolescent du ghetto de Lodz qui laissa de si beaux cahiers (1), 
Calel Perechodnik, le policier d'Ottwock (2) et ses inquiétants souvenirs, tous deux 
récemment découverts, comme le Journal d'Etty Hillesum le fut au début des années 80, 
sont les frères en écriture de la jeune femme d'Amsterdam, qui périt à Auschwitz en 
novembre 1943.</TEXT>
<TEXT>
 Comme elle, comme l'historien du judaïsme polonais Emmanuel Ringelblum, dont la Petite 
Bibliothèque Payot s'apprête à rééditer la Chronique du ghetto de Varsovie, ils furent 
quelques-uns à comprendre, confusément parfois, qu'il ne leur serait pas donné de 
connaître de futur ; que, contrairement à l'espérance du plus grand nombre si nécessaire à 
la survie, et si utile aux assassins, ils ne " passeraient " pas le conflit. Bientôt il ne 
resterait de la plupart des juifs d'Europe, de leur vie et de leurs aspirations, que quelques 
monuments de papiers, pour autant que les lecteurs prennent la peine de les visiter.</TEXT>
<TEXT>
  Ce lien entre survie, toute relative, et écriture, Etty Hillesum, l'exprime avec une acuité 
saisissante, un mercredi d'août 1941, quand elle confie à son journal : " Je veux continuer à 
vivre pleinement. Je veux écrire la chronique de tant de choses. " Mais le temps de 
l'histoire finit par rattrapper celui d'Etty. Ballotée à vingt-sept ans entre deux amants, 
Spier, le juif berlinois réfugié en Hollande, disciple de Jung et adepte de la " 
psychochirologie " (technique d'interprétation des lignes de la main), et l'" Aryen " Han 
(pour l'amour duquel elle s'expose à l'inculpation de Rassenschande relation amoureuse 
avec un non-juif " crime " passible de déportation immédiate), la jeune femme prend 
conscience, le 3 juillet 1942, de son destin le plus probable : " Notre fin, notre fin 
probablement lamentable qui se dessine d'ores et déjà dans les petites choses de la vie, je 
l'ai regardée en face et lui ai fait une place dans mon sentiment de la vie sans qu'il s'en 
trouve amoindri pour autant. "</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, le ton du journal se modifie. La vie normale d'une jeune femme, jusque-là 
préoccupée de ses études et de ses amours, bouleversée surtout par la lecture de Rilke, 
s'imprègne d'une religiosité sans religion, d'une sorte de déisme musical, caractéristique de 
la jeunesse des années 30, et dont on pourrait retrouver l'origine littéraire dans le Jean-
Christophe  de Romain Rolland. Désormais, pour Etty, maintenir intact l'ordre des projets 
et des espérances relèvera d'un volontarisme, proche de l'entêtement, et non du cours 
normal des choses.</TEXT>
<TEXT>
  Elle décide ainsi le 11 juillet 1942, alors qu'elle s'attend à être déportée, d'emporter ses 
élégantes sandales " là-bas ", pour se souvenir de ses promenades avec Spier. Avec la 
même opiniâtreté, elle s'efforce de ne pas tomber dans le piège de la haine. Y compris de la 
haine de ses oppresseurs (" Il dit : C'est une époque qui nous invite à mettre en pratique : 
aimez-vos ennemis. Et si nous le disons, nous, on voudra bien croire que c'est possible, 
j'espère ? ").</TEXT>
<TEXT>
 Certes, on peut reconnaître, au fil des pages, chez cette jeune juive la sensibilité 
christianisante que lui inspirent la lecture de Dostoïevski (lors de son départ pour la 
déportation, Etty met L'Idiot dans son sac à dos) et celle de saint Augustin (d'où lui vient 
peut-être le goût pour l'introspection). Mais cette énergie à repousser les insinuations de la 
haine appartient tout aussi bien à l'humanisme, qui trouve certaines de ses plus belles 
expressions dans les textes de cette étudiante, refusant, souvent contre elle-même, 
d'opposer à la persécution de masse une " haine globale " tout aussi indifférenciée.</TEXT>
<TEXT>
 L'un des spécialistes de la Shoah, le professeur canadien Michael Marrus, à l'occasion 
d'une conférence prononcée à la Sorbonne, le 22 mars 1995, fit observer que les survivants 
de l'agression nazie avaient gardé une conscience du temps différente, une autre 
appréhension de l'univers social. Déjà les futures victimes, comme Anne Frank, 
s'étonnaient des changements psychologique survenus à leur insu. " Anne vif-argent " était 
ainsi devenue capable de rester des heures sur une chaise, dans sa cachette. Dans ses 
chroniques, Emmanuel Ringelblum remarque l'éclosion accélérée d'une conscience 
historique spontanée chez les habitants du ghetto, dont beaucoup se précipitent pour lire 
dans Guerre et Paix la défaite annoncée de Hitler.</TEXT>
<TEXT>
 Tous comprennent que, désormais, le temps leur est d'autant plus précieux qu'il leur 
échappe. Certains officiels juifs cherchent à gagner la guerre en " tenant " le plus 
longtemps possible, fût-ce au prix d'une coopération insupportable avec l'occupant. Les 
jeunes veulent, y compris au travers d'une certaine libération sexuelle, profiter du temps 
qui reste. C'est dans ce brouillage des repères temporels que se laisse lire dans sa plus 
grande vérité la souffrance et la persécution. C'est aussi grâce à des textes comme le 
Journal d'Etty que les historiens, bientôt, pourront passer du temps du bourreau à celui de 
la victime.</TEXT>
</DOC>
