<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000012-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000012-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322472</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01311252</FAB>
<SUBJECTS>TENDANCE POLITIQUE,POLEMIQUE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>TOUBON JACQUES,CARIGNON ALAIN,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 29 JANVIER 1994 A GRENOBLE</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE La querelle entre Jacques toubon et Alain Carignon s'envenime&gt; Un incident électoral</TITLE>
<TEXT>ON savait déjà que le fait d'appartenir au même parti, le RPR, n'empêchait pas M. Toubon et M. Carignon de se détester cordialement. 
" Carignon et moi représentons deux démarches différentes, précisait, 
en octobre, le ministre de la culture dans les colonnes du Parisien. 
Moi, j'ai une démarche de fond. Lui, il a choisi une méthode plus 
médiatique. " C'était en pleine bataille du GATT et M. Toubon 
reprochait à M. Carignon de vouloir tirer toute la couverture à soi.</TEXT>
<TEXT>
  On savait aussi que ces deux hommes de tempérament n'étaient 
d'accord sur rien. M. Carignon avait contré l'offensive contre ARTE, 
venue des rangs RPR de la majorité parlementaire et encouragée par M. 
Toubon. Deux mois plus tard, le ministre de la communication avait 
publiquement contredit celui de la culture, qui avait affirmé que la 
Société française de production ne serait pas privatisée.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'on pensait, jusqu'à présent, qu'entre les deux ministres 
cette cohabitation difficile se limitait aux petits " problèmes de 
frontières " qui opposent rituellement, à l'intérieur de tout 
gouvernement, le responsable de la culture et celui de la 
communication.</TEXT>
<TEXT>
  On se trompait. Si les deux hommes s'apprécient de moins en moins, 
c'est surtout parce que leurs perspectives politiques divergent. M. 
Carignon se veut le plus balladurien des ministres balladuriens 
tandis que M. Toubon reste obstinément chiraquien. Ce qui s'est 
produit samedi à Grenoble, où, en l'absence volontaire du ministre de 
la culture, le ministre de la communication avait tout prévu pour 
réserver au premier ministre un accueil populaire digne d'un candidat 
à l'élection présidentielle, ne laisse plus aucun doute sur l'acuité 
de la rivalité entre les partisans de M. Balladur et ceux de M. 
Chirac à l'approche de l'échéance de 1995. L'absence à cette 
inauguration de plusieurs notables départementaux proches de Jacques 
Chirac est tout aussi révélatrice. On a assisté à un incident 
électoral, le premier de la campagne désormais ouverte au sein du 
RPR.&lt;
</TEXT>
</DOC>
