<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001573-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001573-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340630</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06121400</FAB>
<SUBJECTS>ELEVE,REGLEMENT,VETEMENT,INTERDICTION,SANCTION DISCIPLINAIRE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE</SUBJECTS>
<LIE1>940625-2-002-09</LIE1>
<NOTE>(1) Le conseil d'administration se réunira en fin de semaine pour statuer sur la décision du chef d'établissement.</NOTE>
<NAMES>DUMON NICOLAS,BERGERAC,VANCAY ARCHAMBAULT DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>RICHARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION &gt; Les baskets de la discorde &gt; Un collégien de Bergerac a été interdit de cours pour avoir porté des chaussures de sport en classe</TITLE>
<TEXT>PÉRIGUEUX </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Il y a deux semaines, Nicolas Dumon, un élève du collège Henri-IV 
de Bergerac, a pu profiter de plusieurs grasses matinées totalement 
inattendues. Pendant quatre jours, il a été interdit de cours pour 
avoir porté des chaussures de basket en classe, contrairement aux 
dispositions du règlement intérieur. Etabli en juin 1993 par le 
conseil d'administration du collège public, ce texte stipule 
notamment que pour être accueilli " les élèves doivent avoir une 
tenue vestimentaire correcte et adaptée à leur activité : tenue de 
sport exclusivement pour l'éducation physique, tenue de ville 
classique pour les autres cours ". </TEXT>
<TEXT>
  Composé entre autres de dix représentants des parents et des 
élèves, le conseil d'administration avait adopté le fameux règlement 
à une confortable majorité : vingt voix pour, trois contre et trois 
abstentions. " Notre rôle est d'éduquer les jeunes et de lutter 
contre cette espèce de nivellement _ sensible notamment au niveau du 
langage. Les adolescents parlent à leurs parents ou à leurs 
professeurs comme ils parlent à leurs copains. Pour aller à l'école, 
on ne s'habille pas de la même façon que pour assister à un concert 
de rock ou à un match des Girondins de Bordeaux ", insiste 
Archambault de Vançay, le conseiller d'éducation de l'établissement, 
responsable de la sanction. Ce n'est pas la première fois que ce 
fonctionnaire tatillon, à la forte personnalité, fait parler de lui 
dans le sud de la Dordogne. Par le passé, il s'était résolument 
opposé à ce que les collégiens arborent des pin's en classe. Lorsque 
l'opération " Du riz pour la Somalie " avait été lancée, il n'était 
pas partisan de voir l'éducation nationale la relayer.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs semaines, il avait remarqué que Nicolas Dumon 
portait les mêmes baskets. Celui-ci n'en avait pas changé, en dépit 
des observations qui lui avaient été adressées. Archambault de Vançay 
avait alors convoqué l'adolescent dans son bureau pour avoir une 
explication avec lui. Ce dernier lui ayant soi-disant avoué qu'un 
problème financier était à l'origine de son attitude, le principal 
lui avait proposé, mais en vain, l'aide de la caisse de solidarité de 
l'établissement. Sur présentation d'une facture, celle-ci était prête 
à financer à hauteur de 200 F l'achat d'une paire de chaussures.</TEXT>
<TEXT>
  Laxisme vestimentaire</TEXT>
<TEXT>
  Le principal affirme que le règlement intérieur a été promulgué 
pour lutter contre les effets néfastes d'un certain laxisme 
vestimentaire. " Le médecin de l'hygiène scolaire avait relevé le 
développement de mycoses chez les enfants, et les élus de la ville de 
Bergerac, qui mettent à notre disposition un certain nombre 
d'équipements sportifs, se plaignaient de la dégradation du 
revêtement de certaines salles, imputable aux cailloux coincés dans 
les sculptures des chaussures ", observe Archambault de Vançay.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une atteinte à la liberté. Mon mari et moi sommes seuls 
habilités à décider quelles chaussures portera notre fils. Nous 
habillons notre enfant comme nous le décidons ", s'est exclamée 
Juliette Dumon dans les colonnes du journal Sud-Ouest, qui a révélé 
l'affaire. Les parents de l'adolescent avaient pourtant signé le 
règlement intérieur à la rentrée, même si aujourd'hui ils avouent 
contester l'article concernant l'aspect vestimentaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ils acceptent que leur enfant ait deux paires de chaussures, une 
pour le sport, l'autre pour la ville. Mais, à leurs dires, ils ont 
racheté des tennis à leur fils uniquement parce que ce dernier qui 
chausse du quarante-quatre ne parvenait pas à trouver pointure à sa 
convenance. Ils sont profondément choqués de n'avoir été prévenus par 
l'administration du collège qu'à partir de l'instant où leur fils 
était interdit de cours (1). </TEXT>
<TEXT>
  " C'est un coup monté contre le chef d'établissement. Mettre en 
valeur un tel détail n'est pas sain ", affirme le directeur de 
cabinet de Michel Pouille, le recteur de l'académie de Bordeaux. " Il 
faut que les gosses apprennent de façon éducative à s'habiller de 
manière différente en fonction de l'endroit où ils se trouvent. 
Porter en tout lieu un survêtement et des baskets n'est pas plus 
adapté que de se promener en permanence avec un chapeau melon, une 
redingote et le Monde sous le bras ! " </TEXT>
<TEXT>
  Le conseil d'administration du collège, réuni vendredi 10 juin, a 
précisé et durci le règlement. La Fédération des conseils de parents 
d'élèves (FCPE) a fait connaître son intention de saisir le tribunal 
administratif. Quant à Nicolas, il devrait connaître cette semaine la 
nature des sanctions que lui vaudra son insoumission.&lt;
</TEXT>
</DOC>
