<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000085-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000085-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357544</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10311154</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRIMAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE,CDS</NAMES>
<NAMES>BAUMEL JACQUES</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>CHABAN DELMAS JACQUES,DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>VASSEUR PHILIPPE,ROSSI JOSE,UDF,PR</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>Les rivalités au sein de la majorité&gt; Des partisans de M. Balladur plaident pour l'organisation de " primaires "</TITLE>
<TEXT>Les partisans d'Edouard Balladur et ceux de Jacques Chirac au sein de la majorité ont de nouveau échangé un feu croisé de déclarations à la 
fin de la semaine. Au cours de l'émission " L'heure de vérité ", sur 
France 2, dimanche 30 octobre, le ministre délégué à la santé, 
Philippe Douste-Blazy, maire UDF-CDS de Lourdes, a déclaré, à propos 
de l'élection présidentielle : " Je suis nouveau en politique, mais 
j'ai fait de la course automobile. Je n'ai jamais vu un pilote qui 
fait le meilleur tour aux essais ne pas participer à la course. " Il 
n'a cependant pas annoncé explicitement sa préférence pour Edouard 
Balladur, afin de respecter la consigne de réserve imposée par ce 
dernier à ses ministres.</TEXT>
<TEXT>
  M. Douste-Blazy a indiqué lors de l'émission, ainsi que dans un 
entretien publié le même jour par le Journal du dimanche, qu'il est 
favorable à une candidature unique de la majorité, au besoin par 
l'organisation de " primaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Egalement partisan de M. Balladur, Jacques Baumel, député RPR des 
Hauts-de-Seine, a affirmé, samedi 29 octobre, sur France-Info : " Les 
primaires " à la française que propose Charles Pasqua sont 
indiscutablement le meilleur moyen de sortir de l'incroyable 
confusion politique actuelle et d'arriver à la présentation d'un seul 
candidat choisi comme le meilleur par les Français. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, Alain Juppé, ministre des affaires étrangères et 
secrétaire général du RPR proche de Jacques Chirac, écrit dans son 
éditorial de la Lettre de la nation magazine parue à la fin de la 
semaine que " la machine à perdre " est " la machine qui transforme 
le débat politique en cour de récréation ". " Ce ne sont pas les 
hommes qui nous feront perdre en 1995. Ce sont les mots, tous les 
mots ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 28 octobre, sur Europe 1, l'ancien premier ministre Jacques 
Chaban-Delmas, maire RPR de Bordeaux, avait souhaité que MM. Chirac 
et Balladur " s'entendent " avant l'élection. Il a aussi estimé que 
son ancien collaborateur Jacques Delors était, comme les deux 
présidentiables du RPR, un homme " de grande dimension ".</TEXT>
<TEXT>
  La fièvre présidentielle a également touché l'UDF, par le biais du 
PR. Philippe Vasseur, vice-président de ce parti, indique, dans un 
entretien publié par l'hebdomadaire Valeurs actuelles daté 29 
octobre-4 novembre, qu'il souhaite une " refondation du PR " et 
déplore que certains dirigeants du parti aient " agi avec un peu de 
précipitation " en se prononçant pour M. Balladur. Interrogé samedi à 
Ajaccio, José Rossi, ministre de l'industrie et secrétaire général du 
PR, a répondu : " Dans le contexte actuel, la bonne attitude serait 
de se rassembler (...). Je suis en désaccord total avec le point de 
vue de Philippe Vasseur qui, fort heureusement pour nous, est 
totalement isolé au sein du Parti républicain ".                  
</TEXT>
</DOC>
