<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000735-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000735-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350365</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09061206</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,INNOVATION,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CREATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SONDAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATRONAT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>GANDOIS JEAN,GIRAL JEAN LOUIS,CNPF</NAMES>
<NAMES>GANDOIS JEAN,GIRAL JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>INNOVATION</NAMES>
<NAMES>CONFERENCE DE L'ENTREPRISE,GUILLEN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN,NOBLECOURT MICHEL,GUILLEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE FORUM INNOVATION ET ENTREPRISE DU 21 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Un entretien avec le président de la Conférence de l'entreprise&gt; Pierre Guillen: " Nous ne voulons pas d'un forum de gens qui se plaignent ou réclament "</TITLE>
<TEXT>" Pourquoi une nouvelle association patronale ? </TEXT>
<TEXT> _ La Conférence de l'entreprise est avant tout une association de 
chefs d'entreprise d'horizons très divers puisqu'en sont membres des 
dirigeants comme Lucien Rebuffel, président de la CGPME, Bernard 
Beaufils, président du directoire de la Banque Courtois, Jacques 
Dermagne, président du Conseil national du commerce, ou encore, pour 
n'en citer que quelques-uns, Jacques Friedmann, président de l'UAP... 
Son premier objectif est d'organiser un forum " Innovation et 
entreprise ", qui se tiendra le mercredi 21 septembre et qui réunira 
plusieurs milliers de chefs d'entreprise, en présence de Jacques 
Chirac et d'Alain Madelin.</TEXT>
<TEXT>
 " Il y a aujourd'hui des thèmes archi-rebattus comme les charges 
sociales ou la flexibilité du marché du travail. Dans la période qui 
s'ouvre, et sans déposséder les organisations professionnelles de 
leur rôle, il nous a semblé que le thème de l'innovation, économique 
ou sociale, ne devait pas être oublié. Nous ne voulons pas d'un forum 
de gens qui se plaignent ou réclament. Ce pays n'est pas immobile, 
tétanisé, il bouge. Puisque les hommes politiques veulent entendre 
les entreprises, eh bien ! crions-leur cette vérité dans les 
oreilles. C'est le moment de faire prendre conscience aux hommes 
politiques qu'il y a beaucoup d'initiatives de proximité dans le 
domaine de l'emploi. Elles se heurtent parfois à des pesanteurs 
administratives et culturelles. Réunir des témoignages de chefs 
d'entreprises et les porter devant des responsables politiques nous a 
paru une démarche intéressante </TEXT>
<TEXT>
 _ Pourquoi avoir eu recours à une nouvelle structure ? Les 
organisations actuelles sont-elles déficientes ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Loin de nous l'intention de vouloir minimiser les organisations 
professionnelles, le CNPF, la CGPME ou a fortiori l'UIMM. Il s'agit 
d'avoir une plus grande liberté d'esprit et de transcender les 
organisations traditionnelles qui sont par la force des choses tenues 
à un discours issu du compromis entre des thèses diverses.</TEXT>
<TEXT>
 _ Ce lancement intervient à trois mois de l'élection d'un nouveau 
président à la tête du CNPF. Faut-il y voir un moyen de peser sur 
cette élection ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Pas du tout. Cette structure a mûri au printemps, à un moment où 
la candidature de Jean Gandois à la présidence du CNPF n'était pas 
encore confirmée. Cette association n'a pas été créée pour cela. Il 
ne s'agit pas d'une machine de guerre mise au service d'un des deux 
candidats. Elle se veut totalement en dehors de la compétition 
ouverte entre Jean Gandois et Jean-Louis Giral pour la présidence du 
CNPF.</TEXT>
<TEXT>
 _ Et pour l'échéance présidentielle, la présence de Jacques Chirac 
ne marque-t-elle pas vos préférences ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Jacques Chirac et Alain Madelin sont nos deux premiers invités, 
l'un parce qu'il est ministre des entreprises, l'autre parce qu'il a 
répondu favorablement à notre invitation. Ils sont tous les deux là 
pour écouter et répondre aux milliers de patrons présents lors du 
forum.</TEXT>
<TEXT>
 _ Un sondage sur les Français et l'innovation en France accompagne 
votre forum. Au vu des premières réponses, quels enseignements en 
retirez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Que l'innovation intéresse les gens ! Il y a des chefs 
d'entreprise dans le tissu économique et social des PMI/PME qui sans 
faire parler d'eux innovent. Parmi les personnes qui ont l'impression 
d'innover dans leur travail, on retrouve celles qui exercent des 
responsabilités (professions libérales, cadres, petits créateurs 
d'entreprises). L'innovation n'émane pas des seules grandes 
entreprises. Elle s'adresse à tout le monde et ne doit pas se 
restreindre à un cercle étroit. Quelle que soit leur place dans la 
hiérarchie, les salariés veulent être les acteurs de l'innovation. 
Mais laissons place au débat à venir. Les réponses, même 
dérangeantes, seront les bienvenues. "</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                                  
</TEXT>
</DOC>
