<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002749-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002749-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341883</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>06221855</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FORCE D'INTERPOSITION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940623-2-004-05</NUM1>
<NAMES>BAUMEL JACQUES,PEYREFITTE ALAIN,RPR</NAMES>
<NAMES>MILLON CHARLES,BOURLANGES JEAN LOUIS,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>21 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LE PROJET D'INTERVENTION FRANCAISE AU RWANDA&gt; Les réactions en France&gt; La majorité divisée</TITLE>
<TEXT>Les élus de la majorité sont divisés sur la possible intervention française au Rwanda. Jacques Baumel, député RPR des Hauts-de-Seine, 
s'est dit, mardi 21 juin, opposé à l'envoi de soldats français dans " 
les conditions actuelles " qui sont, à ses yeux, " bien aléatoires ". 
" Quelles que soient les raisons humanitaires, on peut se demander 
pourquoi s'embarquer seuls dans cette lointaine aventure, alors que, 
depuis trois ans, on laisse égorger les Bosniaques à deux heures 
d'avion de Paris sous prétexte de ne pas ajouter la guerre à la 
guerre ", a ajouté le vice-président de la commission de la défense 
de l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Peyreffite, député RPR de Seine-et-Marne, a fait part de ses 
" réserves " lors de la réunion, mardi, du groupe néo-gaulliste de 
l'Assemblée nationale. Tout en disant " approuver les motivations 
humanitaires du gouvernement ", M. Peyrefitte nous a déclaré, 
mercredi matin, qu'" il ne faut pas se dissimuler qu'une intervention 
d'Européens en Afrique noire peut provoquer un effet de rejet, en 
tout cas de suspicion ". " On ne prendra jamais assez de précautions 
", a-t-il souligné.</TEXT>
<TEXT>
  Xavier de Villepin (Un. cent., Français établis hors de France), 
président de la commission des affaires étrangères, de la défense et 
des forces armées du Sénat, nous a exprimé ses " interrogations ". " 
Le fait d'y être relativement seul m'inquiète beaucoup ", nous a-t-il 
précisé.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Charles Millon, président du groupe UDF de l'Assemblée 
nationale, " approuve totalement " l'intervention française. " C'est 
l'honneur de la France aujourd'hui d'aller au secours de ceux qui 
sont massacrés, qui sont exterminés, pour cause de race, de guerre 
tribale ", a-t-il déclaré mercerdi sur France-Inter.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Bourlanges (UDF), député européen, se déclare, lui 
aussi, " solidaire " de la position française, qu'il considère comme 
" la voie de l'honneur ". " On ne peut pas accepter sans réagir ce 
génocide en disant que ça ne nous regarde pas, que ce sont des 
Africains, des Noirs et des tribus ", nous a expliqué M. Bourlanges, 
qui a toutefois estimé qu'il est " inimaginable que la France agisse 
sans un mandat de l'ONU ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
