<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013935</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013935</DOCID>
<ACCOUNT>385629</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROMANO LALLA</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1495/1007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>ROMANO LALLA</NOM1>
<NOTE>LE SILENCE PARTAGÉ  (Tetto Murato)de Lalla Romano.  Traduit de l'italien  par Jean et Marie-Noëlle Pastureau. L'Arpenteur-Gallimard,  185 p., 120 F. (1) LE LUNE DI HVAR (EINAUDI, 1991), UN CASO DI COSCIENZA (BOLLATI BORINGHIERI, 1992) ET HO SOGNATO L'OSPEDALE (IL MELANGOLO, 1995). (2) QUI S'AJOUTE A LA TOUTE RECENTE TRADUCTION DE SES POEMES, JEUNE EST LE TEMPS, PAR PHILIPPE GIRAUDON ( ORPHEE/ LA DIFFERENCE?190 p., 49 F.)(3) DENOEL, 1987, TRADUIT PAR JEAN ET MARIE NOELLE PASTUREAU.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950407-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>GAMBARO FABIO</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR FABIO GAMBARO </SIP1>
<SOT1>Selon la romancière, dont l'oeuvre est fortement autobiographique, " pour écrire la vérité, il faut avoir beaucoup de courage "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mémoire de Lalla Romano</TITLE>
<TIO1>LE SILENCE PARTAGÉ (TETTO MURATO)</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>À presque quatre-vingt-dix ans, Lalla Romano est encore en pleine activité. Ces dernières 
années, elle a écrit des livres où elle est restée fidèle à sa vocation autobiographique, ainsi 
qu'à son style sobre et précis (1). Dans Le Silence partagé, le très beau roman qu'elle avait 
publié en 1957 à partir d'une histoire vraie, vécue pendant la deuxième guerre mondiale, 
Lalla Romano raconte les relations discrètes mais intenses qui unissent deux hommes et 
deux femmes dans le maquis, au nord de l'Italie, à Tetto Murato, petit village piémontais 
isolé par l'hiver. À l'occasion de la parution en France de ce roman (2), nous avons 
rencontré l'écrivain dans sa maison, à Milan.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Dans une " note de l'auteur ", qui clôt l'édition française du Silence partagé, vous 
rappelez la polémique suscitée par le roman à sa parution en Italie.</TEXT>
<TEXT>
  En 1957, le débat autour du réalisme et de l'engagement était au centre de la culture 
italienne. Une partie de la critique me reproche d'avoir laissé la lutte du maquis trop en 
arrière-plan et d'avoir écrit un récit intimiste. Mais, à mon sens, les relations toutes 
particulières entre les personnages ne sont possibles qu'à cause de la guerre. Les 
difficultés réelles expliquent leurs attitudes très intimes et, en même temps, très prudentes. 
Tout est vrai dans le livre. D'ailleurs, pendant la guerre, on vivait des situations 
romanesques. C'est peut-être pour cela que&gt; celui-ci est le plus romanesque de tous mes 
livres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Vos romans ont-ils toujours un fond autobiographique ? </TEXT>
<TEXT>
  Oui, mais je n'écris jamais pour donner des informations sur ma vie. La richesse de 
l'écriture est toujours en rapport avec quelque chose qui se trouve au fond de nous-mêmes 
et qu'il nous faut porter à la lumière. Nous devons traverser la pénombre de notre passé 
pour faire jaillir cette essence profonde, qui nous appartient personnellement, tout en étant 
compréhensible par tous. L'autobiographie, donc, peut être partagée par tous les lecteurs. 
Si la mémoire n'est pas une finalité en soi, mais un moyen pour regarder le monde, elle 
acquiert alors une valeur universelle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Est-il facile d'écrire à propos des gens qu'on a connus personnellement ?</TEXT>
<TEXT>
  Non. Il s'agit d'un exercice difficile et douloureux, puisque le dialogue avec soi-même 
n'est acceptable que s'il est fait au nom d'une sévère authenticité. Pour écrire la vérité, il 
faut avoir beaucoup de courage. Toutefois, l'écriture est gratifiante, puisque les histoires 
reprennent vie en dehors de moi. Cela a été toujours vrai, même pour Ces petits mots 
entre nous,&gt; un récit consacré à mon fils, qu'il m'a été particulièrement pénible d'écrire (3). 
Généralement, je garde un livre en moi pendant longtemps et je commence à écrire 
seulement quand il me devient nécessaire de l'extérioriser, quand le sujet s'impose à 
moi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Vous avez peint des tableaux et écrit des poèmes. Quel rapport y a-t-il entre ces activités 
et vos&gt; romans ?</TEXT>
<TEXT>
  J'ai peint dans les années 20 et 30, mais j'ai arrêté après la guerre. Je n'aime pas que l'on 
mélange les deux activités. Il ne faut pas connaître mes tableaux pour me lire, et vice 
versa. il y a probablement des liens entre mes toiles et mes romans, mais ils ne sont pas 
essentiels. Dans la composition d'un poème, on adopte un point de vue personnel : la 
poésie naît donc d'un travail d'introspection en direction de quelque chose d'essentiel. "</TEXT>
</DOC>
