<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001867-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001867-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332776</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04151161</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION REGIONALE</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 3 MEDITERRANEE,SANGUINETTI SAMPIERO,THEVENOT ROBERT,LAURENT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; La grève à France 3-Méditerranée a été peu suivie</TITLE>
<TEXT>La grève de 24 heures lancée par certains syndicats (SNJ, CGT et CFDT) de France 3-Méditerranée pour protester contre "la mise à 
l'écart arbitraire du chef d'antenne " de la station, Sampiero 
Sanguinetti (le Monde du 4 avril), a été peu suivie. Selon la 
direction, il y a eu 17 % de grévistes, selon les syndicats 30 % à 35 
%. La grève a empêché la diffusion du magazine " Midi Méditerranée " 
précédant le journal de la mi-journée, qui a eu lieu normalement. 
Pour les syndicats qui avaient appelé à la grève, le départ de 
Sampiero Sanguinetti est " politique ", " le pouvoir, se sentant 
aujourd'hui tout-puissant, veut régler leur compte aux journalistes 
qui ne sont pas de simples porte-micros ou chargés de communication 
". </TEXT>
<TEXT>
  Ils estiment que " le changement précipité " de M. Sanguinetti, peu 
après l'arrivée d'un nouveau directeur régional, Robert Thévenot, et 
d'un nouveau rédacteur en chef, Jacques Laurent (et non Hervé Laurent 
comme nous l'avons indiqué par erreur dans le Monde du 4 avril), " 
remet en cause les efforts accomplis depuis des années ", alors que " 
Midi Méditerranée atteint 25 % en parts de marché, un cas unique dans 
l'histoire de la télévision régionale ". </TEXT>
<TEXT>
  M. Thévenot a déploré le " procès d'intention " qui lui était fait 
et relevé que M. Sanguinetti était chargé de deux nouveaux magazines, 
dont l'un en collaboration avec la RAI, et qu'il ne s'agissait " ni 
d'un limogeage ni d'une mise à l'écart ". Il a aussi démenti 
l'éventuelle suppression de l'émission hebdomadaire en langue 
provençale " Vaqui ", en faveur de laquelle des associations ont 
appelé à une manifestation samedi 16 avril, à Marseille.              
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
