<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008084</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008084</DOCID>
<ACCOUNT>377465</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1500</FAB>
<NUM1>950228-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 16 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les républicains souhaitent renforcerla lutte contre la criminalité aux États-Unis</TITLE>
<TEXT>  La Chambre des représentants a adopté, jeudi 16 février, le dernier et le plus controversé de six projets de loi qui constituent à la fois un tour de vis 
sécuritaire et une application de la volonté de la nouvelle majorité de rogner les pouvoirs 
du big government, c'est-à-dire la propension du gouvernement fédéral à décider à la place 
des citoyens et de leurs représentants locaux. Le contentieux entre la Maison Blanche et 
le Grand Old Party s'est concentré sur une disposition qui symbolise la " grande querelle " 
entre démocrates et républicains, les premiers estimant que l'Etat a le devoir d'intervenir 
pour corriger des situations inégalitaires (notamment engendrées par les lois du marché), 
les seconds cherchant à réduire son action à la portion congrue. Il y a une " différence 
philosophique entre nous ", a résumé le républicain Henry Hyde, président de la 
#commission judiciaire de la Chambre. La loi anti-crime de 1994 prévoyait le recrutement de 
policiers, pour un coût de 8,8 milliards de dollars. " 100 000 cops [flics] dans les rues ! " : le 
slogan avait fait florès, et quelque 17 000 policiers ont déjà été recrutés.</TEXT>
<TEXT>
  Echelonné sur cinq ans, ce renforcement de la présence policière s'accompagnait de 
mesures à caractère social et prévoyait la création de tribunaux spécialisés dans les 
affaires de drogue. Le texte adopté par les représentants porte un coup d'arrêt à 
l'ensemble de ce dispositif: désormais, ce sont les collectivités locales, et non plus le 
gouvernement fédéral, qui décideront des mesures les plus appropriées pour " réduire la 
criminalité ". Une somme globale de 10 milliards de dollars sera répartie entre les Etats, 
ces subventions pouvant être dépensées sans le contrôle de Washington. Grande perdante 
probable de l'affaire (outre les " 100 000 policiers " de M. Clinton) : la prévention.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DAVANTAGE DE PRISONS</TEXT>
<TEXT>
  La Chambre des représentants ne s'est pas arrêtée là. Moins polémiques, les autres 
textes manifestent un renforcement de la lutte contre la criminalité. Une somme de 10,5 
milliards de dollars va être consacrée à un ambitieux programme de construction de 
prisons, celui-ci étant toutefois assorti de conditions : les fonds ne seront déboursés que si 
les Etats s'engagent à maintenir les condamnés sous les verrous pendant au moins 85 % 
du temps de leur sentence. Afin, d'autre part, de traduire dans les faits le concept selon 
lequel la prison est faite pour punir, les conditions d'incarcération seront nettement 
durcies.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres projets adoptés par les représentants vont dans le même sens : renforcement 
du cadre juridique permettant l'expulsion immédiate d'immigrants illégaux ayant été 
condamnés ; limitation de la période pendant laquelle les condamnés à mort peuvent faire 
appel ; extension des cas où la police est autorisée à produire devant un tribunal des 
preuves obtenues sans mandat de perquisition, l'important étant que les policiers aient agi 
de " bonne foi ". La difficulté qui attend Bill Clinton tient au caractère populaire de la 
plupart de ces dispositions, dont certaines ont été adoptées avec le soutien d'élus 
démocrates.</TEXT>
<TEXT>
  La Maison Blanche a cependant noté que, à condition de pouvoir compter sur toutes les 
voix démocrates de la Chambre, les républicains ne disposent pas du nombre de votes 
nécessaires pour s'opposer au veto présidentiel (il ne peut être renversé que par une 
majorité des deux tiers dans chaque Assemblée). Plus modéré que la Chambre basse, le 
Sénat souhaitera probablement adoucir ce programme, pour rechercher un accord tacite du 
chef de l'exécutif.</TEXT>
</DOC>
