<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001332</DOCID>
<ACCOUNT>367906</ACCOUNT>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1600</FAB>
<NUM1>950113-2-005-03</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLMde notre correspondant en Europe du Nord</ORI1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN DEBOVE</SIP1>
<SOT1>Le projet de loi de finances prévoit une série de mesures qui vont sérieusement écorner le système de protection sociale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le budget suédois est jugé trop austère par la gauche</TITLE>
<TEXT> Si les grandes entreprises transnationales suédoises affichent une belle santé et enregistrent des bénéfices record, il n'en va pas du tout de même des 
finances publiques du royaume qui, membre de l'Union européenne depuis quelques jours, 
est loin de remplir les critères de convergence demandés par Bruxelles pour la 
participation à l'Union économique et monétaire. Avec une dette totale croissante, 
représentant environ 90 % du PIB et un déficit budgétaire égal à 13,4 % du revenu 
national en 1994, la Suède figure en queue de peloton.</TEXT>
<TEXT>
 L'heure est donc à l'austérité et le ministre social-démocrate des finances, Göran Persson, 
a présenté, mardi 10 janvier, dans son projet de budget couvrant l'exercice juillet 1995-
décembre 1996, une série de mesures qui écornent sérieusement le "modèle social" que 
son parti a si largement contribué à édifier. Pour économiser un peu plus de 15 milliards de 
francs 1% environ du PIB , le gouvernement veut notamment réduire de 15 %, à compter 
de 1996, les allocations familiales, qui se montent aujourd'hui à 525 francs par mois et par 
enfant. En 1998, il entend plafonner à 75 % les taux de remboursement de la Sécurité 
sociale, de l'assurance-maladie et du congé parental. Les allocations-logement, en 
particulier celles dont bénéficient les personnes âgées, seront revues à la baisse.</TEXT>
<TEXT>
  Ces "réformes" ont été violemment critiquées par les syndicats amis et ont surpris une 
partie des électeurs qui avaient ramené les sociaux-démocrates au pouvoir en septembre 
1994, après trois années de régime "bourgeois" marquées par la plus profonde dépression 
économique que la Suède ait connue depuis les années 30. "Mais, a dit M. Persson, nous 
sommes dans une situation extrêmement délicate en raison de l'ampleur de notre dette et il 
faut que le pays finisse par le comprendre!" Le service de cette dette ne cesse 
#d'augmenter et frôle 91 milliards de francs dans le projet de budget. Ce sont les dépenses 
les plus importantes de l'Etat après les assurances sociales, les retraites, et les coûts du 
chômage.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre des finances veut contrebalancer les effets négatifs prévisibles, au niveau 
politique, de ces mesures en présentant un programme ambitieux de lutte contre le 
chômage, qui touche actuellement 8 % de la population active taux auquel il convient 
d'ajouter les personnes en formation ou employées dans des activités conjoncturelles (4 % 
à 5 %). Pour la social-démocratie, chantre du plein emploi, c'est un point essentiel. En 
dehors de nouveaux efforts en matière de formation professionnelle et technique dans les 
universités, le gouvernement exonérera des charges sociales et patronales pendant un an 
une entreprise qui embauche un demandeur d'emploi. M. Persson est optimiste: il pense 
que la reprise de la conjoncture se traduira par une croissance de 2,6 % cette année, de 2,9 
% en 1996 et de 2,8 % en 1997.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE CLUB DES RÉALISTES "</TEXT>
<TEXT>
 Ce projet de budget devrait être en principe adopté par une majorité de députés au 
Parlement. Le gouvernement, minoritaire, peut compter pour l'adoption de la plupart de ces 
mesures, sur le soutien d'un ou plusieurs partis "bourgeois". Ces derniers constatent avec 
une certaine amertume que les sociaux-démocrates qui, dans l'opposition, s'étaient élevés 
contre toute forme de réduction des dépenses sociales, touchent aujourd'hui... aux 
allocations familiales. "Bienvenue dans le club des réalistes!", ironisait, mardi soir, l'ancien 
premier ministre conservateur, Carl Bildt, au cours d'un débat avec Göran Persson. 
Comme les milieux financiers, il estimait cependant que ces économies, présentées comme 
"uniques en Europe", étaient insuffisantes : à ses yeux, un nouveau plan d'austérité sera 
sans doute présenté dans les mois à venir. Car les chiffres sont éloquents: dans son projet 
de budget, M. Persson évalue les dépenses de la maison Suède à 677 milliards de francs et 
les recettes à seulement 507 milliards.</TEXT>
</DOC>
