<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042665</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042665</DOCID>
<ACCOUNT>423357</ACCOUNT>
<PEOPLE>RACHLINE FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/1305</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,GESTION,SCIENCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>La Gestion déléguée. Economie. Légitimité. Régulation, de François Rachline, 70 p. On peut se procurer ce document, qui n'est pas en vente, en écrivant à François Rachline, université Paris-X-Nanterre, 200, avenue de la République, 92001 Nanterre.</NOTE>
<NUM1>951121-2-017-08</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-08</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE DROUIN</SIP1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Logique de souveraineté  et logique marchande</TITLE>
<TIO1>LA GESTION DELEGUEE ECONOMIE LEGITIMITE REGULATION</TIO1>
<TEXT> La mode de la déréglementation à tout-va s'est répandue comme une traînée de poudre. Le débat s'est élargi en France jusque dans la rue et pousse 
à réfléchir de plus près à l'évolution des services collectifs. Une étude de François 
Rachline sur La Gestion déléguée, trop confidentielle, apporte des éléments d'une grande 
finesse, indispensables pour sortir de l'affrontement entre la logique de souveraineté et la 
logique marchande.</TEXT>
<TEXT>
  La " gestion déléguée " est le système par lequel une puissance publique (locale ou 
nationale) concède à une entreprise (privée ou publique) le soin de produire et de distribuer 
des services collectifs (nationaux ou locaux). Ce système se développe de plus en plus vite 
dans le monde parce que les services ont pris dans l'économie une importance considérable 
et doivent s'adapter aux exigences diverses des usagers. On va aujourd'hui vers " le sur-
mesure de masse ". Les collectivités territoriales n'ont plus les moyens financiers 
nécessaires pour répondre aux besoins. Elles s'adressent de plus en plus à des entreprises 
privées, pour la distribution d'eau, la collecte et le traitement des ordures, les transports, le 
chauffage urbain, les pompes funèbres, les parcs de stationnement, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle est la légitimité de la " gestion déléguée " ? Pour François Rachline, il ne suffit 
pas qu'elle soit efficace. Il faut savoir dans quelles conditions est attribué le droit exclusif 
temporaire d'exploitation au délégataire. Les " affaires " à couleur de corruption ont mis 
en lumière ce point important, et la loi Sapin de 1993 est venue opportunément introduire la 
plus grande transparence possible en ce domaine. " En tout état de cause, écrit notre 
auteur, la concurrence " postérieure " est au moins aussi importante que la concurrence " 
préalable " : toutes deux assurent l'existence d'une concurrence " potentielle ", fondement 
de la légitimité de tout système de gestion déléguée. " Il est impératif de tenir compte très 
attentivement des citoyens-consommateurs, et l'entreprise délégataire doit se couler là 
dans les normes du service public, s'appuyant sur trois principes fondamentaux : la 
continuité, l'égalité et la neutralité du service rendu.</TEXT>
<TEXT>
 Comment concilier l'efficacité économique du marché et les nécessités d'une vision qui ne 
se réduise pas au fonctionnement du marché ? Nous entrons dans le domaine très délicat 
de la " régulation " de la gestion déléguée. Pour François Rachline, " la régulation par le 
marché implique d'emblée une régulation du marché lui-même ". Cette exigence suppose 
que soit dépassée l'opposition entre préférence collective, valable pour la " consommation 
" des services à court terme, et l'intérêt général, à vue plus lointaine. Tous les 
protagonistes de la gestion déléguée doivent être conscients de ces contraintes. François 
Rachline ne pouvait mieux faire que d'en appeler à la notion d'avantage commun et de 
véritable partenariat public-privé.</TEXT>
</DOC>
