<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003200</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003200</DOCID>
<ACCOUNT>370555</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<COM1>CD (AJOUT D'UNE VIRGULE AVANT BALLADUR EN PE2)</COM1>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1000</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE,DECLARATION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>950206-2-014-64</LIE1>
<NUM1>950127-31</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE,AUSCHWITZ,BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EDITION SPECIALE DU " 20 HEURES " DE FRANCE 2 CONSACREE AU CINQUETENAIRE DE LA LIBERATION D' AUSCHWITZ MERCREDI 25 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'ennui d'Auschwitz</TITLE>
<TEXT> L'édition spéciale du " 20 heures " de France 2 consacrée à Auschwitz touchait à son terme. Quarante minutes durant, à une heure de grande 
écoute, s'étaient succédé des images irréfutables et des témoignages désarmants. 
Quarante minutes durant, la télévision publique avait simplement, magnifiquement, 
accompli son devoir de mémoire et de pédagogie quand Simone Veil, invitée à 
témoigner, prononça deux mots. Deux mots fatigués elle venait de parler longuement 
, deux mots pour couper court à toute explication plus détaillée. Sollicitée d'expliquer 
pourquoi les déportés, de retour de l'enfer, avaient éprouvé tant de difficultés à 
raconter, elle glissa simplement, au détour d'une phrase : " On ennuyait. "</TEXT>
<TEXT>
  " On ennuyait. " Les déportés d'Auschwitz ennuyaient. Sans doute, nul ne refusait 
de les entendre, sans doute ne les considérait-on pas avec hostilité, sans doute ne se 
moquait-on pas d'eux. Sans doute inspiraient-ils le respect. Mais ils inspiraient un 
respect, comment dire, vaguement ennuyé. C'est ainsi. On avait autre chose à 
penser. Il y avait Sartre et Boris Vian, le blue-jean et les boissons gazeuses, le jazz et 
la java. Toutes les lumières de la ville se rallumaient l'une après l'autre, les déportés 
ennuyaient, avec leurs incompréhensibles ruminations.</TEXT>
<TEXT>
  Eussent-ils brillé, l'époque les eût sans doute écoutés avec curiosité. Mais il faut 
craindre qu'ils n'y aient pas mis beaucoup du leur. De cet ennui, ils devaient bien 
porter aussi leur part de responsabilité. Sans doute peinaient-ils quelque peu à " faire 
vivant " en racontant les sélections, quand il fallait courir nus dans le froid devant les 
SS, et se frotter les joues avec du sang pour se donner de bonnes couleurs. Sans 
doute devaient-ils éprouver quelque peine à mimer dans les salons les marches de la 
mort, des dizaines de kilomètres pieds nus dans la neige, quand les SS aux abois 
poussaient devant eux leur dernier bétail. Alors ils ennuyaient. Partie se reposer en 
Suisse, Simone Veil se vit promenée de magasin en magasin, comme une curiosité. 
#Quelqu'un l'interrogea, raconta-t-elle, sur les rapports des femmes enceintes et des 
chiens. " Quand on entend ça, on se dit qu'il vaut mieux se taire. " Et elle se tut. 
D'ailleurs, l'édition spéciale se terminait. Et l'on réalisa avec horreur que l'on en 
attendait discrètement la fin depuis quelques minutes. On avait soi-même été effleuré 
par cette abomination : l'ennui d'Auschwitz.</TEXT>
<TEXT>
 Quand seront terminées les célébrations du cinquantenaire de la grande libération, 
peut-être faudra-t-il se pencher sur cet ennui, celui de nos parents, le nôtre. Au 
procès Bousquet de 1949, il n'est pratiquement pas question des juifs. Si c'est un 
homme, de Primo Levi, indépassable méditation-témoignage sur la vie quotidienne au 
camp, ne trouve en 1947 que quelques centaines de lecteurs. C'est ainsi. Nous 
sommes ces abominables créatures capables de tout, même de bâiller devant 
Auschwitz.</TEXT>
</DOC>
