<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002309-19941219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002309-19941219</DOCID>
<ACCOUNT>363882</ACCOUNT>
<DATE>19941219</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12189004</FAB>
<SUBJECTS>HUMOUR,ECRIVAIN,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PANCHO )</NOTE>
<NAMES>MAURIAC FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>DURAS MARGUERITE</NAMES>
<NAMES>SAN ANTONIO</NAMES>
<NAMES>MALRAUX ANDRE</NAMES>
<NAMES>PROUST MARCEL</NAMES>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 6 PAGES POUR LE CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE</LEAD1>
<TITLE>Le meilleur des Monde&gt; Propos d'anciens&gt; PASTICHES&gt; Ils nous auraient dit :</TITLE>
<TEXT>FRANÇOIS MAURIAC : " Ah, ces lettres gothiques, que de fois j'ai rêvé d'écrire mon Bloc-Notes sous leur fronton aux raideurs huguenotes. 
Depuis la guerre d'Espagne, depuis le collège et ses soutanes 
rôdantes, je goûte je ne sais quelle joie, dont je ne manque pas de 
me repentir ensuite, de prendre mon public à revers, comme à 
rebrousse-poil. Tromper le Figaro avec l'Express ajoutait à la 
mauvaise manière un encanaillement qui l'absolvait. En ralliant le 
Monde, j'eusse eu l'impression de tromper une riche cousine avec une 
autre plus puritaine, de troquer le bon côté des Chartrons de 
Bordeaux contre le moins doté. Ces pensées me venaient hier soir en 
retrouvant la terrasse de Malagar, devant les vignes enflammées par 
l'infatigable automne, avec la ferveur inquiète que m'inspirent 
depuis toujours les espérances du temps de l'Avent, ce rai de lumière 
sous la porte. "</TEXT>
<TEXT>
 MARGUERITE DURAS : " Le Chinois a déplié un journal qui lui rappelle 
l'Europe et ses parapets, le journal est là, il fait partie de la 
torpeur, elle l'appelle : " Torpeur ", elle se souvient d'un ventre 
lisse comme un blues au piano dans une baraque déglinguée par la 
mousson, il lui importe peu à elle que le journal dise la douleur 
ailleurs, qui a à voir avec la malfaisance, la rizière noyée, l'eau 
jaune où va glisser le paquebot blanc des arrachements, elle c'est le 
ventre lisse du Chinois tout à l'heure, qui l'occupe, et la clameur 
de la rue, l'amour disent-ils, elle lui demandera plus tard : " tu 
lis Torpeur ? ", et le Chinois rira à peine, comme il fait toutes 
choses, comme il descendrait à pas comptés d'un temple pillé, d'une 
antique sagesse. "</TEXT>
<TEXT>
 SAN ANTONIO : " Un intelligent n'est rien d'autre qu'un con raté. 
T'as déjà repéré ça, con ? Mézygue : et comment ! Mon client, 
t'aurais dit qu'y se la coinçait, la bulle, le feutre sur les 
mirettes, le canard posé ouvert upon the braguette. Il Mondo, le 
canard, une gazette genre helvète pour tweed et perlouzes de 
sciences-pô, tu jurerais qu'y se payait une mégaronflette, et désolé 
!, un zéphyr soulève le canard, merde !, que tu dis, t'aurais vu, ce 
trois-pièces là dessous, bonne mère, Tour Montparnasse et Beaubourg 
réunis, toute la tuyauterie dehors, en majesté le mec, et pas une 
gonze à l'horizon, il a lu quoi dans son Mondo, le priape, pour se 
mettre dans cet état, t'as idée, toi ? "</TEXT>
<TEXT>
 ANDRÉ MALRAUX : " N'oubliez pas que Gutenberg, c'est la fonte du 
plomb, plus le regard que l'homme jette, depuis Sumer, vers le 
firmament muet. Sirius, c'est la chevalerie de Péguy, mais attention, 
c'est d'abord le fils de pauvres poussant sa charrette, et qui 
tousse. L'horreur des lambris s'apprend tôt. Un ratier sans race 
trottine sous l'essieu. Appelons-le : rigueur. Et les files de 
lecteurs lèvent à peine les yeux de la prose de bronze. Je pense à 
Staline, qui me disait en mordant sa moustache parfumée de 
séminariste géorgien : " A quoi bon chasser le mensonge ? Pas vu, pas 
pris ! "</TEXT>
<TEXT>
 MARCEL PROUST : " Longtemps je me suis couché sans le Monde. Ma 
seule consolation était qu'en venant m'embrasser, maman me lirait de 
ces phrases tournoyantes et épicées qui résumaient si bien les choses 
de la terre qu'il m'arrivait de les prendre pour la réalité même, et 
le sommeil me gagnait dans des odeurs d'encre mêlées aux parfums 
fanés des fins d'été à Combray. Tout tournait autour de mon corps 
engourdi de bonheur, les choses, les pays, les années... ".           
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
