<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001963-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001963-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345049</ACCOUNT>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,REFUGIE,EXODE,ZAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07161151</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>212</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Un flot humain déferle sur le Zaïre&gt; Encouragés à fuir au-delà de la frontière par les forces gouvernementales hutues,&gt; des centaines de milliers de Rwandais envahissent Goma</TITLE>
<TEXT>GOMA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Gisenyi et Goma sont des villes jumelles, toutes deux bordées par 
les rives verdoyantes du lac Kivu. La première est au Rwanda, la 
seconde au Zaïre. Un no man's land d'une centaine de mètres les 
sépare. Depuis mercredi 13 juillet, un flot ininterrompu de Rwandais 
les relie, cordon humain, dense et bariolé. Cinq cent mille d'entre 
eux ont déjà franchi la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  Des officiers des forces armées rwandaises (FAR) désarment leurs 
hommes avant de les laisser entrer au Zaïre. La petite guérite rouge 
et blanc des douaniers est remplie de fusils d'assaut AK-47 et de 
fusils R1 et R4. Des centaines de grenades sont entassées, des 
caisses d'obus de mortier de 60 millimètres entourent la petite 
construction. Pare-chocs contre pare-chocs, des voitures 
particulières, des engins de travaux public, des autobus bondés de 
monde et de baluchons, progressent à pas de fourmis.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs Interahamwe, les miliciens hutus extrémistes, s'essaient 
encore à des postures arrogantes, leurs armes automatiques en 
bandoulière. Ils savent bien que les Zaïrois les désarmeront avant de 
les laisser passer. Les militaires du maréchal Mobutu sont d'autant 
plus stricts qu'ils ont reçu, vendredi, le renfort d'une compagnie de 
la Division spéciale présidentielle (DSP), des troupes d'élite de 
sinistre réputation, et de deux compagnies de parachutistes de la 31 
brigade basées à Kinshasa.</TEXT>
<TEXT>
  Béret rouge vissé sur la tête, lunettes de soleil au mercure et 
embonpoint naissant, le capitaine John Ilonga est clair : " Aucune 
arme n'entrera ici ", dit-il, désignant du doigt un amoncellement de 
machettes, sagaies, houes, faucilles, marteaux et autres instruments 
contondants. Vigilants, ses hommes fouillent méticuleusement les 
véhicules et les piétons. Un peu trop peut-être. Une femme gendarme 
zaïroise arrache un bidon d'huile des mains d'un jeune garçon, sous 
l'oeil d'un para qui a déjà sous le bras une grosse boîte de lait en 
poudre.</TEXT>
<TEXT>
 " Les soldats sont restés</TEXT>
<TEXT>
 pour piller " </TEXT>
<TEXT>
  Les militaires zaïrois _ à l'exception de la DSP _ ne sont plus 
payés depuis longtemps et se " débrouillent " pour joindre les deux 
bouts. L'uniforme et les armes sont des arguments convaincants. " Ils 
m'ont arraché une chaîne en or et mes boucles d'oreilles ", se plaint 
Agnès Hymana, une jeune mère de trois enfants. Elle habitait Gisenyi 
et travaillait dans une compagnie nationale d'assurances. Son époux 
est resté de l'autre côté pour protéger leurs biens. Agnès est 
formelle, c'est le préfet de Gisenyi qui a sonné l'heure du départ : 
" Dans la nuit de mardi à mercredi, des voitures équipées de 
haut-parleurs ont sillonné la ville, ordonnant à tout le monde de 
partir pour le Zaïre. Les militaires tiraient en l'air dans tous les 
sens pour terroriser la population. Alors nous sommes partis, 
dit-elle avec un soupir de découragement. Mais je sais bien que les 
soldats et les interahamwe sont restés pour piller et détruire les 
maisons ; ils l'ont déjà fait ailleurs. " Dans sa petite Suzuki 
rouge, Saïdi Kanyatengwe et ses deux fils ont quitté Kigali il y a 
vingt jours, abandonnant le petit commerce familial. Ils ont cherché 
refuge à Ruhengeri, au nord-ouest du pays. La ville est tombée aux 
mains du FPR. Ils ont repris la route jusqu'à Gisenyi, où ils 
pensaient trouver la sécurité, puisque le gouvernement intérimaire 
rwandais (GIR) s'y était installé... Ils ont bien vite déchanté et 
poussé plus loin, vers Goma. Ils sont arrivés à la frontière, jeudi 
14 juillet, à 11 heures. Vendredi, ils n'avaient parcouru que 300 
mètres ! Leurs paquets sur la tête, les piétons vont plus vite, 
poussant devant eux vaches et chèvres.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement</TEXT>
<TEXT>
 intérimaire " indésirable " </TEXT>
<TEXT>
  Un homme en costume-cravate pousse une cariole. Il est parti avec " 
un frigo tout neuf " qu'il ne voulait pas abandonner. Toute sa 
fortune. Sa fierté. Il avance lentement, éraflant au passage la 
carosserie d'un bus estampillé " Coopération Japon-Rwanda ". 
L'autobus bondé essaie de se frayer un chemin à contre-courant. " 
Nous sommes arrivés jeudi. On voudrait bien rester au Zaïre, mais vu 
les conditions, on préfère repartir et tenter notre chance chez nous, 
au Rwanda. On va repasser par Gisenyi et aller vers Kibuyé et la zone 
de sécurité contrôlée par les Français ", expliquent Vedaste Hitimana 
et Eugène Munyarwanda, deux fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Goma est envahi. Les artères principales, les ruelles étroites, 
sont noires de monde. Comme un interminable serpent, les réfugiés 
traversent la ville et s'engagent sur la route du Nord, qui mène à 
Rutshuru. Les organisations non gouvernementales (ONG) les incitent à 
continuer. " Il faut absolument dégager Goma, explique Johanna 
Grumbach, chef de la délégation du Comité international de la 
Croix-Rouge (CICR), cinq cent mille personnes, c'est comme une grosse 
ville européenne en mouvement. " A 12 kilomètres de là, un camion de 
la Croix-Rouge distribue du riz et des lentilles. " C'est le seul 
moyen de les inciter à aller vers le nord, où l'on va installer des 
camps ", affirme un employé local du CICR.</TEXT>
<TEXT>
  La zone est propice car il n'y a personne. Mais les coulées de lave 
qui ont enseveli le petit village de Munegi en 1977, lors de 
l'éruption du volcan Nyiragongo, interdisent l'accès à l'eau. Un 
problème crucial pour le CICR, les ONG et le Haut Commissariat des 
Nations unies pour les réfugiés (HCR). Les responsables du HCR, qui 
avaient porté leurs efforts sur les camps de réfugiés à la frontière 
tanzanienne, n'étaient pas préparés à un tel afflux côté zaïrois. " 
Les besoins sont énormes, reconnaît Panos Moumtzis, le porte-parole 
du HCR, il faut en même temps trouver de la nourriture, des habits, 
identifier des sites susceptibles d'accueillir huit cent mille 
personnes et monter des structures médicales. " Selon M. Moumtzis, 
cinq cent mille personnes sont encore sur les routes du Rwanda et 
convergent vers la frontière zaïroise. </TEXT>
<TEXT>
  Le colonel français Jean-Claude Perrucho estime que le FPR est 
maintenant à 25 kilomètres de Gisenyi, où une partie du gouvernement 
intérimaire se trouverait encore. Mais la présence du président et de 
ministres rwandais à Cyangugu, à l'extrême sud-ouest du pays, sous 
contrôle des militaires de l'opération " Turquoise ", semble être un 
problème pour Paris. " La diplomatie française ne souhaite pas la 
présence du GIR dans la zone de sécurité humanitaire, ils sont 
indésirables ", a affirmé, vendredi, le colonel Perrucho, en 
soulignant que la France voulait favoriser la mise en place de la 
commission judiciaire internationale, qui sera chargée de déterminer 
les responsables du génocide. Le colonel a aussi confirmé qu'une 
certaine " tension " régnait entre Zaïrois et réfugiés à Goma. Des 
rafales d'armes automatiques ont été entendues à intervalle régulier 
dans la nuit de vendredi à samedi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
