<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000137</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000137</DOCID>
<ACCOUNT>366022</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1904</FAB>
<NUM1>950103-2-018-36</NUM1>
<NAMES>MERCOSUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<SIP1>SERGE MARTI</SIP1>
<SU21>Regroupant 200 millions  de consommateurs latino-américains</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Le Mercosur devient le quatrième espace commercial mondial</TITLE>
<TEXT> Né sur le papier le 26 mars 1991 à Asuncion, au Paraguay, à l'initiative de quatre pays (Argentine, Brésil, Paraguay et Uruguay) soucieux de mieux 
intégrer leurs économies via la constitution d'une zone de libre-échange, le Marché 
commun du Sud (Mercosur) a officiellement vu le jour le 1e janvier. Un an, jour pour jour, 
après la mise en place de l'ALENA, cet accord de libre-échange nord-américain qui 
englobe les Etats-Unis, le Canada et le Mexique.</TEXT>
<TEXT>
 Avec quelque 200 millions d'habitants autant de consommateurs potentiels répartis sur 12 
millions de kilomètres carrés, le Mercosur devient le quatrième espace commercial au 
monde, derrière l'ALENA (380 millions), l'Union européenne élargie à quinze pays depuis 
le 1e janvier également (370 millions)c et le Forum de coopération Asie-Pacifique, ou 
APEC (320 millions). A brève échéance, le Chili (qui est candidat à l'adhésion à l'ALENA 
alors qu'il fait déjà partie de l'APEC) et la Bolivie pourraient rejoindre les quatre pays 
fondateurs du Mercosur.</TEXT>
<TEXT>
 Des échanges</TEXT>
<TEXT>
 en forte progression</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le premier jour de janvier, 85 % des 9 000 produits entrant dans les termes de 
l'accord pourront progressivement circuler librement entre les quatre pays en étant 
exonérés de droits de douane. Le reste, soit 874 produits, qui représentent environ 15 % 
des échanges, fait l'objet d'un régime transitoire jusqu'à l'an 2006. Il s'agit essentiellement 
de biens d'équipement, de produits chimiques et informatiques, ainsi que de pièces 
détachées pour automobiles. L'entrée en vigueur du Mercosur devrait permettre 
d'accroître davantage encore des échanges commerciaux qui ont fortement progressé au 
cours des dernières années entre les quatre pays concernés. De 3 milliards de dollars en 
1990, ils sont passés à 10 milliards quatre ans plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 Cette vigueur des échanges commerciaux fait du Mercosur le pendant, sinon le 
contrepoids, de l'ALENA, dont le pouvoir d'achat (en moyenne par tête d'habitant) est 
toutefois supérieur de huit à dix fois à celui du Marché commun du Sud.</TEXT>
<TEXT>
 De l'avis des spécialistes, le Mercosur devrait profiter en priorité à l'agriculture argentine 
et aux produits industriels du Brésil, dont le nouveau président, Fernando Henrique 
Cardoso, a prêté serment le 1ee janvier. Avec plus de 156 millions d'habitants (contre 33 
millions à l'Argentine, 4,5 millions au Paraguay et 3,1 millions à l'Uruguay), le Brésil est 
incontestablement la puissance motrice de ce nouvel ensemble commercial régional. Avec 
environ 750 milliards de dollars de produit intérieur brut au total, celui-ci représente plus 
de la moitié du PIB de l'ensemble de l'Amérique latine.</TEXT>
<TEXT>
 Une région mise à rude épreuve, ces derniers jours, par les déboires de l'économie 
mexicaine et par la forte dévaluation du peso (lire ci-contre). En effet, le Mexique ne fait 
pas partie du Mercosur, mais l'effondrement de sa monnaie rend les produits mexicains 
très compétitifs à l'exportation, même par rapport à ceux qui proviennent des échanges 
conclus entre les quatre pays de cette nouvelle zone de libre-échange et assortis de tarifs 
douaniers plus favorables que par le passé.</TEXT>
</DOC>
