<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001563-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001563-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344635</ACCOUNT>
<CHA1>Volkswagen, le gouvernement de Catalogne et le ministère de l'industrie espagnol ont signé, lundi 11 juillet, à Madrid, l'accord définitif sur les aides publiques que recevra la marque automobile Seat, filiale de Volkswagen, soit 38 milliards de pesetas (1,6 milliard de francs), dont 8 milliards proviendront des autorités catalanes. Cet accord s'est finalement conclu après trois mois de tractations et alors que l'industrie automobile donne de sérieux signes de reprise en Espagne.</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,JUIN,COMMERCE,ACCORD,INVESTISSEMENT ETRANGER,LICENCIEMENT;ALLEMAGNE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,CHIFFRE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>07121405</FAB>
<NAMES>VOLKSWAGEN</NAMES>
<NAMES>SEAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Alors que son marché automobile se redresse&gt; L'Espagne accorde une aide de 1,6 milliard de francs à Seat</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Juan Manuel Eguiagaray, ministre de l'industrie, a bien insisté : il 
ne s'agit pas de subventionner Seat pour l'aider à réduire ses 
effectifs _ l'entreprise connaissant des difficultés financières _, 
mais de favoriser les investissements de la maison mère allemande en 
Espagne (Seat est contrôlée à 99 % par Volkswagen). Les dirigeants de 
VW se sont engagés, jusqu'à la fin de 1997, à investir 206 milliards 
de pesetas (8,7 milliards de francs) dans des projets technologiques, 
sinon les subsides seront coupés. Cela signifie qu'un nouveau modèle, 
destiné à remplacer la Toledo et appelé pour le moment S 5, sera 
construit dans la nouvelle usine de Martorell, à proximité de 
Barcelone. Et que, d'autre part, 99 milliards de pesetas seront 
affectés au développement d'un centre technique dans cette même 
usine. Pour preuve de sa bonne volonté, Volkswagen a déjà commencé à 
construire à Sitges, sur la Costa Brava, un centre d'études européen 
pour tout le groupe. En outre, la proportion des composants espagnols 
dans les voitures passera de 54 % à 67 %. </TEXT>
<TEXT>
 L'accord prévoit que les réductions d'emplois prévues et portant sur 
4 500 postes ne bénéficieront d'aucune aide gouvernementale et qu'il 
n'y en aura pas sur le site de Martorell. Finalement, le pouvoir 
espagnol a préféré allouer (sous conditions) un bon pactole pour 
maintenir l'existence de Seat dont les pertes se sont chiffrées en 
1993 à 151 milliards de pesetas (6,4 milliards de francs) et dont les 
prévisions sont de terminer l'année en cours avec un déficit de 
l'ordre de 75 milliards de pesetas. Il donne ainsi satisfaction à 
Jordi Pujol, président du gouvernement de Catalogne, sans lequel il 
n'y aurait pas de majorité possible à la Chambre des députés de 
Madrid. </TEXT>
<TEXT>
 Eviter un conflit social</TEXT>
<TEXT>
  L'accord permet d'éviter un grave conflit social en Catalogne, où 
on estime que 100 000 personnes dépendent de cette industrie. Il 
intervient d'autre part à un moment propice puisque le secteur 
automobile donne des signes prometteurs de reprise, ce qui permet 
d'atténuer les critiques des constructeurs concurrents, lesquels 
protestent contre ces aides gouvernementales.</TEXT>
<TEXT>
 En effet l'Association nationale de constructeurs automobiles 
(ANFAC), après une année 1993 catastrophique, voit l'avenir sous un 
jour beaucoup plus encourageant. Les immatriculations ont augmenté de 
28 % en juin par rapport au même mois de l'an passé et la progression 
totale pour le premier semestre est de 19 %. Le plan Renove 
(équivalent de la prime Balladur) et les fortes demandes des sociétés 
de location de voitures, en prévision d'une année touristique 
exceptionnellement bonne, y sont pour quelque chose. La plupart des 
constructeurs font tourner leurs usines à pratiquement cent pour 
cent. Il n'est plus question de réduction de temps de travail ni de 
départs en préretraite. Au contraire, on embauche à nouveau dans la 
plupart des grandes marques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
