<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011264</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011264</DOCID>
<ACCOUNT>382054</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1651</FAB>
<NUM1>950322-3</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le désespoir muré des derniers boat people vietnamiens</TITLE>
<TEXT> Au centre de transit de Thu Duc, dans la banlieue de Ho Chi Minh Ville, des " rapatriés volontaires " vietnamiens, débarqués la veille d'un Airbus en 
provenance de Galang (Indonésie), dégustent, au petit matin, des oeufs couvés arrosés de 
bière 33. Certains s'impatientent déjà d'être réunis avec leurs parents, proches ou 
lointains, qu'ils n'ont pas vus depuis cinq ou six ans. D'autres, parmi ces anciens boat 
people, s'étonnent : ils ont ramené des kilos de savon ou de dentifrice, ignorant que le 
Vietnam est redevenu un pays dont les marchés regorgent de produits de consommation, 
de luxe comme de première nécessité, importés illicitement ou fabriqués sur place. 
Personne ne les a prévenus. Cette  scène avait lieu en janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Mars, au camp de Morong, aux Philippines. Des " réfugiés de la mer " menacent de 
s'immoler par le feu ou de se poignarder si on les force à regagner leur pays. Les images 
font le tour de la planète. La sincérité de leur détresse est évidente, et l'exode tragique de 
ces réfugiés, commencé vingt ans auparavant, risque de se terminer par un rapatriement 
de même nature. Ils ont compris qu'une décision de la communauté internationale 
#remontant à 1989, donc souvent avant leur fuite du Vietnam est irréversible : seuls ceux 
qui ont pu justifier, depuis, du caractère politique de leur départ pourront être accueillis par 
des pays tiers. Un peu plus de 40 000 Vietnamiens restent donc sur le carreau dans les 
camps-prisons de la région. En février 1995, entendant mettre un point final, les 
gouvernements intéressés ont décidé que tous seraient rapatriés dans le courant de 
l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Fin janvier, plus encore que les années précédentes, des dizaines de milliers de " Viêt 
Kiêu " les Vietnamiens d'outre-mer qui ont, dans leur immense majorité, fui la victoire 
communiste de 1975 sont revenus au pays célébrer le Têt. En outre, des dizaines d'anciens 
cadres du régime de Saigon ont repris le chemin du Vietnam, souvent comme consultants 
de firmes étrangères raquettes de tennis ou clubs de golf sous le bras.</TEXT>
<TEXT>
 Ils savent que le PC conserve le monopole du pouvoir et ne tolère aucune opposition : 
nombre d'entre eux ont subi, parfois pendant des années, une dure rééducation. Mais, 
surtout depuis 1993, ils misent sur l'ouverture du pays, sur les réformes économiques et 
sur la libéralisation sociale.</TEXT>
<TEXT>
 LASSITUDE DE LA COMPASSION</TEXT>
<TEXT>
  Ces itinéraires, communs au départ, semblent devenus irréconciliables. Certes, longtemps 
les plus choyés parmi les réfugiés, les derniers boat people sont aujourd'hui victimes, de la 
part de la communauté internationale, de ce que l'on nomme la " lassitude de la 
#compassion ". Beaucoup a été entrepris, notamment par le HCR, le Haut-Commissariat de 
l'ONU pour les réfugiés, afin de tenter de leur faire comprendre qu'ils regagneraient un 
pays bien différent de celui qu'ils avaient quitté, et qu'ils y seraient aidés et protégés. Le 
programme de " rapatriements volontaires ", appliqué depuis plusieurs années avec une 
aide à la réinsertion fournie par l'Union européenne, semble bien fonctionner. Pourtant, 
nombre de ces ultimes boat people se sentent sacrifiés, oubliés. Pour être muré, leur 
désespoir n'en est pas moins poignant.</TEXT>
</DOC>
