<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038571</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038571</DOCID>
<ACCOUNT>418221</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1811</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET DE LOI,BUDGET,1996,POLITIQUE ECONOMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951020-2-008-32</NUM1>
<NAMES>ARTHUIS JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD COURTOIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU TERME DE LA DISCUSSION GENERALE SUR LE PROJET DE BUDGET 1996, LE MERCREDI 18 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>M. Arthuis accepte de nouvelles réductions de dépenses</TITLE>
<TEXT> MINISTRE de l'économie et des finances, Jean Arthuis a apporté une première réponse, mercredi 18 octobre, au terme de la discussion générale sur 
le projet de budget, à l'amendement adopté le 11 octobre par la commission des finances de 
l'Assemblée et visant à réduire de 4 milliards de francs supplémentaires les dépenses de 
l'Etat. Comme l'avait fait Jean-Pierre Thomas (UDF-PR, Vosges), auteur de cet 
amendement, le ministre de l'économie a distingué deux catégories d'économies : d'une 
part, une mesure générale, calculée selon " une toise qui affecte l'ensemble des ministères 
", prévoit une réduction de 1 % à 2 % de leurs crédits de fonctionnement et d'équipement, 
soit une diminution supplémentaire de quelque 2 milliards de francs des dépenses de l'Etat 
en 1996. M. Arthuis s'est déclaré favorable à cette mesure, même si, a-t-il précisé, elle fait 
grincer les dents de la plupart de ses collègues.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, le ministre de l'économie a distingué des " économies spécifiques ", à 
propos desquelles il a déclaré : " Je souhaiterais que vous puissiez, avant de les voter, les 
présenter aux ministres concernés et qu'ainsi, ayant entendu leurs observations et leurs 
arguments, vous décidiez en pleine connaissance de cause. "</TEXT>
<TEXT>
  Les économies envisagées provoquent, ministère par ministère, des réactions de 
prudence chez les députés. Ainsi, mercredi, lors de l'examen des crédits de la justice par la 
commission des lois, celle-ci a émis, à l'unanimité, un avis défavorable à la réduction des 
crédits de fonctionnement des juridictions, " alors que celles-ci connaissent déjà depuis 
longtemps des difficultés matérielles ".</TEXT>
<TEXT>
  La commission des finances avait été contrainte, la veille, devant l'ampleur des réductions 
de crédits proposées (plus de 600 millions de francs sur un budget de 15,3 milliards), 
d'ajourner l'examen du budget de la culture.</TEXT>
</DOC>
