<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017697</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017697</DOCID>
<ACCOUNT>390853</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1666</FAB>
<NUM1>950506-11</NUM1>
<NAMES>OERTC,AUTIER PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SU21>L'Europe veut interdire les produits bronzants contenant du psoralène</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - UNE ETUDE DE L'OERTC (ORGANISATION EUROPEENNE DE RECHERCHE ET DE TRAITEMENT DU CANCER) DOIT PARAITRE DANS LE NUMERO DE JUIN 1995 DE L'INTERNATIONAL JOURNAL OF CANCER.</LEAD1>
<TITLE>Les dangers du bronzage accéléré</TITLE>
<TEXT> UNE ÉTUDE MULTICENTRIQUE sans précédent conduite en Allemagne, en Belgique et en France par l'Organisation européenne de recherche et de 
traitement du cancer (OERTC), à paraître dans le numéro de juin de l'International Journal 
of Cancer, conclut que le risque de développer un mélanome est 4,45 fois plus élevé chez 
les personnes à peau claire utilisant des écrans solaires contenant des psoralènes que chez 
celles usant régulièrement d'autres types de produits.</TEXT>
<TEXT>
  Réalisée en 1991 et 1992 auprès de 418 patients atteints de mélanomes diagnostiqués 
après le 1 janvier 1990 et d'un groupe témoin de 438 personnes indemnes de cancers 
cutanés choisis au hasard dans les communes de résidence des malades, et après 
ajustement multiple sur l'âge, le sexe, la couleur des cheveux et l'exposition au soleil 
pendant les vacances, cette étude évalue le risque de mélanome à 1,50 chez les utilisateurs 
réguliers d'écrans solaires et à 2,28 chez ceux qui utilisent des produits accélérateurs de 
bronzage.</TEXT>
<TEXT>
  Le risque de mélanome n'est en revanche pas corrélé avec l'utilisation de produits 
autobronzants. " L'utilisation d'écrans solaires, et particulièrement de ceux contenant des 
psoralènes, était associée à une densité plus forte des lésions pigmentées de la peau ", ont 
constaté les chercheurs. " Bien que nous ne puissions pas exclure la présence d'un facteur 
de confusion inconnu, ajoutent-ils, nos résultats confortent l'hypothèse selon laquelle les 
écrans solaires ne protègent pas du mélanome. " Prudents, ils concluent que " de sérieux 
doutes sont soulevés quant à l'innocuité des écrans solaires contenant des sporalènes ".</TEXT>
<TEXT>
 
 HAUT NIVEAU DE RISQUE</TEXT>
<TEXT>
  EN FRANCE</TEXT>
<TEXT>
 Les experts ont en outre calculé que le risque de mélanome lié à l'utilisation d'écrans 
solaires contenant des psoralènes était de 4,01 quand les sujets passaient trois à quatre 
semaines de vacances dans une station balnéaire et de 14,8 quand ils prenaient cinq 
semaines ou plus de congés... Un gradiant nord-sud est par ailleurs apparu, montrant " un 
haut niveau de risque en France malgré le nombre relativement faible de sujets " inclus 
dans l'enquête. L'explication avancée par les auteurs est fondée sur " l'histoire 
commerciale du produit ", qui a d'abord été commercialisé en France au début des années 
70, a été introduit plus tard en Belgique, et qui est resté rare en Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
# Philippe Autier (Institut Jules-Bordet, Bruxelles), cosignataire de l'étude, a failli faire les 
frais de son labeur. Fin 1993, il avait dévoilé les premières conclusions de ces travaux dans 
le cadre d'une campagne de prévention de l'OEuvre belge du cancer l'équivalent de la 
Ligue française contre le cancer. La société Bergaderm l'avait alors poursuivi en justice 
pour assertions mensongères et sans fondement scientifique. Elle a été déboutée. " Nous 
attaquions également les bancs solaires (ou cabines) à UVA mais nous n'avons pas eu de 
procès du principal fabricant, la firme Philips ", affirme M. Autier, qui précise qu'à l'heure 
actuelle en Europe seules la France, la Belgique et la Grèce autorisent encore la gamme 
des produits Bergasol contenant de l'essence de bergamote.</TEXT>
</DOC>
