<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036121</DOCID>
<ACCOUNT>414945</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/0103</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF,SPORT DE COMBAT</SUBJECTS>
<NOM1>DOUILLET DAVID</NOM1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de SZLAKMANN</NOTE>
<NUM1>951003-2-001-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SU21>David Douillet</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DES CHAMPIONNATS DU MONDE DE JUDO A CHIBA (JAPON ) - DIMANCHE 1ER OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Un judoka français champion  toutes catégories</TITLE>
<TEXT> " JE NE COMBATS PAS pour avoir mon nom dans les livres ou pour avoir le plus beau palmarès. Je fais de la compétition uniquement pour le plaisir. " 
Un énorme plaisir ! Quatre jours après avoir conservé le titre mondial des poids lourds 
(plus de 95 kg) conquis en 1993, le Français David Douillet s'est imposé, dimanche 1er 
octobre à Chiba (Japon), dans le tournoi toutes catégories qui marque traditionnellement la 
fin des championnats du monde de judo. Deux champions seulement, les Japonais Yasuhiro 
Yamashita (1981) et Naoyo Ogawa (1989), avaient réussi pareille performance. Le 
#Normand y est parvenu grâce à une superbe réaction : après avoir été pénalisé par 
l'arbitre en finale, il a projeté le Russe Sergueï Kossorotov, champion d'Europe en titre, 
grâce à un puissant balayage, puis l'a définitivement immobilisé.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un athlète d'exception qui se trouve ainsi consacré. Marié et père de deux enfants, 
David Douillet est né à Rouen le 17 février 1969. Il mesure 1,96 m pour 125 kilos. 
Remarqué à la fin des années 80 par Jean-Luc Rougé, directeur de la Fédération française 
de judo, lors d'une tournée de détection, il avait été titularisé pour la première fois en 
équipe de France à l'occasion des Championnats d'Europe 1991. Il avait alors pris la 
troisième place. L'année suivante, aux Jeux olympiques de Barcelone, il confirmait sa 
valeur mondiale en montant sur la troisième marche du podium. En 1993, il sera sur la plus 
haute. La suite aux JO d'Atlanta en 1996.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
