<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032734</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032734</DOCID>
<ACCOUNT>410781</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/36951005</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI TRANSITOIRE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NUM1>950906-2-R03-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE LEROY</SIP1>
<SOT1>Le contrat initiative-emploi mise,&gt;de fait, sur le civisme des entreprises. Mais déjà des dérives se profilent</SOT1>
<SU21>Dossier . Les données de la rentrée</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DU PLAN EMPLOI - CONTRAT INITIATIVE-EMPLOI</LEAD1>
<TITLE>Le CIE et son interprétation</TITLE>
<TEXT> L'AMBIGU"ITÉ qui a plané durant quelques semaines sur les objectifs du contrat initiative-emploi (CIE) n'a pas arrangé sa réputation. Le CIE avait-il 
une optique de solidarité, à savoir " insérer dans le monde du travail les catégories les plus 
fragiles " (dont les chômeurs de longue durée), ainsi que l'avait indiqué le ministre du 
travail, ou devait-il créer 350 000 emplois, comme on crut le comprendre ? La publication 
intempestive des résultats d'une étude d'impact effectuée par la direction des études 
statistiques du ministère du travail (Dares) qui évaluait à 150 000 les emplois nouveaux 
suscités en cinq ans par le CIE, soit une moyenne de 30 000 par an, résonne tel un coup de 
tonnerre dans un ciel bleu. Des membres du gouvernement mobilisés pour l'occasion 
expliquèrent qu'il y avait eu mauvaise interprétation des propos gouvernementaux, qu'il 
s'agissait de 350 000 embauches en CIE par an et non de 350 000 créations net d'emplois. 
Donc, qu'on se le dise, le CIE est une mesure de lutte contre l'exclusion et il n'aura aucun 
effet marginal sur la création d'emplois. Assez proche des prévisions de la Dares, 
l'Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE) évalue à 74 000 les emplois 
suscités par le CIE d'ici à 1996, soit, souligne Gérard Cornilleau, " 20 % de réussite en 
termes de créations d'emplois. C'est beaucoup par rapport à ce type de mesure. 
Évidemment, ce n'est pas cela qui va ramener le plein-emploi ".</TEXT>
<TEXT>
  Le CIE a donc pour vocation d'inciter les entreprises à embaucher des chômeurs de 
longue durée ou ce que l'on appelle les " publics en grande difficulté " (handicapés, femmes 
seules, RMistes, chômeurs de plus de cinquante ans...), en abaissant le coût du travail de 
40 % au niveau du SMIC. Il prévoit également une exonération des cotisations patronales 
de sécurité sociale dans la limite du SMIC et une prime mensuelle de 2 000 francs pour 
l'employeur pendant deux ans. Pour les demandeurs d'emploi de longue durée de plus de 
cinquante ans, l'exonération des charges court jusqu'à l'obtention des droits à la retraite. 
Le contrat de travail qui peut être soit un contrat à durée indéterminée, soit un contrat à 
durée déterminée de douze à vingt-quatre mois remplace les contrats de retour à l'emploi 
(CRE) ainsi que l'aide à l'embauche des RMistes. Pour bénéficier de cette aide, 
#l'employeur ne devra pas avoir licencié dans les six mois précédents.</TEXT>
<TEXT>
 AUBAINE Cette mesure n'a guère suscité d'enthousiasme tant du côté du patronat que 
des syndicats. " On fait des " promos " sur certaines catégories de chômeurs. Tant mieux 
pour les personnes qui, grâce à ce dispositif, vont sortir du drame du chômage de longue 
durée. Mais cela ne résout pas le problème de fond ", commente Serge Livio, président du 
Centre des jeunes dirigeants (CJD). " On ne fait que déplacer des frontières, changer 
l'ordre de priorité ", enchaîne Jean Catherine, de l'Association nationale des directeurs et 
cadres de la fonction personnel (Andcp). " On va assister à une modification de la structure 
du chômage plus qu'à une diminution globale du chômage ", analyse Jean-Michel Joubier à 
la CGT, tandis que Michel Mersenne, secrétaire confédéral CFDT chargé du chômage, 
déclare, pragmatique : " Sur le principe, il faut opérer des discriminations positives sinon 
les entreprises n'embaucheraient jamais des chômeurs de longue durée. Cela dit, il faut 
voir comment cela se déroule et dans quelles conditions ? "</TEXT>
<TEXT>
  Comme toutes les mesures d'aide à l'emploi, le CIE constitue une véritable aubaine pour 
les chefs d'entreprise. Il n'est pas désagréable de toucher une aide quand, de toute façon, 
on aurait embauché. Le 27 juillet, huit mille CIE étaient déjà signés. Cela dit, si 
effectivement, cette aide permet d'orienter le choix de l'employeur vers des personnes en 
difficulté, l'objectif sera atteint. Mais on assiste d'ores et déjà à des dérives. Des 
entreprises font patienter des candidats un ou deux mois, le temps pour eux d'entrer dans 
la catégorie des bénéficiaires potentiels du dispositif. On risque de voir gonfler la catégorie 
des demandeurs d'emploi qui atteignent un an de chômage. Pour les chômeurs de très 
longue durée, la situation n'est pas simple non plus. Les patrons vont s'arranger pour 
opérer un tri subtil entre les chômeurs et retenir ceux qui ont tout juste un an de chômage, 
prévoit Jean-Michel Joubier. Car, faiblesse de la mesure, contrairement au contrat de 
retour à l'emploi (CRE), le CIE traite avec égalité tous les chômeurs de longue durée, 
qu'ils aient un ou trois ans de chômage derrière eux. " Les personnes les plus en difficulté 
seront exclues du système ", redoute Michel Mersenne. " L'exonération des charges 
plafonnée au SMIC risque de tirer les salaires vers le bas ", ajoute Jean-Michel Joubier. 
Une crainte formulée également par le Conseil économique et social, qui estimait dans son 
projet d'avis que si " les CIE exerçaient à moyen terme (...) une pression à la baisse des 
salaires, les systèmes de protection sociale pourraient en être affectés ".</TEXT>
<TEXT>
  Et puis cette mesure accentue encore la précarisation du travail, souligne la CGT : " 
Quelle entreprise va s'amuser à embaucher un chômeur de longue durée en CDI, alors 
qu'elle peut avoir la même aide pour un CDD et sans prendre de risques ? On va avoir une 
forte rotation de gens en CIE dans les entreprises. " Si la loi autorise les entreprises à 
enchaîner les CIE à durée déterminée, elle ne permet pas cependant que ce soit sur le 
même poste. Mais qui vérifiera que les entreprises respectent bien les règles du jeu, qui 
vérifiera qu'elles n'ont pas licencié de salariés dans les six mois précédant l'embauche ? 
Les inspecteurs du travail ? " Pour toutes les mesures emploi existantes et on l'a vu 
notamment pour le CRE des mesures de contrôle étaient prévues. En fait, il y a 
extrêmement peu de contrôles réels, car nous n'avons pas les moyens techniques et 
humains de le faire, et il n'y a pas la volonté au plus haut niveau de le faire ", déclare, 
désabusé, un inspecteur du travail. Il ne reste donc plus qu'à compter sur la citoyenneté 
des entreprises.</TEXT>
</DOC>
