<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006173</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006173</DOCID>
<ACCOUNT>374773</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1200</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,CHIFFRE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950215-10</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOTTON PIERRE,NOIR MICHEL,LYON,POIVRE D'ARVOR PATRICK,MOUILLOT MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SOT1>Un incident de procédure suspend l'audience pour un jour et demi</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES LE LUNDI 13 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Un défilé de premiers rôles ouvre  le procès Botton-Noir au tribunal de Lyon</TITLE>
<TEXT> Des hommes, des chiffres, des batailles de procédure. Le grand procès des affaires lyonnaises s'est ouvert comme s'ouvrent les procès de la même lignée, 
par de l'" humain ", du " factuel " et du " juridique ". Une ouverture en trois temps, donc, à 
la manière des mises en scène si bien réglées qu'elles font assurément bel effet. Pour ce 
qui est de l'humain, ce fut d'ailleurs aussi grandiose et mouvementé qu'une bousculade 
cannoise un soir de festival, starlettes en moins, avocats en plus.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Botton, personnage central de ce dossier qui réunit douze prévenus (Le Monde du 
14 février), se présenta en éclaireur, le visage blême et l'oeil triste. Sans commentaire 
aucun, ignorant les journalistes, il chercha son chemin dans la lumière aveuglante des 
projecteurs, avant de prendre place, dans la salle d'audience, sur le banc de gauche, face 
aux juges qui lui reprochent d'avoir puisé dans ses sociétés l'argent de ses dérives. Michel 
Mouillot, maire de Cannes, champion de l'entregent, jadis surnommé le " Kennedy de la 
Croisette ", entra sans sourire dans ce palais bien plus austère que le sien. Une accolade à 
Pierre Botton et il fila vers le banc de droite.</TEXT>
<TEXT>
 Vint ensuite Michel Noir, maître des lieux et beau-père du premier nommé. Costume gris 
et chemise bleue, le géant de Lyon dominait d'une tête toutes les caméras. Escorté de ses 
gardes du corps, il choisit aussi le banc de droite, celui de M. Mouillot, un peu à l'écart. 
Pas un regard pour son gendre. Juste une poignée de main à Patrick Poivre d'Arvor, assis 
devant lui. Pour rejoindre la cinquième chambre correctionnelle, le journaliste de TF1, 
soucieux de discrétion, avait emprunté une porte latérale. Question d'image de marque, 
sans doute. Même pudeur chez d'autres prévenus, ayant refusé d'être filmés en ce lieu de 
justice avant le début de l'audience.</TEXT>
<TEXT>
  Douze prévenus plus ou moins célèbres, un maire jugé dans sa ville pour recel d'abus de 
biens sociaux, soixante-dix journalistes (soixante et onze avec le plus connu d'entre eux), 
une vingtaine d'avocats et quelques dizaines de curieux : la salle était comble, l'audience 
pouvait commencer, en dépit de l'absence remarquée de témoins de haut vol, en 
l'occurrence Michel Charasse et Bernard Tapie, qui pourraient, malgré tout, être 
contraints de venir un jour ou l'autre à Lyon à la demande du tribunal.</TEXT>
<TEXT>
 
 CHIFFRES VERTIGINEUX</TEXT>
<TEXT>
 Place aux faits, cette fois. Place à cette affaire qui s'était enlisée, des années durant, aux 
confluents du politique et du médiatique, de l'être et du paraître, du privé et du public, de 
l'image et du mirage. Le président Jean-François Perrin, en rapporteur appliqué, allait 
l'évoquer de belle manière, avec un souffle et un débit à forcer l'admiration des vendeurs à 
la criée. Il fallait du coffre, à dire vrai, pour énumérer sans les écorcher les multiples 
tripatouillages reprochés à Pierre Botton, ce généreux aux mille largesses qui aurait 
couvert de cadeaux ses amis journalistes et politiciens. Tout cela en vue de faciliter, 
affirme-t-il, l'ascension de son beau-père, Michel Noir.</TEXT>
<TEXT>
 " Cela va être long ", avait prévenu le magistrat, en préambule à son marathon oral. Ce le 
fut. Une avalanche de chiffres : 69 000 francs, 1 346 920 francs, 24 020 francs... Un 
catalogue de voyages : Paris-Venise, Paris-Le Caire, la Guadeloupe, Antibes, un séjour au 
Brésil, une villa à Saint-Tropez, des hôtels de Saint-Paul-de-Vence, Courchevel, Avoriaz, 
des avions, des hélicoptères... Encore des chiffres : 50 000 francs, 129 141 francs... Et un 
défilé de mode : Cerruti, Smalto. Et un guide gastronomique : des repas chez Paul Bocuse, 
un banquet, des dîners au château d'Artigny... Grisée par cette débauche d'argent et de 
mets raffinés, enivrée par ce tour du monde du luxe, la salle, éblouie, revint à bon port 
quand Pierre Botton, toujours lui, avoua qu'il gagnait aujourd'hui 4 000 francs par mois. Un 
murmure d'étonnement, presque de compassion, parcourut les rangs.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le public brûlait déjà d'assister au premier défilé des bénéficiaires, appelés un à un à 
confirmer leur " curriculum vitae ". A " PPDA ", le magistrat demanda, faussement naïf : " 
Vous êtes journaliste à TF1, c'est bien cela ? Oui, monsieur le président ", répondit le 
présentateur-voyageur, qui risqua une ébauche de défense en assurant qu'il ignorait " 
l'origine de ces fonds ". Michel Mouillot, le Cannois, nia avoir perçu des " salaires de 
complaisance " pour des " prestations fictives ". Et Michel Noir, la dernière des trois 
célébrités à s'avancer pour ce pénible tour de piste inaugural, se contenta de confirmer les 
grandes lignes de sa biographie : marié, six enfants, 45 000 francs mensuels, maire de 
Lyon, ministre du commerce extérieur de 1986 à 1988.</TEXT>
<TEXT>
  Les acteurs étant présentés et les chiffres énoncés, il ne restait plus, avant d'entrer dans 
le vif du sujet, qu'à s'inquiéter de la loi et de ses multiples ficelles. Les avocats de Michel 
Noir ne s'en privèrent pas. Ils soulevèrent un point de procédure si délicat qu'il allait 
entraîner une suspension de l'audience jusqu'au mercredi 15 février. Le maire de Lyon 
pouvait-il être poursuivi devant ce tribunal alors qu'une partie des faits reprochés datent de 
l'époque où il était ministre (lire ci-dessous) ? Ainsi, à en croire ces mêmes avocats, s'il 
avait dû inviter, aux frais de M. Botton, ses principaux collaborateurs parisiens et lyonnais 
au restaurant de Paul Bocuse, le 26 juillet 1986, c'était pour le bien de ses activités 
ministérielles.</TEXT>
<TEXT>
  " Dès lors, pourquoi n'avait-il pas payé sur les deniers du ministère ? " objecta le 
procureur, Thierry Cretin, devinant derrière ces joutes procédurales une manière de 
repousser le procès au-delà des élections municipales du mois de juin, en des temps moins 
périlleux du point de vue politique. Le tribunal, à l'évidence embarrassé par cette charge 
plutôt bien argumentée, décida de s'accorder une journée et demie de réflexion. Tout le 
monde s'empressa aussitôt de quitter le palais de justice : MM. Noir et Mouillot par 
l'escalier central, sous la pluie de l'hiver lyonnais ; Patrick Poivre d'Arvor par les coulisses, 
avec son frère Olivier, venu le soutenir. Chacun rentrerait à temps pour le journal de 20 
heures.</TEXT>
</DOC>
