<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000659-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000659-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331498</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRIMOND PHILIPPE,BACHELLIER JEAN LOUIS</PEOPLE>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,ENFANCE,DESSIN ANIME</SUBJECTS>
<GO21>FEUILLETON,TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; DESSIN ANIMÉ &gt; Orson et Olivia&gt; Canal +, 7 h 25</TITLE>
<TIO1>ORSON ET OLIVIA</TIO1>
<TEXT>Londres, 1887. Une barque arrimée vaille que vaille au bord de la Tamise, en marge d'une industrialisation pour certains florissante. 
Dickens et d'autres ont fait le travail, et il suffit aujourd'hui de 
quelques plans pour nous faire ressentir l'ambiance à plein nez.</TEXT>
<TEXT>
 Orson et Olivia y ont élu _ si l'on peut dire _ domicile. Les deux 
gosses ont pour compagnons d'un vagabondage sédentaire, outre leur 
chien "Falstaff", "la Grenouille", "la Pustule" et autre 
"Peau-de-fesse", sobriquets qui en disent long sur la richesse de 
leur environnement immédiat.</TEXT>
<TEXT>
 D'un quotidien morne au possible, nos deux héros vont comme il se 
doit s'évader régulièrement vers un imaginaire des plus mouvementés. 
Exemple: en deux temps, trois mouvements, par la bonne volonté 
d'Orson et la magie du dessin animé, ils sont tous deux propulsés 
dans une aventure qui les mènera, après un détour par des ateliers 
d'usine parfaitement inhumains, jusqu'au coeur du gâteau 
d'anniversaire de la reine Victoria.</TEXT>
<TEXT>
 De fait, les coups de pouce du destin sont légion dans un dessin 
animé. Ainsi suffit-il à Olivia de refuser avec véhémence de recoudre 
le pantalon d'Orson pour que deux militantes féministes de la 
première heure s'extasient de trouver en elle "la femme du XXe 
siècle... celle qui résistera à l'homme". Aussi aisément convaincue 
que promue leader du mouvement, Olivia vilipende "la chambre 
conjugale" et fait barque à part. Jusqu'à ce que celle-ci prenne 
l'eau et que, concomitamment, la Grenouille propose ses services de 
couturière à Orson... L'amour reprendra finalement le dessus, tout en 
prenant soin de ménager la chèvre et le chou _ "Une femme doit-elle 
faire porter à l'homme qu'elle aime la responsabilité d'un défaut qui 
est imputable à la société et non à lui?", interroge _ sans obtenir 
de réponse _ une des participantes à un énième débat.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce parce que, comme le prétend le producteur Philippe Grimond, 
"le sujet est non seulement universel mais aussi d'actualité"? 
Toujours est-il que l'on suit sans déplaisir ces aventures d'Orson et 
Olivia, réalisées d'après la bande dessinée d'Edith et Yann, Basil et 
Victoria (Editions Les Humanoïdes associés) et coproduites par 
Ellipse Programme, TF 1 et la Rai Uno. Les scénarios, pour la plupart 
écrits par Jean-Louis Bachellier, se suivent et ne se ressemblent 
pas. Mais que l'on se rassure: toutes les vingt-quatre minutes, tout 
rentre dans l'"ordre". Tels Astérix et Obélix au cours du banquet 
final, Orson et Olivia rejoignent leurs compères déguenillés, 
racontant leurs frasques à ce petit groupe d'irréductibles exclus du 
capitalisme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
