<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001096-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001096-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350741</ACCOUNT>
<CHA1>Contraint d'annuler sa visite à Sarajevo cette semaine pour des raisons de sécurité, c'est de sa résidence d'été de Castelgandolfo, près de Rome, que Jean-Paul II a lancé, jeudi 8 septembre, un appel à la paix. Le pape, qui doit se rendre samedi 10 et dimanche 11 septembre à Zagreb, en Croatie, a exhorté les peuples de l'ex-Yougoslavie à en finir avec la guerre et les destructions. " Il faut, a-t-il dit, avoir le courage de pardonner et de demander pardon ", même si " les crimes doivent être punis par la justice humaine. ". Les Serbes de Croatie et de Bosnie ont lancé dans la journée de jeudi une offensive simultanée contre l'enclave musulmane de Bihac, à la pointe nord-ouest de la Bosnie, dans des territoires sous contrôle Serbe.</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>CROATIE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VATICAN,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VATICAN,CROATIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM,BOSNIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ORTHODOXIE,OECUMENISME,SERBIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,PRISE DE POSITION POLITIQUE,PERSECUTION RELIGIEUSE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09093110</FAB>
<NOTE>1) Emprisonné à Lepoglava, Mgr Stepinac avait été condamné à seize ans de travaux forcés et assigné à résidence dans son village natal jusqu'à sa mort, le 10 février 1960. Après un long débat, le Parlement croate l'a réhabilité et un procès de béatification est en cours à la congrégation romaine pour la cause des saints.2) Selon des commissions d'enquête yougoslave et américaine, le nombre des victimes du camp de Jasenovac (une majorité de Serbes, des juifs, des tziganes et des communistes croates) varie de 30 000 à 70 000.3) Dans l'hebdomadaire Danas publié à Zagreb (12 mars 1991), on trouve des extraits d'un sermon de Mgr Lukijan, appelant ses fidèles à " appliquer d'abord l'Ancien Testament, oeil pour oeil, dent pour dent, coup pour coup ".4) Selon le recensement de 1991, la population serbe de Zagreb était de 49 900 habitants.</NOTE>
<NAMES>TUDJMAN FRANJO</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<NAMES>RADOVIC JOVAN,KUHARIC FRANJO</NAMES>
<NAMES>JEAN PAUL II,ZAGREB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>438</PAGE>
<LEAD1>LE 10 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Se rendant en Croatie après l'annulation de son voyage à Sarajevo&gt; Le pape appelle à la réconciliation dans l'ex-Yougoslavie&gt; Une Eglise entre guerre et paix</TITLE>
<TEXT>Le chapelet à gros grains blancs tombe sur la bure sombre du franciscain. Benedikt Vujica se souvient de chaque détail de son 
expulsion de Sarajevo, le 8 juin 1992. Son couvent avait été investi 
deux jours plus tôt par les Aigles blancs, une formation 
paramilitaire serbe. La bibliothèque, les tableaux, les archives, 
soit des siècles d'érudition, d'art et de recherches, ont été pillés 
ou brûlés. Et c'est avec une arme dans le dos qu'il a été chassé de 
son couvent, transformé depuis en caserne, sans pouvoir rien 
emporter. Avec toute sa communauté, il est réfugié à Zagreb. D'une 
présence franciscaine qui, en Bosnie, remonte à sept siècles, il ne 
reste plus aujourd'hui à Sarajevo, protégés par les musulmans, que la 
maison provinciale et deux couvents. Dans la conscience populaire, 
les franciscains incarnent la résistance à l'oppresseur, ottoman puis 
serbe. Mais pour la propagande anti-croate, ils sont le diable, des 
moines-soldats, agents des oustachis, et leurs monastères des dépôts 
d'armes. " On nous a accusés de tuer des enfants et de les tourner à 
la broche, dit le Père Benedikt. A Sarajevo, j'ai fait l'expérience 
de la haine contre tout ce qui est catholique. "Faute de pouvoir 
aller dans la capitale bosniaque, Jean-Paul II rend donc pour la 
première fois visite, samedi 10 et dimanche 11 septembre à Zagreb, à 
une Eglise croate doublement meurtrie par les plaies d'une guerre qui 
n'en finit pas et par les caricatures héritées d'un passé qui la 
poursuit et demeure son principal ennemi. Les territoires occupés de 
la Slavonie et de la Krajina, autrefois frontière militaire, rempart 
de la chrétienté contre l'avance ottomane, ne comptent plus un seul 
prêtre catholique. Nombre d'églises, de couvents, de chapelles ont 
été incendiées et rasées. Cent-vingt-trois paroisses ont été vidées 
de leur clergé et de leurs fidèles venus grossir les camps de 
réfugiés.En Bosnie-Herzégovine, la plus grande partie des diocèses 
catholiques de Sarajevo et de Banja-Luka sont également occupés et " 
nettoyés " : il resterait environ 120 000 fidèles dans celui de 
Sarajevo, 30 000 dans celui de Banja Luka.A la paroisse 
Notre-Dame-du-Rosaire, tenue par des dominicains à Borongaj, quartier 
populaire de Zagreb, une queue misérable se forme dès 6 h 30 le 
matin, hiver comme été, pour des distributions de nourriture et de 
vêtements. " Ce sont des gens arrivés de Vukovar, de Gradiska, de 
Dubrovnik, explique le curé, Ivan-Iko Mateljan. Pendant des jours et 
des nuits, ils ont été mitraillés par une armée yougoslave qu'ils 
croyaient être la leur. Leur souffrance est un cri vers Dieu. " Le 
dimanche, à des fidèles inquiets et démoralisés par la guerre, le 
chômage, une vie difficile, le prêtre demande de prier pour... les 
Serbes : " Si je ne le fais pas, qui le fera ? ", explique-t-il.Le 
bouc-émissaire de TitoL'Église croate avait payé son tribut au 
communisme. Pendant quarante-cinq ans, elle fut l'un des 
boucs-émissaires du régime titiste. Elle a subi le bombardement d'une 
propagande qui la rendait collectivement complice des oustachis 
d'Ante Pavelic et coresponsable des crimes de la seconde guerre 
mondiale. Des dizaines de prêtres et de religieux ont été arrêtés et 
un procès intenté en 1946 au cardinal Stepinac, archevêque de Zagreb, 
défenseur de l'indépendance croate, condamné pour collaboration avec 
le régime fasciste, malgré sa dénonciation (tardive) des persécutions 
contre les Serbes et les juifs (1). A la recherche de soutiens 
occidentaux, le maréchal Tito avait signé, dès 1966, un accord avec 
le Vatican et normalisé les relations de l'Église catholique avec la 
République yougoslave. Il avait même rendu visite à Rome au pape Paul 
VI et l'avait invité à Belgrade. Ce régime particulier a sans doute 
empêché les emprisonnements de prêtres et de religieux, les 
fermetures d'églises et de séminaires, les nominations autoritaires 
d'évêques, les expulsions et autres persécutions antireligieuses 
subies dans des pays de l'Est plus fermement liés que la Yougoslavie 
à Moscou et au bloc communiste. Ce n'était pas pour autant un régime 
de faveur. Tous les biens de l'Église croate furent confisqués et 
nationalisés. Le contrôle policier était constant sur ses activités 
et sa liberté d'enseignement, de prédication, de diffusion de 
journaux, de réunions fortement restreinte. Le catéchisme ne pouvait 
pas sortir de l'église ni de la sacristie. Pourtant, l'Église 
catholique avait continué d'incarner la conscience nationale croate, 
sa résistance et sa volonté d'autonomie.Active dans la phase de 
transition vers l'indépendance, ne ménageant pas son soutien au parti 
HDZ (Union démocratique croate) du futur président Tudjman, auréolée 
de la caution fournie par le Saint-Siège, l'un des tout premiers à 
reconnaître, le 13 janvier 1992, l'indépendance du nouvel Etat 
croate, l'Eglise aurait pu sortir renforcée de l'épreuve communiste. 
Mais la guerre a empêché tout état de grâce. Malgré sa popularité 
dans l'opinion _ 73 % de Croates disent appartenir à l'Église 
catholique, selon le recensement de 1991 _ et dans tous les partis, 
de la majorité à l'opposition, elle paraît très vulnérable face à la 
crise nationale (un quart de la Croatie est occupé), sociale, morale 
et religieuse que traverse le pays.Elle a habilement pris ses 
distances avec la politique de Franjo Tudjman, chef de l'État croate. 
" Dans la phase de transition démocratique, le parti HDZ était le 
plus clairement anticommuniste et le plus résolu en faveur de 
l'autonomie, dit Jure Kristo, historien. L'Eglise s'est donc rangée 
derrière Tudjman et, aux premières élections libres, a fait voter 
pour lui. Mais le parti au pouvoir ne peut plus compter aujourd'hui 
sur l'Eglise. " Entre Gric (le quartier administratif de Zagreb) et 
Kaptol (celui de la cathédrale), ce n'est pas la guerre, mais quand, 
en mai dernier, le président Tudjman a demandé à l'archevêque de 
bénir l'" autel de la patrie " sur la colline de Medvednica, le 
cardinal Kuharic n'a fait qu'une visite en col romain. La hiérarchie 
catholique joint sa voix à celle de tout le pays pour réclamer la 
réintégration des territoires occupés de Slavonie et de Krajina et le 
retour des réfugiés. Contre tous les projets de partition, elle se 
bat pour le maintien de l'intégrité du territoire bosniaque, en dépit 
de l'opposition de catholiques d'Herzégovine, menés par des 
franciscains, qui réclament leur rattachement à la Croatie. " C'est 
la position d'une minorité, explique au Monde le cardinal Kuharic, 
archevêque de Zagreb. L'Eglise de Croatie refuse la division de la 
Bosnie vers l'Est et vers l'Ouest. Les trois peuples, serbe, croate 
et musulman, sont si imbriqués qu'une partition signifierait la 
guerre jusqu'à l'extermination. Nous sommes pour le maintien des 
frontières du pays, au sein duquel les mêmes droits devront être 
garantis aux trois communauté s".Affronté à une grave crise politique 
intérieure, M. Tudjman attendait sans doute de la hiérarchie 
catholique un soutien plus net et plus constant. Mais celle-ci ne se 
prive pas de mettre en cause les méthodes du président, réclame 
l'accélération des dénationalisations, dénonce les malversations et 
la corruption qui ont suivi la libéralisation de l'économie, demande 
la révision de la législation autorisant l'avortement, revendique un 
accès plus large aux médias. " Après le coup de foudre, c'est le 
mariage de raison. Il a fallu du temps pour se reconnaître et 
comprendre que la force de l'Eglise ne se mesure pas au nombre de 
bénédictions ", convient Jure Radic, directeur de cabinet du 
président Tudjman, président de la commission des rapports avec les 
religions.La mémoire orthodoxeEn défendant pied à pied son 
indépendance par rapport à l'État, l'Eglise croate tire aussi, à sa 
façon, les leçons d'un passé qui ne cesse de la rattraper. Après la 
parenthèse communiste, elle se croyait libre de se faire justice. Or, 
la guerre la place à nouveau en position d'accusée, obligée de se 
justifier face à la " propagande " et à la " désinformation " serbes, 
activées par l'Eglise orthodoxe, par les accusations des anciens 
communistes et les soupçons de l'étranger. En avril 1991, le message 
pascal du patriarche Pavle (Paul) de Belgrade avait été un signal. 
Evoquant la mémoire des " 700 000 morts " du camp de concentration de 
Jasenovac (2), l'ancien évêque du Kosovo, berceau du nationalisme 
serbe, appelait à l'" expiation du génocide du peuple serbe ", 
qualifié de " nouvelle crucifixion du Christ ". Il épousait ainsi 
toute la martyrologie chère aux ultra-nationalistes.Sans doute, dans 
les (rares) rencontres oecuméniques, à Belgrade, à Ljubljana, à 
Zagreb, les orthodoxes manifestaient-ils leur humeur dès qu'ils 
voyaient un portrait de Mgr Stepinac, mais avant les sermons " 
pan-serbes " de Mgr Amfilohije Radovic, actuel évêque du Monténégro, 
ou de Mgr Lukijan, évêque de Pakrac en Slavonie (3), rien ne laissait 
craindre, chez les catholiques croates, un tel alignement de l'Eglise 
orthodoxe de Serbie sur les positions les plus radicales de M. 
Milosevic, dont elle répercutait fidèlement les slogans sur la " 
persécution " des minorités serbes en Croatie, au Kosovo, en Bosnie 
ou le souhait de regrouper tous les territoires serbes en un même 
État." Une propagande qui sert à la haine "Depuis, les rencontres 
tardives entre le patriarche de Belgrade et l'archevêque de Zagreb 
n'ont servi à rien. " Nous y sommes allés avec un esprit ouvert, 
sincère, détendu. Nous avons prié, mangé, dialogué, lancé des appels 
en commun, assure Mgr Kuharic. Mais comment renverser une 
indisposition à l'encontre des catholiques qui est millénaire et qui 
vient d'une mentalité orthodoxe serbe sous influence grecque ? ". Les 
trois quarts des Serbes ne sont pas baptisés, mais l'appartenance à 
l'orthodoxie est inséparable de l'identité nationale. " La tragédie 
du peuple serbe est d'avoir été évincé de l'histoire pendant cinq 
siècles, souligne le professeur Vjekoslav Mikecin. Les Serbes se 
nourrissent de mythes nés de leur lutte contre les Turcs. Or, la 
reconquête nationale serbe a toujours coïncidé avec l'expansion de 
l'Eglise orthodoxe. " L'opinion croate sait gré à l'Eglise de n'être 
pas " revancharde " et à l'archevêque de Zagreb d'avoir su trouver 
les mots d'apaisement aux pires moments du conflit, y compris d'avoir 
condamné les exactions croates contre les musulmans de 
Bosnie-Herzégovine. Mais lui reproche-t-on aujourd'hui d'avoir refusé 
l'invitation de se rendre à Jasenovac pour l'inauguration d'un 
mémorial orthodoxe ? Il répond : " Chaque homme tué à cause de sa 
nationalité, de sa conviction religieuse ou politique, est une 
victime innocente. Je me mets à genoux devant lui. Mais je ne peux 
pas me mettre à genoux devant une propagande qui sert à la haine. " 
Les appels à la tolérance semblent de moins en moins entendus. 
Milenko Popovic, l'un des derniers prêtres orthodoxes restés à 
Zagreb, tend Hrvatski Vjesnik, un journal d'extrême-droite publié à 
Vinkovci (près de Vukovar, dans l'est de la Croatie), qui clame en 
manchette : " Serbes, où que vous soyez, soyez maudits. " Il montre 
des tracts sortis de sa boîte aux lettres qui sont autant d'appels au 
meurtre." La plupart de nos églises orthodoxes en Croatie ont été 
minées, dynamitées. Dans neuf sur dix, on ne peut plus célébrer ", 
dit-il pour expliquer la fuite de Croatie de Mgr Jovan Radovic, 
évêque de Zagreb et de Ljubljana, l'un des " durs " du patriarcat de 
Belgrade, et de la quasi-totalité de son clergé. Il resterait 30 000 
Serbes à Zagreb contre " 100 000 " avant la guerre (4). " Les Croates 
ne doivent pas avoir de problèmes avec leurs réfugiés, car ils 
occupent nos maisons serbes ", ajoute le prêtre orthodoxe avec 
cynisme.Aujourd'hui encore, l'Eglise croate tente de convaincre la 
hiérarchie orthodoxe de Belgrade de renvoyer ses prêtres à Zagreb, où 
la situation tourne à l'absurde. Pour le catéchisme des enfants ou 
l'enterrement d'un parent, des familles orthodoxes font appel au 
clergé catholique. " Si nous refusons, on crie à la discrimination. 
Si nous acceptons, on nous accuse de prosélytisme ", dit le cardinal 
Kuharic. Mais il y a des gestes anti-oecuméniques plus graves. Le 
patriarcat de Belgrade a créé un diocèse orthodoxe dans la zone 
occupée de Slavonie ; à Dajl, où ont eu lieu des massacres en 1991, 
des prêtres orthodoxes ont béni les fondations d'une nouvelle église 
sur les ruines d'une église catholique incendiée. " Vous, à l'Ouest, 
vous ne pouvez pas le croire. En tant que chrétien, je ne peux pas 
non plus le croire, dit le Père Knezevic Zvonko, prêtre dominicain. 
Et pourtant, tout se passe comme si les Serbes voulaient détruire ici 
toute trace de catholicisme et d'islam. La haine, c'est comme 
l'amour. Elle ne se comprend pas. Elle ne s'explique pas ".           
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
