<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002009-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002009-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324657</ACCOUNT>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,MAROC,STUPEFIANT,TRAFIC DE STUPEFIANT,PROGRAMME,ACCORD</SUBJECTS>
<FAB>02151912</FAB>
<SUBJECTS>TRAFIC DE STUPEFIANT,ACCORD,PROGRAMME,PREVENTION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La Drogue, nouveau désordre mondial, de l'Observatoire géopolitique des drogues, Hachette, 1993.</NOTE>
<NUM1>940216-2-012-32</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>La lutte contre le trafic international de stupéfiants&gt; La France et le Maroc ont adopté un programme de coopération contre la drogue</TITLE>
<TEXT>Quatrième exportateur mondial de résine de cannabis, le Maroc reste le premier fournisseur du haschich importé en France. Face à cette 
vérité économique, déplaisante pour les alliés du roi Hassan II, 
Paris et Rabat ont adopté, en fin de semaine dernière, un programme 
de coopération dans la lutte contre la drogue.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan d'action commune, qui fait suite au changement d'attitude 
affiché par les autorités marocaines depuis l'automne 1992, vise à 
réduire une production de résine de cannabis que l'Observatoire 
géopolitique des drogues estimait, en 1992, à plus de 1 500 tonnes, 
pour des surfaces cultivées d'environ 30 000 hectares (1). Le 
souverain chérifien avait corrigé ce chiffre en parlant de 50 000 
hectares de surfaces cultivées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les régions de culture traditionnelle de cannabis que sont le 
Rif et les provinces du Nord, la coopération franco-marocaine passera 
par des projets liés au tourisme et au développement de l'économie de 
montagne, à la création de petites et moyennes entreprises, à la 
recherche agronomique et à l'adduction d'eau potable.</TEXT>
<TEXT>
  Le volet répressif du plan d'action a retenu l'organisation de 
séminaires sur les techniques policières et douanières, l'échange 
d'informations sur les réseaux de trafiquants et une amélioration de 
la coopération judiciaire. Soixante-dix ans après l'autorisation par 
l'Etat français, sous le contrôle de la Régie marocaine des kifs et 
tabacs, de la culture du cannabis au nord du Maroc, la coopération 
franco-marocaine répond aux attentes du Conseil européen qui, en 
décembre, avait arrêté un programme spécifique de lutte contre la 
drogue au Maroc et invité les Etats membres à conclure des accords 
bilatéraux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
