<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043048</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043048</DOCID>
<ACCOUNT>423828</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1950</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,IMMUNITE PARLEMENTAIRE,ASSEMBLEE NATIONALE,INSTANCE,FOOTBALL,CLUB SPORTIF,GESTION FINANCIERE,FRAUDE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NOM1>TAPIE BERNARD</NOM1>
<NUM1>951123-2-010-01</NUM1>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>Le bureau de l'Assemblée n'a pas autorisé la mise en détention de l'ancien ministre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 NOVEMBRE 1995, AFFAIRE DES COMPTES DE L'OLYMPIQUE DE MARSEILLE</LEAD1>
<TITLE>L'Assemblée nationale a levé, partiellement,  l'immunité parlementaire de Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT> C'EST la cinquième fois en deux ans que l'Assemblée nationale était saisie d'une demande de levée de l'immunité parlementaire de Bernard Tapie, député 
(République et libertés) des Bouches-du-Rhône. Les députés avaient voté la levée de son 
immunité le 7 décembre 1993, dans le cadre de l'affaire Testut, puis, à deux reprises, le 28 
juin 1994, dans le cadre de l'affaire du Phocéa, le yacht de M. Tapie. Le 10 janvier 1994, le 
bureau de l'Assemblée avait rejeté une autre demande à son encontre.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'était la première fois, mardi, que l'Assemblée examinait une demande de levée 
d'immunité conformément aux nouvelles dispositions adoptées dans le cadre de la révision 
constitutionnelle du 4 août. Désormais, le champ de l'immunité dont bénéficient les 
parlementaires, au terme de l'article 26 de la Constitution, est sensiblement réduit, 
puisqu'ils peuvent faire l'objet de poursuites sans autorisation de l'Assemblée dont ils font 
partie. En revanche, cette autorisation reste nécessaire pour toute demande d'" arrestation 
ou toute mesure privative ou restrictive de liberté ". La décision du 21 novembre était donc 
de nature à faire jurisprudence.</TEXT>
<TEXT>
  Or le bureau de l'Assemblée nationale, réuni sous la présidence du président de 
l'Assemblée, Philippe Séguin, a adopté une décision conforme à l'attitude constante du 
Parlement depuis quelques années. La demande du juge marseillais, Pierre Philipon, 
transmise par le procureur général près la cour d'appel d'Aix-en-Provence, visait à 
autoriser la levée de l'immunité de M. Tapie et, " en tant que de besoin, son arrestation, sa 
détention ou l'exercice de toute autre mesure privative ou restrictive de liberté ", dans le 
cadre de l'enquête sur les comptes de l'Olympique de Marseille qui a conduit à la mise en 
examen de M. Tapie, en mars 1994, pour faux, usage de faux, abus de confiance et abus de 
biens sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de deux heures de débat animé, le bureau de l'Assemblée a coupé la poire en 
deux. Considérant qu'il lui appartient " seulement d'apprécier la nécessité, pour la bonne 
administration de la justice, des mesures coercitives qu'il lui est demandé d'autoriser et 
non de se prononcer sur les faits reprochés à M. Tapie ", considérant d'autre part que " la 
nature exacte des mesures coercitives envisagées n'est pas précisée " et considérant, 
enfin, que, " s'agissant tant du trouble à l'ordre public que des pressions susceptibles d'être 
exercées sur les témoins ou des garanties de représentation de M. Tapie, il apparaît que 
des mesures de contrôle judiciaire peuvent permettre d'atteindre les fins recherchées ", le 
bureau a décidé d'autoriser à l'encontre de M. Tapie " toute mesure privative ou 
restrictive de liberté résultant d'un placement sous contrôle judiciaire en application de 
l'article 138 du code de procédure pénale ".</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, estimant que le contrôle judiciaire permettait, en l'occurrence, la bonne 
administration de la justice, surtout pour une procédure engagée depuis plusieurs années, 
le bureau n'a pas autorisé la mise en détention du députés des Bouches-du-Rhône. Mais la 
formulation de sa décision sonne comme un clair avertissement à Bernard Tapie : selon 
l'interprétation qui en est donnée à l'Assemblée, elle signifie que, dans l'hypothèse où il 
enfreindrait l'une ou l'autre des obligations qui pourraient lui être signifiées par le juge 
dans le cadre du contrôle judiciaire, il pourrait alors être mis en détention sans que 
l'Assemblée s'interpose.</TEXT>
<TEXT>
  Le bureau de l'Assemblée est loin d'avoir été unanime dans cette affaire. Si la majorité de 
ses membres ont insisté sur le fait que le rôle de l'Assemblée n'est pas, en la matière, de 
se substituer au juge, un tiers de ses membres ont estimé qu'il fallait saisir cette occasion 
de trancher le " cas Tapie ". Contrairement à la règle de confidentialité habituelle pour les 
décisions du bureau de l'Assemblée, deux de ses membres, René André (RPR, Manche) et 
Marc Laffineur (UDF-AD, Maine-et-Loire), ont exprimé publiquement leur désaccord avec 
la décision adoptée. " Je la désapprouve complètement. J'aurais voulu qu'on procède à 
l'autorisation de l'arrestation, comme c'était possible ", a déclaré M. André, avant 
d'ajouter : " Le bureau avait l'occasion d'exprimer clairement une opinion de désaveu à 
l'égard du comportement d'un des membres de l'Assemblée nationale, et rien n'empêchait 
de répondre positivement à la requête " de la justice.</TEXT>
<TEXT>
 En tout état de cause, Bernard Tapie reste couvert par l'immunité attachée à son mandat 
de parlementaire européen. A ce jour, aucun juge français n'a demandé au Parlement 
européen la levée de cette seconde protection dont bénéficie M. Tapie.</TEXT>
</DOC>
