<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044204</DOCID>
<ACCOUNT>425216</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1656</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-022-61</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,PAUL MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLE MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2-3 DECEMBRE 1945</LEAD1>
<TITLE>Restrictions&gt;</TITLE>
<TEXT> MARCEL PAUL, le nouveau ministre de la production industrielle, a déclaré hier aux membres de la presse que la crise du charbon et de 
l'électricité avait atteint la phase aiguë, dramatique. La persistance exceptionnelle de la 
sécheresse a fait du problème de l'énergie un problème du charbon, puisque les centrales 
thermiques doivent brûler d'importantes quantités supplémentaires de combustible pour 
suppléer à l'insuffisance de production des barrages hydro-électriques.</TEXT>
<TEXT>
  Or, nous disposons de deux sources de charbon : nos mines et nos importations. De nos 
mines, il a été extrait à peu près trois millions et demi de tonnes en novembre. Des 
importations devaient s'y ajouter : en provenance des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne, 
de la Ruhr et de la Sarre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour des raisons diverses grèves, difficultés de transport , les expéditions des Etats-Unis 
et de la Ruhr sont restées sensiblement inférieures aux prévisions. Ce déficit est venu agir 
dans le même sens que la sécheresse. Le programme d'attribution du charbon s'est trouvé 
bouleversé. Des allocations qui avaient été faites à de nombreuses usines en vue de la 
reprise font actuellement défaut à des centrales thermiques qui doivent tourner à plein et 
ne reçoivent pas les livraisons prévues.</TEXT>
<TEXT>
  Notre déficit quotidien d'énergie électrique est en effet de 10 millions de kilowatts-heure. 
Pour empêcher que ces 10 millions de kilowatts-heure soient consommés par le pays 
jusqu'à ce que la pluie vienne, ou qu'arrive le charbon étranger promis, il faut prendre des 
mesures : arrêts d'usines non strictement indispensables, restrictions dans le service du 
métro, coupures de longue durée pour les usages domestiques, réduction de l'éclairage 
urbain, etc. Sauf un miracle, un conseil des ministres très prochain formulera les nouvelles 
prescriptions.</TEXT>
<TEXT>
  (2-3 décembre 1945.)&gt; 
</TEXT>
</DOC>
