<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006993</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006993</DOCID>
<ACCOUNT>375891</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1132</FAB>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,PAPIER CARTON,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE,RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950221-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SU21>secteur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE PRESENTE LES COURS ET LE MARCHE, IL EST INTITULE L'EXPLOSION DU PAPIER CARTON</LEAD1>
<TITLE>Papier : retournement</TITLE>
<TEXT> A PRIORI l'industrie papetière devrait être satisfaite. Après trois années de profonde dépression, le marché du papier-carton a connu une totale 
inversion de cycle. La consommation, qui stagnait autour de 0,2 % par an, a progressé de 
7,6 % en France en 1994, retrouvant un taux de croissance comparable à celui de la fin des 
années 80. La production a fait mieux encore. Elle atteint 8,6 millions de tonnes, en hausse 
de 6,9 %. Profitant de la forte demande mondiale, les entreprises papetières françaises, 
devenues très compétitives, ont amélioré leurs exportations, qui ont augmenté de 15,2 %. 
Le taux de couverture a été porté à 79 %, soit deux points de plus par rapport à 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces bons chiffres, l'industrie papetière reste pourtant d'humeur chagrine. Tout le 
secteur se sent, en effet, déstabilisé par l'augmentation inattendue des coûts 
d'approvisionnement. En un an, les prix des matières premières, soutenus par une très 
forte demande mondiale, ont explosé (Le Monde des 19-20 février). Les cours de la pâte à 
papier, qui étaient à 370 dollars la tonne en septembre 1993, sont passés à 700 dollars en 
fin d'année 1994. Dans le même temps, les prix des vieux papiers ont enregistré une 
hausse de 300 %. " Nous n'avons pas pu répercuter ces augmentations ", déplore 
Christian Sibille, vice-président de la Confédération de l'industrie des papiers, cartons et 
cellulose (Copacel). Conséquence : l'industrie papetière, qui avait déjà enregistré un déficit 
de 4,2 milliards de francs en 1993, a encore perdu 1,5 milliard de francs environ en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Seuls les producteurs de pâte à papier en réchappent. Et encore. Malgré la hausse des 
prix, ils n'ont retrouvé un équilibre financier qu'au second semestre. Sur le marché des 
vieux papiers, la situation a été plus difficile. Fournissant près de la moitié des apports 
fibreux de l'industrie papetière, la filière de récupération, désorganisée par la crise née des 
changements réglementaires et de l'effondrement des prix en 1993, n'a pu répondre à la 
demande. Pour faire face, elle a multiplié les importations d'Europe du Nord. Celles-ci sont 
passées à 1,2 million de tonnes, soit 20 % de plus qu'en 1993. Les industries en aval ont 
aussi souffert. Dans l'impossibilité d'augmenter leurs prix en proportion de la hausse de 
leurs coûts d'approvisionnement, elles ont rogné sur leurs marges.</TEXT>
<TEXT>
  Tous sont déterminés à rattraper ce retard cette année. Déjà, les fabricants de papier 
journal ont annoncé une hausse de 20 % de leurs tarifs au début de l'année. Le carton 
prévoit des augmentations à peu près identiques. Les fournitures scolaires, elles, risquent 
de doubler par rapport à 1994. Cette inflation pourrait se prolonger tout au long de l'année, 
compte tenu de l'envolée continue des prix de la pâte à papier. Une hausse de 5O dollars a, 
en effet, été décidée au 1 janvier, une autre de 75 dollars est prévue en mars. En mai 
prochain, les cours pourraient dépasser les 925 dollars la tonne, selon certains experts.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré une consommation prévue pour être encore forte, aucune entreprise n'a de projet 
d'investissement de capacités cette année. Mais les concentrations, elles, pourraient 
reprendre. En août dernier, l'irlandais Smurfit a racheté La Cellulose du pin, la filiale 
papetière de Saint-Gobain. Gascogne, spécialiste français du papier kraft, a annoncé le 15 
février qu'il négociait la reprise des Papeteries du Limousin, qui travaillent dans le carton 
ondulé. D'autres rapprochements pourraient suivre. Car les entreprises papetières ont le 
sentiment, désormais, qu'il leur faut une taille importante pour peser sur le marché.</TEXT>
</DOC>
