<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035705</DOCID>
<ACCOUNT>414472</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEMOINE ANNIE</PEOPLE>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280995/1262</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,TRAFIC D'ARMES,POLEMIQUE,FRAUDE,CHAINE DE TELEVISION,DELINQUANCE JUVENILE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950929-2-032-03</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2,AUBRY MARTINE,AGIR,ZEMOURI AZIZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1> SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le reportage sur la banlieue  de " La Preuve par l'image " était faux, selon Martine Aubry</TITLE>
<TIO1>LA PREUVE PAR L'IMAGE</TIO1>
<TEXT>  UNE SEMAINE après la décision de Jean-Pierre Elkabbach, président de France Télévision, de retirer de l'antenne " La Preuve par l'image ", le magazine controversé de France 2 continue de susciter des polémiques. Mercredi 27 septembre, Martine Aubry, présidente de la fondation Agir contre l'exclusion, a manifesté sa colère après la diffusion du premier numéro de ce magazine d'" investigation " dont le concept repose sur l'utilisation d'une mini-caméra cachée (Le Monde du 23 septembre).</TEXT>
<TEXT> Se fondant sur les observations de ses collaborateurs qui ont étudié une copie vidéo du sujet et sur le témoignage de jeunes d'une cité de Créteil, Mm Aubry juge que le reportage sur le trafic d'armes dans les banlieues montré dans l'émission du 18 septembre a été " bidonné ".</TEXT>
<TEXT>
  Elle affirme que les images n'auraient pas été tournées avec une mini-caméra cachée mais avec du matériel classique de reportage ; que les jeunes présentés comme des trafiquants sont en fait des adolescents comédiens d'une MJC de Créteil à qui on a demandé, contre promesse d'une rémunération, de jouer les passeurs d'armes ; enfin, que les armes montrées à l'écran sont des copies en plastique ou des armes de chasse grossièrement maquillées en armes de guerre.</TEXT>
<TEXT>
 Un jeune habitant de Créteil, qui souhaite conserver l'anonymat, a corroboré les propos de l'ancien ministre, en relatant les conditions du tournage du " reportage ", réalisé selon lui en mars dans différentes caves de trois cités de Créteil. D'après lui, le journaliste Aziz Zemouri, auteur du sujet et " ancien " du quartier, avait demandé à un " grand frère " de Créteil de lui faire une sélection de jeunes susceptibles de jouer aux trafiquants d'armes devant la caméra, le reporter s'engageant à masquer leurs visages. L'" intermédiaire " aurait eu également pour tâche de se procurer une caisse d'armes, réelles ou factices, pour les besoins du film.</TEXT>
<TEXT>
 Aziz Zemouri, joint par téléphone le 27 septembre, conteste cette version des faits. Il nie avoir procédé à une " quelconque reconstitution ou falsification de la réalité ". Il admet toutefois que le tournage n'a pas été réalisé avec une caméra cachée ce qu'il n'a d'ailleurs jamais prétendu, précise-t-il. Il se dit victime de " manoeuvres politiques " de la mairie de Créteil, évoque une possible " vengeance de jeunes de la cité " à son égard et, enfin, accuse Martine Aubry de " jouer les anges blancs des banlieues alors qu'elle ne connaît rien à la vie des cités ".</TEXT>
<TEXT>
  La présidente d'Agir explique qu'elle prend position " pour que l'on arrête de montrer les banlieues comme elles ne sont pas. " Elle demande au président de France Télévision d'avoir " le courage de reconnaître qu'il s'est fait avoir ". Jeudi 28 septembre, Jean-Pierre Elkabbach interrogé par Le Monde, a déclaré que " c'est parce qu'il avait de fortes présomptions de falsification " qu'il a pris la décision de suprimer l'émission.</TEXT>
</DOC>
