<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033071</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033071</DOCID>
<ACCOUNT>411202</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/0964</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PRIVE,JUIF</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ texte avec un plan de Villeurbanne et un encadré</NOTE>
<NUM1>950909-2-006-34</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre bureau régional</ORI1>
<NAMES>VILLEURBANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BLANCHARD SANDRINE,LE HIR PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>SANDRINE BLANCHARD ET PIERRE LE HIR</SIP1>
<SU21>Le plan " Vigipirate " est déclenché après l'attentat de Villeurbanne</SU21>
<SYF1>ATTENTAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT DEVANT UNE ECOLE JUIVE LE JEUDI 7 SEPTEMBRE 1995 - DANS DOSSIER 2 PAGES</LEAD1>
<TITLE>" Ce sont vraiment des lâches. C'est ignoble de s'attaquer à des enfants "</TITLE>
<TEXT> " C'est un miracle. Un moment plus tard et c'était un carnage " : une mère, qui serre son fils dans ses bras, a du mal à contenir ses larmes. Elle assiste, 
bouleversée, à la ronde des ambulances, des voitures de police et des camions de pompiers 
autour de l'école juive de Lyon, située à la limite de la ville, sur le territoire de 
Villeurbanne, dans un quartier calme où se côtoient plusieurs communautés. Un voisin 
raconte : " J'étais dans mon appartement, j'ai entendu une terrible explosion, j'ai cru que 
ma chambre sautait. Je suis descendu tout de suite dans la rue et j'ai vu un homme en sang 
allongé sur le trottoir. Je suis remonté pour chercher des couvertures. Lorsque je suis 
redescendu, les secours étaient là. "</TEXT>
<TEXT>
  L'explosion a retenti vers 16 h 45, dans la petite rue Jean-Claude-Vivant. Il ne fait de 
doute pour personne que l'école juive était visée. La voiture piégée, vraisemblablement 
une Volkswagen Polo, stationnée à une quinzaine de mètres de l'une des deux entrées de 
l'établissement, le long du trottoir d'en face, a été déchiquetée par la déflagration, et le 
capot et des débris métalliques ont été projetés à plusieurs dizaines de mètres de distance. 
D'autres véhicules ont pris feu. L'incendie s'est propagé à un immeuble en face de l'école 
dont les vitres, au quatrième étage, ont volé en éclats. L'attentat a fait treize blessés sans 
gravité, parmi des passants, dont deux enfants commotionnés et légèrement intoxiqués par 
les fumées. Une quatorzième victime, dont le bras a été cassé et en partie arraché, a dû 
être transportée à l'hôpital.</TEXT>
<TEXT>
  " On a eu beaucoup de chance ", témoigne un parent d'élève. L'explosion est survenue 
quelques minutes avant la sortie des classes. Les enfants ont seulement entendu " un 
grand boum " alors qu'ils étaient en cours. Tous ont pu être évacués indemnes, dans le 
calme, quelques dizaines de minutes plus tard, par une autre sortie située dans la rue 
Alexandre-Boutin, une rue parallèle où les attendaient, dans l'angoisse, leurs parents.</TEXT>
<TEXT>
  Très vite, une centaine de policiers et une cinquantaine de pompiers sont arrivés sur les 
lieux. Dans le bar PMU, en face de l'école, un client blessé est secouru. Des médecins et 
des infirmiers de l'hôpital des Charmettes, proche de l'établissement, apportent les 
premiers soins aux victimes. Par crainte d'une seconde explosion une poubelle suspecte a 
été repérée et les démineurs la feront sauter un périmètre de sécurité est mis en place. 
Autour de l'école juive, des groupes se forment et s'indignent : " Ce sont vraiment des 
lâches. C'est ignoble de s'attaquer à des enfants. "</TEXT>
<TEXT>
 SENTIMENT D'IMPUISSANCEDes clous et des boulons seront retrouvés sur la 
chaussée et jusque dans la cour intérieure de l'école, témoignant de la violence de la 
déflagration. Chacun fait aussitôt le rapprochement avec les attentats parisiens du RER, 
de la place de l'Etoile et du marché du boulevard Richard-Lenoir, où apparemment les 
mêmes projectiles ont été utilisés. On parle d'une bonbonne de gaz. Mais les experts du 
laboratoire de police scientifique de Lyon, gênés par l'orage qui a éclaté en fin d'après-
midi, n'ont encore aucune certitude. Toutefois, des fragments de bonbonne auraient été 
retrouvés avec des éléments de carrosserie, sur le toit de l'école.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un sentiment d'impuissance qui domine. Les conversations expriment une même 
inquiétude : on craint, après cet attentat, la tentative contre le TGV Lyon-Paris, samedi 26 
août, et la récente vague d'interpellations dans les milieux islamistes de la région, que 
Lyon ne devienne une nouvelle cible des terroristes. Les parents, dont beaucoup portent 
une kippa, et les habitants du quartier ont du mal à s'empêcher d'imaginer le pire : 
l'explosion aurait pu avoir lieu au moment de la sortie des classes et le véhicule piégé 
aurait pu être garé juste devant l'école. Selon le grand rabbin Richard Wertenschlag, le 
stationnement n'était pas interdit à cet endroit. A plusieurs reprises, les représentants de 
la communauté juive avaient d'ailleurs insisté auprès des autorités pour que les 
établissements juifs soient protégés. En vain, selon des parents qui accusent : " Rien n'a 
été fait depuis la rentrée. "</TEXT>
<TEXT>
  Le grand rabbin, dont trois enfants sont scolarisés dans l'établissement de Villeurbanne, a 
précisé : " Nous avions attiré l'attention du préfet sur les risques d'attentat terroriste à 
l'approche des fêtes juives [Roch Hachana, le nouvel an juif, sera célébré les 25 et 26 
septembre, NDLR]. Nous n'avons pas été écoutés. " De son côté, le préfet de région, Paul 
Bernard, affirme que le stationnement avait été interdit devant l'école de la rue Jean-
Claude-Vivant en application d'une récente mesure de sécurité. La veille, à la mairie de 
Villeurbanne, le président de la communauté juive de la ville, le maire Gilbert Chabroux et 
un policier, qui redoutaient un attentat dans la région, s'étaient réunis à ce propos. Ils 
craignaient que la synagogue de la rue Malherbe ne soit la cible d'une action terroriste.</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet de région et le procureur de la République, Jean-Amédée Lathoud, très vite 
arrivés sur place, se sont d'abord refusés à établir une relation entre les différents 
attentats. Mais, de son côté, plus tard dans la soirée, le ministre de l'intérieur Jean-Louis 
Debré n'exclura pas cette éventualité.</TEXT>
<TEXT>
  Vers 19 h 30, François Bayrou, ministre de l'éducation nationale, arrive sur place. " Un 
pas de plus est franchi dans l'horreur, déclare-t-il. Avec le ministre de l'intérieur, nous 
allons examiner s'il est nécessaire de renforcer le périmètre de sécurité autour des écoles. 
Mais la France compte 80 000 établissements scolaires et le terrorisme frappe à l'aveugle. 
" Les uns après les autres, les élus multiplient les déclarations. A la différence des 
attentats parisiens, c'est une " communauté " qui a été visée, fait remarquer Raymond 
Barre, maire (UDF) de Lyon. Peu après 20 heures, Charles Millon, ministre de la défense 
et président du conseil régional Rhône-Alpes, prend la parole à son tour : " Nous espérons 
que les terroristes qui commettent de pareils attentats reviendront à la raison. Sinon, nous 
prendrons tous les moyens pour les y ramener. "</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps, plusieurs témoins sont entendus par la police judiciaire et un suspect, 
un homme vêtu d'un blouson jaune, que plusieurs personnes ont vu courir avec deux autres 
individus, peu avant l'attentat, est interpellé. Ce dernier sera relâché dans la nuit. L'école 
restera fermée vendredi 8 septembre. Dès ce jour, des mesures supplémentaires de 
sécurité sont appliquées à tous les établissements scolaires de l'agglomération 
#lyonnaise.</TEXT>
</DOC>
