<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029719</DOCID>
<ACCOUNT>406566</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3195/1011</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950804-2-016-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> LITTÉRATURE FRANÇAISE</TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
LES CHIENS AUSSI, d'Azouz Begag</TEXT>
<TEXT>
 Les chiens aussi, ces immigrés algériens " OS ", peuvent avoir " le coeur sur la patte " et 
rêver d'un monde meilleur. Malgré l'humiliation quotidienne infligée par les " zumins ", le 
travail éreintant, les ratonnades et les flics qui maintiennent l'ordre. Les chiens aussi, ou 
plutôt les fils de chiens comme César, le héros de ce livre peuvent espérer changer un jour 
de condition et faire " un truc à base d'intelligence et de questions ". Écrire, par exemple... 
(Seuil, 126 p., 69 F.)</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
L'ÉPHÈBE COURONNÉ DE LIERRE, de Simone Jacquemard</TEXT>
<TEXT>
 Nietzsche disait qu'il ne pourrait croire qu'en un dieu qui saurait danser. On y pense en 
lisant la jolie fable qu'a inspirée à Simone Jacquemard le cérémonial de la danse transposé 
des rivages de la Grèce antique à la France contemporaine. Quel lien peut-il s'établir, au-
delà des siècles, entre Séphoria, prêtresse des mystères, et Sibylle, une jeune helléniste 
française ? Sinon la présence d'un jeune Crétois jeté du haut d'une falaise en offrande à 
Apollon et que le dieu, touché de sa beauté, épargnera. Sibylle le rencontrera en France, 
réincarné en danseur, puis le retrouvera en Grèce pour un éphémère échange. La fine 
connaissance du monde antique que l'auteur montrait déjà dans son dernier roman, Le 
Jardin d'Hérodote confère à ce récit lyrique une aura des plus séduisantes. (L'Escampette, 
8, rue Porte-Basse, 33000 Bordeaux, 116 p., 85 F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LITTÉRATURE ÉTRANGÈRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
UNE FEMME SUR LE FRONT, d'Alaine Polsz</TEXT>
<TEXT>
 Une voix blanche pour raconter une histoire très noire. Alaine Polsz est née en 
Transylvanie en 1925. En 1944, elle doit fuir la Roumanie pour la Hongrie à la suite du 
renversement des alliances. Elle et les siens sont pris sur la ligne de front entre Allemands 
et Soviétiques. Les populations réfugiées sont humiliées, Alaine Polsz, comme beaucoup 
d'autres femmes, est violée par les Russes. Ces traumatismes ont perduré au-delà de 
l'horreur de la guerre, et c'est seulement il y a quatre ans qu'Alaine Polsz a pu essayer de 
les exorciser, en les jetant sans fioritures sur le papier. (Traduit du hongrois par Sophie 
Képès, Éd. Noir sur Blanc, 174 p., 128 F.)</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DES ÂMES SIMPLES, de Xiao Hong</TEXT>
<TEXT>
 Ce recueil de nouvelles nous entraîne dans la Mandchourie des années 20, source 
d'inspiration autobiographique de Xiao Hong (1911-1942), méconnue en France, mais qui a 
joui d'une certaine renommée en Chine. Elle fut une lettrée engagée, membre de la Ligue 
des écrivains de gauche, et porte-parole de la résistance anti-japonaise, lors de la guerre 
sino-japonaise. Toutefois, ses écrits se dégagèrent de cet ardent militantisme pour décrire 
la vie des humbles d'extraction paysanne. Xiao Hong fait pénétrer le lecteur dans l'âme de 
ses personnages, abandonnés à leur tragédie intime. Les sentiments sont rendus avec 
délicatesse, sans manichéisme, mais aussi avec une certaine crudité (traduit du chinois par 
Anne Guerrand-Breval, Arléa, 93 p., 72 F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ESSAIS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
TINA MODOTTI, PHOTOGRAPHE ET RÉVOLUTIONNAIRE de Margaret Hooks</TEXT>
<TEXT>
 Le livre de Margaret Hooks est la biographie romancée de Tina Modotti, belle 
aventurière et artiste italienne (d'abord comédienne, puis photographe), qui connut des 
amours excessives, des passions scandaleuses et des engagements politiques dérangeants. 
Femme de tous les courages et de toutes les audaces, Tina Modotti vécut au Mexique et 
s'enthousiasma pour son peuple et sa culture. Elle y mourut en 1942. On regrettera 
simplement le côté " récit romanesque ", là où les documents auraient suffi à éclairer la 
personnalité de la jeune femme (traduit de l'anglais par Béatrice Vierne, éd. Anatolia, 320 
p., 55 photos, 149 F). Chez le même éditeur, des lettres de Tina Modotti adressées à 
Edward Weston entre 1922 et 1931 (Édition de Valentina Agostinis, traduit de l'anglais par 
B. Vierne, 160 p., 16 photos, 120 F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 RÊVE ET FANTASTIQUE CHEZ JULIEN GREEN, d'Annie Brudo</TEXT>
<TEXT>
 Le fantastique, le rêve, l'imaginaire sont des thèmes majeurs de l'oeuvre de Julien Green. 
Cet essai examine, avec une grande précision, les procédés narratifs au travers desquels 
ces motifs sont traités dans quatre nouvelles et quatre romans de Greene, dont Minuit et 
Varouna. Après une présentation succincte de chaque oeuvre, l'auteur met en lumière la 
structure diégétique, les procédés rhétoriques et linguistiques, le rôle des images, des 
couleurs, ainsi que la fonction du temps et de l'espace de ces écrits (PUF, coll. " Écrivains 
", 254 p., 158 F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
AUTRES NOTES SUR LA POÉSIE, LA FOI ET LA SCIENCE de Jean-Claude Renard</TEXT>
<TEXT>
 La transcendance, le sacré et l'altérité, la vocation du poète et son rapport avec la 
philosophie, l'autocritique... sont quelques-uns des thèmes abordés dans ces notes " 
diverse(s) et ondoyantes ", écrites par Jean-Claude Renard en marge de ses poèmes. Ce 
volume fait suite à trois précédents recueils de réflexions publiés depuis 1970 (Seuil, 232 
p., 120 F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LA FORMATION DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE GÉOGRAPHIE de Vincent 
Berdoulay</TEXT>
<TEXT>
 Vidal, toujours Vidal... On réédite Vidal. On réédite aussi ceux qui ont écrit sur Vidal de 
La Blache. La curiosité actuelle sur l'histoire de la géographie correspond à un besoin de 
ressourcement, à une nécessité de réflexion scientifique sur l'origine d'une discipline 
encore incertaine d'elle-même. Le livre de Vincent Berdoulay était un pionnier du genre en 
1981. Heureuse réédition pour mieux apprécier le " défi allemand ", le " mouvement 
colonial ", " l'idéologie républicaine "... aux origines de l'" épistémologie vidalienne " 
(Comité des travaux historiques et scientifiques, 1, rue d'Ulm, 75005 Paris, 253 p., 70 F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
TEMPS DU TERRITOIRE, de Jean-Luc Piveteau</TEXT>
<TEXT>
 Les géographes de langue française qui exercent leur activité dans les universités suisses 
ne manquent pas d'originalité : Claude Raffestin, Jean-Bernard Racine, Jean-Luc 
#Piveteau, bien d'autres... Les Temps du territoire portent en sous-titre : " Continuités et 
ruptures dans les relations de l'homme à l'espace ". Ce sont bien ces rapports que l'auteur 
cherche à cerner et à analyser, dans les perceptions comme dans les pratiques, de l'espace 
vécu chez le peuple hébreu jusqu'à celui de l'homme contemporain en voiture, sans exclure 
aucun facteur de compréhension, y compris le religieux (Editions Zoé, Genève, 260 p., 130 
F).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ESSAIS, de Jacob Gordin</TEXT>
<TEXT>
 Ce recueil d'articles, de témoignages et de cours reconstitués permettra de découvrir l'une 
des sources du renouveau de la pensée juive dans la France contemporaine. Parce que 
l'enseignement de Jacob Gordin (1896-1947) a été essentiellement oral, l'oeuvre de cet 
érudit, qui fut un ami d'Ernst Cassirer, de Julius Gutmann et d'Emmanuel Levinas, et un 
maître pour Léon Askénazi comme pour André Chouraqui, était demeurée dans l'ombre. 
C'est pourtant l'un de ces rares " passeurs " intellectuels qui surent transmettre en France, 
par-delà la Shoah, l'héritage des juifs de l'Est  il était né à Saint-Pétersbourg mais surtout 
celui de la science allemande il avait été membre de la prestigieuse Académie pour la 
science du judaïsme de Berlin avant de terminer sa vie en France (Albin Michel, coll " 
Présence du judaïsme ", 342 p., 140 F).</TEXT>
</DOC>
