<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040510</DOCID>
<ACCOUNT>420662</ACCOUNT>
<PEOPLE>GARBAREK JAN</PEOPLE>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/0870</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Tournée : le 8 novembre à Rennes (Théatre Jean-Vilar. Tel: 99-30-88-88), le 9 à Metz (Arsenal. Tél : 87-39-92-00), le 10 à Strasbourg (CIJA. Tél : 88-36-19-74), le 11 à Villefranche-sur-Saône (Centre culturel. Tél : 74-68-02-89), le 13 à Bron (Espace Albert-Camus. Tél : 72-37-13-91), le 14 à Aubagne (Théâtre Comedia. Tél : 42-71-19-89), le 16 à Montpellier (JAM. Tél : 67-58-30-30), le 17 à Nevers (Théâtre municipal. Tél : 86-36-99-44), le 18 à Châteauroux (Equinoxe. Tél : 54-08-34-34).</NOTE>
<NUM1>951104-2-024-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jan Garbarek, saxophoniste  norvégien, idole des jeunes</TITLE>
<TEXT> TROIS SURPRISES de taille au concert archicomble et chaleureux de Jan Garbarek (né en Norvège, en 1947) à l'Auditorium des Halles, le 26 
octobre. Moyenne d'âge du public, quinze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Premièrement, l'état absolument stationnaire de la musique, vingt ans de bourrées 
auvergnates en quartette, avec palier planant au décollage, tourbillon free en fin de tour de 
piste et retour au sol façon cornemuse. Vingt ans sur l'idée la plus anémique des multiples 
façons de Jan Garbarek. La plus simplette, alors que le saxophoniste norvégien a de belles 
ressources.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième sujet de stupeur, la progression d'Eberhard Weber vers l'approximatif et les 
lignes douteuses sur un instrument qui ne le permet pas (contrebasse électrique), ce qui 
prouve, a contrario, que, même dans cette musique, l'accident reste possible.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, l'extrême jeunesse du public, enthousiaste mais bavard, qui fait voir quoi au juste ? 
guidé par quel média ? se classant de lui-même dans quelle catégorie ? Mystère.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE PRÉCISION À TOUTE ÉPREUVE</TEXT>
<TEXT>
 Les musiciens sont alignés de front sur scène. Claviers, contrebasses sans caisse, le 
saxophoniste et, au four et au moulin, la percussionniste (Marylin Mazur). Le son, 
l'électronique, les éclairages, sont clairs et parfaitement maîtrisés. Jan Garbarek affiche 
toujours la même autorité instrumentale, un contrôle de la colonne d'air à faire pâlir, une 
justesse et une précision à toute épreuve, un don du lyrisme et de la mélodie qui finissent 
par forcer la reconnaissance.</TEXT>
<TEXT>
 Tant de talent pour quelle musique ? Une sorte d'épure aux traits surlignés, à la 
dramatisation méthodique pour que nul ne s'y trompe et qui finit par ressembler, deux 
heures durant, non sans quelques accents intéressants, à la bande-son d'une de ces 
publicités pour eaux minérales. C'est long. Ne manquent que les mouflets invariablement 
actifs sur les images desdites publicités. Ils sont dans la salle, juste un peu grandis, aussi 
attentifs que les collégiens de Limoges ou de Bayonne à qui une troupe de héros ivres 
d'abnégation théâtrale présentait Le Misanthrope dans les années 60. Ils sont fous de joie 
avant, fous d'applaudissements après, remuants pendant. La musique n'a pas la force ou 
les rythmes à l'estomac qui les tiendraient tranquilles. Mais d'évidence ils la veulent et, 
sans doute, ils l'aiment.</TEXT>
<TEXT>
 Tous les cinq ans, on retourne écouter Garbarek. D'abord, parce qu'il est techniquement 
impressionnant. Ensuite, parce que comme dans le sonnet d'Oronte, on désespère alors 
qu'on espère toujours. Tout compte fait, on le préfère encore, c'est dire, dans son 
répertoire " pieux ". Il lui arrive, en effet, de pousser fort sanctus et pas mal d'alléluias sur 
fond de chorale. Donc, rendez-vous dans cinq ans, vers l'an 2000, les auditeurs de l'époque 
n'ont encore ce jour qu'une dizaine d'années. Ils ont tout le temps de se chauffer.</TEXT>
</DOC>
