<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003142-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003142-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360842</ACCOUNT>
<CHA1>L'Ile-de-France est un gigantesque bassin d'emploi. Pour tenter de retrouver du travail, les chômeurs doivent donc multiplier leurs déplacements. Ils aimeraient donc pouvoir bénéficier de la gratuité des transports en commun. Mais le coût d'une telle mesure est estimé à plusieurs centaines de millions de francs.</CHA1>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11251756</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,CHOMAGE,TRANSPORT URBAIN,TARIF,ASSOCIATION,CHIFFRE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Il s'agit de l'Association pour l'emploi, l'information et la solidarité des chômeurs (APEIS), le mouvement Agir contre le chômage (AC) et le Comité national CGT de lutte et de défense des chômeurs.</NOTE>
<NAMES>BAILLY JEAN PAUL,DELALLEE JACQUES,CGT,RATP,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>LETTRE OUVERTE A JEAN-PAUL BAILLY LE VENDREDI 25 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Pour faciliter leur recherche d'emploi&gt;Les chômeurs veulent bénéficier de la gratuité des transports en commun</TITLE>
<TEXT>Les responsables de la CGT-RATP et de trois associations de chômeurs (1) ont adressé, vendredi 25 novembre, une lettre ouverte à Jean-Paul 
Bailly, président de la RATP, afin de l'" interpeller sur les 
conséquences de la dégradation de la situation matérielle des 
chômeurs ". Saisissant l'occasion de la présentation, devant le 
conseil d'administration de la Régie, du projet de budget pour 1995 _ 
censé entériner une hausse de 4,8 % des tarifs au 1 mai, soit " plus 
de 27 % d'augmentation en cinq ans " _ les signataires de cette 
lettre déplorent que " rien ne soit fait " pour faciliter l'accès des 
demandeurs d'emploi aux transports publics parisiens. " C'est 
pourtant une question de justice sociale ", s'insurge Jacques 
Delallée, secrétaire général de la CGT-RATP, en relevant que " 50 % 
de la Carte orange des salariés sont pris en charge par les 
employeurs " et que les familles nombreuses et les personnes agées 
bénéficient de réduction.</TEXT>
<TEXT>
 Des possibilités peu connues</TEXT>
<TEXT>
 " Cela va faire deux ans que nous nous battons pour obtenir la 
gratuité des transports publics pour les chômeurs ", rappelle, de son 
côté, Jean Huguenot de l'association Agir contre le chômage. Il 
souligne aussi que " le renforcement des contrôles [de l'ANPE] oblige 
les chômeurs à rechercher activement du travail et donc à se déplacer 
dans tout le bassin d'emploi ". </TEXT>
<TEXT>
 Déjà, il est vrai, certaines collectivités locales, notamment la 
Ville de Paris, prennent à leur charge une partie du coût de ces 
trajets. De la même façon, les services publics de l'emploi peuvent 
fournir aux chômeurs un titre de transport pour pouvoir se rendre à 
un rendez-vous d'embauche. Toutefois, non seulement ces mesures ne 
font, pour l'heure, l'objet d'aucune publicité, mais elles sont aussi 
souvent soumises à des conditions d'éligibilité très restrictives ou 
à des formalités bureaucratiques incompatibles avec la vie d'une 
personne sous statut précaire.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en rappelant qu'elle ne disposait " d'aucune compétence 
juridique pour décider de vendre des titres de transport à des tarifs 
différenciés ", la direction de la RATP reconnaît que le système de 
tarification en vigueur " n'est pas pleinement satisfaisant " pour 
les chômeurs. " Nous ne sommes pas armés pour lutter efficacement 
contre la fraude générée par l'insolvabilité durable des 
contrevenants ", explique de surcroît la direction. " Dans les 
situations d'extrême détresse, la RATP passe l'éponge en catimini, au 
cas par cas, mais sans traiter le problème de fond ", regrette, pour 
sa part, Jacques Dellalée.</TEXT>
<TEXT>
  Le bien-fondé d'une mesure facilitant l'accès des chômeurs aux 
transports publics est, certes, de plus en plus admis. Mais il reste 
à la financer. Or une enquête conduite par le Syndicat des transports 
parisiens évalue à plusieurs centaines de millions de francs le coût 
d'une éventuelle gratuité totale des transports franciliens pour les 
chômeurs de longue durée, en fin de droit ou RMIstes. Au moment où 
l'Etat tend à diminuer sa contribution au budget de la Régie, les 
autres bailleurs de fonds (collectivités locales et usagers) ne sont 
pas encore prêts à prendre le relais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
