<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037240</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037240</DOCID>
<ACCOUNT>416519</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOUCY JEAN MARC</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/40951015</FAB>
<SUBJECTS>FAMILLE,INSEMINATION ARTIFICIELLE,GYNECOLOGIE,CONSEQUENCE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>( Doc : avec une photo )</NOTE>
<NUM1>951009-2-S15-01</NUM1>
<NAMES>DIONNEYVONNE,DIONNE CECILE,DIONNE ANNETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<SOT1>" Quintuplés, sextuplés et plus... ", ou comment les traitements de la stérilité ont provoqué des grossesses multiples et créé des fratries spécifiques. Un reportage de " 52 sur la Une "</SOT1>
<SU21>MERCREDI 11 OCTOBRETF 1 : 22 h 55</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les nouvelles familles nombreuses</TITLE>
<TIO2>SECRETS DE FAMILLE</TIO2>
<TEXT> IL faut avoir connu le doux enfer du biberon de 5 heures du matin pour avoir une vague idée de la fatigue qui assaille les parents de 
quadruplés nouveau-nés : vingt-six biberons par jour, trois litres d'eau minérale et 
une boîte de lait quotidiens, neuf cents couches par mois... Les parents de ces quatre 
bébés bruns gèrent le retour à la maison comme une entreprise. " Il faut compter 
seize heures de maternage par jour ", explique la mère. " On travaille à la chaîne ", 
reprend le père. Malgré la cadence, chaque enfant a sa place : " Ils pleurent tous 
différemment ", humorise le père, les yeux cernés.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut avoir connu un matin de bousculade avant de partir à l'école pour comprendre 
la mère de ces sextuplés de six ans qui explique : " Depuis qu'ils ont deux ans, ils 
s'habillent seuls. On ne peut pas faire autrement. " Marie-Claude a l'air de sortir 
d'un long tunnel, celui de la petite enfance de ses bambins. " Si c'était à refaire, je ne 
le referais pas. C'était trop dur ", confie-t-elle, alors que la caméra la surprend les 
bras pleins d'enfants. Elle n'a réalisé qu'elle était mère que lorsque sa tribu est 
entrée à l'école maternelle. " Je n'avais jamais eu un moment à moi ", dit-elle. 
Jusque-là, nécessité oblige, elle se comportait comme une nourrice.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut avoir connu la difficulté des relations avec les adolescents pour sentir le 
désarroi des parents de quintuplés de treize ans et demi. " Lorsqu'on se trompe pour 
un, on se trompe pour tous ", avoue la mère qui souffre ne n'avoir personne qui 
#puisse les conseiller, elle et son mari. La panique des premières années est pourtant 
passée. " La période la plus dure, ça a été sans conteste lorsqu'ils étaient petits, 
reconnaît le père. Maintenant, c'est sympa de faire des choses avec eux cinq ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce reportage de Marion Desmarres, Guy Galluffo et Bernard Cazedepats pour " 52 
sur la Une " met en scène l'écume des jours de ces familles de quadruplés, de 
quintuplés et plus. La course contre le temps est perdue d'avance, les difficultés 
financières sont insolubles car les aides ne prennent pas en compte la spécificité de 
ces fratries du même âge. Les parents des quadruplés bénéficient d'une aide à 
domicile quatre heures par jour seulement pendant un an.</TEXT>
<TEXT>
 Tout s'achète par lots de quatre, cinq ou six. Chaque étape est franchie en groupe. 
Dans les maisons de ces enfants, les tablées sont immenses mais il n'y a pas de 
#grand pour couper la viande des petits.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà des portraits de ces trois familles, toutes confrontées à des difficultés 
diverses liées à l'âge de leurs enfants, c'est la question de ces frères et soeurs du 
même âge qui se pose. Les progrès des traitements de la stérilité aidant, elles sont 
devenues de nouvelles familles nombreuses. Les techniques de procréation 
médicalement assistée sont à l'origine du nombre élevé de grossesses multiples. En 
quinze ans, de 1971 à 1986, le nombre de naissances de triplés a été multiplié par 
trois en France, passant de soixante-quatorze à deux cent sept, celles de quintuplés 
sont passées de zéro à dix-neuf. Mais cette réalité a été très peu étudiée, notamment 
en ce qui concerne les conséquences psychologiques et sociales de ces naissances 
multiples.</TEXT>
<TEXT>
 NÉS D'UN ÉCHEC THÉRAPEUTIQUE</TEXT>
<TEXT>
Le phénomène est très récent. En 1989, Marie-Claude, mère des seuls sextuplés 
français, voyait la naissance de ses enfants évoquée dans Le Monde sous le titre : " 
Les premiers sextuplés français sont nés d'un échec thérapeutique ". L'échec, pour 
les parents, est évident : tous évoquent leur non-choix. " Peut-être aurions-nous eu 
cinq enfants, indique la mère de quintuplés, mais on l'aurait voulu. Là, nous sommes 
passés d'un couple à une famille de sept personnes. C'est déphasant. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour les parents d'enfants multiples, les joies de la maternité cèdent la place à des 
difficultés médicales, psychologiques, matérielles ou sociales. Les études sont très 
rares. L'INSERM, en 1991, a rendu les conclusions d'une enquête faite autour de la 
naissance de triplés. " Globalement, le bilan est assez négatif, pouvait-on lire. Les 
difficultés éprouvées par les mères sont nombreuses et l'aide qui leur est apportée 
est insuffisante (...) Quant aux mères, elles expriment des sentiments de frustration 
et de culpabilité. Elles souffrent d'isolement social et évoquent des problèmes 
#conjugaux. " Des conclusions qui rejoignent celles de l'Association nationale 
d'entraide de parents de naissances multiples (ANEPNM).</TEXT>
<TEXT>
 Ce reportage va être diffusé au moment où, de l'autre côté de l'Atlantique, au 
#Canada, trois des premières quintuplées connues au monde, les soeurs Dionne, 
publient un livre sur leur histoire incroyable. Nées le 28 mai 1934 chez des fermiers 
pauvres du nord de l'Ontario, elles sont enlevées peu après à leur famille par le 
gouvernement provincial. Pendant neuf ans, elles seront élevées dans une maison de 
santé et montrées comme des bêtes de cirque dans un parc d'attractions, le 
Quintland. Des milliers de personnes viendront regarder les cinq soeurs jouer sur 
l'herbe. Leur père se battra pour les récupérer et obtiendra gain de cause.</TEXT>
<TEXT>
  L'année dernière, les quintuplées vivantes, Yvonne, Cécile et Annette, âgées de 
soixante et un ans, ont réclamé 10 millions de dollars canadiens (37 millions de 
francs) au gouvernement de l'Ontario à titre compensatoire. Elles ont raconté leur 
histoire dans un livre intitulé Secrets de famille, où elles accusent leur père d'avoir 
abusé d'elles sexuellement. Rédigé par Jean-Marc Soucy, ce texte (dont les droits 
ont déjà été achetés en France par les Presses de la Cité) vient de sortir au Canada, 
alors que la télévision s'apprête à diffuser, en novembre, Million Dollar Babies, un 
téléfilm adapté des souvenirs des soeurs Dionne.</TEXT>
</DOC>
