<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001404-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001404-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354914</ACCOUNT>
<CHA1>Malgré certains signes de reprise de l'activité dans la région, l'amélioration des chiffres de l'emploi observée au mois de juillet (" le Monde " du 13 septembre) n'a pas été confirmée au mois d'août. Tel est le constat de la note mensuelle du comité régional et départemental de l'emploi.</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10111087</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CHIFFRE,AOUT,1994,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Tout en restant inférieur à la moyenne nationale&gt; Le taux de chômage régional a légèrement augmenté au mois d'août</TITLE>
<TEXT>Après la baisse de 0,7 % du taux de chômage, en données corrigées des variations saisonnières, enregistrée à la fin du mois de juillet, les 
chiffres du mois d'août indiquent au contraire une augmentation de 
0,5 % du nombre de personnes inscrites à l'ANPE dans la région 
Ile-de-France. Celles-ci étaient alors au nombre de 621 878.</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution du chômage sur un an est de 2,3 % pour l'ensemble de la 
région. Si ce taux est en diminution sur Paris intra-muros (moins 1,6 
%), il est en forte augmentation en Seine-et-Marne (8,5 %), dans le 
Val-d'Oise (4,8 %) et dans les Yvelines (4 %). A la fin du deuxième 
trimestre, le taux de chômage était de 11,1 % dans la région, alors 
qu'il était de 12,6 % dans la France entière. Les départements de 
Seine-Saint-Denis (14,8 %) et de Paris (12,5 %) étaient alors les 
plus touchés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces chiffres permettent d'observer une légère diminution du nombre 
de demandeurs d'emploi de moins de vingt-cinq ans, qui représentaient 
14,4 % des demandeurs d'emploi, mais, surtout, une aggravation du 
chômage de longue durée, qui atteint maintenant 36,5 % des demandeurs 
d'emploi, contre 31 % un an auparavant.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à de nombreux secteurs économiques qui saluent une 
amorce de reprise les entreprises de travaux publics restent 
pessimistes. La Fédération régionale des travaux publics (FRTP) a 
présenté, lundi 10 octobre, ses chiffres de production de 1993 et des 
estimations pour 1994 et 1995. Ils confirment une baisse régulière 
depuis 1992, année qui avait enregistré 32 milliards de francs de 
travaux d'infrastructures et d'équipements.</TEXT>
<TEXT>
 Ceux-ci sont essentiellement des commandes publiques de l'Etat et 
des collectivités locales. La baisse a été de 7,90 % en 1993, mais 
pourrait se maintenir entre 4 et 5 % en 1994, et entre 2 et 3 % en 
1995. Ce secteur emploie environ 56 000 personnes, et cette baisse 
d'activité pourrait entraîner le licenciement de 5 000 ouvriers.</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables de la FRTP estiment que les opérations inscrites 
dans le contrat de plan Etat-région 1994-1998 ne seront pas 
suffisantes pour relancer rapidement leur activité. Les 11,5 
milliards de francs inscrits pour les transports en commun sont en 
effet essentiellement consacrés à l'achèvement des lignes Eole et 
Météor. Ils regrettent par ailleurs le blocage de nombreux projets 
routiers tels que ceux de l'A 86 à Joinville et entre Versailles et 
Rueil-Malmaison, ou celui du réseau Muse dans le département des 
Hauts-de-Seine.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant que soient levées les incertitudes politiques liées 
aux élections présidentielle et municipales, les entrepreneurs de 
travaux publics espèrent que les habitants de la région feront 
pression sur leurs élus pour que ceux-ci s'engagent à réaliser de 
nouveaux équipements et de nouvelles infrastructures. Ainsi, André 
Clappier, vice-président de la FRTP, demande à " tous les Franciliens 
de réagir aux menaces sur le développement de leur région ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
