<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042514</DOCID>
<ACCOUNT>423165</ACCOUNT>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/0952</FAB>
<SUBJECTS>ORCHESTRE,MUTATION,INSTANCE,LICENCIEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951120-2-024-02</NUM1>
<NAMES>LOMBARD ALAIN,BORDEAUX,JUPPE ALAIN,FOUQUET THIERRY,MAESO JEAN LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE RECOIT LE 20 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le maire de Bordeaux licencie le chef d'orchestre Alain Lombard</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>ALAIN LOMBARD devait être reçu par Alain Juppé, lundi matin 20 novembre à la mairie de Bordeaux. Le chef d'orchestre, directeur du Grand Théâtre et de l'Orchestre national de Bordeaux-Aquitaine, est convoqué pour un entretien préalable à son licenciement, qui devrait être annoncé officiellement aux Bordelais lors de la réunion du conseil municipal qui se tiendra l'après-midi même.</TEXT>
<TEXT>
 Pressenti pour être directeur du Grand Théâtre, de l'Orchestre national Bordeaux-Aquitaine et du Théâtre Femina par la mairie de Bordeaux, Thierry Fouquet (actuellement directeur général adjoint de l'Opéra-Bastille) cherche déjà des chefs d'orchestre susceptibles de remplacer Alain Lombard pour les concerts et les représentations qu'il devait diriger cette saison. Thierry Fouquet sera épaulé dans ses fonctions par Jean-Luc Maeso, actuellement secrétaire général de l'Opéra-Comique. Se reformerait ainsi l'équipe qui a assuré la réouverture de la Salle Favart à Paris en 1990, puis son maintien en état de bon fonctionnement alors même que le ministère de la culture ne lui octroyait que 17 millions de francs de subventions sous la pression de Pierre Bergé (alors président de l'Opéra de Paris), qui souhaitait que l'Opéra-Comique rentre dans le giron de l'Opéra national de Paris.</TEXT>
<TEXT>  Lors d'un conseil municipal, le 23 octobre, Alain Juppé avait annoncé qu'il mettrait un terme aux méthodes de gestion de l'Orchestre national de Bordeaux-Aquitaine et du Grand Théâtre de Bordeaux.</TEXT>
</DOC>
