<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001408-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001408-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320123</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIVETTE JACQUES;CORNEAU ALAIN</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>La soirée Beethoven-Arriaga du 21 janvier au Théâtre des Champs-Elysées (20 h 30) est reprise le 22 janvier au Théâtre Arriaga de Bilbao, le 23 à l'Auditorium national de Madrid et le 24 au Liceo de Barcelone. Elle est précédée de concerts à l'Auditorium du Louvre, toujours par le Concert des Nations, l'Ensemble Hespèrion XX, mais aussi le Choeur de la Capella Reial, Montserrat Figueras, Ton Koopman. Bach par Savall à la viole de gambe et Ton Koopman au clavecin les 12 et 13, madrigaux de Monteverdi le 14, pièces de Marin Marais et de Couperin le 17, à 20 h 30. Tél. : 40-20-50-50 (pour le Louvre) et 49-52-50-50 (pour le Théâtre des Champs-Elysées).&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>SAVALL JORDI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE,SAVALL JORDI</AUTHOR>
<PAGE>265</PAGE>
<TITLE>MUSIQUE&gt; SAVALL - CASALS&gt; UNE COLLECTION DE DISQUES DES CONCERTS A PARIS</TITLE>
<TIO1>JEANNE LA PUCELLE;TOUS LES MATINS DU MONDE</TIO1>
<TEXT>QUAND nous l'avons rencontré, Jordi Savall passait par Paris pour voir la première projection intégrale de Jeanne la Pucelle, le film 
de Jacques Rivette dont le musicien catalan a réalisé la bande-son. 
Il neigeait, et le thé de Chine ne parvenait pas à nous réchauffer 
dans une salle parcourue de courants d'air glacials. Savall, 
pourtant, parlait avec chaleur, et comme si rien d'autre n'existait, 
de Jeanne, d'Arriaga _ le " Mozart de Bilbao ", dont il dirige la 
symphonie le 21 janvier aux Champs-Elysées. Il parla aussi des 
sacrifices que lui semble exiger le métier de musicien. Enfin, tout 
naturellement, il parla de Pablo Casals, son compatriote, son modèle, 
l'incarnation de l'" esprit du son ".</TEXT>
<TEXT>
 " Regardez, dit Jordi Savall, ce que des compositeurs comme Mozart 
et Beethoven reprochaient à leurs interprètes : pas assez de rythme ! 
pas assez de flamme ! Ils ne veillaient pas seulement à la perfection 
technique. Ils s'attachaient à l'esprit, ce qu'en musique baroque on 
appelle le bon goût, mais qui dépasse de loin cette notion.</TEXT>
<TEXT>
  " Casals a fait le pont entre cette époque et la nôtre. Alors que 
la mode était dans sa jeunesse aux interprètes hyper-romantiques, il 
a entrepris de sa propre initiative une réflexion sur le style, il 
est retourné aux partitions. Il est l'un des premiers interprètes 
modernes. Je me rappelle mon éblouissement quand je l'ai entendu pour 
la première fois. C'était à Prades, j'avais dix-sept ans, il devait 
en avoir plus de soixante-dix. Il fallait l'aider à accorder son 
instrument. Mais, quand il se mettait à jouer, sa présence irradiait, 
tous ses partenaires passaient au second plan. C'était dû à la gamme 
infinie de couleurs, d'inflexions, d'expressions qu'il obtenait avec 
son archet : la vie du son. Le son, ça ne s'apprend pas. Comme 
l'esprit, vous le portez en vous. Le son, c'est vous. " </TEXT>
<TEXT>
  Jordi Savall rappelle qu'il n'est pas un " musicien baroque ", 
qu'il a commencé sa carrière en enregistrant des chants populaires 
sépharades avec sa femme, Montserrat Figueras, et des chants de 
troubadours. Personne n'a oublié son incursion vers Marin Marais pour 
Tous les matins du monde, le film d'Alain Corneau. Mais le concert du 
21 janvier aux Champs-Elysées le verra à la direction de son 
ensemble, le Concert des nations, dans " l'Héroïque " de Beethoven et 
dans deux premières auditions de Juan Crisostomo de Arriaga, 
contemporain de Beethoven, mort à l'âge de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai voulu associer deux compositeurs de la même époque qui 
avaient eu des relations avec la France. On sait que " l'Héroïque " 
est dédiée à Bonaparte, même si Beethoven a effacé sa dédicace quand 
il a appris que son héros avait des idées de grandeur impériale. 
Arriaga, qui est mort à vingt ans, le 17 janvier 1826, est venu à 
Paris quand il avait quinze ans. Le grand Manuel Garcia (1) lui avait 
donné une lettre de recommandation pour Fétis, qui tenait la classe 
de contrepoint et de fugue au Conservatoire. Deux ans plus tard, 
Arriaga était devenu son assistant ! Cherubini, directeur de 
l'établissement, lui reconnut un génie supérieur à tout ce qui se 
faisait alors. Le thème du finale de sa symphonie se retrouve 
textuellement chez Falla. On peut tout à fait imaginer que Falla, qui 
était intéressé par un certain passé musical, et qui vécut à Paris, a 
connu la symphonie. Il n'y a pas de traces qu'elle fût jamais 
exécutée. Les descendants l'ont fait éditer en l'amputant d'une 
centaine de mesures. La version jouée à Paris est celle qu'a révisée 
d'après le manus- crit original le musicologue José Antonio Gomez 
Rodriguez. " </TEXT>
<TEXT>
Pourquoi en arriver à diriger sur instruments d'époque le répertoire 
romantique ? Toujours, répond Savall, pour retrouver cette " vérité 
du son ". " Interpréter Beethoven sur des cordes en boyau et sur des 
instruments à vent d'époque, forcément plus périlleux, revient à le 
rendre le plus vivant possible. Beethoven aimait pousser les 
instruments, aux limites de leurs possibilités techniques. Retrouver 
ces mêmes conditions, c'est retrouver le sens du danger. On joue sans 
filet. Je crois à l'effort comme une vertu artistique en soi. 
Enregistrer tard dans la nuit, dans une église froide, provoque un 
surcroît d'énergie et met l'esprit en alerte. J'ai découvert cela 
empiriquement. A la fin de mon premier enregistrement de Marin 
Marais, il était quatre heures du matin, j'étais certain de ne pas 
pouvoir continuer. J'ai réalisé la dernière prise dans un tel état 
d'épuisement physique que je n'avais plus qu'une seule solution : y 
mettre le plus d'esprit possible. L'art ne s'exerce pas sans 
sacrifice. C'est une loi que tout véritable musicien comprend et 
accepte. " </TEXT>
<TEXT>
  Le travail avec Rivette sur la Pucelle ? " L'envers absolu de celui 
que j'avais connu avec Corneau sur Tous les matins du monde, où toute 
la musique avait été enregistrée avant le tournage. Avec Jeanne la 
Pucelle, au contraire, on a d'abord tourné le film et, sur ces 
images, on a travaillé, choisi et enregistré la musique. Rivette m'a 
envoyé le script, avec l'indication précise des endroits où il 
voulait de la musique et le minutage précis. J'ai utilisé, bien sûr, 
des fragments d'oeuvres de l'époque _ la seconde décennie du XV 
siècle. Le plus grand compositeur était alors Guillaume Dufay. Mais 
il y avait eu la guerre de Cent Ans, cela avait provoqué un temps 
d'arrêt dans la création entre Dufay et Guillaume de Machaut, qui est 
vraiment un homme du XIV siècle. Un musicien important comme Binchois 
avait appartenu à la cour de Bourgogne, soit au camp ennemi de Jeanne 
d'Arc : l'utiliser aurait été un non-sens historique.</TEXT>
<TEXT>
  " Il a fallu inventer. La difficulté était d'être toujours en 
accord émotif avec les images. Ainsi, à la fin du second film, quand 
on voit le visage de Jeanne en train de brûler et qu'elle crie " 
Jésus " d'une voix terrible, se priver de musique eût été frustrant. 
Mais quelle oeuvre pouvait ne pas détonner à un tel moment ? J'ai 
d'abord pensé à une descente de croix, mais le ton en était bien trop 
positif : la crucifixion est pour les chrétiens une mort nécessaire, 
salvatrice, alors que le sacrifice de Jeanne est un acte de cruauté 
et d'injustice. J'avais un manuscrit sur l'Apocalypse, j'y ai adapté 
un texte en latin approprié, le résultat est à la fois violent et 
désespéré. Auparavant, la " ballade de Jeanne " reprend le thème 
guerrier, si souvent employé au XV siècle, de l'Homme armé. Les 
paroles viennent d'un texte d'époque retraçant les exploits de la 
pucelle. C'est devenu son leitmotiv dans le film, différemment 
orchestré selon les épisodes. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais pourquoi cet acharnement à faire coïncider l'époque du film et 
l'époque des musiques ? Combien de spectateurs auraient pu détecter 
les anachronismes ? " C'était une question de fidélité à l'esprit du 
film, qui est une sorte de documentaire, tourné sur les lieux des 
faits. Cette nécessité de coller exactement au temps 
cinématographique m'a beaucoup amusé. Raccourcir de quinze secondes 
tel ou tel extrait pendant que l'équipe d'enregistrement allait 
déjeuner, et cela sur le vif, avec toute l'équipe musicale, 
constituait un vrai travail créatif. Et puis, on voyait les images 
tout en enregistrant la bande-son. Cela provoquait en nous un état 
d'émotion que l'on n'atteint presque jamais au concert ou en studio. 
La musique en concert est souvent détachée de son contexte, libérée 
de ce lien fonctionnel. Elle retrouve ce lien, au sein de l'oeuvre 
cinématographique. Sans renoncer à sa pureté, elle devient alors 
partie intégrante d'un spectacle global et nous permet d'atteindre 
une dimension magique qui la situe entre la réalité et le rêve.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour les scènes de bataille, je me suis longtemps interrogé. 
Comment faire entendre ces immenses escadrons de tambours et de 
trompettes en différenciant clairement les Français des Anglais ? On 
a fini par accorder les instruments des premiers à 440, ceux des 
seconds à 415. A cette époque, les musiciens de nationalités 
différentes ne pouvaient pas être accordés au même diapason. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
