<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015903</DOCID>
<ACCOUNT>388302</ACCOUNT>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1012</FAB>
<SUBJECTS>MARINE DE GUERRE</SUBJECTS>
<NUM1>950424-22</NUM1>
<NAMES>DERAMOND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DE MANOEUVRES COMMUNES VENDREDI 28 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Français, Allemands et Polonais sur un même bateau</TITLE>
<TEXT>  POUR LA PREMIÈRE fois depuis la seconde guerre mondiale, des officiers de marine français, allemands et polonais vont travailler 
ensemble à l'occasion de manoeuvres communes. A l'état-major de la marine 
française, on considère que c'est " un moment exceptionnel ". Cinq ans après la 
#chute du mur de Berlin, en 1989, il s'agit d'une " première " dans la coopération 
militaire entre ces trois pays. Ce rendez-vous a été jugé suffisamment symbolique 
pour que les deux ministres de la défense, Volker Rühe, pour l'Allemagne, et 
François Léotard, pour la France, se retrouvent, vendredi 28 avril prochain, pour 
cocélébrer l'événement.</TEXT>
<TEXT>
  A cette même date, les marines allemande et française ont prévu de constituer une 
formation commune, qui sera opérationnelle jusqu'au 19 mai prochain.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 D'UN NAVIRE A L'AUTRE</TEXT>
<TEXT>
Concrètement, les frégates allemandes Köln et Emden, appuyées par le navire 
ravitailleur Rhon, des avions de patrouille maritime, et par des hélicoptères, 
devraient créer une force navale conjointe avec la frégate française De Grasse, 
#l'aviso Lieutenant-de-vaisseau-Lavallée et avec le pétrolier ravitailleur Durance de 
la marine nationale. Le but de l'opération est de satisfaire à un entraînement commun 
en mer Baltique. Cette force navale franco-allemande devrait ensuite participer à un 
exercice international, conduit par un commandement naval allié de l'Atlantique nord, 
avant de venir à Brest, le 27 mai, pour se dissoudre.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion de ce rapprochement entre marines française et allemande, les navires 
de guerre français devraient faire une escale à Warnemünde, près de Rostock, un 
#port qui débouche sur la Baltique et qui, avant 1989, était placé sous l'autorité des 
responsables du régime communiste de l'ancienne Allemagne de l'Est. La frégate De 
Grasse y avait déjà fait une escale en 1991. Mais c'est la première fois qu'un groupe 
naval franco-allemand fait relâche dans un port de l'ex-Allemagne de l'Est depuis la 
chute du mur de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  Là ne s'arrête pas la nouveauté. La marine française a invité à bord de ses 
bâtiments trois officiers de la marine polonaise. De ce point de vue, les officiers de la 
marine française ont voulu imiter leurs homologues de l'armée de terre, qui ont déjà 
eu l'idée d'organiser un exercice commun au camp militaire du Larzac, en Aveyron, 
avec une compagnie polonaise pour étudier les modalités pratiques d'une intervention 
humanitaire. Les Polonais, qui ont également offert aux Britanniques des facilités 
pour l'entraînement de leurs forces basées en Allemagne, ont aussi développé une 
coopération avec l'armée allemande. Les ministres de la défense français et allemand 
ont cependant toujours insisté sur leur intérêt à replacer leurs relations militaires 
bilatérales avec la Pologne dans le cadre de leur propre coopération en matière de 
défense européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois officiers de marine polonais embarqués sur les navires français seront 
transférés à bord des bâtiments allemands participant à l'exercice en Baltique. 
#L'échange devrait attirer, outre la présence de MM. Rühe et Léotard, celle du chef 
d'état-major de la marine allemande et du commandant en chef français pour 
l'Atlantique, le vice-amiral d'escadre François Deramond. Après avoir été l'un des " 
piliers " de l'ex-bloc militaire des pays de l'Est, la Pologne est, de tous les membres 
de l'ancien Pacte de Varsovie, celui qui, aujourd'hui, frappe avec le plus d'insistance 
à la porte d'entrée de l'Otan, quitte à devoir mécontenter la Russie.</TEXT>
</DOC>
