<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033107</DOCID>
<ACCOUNT>411251</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1654</FAB>
<SUBJECTS>POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>950909-2-013-63</NUM1>
<NAMES>PAPEETE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Déchirures tahitiennes</TITLE>
<TEXT> LA flambée de violences dont Tahiti est le théâtre depuis deux jours, huit ans après les émeutes qui avaient ravagé le centre de Papeete en 1987, attire 
une fois de plus l'attention sur la difficulté d'être de ce lointain territoire de l'océan 
Pacifique, déchiré entre son identité régionale et son appartenance à la République 
française. Car il ne faut pas s'y tromper : si la reprise des essais nucléaires à Mururoa a 
fourni l'occasion de ce nouvel accès de colère, le lien ambigu et fragile qui unit l'archipel à 
la France est la cause profonde du malaise tahitien.</TEXT>
<TEXT>
  Lien ambigu, qui apporte à la fois la sécurité d'un niveau de vie supérieur à celui de la 
plupart des îles voisines devenues indépendantes et la frustration d'un régime d'assistance, 
maintenant la plus grande partie de la population dans un état de dépendance mal 
acceptée. Lien fragile aussi dès lors que les Polynésiens, qu'ils soient ou non partisans de 
la rupture avec la métropole, se définissent de moins en moins par rapport à celle-ci et de 
plus en plus par rapport à leur environnement international.</TEXT>
<TEXT>
  Ce vestige d'un empire colonial disparu, qui paraît quelque peu anachronique au regard du 
vaste mouvement d'émancipation des peuples dont le XXe siècle a été le témoin, offre 
l'exemple privilégié de la fameuse " fracture sociale " que Jacques Chirac s'est engagé à 
combattre. L'installation du Centre d'expérimentation du Pacifique, il y a trente-cinq ans, a 
certesa rendu possible une prospérité exceptionnelle dans cette région du monde ; mais 
elle a aussi bouleversé l'équilibre économique du territoire et contribué à l'accroissement 
des inégalités.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que l'affairisme et la corruption déconsidèrent la classe politique locale, l'Etat 
français est rendu doublement responsable des difficultés du territoire : pour avoir introduit 
le germe du mal en développant, à partir des années 60, un modèle de consommation à 
l'occidentale qui favorise le règne de l'argent roi ; et pour n'avoir pas su mettre en place en 
temps utile, dans la perspective de l'arrêt définitif des essais nucléaires, des solutions de 
remplacement crédibles. Un présent lourd de désillusions, un avenir lourd de menaces : il 
n'en fallait pas plus, avec l'aide probable de quelques provocateurs, pour relancer le cycle 
des violences.</TEXT>
<TEXT>
 Il est urgent pour la métropole de réviser profondément ses liens avec Papeete, et de 
rechercher les voies d'une association qui rompe avec toutes les formes de 
néocolonialisme. Il lui faut aussi rendre aux Polynésiens espoir et confiance. Le " pacte de 
progrès ", établi il y a deux ans, va dans ce sens, à condition qu'il soit réellement appliqué. 
La Polynésie doit être mise en mesure d'assurer son développement dans le respect de son 
identité. Il serait préférable qu'elle s'y emploie avec la France. Elle sera tentée de le faire 
sans elle, si rien ne change rapidement.</TEXT>
</DOC>
