<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001736-19940513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001736-19940513</DOCID>
<ACCOUNT>336691</ACCOUNT>
<CHA1>Pour sa livraison de printemps (no 46), la revue l'Infini ouvre ses pages à de jeunes écrivains, inconnus pour la plupart. Patrick Amine, qui est journaliste à Art Press, et Jean-Hubert Gailliot, qui dirige les éditions Tristram, ont entièrement conçu et réalisé ce numéro. Ils expliquent ici leur projet.</CHA1>
<DATE>19940513</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>REVUE,LITTERATURE,ANNONCE</SUBJECTS>
<NOTE>Contretemps propose quinze contributions de : Grégoire Bouillier, Nicolaï Nycéphore Naskonchass, Hadrien Laroche, Jan Fabre, Linda Lê, Lester Bangs, Mehdi Belhaj Kacem, Alain Monvoisin, Antoine Gallien, Arnaud Viviant, Pascal Amel, Enrique Vila-Matas, Philippe Timon, Allen S. Weiss et Auxeméry. Quelques-uns de ces textes paraîtront prochainement aux éditions Tristram (l'Infini no 46, Gallimard, 82 F).</NOTE>
<NAMES>L'INFINI,CONTRETEMPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AMINE PATRICK,GAILLIOT JEAN HUBERT</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION DU NUMERO SPECIAL DE LA REVUE L'INFINI: CONTRETEMPS</LEAD1>
<TITLE>Lecteurs, encore un effort!</TITLE>
<TEXT>En préparant ce numéro spécial de l'Infini, intitulé " Contretemps " en référence à l'Ange du bizarre d'Edgar Poe _ ce génie qui préside " 
aux contretemps dans l'humanité " et dont la fonction est d'amener " 
ces accidents bizarres qui étonnent continuellement les sceptiques " 
_, il s'agissait pour nous de réagir à deux contrevérités, 
symétriques et complices. A savoir qu'il y aurait une crise de la 
création littéraire d'autant plus regrettable qu'il existerait un 
public avide de lecture, comme voudrait nous en convaincre 
l'incessante animation menée autour du " livre ", à coups de 
suppléments, de salons et autres foires.</TEXT>
<TEXT>
  Nous pensons bien sûr exactement le contraire ; à savoir que notre 
littérature est d'une vitalité remarquable, mais que pratiquement 
personne ne semble avoir besoin aujourd'hui de lire un écrivain 
d'aujourd'hui, quand tant de vieilleries anciennes et récentes 
continuent d'occuper le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, comme nous l'écrivons dans notre introduction, avons-nous 
voulu tenter une expérience très simple : réunir, l'espace d'un 
numéro de revue, des auteurs qui nous ont récemment intrigués par le 
ton bizarre de leurs écrits. Ces écrivains, inconnus pour la plupart, 
n'ont jusqu'à présent rien publié ou presque ; quelques articles dans 
les journaux, de brèves proses, parfois un unique livre. Entre eux, 
aucune parenté particulière de style ou de pensée, pas même 
l'esquisse d'une communauté de références. Rien ne justifiait de les 
rapprocher ainsi. Sauf un trait, la franchise de leur écriture, que 
nous avions d'abord prise pour de la bizarrerie, par laquelle ils 
échappent aux deux grandes plaies littéraires de l'époque : la fadeur 
et le ricanement.</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces écrivains sont autant de tempéraments à contretemps, 
irréductibles à toute espèce de formule ou de recette littéraires 
déjà éprouvées, et d'abord à celles qui ont cours dans la production 
contemporaine.</TEXT>
<TEXT>
  Une question peut se poser : pourquoi ce numéro maintenant ? Trois 
mois plus tôt ou trois mois plus tard, il est probable que le 
sommaire en eût été aux trois quarts différent. Cela signifie 
seulement que l'expérience mériterait d'être renouvelée chaque 
trimestre. Peut-être aurait-il été judicieux d'attendre davantage, 
que la situation se soit un peu plus dégradée ? Le temps, en la 
circonstance, joue en faveur de notre démonstration : de plus en plus 
d'auteurs, de moins en moins de lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, il faudrait écrire non plus " Qu'est-ce que la 
littérature ? " mais " Qu'est-ce qu'un lecteur ? " Non plus " le 
Degré zéro de l'écriture " mais " le Degré zéro de la lecture ". En 
nous adressant, au seuil de ce numéro, à ceux que nous appelons " les 
derniers lecteurs ", c'est-à-dire cette minorité que le démon de la 
curiosité pousse à lire des ouvrages qui n'ont pas été écrits pour le 
marché, nous n'hésitons pas à affirmer que leur nombre s'est encore 
réduit et qu'ils ne sont plus désormais que cent cinquante. N'est-ce 
pas invraisemblable ? Un public aussi rétréci pour une activité 
autrefois si centrale ? Et rien n'indique que nous ne descendrons pas 
plus bas. Mais le plus surprenant, dans cette affaire, est peut-être 
qu'il se trouve toujours de jeunes écrivains pour souscrire dans 
leurs actes à cette pensée d'Isidore Ducasse, rectifiant un mot 
célèbre de La Bruyère : " Rien n'est dit. L'on vient trop tôt depuis 
sept mille ans qu'il y a des hommes. Nous avons l'avantage de 
travailler après les anciens, les habiles d'entre les modernes. " </TEXT>
<TEXT>
  Quant à notre poignée de lecteurs également irréductibles, pour 
laquelle la littérature n'est jamais assez vivante, elle se contente 
de mettre en pratique l'impeccable phrase du prince de Ligne : " Je 
crois en tout, surtout en ce qui m'est interdit. " </TEXT>
<TEXT>
  Ce texte est dédié à la mémoire de Louis Calaferte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
