<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001020-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001020-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350660</ACCOUNT>
<CHA1>Les pourparlers américano-cubains entamés à New-York le 1 septembre ont été interrompus pour quelques jours, mercredi 7 septembre, afin de permettre au chef de la délégation cubaine de regagner La Havane pour y consulter son gouvernement. Les discussions paraissent progresser lentement sur le nombre d'immigrants que les Etats-Unis sont prêts à accepter.</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,CESSATION,POLEMIQUE,CHIFFRE,DROIT D'ASILE;CAMP DE REFUGIES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CUBA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>09081756</FAB>
<NAMES>GUANTANAMO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<LEAD1>7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ETATS-UNIS &gt; Les pourparlers américano-cubains &gt; sont momentanément interrompus</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
 Américains et Cubains sont enfin entrés dans le vif du sujet, dans 
les discussions qu'ils mènent depuis le 1 septembre à New-York pour 
tenter de trouver une solution à l'exode des ressortissants cubains 
vers les côtes de Floride.</TEXT>
<TEXT>
 La brève interruption des pourparlers, provoquée mercredi 8 
septembre par le départ du principal négociateur cubain, Ricardo 
Alarcon, pour La Havane, " ne signifie pas du tout que les 
discussions se sont soldées par un échec ", a précisé le secrétaire 
d'Etat Warren Christopher, mais simplement que les Cubains souhaitent 
examiner très sérieusement la réponse américaine à leur dernière 
proposition. Pour le chef de la diplomatie cubaine, Roberto Robaina, 
" la poursuite des négociations est en soi un succès ".</TEXT>
<TEXT>
  Les deux délégations ont échangé propositions et 
contre-propositions sur le nombre de Cubains que les Etats-Unis 
seraient prêts à accepter comme immigrants légaux au départ de l'île. 
Les représentants de La Havane auraient dans un premier temps demandé 
aux Etats-Unis d'accueillir cent mille Cubains, demande qui a été 
rejetée. Lundi, les Américains ont fait une contre-proposition, 
offrant un chiffre légèrement supérieur à 20 000. Cuba, selon des 
sources américaines, a donné mardi une réponse " sérieuse ", 
susceptible de " servir de base à une négociation ".</TEXT>
<TEXT>
  Aux termes d'un accord conclu en 1984, les Etats-Unis se disaient 
prêts à accueillir jusqu'à vingt-sept mille immigrants cubains légaux 
par an, mais ce chiffre n'a jamais été atteint et l'an dernier, les 
Etats-Unis n'en ont pas accepté plus de trois mille. Depuis début 
août 1994, les garde-côtes américains ont déjà secouru plus de trente 
mille réfugiés cubains, dont la plupart sont internés sur la base 
navale américaine de Guantanamo, à Cuba.</TEXT>
<TEXT>
 Entre le marteau et l'enclume</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, il est clair, et le chef de la délégation cubaine, 
l'ancien-ministre des affaires étrangères Ricardo Alarcon, n'en a 
fait aucun mystère dans de multiples interviews, que La Havane veut 
élargir le dialogue à une négociation sur la levée, progressive ou 
totale, de l'embargo économique imposé par Washington depuis 
trente-deux ans. La réponse donnée mardi par les Cubains semble 
contenir cette revendication, dont l'administration américaine a 
jusqu'ici assuré qu'elle n'était pas disposée à discuter. Le 
président Clinton se trouve à cet égard pris entre un mouvement 
croissant (en particulier au sein des démocrates) en faveur de la 
levée d'un embargo jugé anachronique, et l'influence de certains 
dirigeants de la communauté cubaine de Floride, comme Jorge Mas 
Canosa, l'un des anticastristes les plus radicaux, longuement reçu il 
y a deux semaines à la Maison Blanche, et pour lesquels une levée de 
l'embargo reviendrait à donner un second souffle à Fidel Castro.</TEXT>
<TEXT>
  Or les Américains commencent à se trouver confrontés à de sérieux 
problèmes dans les camps de toile de Guantanamo, où sont à présent 
enfermés près de quarante mille réfugiés haïtiens et cubains. La 
pression monte de jour en jour, les incidents dans les camps de 
Haïtiens sont de plus en plus fréquents et pour la première fois, 
mardi, des altercations avec les soldats américains et jets de 
pierres se sont produits dans l'un des camps cubains.</TEXT>
<TEXT>
  Les familles des militaires américains et les employés civils de la 
base ont été évacués pour une durée indéterminée. Quelque deux cents 
volontaires cubains ont été transférés vers un autre camp, qui vient 
d'être mis sur pieds au Panama, avec une capacité d'accueil de dix 
mille personnes. Mais l'on ose à peine imaginer le spectacle, lorsque 
le nombre de volontaires aura été épuisé, de réfugiés cubains 
embarqués de force de Guantanamo à Panama ou vers une autre " zone de 
sécurité" pour faire la place à d'autres vagues de balseros. Il faut 
maintenant se rendre à l'évidence : la nouvelle politique consistant 
à ne plus accepter les réfugiés cubains aux Etats-Unis n'a pas eu 
l'effet dissuasif escompté.                      
</TEXT>
</DOC>
