<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003213-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003213-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338254</ACCOUNT>
<CHA1>Les dirigeants du groupe publicitaire Boulet-Dru-Dupuy-Petit (BDDP) ont rendu publiques, mercredi 25 mai, les grandes lignes d'une restructuration de leur capital. Pour pallier un endettement excessif, les investisseurs institutionnels et les banques ont pris la majorité du capital.</CHA1>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05261141</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE,FAILLITE,CESSION D'ENTREPRISE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>BOULET-DRU-DUPUY-PETIT,BOULET JEAN-CLAUDE,BDDP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 25 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la restructuration du capital &gt; Les fondateurs perdent le contrôle du groupe publicitaire BDDP</TITLE>
<TEXT>Les graves difficultés financières que le groupe Boulet-Dru-Dupuy-Petit (BDDP) connaissait depuis deux ans semblent 
désormais réglées. Mercredi 25 mai, les dirigeants de BDDP ont rendu 
publics les grands axes d'une restructuration du capital qu'un 
endettement trop élevé (700 millions net pour un chiffre d'affaires 
de 10,7 milliards de francs) rendait nécessaire. Les quatre 
fondateurs (Boulet-Dru-Dupuy-Petit), qui détenaient auparavant 55 % 
du capital, deviennent désormais minoritaires (15 %). </TEXT>
<TEXT>
  Une dette réduite de deux tiers</TEXT>
<TEXT>
  C'est, principalement, un groupe d'institutionnels (Financière 
Saint-Dominique et des filiales de la Caisse des dépôts et du GAN) 
fédérés par la société d'investissement ESI (European Strategic 
Investments) et des banques (BNP, le Crédit national, la BRED, le 
CCF, le Crédit lyonnais) qui deviennent les nouveaux propriétaires de 
l'agence. Les premiers apportent 190 millions de francs d'argent 
frais, tandis que les seconds convertissent 250 millions de francs de 
créances en obligations, elles-mêmes convertibles en actions. Après 
cette opération, 55 % du capital de BDDP appartiendront aux 
institutionnels, 30 % aux banques et le reste aux 
managers-fondateurs.</TEXT>
<TEXT>
  La dette sera ainsi réduite des deux tiers, pour atteindre 300 
millions de francs. Cette opération financière s'accompagne d'une 
transformation des structures juridiques. BDDP deviendra une société 
à conseil de surveillance et directoire, afin de " distinguer 
l'activité opérationnelle et l'exercice du rôle d'actionnaire ". La 
direction opérationnelle du groupe restera sous le contrôle direct 
des actionnaires-fondateurs au travers du directoire, présidé par 
Jean-Claude Boulet. Les banques et les investisseurs institutionnels 
siégeront au conseil de surveillance, présidé par Walter Butler, 
inspecteur des finances et président d'ESI. Point important, aucune 
cession d'actif stratégique et aucune supression d'emplois ne sont 
pour l'instant envisagées. Les nouveaux et anciens actionnaires de 
BDDP estiment que cette restructuration financière devrait stabiliser 
le développement international du groupe, dont toutes les filiales 
sont bénéficiaires, excepté en Belgique.</TEXT>
<TEXT>
  Après le rachat de RSCG par Eurocom et celui de FCA ! par Publicis, 
BDDP est le troisième groupe fondé par des indépendants à être 
victime de la chute des revenus publicitaires. Fondé il y a dix ans 
par quatre publicitaires, BDDP a connu au cours des années 80 une 
ascension fulgurante (le Monde du 31 décembre 1993). Un chiffre 
d'affaires triplé dès les deux premières années et une marge brute 
multipliée par six de 1987 à 1990 ont très vite placé l'agence au 
troisième rang français. Cette réussite a été pour BDDP à double 
tranchant. Elle a encouragé les dirigeants à s'étendre en Europe, en 
Extrême-Orient et aux Etats-Unis. Cette stratégie de réseau à 
vocation planétaire fondée sur un endettement massif a été brisée net 
par la crise qui a touché le marché publicitaire au début des années 
90.&lt;
</TEXT>
</DOC>
