<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020779</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020779</DOCID>
<ACCOUNT>394940</ACCOUNT>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/1655</FAB>
<NOTE> Nick Farr-Jones est l'ancien capitaine de l'équipe d'Australie, championne du monde en 1991.</NOTE>
<NUM1>950527-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FARR JONES NICK</AUTHOR>
<SIP1> NICK FARR-JONES</SIP1>
<SU21>COUPE DU MONDE DE RUGBY - Les Sud-africains signent leur retour dans l'élite.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Wallabies étouffés</TITLE>
<TEXT> CE QUI ME FRAPPE après ce premier match, c'est la rapidité avec laquelle la position de favori peut disparaître. Les Wallabies ont commencé ce 
Mondial dans la peau de favoris incontestés, et, tout d'un coup, les rôles ont été inversés. 
Désormais les Springboks semblent les mieux placés pour remporter la Coupe du monde... 
Pourtant, tout en disant cela, je reste encore persuadé que l'Australie peut encore faire 
basculer les choses, et éliminer l'Angleterre, puis la Nouvelle-Zélande sur le chemin d'une 
finale à l'Ellis Park.</TEXT>
<TEXT>
  Je me souviens clairement de notre expérience en 1991 lorsque nous avons été minables 
contre les Irlandais en quarts de finale. Justement, cette contre-performance nous a permis 
de faire notre autocritique, de nous mettre en colère, et de nous concentrer davantage. 
Dans l'espace d'une semaine, nous sommes passés du misérable au fantastique, et je suis 
sûr que les Wallabies de 1995 sont capables de faire la même chose. Donc, ne les rayez 
pas encore de vos listes : le XV Australien n'est pas encore mort. Et les Anglais doivent se 
poser bien des questions, parce que leurs probables adversaires en quarts ne risquent pas 
de faire un autre match de cette médiocrité.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche que cette rencontre a révélé certaines faiblesses chez les champions en titre. 
Depuis quelque temps, ils ne sont plus assez performants sur les renvois, une phase de jeu 
critique, qui, lorsqu'elle est bien réussie, permet à une équipe, moralement et 
#concrètement, de reprendre le dessus. Même s'ils viennent d'encaisser des points. Hier, au 
Cap, les Wallabies n'ont pas réussi à le faire. Les Australiens ont manqué d'organisation 
dans les lignes arrière, et n'ont jamais créé le lien avec les avants, d'où un manque de 
continuité dans leur jeu. En seconde mi-temps, il me semblait même qu'il ne leur restait 
plus d'options.</TEXT>
<TEXT>
  Mais n'oublions pas que, si les Wallabies n'ont pas bien joué, c'est parce que les Sud-
Africains ne leur ont pas permis de le faire. Leur formidable pressing défensif a étouffé le 
jeu australien : c'était comme un essaim de maillots verts partout. Je dirais même que les 
Springboks, eux, avaient l'enthousiasme et la passion qui manquaient aux Australiens. Et 
ce qui est inquiétant pour les autres, c'est que les Sud-Africains sont capables de remporter 
une telle victoire tout en montrant de grosses lacunes, notamment en touche. Mais, avec 
des personnalités comme Morne du Plessis et François Pienaar, ils sauront travailler ces 
faiblesses, et garder intacte la concentration de cette rencontre. Les Sud-Africains ne 
disputeront pas forcément la finale à EllisPark. Mais c'est hautement probable.</TEXT>
</DOC>
