<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002315-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002315-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>324976</ACCOUNT>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02171130</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,URBANISME,INSTANCE,REFORME,ASSOCIATION,RAPPORT</SUBJECTS>
<NUM1>940218-2-010-01</NUM1>
<NAMES>APUR,ATELIER PARISIEN D'URBANISME,CLAQ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>A LA SUITE DU RAPPORT DE LA CLAQ, COORDINATION ET LIAISON DES ASSOCIATIONS DE QUARTIER</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Pour rendre l'institution " plus efficace et plus démocratique "&gt; Les pressions se multiplient pour demander une réforme de l'Atelier parisien d'urbanisme</TITLE>
<TEXT>Jamais depuis sa création, voilà vingt-sept ans, pareille tempête n'avait secoué l'Atelier parisien d'urbanisme (APUR). Sous la 
pression des élus écologistes, Michel Giraud (RPR), président du 
conseil régional d'Ile-de-France, a annoncé qu'à l'occasion de la 
réunion du conseil d'administration de l'APUR dont il est membre, 
vendredi 18 février, il demanderait une " ouverture " de cet 
organisme en direction des associations (le Monde du 30 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Celles-ci, par la voix de la Coordination et liaison des 
associations de quartier (CLAQ), viennent justement de publier un 
rapport d'audit de l'agence, assorti de propositions tendant à la 
réformer en profondeur.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'ils émanent du ministère de l'équipement ou de la chambre 
régionale des comptes, les rapports critiquant le mode de 
fonctionnement de certains organismes parisiens, comme l'office 
d'HLM, le service municipal des sports ou la direction des affaires 
culturelles, n'ont pas manqué ces derniers temps. Mais l'intervention 
des associations sous cette forme, dans les procédures d'évaluation 
de l'action municipale est une nouveauté.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses annexes, le document de la CLAQ comporte soixante-sept 
feuillets et s'intitule " Le livre arc-en-ciel de l'APUR ". Il rend 
hommage au travail de l'agence qui, entre 1975 et 1985, a inspiré une 
politique urbaine respectant la trame des rues, le caractère des 
quartiers et le patrimoine parisien. Mais les auteurs du document 
estiment que ensuite, _ avec le boom immobilier, _ l'APUR s'est mis 
au service d'une rénovation trop brutale des quartiers anciens, qu'il 
n'a pas alerté la mairie sur la surproduction de bureaux et qu'il 
s'est refusé au dialogue avec les associations.</TEXT>
<TEXT>
  Décloisonner les services</TEXT>
<TEXT>
  Pour rendre l'institution " plus efficace et plus démocratique ", 
les associations avancent un véritable plan de réforme. Selon leur 
voeu, l'agence devrait désormais, comme le fait l'agence d'urbanisme 
de la région (l'AURIF), publier la liste des études qu'elle mène. Une 
fois achevés, ces documents (stocks de bureaux, patrimoine 
historique, quartiers d'affaires, grandes ZAC, relevé des jardins 
privés, etc.) seraient mis à la disposition du public.</TEXT>
<TEXT>
  Pour décentraliser l'information, les représentants des 
associations parisiennes estiment qu'il faudrait créer, dans chaque 
arrondissement, un atelier municipal d'urbanisme auprès duquel chacun 
pourrait se documenter sur les projets en cours. Dans l'élaboration 
de ceux-ci, les associations alors seraient consultées dès le 
départ.</TEXT>
<TEXT>
  L'audit de la CLAQ demande en outre une modification des structures 
internes de l'APUR. Il souhaite un décloisonnement des services, une 
ouverture aux spécialistes du développement social des quartiers, une 
réorganisation des compétences autour de grands thèmes transversaux 
comme les quartiers populaires, les équilibres urbains ou les 
paysages parisiens. Le document propose que des représentants 
d'associations et des membres du personnel siègent désormais au 
conseil d'administration de l'agence.</TEXT>
<TEXT>
  Ce conseil compte actuellement dix-huit membres : dix représentants 
de la Ville, cinq de l'Etat et trois de la région. La municipalité 
parisienne y exerce une influence d'autant plus forte qu'elle assure 
le financement de l'agence à plus de 77 %, alors que l'Etat n'apporte 
que 16,7 % et la région 6,1 %.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les représentants de Jacques Chirac ne pourront éviter que la 
réforme de l'APUR soit mise à l'ordre du jour. Michel Giraud s'y est 
engagé devant l'assemblée régionale. De son côté Jean-François 
Segard, élu Vert de la capitale, proposera la création d'un groupe de 
travail paritaire (conseil d'administration associations) pour 
chercher une solution à la crise qui malmène l'agence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
