<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041519</DOCID>
<ACCOUNT>421929</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1752</FAB>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,VILLE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec deux photos )</NOTE>
<NUM1>951111-2-022-01</NUM1>
<ORI1>CAEN, PÉRONNE, VERDUNde nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>PERONNE,JEAN JACQUES,BECKER ANNETTE,AUDOIN ROUZEAU STEPHANE,CAEN,VERDUN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN ET EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>A Péronne, Caen et Verdun, des bâtiments du souvenir ouverts récemment au public présentent non seulement le récit des drames passés,  mais aussi des éléments de réflexion sur les conflits contemporains</SOT1>
<SU21>COMMÉMORATION</SU21>
<SYF1>MUSEE,STELE,MONUMENT AUX MORTS</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les nouveaux mémoriaux de guerre se veulent aussi musées de paix</TITLE>
<TEXT> Trois villes encombrées de mémoire, trois repères dans l'histoire du XXe siècle, trois sites saturés de morts : Péronne, Verdun et Caen. Les 
deux premiers noms sont attachés aux massacres de la première guerre mondiale, le 
dernier à ceux de la seconde. Péronne fut au centre de la bataille de la Somme, 
#Verdun au coeur des combats de 1916, et Caen le verrou allemand que le maréchal 
#Montgomery mit près de deux mois à faire sauter, après le débarquement de 1944.</TEXT>
<TEXT>
  La commémoration a beau être une manie française, l'Historial de Péronne n'a été 
inauguré qu'en 1992, le Mémorial de Caen quatre ans plus tôt seulement. Quant au 
Centre mondial de la paix de Verdun, il n'est ouvert dans sa totalité que depuis cet 
été. C'est que, jusqu'à il y a peu, les combats et les morts étaient célébrés par des 
monuments qui commémoraient sans expliquer. Les drames de la guerre étaient si 
proches encore qu'il semblait inutile de rappeler les faits. Peut-être n'est-il pas fortuit 
que ce soit maintenant, quand disparaissent les derniers poilus, que le besoin se fait 
sentir de créer des mémoriaux qui proposent aussi un regard sur les drames du 
présent et les périls de demain.</TEXT>
<TEXT>
  A Péronne, le propos est clairement pédagogique et scientifique. Il s'agit à l'aide de 
cartes, d'armes, d'objets, de films, de photos, etc., de décrire la Grande Guerre, de 
ses origines diplomatiques et économiques jusqu'à ses conséquences humaines et 
matérielles. Les combattants ne sont pas seuls pris en compte mais aussi l'arrière, 
les civils, les veuves, les usines... La muséographie est réglée par un ordre 
chronologique strict de manière à rendre aussi visible que possible le déroulement 
historique. Elle ne sacrifie rien au spectaculaire, elle ne cherche pas l'effet mais la 
limpidité. Elle est magnifiquement servie par l'achitecture d'Henri Ciriani, qui capte 
la lumière, s'ouvre largement sur la nature environnante et évite toute dramaturgie 
de la pénombre. L'idée de reconstitution et de simulacre est totalement bannie.</TEXT>
<TEXT>
  Si le visiteur éprouve quelque émotion, ce n'est pas pour autant le but de l'Historial, 
qui se veut neutre jusqu'à la froideur, sans aucun parti pris national. Il accomplit le 
développement en trois dimensions des méthodes et des principes de l'école 
historique française. Un centre de recherches a sa bibliothèque et le siège de son 
activité éditoriale dans l'Historial, dont la responsabilité scientifique a été confiée à 
des universitaires, Jean-Jacques et Annette Becker et Stéphane Audoin-Rouzeau. 
Par ailleurs, le service éducatif du musée travaille en liaison avec le rectorat et reçoit 
à Péronne près de 20 000 élèves par an.</TEXT>
<TEXT>
  Le Mémorial de Caen a été conçu sur la même volonté historique. Le maire de la 
ville, Jean-Marie Girault (UDF), qui, à dix-huit ans, faisait partie des équipes de la 
Croix-Rouge au plus fort de la bataille, n'a eu de cesse, devenu maire, de réaliser un 
monument pour rappeler l'histoire tragique de sa ville, détruite à 75 % en 1944. 
Quand celui-ci fut inauguré en 1989, le projet avait déjà évolué. D'une évocation de la 
bataille de Caen et du débarquement, on était passé à celle de la bataille de 
Normandie tout entière, puis, très vite, à un panorama de la seconde guerre 
mondiale. Le parti pris retenu par le scénographe Yves Devraine joue sur le 
spectaculaire, à l'intérieur d'une architecture (10 000 m²) plus que banale établie en 
bordure de la ville, au milieu d'un parc de 17 hectares.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le visiteur est-il accueilli dès l'entrée par un Hawker Typhoon, l'avion 
britannique tueur de chars. Suit une descente aux enfers, de la faillite de la paix à 
l'Occupation et à la déportation, en passant par la " drôle de guerre " et la 
capitulation. Après ce cheminement assez réussi, un vaste espace est consacré à " la 
guerre totale ". Deux films et montages audiovisuels racontent, sur grand écran, les 
différents épisodes du débarquement, du 6 juin à la Libération de la France. On peut 
regretter que des séquences tirées de films de fiction figurent, sans avertissement, au 
milieu des images d'archives. Un troisième film, Espérance, de Jacques Perrin, 
conduit jusqu'à la chute du mur de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cela n'est qu'un aspect du Mémorial de Caen. De la guerre, de ses acteurs et 
de ses témoins, on a voulu passer à la paix, ou plutôt à une explication du monde qui 
explore ce que l'on nomme " guerre froide ". L'ancien QG du général Richter a ainsi 
été transformé en galerie des Nobel de la paix, moins visitée, il faut l'avouer, que la 
galerie des batailles. Surtout, les responsables scientifiques du Mémorial Denis 
Maréchal puis son successeur Claude Quétel, par ailleurs directeur du CNRS de 
Caen  ont voulu lui donner une dimension supplémentaire. Il a déjà édité une centaine 
d'ouvrages, pour la plupart destinés au grand public, mais aussi les comptes-rendus 
de colloques que le Mémorial organise, tel celui, récent, sur le procès de Nuremberg 
(Le Monde daté 5-6 novembre). Un autre se déroulera du 6 au 8 décembre sur le 
thème " le retour à la guerre en Europe est-il une fatalité ? Les leçons du conflit 
yougoslave ". Le Mémorial accueille le public dans une médiathèque, forme des 
étudiants, en liaison avec l'université de Caen, entend instruire instituteurs, 
#fonctionnaires et élèves-officiers sur le thème des droits de l'homme et veut 
développer un observatoire permanent sur les conflits d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NI ARMES NI UNIFORMES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 A Verdun, cette évolution est plus accentuée encore. On y retrouve Denis Maréchal, 
qui a investi l'ancien palais épiscopal, dont l'extérieur et les structures ont été 
entièrement rénovés. Cet admirable bâtiment du XVIIIe siècle signé par Robert de 
Cotte domine la cité. Ce Centre mondial de la paix, des libertés et des droits de 
l'homme campe au milieu des lambris d'époque. Il peine à remplir les 10 000 m² qui 
lui ont été alloués. Guy-Claude François, décorateur de cinéma, a mis en scène un 
concept plutôt austère. Ici, pas d'armes, pas d'uniformes, pas de drapeaux, pas 
#d'objets, mais d'énormes blocs de marbre fracturés à travers lesquels le visiteur 
circule pour regarder les écrans qui doivent l'initier à la paix et aux droits de 
l'homme, lui parlent de la nécessité des traités, de l'ONU et des conflits actuels.</TEXT>
<TEXT>
  Rien n'évoque les combats de 1916, qui sont commémorés à Fleury et dans la 
citadelle de Verdun. En revanche une exposition du photographe Linster-Kremer 
évoque le conflit bosniaque. Une autre, organisée autour d'un matériel pédagogique 
utilisé en Alsace de 1870 à 1950, montre comment se forgent les nationalismes. Le 
Centre est en relation avec Caen et Péronne, mais aussi avec l'Institut Anne-Frank à 
Amsterdam et l'Institut Nobel à Oslo. " Caen, Péronne et Verdun sont des 
exceptions, ce devrait être la règle, affirme Denis Maréchal. Il manque des lieux de 
réflexion sur la guerre. Le Centre de Verdun est le premier à échapper totalement à 
la fascination des combats. "</TEXT>
</DOC>
