<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003576-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003576-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>326293</ACCOUNT>
<PEOPLE>MURAIL MARIE AUDE</PEOPLE>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ECRIVAIN,LITTERATURE ENFANTINE,LECTURE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CONTINUE LA LECTURE &gt; ON N'AIME PAS &gt; LA RÉCRÉ... &gt; de Marie-Aude Murail. &gt; Calmann-Lévy, 186 p., 89 F. &gt;  (1) L'Ecole des loisirs, Gallimard, Nathan et Bayard Editions.M.A Murail, publie, le 14 mars, le Changelin, l'Ecole des loisirs, coll. " Mouche " illustré par Yvan Pommaux, 64 p., 56F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<TITLE>Le paradoxe Murail</TITLE>
<TIO1>CONTINUE LA LECTURE ON N'AIME PAS LA RECRE...</TIO1>
<TEXT>"Ah, si les parents lisaient aussi les romans de leurs enfants !, soupirait un éditeur de jeunesse. Non seulement ils les 
comprendraient mieux, mais ils ne s'ennuieraient pas... " Pourquoi ne 
pas faire l'expérience avec Baby-sitter Blues, Dinky Rouge Sang, ou 
l'un des vingt-sept livres de Marie-Aude Murail (1) ? Et pour ceux 
qui voudraient savoir en plus " comment on devient écrivain pour 
enfant... et pourquoi on le reste ", voici le témoignage passionné de 
ce jeune docteur ès lettres dont la liberté de ton fait mouche dans 
les écoles et les collèges.</TEXT>
<TEXT>
 Oui, Marie-Aude Murail a choisi d'écrire pour les jeunes. Pour cela, 
explique-t-elle, il lui a fallu se débarrasser de l'enfant idéal, " 
fantasmatique ", que les adultes ont dans la tête et qui, 
immanquablement, les conduit à produire des textes mièvres ou 
moralisateurs. Il lui a fallu apprendre à construire " une histoire 
qui ne dégorge pas de l'éducatif dès qu'on y pose le doigt " (" Les 
enfants, écrivait I. B. Singer, aiment les histoires intéressantes, 
pas les notes en bas de page ") et acquérir l'obsession de 
l'accessibilité, pour supprimer les " freins au plaisir de lire ".</TEXT>
<TEXT>
  Il lui a fallu enfin savoir ce que l'on peut dire ou ne pas dire, 
au moment où la production contemporaine, abordant " les trois 
préoccupations essentielles du roman pour adultes " _ la sexualité, 
l'argent et la mort _ " soulève (tout à coup) des siècles de silence 
"... En racontant ainsi son expérience, Marie-Aude Murail éclaire les 
aspects les plus concrets du " métier " d'écrivain pour la jeunesse. 
Quelques pages que devraient méditer tous ceux, trop nombreux, qui 
s'improvisent encore, du jour au lendemain, " auteurs pour enfants " 
! </TEXT>
<TEXT>
  Mais la partie la plus originale du livre est celle qui touche la 
fonction même de la littérature de jeunesse. Pour l'auteur, la 
vocation des ouvrages pour enfants n'est pas seulement d'" 
accompagner le lecteur [jusqu'aux] bataillons serrés de la 
littérature universelle " en reliant, par des " romans-passerelles " 
les Trois Brigands à Madame Bovary. Elle est aussi de porter remède à 
un mal d'ordre social. " Mon principal tourment, celui qui me pousse 
à écrire, c'est le non-lecteur, confie Marie-Aude Murail. Je sais 
que, comme les illettrés, amants toujours déçus (...) les 
non-lecteurs ont un désir très fort du livre. Quand on me dit d'eux : 
" Ceux-là ne lisent pas ", je réponds : " C'est mon public ! " </TEXT>
<TEXT>
  Ces laissés-pour-compte de la lecture, Marie-Aude Murail cherche à 
les atteindre par toutes les voies. Elle sillonne la France, de 
collège en bibliothèque, pour les rencontrer et tenter de les 
réconcilier avec l'écrit. Comment ? En leur lisant à voix haute des 
histoires qui leur sont proches, en réhabilitant les textes " 
illégitimes ", c'est-à-dire " non certifiés conformes par la culture 
officielle ", en désacralisant le livre, en les déculpabilisant... 
Bien entendu, elle ne prétend détenir aucune recette infaillible 
contre l'illettrisme, seulement faire part de ses convictions et de 
quelques idées " pour remédier au manque d'appétence vis-à-vis du 
livre ".</TEXT>
<TEXT>
  Ecrivain pour non-lecteurs ? Le paradoxe n'est qu'apparent. 
L'écrivain pour non-lecteurs est aussi un écrivain " militant ", 
tenaillé par l'espoir qu'" en intervenant à ce moment-clé de 
l'existence on a peut-être une chance de provoquer quelque chose ". 
Et si c'était vrai ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
