<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045266</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045266</DOCID>
<ACCOUNT>426548</ACCOUNT>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1010</FAB>
<SUBJECTS>EXPULSION TERRITORIALE,GUYANE,CLANDESTINITE,ACCIDENT AERIEN,DATE,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>951211-2-028-61</NUM1>
<ORI1>POINTE-À-PITRE de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NEDELJKOVIC EDDY</AUTHOR>
<SIP1>EDDY NEDELJKOVIC</SIP1>
<SOT1>L'appareil ramenait de Guyane des Haïtiens en situation irrégulière</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>07 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Vingt morts dans l'accident en Haïti d'un avion  affrété pour expulser des clandestins</TITLE>
<TEXT> Deux gendarmes en poste en Guyane, deux pilotes travaillant en Guadeloupe, et seize ressortissants haïtiens parmi lesquels trois enfants ont trouvé la 
mort, jeudi 7 décembre, à 30 kilomètres de Port-au-Prince, en Haïti, dans l'accident d'un 
avion charter affrété par la France dans le cadre des opérations de reconduite à la 
frontière des immigrés haïtiens en situation irrégulière dans les départements français 
d'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  L'avion, un Beechcraft 19-000 de la compagnie Air Saint-Martin, qui avait quitté Cayenne 
(Guyane) et devait atterrir à Port-au-Prince vers 20 heures (heure locale) après une escale 
à Pointe-à-Pitre (Guadeloupe), s'est écrasé dans des circonstances encore indéterminées 
alors que de fortes pluies s'abattaient sur Port-au-Prince. Il transportait quinze 
ressortissants haïtiens faisant l'objet d'un arrêté de reconduite à la frontière pris par le 
préfet de la Guyane. Le seizième, visé par un arrêté du préfet de la Guadeloupe, avait été 
embarqué lors de l'escale de Pointe-à-Pitre. Le préfet de Guyane a immédiatement 
souligné que " toutes les règles de droit [avaient] été respectées ".</TEXT>
<TEXT>
 Quant au ministre délégué à l'outre-mer, Jean-Jacques de Peretti, il a exprimé ses 
condoléances " aux familles des victimes et, en particulier, à celles des deux gendarmes ". 
Ce drame a suscité une forte émotion. André Théodore, le président de l'association des 
immigrés haïtiens en Guadeloupe Têt kolé (littéralement " Têtes collées "), a dénoncé " le 
choix des autorités [françaises] de renvoyer les Haïtiens en Haïti dans de petits avions ", 
estimant qu'un drame devait arriver " tôt ou tard ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " AIDE AU RETOUR "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cet accident vient relancer le débat sur le sort réservé aux immigrés illégaux haïtiens 
dans les départements français d'Amérique. Après le passage du cyclone Luis en 
septembre sur l'île de Saint-Martin, Jean-Jacques de Peretti avait découvert l'ampleur de 
l'immigration clandestine. Le boom immobilier, né de la loi de défiscalisation des 
investissements outre-mer que son prédecesseur Bernard Pons avait fait adopter en 1986, 
avait attiré des travailleurs venus de toute la Caraïbe. Mais avec la récession ces 
étrangers étaient devenus indésirables... Le ministre proposait alors aux volontaires une " 
aide au retour ", c'est-à-dire une place dans un avion et l'acheminement maritime gratuit 
de 2 mètres cubes de bagages par personne (Le Monde du 29 septembre). Le dispositif 
n'ayant cependant pas rencontré le succès escompté, l'administration a repris une politique 
plus autoritaire de reconduite à la frontières des illégaux.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux petits avions ont donc été affrétés par le ministère de l'intérieur. Une 
manne pour les compagnies locales actuellement en difficulté. A elle seule, la préfecture de 
la Guadeloupe procède, en effet, chaque année à environ mille cent reconduites à la 
frontière, soit 10 % du total des opérations effectuées en France. Quant à la Guyane, elle 
ne renvoit pas moins de quatre mille étrangers en situation irrégulière par an. Dans ce 
contexte, l'accident du Beechcraft 19-000 le premier crash d'un " charter de clandestins " 
pourrait conduire à une réflexion plus générale sur les modalités d'expulsion des immigrés 
illégaux.</TEXT>
</DOC>
