<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021628</DOCID>
<ACCOUNT>396056</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1300</FAB>
<SUBJECTS>MATIERE DANGEREUSE,CANCER,PREVENTION,PROJET,DECRET</SUBJECTS>
<NUM1>950602-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BESSET JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL BESSET</SIP1>
<SOT1>Un décret va permettre de vérifier le niveau des particules dans des immeubles des années 50-70</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECISION ANNONCEE PAR LE MINISTERE DE LA SANTE, LE MERCREDI 31 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le contrôle de l'amiante va devenir obligatoire  dans les bâtiments " suspects "</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT a décidé de réagir aux révélations apportées par un certain nombre d'associations sur la quasi-inéluctabilité d'un triplement 
du nombre de cancers dus à l'exposition à l'amiante (Le Monde du 31 mai). Il ne conteste 
pas la réalité de l'épidémie. " On assiste actuellement à l'expression d'un phénomène 
auquel on ne peut malheureusement pas remédier et qui a ses racines plus de vingt ans en 
amont ", déclare-t-on au ministère de l'économie. Afin d'en limiter les effets, le ministère 
de la santé est en train de mettre la dernière main à un décret qui devrait être promulgué 
rapidement. Celui-ci " fera porter aux propriétaires de locaux construits ou réaménagés à 
une période donnée [les années 50 à 70, pendant lesquelles le flocage à l'amiante a été 
largement pratiqué] la responsabilité de la recherche d'amiante et du contrôle périodique 
du niveau d'empoussièrement ".</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agira donc, dans les immeubles " connus ou suspects " de contenir de l'amiante, de 
procéder à une inspection des murs, plafonds et gaines et, selon une régularité qui reste à 
préciser, de mesurer dans l'air la présence de fibres d'amiante. Cette obligation incombera 
aux propriétaires des immeubles, qu'ils soient privés ou qu'ils appartiennent au domaine 
public. Cette mesure ne répond cependant pas complètement à la préoccupation des 
associations, qui souhaitent que la France, comme plusieurs pays européens, entreprenne 
un recensement systématique. Deux questions se posent en effet quant à l'efficacité du 
décret gouvernemental. Les inspections annoncées devraient concerner les édifices " 
connus ou suspects ". Or, on ne connaît ou suspecte qu'une partie des immeubles floqués, 
quelques centaines sur un total évalué autour de dix mille par les spécialistes (l'inventaire 
réalisé dans un pays comme la Suisse, dix fois moins peuplé que la France, a dénombré 
quatre mille bâtiments). D'autre part, le contrôle périodique de l'air ne présente pas toutes 
les garanties dans la mesure où il s'effectue dans des pièces au repos. C'est au moment 
des pics d'exposition, lors de travaux d'entretien ou de vibrations, que l'amiante se révèle 
dangereuse. Pour être efficace, il faudrait que le contrôle s'effectue non pas 
périodiquement mais au moment où des perturbations interviennent.</TEXT>
<TEXT>
  Elisabeth Hubert, le ministre de la santé publique, n'a en tout cas pas mâché ses mots, 
mercredi 31 mai après le conseil des ministres : " Cela représente des crédits à dégager, 
mais, avec la sécurité des populations, on ne doit pas badiner de quelque façon que ce soit. 
(...) Je ne me satisfais pas de recommandation, il doit y avoir obligation. " Les 
responsables des associations anti-amiante l'ont prise au mot en lui proposant de participer 
à une commission interministérielle " ouverte aux partenaires sociaux, aux associations 
concernées et à un large éventail d'experts pour discuter de l'ensemble des textes 
réglementaires ".</TEXT>
</DOC>
