<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000831-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000831-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327263</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>VILLE,RUE,HISTORIQUE,FAMILLE</SUBJECTS>
<FAB>09</FAB>
<NUM1>940305-2-R03-03</NUM1>
<NAMES>MOSCOU,ZOUBOV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>LOIZEAU MANON</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A LA RUE GRANDE-COMMUNISTE A MOSCOU</LEAD1>
<TITLE>Riveraine&gt;Mémoire de la maison Zoubov</TITLE>
<TEXT>Difficile de s'imaginer que la maison Zoubov est encore habitée. Et pourtant... Une fois les gravats du vaste rez-de-chaussé franchis, 
les marches bancales gravies, les pianos Bechstein dépassés, le 
deuxième étage (équivalent du premier étage français) recèle la 
mémoire de cette demeure et d'une famille de grands marchands russes 
installée là depuis plus de deux siècles. Maria Vassilievna Zoubova 
en est la dernière descendante.</TEXT>
<TEXT>
  Son grand-père était le plus grand numismate russe, sa collection 
de pièces de monnaie était sans doute la plus grande au monde. 
Surnommé le " Tretiakov de la numismatique ", Pavel Zoubov était 
aussi un passionné de musique. Sa collection d'instruments était 
unique : violons Stradivarius et Amati, pianos Bechstein.</TEXT>
<TEXT>
 En 1900, Pavel Zoubov décidait de léguer sa collection de monnaies 
au musée historique de Moscou. Quelques années plus tard la 
révolution d'Octobre devait lui confisquer ses instruments de 
musique. Les violons et les pianos furent brutalements arrachés de la 
demeure familiale à cinq heures du matin par les hommes de la Tchéka. 
De cette collection on ne devait plus entendre parler. Les 
instruments seraient éparpillés à travers les conservatoires 
soviétiques. Maria Vassilievna apprit réelmment que Michel 
Toukhatchevski, célèbre maréchal de l'armée rouge éxécuté lors des 
grandes purges staliniennes, aimait à jouer sur le Stradivarius de 
son grand-père.</TEXT>
<TEXT>
 La demeure Zoubov fut transformée en appartements communautaires. La 
famille se réfugia dans une seule chambre au dernier étage. Les trois 
autres pièces de l'étage supérieur abritèrent seize personnes, dont 
une vielle folle menaçant sans cesse " d'envoyer tous ces bourgeois 
au camp ". Maria se souvient par ailleurs des voitures noires qui 
s'arrêtaient brutalement devant la maison d'en face. La demeure du 
marchand richissime Morozov était devenue une salle de procès sous 
Staline. Le premier étage de la maison Zoubov fut pour sa part 
transformé en musée pour les komsomols du quartier, puis en salle de 
lecture pour les professeurs et élèves des écoles avoisinantes. Les 
Zoubov devinrent des " Lichentsy ", des " exclus " du droit de 
citoyen. Pavel Zoubov mourut quelques années après la révolution 
d'Octobre et laissa quatre enfants. L'aîné, Vassili Pavlovitch, le 
père de Maria, devait connaitre à son tour un destin peu ordinaire. 
Après avoir terminé le lycée en 1918, il fut enrôlé comme clerc par 
l'armée rouge, " comme Matisse ", souligne Maria Vassilievna. Il put 
poursuivre ses études et passa son diplôme de philosophie à 
l'Université de Moscou. Il fit alors partie de ceux que l'on appela " 
les derniers philosophes russes ", ainsi nommés car cette discipline 
ne devait plus être enseignée après 1922. Faute de pouvoir exercer 
cette activité illégale, le fils Zoubov allait entrer dans l'académie 
d'art et d'architecture de Moscou où il travaillerait avec Kandinski. 
Au moment de la seconde guerre mondiale Vassili Zoubov se consacrait 
à sa thèse sur l'architecte italien Alberti.</TEXT>
<TEXT>
  Les Zoubov survécurent difficilement à la famine qui frappa alors 
Moscou, la femme de Vassili alla jusqu'à donner son sang pour faire 
vivre sa famille. Après la guerre, Vassili Zoubov devait devenir l'un 
des historiens des sciences les plus réputés au monde. Ses ouvrages 
sur Leonard de Vinci furent abondamment traduits.</TEXT>
<TEXT>
  Maria Vassilievna est aujourd'hui professeur à l'institut 
d'architecture de Moscou. Elle est avant tout peintre, passionnée de 
Matisse sur lequel elle a publié un ouvrage. Elle n'a jamais quitté 
sa maison de la rue Grande-Communiste. Après la disparition de ses 
proches et le départ des locataires elle vit toujours au deuxième 
étage de cette ancienne demeure. Le premier étage ne lui a pas été 
restitué. Il a été vendu à une société russo-grecque dont elle ne 
connaît pas les intentions. Mémoire vivante de cette vieille famille 
de marchands, Maria est aussi l'une des dernières riveraines de la 
Grande-Communiste. Elle souhaite pouvoir un jour faire de ses quatre 
pièces un musée dédié à sa famille, " les dinosaures de la rue ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
