<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009755</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009755</DOCID>
<ACCOUNT>379795</ACCOUNT>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1360</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950311-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>COURTIN RENE</AUTHOR>
<SIP1>RENE COURTIN</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS LE MONDE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mise en ordre&gt;des salaires&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>APRÈS LES HAUSSES importantes de salaires accordées en septembre, beaucoup 
s'étonnent que le gouvernement soit amené à procéder à des ajustements qui ne 
manqueront pas de se traduire concrètement par de nouvelles hausses. En fait, les 
conséquences des hésitations et du système adopté ont été déplorables.</TEXT>
<TEXT>
  1o Pressés par les syndicats, les commissaires de la République ont pris des décisions 
hâtives et parfois inconsidérées, qui auraient pu être en grande partie évitées si des 
instructions précises leur avaient été envoyées de Paris en temps utile. C'est ainsi qu'à 
Marseille les salaires ont été à peu près doublés, et ce régime exceptionnel a 
naturellement tendance à faire tache d'huile dans les régions voisines ;</TEXT>
<TEXT>
  2o La hausse a été appliquée à tous les salaires, officiels et non officiels, ces derniers 
considérablement plus élevés que les autres ;</TEXT>
<TEXT>
  3o La pyramide des salaires a été écrasée au détriment des ouvriers qualifiés, des 
spécialistes et des agents de maîtrise. Elle devra donc être rétablie dans l'intérêt à la fois 
des travailleurs et de la bonne marche des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  En bref, pour avoir voulu éviter une hausse immédiate, jugée excessive, de 40 %, on 
rendait inévitable des ajustements ultérieurs qui porteraient cette hausse bien au-delà de 
50 %. Si les salaires de base, qui étaient de 10 francs en août et qui ont été élevés à 15 
francs en septembre, sont portés à 18 francs, et si l'éventail est totalement ouvert, la 
hausse ressortira à 80 % environ depuis la Libération et à 206 % depuis septembre 1939. 
Les salaires auront donc triplé depuis le début de la guerre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
(11-12 mars 1945.)&gt; 
</TEXT>
</DOC>
