<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001845-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001845-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359472</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11151000</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ENFANCE</SUBJECTS>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>EXPLICATION DE L'ATTITUDE PRESENTE DE DELORS PAR SON EDUCATION PENDANT SA PETITE ENFANCE</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Une cuillerée pour Delors</TITLE>
<TEXT>QUE disait grand-maman Delors à son petit-fils lorsqu'elle ne le gorgeait point d'huile de foie de morue sous menace, en cas de refus, 
de le livrer à la lune dévoreuse d'enfants récalcitrants ? Sans doute 
quelque chose comme " sois sage et fais tes devoirs ".</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Delors n'a jamais cru à la lune, ni au père Noël politique, 
semble-t-il. Mais le devoir, là oui, il en est resté quelque chose. 
Et manifestement, dans ses tourments décisionnels, l'homme n'attend 
plus qu'un signe : que la France, que les siens, et les siens plutôt 
que la France d'ailleurs, lui intiment l'ordre de faire son devoir. </TEXT>
<TEXT>
  D comme devoir. D comme Delors. Georges Bernanos, rappelait un 
collègue, a eu une phrase définitive sur ces choses-là : " La vie, 
écrivit-il, est une épreuve et un devoir ". La citation s'applique 
assez bien à l'état d'esprit dans lequel se trouve le tourmenté de 
Bruxelles. Et elle s'appliquerait encore mieux si d'aventure, visa de 
sortie familial en poche, il se lançait dans la bataille : la 
campagne lui serait manifestement une épreuve plus encore qu'un 
devoir. </TEXT>
<TEXT>
  Alors, ira, ira pas ? Comme nous n'en sommes pas encore au loto 
politique, ni aux fumées noires ou blanches, il faut se garder de 
tout pronostic. Tout ce que fait Jacques Delors à l'heure actuelle, 
la manière dont il se décarcasse, livre, interview au Monde, 
opération corsaire dans le journal de France 2, prouvent simplement 
une chose : il n'a pas décidé de ne pas être candidat. Cela est sûr, 
avéré. Même s'il semble être, à certains égards, affecté d'une sorte 
de misanthropie politique, l'homme n'insulte pas son propre avenir. </TEXT>
<TEXT>
  Mais il grimace. Comme baigneur tâtant l'eau du bain, bien froide. 
Ou comme enfant devant une louche d'huile de foie de morue. Quand 
tant d'autres plongent tête baissée, tout à la certitude de leur 
irremplaçabilité et de l'irrépressible envie du peuple français, lui 
se consulte, hésite ou feint. C'est plutôt séduisant, mais 
risquerait, à force, de devenir un peu lassant. Comme la marque d'un 
orgueil précautionneux.</TEXT>
<TEXT>
  Quand il faut y aller, faut y aller. Ou dire non. Jacques Delors, 
désormais, n'a plus trop intérêt, sauf politicien, à faire durer le 
désir. Certes, il a déjà offert une remise d'attente. Pour Noël, il 
fera savoir s'il n'est pas candidat, si, en somme, il ne convient 
plus de croire au père Delors. Mais comment envisager si funeste 
dénouement avec tout ce qu'il a promis, à sa façon de prêtre-ouvrier 
de la politique, de non-tueur fouettard : des impôts, des efforts 
collectifs pour ressouder une société en péril, le combat contre 
l'injustice, l'abolition de nos insuffisances, la fin de notre 
modèle. C'est par trop alléchant !                                    
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
