<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003310-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003310-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361015</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>INSTANCE,PROJET,DEMISSION;NAMIBIE,ACCORD;URSS,CONCURRENCE,PRIX,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DIAMANT,AFRIQUE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>11261592</FAB>
<NAMES>OPPENHEIMER HARRY</NAMES>
<NAMES>NAMDED DIAMOND</NAMES>
<NAMES>DE BEERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>151</PAGE>
<TITLE>MATIÈRES PREMIÈRES&gt; Diamant noir, diamant rouge</TITLE>
<TEXT>A quatre-vingt-six ans, Harry Oppenheimer, se prépare à quitter la direction de la De Beers, la société sud-africaine qui contrôle près 
de la moitié de la producton mondiale de diamant brut. Son départ 
sera effectif le 27 décembre, soixante années jour pour jour après sa 
nomination au poste de directeur général de la société minière, a 
annoncé M. Oppenheimer, mardi 22 novembre, au cours d'une cérémonie 
organisée en son honneur à Kimberley, la ville des mines de diamants 
dans le nord de la province du Cap. Harry avait succédé à son père 
Sir Ernest Oppenheimer, président de la De Beers pendant vingt-sept 
ans. Et il y a fort à parier que Nicky, le fils de Harry, aujourd'hui 
vice-président de la société, en prendra les rênes.</TEXT>
<TEXT>
  " La coopération entre tous les principaux producteurs est sans 
aucun doute dans l'intérêt de chacun, et pas de la De Beers seule ", 
a rappelé Harry Oppenheimer, en annonçant sa prochaine retraite. La 
remarque s'adressait-elle à un pays en particulier ? A la Namibie 
peut-être avec qui, après deux ans de négociations laborieuses, la 
firme sud-africaine a conclu un accord, du même type que celui conclu 
auparavant avec le Bostwana, qui conforte la position du groupe 
sud-africain pour les vingt-cinq prochaines années _ voire plus si 
les réserves de diamant le permettent _ en lui confiant la gestion de 
la Namdeb Diamond Corporation, la nouvelle filiale détenue à parité 
par la De Beers et l'Etat namibien.</TEXT>
<TEXT>
 Aux termes de l'accord rendu public mardi 22 novembre, la compagnie 
sud-africaine a donc obtenu l'assurance de pouvoir poursuivre 
l'exploitation onshore et offshore du diamant. Les permis qu'elle 
détient actuellement dans le pays lui seront renouvelés. Plus 
important, la totalité de la production namibienne (1,1 million de 
carats l'an passé) sera commercialisée via la Central Selling 
Organisation (CSO), la centrale de la De Beers qui commercialise 80 % 
de la production mondiale de diamant non taillé.</TEXT>
<TEXT>
  Le diamant procure à la Namibie 11 % de son produit national brut 
(PNB) et plus du tiers de ses recettes d'exportation. Dans ces 
conditions, le pays a-t-il raison de confier la vente de ses 
richesses à la seule De Beers ? Pour maximiser ses recettes, ne 
devrait-il pas au contraire traiter directement avec les grands 
centres de taille du diamant installés à Anvers, Tel-Aviv, Bombay ou 
New-York ? </TEXT>
<TEXT>
 Le cas russe</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce que fait en catimini la Russie, et lorsque le vénérable 
Harry Oppenheimer lançait son appel à la " coopération " entre 
producteurs depuis Kimberley, sans doute y songeait-il également. 
D'autant que c'est lui qui, presque trente-cinq ans auparavant, en 
1957 pour être précis, en pleine guerre froide, s'était rendu à 
Moscou mettre au point un accord secret qui confiait à la De Beers, 
via la CSO, la charge de commercialiser le diamant rouge. </TEXT>
<TEXT>
 Certes, pour financer la guerre d'Afghanistan, dans le milieu des 
années 1980, Moscou a quelque peu violé l'accord, n'hésitant pas à 
traiter directement avec les diamantaires d'Anvers. Mais ce ne furent 
là que des coups de canif à un contrat qui devait être rendu public 
en 1989 et prolongé, pour une période de cinq ans, en 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le contentieux entre la De Beers et la Russie est 
autrement plus grave. Deuxième producteur mondial derrière le 
Bostawana, la Russie continue à " saper le fragile équilibre et la 
nécessaire confiance dont a besoin l'industrie du diamant ", se 
plaignait en début de semaine dernière Julian Ogilvie Thompson. Et le 
président de la De Beers d'ajouter : " Des intérêts concurrents [en 
Russie] ont laissé filer des diamants sur le marché libre en 
contravention avec les contrats passés avec la CSO, [ce qui fait de 
la Russie] un concurrent des autres producteurs. "</TEXT>
<TEXT>
  La firme sud-africaine a quelque raison de reprocher à Moscou de ne 
pas respecter ses engagements. A travers la CSO, la Russie a 
commercialisé des diamants pour une valeur de 1,14 milliard de 
dollars en 1993. Or aux diamants dits " techniques ", de trop petite 
taille pour donner des pierres précieuses qui sont vendus en direct 
sur le marché par Moscou (pour une valeur de 680 millions de 
dollars), il faut ajouter les ventes faites sans passer par la CSO. 
L'an passé, elles auraient représenté près d'un demi-milliard de 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Moscou a beau jeu de riposter que la marge que lui octroie la CSO 
est insuffisante et que les diamants russes sont systématiquement 
sous-évalués par " l'empire d'Oppenheimer " que la presse russe, 
mettant à profit la montée du nationalisme, ne se prive pas de 
critiquer.</TEXT>
<TEXT>
  Le divorce est-il au bout ou s'agit-il simplement, de la part de la 
Russie, de faire monter les enchères à un an du renouvellement du 
contrat qui lie le deuxième producteur mondial de diamant à la CSO ? 
Quoi qu'il en soit, ce n'est pas la première fois que la firme 
sud-africaine est confrontée à des francs-tireurs. Jusqu'ici, elle a 
remarquablement tiré son épingle du jeu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
