<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014504</DOCID>
<ACCOUNT>386410</ACCOUNT>
<PEOPLE>ELEVE</PEOPLE>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1855</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950413-8</NUM1>
<NAMES>ROSSINOT ANDRE,CHIRAC JACQUES,SEGUIN PHILIPPE,EPINAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GEORGES SARRE PROTESTE CONTRE UNE CIRCULAIRE INTERDISANT LES REUNIONS ELECTORALES DANS LES BATIMENTS SCOLAIRES</LEAD1>
<TITLE>Préaux</TITLE>
<TEXT> Georges Sarre n'est pas content. Georges Sarre s'indigne. Georges Sarre proteste. Georges Sarre s'offusque. Le Conseil d'Etat est d'ores et déjà 
saisi et le député de Paris, compagnon de route de l'ancien ministre de l'éducation 
nationale Jean-Pierre Chevènement, n'en restera pas là. Georges Sarre souhaitait 
organiser une réunion dans l'école de la rue Bretonneau, sise dans le vingtième 
#arrondissement parisien. Mais, " après avoir obtenu l'accord du directeur d'école et de la 
Ville de Paris ", le député du Mouvement des citoyens s'est vu opposer un refus " de la 
part de l'éducation nationale ".</TEXT>
<TEXT>
 Georges Sarre a découvert à cette occasion qu'" une invraisemblable circulaire 
#ministérielle "  encore une !  " émanant du ministre de l'éducation nationale "  encore lui !  
" interdit dorénavant les réunions électorales dans les écoles parisiennes " pendant toute 
la campagne officielle, remettant en cause, a assuré, mardi 11 avril, M. Sarre, " un usage 
républicain existant depuis 114 ans à travers la loi du 18 juillet 1881 ".</TEXT>
<TEXT>
 Imagine-t-on Paris privé, Paris amputé, Paris dépossédé des réunions de préau qui furent 
pendant trois Républiques le sel des campagnes politiques ! Pour Georges Sarre, cet 
affront aux traditions républicaines est clairement signé de la main de la Réaction. La 
tradition des préaux d'école " est maintenue surtout par la gauche ", a-t-il assuré, ce " 
n'est pas un hasard si c'est elle que le ministre Bayrou a voulu gêner ".</TEXT>
<TEXT>
 On ignore encore si le ministre de l'éducation nationale fera descendre sur le pavé 
parisien, par cette scélérate circulaire, autant de monde que pour la loi Falloux, ou que 
pour les IUT, mais les choses seraient assurément plus simples si la guerre des préaux ne 
faisait pas également rage à droite, entre balladuriens et chiraquiens.</TEXT>
<TEXT>
 Fervent partisan du premier ministre, André Rossinot, président du Parti radical, et donc 
républicain, a ainsi tonné, mardi 11 avril, depuis Nancy, où il recevait Edouard Balladur, 
contre Philippe Séguin, " élu du département de Jules Ferry ", suspecté d'avoir 
#réquisitionné les élèves d'une école d'Epinal aux fins de la campagne de Jacques Chirac, 
lors d'un déplacement du maire de Paris. " Les images de télévision que beaucoup d'entre 
nous ont vues d'écoliers criant des slogans politiques resteront dans nos mémoires ", a 
grondé M. Rossinot. " Où sont les principes de neutralité et de liberté quand on voit se 
profiler la confiscation insidieuse de tous les pouvoirs ? ", s'est enfin gravement interrogé 
le ministre de la fonction publique sous les applaudissements...</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" CHIRACOMANIA "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Des sources concordantes mettant en évidence la " chiracomania " qui sévirait 
actuellement dans les écoles françaises, pour un peu, on ne serait pas loin du " système 
soviétiforme " que décrit Philippe de Villiers, candidat du Mouvement pour la France, 
lorsqu'il évoque l'éducation nationale. Héraut d'une liberté scolaire multiforme, M. de 
Villiers souhaite que cent écoles fleurissent et s'épanouissent, ici ou là, à l'initiative des 
parents d'élèves, loin des pesanteurs jugées pour ainsi dire infernales de l'éducation 
nationale, mais, pour l'heure, le Vendéen se garde bien de préciser si ces écoles devront 
comporter, ou non, un préau.</TEXT>
<TEXT>
 Le Conseil d'Etat, dans sa sagesse indiscutable, dira donc si les écoles doivent être 
neutralisées, désamorcées, pour ainsi dire démilitarisées, ou si, au contraire, la République 
pourra continuer d'y tenir conversation sous les auspices du système métrique, des règles 
de la grammaire et de l'ortographe, ainsi que des tables de calcul, qui doivent tout de même 
être les meilleurs garde-fous contre les promesses électorales. Il conviendra de faire vite 
car la campagne avance à grands pas, que les élections municipales s'annoncent et que la 
circulaire incriminée par Georges Sarre pourrait bien, si on ose le dire, faire école, 
renvoyant cette fois-ci définitivement et officiellement à la télévision la charge d'organiser, 
d'animer et de conduire le débat politique.</TEXT>
</DOC>
