<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000478-19940105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000478-19940105</DOCID>
<ACCOUNT>319129</ACCOUNT>
<CHA1>Personnaliser notre environnement devient impossible quand, chaque jour, on change de machine</CHA1>
<DATE>19940105</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,PROFESSION,COMPORTEMENT,USINE,OUVRIER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>TICS ET HABITUDES LIES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier&gt; Tendres manies&gt; L'atelier s'aseptise</TITLE>
<TEXT>DANS les ateliers de mécanique, c'est manifeste, l'heure n'est plus aux manies, habitudes et autres rites. Leur " floraison " _ qui a 
coïncidé avec la montée en force de la classe ouvrière dans la 
société _ s'est achevée dans le même reflux désenchanté. Et ce qui 
subsiste a l'aspect un peu triste des survivances. La manie est une 
façon de se protéger : à la montée en force de la classe ouvrière 
correspond l'usine triomphante, et celui qu'elle happe cherche à s'y 
ménager quelques enclaves, de " petits fortins ". Dans l'espace 
impersonnel de la production, il tente de glisser sa marque, le signe 
de sa résistance.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce que j'ai connu de plus marquant dans ce domaine en trente ans 
d'atelier, raconte un outilleur malicieux, c'est l'atelier Etude et 
prototype de Renault à Billancourt ; il était surnommé le " petit 
Kremlin " parce qu'on y trouvait une extraordinaire concentration de 
délégués et responsables syndicaux, la plupart communistes. La 
direction avait pour une bonne part renoncé à y imposer son ordre. 
L'Humanité était affichée à l'entrée de l'atelier avec les passages " 
importants " soulignés en rouge ; à 11 h 30, tout le monde s'arrêtait 
pour prendre l'apéritif, tandis que les chefs se cloîtraient 
pudiquement dans leurs bureaux... Les personnages vraiment importants 
étaient reconnaissables à leur bleu impeccable (on n'a pas l'occasion 
de les salir pendant les heures de délégation), mais plus encore à 
une manie surprenante en milieu ouvrier : les multiples stylos-bille 
qu'ils faisaient pointer de leur poche. "</TEXT>
<TEXT>
  Son heure de " liberté "</TEXT>
<TEXT>
  La journée de Robert, fraiseur dans une PME de Seine-et-Marne, dit 
assez bien ce qui survit de cette époque dans les ateliers que la 
modernisation n'a pas bouleversés. Bien que les horaires soient 
variables, il arrive tous les jours à la même minute. Manie plus 
strictement personnelle : il le fait avec une heure d'avance. C'est 
sa façon d'échapper aux disputes avec sa femme. Avec la même 
régularité d'horloge, il a déjà acheté son journal, ses trois paquets 
de cigarettes quotidiens, et il va déposer son casse-croûte dans un 
coin bien déterminé du réfrigérateur du réfectoire, puis enfiler son 
bleu ; enfin, il passera tranquillement son heure de " liberté " à 
lire son journal assis, non sans quelque jouissance, sur le bureau du 
chef d'atelier encore absent. A sa machine, un calendrier avec des 
photos de femmes nues. On en retrouve d'identiques dans tout 
l'atelier, mais ses collègues y ont ajouté des photos familiales, des 
images de football, de voitures, de paysages évocateurs d'évasion... 
Robert, lui, a mis sa marque sur son espace de travail en y 
installant une radio qu'il fait marcher en permanence.</TEXT>
<TEXT>
  Là où a sévi la tornade technique et organisationnelle de la 
dernière décennie, cette personnalisation est devenue impossible. 
Ainsi, dans l'atelier d'aéronautique où travaille Christian : " Un 
jour on est sur une machine, un jour sur une autre... " Jeune, le 
personnel s'en arrange. Mais dans des endroits comme l'atelier de 
réparation des autobus RATP de Charlebourg, à l'ouest de Paris, où 
l'absence d'espace personnel coexiste avec une vieille structure, 
chacun résiste comme il peut : tel n'admet de travailler que dans 
certains endroits, tel autre tient à faire les réparations en 
utilisant les fosses et non les moyens modernes de levage mis à sa 
disposition. Est-ce une coïncidence ? Dans les deux cas, on voit se 
développer des comportements qui constituent peut-être un moyen de se 
réapproprier l'espace de travail sous une autre forme : dans le 
premier atelier des temps de " délire ", où se déclenchent des 
batailles d'eau à coups de bouteilles en plastique et de lances à 
incendie. Dans le second, où chacun a son poste de radio, des moments 
où quand survient un air entraînant tout le monde se met à chanter, à 
danser, à taper sur le métal de la caisse à outils ; d'autres où 
éclatent des concerts de klaxons...</TEXT>
<TEXT>
 Mais, globalement, les comportements s'aseptisent : avec ou sans 
pression des chefs, les femmes nues disparaissent peu à peu des 
ateliers. Les comportements se normalisent. Au Centre des pièces 
détachées Renault de Cergy-Pontoise, Jean-Jacques n'a pu détecter la 
moindre manie parmi ses collègues magasiniers : tout juste, dans 
l'encadrement, quelques tics de langage bien à l'image de ce monde 
respectabilisé : " Cela dit, il n'en demeure pas moins que... ", " Je 
dirais... ", " Je vous l'accorde mais... ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
