<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001630-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001630-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355155</ACCOUNT>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>10133110</FAB>
<NOTE>(1) L'Algérie dans la tourmente de Juan Goytisolo ; éditions La Nuée bleue, 100 pages, 78 francs.&gt; DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>214</PAGE>
<TITLE>L'Algérie, un pays à réinventer&gt; L'échec du FLN a provoqué une crise de l'identité collective</TITLE>
<TEXT>A la Toussaint 1954, sur une route des Aurès, un couple d'instituteurs étaient les premières victimes _ hautement symboliques 
_ d'une guerre qui devait accoucher, huit ans plus tard, d'une 
Algérie qui n'était plus la France. Finie " l'Algérie de papa ", 
avait alors conclu, sur un ton contraint, le général de Gaulle. 
Désormais, les Algériens n'auraient plus à obéir aux lois d'une 
République " indivisible, laïque, démocratique et sociale ", et leurs 
enfants à ânonner " nos ancêtres les Gaulois ". Pour autant, 
maîtresse de son destin, l'Algérie était-elle assurée de trouver ses 
marques, de s'approprier une identité qui lui était niée ? Ferhat 
Abbas qui fut le premier _ et éphémère _ président du Gouvernement 
provisoire de la République algérienne (GPRA), écrivait, en 1936 : " 
Je ne mourrai pas pour la patrie algérienne parce que cette patrie 
n'existe pas. Je ne l'ai pas découverte. J'ai interrogé l'histoire, 
j'ai interrogé les vivants et les morts, j'ai visité les cimetières, 
personne ne m'en a parlé. " Pourtant, une dynamique s'est imposée, et 
l'indépendance de l'Algérie a fini par s'inscrire dans la réalité des 
choses.</TEXT>
<TEXT>
  Si Ferhat Abbas n'a pas été le visionnaire qu'il croyait être, du 
moins ses interrogations n'étaient ni vaines, ni incongrues lorsque 
l'on sait les difficultés que son pays éprouve à se définir 
maintenant qu'est tombé le masque du parti unique. Masque qui 
entretenait l'illusion de l'unité nationale, le mythe d'un peuple 
solidaire, tendu comme un seul homme vers des objectifs communs.</TEXT>
<TEXT>
  " L'obsession bismarckienne (du président Houari Boumediene) de 
faire du pays la puissance dominante du Maghreb ", comme l'écrit le 
romancier espagnol Juan Goytisolo, dans son récent ouvrage l'Algérie 
dans la tourmente (1), a fait long feu. La fierté que les Algériens 
ont pu en tirer à l'époque, s'est, aujourd'hui, muée en désespérance 
face à un chaos, nourri d'exclusives, qui risque peu à peu de les 
rendre étrangers les uns aux autres, voire ennemis les uns des 
autres.</TEXT>
<TEXT>
 Les islamistes rêvent de chausser les bottes du FLN, l'ancien parti 
unique, d'achever mais surtout de corriger et de prolonger son oeuvre 
pour lui donner toute sa cohérence. " Si mon père et ses frères (en 
religion) ont expulsé physiquement la France oppressive, de 
l'Algérie, déclarait Ali Benhadj, le prédicateur vedette du Front 
islamique du salut (FIS) lorsque celui-ci se croyait aux portes du 
pouvoir, moi, je me consacre avec mes frères, avec les armes de la 
foi, à la bannir intellectuellement et idéologiquement, et à en finir 
avec ses partisans qui en ont été le lait vénéneux. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette ambition se heurte à celle _ presqu'aussi tenace _ de ceux 
qui se présentent comme le fer de lance de la modernité, et se 
flattent même de " n'être ni arabe ni musulman ".</TEXT>
<TEXT>
 Ces Algériens-là, dont beaucoup se recrutent au sein de la 
population kabyle, vivent un peu chez eux comme des déracinés, 
attentifs à tout ce qui se dit et tout ce qui se fait sur l'autre 
rive de la Méditerranée. D'aucuns les ont accusés de former une sorte 
de " cinquième colonne ", " le parti de la France " (Hiz'b frança), 
d'autres comme Belaïd Abdesslam, ancien premier ministre, les ont 
traités avec mépris de " laïco-assimilationnistes ".</TEXT>
<TEXT>
 L'Algérie sera-t-elle condamnée, un jour, à basculer dans un seul 
camp et à s'exprimer d'une seule voix, arabophone ou francophone ? Si 
la chose était aussi simple, le pays ne serait pas aujourd'hui au 
bord de l'abîme. Casse-tête pour ses gouvernants que la diversité de 
cette terre sans longue histoire _ contrairement à celle du Maroc 
voisin _, dont les habitants sont tiraillés entre de multiples 
influences. " Je ne sais plus où je suis, s'étonnait, lors de son 
séjour à Alger, une ressortissante syrienne, épouse d'un homme 
d'affaires européen. Dans un pays arabe, dans un pays occidental ? 
Peut-être ni vraiment dans l'un ni vraiment dans l'autre "</TEXT>
<TEXT>
 Névrose</TEXT>
<TEXT>
 collective</TEXT>
<TEXT>
 Leur arabité, les Algériens ne l'ont pas jetée aux orties. Récemment 
encore, aux heures chaudes de la guerre du Golfe, ils l'ont, très 
fortement et très naturellement, revendiquée et ne se sont pas privés 
alors de dénoncer la duplicité et l'arrogance occidentale. Et en 
décembre 1991, lors du premier tour des élections législatives, ils 
ont été des millions à apporter leurs suffrages au FIS, héraut de " 
l'arabo-islamisme ".</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire et la géographie n'en créent pas moins des solidarités 
auxquelles il est difficile d'échapper dans la vie quotidienne. 
Incessants va-et-vient d'une rive à l'autre de la Méditerranée : 
travailleurs émigrés, colporteurs, passeurs et trafiquants de tout 
acabit. A travers ces courants d'échanges, se glissent des idées, se 
figent des attitudes, se prennent des habitudes. Au bout du compte, 
beaucoup d'Algériens finissent par avoir la tête ailleurs. N'a-t-on 
pas constaté que, ces dernières années, les paraboles ont poussé 
aussi vite que les minarets... </TEXT>
<TEXT>
A l'époque du FLN, les Algériens n'avaient pas à gérer ces 
contradictions. Le parti-Etat ne connaissait qu'un interlocuteur : " 
le peuple ". Celui-ci n'était pas autorisé à exprimer d'autres 
aspirations que celles du pouvoir en place. Aujourd'hui, ce carcan 
brisé, chacun se retrouve face à lui-même, décontenancé, désorienté, 
sans mode d'emploi de sa propre vie.</TEXT>
<TEXT>
 Ces contradictions identitaires traversent non seulement les classes 
sociales et les classes d'âge mais encore un même individu à 
différentes heures de la journée ! Tel jeune qui, le matin, prêche 
l'avènement d'un Etat islamique, se branche, le soir, sur Canal plus 
ou M 6 , pour apaiser ses frustrations... " La névrose collective qui 
affecte l'Algérie est le produit d'un ensemble de contradictions 
insolubles ", écrit Juan Goytisolo. A l'en croire, " ceux-là mêmes 
qui expriment sincèrement leur aversion pour un Occident corrompu et 
agresseur profiteraient, s'ils le pouvaient, de n'importe quelle 
occasion pour émigrer en France ". </TEXT>
<TEXT>
 Réduire le drame algérien à une banale querelle des anciens et des 
modernes, séparés par une barrière linguistique, imaginer la victoire 
sans partage d'un camp sur un autre, reviendrait à gommer cette 
Algérie plurielle qui se refuse à être la propriété exclusive de 
quiconque, qui ne se reconnaît tout entière dans aucun de ses 
supposés messies. Le drame est là : ceux qui se disputent le pouvoir 
refusent de prendre en compte les réalités de la société, préférant 
modeler celle-ci à leur idée, soit en cherchant à l'enfoncer dans ses 
archaïsmes, soit en tentant de la couper de ses racines.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que les tentatives qui viseraient à occulter la 
diversité de cette société, en ignorant ses angoisses et ses 
appétits, risquent, à la longue, de conduire à une guerre civile. 
C'est dire aussi qu'aujourd'hui encore, trente-deux ans après son 
indépendance, tous clichés et tous phantasmes écartés, l'Algérie 
reste à inventer.                         
</TEXT>
</DOC>
