<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039644</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039644</DOCID>
<ACCOUNT>419566</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1352</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,UNIVERSITE,GREVE,OCCUPATION DE LOCAL,POLICE,MEDIATEUR,NOMINATION,CRISE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;</NOTE>
<NUM1>951028-2-010-01</NUM1>
<NAMES>ROUEN,CHIRAC JACQUES,DESIR HARLEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL,BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE (AVEC, A ROUEN, ETIENNE BANZET)</SIP1>
<SOT1>Après l'intervention de la police au rectorat de Rouen, le ministre de l'éducation nationale et de l'enseignement supérieur devait annoncer, vendredi 27 octobre, la nomination d'un médiateur chargé de réaliser un " inventaire des manques " et de formuler des propositions</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement tente d'apaiser les conflits dans les universités</TITLE>
<TEXT> " IL Y A des moments ou des situations dans lesquels il faut faire des ajustements, qui sont d'ailleurs tout à fait modestes. Je souhaite que la médiation 
engagée arrive à un résultat qui permette aux étudiants de Rouen d'étudier 
convenablement. " Avant même qu'une délégation soit reçue par Jean de Boishue, 
secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur, vendredi 27 octobre dans la matinée, les 
étudiants de Rouen pouvaient considérer avoir gagné. Dans sa déclaration sur France 2, le 
président de la République ne venait-il pas, en effet, de reconnaître la légitimité de leurs 
deux semaines et demie de grève pour obtenir des " moyens pour leurs études " sous la 
forme d'une rallonge de 12 millions de francs au budget de l'université ?</TEXT>
<TEXT>
 Dans les amphis encore occupés dans la nuit de jeudi à vendredi, plus d'un millier d'entre 
eux ont accueilli avec enthousiasme la déclaration de Jacques Chirac. Il ne restait plus qu'à 
traduire dans les faits cette onction présidentielle. Pour tenter de mettre fin au conflit, M. 
de Boishue devait donc leur proposer la nomination d'un médiateur  un ancien président 
d'université  qui, ainsi que l'a précisé au Monde François Bayrou, ministre de l'éducation 
nationale, de l'enseignement supérieur, de la recherche et de l'insertion professionnelle, " 
sera chargé d'un inventaire précis de la réalité et de proposer des solutions concrètes ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette rencontre était devenue d'autant plus urgente que le ministère risquait fort de se 
trouver confronté à des risques de contagion après l'intervention " musclée " des forces de 
l'ordre lors de l'évacuation des locaux du rectorat de Rouen, dans la soirée de mercredi à 
jeudi, malgré les dénégations du préfet de police de Seine-Maritime sur l'ampleur des 
violences. Cette intrusion inopinée de deux cents étudiants avait, il est vrai, révélé les 
failles du plan " Vigipirate " sur la protection des bâtiments publics.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
NOUVEL ÉLAN</TEXT>
<TEXT>
 Pour protester contre les méthodes de la police, cinq mille étudiants ont une nouvelle fois 
défilé, jeudi 26, dans les rues de la ville, où les forces de l'ordre avaient été soigneusement 
placées à l'abri des regards. Le cortège s'est ensuite rendu à la préfecture, où le préfet, 
Jean-Paul Proust, tenu pour responsable de l'opération, a subi, à son tour, la critique 
publique alors que, au même instant, devant la presse, il démentait formellement les récits 
de violences faits par les jeunes gens.</TEXT>
<TEXT>
 Les étudiants avaient toutes les raisons de ne pas lâcher prise. Les incidents du rectorat 
avaient donné un élan inespéré à leur mouvement. Le président de l'université, Jean-
Marie Carpentier, dont certains avaient critiqué l'attentisme, est venu en personne 
annoncer lors d'une assemblée générale la fermeture de toutes les facultés et de l'IUT de 
l'université en signe de protestation " contre l'intervention policière ".</TEXT>
<TEXT>
 " De Boishue pensait que la rentrée universitaire se passerait sans problèmes. Nous, à 
Rouen, on est les Gaulois, irréductibles... On gêne. Maintenant, il est contraint de prendre 
en compte notre mouvement ", constatait avec satisfaction Pierre Hébert, un des 
#animateurs du mouvement de grève à la faculté des sciences. Les étudiants de l'université 
normande ont exclu d'" entériner sur place à Paris ce que proposera le secrétaire d'Etat. 
Ce qui va être dit, on en rendra compte et on décidera après ", ont-ils prévenu. " On se bat 
pour nos 12 millions, pour un engagement sur les années qui viennent et un rattrapage des 
postes d'enseignants qui manquent. De Boishue connaît très bien le dossier. Il doit 
comprendre qu'on n'est pas là pour nos vacances. " Les assemblées générales ont 
#approuvé ce propos résolu et déterminé.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
RÉACTIONS EN CHAÎNE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'intervention de la police contre les étudiants a aussitôt provoqué des réactions en 
chaîne. L'Unef-ID, principal syndicat d'étudiants (gauche) s'est empressé d'ironiser sur " la 
belle concertation Bayrou " qui démarre " manu militari et à coups de matraque ". Au nom 
du Parti socialiste, Harlem Désir " demande au gouvernement d'entendre les étudiants et 
de donner à l'université de Rouen les moyens nécessaires à son bon fonctionnement ". 
S'associant aux protestations, le Snesup a appelé à une journée d'action le 9 novembre, au 
moment où les députés doivent procéder à l'examen du budget de l'éducation nationale.</TEXT>
<TEXT>
 Si leur mouvement s'est achevé mercredi après une rencontre avec le président de 
l'université Paul-Sabatier, l'action des étudiants et des enseignants de Toulouse devrait se 
poursuivre par une journée " université morte " et une demande d'audience auprès du 
ministère. Ils entendent obtenir la transformation en emplois de quelque 200 000 heures 
supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, un millier d'étudiants selon l'Unef, plusieurs centaines selon la police, de l'université 
de Nanterre (Paris-X) ont manifesté jeudi pour protester une nouvelle fois contre leurs 
conditions d'accueil et demander l'" intégration dans le domaine public " du pôle 
universitaire Léonard-de-Vinci, dont l'accès était protégé par les forces de l'ordre. Les 
étudiants ont alors envahi le boulevard circulaire de la Défense, provoquant un important 
embouteillage.</TEXT>
</DOC>
