<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002261-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002261-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341362</ACCOUNT>
<PEOPLE>DOVAZ MICHEL,RIBEREAU GAYON PASCAL</PEOPLE>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE,VIN</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Guide pratique du vin Hachette, de Pascal Ribéreau-Gayon et Michel Dovaz (176 pages, 147 francs), Editions Hachette.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>LE VIN&gt; Que sais-je ?</TITLE>
<TIO1>GUIDE PRATIQUE DU VIN HACHETTE</TIO1>
<TEXT>Apprendre le vin ? La belle histoire ! Contrairement à ce que beaucoup se plaisent à croire, les portes sont multiples qui 
autorisent l'entrée dans ce monde et cette culture. Encore faut-il 
les situer, oser les franchir. Trop souvent, le point de passage 
obligé demeure ce rituel linguistique et sensitif qu'est la 
dégustation. Initialement décourageante, parfois coûteuse, presque 
toujours empesée quand elle dépasse le cercle des professionnels, 
cette dégustation (les mots qu'elle réclame, le prestige qu'elle 
autorise) n'est pas chose facile. Sans doute cette étape est-elle 
indispensable. Mais, plus qu'une initiation, elle est une forme 
d'aboutissement. Autorisons-nous d'autres voyages puisque la richesse 
du vin facilite sa découverte bien en amont de sa consommation.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des grands châteaux du Médoc canalisent depuis quelques 
années déjà le formidable engouement pour toutes les choses du vin. 
Chaque année, entre Margaux et Saint-Estèphe, ils sont toujours plus 
nombreux à suivre en groupes serrés et respectueux de savantes 
explications sur les cépages et la vinification, sur l'élevage et les 
millésimes. C'est généralement de la fort belle pédagogie, parfois 
certes un peu guindée. On visite les châteaux médocains in live, 
comme jadis on apprenait à découvrir les châteaux de la Loire. Ici 
l'appétit de savoir confine parfois à la religiosité. Il y a les 
cultes célèbres voués à Yquem, à Château-Grillet, à Château-Chalon ou 
à la Coulée de Serrant. Mais le phénomène se renouvelle, ne cesse 
d'enfler.</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons vu, de nos propres yeux, à Pauillac, des laïcs se 
prosterner devant les vignes du château Lynch-Bages et palper avec 
dévotion les feuilles de cabernet-franc et de merlot. D'autres 
dissertent durant des heures sur les provenances des chênes pour 
l'élevage en barriques et bientôt la forêt de Tronçais deviendra une 
balade oenologique.</TEXT>
<TEXT>
  Par où commencer ? Un tout récent et parfait ouvrage, destiné aux 
néophytes autant qu'à ceux qui croient ne plus l'être, dessine toutes 
les pistes de la plante à la cave. La densité fait ici merveille et, 
derrière la pédagogie, ouvre simplement fort joliment de multiples 
horizons.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la vigne. Il y a les cépages bien sûr, ces fils conducteurs 
ampélographiques dans le labyrinthe gustatif. Mais peut-on faire une 
croix sur les porte-greffes et le sauvetage américain _ il y a un 
siècle _ du vignoble français, ignorer les hybrides, se désintéresser 
des rendements et des assemblages ? Découvrir la plante et sa 
culture, c'est rapidement faire connaissance avec ses ennemis, 
maladies ou parasites, ce qui conduit bien vite au débat devenu 
essentiel soulevé par quelques prophètes qui osent mettre en oeuvre 
une viticulture débarrassée de la chimie de synthèse. Et c'est encore 
la plante qui guide vers le sol, les concepts de terroir, de climat, 
de typicité et d'appellation d'origine contrôlée.</TEXT>
<TEXT>
  Le vin arrive, lui que l'on voudrait réduire au produit obtenu 
exclusivement par la formation alcoolique totale ou partielle de 
raisins frais, foulés ou non, avec des moûts de raisins dont le titre 
alcoométrique acquis ne peut être inférieur à 8,5 degrés en volume. 
C'est l'heure du verre. </TEXT>
<TEXT>
  Puis, avec le temps, viennent les millésimes et cette formidable 
course-poursuite qu'ils autorisent, mémoires croisées de l'humain et 
du végétal reconstruites et conservées.</TEXT>
<TEXT>
  Après la dégustation et les transports, l'apprentissage s'achève. 
On est enfin libre de descendre sous terre pour bâtir son caveau et y 
contempler les plaisirs futurs et passés. La cave, seul endroit au 
monde à laisser entrevoir le début d'une éternité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
