<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000718-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000718-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343750</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>L'Animal </TEXT>
<TEXT> TF 1, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Claude Zidi (1977) (100 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un cascadeur assez minable est engagé pour doubler un acteur de 
cinéma homosexuel dont il est le sosie. Ce n'est pas la meilleure 
veine de Zidi. Il s'agit d'une farce avec quelques moments drôles. Et 
Belmondo en vedette.</TEXT>
<TEXT>
 Le Passager de la pluie </TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 45.</TEXT>
<TEXT>
Film français de René Clément (1969) (113 min). </TEXT>
<TEXT>
 Dans une ville isolée du midi de la France, hors saison, une jeune 
femme est attaquée et violée par un inconnu qu'elle tue. Elle va 
jeter le corps dans la mer. Un mystérieux Américain arrive, l'accuse 
du meurtre, cherche à la faire avouer. Sur une intrigue policière, un 
film psychologique et psychanalytique, remarquablement mis en scène 
et interprété.</TEXT>
<TEXT>
 Diaboliquement vôtre </TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Julien Duvivier (1967) (89 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un homme souffrant d'amnésie se retrouve dans un château avec sa 
femme, qu'il ne reconnaît pas, et un ami médecin, qu'il reconnaît. Il 
se passe des choses bizarres, mais le spectateur comprend très vite 
qu'il s'agit d'une machination dont Alain Delon, tout charme et 
instinct viril à l'affût, risque de faire les frais. </TEXT>
<TEXT>
 OEdipe roi </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 55.</TEXT>
<TEXT>
 Film italien de Pier Paolo Pasolini (1967) (v. o., 100 min).</TEXT>
<TEXT>
 La légende d'OEdipe, inspirée de Sophocle, mais avec un prologue et 
un épilogue se rapportant aux obsessions de Pasolini par rapport à sa 
famille. Le film, tourné au Maroc, est une symphonie dramatique où le 
cinéaste se cherche à travers le personnage légendaire, avec passion, 
avec défi, avec angoisse. Cette oeuvre subjective est un grand chant 
poétique et funèbre.</TEXT>
<TEXT>
 Le Petit Prince </TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 41.</TEXT>
<TEXT>
 Film lituanien d'Arünas Zebriünas (1966) (65 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un pilote tombe en panne dans le Sahara. Il tente de réparer son 
avion. Un enfant surgit qui lui raconte des histoires. Une adaptation 
du livre de Saint-Exupéry. </TEXT>
<TEXT>
 Anne-Marie </TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 22 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Raymond Bernard (1935) (91 min). </TEXT>
<TEXT>
 Une jeune femme, ingénieur dans l'aviation civile, vit au milieu de 
cinq aviateurs, tous épris d'elle. C'est un sixième qu'elle aime. 
Jamais diffusé à la télévision, on croyait ce film disparu. On a pu 
en trouver une copie en cassette vidéo, il y a quelques années. Belle 
occasion, donc, de retourner aux sources d'une oeuvre mise en scène 
sur un scénario plus ou moins "à clés" de Saint-Exupéry, et qui 
réunit d'excellents comédiens autour d'Annabella. &lt;
</TEXT>
</DOC>
