<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005392</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005392</DOCID>
<ACCOUNT>373635</ACCOUNT>
<PEOPLE>BALASKO JOSIANE</PEOPLE>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Film français de Josiane Balasko. Avec Victoria Abril, Josiane Balasko, Alain Chabat, Ticky Holgado. 1 h 45.</NOTE>
<NUM1>950209-2-029-05</NUM1>
<REFERENCE1>2-029-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SU21>TOUS LES FILMS NOUVEAUX&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>GAZON MAUDIT</TITLE>
<TIO1>GAZON MAUDIT</TIO1>
<TEXT> Elle a le cheveu court, la mise masculine, le tempérament bricoleur et le cigarillo agressif : Marijo (Josiane Balasko) préfère les femmes aux 
hommes, particularité que le titre du film et le battage médiatico-publicitaire qui 
accompagne la sortie ne se font pas faute de souligner. Aucune surprise, donc, mais une 
volonté bien marquée de la réalisatrice et interprète de s'amuser avec les clichés. Laurent 
(Alain Chabat) n'est guère mieux loti : séducteur de comptoir, amant pressé, mari menteur, 
ami égocentrique et colérique, il ne mérite certes pas d'être l'époux et le père des enfants 
de la belle, sensible et discrète Loli (Victoria Abril). Que celle-ci se lasse de son bonhomme 
au point de se déclarer bientôt conquise par le charme de Marijo est également dans 
l'ordre des choses, du moins tel que la réalisatrice a choisi de l'établir.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, si Gazon maudit est bien une comédie, qui décline toutes les plaisanteries attendues 
sur le thème de l'homosexualité au féminin, en ne craignant pas de déclencher quelques-
uns de ces rires bien gras qui donnent tout leur éclat aux fins de banquet, il veut également 
donner à réfléchir. Il apparaît donc très vite qu'un coeur bat sous la salopette de Marijo. 
Révélation sur laquelle il convient de s'attarder, car ce coeur est non seulement un coeur 
d'or (vous voyez bien qu'elles ne sont pas méchantes, les homos), mais un coeur de mère. 
On mesure alors l'étendue de son désarroi, auquel la scénariste et réalisatrice, bonne fille, 
s'applique à remédier à la hussarde. Pour faire bonne mesure, le mari macho se trouvera 
pris, lui aussi, au piège d'une de ces attirances qu'il qualifiait volontiers de répugnantes.</TEXT>
<TEXT>
 Le film s'achète ainsi une morale à bon compte : le responsable de ce retournement n'est 
pas le copain et associé de Laurent (Ticky Holgado, qui seul parvient à donner un peu 
d'existence à son personnage), mais le beau Miguel Bosé, convoqué pour l'occasion. Si 
Josiane Balasko a voulu créer un effet de symétrie entre les deux époux, c'est raté. 
</TEXT>
</DOC>
