<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007118</DOCID>
<ACCOUNT>376100</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0795-1011</FAB>
<SUBJECTS>HANDICAPE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo par SOPHIE STEINBERGER/ENGUERAND d'EMMANUELLE LABORIT ET JEAN DARLIC DANS " LES ENFANTS DU SILENCE").</NOTE>
<NUM1>950220-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN PUCHAUD</SIP1>
<SOT1>Pour illustrer le dossier sur les handicapés et leur insertion dans la société, le magazine de la chaîne franco-allemande propose une étonnante galerie de portraits.</SOT1>
<SU21>TRANSIT : ARTE, 20 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 21 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La vie malgré tout</TITLE>
<TIO1>TRANSIT,VIVRE SON HANDICAP</TIO1>
<TEXT>  BÉRANGÈRE a vingt ans. Un visage qui rappelle celui du jeune garçon qui trouble tant Dirk Bogarde dans Mort à Venise. Il y a deux ans, 
sa vie a basculé : un accident de voiture l'a rendue tétraplégique. Clouée dans son 
fauteuil roulant, la jeune fille avance aujourd'hui " à hauteur de culs, de jambes et de 
regards d'enfants ", selon ses propres mots.</TEXT>
<TEXT>
 Pour illustrer son émission " Vivre son handicap ", l'équipe de " Transit " lui a offert 
la possibilité de s'évader quelques jours à Berlin, caméra au poing. " Un véritable 
défi ", dit-elle. Cette ville la fascine. Elle souhaitait aussi découvrir l'Allemagne, le 
pays où sont fabriqués tant de matériels pour handicapés. Et c'était l'occasion de 
retrouver son amie Sophie.</TEXT>
<TEXT>
  Cela aurait pu être un reportage comme les autres. Il n'en est rien. L'originalité 
réside dans le mélange des images, celles filmées par Bérangère et celles du 
journaliste qui l'a suivie. De sorte que le télespectateur prend conscience du 
quotidien de la jeune fille et de ses difficultés à entreprendre un tel voyage. " Comme 
ce sont toujours des valides qui parlent des handicapés, je voulais montrer la vie telle 
que je la vois de mon fauteuil ", explique la reporter amateur.</TEXT>
<TEXT>
  Les propos de Bérangère traduisent une rage extraordinaire. " J'en ai marre de dire 
s'il vous plaît, merci, toute la journée. (...) J'aimerais donner plutôt que recevoir. (...) 
Après mon accident, on m'a maintenue en vie. Mais rien n'est fait pour que je 
continue à vivre décemment. " On comprend d'autant mieux ces derniers mots que, 
#comparée à l'Allemagne ou aux Pays-Bas, la France accuse un certain retard en 
matière d'installations pour handicapés. A Berlin, tous les trottoirs sont larges et 
abaissés et, dans la partie occidentale de la ville, une station de métro sur trois est 
équipée d'ascenseurs alors qu'à Paris, il n'y en a pratiquement que dans le RER. 
Seule ombre au tableau berlinois : la petite marche pour monter dans la rame.</TEXT>
<TEXT>
 Comme à l'accoutumée, " Transit " a choisi de présenter au télespectateur plusieurs 
regards. A la rage de Bérangère, un second reportage oppose le caractère épanoui 
de quatre autres handicapés. Nadine a dû être amputée d'une jambe après un 
accident de ski. A force de fréquenter le cabinet d'un prothésiste, elle en a fait son 
métier. Et continue aujourd'hui de pratiquer son sport favori en compétition. Jimmy, 
de son côté, marche très difficilement. Afin de prouver que l'on peut sortir de sa " 
prison ", il est devenu chanteur. Braham, lui, est aveugle et... photographe amateur. 
Histoire de montrer qu'un non-voyant " ne vit pas avec des oeillères ". Quant à 
#Serge, c'est en tenant son pinceau " dans le bec " qu'il réalise ses tableaux. 
Aujourd'hui, il enseigne la peinture à des enfants handicapés. S'il pouvait 
recommencer à zéro, ce quinquagénaire affirme qu'il choisirait la même vie...</TEXT>
<TEXT>
  Les sentiments exprimés par ces gens étonnants tranchent singulièrement avec 
ceux de Bérangère. Sans tomber dans le défaitisme, elle n'a pas encore " digéré " ce 
coup du sort. Comme le souligne fort justement Serge, ce qui est difficile, c'est d'" 
être obligé de changer pendant sa vie ". En fait, pour beaucoup, le plus dur est 
d'affronter le regard des autres. Bérangère reconnaît qu'elle en est prisonnière. " Ça 
m'a gênée, ça me gêne, ça me gênera toujours ", confesse Nadine.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de ces reportages il y en aura également un sur les handicapés en Afrique , 
Pierre Thivolet engagera la discussion avec ses invités. Deux comédiens célèbres : le 
nain Peter Radtke, qui voudrait bien jouer Othello ou Faust, et Emmanuelle Laborit, 
sourde et muette, " Molière " de la révélation théâtrale en 1993.</TEXT>
</DOC>
