<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002854-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002854-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325543</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTIVITE LOCALE,FINANCES LOCALES,COLLOQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Renseignements au (16) 45-49-51-16.</NOTE>
<NUM1>940221-2-R02-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>COLLOQUE&gt; LES COLLECTIVITÉS FACE AUX RISQUES&gt; Une journée de réflexion pour étudier les moyens d'y faire face</TITLE>
<TEXT>LA décentralisation a élargi les compétences des collectivités locales, elle a aussi, par voie de conséquence, augmenté les risques 
financiers auxquels elles s'exposent. Dans le domaine de l'action 
sociale ou de la santé, de l'enseignement ou des transports 
scolaires, par exemple, la responsabilité des élus est devenu 
importante.</TEXT>
<TEXT>
 " Le panorama des responsabilités et des risques pesant sur les 
collectivités locales et les associations est devenu trés dense et 
complexe, exigeant un regard de spécialiste ", explique Jean 
Durandeau, président-directeur général de la Société mutuelle 
d'assurance des collectivités locales (SMALC). Née, il y a vingt ans, 
de la volonté d'élus de rendre service à leurs collègues en créant un 
organisme mutualiste, la SMALC leur a permis de mieux maîtriser les 
incidences de leurs compétences.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure de l'Europe, au moment où de nouvelles directives en 
préparation peuvent avoir des incidences sur les responsabilités des 
collectivités, notamment en ce qui concerne la gestion des déchets, 
il était important de faire le point sur cette question. Une journée 
d'information et de réflexion organisée par la SMALC, en 
collaboration avec l'Institut d'études politiques de Paris et 
l'Association des maires de France (AMF), jeudi 24 février à Paris, 
doit permettre aux élus, aux fonctionnaires territoriaux et aux 
responsables d'associations d'examiner ces nouveaux risques et 
d'envisager la façon de les anticiper ou de s'en protéger.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de ce séminaire, un responsable de la Direction générale des 
collectivités locales (DGCL) doit analyser les projets actuellement 
en préparation. Des juristes, des avocats, des notaires et des 
experts en assurances doivent faire part d'exemples dans les domaines 
de l'urbanisme, de l'environnement ou de la gestion des 
collectivités. Un débat ayant pour thème la clarification des 
responsabilités de l'Etat, des collectivités et des associations, 
réunissant le maire de Niort, Bernard Bellec, Jean-Bernard Gins, 
vice-président de la SMALC, et Marie-Thérése Chéroutre, du conseil 
national de la vie associative, doit conclure cette journée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
