<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003243-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003243-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346386</ACCOUNT>
<CHA1>Lech Walesa a invité Allemands et Russes aux cérémonies anniversaire, lundi 1 août. Le soulèvement de 1944 était dirigé militairement contre Hitler et politiquement contre Staline. Mais la Pologne voulait avant tout montrer son refus de l'asservissement et du diktat étranger.</CHA1>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POLOGNE,GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07291256</FAB>
<NOTE>Historien</NOTE>
<NAMES>VARSOVIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MEYLAC STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>214</PAGE>
<TITLE>La tragique insurrection de Varsovie en 1944&gt; Après soixante-trois jours de résistance désespérée, la capitale polonaise capitule.&gt; Les Soviétiques ont passivement assisté au massacre de près de deux cent mille civils.</TITLE>
<TEXT>Mardi 1 août 1944 en fin d'après-midi, le soleil vient de chasser les lourds nuages du ciel de Varsovie. A 17 heures, paraissant surgies de 
nulle part, des milliers de silhouettes, le bras entouré d'un 
brassard blanc et rouge, l'arme au poing, envahissent les rues de la 
capitale occupée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les crépitements des armes automatiques et les détonations 
sourdes des cocktails Mototov, les insurgés donnent l'assaut aux 
objectifs qui leur ont été assignés : les sièges de l'état-major 
allemand, du commandement de la garnison, de la Gestapo, les gares, 
les centraux téléphoniques, les ponts sur la Vistule, les centrales 
électriques et les dépôts de carburant... Les assauts se prolongent 
jusqu'aux premières heures du matin : l'insurrection de Varsovie a 
commencé.</TEXT>
<TEXT>
La veille, le 31 juillet, le général Bor-Komorowski, commandant en 
chef de l'armée polonaise clandestine (AK, anticommuniste), prend la 
décision de déclencher le soulèvement, dont le projet a longtemps 
divisé le gouvernement en exil à Londres et la résistance. Le 
débarquement allié en Normandie, l'avance de l'armée rouge à l'est _ 
400 kilomètres en trois semaines, _ ont accrédité l'idée, confortée 
par l'attentat manqué contre Hitler le 20 juillet, que le Reich est 
au bord de l'effondrement. Et le 22 juillet, Staline a installé en 
Pologne libérée un comité de libération nationale, formé de 
communistes à sa dévotion, qui s'est érigé en autorité politique 
provisoire rivale du gouvernement légitime de Londres.</TEXT>
<TEXT>
 Offensive décisive</TEXT>
<TEXT>
 de l'armée rouge</TEXT>
<TEXT>
 Celui-ci, le premier ministre Mikolajczyk en tête, est en majorité 
favorable à une libération de la capitale par la résistance polonaise 
qui accueillerait ensuite en " maître des lieux ", l'armée rouge. 
Minoritaires, les adversaires du déclenchement de l'insurrection, qui 
se comptent surtout dans les rangs des militaires, y voient un acte 
de désespoir condamné par avance, en l'absence d'un accord de 
coopération avec les Soviétiques.</TEXT>
<TEXT>
  A Varsovie, les indices se multiplient, tout au long de la dernière 
semaine de juillet, de l'imminence d'un départ précipité des 
Allemands et d'une offensive décisive de l'armée rouge, dont les 
avions bombardent les positions allemandes et dont on entend au loin 
tonner le canon. La propagande soviétique lance, de son côté, des 
appels à l'insurrection.</TEXT>
<TEXT>
  Après une première nuit de combats, les insurgés se rendent maîtres 
de la moitié de la ville. Les points stratégiques restent cependant 
aux mains des Allemands. Le nombre des combattants est, certes, 
relativement élevé _ de 32 000 à 45 000, selon les estimations _, 
mais l'armement est plus que modeste : un combattant seulement sur 
dix est équipé d'une arme à feu. A vrai dire, il s'agit avant tout de 
tenir jusqu'à l'arrivée des Soviétiques. Mais l'armée rouge ne donne 
pas signe de vie : les canons se sont tus et la chasse soviétique a 
disparu du ciel de Varsovie.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir pris le temps de réunir cinq divisions, les Allemands, 
qui ont déjà écrasé en avril 1943 l'insurrection du ghetto de 
Varsovie, lancent leur contre-offensive le 5 août. Hitler a ordonné 
de réduire le soulèvement quel qu'en soit le prix, de n'épargner ni 
les prisonniers ni les civils, puis de raser la ville " pour 
l'exemple ". Quarante mille civils sont, dès les premiers jours, 
purement et simplement exécutés par les SS dans des conditions 
atroces.</TEXT>
<TEXT>
  Les insurgés se replient, en empruntant les égouts, sur des 
positions plus faciles à défendre. Mais l'espoir s'amenuise de jour 
en jour. A une vingtaine de kilomètres à l'est de Varsovie, les 
forces soviétiques refusent tout contact avec les insurgés. Le 13 
août, Moscou déclenche une campagne de propagande contre les " 
criminels de guerre " qui mènent l'insurrection. Staline rejette une 
demande d'autorisation d'escale pour des avions alliés dans la zone 
d'opérations soviétique. Quelques parachutages de matériel, opérés à 
grands risques depuis l'Italie par des équipages polonais aux 
commandes d'appareils de la RAF, entretiennent cependant la flamme.</TEXT>
<TEXT>
 La ville</TEXT>
<TEXT>
 rasée</TEXT>
<TEXT>
 Mais le rapport des forces est implacable. Les Allemands, armés de 
lance-flammes, de grenades et de " goliath " _ petits robots bourrés 
d'explosifs _, reprennent méthodiquement un immeuble après l'autre. 
Les conditions de survie deviennent intenables : des dizaines de 
milliers de civils, sept mille à huit mille blessés, s'entassent avec 
les défenseurs dans les caves, privés de soins, de ravitaillement, 
d'eau et d'hygiène.</TEXT>
<TEXT>
 Le 7 septembre, les Allemands proposent la capitulation : le général 
Bor-Komorowski est sur le point d'accepter, puis se ravise devant les 
indices manifestes de relance des activités de l'armée rouge. 
L'espoir renaît à Varsovie, mais il s'agit d'une entreprise de 
diversion : " Les Russes, note Churchill dans ses Mémoires, voulaient 
voir massacrer jusqu'au dernier les non-communistes polonais, mais 
aussi entretenir l'idée qu'ils se portaient à leur secours. "</TEXT>
<TEXT>
  Le 2 octobre, après soixante-trois jours de résistance héroïque, 
les insurgés signent l'acte de capitulation qui prévoit l'évacuation 
des civils et l'octroi du statut de belligérants aux combattants. 
L'insurrection se solde par vingt-deux mille morts ou disparus dans 
les rangs de l'AK, cinq mille blessés et seize mille prisonniers. 
Dans la population civile, le nombre des victimes défie l'imagination 
: entre cent quatre-vingt mille et deux cent vingt mille morts. Les 
quatre cinquièmes de la ville sont détruits, dont la plupart des 
monuments historiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix démesuré payé pour cet échec provoquera, après la guerre, 
un débat nourri sur les responsabilités du désastre. Au-delà des 
erreurs d'analyse de la situation militaire, c'est par l'appréciation 
de la situation politique que les dirigeants polonais à Londres comme 
à Varsovie ont le plus péché. Comment croire que Staline prêterait 
son concours à l'installation d'un pouvoir indépendant à Varsovie ? </TEXT>
<TEXT>
  Dans la Pensée captive, l'écrivain polonais Czeslaw Milosz, prix 
Nobel de littérature, répond mieux que quiconque : " On ne voit pas 
pour quelle raison logique les Russes auraient aidé Varsovie. Les 
gens qui mouraient dans les combats de rue étaient précisément ceux 
qui pouvaient le plus gêner les nouveaux maîtres du pays, la jeune 
intelligentsia mûrie par la lutte clandestine et fanatisée par son 
patriotisme. Cette capitale traditionnelle des révoltes et des 
insurrections risquait d'être la ville la plus insoumise du 
territoire qui allait se trouver sous l'influence du Centre (...). Il 
n'y a pas de place pour la pitié lorsque l'Histoire parle. "          
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
