<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000006-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000006-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318627</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VIE PRIVEE,LEGISLATION</SUBJECTS>
<FAB>12311001</FAB>
<NOTE>Paris Avocat,</NOTE>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>AMSON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; Bill Clinton et le code civil</TITLE>
<TEXT>Le Monde a récemment évoqué les rumeurs qui se développaient aux Etats-Unis sur la vie privée du président Clinton. La publication de 
telles rumeurs tomberaient, en France, sous le coût de la loi. 
L'article 9 du code civil dispose, en effet, que " chacun a doit au 
respect de sa vie privée ".</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute, certains croient-ils que l'exercice d'une activité 
publique fait disparaître la protection que le législateur français 
accorde aux citoyens, en matière de vie privée. Mais cette croyance 
n'est pas fondée. La cour d'appel de Paris l'a rappelé dès 1974 en 
énonçant, à propos de deux vedettes de la chanson, que " les artistes 
du spectacle ont droit, comme toutes les autres personnes physiques, 
à la protection de leur vie privée et qu'ils ont seuls le droit de 
fixer les limites de ce qui peut être publié sur leur vie intime, en 
même temps que les circonstances dans lesquelles cette publication 
peut intervenir ". Les mêmes principes s'appliquent, à l'évidence, à 
la protection de la vie privée des parlementaires, des ministres et 
du chef de l'Etat. La presse française ne l'ignore pas et observe, le 
plus souvent, une grande discrétion sur la vie privée des élus du 
peuple.</TEXT>
<TEXT>
  Le système français apparaît bien, en la matière, plus avancé que 
celui des Etats-Unis. L'homme publique à la réputation duquel il est 
porté atteinte ne se bat pas, en effet, contre la presse, à armes 
égales. Ses dénégations ou son silence ont, presque toujours, un 
retentissement moindre que les rumeurs qui ont porté atteinte à sa 
vie privée. Le Congrès des Etats-Unis aurait, sans doute, avantage à 
s'inspirer du code civil français pour permettre à ses représentants 
_ et d'abord au premier d'entre eux _ d'échapper aux atteintes de la 
calomnie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
