<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001613-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001613-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336563</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENTREVUE,PROJET,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,OPPOSITION POLITIQUE,SIGNATURE,PROGRAMME POLITIQUE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05131206</FAB>
<NAMES>TRAVKINE NIKOLAI</NAMES>
<NAMES>JIRINOVSKI VLADIMIR</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 12 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Les menus cadeaux&gt; de Boris Eltsine à ses opposants</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi Nikolaï Travkine, dirigeant d'un petit parti d'opposition 
et, naguère, critique acerbe de Boris Eltsine, a-t-il été nommé 
récemment " ministre sans portefeuille " d'un gouvernement où aucune 
mission ne lui a été confiée ? La question, qui intriguait le " 
microcosme " moscovite, a reçu une réponse toute simple, de la bouche 
même de l'intéressé. En décembre dernier, M. Travkine a été réélu 
député. Conformément à la nouvelle Constitution, il a dû abandonner 
le poste de chef de l'administration du district de Chakhovka. Mais 
le président Eltsine vient de le renommer à ce poste de 
responsabilité locale, auquel il tenait beaucoup. Or M. Travkine 
voulait aussi rester député.</TEXT>
<TEXT>
  Comment faire ? Se souvenir que la Constitution permet de cumuler 
un mandat de député avec un poste au gouvernement : M. Travkine a 
donc été nommé ministre. La logique est imparable. On ne peut être à 
la fois responsable local et député. Mais on peut être à la fois 
responsable local, député et ministre... </TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, il y a une autre raison, encore meilleure. M. Travkine 
s'est laissé convaincre de signer le " pacte d'entente civile " de 
Boris Eltsine, et ce geste méritait récompense. Un autre signataire, 
" opposant " en principe encore plus féroce, Vladimir Jirinovski, a 
lui aussi été gratifié d'un petit cadeau : une entrevue avec le 
premier ministre, jeudi 12 mai, durant laquelle il a fait connaître 
son désir de participer au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  La réponse du premier ministre n'est pas connue, mais les relations 
entre M. Jirinovski et l'exécutif russe n'ont jamais été aussi 
bonnes. Après avoir rendu par écrit un hommage dithyrambique à Boris 
Eltsine (le Monde du 29 avril), M. Jirinovski est allé signer le " 
pacte d'entente civile " avec sous son bras deux bouteilles de " 
vodka Jirinovski " destinées au président. Le porte-parole 
présidentiel Kostikov était aux anges, et une superbe photo a 
consacré l'événement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
