<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007201</DOCID>
<ACCOUNT>376205</ACCOUNT>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/1206</FAB>
<NUM1>950222-5</NUM1>
<NAMES>HUME JOHN,PAISLEY IAN,MOLYNEAUX JAMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le plan pour l'Irlande du Nord présenté le 22 février</TITLE>
<TEXT> LES DIRIGEANTS britanniques et irlandais mettent la dernière main à leur plan de paix pour l'Irlande du Nord un document conjoint devant servir de base à des négociations qui devrait être présenté mercredi 22 février à Belfast, malgré l'hostilité des partis protestants.</TEXT>
<TEXT>  Le premier ministre britannique, John Major, a convoqué mardi son cabinet pour discuter des propositions pour l'Ulster, négociées depuis dix-huit mois entre Londres et Dublin et qui constituent la chance la plus sérieuse depuis des années de relancer les pourparlers entre les antagonistes protestants et catholiques en Irlande du Nord.</TEXT>
<TEXT>
 Le Parti unioniste de l'Ulster devait, de son côté, dévoiler son propre plan pour l'Ulster mardi. Les unionistes, qui détiennent treize sièges au Parlement de Westminster, ont menacé de faire tomber le gouvernement conservateur britannique s'il ne modifie pas ce plan dont ils craignent qu'il n'aboutisse à terme à une intégration de la province à la République d'Irlande à majorité catholique.</TEXT>
<TEXT>
  Ian Paisley, chef du Parti unioniste démocratique (DUP), a d'ores et déjà rejeté catégoriquement l'initiative anglo-irlandaise, qui a fait l'objet de fuites le mois dernier. " Ce que j'ai vu dans le document est totalement et absolument répugnant à tous les unionistes d'Irlande du Nord ", a-t-il dit à la télévision britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Mais une réunion surprise, lundi soir à Londres, entre les chefs des trois principaux partis politiques d'Irlande du Nord a donné à penser aux observateurs que, malgré leurs déclarations, les unionistes n'excluaient peut-être pas toute discussion. John Hume, chef du Parti social démocrate et travailliste (à dominante catholique), partisan des propositions, a rencontré Ian Paisley et le dirigeant unioniste James Molyneaux. Les trois hommes ont qualifié leurs discussions de " constructives " et selon des commentateurs politiques, auraient décidé de ne pas faire dérailler le processus de paix à ce stade délicat, six mois après le cessez-le-feu proclamé par l'Armée républicaine irlandaise et par les activistes protestants.</TEXT>
<TEXT>
  John Major et le premier ministre irlandais, John Bruton, ont assuré que les craintes des unionistes de voir les liens entre Londres et l'Ulster réduits sans leur consentement n'étaient pas fondées. Les journaux britanniques annoncent que John Major se rendra à Belfast pour y rencontrer John Bruton et exhorter la population nord-irlandaise à ne pas rejeter d'emblée le projet. (Reuter.)</TEXT>
</DOC>
