<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001535-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001535-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351202</ACCOUNT>
<CHA1>Bientôt une semaine après la rentrée scolaire, le fonctionnement d'un certain nombre d'écoles des départements du Val-de-Marne et des Hauts-de-Seine essentiellement est toujours perturbé par des occupations de locaux. Alors que les inspections d'académie s'apprêtent à effectuer les derniers ajustements de postes, les parents d'élèves et les enseignants accentuent leur pression pour tenter d'obtenir des créations supplémentaires.</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09131559</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL DE MARNE,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,OCCUPATION DE LOCAL,PARENT D'ELEVE,ECOLE PRIMAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Dans le Val-de-Marne et les Hauts-de-Seine&gt; Des parents d'élèves occupent des écoles primaires</TITLE>
<TEXT>Réclamant la réouverture d'une huitième classe, des parents d'élèves occupent les locaux de l'école Lamartine de Gentilly (Val-de-Marne) 
depuis le jeudi 7 septembre, la veille de la rentrée, empêchant le 
déroulement des cours pour les 187 élèves inscrits. Annoncée en juin, 
puis confirmée en septembre, la suppression d'un poste d'enseignant 
résulte, selon l'inspection d'académie, d'une application stricte de 
la norme des effectifs, en légère diminution dans cet établissement. 
A la rentrée toutefois, on comptait 31 élèves dans une classe de CP 
et 32 dans une classe de CM2. La suite de cette action devait 
dépendre d'une rencontre organisée, dans l'après-midi du mardi 14 
septembre, par Carmen Leroux, maire (PC) de la commune, avec 
l'inspecteur d'académie.</TEXT>
<TEXT>
  A Villejuif (Val-de-Marne), des parents d'élèves de la FCPE 
occupent, depuis la rentrée, le groupe scolaire maternel Jean-Vilar 
pour obtenir l'ouverture d'une classe. Selon Pierre-Yves Cosnier 
(PC), maire de Villejuif et vice-président du conseil général, qui a 
été reçu au ministère, quatre-vingts enfants, de deux à trois ans, ne 
peuvent être accueillis dans les écoles maternelles de la commune 
faute d'enseignants.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Hauts-de-Seine, le déroulement des cours est toujours 
perturbé par l'occupation des écoles Maurice-Thorez et Albert-Petit à 
Bagneux, Thomas-Masaryk à Châtenay-Malabry, Anatole-France à Antony, 
Gambetta à Châtillon, Jacques-Decour à Nanterre. A Levallois ce sont 
les enseignements de l'école Ravel qui connaissent quelques aléas, 
tandis que des délégations se succèdent à l'inspection d'académie 
pour réclamer des postes d'enseignants et des classes moins 
surchargées.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le Syndicat national unitaire des instituteurs, professeurs 
des écoles et PEGC (SNUIpp-FSU) et la Fédération des conseils de 
parents d'élèves (FCPE), à l'origine de ces actions, il aurait fallu 
créer soixante postes pour accueillir les 2 000 élèves 
supplémentaires de ce département de la banlieue parisienne.          
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
