<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002524-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002524-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337521</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05201152</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,PROFESSION;MAGISTRATURE,PROFESSION JUDICIAIRE;MEDIATION,CONCILIATEUR;INSTANCE;ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JUSTICE,PROJET,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>ANNONCEES LE 19 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LA JUSTICE EST DOTEE POUR LA PREMIERE FOIS D'UNE LOI-PROGRAMME&gt; Les principales mesures</TITLE>
<TEXT> Des " juges de paix " délégués. _ Afin de soulager les magistrats des tribunaux d'instance, le texte propose d'introduire des 
magistrats non professionnels dans ces juridictions. Recrutés parmi 
les personnes titulaires d'un bac + 4 et d'une expérience 
professionnelle de plus de sept ans, ces juges, dont l'appellation 
n'a pas encore été définitivement choisie, jugeront les mêmes 
contentieux que les juges d'instance. Leurs décisions auront force 
exécutoire. Cette réforme sera expérimentée dans deux ou trois cours 
d'appel avant d'être étendue à l'ensemble du territoire. </TEXT>
<TEXT>
  Un juge unique en matière correctionnelle. _ Actuellement, le 
tribunal correctionnel statue à juge unique pour les infractions au 
code de la route et au code rural de chasse et de pêche. Il en sera 
de même pour les affaires de vol simple, les coups et blessures 
volontaires et les dégradations simples _ y compris lorsqu'il y a une 
circonstance aggravante _, ainsi que pour l'usage de stupéfiants, 
l'abandon de famille et les outrages à agent.</TEXT>
<TEXT>
  Transfert de tâches vers les greffiers en chef. _ Certaines des 
tâches du juge d'instance seront transférées aux greffiers en chef. 
Ce sera notamment le cas pour l'homologation des successions, 
l'établissement des certificats de nationalité, la réception des 
déclarations concernant l'exercice de l'autorité parentale, les 
consentements à l'adoption et le suivi des comptes de tutelle des 
incapables mineurs et majeurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'extension de la conciliation et de la médiation en matière 
civile. _ Actuellement, le recours aux conciliateurs et aux 
médiateurs en matière civile est peu utilisé. Le texte propose 
d'offrir aux juges la possibilité de saisir un conciliateur avant le 
procès et un médiateur pendant le procès. Les conciliateurs, qui sont 
des citoyens nommés de façon permanente par le président de la cour 
d'appel, sont très faiblement indemnisés par l'Etat en fonction de 
leurs frais, tandis que les médiateurs, qui sont choisis par le juge, 
sont défrayés par les parties.</TEXT>
<TEXT>
  Des maisons de justice et de la médiation pénale en plus grand 
nombre. _ La médiation pénale offre une troisième voie entre le 
classement sans suite, qui conduit à l'impunité, et les poursuites 
pénales, qui sont parfois difficiles à mettre en oeuvre en raison de 
leur lourdeur pour les petits délits. Cette médiation pénale est 
exercée par les parquets dans des antennes de justice implantées le 
plus souvent dans des quartiers difficiles. Le nombre des antennes de 
justice, qui est actuellement de vingt-huit, pourrait passer à plus 
d'une centaine dans les cinq ans à venir. </TEXT>
<TEXT>
Le recrutement d'assistants de justice. _ Afin d'aider les magistrats 
des cours d'appel, la chancellerie propose de recruter des assistants 
de justice. Rémunérés à la vacation, ces étudiants titulaires d'une 
maîtrise de droit feront des recherches de jurisprudence et 
contribueront à la préparation des décisions.</TEXT>
<TEXT>
  L'assouplissement des règles de fonctionnement des juridictions. _ 
Afin de faciliter la gestion des juridictions, le texte propose 
d'augmenter le nombre de magistrats placés auprès des chefs de cour, 
d'assouplir les modalités de délégation des magistrats et des 
fonctionnaires et de créer des équipes volantes de fonctionnaires 
auprès des chefs de cour. Le projet propose également de recruter des 
conseillers de cour d'appel en service extraordinaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
