<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003112-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003112-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352860</ACCOUNT>
<CHA1>Des incidents ont émaillé la nuit du samedi 24 au dimanche 25 septembre, puis la journée de dimanche dans le quartier du Faubourg-de-Béthune, à Lille. Ils ont éclaté à la suite du décès d'un jeune homme tué par balles samedi soir par un autre habitant du quartier. Dimanche matin, une centaine d'habitants ont pris à partie quelques dealers.</CHA1>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09261325</FAB>
<SUBJECTS>VIOLENCE,BANLIEUE,MEURTRE,LOGEMENT SOCIAL,QUARTIER URBAIN,TRAFIC DE STUPEFIANT</SUBJECTS>
<NAMES>BRICLOT REYNALD,LEFEBVRE JEAN MARIE,LILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LORE JEAN RENE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU SAMEDI 24 AU DIMANCHE 25 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BANLIEUES&gt; Après le meurtre d'un jeune homme&gt; Incidents dans les cités d'un faubourg de Lille</TITLE>
<TEXT>LILLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 " A quoi ça sert de sortir de la " toxe " si c'est pour se faire 
tuer par un plus " toxe " encore ?" La colère était forte dimanche 
après-midi sur le Faubourg-de-Béthune, à Lille, un quartier de mille 
cinq cents logements HLM, suite de barres de briques rouges 
construites dans les années 60. A vrai dire, pourtant, la mort dans 
la soirée de samedi de Reynald Briclot, âgé de vingt-trois ans, un 
jeune homme du quartier, ne semble pas être liée directement à la 
drogue mais plutôt à un conflit ancien opposant depuis plusieurs 
mois, sinon plusieurs années, la famille de la victime et un autre 
habitant du Faubourg, Jean-Marie Lefebvre, vingt-quatre ans, l'auteur 
du coup de feu. Ce dernier avait été placé en garde à vue après une 
plainte du père de Reynald Briclot, notamment pour cambriolage. Remis 
en liberté, il aurait attendu sa victime, armé d'un revolver.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'annonce de la mort du jeune homme, qui jouissait d'une bonne 
image dans le quartier _ " Il s'était sorti de la drogue et avait 
trouvé du travail " _ a fait, exploser la colère des jeunes. Partis 
accompagner leur copain au service des urgences du CHR, ils ont vu 
les policiers amener l'auteur des coups de feu, qui était blessé, 
pour le faire soigner, au moment où ils apprenaient le décès de leur 
camarade.</TEXT>
<TEXT>
  Leur colère s'est alors retournée contre tout ce qui représente à 
leurs yeux une société dont ils se sentent exclus et abandonnés, la 
police, l'office HLM. De retour sur place dans la nuit, ils ont mis 
le feu à l'antenne HLM du quartier. " Si l'antenne a brûlé, 
commentait dimanche après-midi, amer, un responsable de l'office, 
c'est bien parce que nous sommes les seuls encore présents ". Car ce 
quartier n'échappe pas à la loi des banlieues : cinq mille habitants, 
pas d'entreprises sur place, pas de commissariat de police, tout 
juste un centre social un peu triste et, surtout, surtout, pas de 
travail. Bref, un terrain propice au développement de l'usage de la 
drogue et de son trafic.</TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène n'y est pas nouveau, mais il s'est aggravé depuis 
quelques mois. Les dealers chassés du quartier de Lille-Sud surnommé 
" les Biscottes " à la suite d'une explosion de violence, en mai 1993 
(le Monde du 25 mai 1993), et des opérations de police qui suivirent, 
puis d'un autre quartier après la démolition d'une barre, ont glissé 
vers le Faubourg. Tout le monde en témoigne.</TEXT>
<TEXT>
 Un sentiment d'abandon</TEXT>
<TEXT>
  En juillet d'ailleurs, des habitants avaient adressé une pétition 
au préfet : " Au secours, écrivaient-ils, les dealers trafiquent en 
plein jour, sous nos yeux. Ils ne sont pas inquiétés... Dans leur 
détresse de toxicomanes, ils font n'importe quoi : ils en viennent à 
se piquer devant nos enfants... Nous crions au secours. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais la pétition, qui invitait le préfet à venir sur place en une " 
visite anonyme ", est demeurée sans réponse. Ce qui n'a fait 
qu'ajouter à un sentiment d'abandon déjà trop partagé. Les habitants 
reprochent notamment à la police de ne pas venir dans le Faubourg 
quand ils signalent des gymkhanas de voitures ou la présence de 
dealers. </TEXT>
<TEXT>
 Et dimanche après-midi, c'était avant tout cette demande de sécurité 
qui prévalait dans la discussion confuse entre les jeunes, les 
habitants, le procureur de la République, Olivier Guérin, le 
commissaire principal Jean Donnadieu et un adjoint au maire, Pierre 
Bertrand, venus sur place pour renouer le dialogue et calmer les 
esprits. Mais la mairie, les HLM, la justice n'échappent pas aux 
mises en cause tant sont graves et diverses les formes que prend 
l'exclusion quand il n'y a pas de travail.&lt;
</TEXT>
</DOC>
