<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025154</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025154</DOCID>
<ACCOUNT>400633</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHUBERT FRANZ</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1110</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>FIERABRAS, opéra de Franz Schubert. Avec Joanna Kozlowska (Emma), Katya Lytting (Florinda), Christian Christiansen (Charlemagne), Jorma Hynninen (Roland), Rainer Trost (Eginhard), Stefan Margita (Fierabras) et Francesco Ellero D'Artegna (Boland), Orchestre du Mai musical de Florence, Semyon Bychkov (direction), Luca Ronconi (mise en scène). Théâtre communal de Florence, prochaines représentations les 28 et 30 juin, à 20 h 30. Tél. : 19-39-55-27 791.</NOTE>
<NUM1>950627-2-027-01</NUM1>
<ORI1>FLORENCEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FLORENCE,BYCHKOV SEMYON,RONCONI LUCA,MARGITA STEFAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CAPPELLETTO SANDRO</AUTHOR>
<SIP1> SANDRO CAPPELLETTO</SIP1>
<SOT1>Pendant trois actes, le chant y domine le théâtre sans partage</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Mai musical de Florence présente " Fierabras ", une oeuvre lyrique mal aimée de Franz Schubert&gt;&gt;</TITLE>
<TIO1>FIERABRAS</TIO1>
<TEXT>  " Maestro, continuez à composer dans la veine du Barbier ", conseilla Beethoven à Rossini, lors de leur rencontre à Vienne, en 1822. Inutilement : 
l'Italien ne l'écouta pas davantage que Franz Schubert, ainsi que le démontre Fierabras. 
Cet opéra " héroïque-romantique " en trois actes, écrit en 1823, mais représenté 
seulement en 1897, à l'occasion du centenaire de la naissance de Schubert, a été repris 
cinq fois durant notre siècle, avant d'être monté avec succès aux Wiener Festwochen, en 
1988, sous la direction de Claudio Abbado, et de faire l'objet d'un enregistrement 
discographique (DGG). Le voici maintenant mis en scène au Mai musical de Florence (une 
première en Italie), dont cette édition est dédiée aux années qui séparent et relient le 
Sturm und Drang, cher à Haydn, à la pleine affirmation de l'esthétique du romantisme.</TEXT>
<TEXT>
  La critique a toujours été sévère à l'égard des oeuvres lyriques de Schubert : 21 titres 
achevés ou inachevés partagés entre opéra, Singspiel et musique de scène. En 1952, le 
musicologue Alfred Einstein condamnait Fierabras comme " le niveau le plus bas auquel 
l'auteur est jamais tombé ". Trop cruel. En le qualifiant d'" héroïque-romantique ", le 
compositeur essayait de profiter lui aussi du succès obtenu, en 1821, à Berlin, par le 
Freischütz de Weber. Mais Fierabras est bien plus proche de la statique néoclassique du 
Rossini " sérieux " Tancrède, Zelmira, Otello , et ses qualités sont plus proches de l'opéra 
italien que de l'opéra allemand, que Weber venait de porter sur les fonts baptismaux. Le 
livret de Josef Kupelwiesser est un vrai suicide dramaturgique : un conflit " normal " entre 
deux couples d'amants est compliqué par des récitatifs aussi sentencieux qu'inertes.</TEXT>
<TEXT>
  Fierabras est le fils du prince maure Boland, ennemi de Charlemagne, père d'Emma, 
amoureuse du chevalier Eginhard, mais aimée par Fierabras. Sa soeur Florinda est décidée 
à abandonner père, famille et surtout à changer de religion pour rejoindre Roland, chef des 
paladins. Happyend, mariage et armistice religieux unilatéral (Boland se convertit à la foi 
chrétienne) après trois heures et demi de conflits : voilà l'unique faute du compositeur, sa 
soumission au livret. Mais les airs, les duos et les ensembles sont d'une richesse 
mélodique et instrumentale plus digne du Schubert des lieder et de la musique de chambre 
que de sa musique symphonique. Quand l'action s'arrête pour laisser place à la 
contemplation du destin et des espoirs des différents personnages, le chant se pare d'une 
virtuosité jamais gratuite, très expressive. Le rôle d'Eginhard est écrit pour l'espèce 
disparue du tenore di grazia, que Rossini regrettera quand elle sera mise à mal par les 
spectaculaires ut de poitrine de Gilbert Duprez.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Saint-Pétersbourg en 1952, Semyon Bychkov ne néglige aucune des variations 
dynamiques de la partition, aucune de ses couleurs ; le geste, plutôt inélégant, est direct, 
souvent anticipé, toujours précis vers les interprètes . Ceux-ci forment une compagnie 
homogène, aidée par un orchestre très discipliné.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en scène confirme l'obsession de Luca Ronconi : le mélodrame est ennemi du 
réalisme. " Toute la scène est un cadre vide autour d'un papier blanc et ce papier n'est 
jamais rempli d'images ", affirme-t-il. Scène vide donc, mais animée par les mouvements 
géométriques des objets cadres, cheval, plate-forme jamais vifs, toujours théâtralisés, 
comme les gestes des protagonistes. Vide, fausse et abstraite, une scène pareille aide cette 
musique. Antithéâtral, ce Schubert néoclassique se révèle, une fois de plus, fidèle à la 
suprématie du chant et de la musique sur l'action. Rossini aurait apprécié.</TEXT>
</DOC>
