<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024360</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024360</DOCID>
<ACCOUNT>399581</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1300</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,RESULTAT,COMPORTEMENT ELECTORAL,SOCIETE,PARTI POLITIQUE,PARTI DE GAUCHE,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,DEPARTEMENT VAR,ETRANGER</SUBJECTS>
<NOM1>ETIENNE BRUNO</NOM1>
<NUM1>950621-2-007-04</NUM1>
<NAMES>FN,TOULON,MARIGNANE,ORANGE,VITROLLES,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SU21>Bruno Etienne, professeur à l'Institut d'études politiques d'Aix-en-Provence</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA VICTOIRE DU FN DANS PLUSIEURS VILLES AUX ELECTIONS MUNICIPALES</LEAD1>
<TITLE>" La fonction tribunicienne n'est plus assurée par la gauche "</TITLE>
<TEXT> Professeur à l'Institut d'études politiques d'Aix-en-Provence (IEP), Bruno Etienne dirige l'Observatoire du religieux. Spécialiste de l'étude des 
comportements politiques des groupes minoritaires (beurs, Arméniens, juifs, Tsiganes) à 
Marseille et dans d'autres cités du Sud-Est, il commente la poussée et les succès du Front 
national dans les villes du Midi méditerrannéen.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   " Victoires du Front national à Marignane, Orange et Toulon, score proche de la majorité 
à Vitrolles : ces résultats du parti de Jean-Marie Le Pen constituent-ils une surprise ? </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Non, pas vraiment. C'était dans l'air. On voyait bien la poussée constante et générale, 
depuis longtemps, du parti d'extrême droite. Il y avait, inscrite dans l'histoire récente, une 
certaine " logique du succès ". Plus que de surprise, il faut parler de " décalage ", de plus 
en plus manifeste, entre les visions théoriques et abstraites élaborées par des 
#observateurs et des leaders politiques d'appareils, et les réalités de terrain, très 
différenciées ville par ville. Le même décalage existe dans les comportements électoraux 
des citoyens ou les visions politiques des responsables, selon qu'on traite d'enjeux et de 
questions locaux, nationaux ou européens.</TEXT>
<TEXT>
   Peut-on parler d'adhésion massive, au vu de ces scrutins locaux, aux thèses du Front 
national ? </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Je ne le crois pas non plus, en dépit des chiffres, du nombre de villes gagnées, de 
l'ampleur donnée au phénomène par les médias. On constate, même, un paradoxe. Ce sont 
très souvent des votes minoritaires et non massivement ni explicitement protestataires qui 
sont déterminants et qui conduisent, ici et là, le Front national dans les mairies. Toulon est 
l'exemple-type : avec seulement un peu plus du tiers des voix, le chef de file de l'extrême 
droite locale va diriger la préfecture du Var. Tout cela en raison ou à cause du système 
électoral municipal français, qui permet des " triangulaires ". Il y a là quelque chose proche 
de l'anomalie, même si les règles démocratiques sont respectées. Il faudrait que nos 
législateurs réfléchissent à ce genre de conséquence.</TEXT>
<TEXT>
   D'autant qu'on peut dire la même chose, en sens inverse, au profit de la gauche... </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Vous avez raison. Vous pensez sans doute à Nîmes, où ce phénomène de la " surprime " 
ou du cadeau politique aux minoritaires est encore plus net. Le candidat communiste gagne 
la mairie d'une ville qui n'a rien d'une banlieue rouge, alors qu'il recueille encore moins de 
voix, en pourcentage, que le chef du FN à Toulon. Vous voyez les distorsions ! J'irai 
presque jusqu'à dire que ce n'est pas le PCF qui gagne à Nîmes, ni Jean Bousquet qui perd 
; c'est le résultat logique et imparable, presque mathématique, d'un mécanisme 
électoral.</TEXT>
<TEXT>
   L'arithmétique, évidemment, est souvent prise en défaut. C'est normal en politique, qui 
n'est pas une science exacte... </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Personne n'est propriétaire des votes d'un scrutin à l'autre. Voyez Aix-en-Provence : le 
socialiste Jean-François Picheral, un homme calme, est réélu contre une certaine 
mathématique électorale. Explication ? Les électeurs n'ont pas aimé des listes RPR et 
UDF concoctées à Paris. Toujours ce décalage, dont je parlais tout à l'heure, dans les 
calculs et les esprits, entre Paris et la province. On vote " dans " sa paroisse et pas " de " 
Paris. Et puis n'oubliez pas un phénomène extrêmement influent dans le Midi : le 
clientélisme. C'est très vrai à Marseille, mais pas seulement à Marseille, et c'est un 
clientélisme de gauche autant que de droite. Comment expliquer, autrement, que le Front 
national, à Marseille, soit en recul par rapport à la présidentielle ? J'ajoute l'équation 
personnelle du leader. Quand on va soi-même au charbon et qu'on est clair, on gagne 
souvent. C'est vrai pour le RPR Renaud Muselier, à Marseille, comme pour le socialiste 
Michel Vauzelle, à Arles.</TEXT>
<TEXT>
   Revenons au Front national. Pourquoi est-il si fort sur la façade méditerranéenne ? </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   On peut invoquer les banlieues dures, comme autour de Marseille, c'est vrai ; la 
proximité des pays du Maghreb ; le besoin sécuritaire d'une population peut-être plus âgée 
qu'ailleurs, c'est vrai aussi. Mais arrêtons de parler, à tort et à travers, de l'overdose 
d'immigrés ! J'interdis, pour ma part, à mes étudiants, d'employer le mot " immigration ". 
Dans la plupart des villes, le processus d'intégration est plus qu'engagé : il est parfois 
réalisé, même s'il ne revêt pas partout la même forme. Marignane est une ville de pieds- 
noirs, et c'est une vraie ville. Si Vitrolles, en revanche, n'est pas une vraie ville, ce n'est 
pas à cause de populations de telle ou telle nationalité ; c'est parce que cette pseudo-ville 
se résume à trois autoroutes et deux supermarchés, c'est-à-dire pas grand-chose.</TEXT>
<TEXT>
   Il est facile, donc, pour un Bruno Mégret, de s'y engouffrer... </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, car qui, aujourd'hui, écoute, voire représente, les classes " transitaires ", c'est-
à- dire tous ces gens qui ne supportent pas le passage de la société vers la modernisation 
capitaliste ? C'est le Front national, ce n'est plus le PCF, classique défenseur des classes 
fragiles comme dans le passé. Vitrolles, avec sa zone industrielle, c'est un peu Marx et 
Zola à la fois. Les partis et les syndicats ont perdu cette fonction d'encadrement. La voie 
est libre, alors, pour le quadrillage de la société, c'est-à-dire sa prise en charge. Et, là, 
excellent les partis et mouvements qui travaillent par l'intermédiaire des associations et 
des réseaux structurés, à savoir le Front national. Comme le Front islamique du salut, 
d'ailleurs...</TEXT>
<TEXT>
   La gauche doit-elle se sentir responsable de la montée du Front national ? </TEXT>
<TEXT>
#  </TEXT>
<TEXT>
   Si l'on peut dire que l'appareil politique dirigeant du Front national est composé 
largement de gens développant des thèses inspirées des doctrines fascisantes, ce n'est pas 
vrai des militants lepénistes, qui, chaque jour, sur le terrain, font un travail concret. 
J'appelerai ceux-là des " bons acteurs " nationalistes identitaires, dont le but primordial se 
résume en un mot : quadriller. Les partis populistes, qui remplissaient une fonction " 
tribunicienne " (je pense aux Jaurès, Blum et autres tribuns socialistes), ne sont plus à 
gauche, mais à l'extrême droite de l'échiquier. C'est le parti de Jean-Marie Le Pen qui 
comprend en les sollicitant à l'occasion les phénomènes d'angoisse devant la modernité et 
les cassures qu'ils provoquent dans les populations les plus fragiles. "</TEXT>
</DOC>
