<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001780-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001780-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328260</ACCOUNT>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,EVASION,EFFECTIF,POLEMIQUE,CHIFFRE,ARRESTATION</SUBJECTS>
<FAB>03141517</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Trente-neuf évadés ou assaillants&gt; de la prison de Tazult ont été arrêtés</TITLE>
<TEXT>La vaste opération de recherches lancée après l'évasion de près d'un millier de détenus de la prison de Tazult (ex-Lambèze), jeudi 10 mars 
(le Monde daté 13-14 mars), n'aura pas été excessivement fructueuse : 
le ministère de la justice, qui a finalement confirmé la nouvelle, 
samedi après-midi, a annoncé que trente-neuf personnes avaient été 
reprises ou arrêtées, sans préciser combien, parmi elles, étaient des 
évadés ou des assaillants, et que cinq autres avaient été tuées.</TEXT>
<TEXT>
   " Des groupes armés en très grand nombre " ont investi la prison 
et détruit le système d'alarme, avant de libérer un "grand nombre " 
de détenus, " condamnés dans des affaires de terrorisme, 
d'assassinats et d'actes de sabotage et de subversion ", a reconnu le 
ministère. Toujours selon ce dernier, les assaillants ont bénéficié 
de la complicité de deux employés de l'établissement pénitentiaire. 
Au cours de l'attaque, deux gardiens (et non quatre, comme l'avaient 
affirmé certaines sources algéroises) ont été tués, a indiqué, de son 
côté, la radio nationale. </TEXT>
<TEXT>
  Sur les quelque 900 prisonniers qui ont réussi à s'évanouir dans la 
nature, figureraient 400 islamistes condamnés à la détention à 
perpétuité, et 100 autres, condamnés à mort. Ces chiffres, 
communément avancés à Alger, ont été implicitement contestés, 
dimanche, à Bonn, par un représentant de l'ex-Front islamique du 
salut (FIS). Ce dernier, qui a requis l'anonymat, a affirmé à 
l'agence Reuter que ce ne sont pas 900, mais 1 684 détenus qui se 
sont évadés _ dont " 350 condamnés à mort et 400 condamnés à la 
détention perpétuelle ". </TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, c'est un véritable bataillon qui aura, d'un 
seul coup, recouvré la liberté. Et un camouflet qui a été, dans la 
foulée, infligé au pouvoir. L'élargissement de détenus islamistes, 
magnanimement consenti par les autorités, fait, en comparaison, bien 
pâle figure. Depuis le 24 janvier, 167 prisonniers, détenus dans les 
" centres de sûreté " du Sahara, ont été libérés, dans le cadre des " 
mesures d'apaisement ", destinées à favoriser une issue politique à 
la crise. Une goutte d'eau, comparée au mini-raz-de-marée de Tazult. 
L'attaque spectaculaire de la célèbre prison des Aurès, ajoutée aux 
multiples attentats et assassinats qui ont marqué la fin du ramadan, 
semble repousser aux calendes grecques l'éventualité d'un compromis, 
négocié en coulisse, entre dirigeants islamistes et représentants du 
pouvoir. Ce dernier paraît de moins en moins en position de force 
pour imposer ses conditions _ si tant est qu'il ait jamais réussi à 
les définir, compte tenu des querelles intestines qui divisent une 
nomenklatura soucieuse de préserver sa puissance rentière.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, à en croire la plupart des observateurs, l'évasion de 
Tazult risque de provoquer une nouvelle escalade des violences. Les 
évadés " n'ont plus rien à perdre, ils ne peuvent pas rentrer chez 
eux et n'ont pas d'autre choix que de se battre aux côtés des 
extrémistes ", explique-t-on en privé. D'aucuns estiment que 
l'attaque du pénitencier a effacé, dans l'esprit des islamistes, le 
mauvais coup psychologique qu'a pu représenter la mort de Mourad 
Si-Ahmed, alias Djafaar l'Afghan, chef présumé du Groupe islamique 
armé (GIA). Ce dernier avait été abattu, à la mi-février, par les 
forces de sécurité, dans une villa des hauteurs d'Alger.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures après l'assaut de la prison, un autre groupe armé a 
fait une démonstration de force, en mettant le feu à douze wagons 
d'un train reliant la capitale à Chlef, dans l'ouest du pays. Et l'on 
apprenait, samedi, de source officielle, que quatre civils, dont 
trois femmes, avaient été assassinés, à Aïn-Defla et à Sétif. Deux 
des femmes tuées étaient membres de la famille d'un gendarme, a-t-on 
précisé de même source. _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
