<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003242-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003242-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342409</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06271402</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS,ROSSI JOSE,LONGUET GERARD,GISCARD D'ESTAING VALERY,BALLADUR EDOUARD,VASSEUR PHILIPPE,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; COMMENTAIRE&gt; Le prix de l'unanimité</TITLE>
<TEXT>ON a les trophées que l'on peut. Faute d'un groupe autonome à l'Assemblée nationale, François Léotard devra se contenter d'un 
nouveau secrétaire général de ses amis, José Rossi. Cette nomination 
met un terme à deux semaines confuses, au cours desquelles la 
direction du Parti républicain a fait la preuve de son incapacité à 
se gouverner elle-même. </TEXT>
<TEXT>
  Favorable, au fond, à l'indépendance du PR, le ministre de la 
défense s'était laissé convaincre par Gérard Longuet de rester, dans 
l'immédiat, au sein de l'UDF. Le 14 juin, jour de la constitution 
sauvage du groupe " autonomiste ", M. Léotard se trouvait, 
d'ailleurs, à Matignon pour expliquer au premier ministre que le PR 
ne ferait pas bande à part à l'Assemblée nationale et qu'il se 
contenterait d'un fort engagement en faveur de la candidature unique 
de la majorité, qui sert les desseins d'Edouard Balladur... Le 
ministre de la défense s'est efforcé, ensuite, de prendre le train en 
marche et d'en saisir les commandes. En vain.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, finalement, l'engagement en faveur de la candidature unique, 
avec quelques jours de retard sur le calendrier prévu, qui a permis à 
chacun de regagner les rangs en bon ordre ce dimanche. Le PR a donc 
pu offrir, l'air de rien, l'apparence d'une formation parfaitement 
unie autour de ce qui tient lieu, pour l'instant, de programme 
politique à M. Léotard : périsse Valéry Giscard d'Estaing pourvu que 
l'emporte Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  L'unanimité ayant toujours un prix, c'est l'infortuné Philippe 
Vasseur qui y est allé de sa poche. Le bras droit de M. Longuet a été 
prié de quitter le secrétariat général du PR au profit de M. Rossi. 
Contraint d'abandonner l'idée d'un groupe autonome devant la 
perspective d'un éclatement du PR, M. Léotard ne pouvait monnayer à 
moins son renoncement. M. Vasseur paie le prix de la ligne politique 
plus prudente que s'était fixée M. Longuet, qui, au fond, partage la 
même analyse et la même stratégie que M. Léotard. Cette nuance n'est 
pas la seule dont le Parti républicain peut s'avouer riche et qui 
peut faire, le moment venu, sa faiblesse. </TEXT>
<TEXT>
  L'échec du groupe autonome, dont les soubresauts ont agacé jusqu'à 
Matignon, a montré les limites du pouvoir de M. Léotard, tout comme 
celles de l'autorité de M. Longuet. L'intervention de M. Madelin _ 
qui préfère les convictions à l'union à tout prix, dont M. Léotard se 
fait le héraut _ en a apporté, dimanche, une nouvelle preuve. Vue de 
loin, l'unanimité est toujours impressionnante. Vue de près, elle 
laisse souvent à désirer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
