<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000674-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000674-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319334</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01061361</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION,INSTANCE,FINANCEMENT,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<NAMES>SCHLERET JEAN-MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>DESIGNE MARDI 4 JANVIER 1994 PAR EDOUARD BALLADUR</LEAD1>
<TITLE>ENSEIGNEMENT&gt; Jean-Marie Schléret, président de la commission de sécurité des établissements publics et privés</TITLE>
<TEXT>Jean-Marie Schléret, député (UDF) de Meurthe-et-Moselle et ancien président de la Fédération des parents d'élèves de l'enseignement 
public (PEEP), a été désigné, mardi 4 janvier, par Edouard Balladur 
comme président de la commission chargée d'évaluer les besoins en 
travaux et réparations d'urgence des établissements publics et 
privés. La composition de cette commission devrait être connue dans 
les prochains jours. Elle devrait être ouverte aux parlementaires de 
la majorité et de l'opposition, à des représentants de différents 
ministères (éducation nationale, intérieur, budget et équipement), 
ainsi qu'aux organisations syndicales et au secteur privé. D'ores et 
déjà, le Parti socialiste a décidé de ne pas s'associer à cette 
initiative. Il s'en tient à la nouvelle demande, formulée dans une 
lettre adressée mardi 4 janvier à Edouard Balladur par Martin Malvy, 
président du groupe PS à l'Assemblée nationale, de créer une 
commission d'enquête parlementaire " indépendante du pouvoir exécutif 
".</TEXT>
<TEXT>
  Dès l'annonce de sa nomination, M. Schléret a indiqué : " Il est 
important que cette commission soit placée sous l'autorité du premier 
ministre. Ce choix traduit une approche de bonne foi de ce dossier. " 
Le nouveau président, qui s'appuiera sur le recensement demandé aux 
préfets pour le 15 janvier, devrait rendre son rapport dans trois 
mois. A partir des données recueillies également auprès des 
collectivités locales, le président de la commission a l'intention de 
se rendre dans des établissements " représentatifs des déficiences " 
dans les agglomérations et les zones rurales. Il a déjà défini des 
priorités concernant les collèges et lycées de type Pailleron, les 
internats des lycées et les petites communes dotées de ressources 
insuffisantes. Selon lui, l'annonce du déblocage de 2,5 milliards de 
francs pour cinq ans est " un premier engagement traduisant une 
volonté politique vis-à-vis des collectivités locales qui ont déjà 
beaucoup accompli dans ce domaine ". </TEXT>
<TEXT>
  [Né le 11 août 1941 à Metz (Moselle), Jean-Marie Schléret est 
devenu député (UDF) de Meurthe-et-Moselle en mai 1993, en 
remplacement du ministre de la fonction publique André Rossinot dont 
il est adjoint à la mairie de Nancy depuis 1989. Chargé de la 
formation d'éducateurs spécialisés au Liban (1968-1972), il a été 
directeur de la consultation d'orientation éducative au tribunal pour 
enfants de Nancy de 1979 à 1993. Président de la Fédération des 
parents d'élèves de l'enseignement public (PEEP) de 1980 à 1986, il 
fut ensuite chargé de mission, de 1986 à 1988, au cabinet d'André 
Rossinot, alors ministre chargé des relations avec le Parlement.]     
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
