<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003332-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003332-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334375</ACCOUNT>
<CHA1>Stéphane Lissner, directeur général du Théâtre du Châtelet, a exposé ses projets pour la prochaine saison au cours d'une conférence de presse, mardi 26 avril.</CHA1>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE,MUSIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04271604</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,1994,1995</SUBJECTS>
<NAMES>THEATRE DU CHATELET,LISSNER STEPHANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<LEAD1>AU COURS DE LA CONFERENCE DE PRESSE DU MARDI 26 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; LA SAISON 1994-1995 DU CHATELET&gt; Indépendance et concertation</TITLE>
<TEXT>La saison 1994-1995 du Châtelet commence exceptionnellement avant la rentrée de septembre. Dès juin prochain débute en effet une 
Tétralogie de Wagner dont les deux premiers épisodes, l'Or du Rhin et 
la Walkyrie, seront donnés trois fois en juin et juillet. II faudra 
attendre le mois d'octobre pour voir la fin du cycle : Siegfried et 
le Crépuscule des dieux. C'est Pierre Strosser qui met en scène le 
monument wagnérien et Jeffrey Tate qui le dirige, au pupitre de 
l'Orchestre national de France dont ce sera la première Tétralogie 
depuis sa naissance en 1934. La location est ouverte depuis un an. 40 
000 places ont déja été vendues (soit une rentrée de 10 millions de 
francs pour le théâtre) ; 10 000 places restent disponibles.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Strosser avait monté le Couronnement de Poppée de Monteverdi 
pour le Châtelet en janvier 1989. Jeffrey Tate reviendra dans la 
fosse pour le Peter Grimes de Britten, en mars et avril 1995. 
Stéphane Lissner aime relever ces alliances, ces trajectoires qu'il a 
réussi à établir au long des six saisons de son " règne ", marqué par 
un réel esprit d'indépendance, quel que soit, dans le détail, le 
jugement que l'on puisse porter sur les résultats artistiques. Sans 
vouloir se couper des institutions nationales (Opéra de Paris, en 
particulier), ce directeur de théâtre subventionné par la Ville de 
Paris joue la carte de l'indépendance et ne craint pas de profiter 
des premières erreurs de Bastille. Ainsi s'est-il rallié par exemple 
la "trilogie sacrée " Boulez, Barenboïm et Chéreau. Il a beau jeu, 
dans ces conditions, de se dire prêt à toutes les concertations : il 
faut compter avec lui.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil des années, le Châtelet s'est constitué une équipe de 
collaborateurs privilégiés haut de gamme. Cette stratégie de clan _ 
ou d'affinités _ se prolongera avec notamment le chef Esa Pekka 
Salonen : le jeune Finlandais dirigera la Turangalila Symphonie de 
Messiaen le 25 juin 1995, avant de figurer en septembre-octobre 1996, 
auprès du metteur en scène Peter Sellars au générique du Rake's 
Progress de Stravinsky (dans le cadre d'un vaste cycle consacré à ce 
compositeur). Même chose pour Christoph von Dohnanyi, qui vient de 
diriger la Femme sans ombre de Richard Strauss, et qui reviendra pour 
un Oedipus Rex (novembre 1996) mis en scène par Robert Wilson, 
toujours dans le cadre du cycle Stravinsky. Lissner prévoit enfin de 
programmer sur trois ans une intégrale Ligeti à laquelle 
collaboreront Salonen et l'Orchestre Philharmonia, et qui culminera 
avec une coproduction (avec le Festival de Salzbourg) du Grand 
Macabre en 1997. L'opéra du compositeur hongrois sera donné en 
Autriche comme à Paris dans une mise en scène de Peter Sellars. 
Lissner parle donc de " collaboration raisonnable et sincère " avec 
l'Opéra de Paris dont Hugues Gall prendra les rênes en août 1995. Il 
rappelle qu'il existe à Paris 6 500 spectateurs potentiels chaque 
soir pour l'opéra ou le grand répertoire symphonique : côté 
concurrence, plaide-t-il, pas de panique. Il qualifie la Bastille de 
" théâtre de répertoire, doté d'une mission de service public ". Le 
Châtelet, affirme-t-il en revanche, a une programmation " 
essentiellement axée sur le XX siècle : sur les vingt-cinq 
productions que nous avons fait représenter en cinq ans, treize 
étaient des oeuvres du XX siècle. La proportion croîtra au cours des 
prochaines saisons, avec nos cycles Schoenberg et Stravinsky ". La 
Bastille n'en programmera pas moins Moïse et Aaron de Schoenberg. 
Mais une saison après le Châtelet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
