<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042503</DOCID>
<ACCOUNT>423152</ACCOUNT>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/0113</FAB>
<NUM1>951120-2-001-63</NUM1>
<ORI1>SLAVOUTITCH (Ukraine)  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>TCHERNOBYL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>NOUGAYREDE NATALIE</AUTHOR>
<SIP1> NATALIE NOUGAYREDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La vie est belle, à 40 kilomètres de Tchernobyl</TITLE>
<TEXT> A en croire l'hymne officiel de Slavoutitch, la vie est belle à quarante kilomètres de Tchernobyl : " Alors que la peine assombrissait nos regards, une 
ville est née, comme un défi au malheur : Slavoutitch est née (...). Elle nous donne des 
ailes. " Slavoutitch (25 000 habitants) a été entièrement construite après l'accident 
nucléaire du 26 avril 1986, afin de reloger une partie des familles évacuées de la " zone 
contaminée ", ainsi que les 2 000 employés de la centrale. Les magasins sont bon marché, 
les rues sont propres. Il n'y a ni coupure d'électricité, ni pénurie de chauffage " ni 
criminalité, ni opposition politique ", précise le maire.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun est logé dans une maisonnette avec jardin, ou un appartement spacieux, construit 
du temps de l'Union soviétique. Patricia Kaas et Janet Jackson, invitées aux frais de la 
centrale, ont fait salle comble. Slavoutitch a aussi sa propre chaîne de télévision, qui 
diffuse des nouvelles de la centrale de Tchernobyl, où les conditions de sécurité sont 
toujours " optimales ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes gâtés ", répètent les habitants. Le maire, Volodynir Oudovitchenko, et le 
directeur de Tchernobyl, Serguei Parashin, promettent qu'il n'y aura " jamais de chômage 
", autrement dit, que la centrale, dont les réacteurs 1 et 3 fonctionnent toujours, ne fermera 
pas de sitôt. S'il ne tenait qu'à eux, elle continuerait de produire de l'électricité bien au-delà 
de l'an 2000, en dépit de l'engagement pris cette année par le président ukrainien, Leonid 
Koutchma, de la fermer définitivement à cette date. Si les salaires sont dix fois supérieurs 
à la moyenne nationale, c'est explique-t-on la preuve de la " rentabilité " de la centrale.</TEXT>
<TEXT>
  La population, que l'on appelle smiertniki (" les condamnés à mort "), est mal informée 
des risques encourus à proximité de zones irradiées. Certains ont repris la cueillette des 
champignons, en principe interdite, dans la forêt environnante où le sol serait contaminé 
sur soixante-dix centimètres de profondeur. Depuis le début de l'année, quarante-huit 
tombes ont été creusées dans le petit cimetière, alors que la moyenne d'âge dans cette " 
ville-modèle " ne dépasse pas vingt-cinq ans.</TEXT>
</DOC>
