<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001003-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001003-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335913</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; Dimanche 15 mai&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Les Valseuses </TEXT>
<TEXT> TF 1, 20 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Bertrand Blier (1973) (115 min).</TEXT>
<TEXT>
 Deux loubards, dont l'un a été blessé _ aux testicules, dites "les 
valseuses" _, s'enfuient sur les routes avec une fille qu'ils ont 
entraînée de force. Un film provocant dans ses situations, son 
langage, son humour décapant. Le vrai point de départ de l'univers de 
Bertrand Blier et l'inoubliable tandem Depardieu-Dewaere.</TEXT>
<TEXT>
 Blade Runner </TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 23 h.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Ridley Scott (1982) (116 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Los Angeles, en 2019, un chasseur de primes est chargé d'éliminer 
quatre "répliquants", créatures artificielles semblables à l'homme, 
qui se sont échappées de leur réserve et commettent des meurtres. 
Admirable adaptation d'un roman de Philip K. Dick. Science-fiction et 
dimension philosophique, étonnants décors, qualités plastiques de la 
mise en scène. Deux formidables interprètes.</TEXT>
<TEXT>
 Dien-Bien-Phu </TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Pierre Schoendoerffer (1991) (127 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le 13 mars 1954, en Indochine, le Vietminh va déclencher la bataille 
de Dien-Bien-Phu. A Hanoï, un journaliste américain cherche des 
informations. Un officier français lui présente sa fiancée, 
violoniste en tournée, et ses compagnons d'armes. Ce sont eux qui 
vont être parachutés en renfort. Imprégné des souvenirs de 
Schoendoerffer, le film pèche dans sa première partie (la vie à 
Hanoï) par des scènes faussement romanesques. La reconstitution de la 
bataille est, en revanche, réussie.</TEXT>
<TEXT>
 Le Mort en fuite </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 40.</TEXT>
<TEXT>
 Film français d'André Berthomieu (1936) (N., 87 min).</TEXT>
<TEXT>
 Deux amis, cabotins de revue en mal de publicité, décident de faire 
croire que l'un des deux a tué l'autre pour devenir célèbres par une 
erreur judiciaire. Mais le faux mort, parti à l'étranger, est empêché 
de revenir à temps pour le procès du faux assassin. Le réalisateur, 
qui n'était pas un aigle, a bénéficié d'un étonnant scénario de Loïc 
Le Gouriadec et de l'humour noir des dialogues de Carlo Rim. La farce 
vire au suspense dramatique.</TEXT>
<TEXT>
 La Règle du jeu </TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 55.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean Renoir (1939) (N., 110 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un aviateur épris d'une femme du monde mariée ne respecte pas la 
règle du jeu qui permet à tous, maîtres et domestiques, de sauver les 
apparences et l'ordre social lorsque la passion vient tout déranger. 
Sifflé à sa sortie, autant pour sa mise en scène en liberté, non 
psychologique, novatrice, que pour son sujet, ce film s'est imposé, 
depuis, comme un chef-d'oeuvre essentiel.</TEXT>
<TEXT>
 Lussuria </TEXT>
<TEXT>
 M 6, 23 h 20.</TEXT>
<TEXT>
 Film italien de Joe D'Amato (85 min). Porno soft non répertorié.&lt;
</TEXT>
</DOC>
