<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018781</DOCID>
<ACCOUNT>392262</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1252</FAB>
<NOM1>TNP</NOM1>
<NOTE>DOC : avec deux encadrés : "L'interdiction des essais en 1996" et "Les élus républicains embarrassent le président américain".</NOTE>
<NUM1>950513-2</NUM1>
<ORI1>NEW YORK et WASHINGTON  de nos correspondants</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE,ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR ET LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Le texte signé à New York à une très large " majorité " prévoit l'interdiction des essais nucléaires au plus tard en 1996.Les pays non détenteurs s'engagent, pour leur part, à renoncer pour toujours à l'arme atomique</SOT1>
<SYE1>PROLIFERATION NUCLEAIRE,TRAITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 11 MAI, A NEW YORK</LEAD1>
<TITLE>Le traité de non-prolifération nucléaire est prorogé indéfiniment</TITLE>
<TEXT> On a longuement et justement célébré, jeudi 11 mai, à New York, le caractère " historique " de la prorogation, " pour une durée indéfinie ", du traité 
de non-prolifération nucléaire (TNP), entré en vigueur en mars 1970. Il s'agit en effet, 
comme a tenu à le souligner, de Kiev, le président américain Bill Clinton, d'une " mesure 
cruciale ", qui " renforce la sécurité de toutes les nations et de tous les peuples".</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision, acquise sans vote par une " majorité " des 175 pays représentés à la 
conférence organisée par les Nations-unies, est d'abord une victoire de l'ensemble de la 
communauté internationale. Mais elle profite en premier lieu aux cinq grandes puissances 
nucléaires (Etats-Unis, Russie, Chine, Grande-Bretagne et France), dont le statut 
privilégié est réaffirmé et conforté.</TEXT>
<TEXT>
  Plus d'un quart de siècle après avoir été conçu, l'objectif du TNP, précisé par plusieurs 
documents annexes, reste le même : éviter un conflit nucléaire. Il s'agit toujours de 
parvenir à " l'élimination complète des armes nucléaires " et à un traité de " désarmement 
général et complet sous un contrôle international strict et efficace ". Les nombreux 
exemples de pays qui, signataires ou non du TNP, ont cherché à se doter de l'arme 
atomique, montrent que celui-ci ne constitue pas un antidote absolu contre le risque de 
prolifération. Mais sa valeur et sa force doivent être appréciées a contrario : sans le traité 
et ses timides garde-fous, la prolifération " sauvage " se serait à coup sûr développée 
davantage, rendant le monde infiniment moins sûr qu'il ne l'est aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  De ce point de vue, l'enjeu de l'âpre bataille diplomatique qui s'est prolongée pendant 
près d'un mois à New York, opposant notamment quatre des cinq Etats nucléaires (la Chine 
a été discrète) au " camp " des pays non alignés, n'était pas mince : pour les premiers, il 
était essentiel qu'un consensus soit à l'origine de la reconduction du TNP, et que celle-ci ne 
soit plus limitée dans le temps. C'est ce à quoi se sont employés, avec succès, les cinq " 
grands ". Un vote qui aurait étalé au grand jour les divisions qui se sont exprimées dans la 
coulisse, aurait affaibli le " message " du TNP, dont l'autorité, faute de mécanisme 
contraignant, réside dans le respect international qu'il peut inspirer. Paradoxalement, sa 
reconduction est à la fois une conséquence positive et un avatar de la fin de la guerre 
froide.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARCHÉ DE DUPES ? </TEXT>
<TEXT>
 Il ne fait aucun doute que les efforts entrepris ces dernières années essentiellement par 
les Etats-Unis et la Russie pour réduire la taille des arsenaux nucléaires, a renforcé la 
crédibilité du TNP. La disparition de " blocs " antagonistes a favorisé la détente 
internationale et les progrès du désarmement. Mais la prorogation du TNP consacre un 
ordre stratégique qui remonte aux lendemains de la seconde guerre mondiale : les cinq 
membres permanents du Conseil de sécurité des Nations-unies restent seuls au sein de ce 
club si particulier, dont les membres s'autorisent (et eux seuls) à posséder l'arme 
nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les devoirs et obligations des uns et des autres ne sont donc pas les mêmes. Alors que 
les pays non nucléaires s'engagent à renoncer pour toujours à l'arme atomique, les grandes 
puissances ne sont qu'incitées à poursuivre leurs efforts en vue du désarmement, à 
parvenir à un accord sur l'interdiction totale des essais nucléaires avant 1996, enfin à 
négocier dans les meilleurs délais une convention interdisant définitivement la production 
des matières fissiles nécessaires à la fabrication d'armes nucléaires. Ces puissances 
nucléaires s'engagent, d'autre part, à partager leurs connaissances et à accepter les 
transferts de technologie permettant aux premiers d'avoir accès à un usage pacifique de 
l'énergie nucléaire. Ceux-ci, en échange, devront respecter les mécanismes internationaux 
visant à éviter un détournement de cette énergie à des fins militaires.</TEXT>
<TEXT>
 Marché de dupes ? Tout au long de cette négociation en forme de marchandage nucléaire, 
les grandes puissances ont su habilement jouer des divisions qui n'ont pas tardé à se faire 
jour dans le camp des cent douze pays du Mouvement des non-alignés, lesquels n'ont pas 
réussi à présenter la moindre proposition commune.</TEXT>
<TEXT>
  En échange d'une extension illimitée du traité (certains pays souhaitaient une prorogation 
pour vingt-cinq ans, ainsi qu'un vote à bulletin secret), les puissances nucléaires ont 
accepté une série de concessions figurant dans trois annexes, mais dont la valeur est 
politique et non juridique. La facilité avec laquelle les " cinq " ont finalement approuvé ces 
documents montre assez, selon plusieurs diplomates, qu'ils se sentent peu liés par les " 
principes et objectifs de la non-prolifération et du désarmement " ou les dispositions 
relatives au " renforcement du processus d'examen du TNP ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  ECHEC DES PAYS ARABES </TEXT>
<TEXT>
 L'une des batailles les plus difficiles a été menée par seize pays arabes, qui souhaitaient 
singulariser Israël (Etat nucléaire officieux), afin de contraindre Jérusalem à signer le 
TNP, et à placer ses activités nucléaires sous le contrôle de l'Agence internationale de 
l'énergie atomique (AIEA). Les Etats-Unis s'y sont opposés, et, sur ce point comme sur 
d'autres, ils ont eu gain de cause. La diplomatie américaine, plutôt " musclée " selon 
plusieurs représentants de pays non nucléaires, a incontestablement joué un rôle majeur 
pour aboutir à un résultat qui a laissé amers plusieurs chefs de délégations : les membres 
du " club " nucléaire obtiennent " carte blanche " et leurs arsenaux sont de facto " 
légalisés ", a souligné le représentant de la Malaisie, Hasmy Bin Agam.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRANSFERTS DE TECHNOLOGIES </TEXT>
<TEXT>
  Quel usage la communauté internationale va-t-elle faire d'un TNP qui n'est plus limité 
dans le temps ? Le même qu'auparavant paraît être la seule réponse réaliste, puisque les 
données de la " carte nucléaire " internationale ne changent pas. La France et la Chine 
n'excluent pas d'avoir recours à de nouveaux essais nucléaires, alors que les Etats-Unis, la 
Russie et la Chine estiment que leur technologie est suffisamment avancée pour procéder 
à des simulations sur ordinateurs. Tous les cinq ont nettement refusé de s'engager sur un 
calendrier de désarmement précis. Les trois Etats qui n'ont pas signé le TNP et qui sont 
considérés comme possesseurs de l'arme atomique (Inde, Pakistan et Israël) n'ont pas 
davantage l'intention de renoncer de sitôt à leur capacité nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
 Or ils ont acquis celle-ci dans le cadre de leurs recherches nucléaires " pacifiques et 
civiles ". Ce qui tend à faire réfléchir sur les dangers liés aux " transferts de technologie ". 
Trois autres pays, ceux-là signataires du TNP (Iran, Irak et Corée du Nord), sont soumis à 
une étroite surveillance, notamment de la part des Etats-Unis, qui s'efforcent, par la 
contrainte ou la persuasion, de les faire renoncer à leurs ambitions. Les Etats-Unis, à n'en 
pas douter, continueront à jouer ce rôle de " gendarme " de la prolifération nucléaire. Mais 
au sein même du club des " grands ", l'unité n'est que de façade : Washington ne parvient 
pas, par exemple, à convaincre Moscou et Pékin d'interrompre leur coopération nucléaire 
avec le régime de Téhéran.</TEXT>
<TEXT>
  Le traité de non-prolifération nucléaire est donc une sorte de coquille vide, qui doit se 
combler au fur et à mesure que l'ensemble des pays signataires (rejoints par ceux qui ne 
l'ont pas encore fait), auront la volonté de traduire en actes l'esprit du traité auquel ils ont 
souscrit.</TEXT>
</DOC>
