<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003012-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003012-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352759</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME,REGION ILE DE FRANCE,PARIS</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE TOURISME ET DE LOISIR</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; RENDEZ-VOUS&gt; ILE-DE-FRANCE</TITLE>
<TEXT>Affiches galerie Colbert</TEXT>
<TEXT> Un Grand Prix national de l'affiche culturelle est décerné, depuis 
maintenant huit ans, à l'initiative de la Bibliothèque nationale de 
France, dont le département des estampes et de la photographie 
conserve la plus ancienne et la plus importante collection française 
d'affiches. La galerie Colbert (2, rue Vivienne, ou 6, rue des 
Petits-Champs) présente jusqu'au 13 octobre une cinquantaine 
d'affiches ayant concouru cette année. La lauréate en fut Annick 
Orliange, avec l'Ecole aux champs. Second prix : le studio Tout pour 
plaire avec l'Espace jeunesse de Montluçon. Argenteuil plus vert, 
enfin, d'André François a reçu une mention spéciale.</TEXT>
<TEXT>
 Citadelles en Oman </TEXT>
<TEXT>
 Le Proche-Orient défile sous nos yeux grâce à deux expositions de 
photographies. A l'Institut du monde arabe (1, rue des 
Fossés-Saint-Bernard, Paris-5, tél. : 40-51-38-38) " Oman entre mers 
et citadelles " fait apparaître le patrimoine architectural et 
naturel du sultanat, sa vocation maritime et son mode de vie encore 
largement traditionnel à travers une centaine de photographies en 
couleurs prises par cinq oeils différents. Jusqu'au 8 janvier 1995, 
tous les jours sauf le lundi, de 10 à 18 heures. La Maison des 
cultures du monde (le Rond-Point-Théâtre Renaud-Barrault, 2 bis, 
avenue Franklin-Roosevelt, Paris-8, tél. : 44-95-98-00) présente, 
pour sa part, " Mémoire du monde, le patrimoine de l'humanité : 
Syrie-Yémen. " Jusqu'au 16 octobre, du mardi au samedi, de 13 à 20 h 
30, le dimanche de 14 à 18 heures.</TEXT>
<TEXT>
 Deux regards sur le Tibet</TEXT>
<TEXT>
 On n'en a jamais fini avec le Tibet. Pour preuve deux expositions. 
La première présente pour la première fois, au Musée Guimet (6, place 
d'Iéna, Paris-16, tél. : 47-23-61-65) la centaine de pièces composant 
la collection personnelle d'oeuvres d'art lamaïque ainsi que les 
photographies léguées au musée par le photographe et collectionneur 
d'art himalayen Jean Mansion, mort en 1992. Les photographies furent 
prises entre 1975 et 1991. Les peintures et sculptures qu'il 
rassembla à partir de 1969 s'échelonnent du treizième au vingtième 
siècle (jusqu'au 28 novembre, tous les jours sauf le mardi, de 9 h 45 
à 18 heures). La seconde, intitulée " Au Tibet avec Tintin ", sera un 
voyage à travers " cette civilisation non-violente en danger de 
disparition ". On y verra des croquis, peintures, photographies 
rapportés par Alexandra David-Neel, Sven Hedin, Heinrich Harrer et 
qui inspirèrent Hergé ; les planches originales de son album ; la vie 
en milieu rural et citadin, l'art sacré. Dans cette dernière section, 
prêtés par de grands musées, des statuettes, des tangkas, des 
mandalas et des objets rituels. Arche de la Fraternité, à La Défense, 
du 21 octobre 1994 au 15 février 1995, tous les jours de 9 heures à 
18 heures (entrée, 40 F). Prolongement de l'exposition, l'album Au 
Tibet avec Tintin, édité par la Fondation Hergé et Casterman (192 p., 
159 F).</TEXT>
<TEXT>
 Sauna à la finlandaise</TEXT>
<TEXT>
 Muscles souples, pureté de la peau, endurance, bien-être... il ne 
faut pas en remontrer aux Finlandais à propos de leur institution 
nationale : le sauna. Une exposition sur ce thème (architecture, 
histoire et actualité, etc.) est présentée à Paris, jusqu'au 15 
octobre, à l'Institut finlandais, 60, rue des Ecoles. Du mardi au 
samedi, de 15 heures à 19 heures, le jeudi jusqu'à 22 heures. Des 
films seront projetés également et un séminaire (en collaboration 
avec le musée des arts décoratifs de Finlande et l'Association 
française du sauna) aura lieu le 1 octobre, de 10 heures à 20 heures. 
Des médecins, des universitaires et des architectes y participeront. 
Renseignements : 40-51-89-09 et 43-54-53-52.</TEXT>
<TEXT>
 Antony humanitaire</TEXT>
<TEXT>
 Enfants de Colombie ou d'Arménie, aide à la Croatie, soins aux 
victimes de guerre, soutien moral aux personnes en difficulté, 
jumelage avec le Burkina-Faso : une douzaine d'associations 
humanitaires existent à Antony (Hauts-de-Seine). Elles présentent 
leurs activités, le samedi 24 septembre de 10 heures à 19 heures, 
lors du Forum des associations organisé par la commune au théâtre 
Firmin-Gémier (renseignements : 40-96-73-65). A partir de 18 h 30, 
conférence de Rony Brauman, ancien président de Médecins sans 
Frontières, suivie d'un débat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
