<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019782</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019782</DOCID>
<ACCOUNT>393587</ACCOUNT>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/0851</FAB>
<SUBJECTS>REGION BRETAGNE,DECES,ENQUETE,ETRANGER,SUICIDE</SUBJECTS>
<NUM1>950520-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1> NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les époux Gaul auraient bien mis en scène leur propre mort</TITLE>
<TEXT> " UNE MISE EN SCÈNE délirante " : une semaine après la découverte, dans leur voiture à Plouhinec (Finistère), des corps d'Hartmut et Ingrid Gaul 
(Le Monde daté 14-15 mai), les enquêteurs ont acquis la certitude que le couple allemand a 
voulu faire passer pour un meurtre ce qui n'était qu'un suicide. Officiellement, " rien n'est 
encore écarté " concernant les faits survenus dans la nuit du 10 au 11 mai. L'information 
pour " recherche des causes de la mort " peut parfaitement déboucher sur la découverte 
d'un meurtre. Toutefois, alors que la presse a fait état de nouvelles pistes, allant de la 
vente d'armes au trafic de plutonium, les enquêteurs jugent celles-ci " hautement 
improbables ".</TEXT>
<TEXT>
  L'autopsie a fourni des informations déterminantes. Des traces de poudre ont ainsi été 
relevées sur la main d'Hartmut Gaul, signe que l'homme âgé de cinquante-quatre ans a lui-
même utilisé l'arme de chasse retrouvée dans sa voiture. Si sa femme a été tuée d'un tir à 
bout portant, comme les deux chats et les deux chiens retrouvés à l'arrière du véhicule, 
Hartmut Gaul a été victime d'un tir à bout touchant. Il aurait donc tué toute sa " famille " 
avant de retourner l'arme contre lui.</TEXT>
<TEXT>
  La lettre reçue par Le Monde au lendemain du drame et signée d'un mystérieux Martin 
Lévin a commencé à livrer ses secrets. Son style d'abord, se révèle, selon les enquêteurs, 
" d'une totale similitude " avec l'abondante littérature écrite par les Gaul. Surtout, elle 
aurait été rédigée et imprimée avec le micro-ordinateur et l'imprimante abandonnés dans le 
pavillon que louait le couple. Rien ne confirme l'existence du fameux Martin Lévin, pas 
plus que celle des six autres noms qui figuraient sur l'en-tête de la lettre aux côtés de ceux 
d'Hartmut Gaul et Ingrid Gaul-Lorentz. Les gendarmes de Rennes ont bien lancé des 
recherches en France et à l'étranger. Mais celles-ci n'ont rien donné.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE NOUVELLE DÉPOSITION</TEXT>
<TEXT>
  La situation financière du couple laisse penser qu'il était aux abois. Depuis plusieurs 
mois, ils ne payaient plus leur loyer. Ils étaient parvenus à emprunter 1 500 francs à leur 
propriétaire, en lui présentant une télécopie évoquant " une affaire de 75 000 dollars " et 
un voyage dans le sud de la France. Mais, là encore, les enquêteurs n'ont trouvé trace ni 
de la somme en question ni même du voyage. " La maison ressemblait plutôt à celle de 
personnes au bout du rouleau, assure un enquêteur. Il n'y avait même pas de quoi nourrir 
leurs chiens. "</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire semblerait donc entendue si mercredi 17 mai, Le Figaro n'avait publié le récit 
d'un témoin oculaire, dont les affirmations allaient " à l'encontre de la thèse du suicide ". 
Présent vers 3 h 10 du matin devant le siège de Radio France Bretagne-Ouest, il avait vu 
un homme déposer deux mallettes métalliques en face de l'entrée et repartir en voiture. 
Les mêmes mallettes allaient être découvertes une heure plus tard par un journaliste avec, 
à l'intérieur, de la documentation sur les activités néo-nazies et des disquettes 
informatiques abritant les écrits du couple. Alors qui était cet homme ? Hartmut Gaul ? Le 
témoin aurait, selon Le Figaro, décrit un homme chevelu, sorti d'une voiture du type 
Toyota Corona dans laquelle il était seul. Or Gaul était dégarni et conduisait une BX. Enfin 
l'heure de la mort, environ 3 h 50 selon les témoignages, lui laissait-elle le temps matériel 
de repasser chez lui chercher femme et animaux avant d'organiser sa macabre mise en 
scène ? </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir refusé de témoigner, l'homme a finalement été entendu par les gendarmes. 
La version qu'il leur a livrée est fort différente. Devant une photo d'Hartmut Gaul, il a 
convenu qu'il pouvait fort bien s'agir de l'homme aux mallettes. Qu'il ne se souvenait pas 
du type de voiture qu'il conduisait. Et que, dans l'obscurité, il n'avait pas pu voir si d'autres 
personnes se trouvaient à bord. " Rien qui ne contredise la thèse du suicide ", concluent 
les enquêteurs. Les résultats des dernières analyses sont attendus la semaine prochaine. 
Sauf surprise, l'affaire sera alors officiellement bouclée. Sans que soit apparu le moindre 
groupe néo-nazi, ni le moindre espion allemand.</TEXT>
</DOC>
