<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045439</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045439</DOCID>
<ACCOUNT>426761</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1600</FAB>
<SUBJECTS>EXPERIMENTATION,BOMBE ATOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-003-04</NUM1>
<ORI1>OSLO de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ROTBLAT JOSEPH,PUGWASH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Prix Nobel de la paix se félicite du débat sur les essais nucléaires</TITLE>
<TEXT> " Félicitations, Rotblat ! ", " Non aux armes atomiques ! ", " Arrêt immédiat des tests français et chinois ! " Ils furent quelques centaines à défiler en 
soirée, dimanche 10 décembre, dans les rues d'Oslo pour saluer les lauréats du Nobel de la 
paix 1995, venus quelques heures plus tôt recevoir leur prix : le physicien britannique 
d'origine polonaise Joseph Rotblat et le mouvement Pugwash, qui, depuis près de quarante 
ans, luttent pour l'élimination des arsenaux nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le jury Nobel norvégien ne l'avait pas caché : en décernant le prix à des personnalités 
oeuvrant " pour un monde qui ne pense plus à la guerre ", il voulait à la fois célébrer le 
cinquantième anniversaire d'Hiroshima et de Nagasaki et condamner la reprise des essais 
français en Polynésie. Mais la retraite aux flambeaux de dimanche soir n'a pas pris 
l'ampleur que certains prévoyaient, ni un ton carrément " anti-Chirac ". Dans la 
manifestation, seul un petit groupe d'étudiants, tout sauf agressif, brandissait des 
pancartes sur lesquelles on pouvait lire : " Chirac, arrête de faire le jacques ! "</TEXT>
<TEXT>
  L'ambiance était bon enfant, et il faut dire aussi que les lauréats du Nobel, dans leurs 
discours lors de la cérémonie de remise du prix à laquelle ont assisté l'ambassadeur de 
France et le chargé d'affaires chinois n'avaient pas été très critiques. Joseph Rotblat est 
un monsieur distingué de quatre-vingt-sept ans qui ne manque ni de santé ni de sagesse. La 
reprise des essais à Mururoa ? Il ne l'approuve pas, mais, constatait-il samedi, " elle aura 
eu le mérite d'avoir replacé au premier plan le débat sur les armes atomiques (...). Cela est 
en soi positif (...) mais ce n'était sans doute pas précisément l'intention du gouvernement 
français ".</TEXT>
</DOC>
