<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045253</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045253</DOCID>
<ACCOUNT>426531</ACCOUNT>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/0853</FAB>
<NUM1>951211-2-018-04</NUM1>
<NAMES>TOSHIBA,HITACHI,MATSUSHITA,MITSUBISHI,PIONEER,TIME WARNER,JVC,THOMSON MULTIMEDIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LE COEUR PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LE COEUR</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD LE 8 DECEMBRE A TOKYO, LE DVD, DIGITAL VIDEODISC</LEAD1>
<TITLE>Le vidéodisque numérique n'aura  qu'un seul standard mondial</TITLE>
<TEXT> LES DEUX " CLANS " qui s'opposaient sur les caractéristiques du futur vidéodisque numérique, Sony et Philips d'une part, Toshiba, Hitachi, Matsushita, 
Mitsubishi, Pioneer, Time Warner, JVC et Thomson Multimédia d'autre part, se sont 
entendus, vendredi 8 décembre à Tokyo, sur un format unique, ainsi que sur un nom : le 
DVD (digital videodisc). L'accord de principe qui avait été conclu le 15 septembre est 
désormais définitif.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y aura donc pas, pour ce produit qui permettra de stocker aussi bien des films que des 
applications informatiques ou des jeux vidéo, de guerre des standards comme ce fut le cas 
pour le magnétoscope. Le vidéodisque numérique mesurera 12 centimètres de diamètre. Il 
pourra comporter deux faces collées l'une à l'autre, de 0,6 millimètre d'épaisseur chacune. 
La capacité de stockage sera de 4,7 milliards d'octets pour une seule face, soit l'équivalent 
d'un film de plus de deux heures et " plus de trente fois celle d'un CD-ROM ", selon 
Thomson Multimédia.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers vidéodisques numériques devraient être disponibles dans le commerce en 
septembre 1996. Ils seront d'origine Toshiba et offriront un choix de 250 films, issus du 
catalogue de Time Warner, dont la filiale Warner Home Video estime que leur prix devrait 
être voisin de 20 dollars (100 francs) aux Etats-Unis. Les lecteurs de disques devraient 
coûter quelque 499 dollars (2 500 francs) au Japon et aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Les groupes signataires de l'accord vont, dans l'immédiat, travailler à préciser leur 
politique de cession de licences. Pour tous ces ténors de l'électronique, le DVD pourrait 
bien être " le " produit grâce auquel ils parviendront à redynamiser un marché grand public 
essoufflé et en panne d'innovations réelles depuis plusieurs années.</TEXT>
</DOC>
