<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010887</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010887</DOCID>
<ACCOUNT>381526</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/0951</FAB>
<NUM1>950320-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU21>CREDITS,CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR&gt;Un dollar fragile</TITLE>
<TEXT> TOUTE LA SEMAINE, les marchés financiers du monde entier ont eu les yeux fixés sur le dollar, après la véritable tempête de la semaine précédente, qui 
l'avait vu battre tous ses records de baisse à 1,3480 mark et 88,80 yens. Ils 
appréhendaient, tout spécialement, la semaine qui vient de s'écouler. Ladite période a été 
beaucoup moins agitée, comme cela se produit souvent après une grande secousse ; 
néanmoins, après des fluctuations entre 1,4150 et 1,3780 mark, la devise américaine a 
perdu du terrain d'un vendredi à l'autre, passant de 1,40 à 1,3870 mark et de 91 à 89,10 
yens environ.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si le dollar descendait inexorablement, cran par cran, sans que rien 
apparaisse, à l'horizon proche, pour le raffermir. Bien plus, deux chiffres rendus publics ont 
cruellement noirci le tableau : pour 1994, le déficit de la balance commerciale des Etats-
Unis a battu tous ses records à 166,36 milliards de dollars, et celui des comptes courants 
(paiements) a atteint 155,67 milliards de dollars. Pour Patrick Artus, directeur des études 
économiques à la Caisse des dépôts, la dette nette externe des Etats-Unis (1 000 milliards 
de dollars au 31 décembre 1994) est une menace permanente pour les marchés. Début 
1995, alors que le dollar valait 1,53 mark, l'économiste avait prévu une chute à 1,35 mark 
pour la fin de l'année, niveau qui permettrait, en trois ans, de réduire fortement le déficit de 
la balance commerciale et qui sanctionnerait l'insuffisance d'épargne outre-Atlantique. On 
y est presque.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, la situation est catastrophique pour les monnaies " faibles ". La lire, dans un 
marché totalement incontrôlé, a battu ses records historiques de baisse vendredi 17 mars à 
1 275 lires pour 1 mark, contre 1 180 lires il y a huit jours, malgré le vote du collectif 
budgétaire, la veille, à une très faible majorité. La devise italienne est, à ce niveau, sous-
évaluée de 30 % suivant les calculs de la Caisse des dépôts, qui la voit s'enfoncer encore 
davantage : à Milan, on parle de 1 400 lires pour 1 mark ! La peseta espagnole est 
toujours sous pression, ce qui a obligé le gouvernement espagnol à démentir la rumeur 
d'une sortie du système monétaire européen. A Paris, le cours du mark a oscillé entre 
3,5770 et 3,5450 francs. A l'étranger, notamment à Londres, les propos " européens " de 
M. Chirac ont un peu rassuré. Les opérateurs voient, toutefois, la monnaie allemande 
rester ferme après les élections et même monter à 3,80 francs, les marchés voulant d'abord 
" tester " le nouveau gouvernement.</TEXT>
</DOC>
