<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003606-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003606-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322437</ACCOUNT>
<PEOPLE>DESCAMPS JEAN JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME,EMPLOI,RAPPORT,ANALYSE,ZONE RURALE</SUBJECTS>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<LIE1>940228-2R02-02</LIE1>
<NUM1>940131-2-R02-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; TOURISME&gt; SÉJOURS AU VERT&gt; S'il s'organise, le tourisme ruralpourrait constituer un gisement d'emplois</TITLE>
<TIO1>LE TOURISME DE PAYS</TIO1>
<TEXT>SE rouler dans le foin avec le soleil pour témoin, cela n'a qu'un temps. Aujourd'hui, les estivants souhaitent aussi trouver à la 
campagne de quoi occuper les enfants, l'oncle amateur de musées, le 
cousin gourmet, et toute la famille les jours de pluie. C'est en 
substance ce que rappelle le député d'Indre-et-Loire, Jean-Jacques 
Descamps (UDF), ancien secrétaire d'Etat chargé du tourisme, dans son 
rapport remis fin 1993 à la demande de l'actuel ministre de 
l'équipement, des transports et du tourisme, Bernard Bosson.</TEXT>
<TEXT>
  Ces quelque trente pages, intitulées " Le tourisme de pays ", ont 
le mérite d'affirmer à nouveau à quel point les séjours verts 
attirent un client " exigeant en matière d'accueil ", à la recherche 
d'une hospitalité " indissociable pour lui de la notion de terroir ". 
Ce visiteur-type se révèle en outre " individualiste, souvent 
itinérant ". Bref, il s'agit bien d'une forme de " tourisme plus 
élitiste ". Un constat que professionnels et élus concernés n'ont pas 
encore tous fait.</TEXT>
<TEXT>
  L'espace rural couvre environ les quatre cinquièmes du territoire, 
mais séduit à peine plus d'un quart des touristes et capte un peu 
plus d'un cinquième des dépenses. Si la France verte jouit d'une 
bonne notoriété auprès des étrangers, ces derniers ne sont guère 
nombreux à s'y rendre (16 % des 400 millions de nuitées en 1992), 
mais y laissent en moyenne plus d'argent que les Français.</TEXT>
<TEXT>
Le rapporteur épingle quelques-uns des charmes surannés des terroirs, 
devenus nettement dissuasifs pour les nouvelles générations. L'office 
du tourisme fermé les weeks-end fériés, le dimanche ou les fins 
d'après-midi d'été, lorsque arrivent les voyageurs avides de 
renseignements, finit par être décourageant. Et puis, la France 
n'exploite qu'une " infime partie " de ses 50 000 monuments et de ses 
4 000 musées.</TEXT>
<TEXT>
  Politique volontariste</TEXT>
<TEXT>
  Autre pratique démodée : la pension ou demi-pension imposée dans un 
hôtel au confort vieillissant, où l'on ne connaît ni les techniques 
de réservation par agence ni le télécopieur. En comparaison, les 
gîtes ruraux, dûment labellisés à la différence des chambres d'hôtes, 
constituent une alternative appréciée par une clientèle très souvent 
familiale. Mais l'amélioration de l'hébergement n'est pas l'unique 
clé du succès, puisque les résidences secondaires accueillent les 
trois-quarts des vacanciers en milieu rural.Selon une étude récente 
citée dans ce rapport, les touristes français et étrangers sont avant 
tout attirés par la culture, l'histoire et l'architecture. Le charme 
des villages de caractère et des petites cités passe bien avant 
l'attrait de la gastronomie et des activités de pleine nature. A ce 
sujet, la randonnée sous toutes ses formes et la pêche à la ligne 
l'emportent désormais sur les sports violents. Une fois tracé le 
portrait du touriste vert des années 90, il ne reste plus qu'à 
répondre à ses demandes multiples...</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Jacques Descamps se montre prudent quant aux quelques chiffres 
cités au sujet d'un milieu rural " atomisé et peu organisé ". 
Néanmoins, le député émet l'hypothèse que les vacances à la campagne 
pourraient constituer un gisement d'activités. Le succès qu'elles 
connaissent depuis quelques années pourrait s'accompagner de la 
création de 10 000 à 15 000 emplois directs en cinq ans, mais de 50 
000 si une politique volontariste était menée.</TEXT>
<TEXT>
  Pour se moderniser, le tourisme vert doit avant tout se structurer. 
Le député prône donc la création de " pays touristiques " bien 
identifiés, regroupant plusieurs cantons cohérents. L'idée n'est pas 
neuve, puisqu'elle a été lancé il y a des années par les promoteurs 
des " pays d'accueil ". Le rapporteur souhaite, lui, un dispositif 
plus précis, qui engagerait toutes les collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
  Les départements en seraient le maillon principal, puisqu'ils 
devraient se charger de commercialiser les nouveaux produits 
touristiques en lien avec les professionnels. Les ministères de la 
culture, de l'environnement, de l'équipement, de l'agriculture, la 
DATAR sont aussi appelés à la rescousse . Au total, Jean-Jacques 
Descamps évalue à un milliard de francs par an, les efforts 
nécessaires en faveur de la formation, de l'équipement, 
d'aménagements fiscaux, et de mesures incitatives en général.&lt;
</TEXT>
</DOC>
