<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001353-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001353-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327810</ACCOUNT>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03101901</FAB>
<SUBJECTS>1994,ANNIVERSAIRE,GRANDE ECOLE,PROGRAMME,ANNONCE,FETE</SUBJECTS>
<NOTE>Association pour le bicentenaire de l'Ecole polytechnique. Minitel 3616 code X94.</NOTE>
<NAMES>ECOLE POLYTECHNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>Le bicentenaire de l'École polytechnique&gt; Les manifestations de la fête</TITLE>
<TEXT>La " fête polytechnicienne ", selon le mot de Christian Marbach, président de l'Association du bicentenaire de l'école et également 
PDG de COFLEXIP, s'étend sur plusieurs mois. Elle comprend une série 
d'expositions et de colloques, dont plusieurs manifestations 
internationales, qui s'inscrivent dans la droite ligne des programmes 
internationaux (échanges d'étudiants et d'enseignants) menés par la 
Fondation de l'Ecole polytechnique, créée en 1987.</TEXT>
<TEXT>
  Colloques. Colloque historique, " L'École polytechnique, les 
polytechniciens et la société française : deux siècles d'histoire ". 
Jusqu'au 11 mars, ancienne Ecole polytechnique (contact : (1) 40 05 
72 16). </TEXT>
<TEXT>
  Les anciens élèves de l'École polytechnique engagent une vaste 
réflexion, sous la forme de colloques ouverts au public, sur l'avenir 
de la recherche (Palaiseau, le 23 mars), la gestion (Palais des 
Congrès à Paris, le 24 mars), du service public (Grande Arche de La 
Défense, le 30 mars), de la formation supérieure des cadres et 
ingénieurs (UNSECO, les 27 et 28 avril), de la défense (Palaiseau, 
les 17 et 18 mai). La séance solennelle d'ouverture de la série des 
colloques aura lieu à l'Institut (le 22 mars). Une synthèse est 
prévue le 2 juin (Palais des congrès). </TEXT>
<TEXT>
  Expositions. " Le Paris des polytechniciens ", jusqu'au 17 avril, 
mairie du 6 arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
 " Polytech ", exposition itinérante tout public dans les régions (du 
12 mars au 12 juin), destinée plus particulièrement aux jeunes pour 
les informer notamment sur les métiers de la recherche (contact : (1) 
45 77 87 89). </TEXT>
<TEXT>
  " Entreprendre ", exposition sur la vie des grands entrepreneurs 
(Cité des sciences et de l'industrie, du 10 mai au 1 novembre). </TEXT>
<TEXT>
  Livres, films. La formation polytechnicienne et le Livre du 
bicentenaire, recueil de textes rédigés par de nombreux spécialistes 
et chefs d'entreprise, élaboré sous l'égide d'un comité d'orientation 
présidé par Jacques Lesourne, ancien directeur du Monde (tous deux 
aux Éditions Dunod). </TEXT>
<TEXT>
  Les X et la Résistance ou la petite patrie, un film en TVHD (haute 
définition) de fiction de Christian Delage et Vincent Guigueno sur 
l'histoire de l'X pendant la seconde guerre mondiale. Sans compter la 
" Fête des 200 promotions (Palaiseau, le 28 mai), les traditionnels " 
Point Gamma " (Palaiseau, le 11 juin), le bal de l'X (au chateau de 
Versailles) et le défilé militaire du 14 juillet (canular à la clé). 
Une journée portes ouvertes à l'école est prévue le 15 octobre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
