<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015949</DOCID>
<ACCOUNT>388359</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1722</FAB>
<SUBJECTS>DETENTION ADMINISTRATIVE,ETRANGER,BAVURE POLICIERE,HYGIENE,AVOCAT,VIOLENCE,POLICE,JUSTICE,REFORME,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950424-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'ombre du Palais</TITLE>
<TEXT> OUBLIETTES. " Cul-de-basse-fosse de la République ". Dans les soutes du Palais de justice de Paris, symbole éminent des droits de l'homme et des libertés publiques, est tenue secrète une zone de non-droit, à quelques mètres de l'ancienne conciergerie royale. Plusieurs milliers de personnes en situation irrégulière et sous le coup d'un arrêté de reconduite à la frontière transitent chaque année par le dépôt des étrangers de la préfecture de police, officiellement dit " centre de rétention ". Ils ne sont pas en régime de détention et restent libres de communiquer avec l'extérieur. Officiellement. Car ce lieu, ouvert en octobre 1981, n'a cessé depuis de faire parler de lui par de multiples et répétées bavures. Le nouveau bras de fer qui se déroule ces jours-ci entre la justice et l'administration de la préfecture de police n'est qu'un épisode d'un feuilleton qui dure depuis des années.</TEXT>
<TEXT>  Si avocats et journalistes sont interdits d'entrée au dépôt, quelques missions et témoignages ont permis de percer à jour les conditions de rétention. Depuis des années, des avocats bataillent pour que ce centre offre ne serait-ce que quelques garanties minimales. En novembre 1991, des membres du Comité européen pour la prévention de la torture, organisme dépendant du Conseil de l'Europe, s'inquiétait de l'insalubrité des locaux et de la promiscuité. Repas servis dans des gammelles en fer, cafards courant sur les bas-flancs couverts de matelas en mousse souillés, absence du minimum d'hygiène, douches et toilettes endommagées, violences répétées, communications téléphoniques avec l'extérieur limitées... En octobre 1993, un expert désigné par le tribunal administratif, après la requête de quatre avocats, faisait un constat identique.</TEXT>
<TEXT>
  " On ne peut pas dire que cela soit très satisfaisant, déclarait Charles Pasqua au Monde le 17 novembre 1993. Soit il faut trouver d'autres locaux, soit il faut moderniser. Je le redis : les étrangers ont droit au respect ". Les prédécesseurs socialistes du ministre de l'intérieur n'avaient pas dit autre chose. A l'automne 1993, la préfecture de police assurait que de vastes travaux de rénovation allaient être au plus vite engagés. La même réponse avait été faite en 1991 au Comité européen de prévention de la torture. Les années passent, l'opacité et le scandale demeurent. Le cloisonnement des cellules collectives n'a pas commencé. Les étrangers ne sont pas systématiquement informés de leurs droits. Les contacts avec les avocats dépendent du bon vouloir des policiers. Et les violences se poursuivent.</TEXT>
<TEXT>
  Au regard de cette situation, les arguments juridiques opposés par la préfecture de police pour interdire l'accès du dépôt à des avocats accompagnés d'un juge apparaissent comme autant d'arguties. Il serait temps que l'administration accepte le droit de regard et le contrôle de la justice sur ce lieu.</TEXT>
</DOC>
