<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030713</DOCID>
<ACCOUNT>407975</ACCOUNT>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/1200</FAB>
<NUM1>950817-2-020-63</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GREENPEACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS DERON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>15 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Manifestation symbolique de six militants  de Greenpeace sur la place Tiananmen à Pékin</TITLE>
<TEXT> Les six militants de Greenpeace deux Allemands dont Thilo Bode, futur directeur exécutif du mouvement, un Britannique, un Américain, une Française 
et un Russe qui avaient été interpellés mardi 15 août sur la place Tiananmen, à Pékin, pour 
avoir déployé une banderole anti-nucléaire sous le portrait de Mao Zedong, ont été 
embarqués mercredi à bord d'avions à destination de HongKong et de paris . Cet incident 
ne fera en rien progresser l'attitude chinoise sur la prolifération nucléaire. La police, qui 
était, à l'évidence, informée de cette mini-manifestation, l'a laissée s'organiser, 
s'employant à y mettre fin au bout de quelques dizaines de secondes, pour l'utiliser à des 
fins intérieures.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a quelque semaines, l'influent hebdomadaire Far Eastern Economic Review, publié à 
Hongkong, croyait pouvoir avancer que cette attitude de fermeté mettait la Chine à l'abri 
de toute expédition d'un Rainbow Warrior. Non pas parce que ses essais ont lieu à quelque 
5 000 kilomètres de la place Tiananmen, en plein désert d'Asie centrale, mais parce 
qu'aucune force gouvernementale et a fortiori non gouvernementale n'est en mesure 
d'influer en quoi que ce soit sur le programme d'armement nucléaire chinois. Seuls les 
intérêts diplomatiques de Pékin l'amèneront probablement, à regret, à renoncer à ses tests 
dans le cadre d'une interdiction générale sur l'ensemble de la planète.</TEXT>
<TEXT>
 Loin d'invalider la thèse d'une imperméabilité des considérations stratégiques chinoises à 
l'action de Greenpeace, l'incident de mardi la renforce. Essentiellement provoqué pour des 
raisons d'" image ", après les critiques formulées à l'encontre de l'organisation 
antinucléaire sur la " sélectivité " de ses cibles, ce geste n'aura aucun écho en Chine 
même, en raison de la censure des médias. Les seuls à y déplorer les essais nucléaires 
sont, naturellement, une partie des habitants de la région du Xinjiang, ainsi que leurs 
voisins d'Asie centrale. Mais, en l'absence de transparence sociale, ces voix ne sont, pour 
l'heure, d'aucun poids.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, l'action symbolique de Greenpeace à Pékin risque fort de n'avoir qu'un 
effet négatif pour la cause naissante de l'écologie en Chine. Cette préoccupation surtout 
dans un pays à structure politique léniniste n'a en effet une chance d'être prise en 
considération par le pouvoir qu'à condition d'être mise en avant par des Chinois. Faute de 
quoi les étrangers qui s'en font les avocats apportent de l'eau au moulin des ultra-
conservateurs, persuadés ou feignant de l'être qu'un complot mondial existe, qui vise à 
freiner le développement économique du pays, et contre lequel il faut s'armer du mieux 
possible.</TEXT>
</DOC>
