<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000922-19940811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000922-19940811</DOCID>
<ACCOUNT>347498</ACCOUNT>
<CHA1>L'économie nigériane est paralysée par une pénurie de carburants provoquée par la grève des employés du pétrole. Les mouvements sociaux qui durent depuis des semaines sur fond de tensions politiques devraient continuer, puisque les militaires au pouvoir n'ont proposé qu'une libération sous condition à l'opposant Moshood Abiola, incarcéré depuis le 23 juin pour s'être proclamé président.</CHA1>
<DATE>19940811</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GREVE,PETROLE;PROJET,LIBERATION,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NIGERIA</SUBJECTS>
<FAB>08101964</FAB>
<NAMES>ABIOLA MOSHOOD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>05 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que la grève des employés du pétrole paralyse l'activité économique&gt; Le maintien en détention de Moshood Abiola&gt; accroît les tensions politiques au Nigéria</TITLE>
<TEXT>LAGOS</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 La majorité des Nigérians s'attendaient à une libération 
inconditionnelle, vendredi 5 août, de Moshood Abiola, vainqueur 
présumé de l'élection présidentielle du 12 juin 1993, dans la mesure 
où l'événement serait intervenu pendant le dix-septième sommet des 
chefs d'Etat de la CEDEAO, la Communauté économique ouest-africaine, 
qui se tenait à Abuja, capitale politique du Nigéria. Selon des 
sources dignes de foi, la junte présidée par le général Sani Abacha 
voulait utiliser l'événement pour restaurer auprès de ses invités et 
de l'opinion internationale une image quelque peu ternie.</TEXT>
<TEXT>
  Cet investissement médiatique n'a pas apporté les résultats 
escomptés, puisque Moshood Abiola a catégoriquement rejeté la 
libération sous caution qui lui était offerte. " Je n'accepterai 
jamais ce cadeau empoisonné ", a-t-il déclaré à Pascal Basyau, 
président de la centrale syndicale nigériane au cours d'un entretien 
au siège de la police à Wuse, un quartier d'Abuja où M. Abiola a été 
incarcéré. " Mon mari demande seulement la validation de sa victoire 
", a affirmé Kudira Abiola, l'épouse du milliardaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge Mustapha Abdulahi, de la Haute Cour fédérale à Abuja, avait 
convoqué " inopinément " vendredi dernier une session extraordinaire 
afin d'accorder une libération conditionnelle à Moshood Abiola : pour 
en bénéficier, celui-ci devait s'engager par écrit " à ne pas tenir 
de rassemblements politiques et à ne pas s'adresser à la presse ". 
Son comportement " ne devait pas mettre en jeu l'ordre public et les 
intérêts de la nation ". Enfin, il lui était interdit de se rendre à 
l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 La plus grande raffinerie</TEXT>
<TEXT>
 fermée</TEXT>
<TEXT>
 La centrale syndicale, par la voix de son porte-parole, s'est dite " 
choquée " des conditions imposées à Moshood Abiola, qui a été emmené 
de la prison d'Abuja vers une destination inconnue. Pour l'instant, 
les sections de la centrale syndicale du Sud-Ouest _ dont est 
originaire celui qui s'est autoproclamé président _ maintiennent 
toujours leur mot d'ordre de grève. Comme il fallait s'y attendre, 
les employés et cadres supérieurs de l'industrie pétrolière ont 
clairement fait savoir que leur grève, qui entre dans sa cinquième 
semaine, se poursuivra jusqu'à l'investiture de M. Abiola.</TEXT>
<TEXT>
 Le débrayage des travailleurs et cadres de la raffinerie de Port 
Harcourt, à la suite d'un violent affrontement avec les militaires, a 
provoqué la fermeture de la plus grande raffinerie du Nigéria, qui 
produit 221 000 barils par jour. La pénurie de carburant paralyse 
toujours l'activité économique du Nigéria, surtout à Lagos, la plus 
grande agglomération urbaine et le poumon économique du pays.</TEXT>
<TEXT>
 " L'économie nigériane est en voie d'effondrement ", a indiqué le 
docteur Ransome-Kuti, président de Campagne pour la démocratie, qui 
regroupe quarante-deux associations professionnelles et de défense 
des droits de l'homme. Les Ligues du Nord sont de plus en plus 
divisées quant à la stratégie à adopter envers la campagne destinée à 
valider l'élection de l'année dernière. " Si Moshood Abiola n'est pas 
investi comme président, le pays s'acheminera inéluctablement vers le 
chaos et la désintégration ", a averti l'ex-colonel Abubarkar Umar, 
un descendant d'Uthman Dan Fodio, le fondateur du khalifat de Sokoto, 
fief de l'islam au Nigéria.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, de puissants conseillers personnels du général Abacha, 
également d'origine nordiste, s'opposent farouchement à M. Abiola et 
sont prêts à proposer l'instauration de l'état d'urgence dans les 
régions qui ne cachent pas leur hostilité à la junte. _ (Intérim.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
