<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002399</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002399</DOCID>
<ACCOUNT>369445</ACCOUNT>
<PEOPLE>LONGNON JEAN LOUP</PEOPLE>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1122</FAB>
<SUBJECTS>JAZZ,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD JMS JMS072-2. Distribué par Sony Music.</NOTE>
<NUM1>950121-28</NUM1>
<NAMES>LONGNON JEAN LOUP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<SIP1>SYLVAIN SICLIER</SIP1>
<SU21>JAZZ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>JEAN-LOUP LONGNONCyclades&gt;</TITLE>
<TIO1>CYCLADES</TIO1>
<TEXT>  PERSONNALITÉ GÉNÉREUSE et débordante, Jean-Loup Longnon possède tout ce que l'on veut espérer d'un jazzman : la musicalité, le 
sens de la phrase et de la construction, la technique invisible. Il a trouvé chez Dizzy 
Gillespie sa conception brillante et éclatée de la trompette. Dans Cyclades, son 
nouvel enregistrement, Longnon réalise, avec une adresse constante, la combinaison 
si délicate entre tradition jazz et classique.</TEXT>
<TEXT>
 De la seconde il garde de l'écriture symphonique (la formation d'une cinquantaine de 
jeunes instrumentistes dirigée par Pierre Bornard est un grand bonheur) les cordes, 
les flûtes et cette trilogie si délicate à approcher, clarinette, hautbois et basson. Du 
jazz Longnon convoque les troupes cuivrées des embouchures et une section d'anches 
(avec en tête André Villeger, Lionel Belmondo, Guillaume Naturel et Christophe 
Laborde).</TEXT>
<TEXT>
 Les choses sont claires, les familles identifiées. Pas un instant leur alliance 
n'apparaît superficielle ou déséquilibrée. Comme en 1963 Ellington dans un 
époustouflant Symphonic Ellington, Longnon mène ses cordes vers un swing délié. Il 
conte ses impressions des Cyclades grecques sans tentation touristique par une 
lumière harmonique qui vient du Prélude à l'après-midi d'un faune ou de La Mer, de 
Debussy, de La Valse ou de la Pavane pour une infante défunte, de Ravel, pour 
remonter vers celui qu'il salue, Henri Dutilleux. Le jazz y est partout présent et 
Cyclades a alors tout d'un spectacle hollywoodien, mais sans paillettes ou gros 
#sabots, une somme d'intelligence audacieuse de bout en bout.</TEXT>
</DOC>
