<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002109-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002109-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328612</ACCOUNT>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,GUADELOUPE,ILE,EAU,CONSEIL GENERAL,USINE,PRIX</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le flexible est un tuyau de plastique (polyéthylène) renforcé par une armature d'acier, elle-même enrobée de plastique anticorrosion.</NOTE>
<NAMES>SOCODEX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; GUADELOUPE&gt; L'ALIMENTATION DES îLES EN EAU POTABLE &gt; Pour remédier à une situation de pénurie à la Désirade et aux Saintes, le conseil général a opté pour le raccordement sous-marin à la Grande-Terre</TITLE>
<TEXT>LA Guadeloupe trompe son monde. A voir le sommet de la Soufrière toujours dans la brume, avec ses pentes dévalées par cascades et 
torrents au milieu d'une forêt luxuriante, on n'imagine pas l'île 
manquer d'eau. Mais si les volcans de Basse-Terre retiennent bien les 
précipitations, ce n'est pas le cas des îles éparses comme 
Marie-Galante, la Désirade, les Saintes, et encore moins Saint-Martin 
ou Saint-Barthélémy.</TEXT>
<TEXT>
  Les îles éparses de l'archipel ont toujours connu la pénurie. " 
Dans ma jeunesse, c'était la corvée d'eau chaque matin, se rappelle 
Emmanuel Robin, maire de la Désirade. Avant de partir à l'école, on 
allait au puits et on remplissait des jarres. La douche se prenait à 
côté de l'arbre fraîchement planté ou dans une bassine pour donner à 
boire aux poulets. " </TEXT>
<TEXT>
  Puis est venu le temps des usines de dessalement. Des usines 
coûteuses, exigeant une maintenance attentive et donnant une eau sans 
goût et très chère. A Saint-Martin, l'île franco-néerlandaise, le 
mètre cube est vendu aujourd'hui 35 francs. Et à Saint-Barthélémy, où 
se côtoient " pauvres blancs " et milliardaires, on paie le mètre 
cube 50 francs, moyennant une péréquation qui cache le prix réel.</TEXT>
<TEXT>
  A la Désirade, caillou sec peuplé de mille sept cents habitants 
vivant de la pêche et d'une agriculture de (maigre) subsistance, la 
commune a acheté son usine de dessalement en 1978. " Un gouffre 
financier ", dit le maire. Le mètre cube dessalé revient à 120 
francs, et il est vendu 70 francs à l'usager ! </TEXT>
<TEXT>
  Faute d'entretien, l'usine tombe en panne. La Désirade se groupe 
alors avec Saint-Martin pour commander de nouvelles unités plus 
performantes, qui donnent l'eau à 45 francs le mètre cube. Mais le 
cyclone Hugo emporte l'usine de la Désirade en 1989 et les habitants 
en sont de nouveau réduits à leurs citernes et aux arrivages par 
barge, très aléatoires sur cette île où ne peuvent accoster que les 
barques de pêche.</TEXT>
<TEXT>
 La commune décide alors, avec l'aide du conseil général, de se 
raccorder au " continent " _ la Grande-Terre _, distante de 9 
kilomètres. Une société d'ingénierie de Marseille, la Socodex, 
experte en travaux sous-marins, réalise le raccordement, par un tuyau 
descendant jusqu'à 60 mètres de fond. Depuis 1991, l'eau de la 
Grande-Terre alimente la Désirade. " C'est le plus grand événement 
sur l'île depuis sa découverte ", proclame fièrement le maire. Les 
Désiradiens, aujourd'hui, ont l'eau à volonté. Et ils ne la payent 
que 5,89 francs le mètre cube (prix aligné sur le " continent "). </TEXT>
<TEXT>
 Le mètre cube</TEXT>
<TEXT>
 le plus cher du monde</TEXT>
<TEXT>
 Comme la Désirade, les deux îles des Saintes peuvent connaître des 
périodes de six à sept mois sans pluie. Jusqu'en 1972, on se 
contentait de citernes, qui obligeaient à " faire carême " bien 
au-delà du calendrier. Puis l'on a eu recours au dessalement, qui a 
d'abord donné un mètre cube à 200 francs, " l'eau la plus chère du 
monde ", comme l'affirme le maire, Robert Joyeux.</TEXT>
<TEXT>
  En passant du fioul à l'électricité, en 1985, le mètre cube dessalé 
est revenu à 130 francs, vendu 70 aux gros consommateurs (plus de 42 
mètres cubes par an) et 40 aux autres. Une formule encore beaucoup 
trop chère pour être durable, et totalement insuffisante compte tenu 
des projets de développement touristique dans l'archipel.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire des Saintes et le conseil général de Guadeloupe décident 
donc d'adopter le raccordement sous-marin expérimenté avec succès à 
la Désirade. Mais, cette fois, le défi technique est réel. Pour 
amener l'eau de Trois-Rivières (Basse-Terre) à Terre-de-Haut (les 
Saintes), il y a un bras de mer de 14 kilomètres à franchir... et une 
fosse de 320 mètres de profondeur.</TEXT>
<TEXT>
  La Socodex fait donc appel à l'un des rares spécialistes mondiaux 
de la conduite flexible, le Danois NKT. Cette société réussit à 
fabriquer dans son usine danoise un tuyau flexible (1) en continu de 
15 kilomètres de long, qu'elle installe ensuite elle-même avec une 
barge dotée d'un enrouleur géant.</TEXT>
<TEXT>
  Le raccordement a été inauguré le 22 février, en présence de 
Lucette Michaux-Chevry (RPR), présidente du conseil régional, et de 
Dominique Larifla (PS dis.), président du conseil général. L'eau a 
jailli à Terre-de-Haut puis à Terre-de-Bas, sous les applaudissement 
de la foule des Saintois, qui peuvent désormais rêver.</TEXT>
<TEXT>
  Les promoteurs du projet, eux, font leurs comptes, à commencer par 
le département de la Guadeloupe et ses bailleurs de fonds (l'Etat et 
les instances européennes). De 1986 à 1992, la fabrication d'eau 
potable aux Saintes aura coûté 80 millions de francs. " C'est le prix 
du tuyau ! ", observe Philippe Sialleli, le patron de la Socodex. Le 
coût total de l'opération _ y compris les travaux sur terre _ est de 
105 millions de francs. Etant donnée l'économie réalisée sur le prix 
du mètre cube (facturé entre 6 et 7 francs), la conduite devrait être 
remboursée en sept ans.</TEXT>
<TEXT>
Plus de 100 millions déboursés pour l'alimentation en eau potable de 
trois mille habitants, cela peut paraître disproportionné. Mais c'est 
le prix à payer pour la survie et le développement d'îles doublement 
défavorisées. Loin de la métropole, bien sûr, mais aussi coupées de 
la grande île où tout se joue.e                                       
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
