<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033478</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033478</DOCID>
<ACCOUNT>411720</ACCOUNT>
<DATE>19950913</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120995/1252</FAB>
<NUM1>950913-2-003-63</NUM1>
<ORI1>VIENNE de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>BINDER PETER,RADL FRANZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BARYLI WALTRAUD</AUTHOR>
<SIP1> WALTRAUD BARYLI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEPUIS LUNDI 11 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux néonazis autrichiens sont jugéspour dix attentats à la lettre piégée</TITLE>
<TEXT> Deux figures de la scène néonazie autrichienne, Peter Binder et Franz Radl, tous deux âgés de vingt-huit ans, responsables présumés d'une série de lettres 
piégées, comparaissent depuis lundi 11 septembre devant la cour d'assises de Vienne. 
Quatre des dix lettres piégées envoyées en décembre 1993 avaient explosé dans les mains 
de leurs destinataires. La victime la plus grièvement blessée était l'ancien maire de 
Vienne, Helmut Zilk, qui a été amputé de plusieurs doigts de la main gauche. Les trois 
autres victimes, une présentatrice de la radio-télévision, un prêtre et la secrétaire d'un 
avocat, se sont rétablies après plusieurs semaines d'hôpital.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux militants néo-nazis, arrêtés en décembre 1993 et en détention préventive 
depuis, sont accusés de tentative de meurtre dans dix cas et d'activités néonazies au sein 
de la VAPO, une organisation néonazie dont l'objectif affiché est de renverser la 
démocratie et de rattacher l'Autriche à un grand Reich allemand national-socialiste. Aux 
domiciles des deux accusés, la police a saisi des écrits néonazis ainsi qu'un grand nombre 
d'armes et de munitions.</TEXT>
<TEXT>
 Un troisième prévenu, Alexander Wolfert, trente-deux ans, est également accusé 
#d'activités néonazies au nom de la VAPO mais n'est pas impliqué dans les attentats, selon 
le parquet.</TEXT>
<TEXT>
 Le fondateur de la VAPO, Gottfried Kuessel, a été condamné à onze ans de prison en 
1994. Selon l'acte d'accusation de 281 pages, qui comporte des indices mais pas de preuve 
matérielle, Peter Binder et Franz Radl ont voulu à la fois remplacer Kuessel et le venger 
par des actions spectaculaires. Peter Binder, un électrotechnicien de formation, est accusé 
d'avoir fabriqué les mécanismes explosifs dissimulés dans les lettres. Son co-accusé, Franz 
Radl, passe pour avoir été " l'idéologue " de l'opération, dirigée contre des personnes 
ayant des contacts étroits avec des étrangers ou des minorités. Lors de perquisitions au 
domicile de Franz Radl, la police avait saisi notamment un carnet d'adresses révélateur et 
83 disquettes avec les noms de sympathisants de l'extrême droite et de personnes 
qualifiées de particulièrement accueillantes à l'égard d'immigrants.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux accusés ont catégoriquement nié toute responsabilité dans les attentats aux 
lettres piégées. Deux autres séries de lettres piégées on eu lieu en octobre 1994 et en juin 
dernier donc après l'arrestation de Binder et de Radl faisant également plusieurs blessés. 
Les avocats de la défense estiment que ces nouveaux attentats rendent " totalement 
invraisemblable " l'implication de leurs clients dans la première série de lettres piégées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉCLUSION À PERPÉTUITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Ils ont décidé de plaider non coupable en ce qui concerne les attentats, sans cependant 
vouloir contester les activités néonazies des deux accusés. La loi prévoit 10 à 20 ans de 
prison ferme pour activités néonazies, mais s'il y a circonstances aggravantes comme dans 
cette affaire, selon l'acte d'accusation , la réclusion à perpétuité.</TEXT>
<TEXT>
  Peter Binder, marié et père d'une petite fille née après son arrestation en décembre 1993, 
a un " caractère particulièrement agressif " et fait depuis 1989 partie de l'entourage du 
leader néonazi Gottfried Kuessel, indique l'acte d'accusation. Peter Radl, étudiant, a été 
condamné en 1991 à 15 mois de prison dont 5 mois fermes qu'il a purgés pour avoir nié 
l'existence des chambres à gaz pour l'extermination des juifs par les nazis.</TEXT>
<TEXT>
 Plus de 130 témoins, dont l'ancien maire de Vienne Helmuth Zilk et plusieurs néonazis qui 
purgent actuellement des peines de prison, seront appelés à la barre. Le verdict est 
attendu à la mi-octobre.</TEXT>
</DOC>
