<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003639-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003639-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326489</ACCOUNT>
<PEOPLE>VERDI GIUSEPPE</PEOPLE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO,OPERA</GO21>
<NOTE>France-Musique, 19 h 30 (FM Paris : 91,7 MHz).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-MUSIQUE : OPÉRA&gt; "Stiffelio" loin d'"Aroldo"</TITLE>
<TIO1>STIFFELIO</TIO1>
<TEXT>STIFFELIO, que l'on ne connaît guère que par le disque tant les représentations en ont été rares depuis que le théâtre Regio de Parme 
le tira d'un siècle d'oubli en 1968, est le quinzième opéra de Verdi, 
le dernier d'une période qu'il nomma rétrospectivement ses années de 
galère.</TEXT>
<TEXT>
 Succédant à Luisa Miller qui n'a jamais vraiment quitté la scène, et 
précédant la célèbre trilogie Rigoletto, le Trouvère, la Traviata, on 
s'expliquerait mal la désaffection dans laquelle est tombée cette 
partition sinon par la combinaison de plusieurs causes. D'abord le 
succès despotique des ouvrages suivants fit oublier la faveur avec 
laquelle on accueillit celui-là à Trieste, en novembre 1850 ; ensuite 
l'acharnement de la censure pour modifier les données du sujet 
jusqu'à détruire les ressorts mêmes du drame ; enfin le parti auquel 
Verdi dut se résoudre, afin de sauver sa partition, de la greffer sur 
un scénario acceptable.</TEXT>
<TEXT>
  Cela introduisit une confusion car le nouvel opéra, Aroldo, créé à 
Rimini en 1857, bénéficiait de quelques améliorations notables, dans 
le sens de la clarté de l'action notamment, et de l'économie 
musicale. Pourtant, l'aventure de ce croisé écossais, trompé par sa 
femme durant sa longue absence et finissant par lui pardonner après 
s'être fait ermite pendant quelques années au bord d'un loch, est 
loin de posséder la force et l'originalité du drame de Souvestre et 
Bourgeois, le Pasteur, ou l'Evangile et le foyer (1849) dont 
s'inspirait Stiffelio.</TEXT>
<TEXT>
 Le pasteur Stiffelio, fondateur de la secte protestante imaginaire 
des Ashavériens (l'action se passe près de Salzbourg au XIXe siècle), 
y a été également trompé avec un nobliau, Raffaele di Leuthold, par 
son épouse Lina, mais _ circonstance aggravante _ pendant les brèves 
absences que lui imposait son ministère. Jetant d'abord au feu, d'un 
geste évangélique, un portefeuille perdu qui contenait le nom du 
coupable (il ignorait que cette aventure galante le concernait de si 
près), mis par son beau-père devant le fait accompli, il finit par 
proposer à sa femme de choisir et de suivre l'homme qu'elle aime, car 
leur mariage, contracté sous un faux nom, peut se rompre aisément...</TEXT>
<TEXT>
 Lina accepte le divorce mais c'est pour se jeter au pied du ministre 
de Dieu, que Stiffelio est ainsi redevenu pour elle, et implorer son 
pardon car, malgré sa "faute", elle n'a jamais aimé que lui. Elle 
recevra l'absolution le dimanche suivant, quand Stiffelio lira en 
chaire la parabole de la femme adultère. Entre-temps, pour tout 
arranger, le séducteur aura été tué en duel par le père de Lina.&lt;
</TEXT>
</DOC>
