<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026119</DOCID>
<ACCOUNT>401876</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/0873</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<NOTE>Le colloque international " Les camps de concentration : un phénomène du XXe siècle " s'est tenu du 15 au 17 juin à Paris, organisé par le CNRS, l'EHESS et la Fondation nationale des sciences politiques. Les débats ont été ouverts par Simone Veil, Michèle Gendrau-Massaloux, Marc Augé et Lucette Valensi. </NOTE>
<NUM1>950704-2-027-04</NUM1>
<NAMES>FAVEZ JEAN CLAUDE,CROIX ROUGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1> NICOLAS WEILL
</SIP1>
<SOT1>A l'issue des commémorations de la victoire sur les nazis,  ce phénomène a été l'objet d'un colloque réunissant une quarantaine de spécialistes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COLLOQUE INTERNATIONAL " LES CAMPS DE CONCENTRATION : UN PHENOMENE DU XXE SIECLE " DU 15 AU 17 JUIN 1995 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Un mal de notre siècle : le camp de concentration</TITLE>
<TEXT> LA LIBÉRATION des camps nazis, en 1945, n'aura pas, loin s'en faut, marqué la fin d'une ère concentrationnaire commencée avec le siècle. 
Est-ce assez pour parler de " phénomène " en termes généraux, comme s'il s'agissait 
d'une réalité ou d'une épidémie contemporaines, traversant les nations et les régimes 
? Force est de constater que les limites du " phénomène " ne recoupent pas toujours 
celles des Etats totalitaires. D'un bout à l'autre de cette histoire bientôt centenaire, 
on retrouve, en effet, des pays de grande tradition démocratique, à commencer par 
l'Angleterre. Après tout, n'est-ce pas par des Anglais que furent inventées et la 
réalité et l'expression : " camp de concentration ", au temps de la guerre des Boers 
?</TEXT>
<TEXT>
  Si traditionnellement on fait remonter l'origine de ce type de détention arbitraire et 
massive de civils innocents au conflit engagé par le pays pionnier de l'Habeas corpus 
contre les fidèles du président Kruger en révolte, la France républicaine n'a pas 
manqué non plus de se peupler de camps d'internement pour individus présumés 
suspects ; ainsi les camps de la " drôle de guerre ", évoqués par Anne Grynberg, où 
s'entassèrent en novembre 1939 vingt mille étrangers, généralement antinazis : 
parias rejetés de partout, avant de l'être de leur pays d'accueil, dont, dès 1941, 
Arthur Koestler a relaté la douloureuse histoire dans sa Lie de la terre. Plus près de 
nous encore, dans les années 60, on trouvait en France des camps ceux qu'a étudiés 
Benjamin Stora où des milliers de militants algériens de l'indépendance étaient 
#parqués. Il est vrai toutefois que, s'il a pu arriver que l'on meure dans un " camp 
démocratique ", c'est par négligence, désintérêt, et non par une volonté 
d'extermination.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BARRAGE DÉFAILLANT</TEXT>
<TEXT>
  Quand le phénomène concentrationnaire se produit dans les pays démocratiques, 
#peut-on espérer, au moins, que la pression de l'opinion publique puisse jouer son rôle 
de contre-feu ? Le Britannique David Cesarani montre ainsi qu'en juillet 1940, 
lorsque plus de 800 ressortissants des pays en guerre avec l'Angleterre, détenus 
préventivement puis transportés d'Angleterre en Australie et au Canada, coulèrent 
avec l'Arandora-Star et périrent en mer d'Irlande, la presse intervint pour mettre fin 
à la politique d'internement d'étrangers pratiquée par le gouvernement de Churchill. 
Mais, inversement, la presse peut aussi encourager la détention de présumés 
coupables, quand elle se livre à la " danse du scalp " autour des supposées " 
cinquièmes colonnes "...</TEXT>
<TEXT>
 Barrage bien incertain aussi que les organisations humanitaires, et parfois même 
tragiquement défaillant. On doit à Jean-Claude Favez, un universitaire de Genève, 
d'avoir soulevé, depuis 1988, un coin du voile sur l'histoire d'une incurie demeurée 
longtemps taboue : celle de l'attitude de la Croix-Rouge face à la Shoah ; véritable " 
naufrage humanitaire ", dit-il. La nazification des dirigeants de la Croix-Rouge 
allemande et l'obsession du maintien à tout prix de la neutralité suisse pendant le 
conflit eurent tôt fait de transformer les notables genevois du CICR en spectateurs 
passifs et retenus, au-delà de toute mesure, du plus grand massacre de l'histoire 
contemporaine. Les délégués du CICR se contentèrent de jeter des " regards 
obliques " au seuil de camps dont l'accès leur restait obstinément refusé quand ils ne 
se prêtèrent pas à de véritables visites de désinformation, pour le plus grand profit de 
la propagande allemande, comme le fameux " tour " du délégué Maurice Rossel, le 
#23 juin 1944, au camp de Theresienstadt.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉVISIONNISMES</TEXT>
<TEXT>
 La mémoire vive et, en tout cas, l'histoire bien faite de l'expérience 
concentrationnaire seront-elles un frein plus sûr aux rechutes du phénomène ? A 
#condition que les négationnismes ne parviennent pas à saper les fondements de l'une 
comme de l'autre. En Europe, certes, mais aussi au Japon, où d'après Christophe 
#Sabouret, un révisionnisme actif, relayé parfois par la presse, met, depuis les années 
70, les bouchées doubles pour nier ou diminuer l'étendue du massacre de Nankin 
commis par l'armée impériale en décembre 1937 (près de cent quarante mille 
victimes). Pour une historienne comme Maria Feretti, qui a analysé le processus de 
recomposition de la mémoire historique depuis 1985 dans l'ex-URSS, la période de la 
perestroïka n'aura été qu'une parenthèse : dès 1989, dit-elle, l'intérêt 
historiographique et populaire pour la période stalinienne décroît au profit de la 
remise en cause de la révolution d'Octobre. Comme s'il était plus commode d'évacuer 
de la mémoire l'ensemble de la période soviétique, désormais conçue comme une 
longue parenthèse, fruit d'un complot d'agitateurs et d'étrangers, plutôt que de peser 
équitablement les responsabilités de chacun dans les crimes de l'ère stalinienne. 
Trois semaines après la mort de Staline, l'amnistie du 28 mars 1953, étudiée par 
Nicolas Werth qui libère un million deux cent mille " déplacés spéciaux " du Goulag 
(sur près de deux millions sept cent cinquante mille) , se déroule d'ailleurs dans une 
confusion telle qu'elle nourrit dans la population la crainte de la criminalité et une 
nostalgie précoce d'un certain " ordre " stalinien.</TEXT>
<TEXT>
  Panne de mémoire et panne d'histoire ont sans doute joué leur rôle, pour permettre 
qu'en plein coeur des années 70 près de la moitié de la population cambodgienne ait 
pu être, à son tour, déportée, réduite en esclavage et en partie liquidée par les 
Khmers rouges dans un camp de concentration étendu aux dimensions d'un pays. 
Pour l'universitaire lyonnais Henri Locard, sur les deux millions de Cambodgiens qui 
moururent du fait de la dictature de Pol Pot, on estime à un minimum de quatre cent 
mille à six cent mille le nombres des victimes assassinées au coeur d'un réseau de " 
prisons-centres d'extermination ". " Cela change non seulement l'étendue mais la 
nature du génocide. Comme dans l'Allemagne hitlérienne, estime Henri Locard, il y 
avait bien dans le Cambodge de Pol Pot une volonté d'exterminer des catégories 
humaines entières. " Un phénomène bien vivace, donc, et dans ses manifestations les 
plus extrêmes. Dont l'antidote reste à trouver.</TEXT>
</DOC>
