<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003288</DOCID>
<ACCOUNT>370679</ACCOUNT>
<PEOPLE>SITBON GUY</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1854</FAB>
<SUBJECTS>POUVOIR POLITIQUE,CRITIQUE D'OEUVRE,DIRIGEANT POLITIQUE,STRATEGIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Le Miroir des princes, de Luc Jacob-Duvernet. Seuil, 475 p., 149 F. Le Cas Attali, de Guy Sitbon. Grasset, 238 p., 110 F.</NOTE>
<NUM1>950127-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/POLITIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La stratégie comme discipline</TITLE>
<TIO2>LE CAS ATTALI</TIO2>
<TEXT> LES hommes sont des animaux politiques qui ont commencé à se manifester en tant que tels en faisant la guerre. Et en réfléchissant 
aux meilleurs moyens de la conduire. Bref, la stratégie vient avant la politique, qui 
n'en est, comme on sait, qu'une traduction pacifique. L'un de ses premiers et plus 
célèbres théoriciens fut Sun Zi qui, vers la fin du V siècle av. J.-C, ou au début du IV, 
rédigea L'Art de la guerre en treize articles. Si l'on estime, avec Luc JacobDuvernet, 
que " l'art de la guerre est un art de la préservation ", on admettra volontiers que la 
gestion d'un pays, d'une vie, d'une carrière, d'une famille obéit à des règles 
analogues. L'actualité de la stratégie, donc de Sun Zi, reste entière et elle n'en est 
que plus évidente dans les périodes où la conquête du pouvoir est, comme on le dirait 
de la chasse, officiellement ouverte.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Le Miroir des princes, Luc Jacob-Duvernet est parti de ce constat pour mener 
une enquête auprès d'une cinquantaine de personnalités, pouvant constituer un 
échantillon significatif des détenteurs du pouvoir en France. Chacune d'entre elles a 
été invitée à prendre connaissance de l'oeuvre de Sun Zi, et à réagir à ses préceptes. 
L'idée était de mesurer l'écart entre le modèle et les stratégies individuelles de 
chacun, sur la base de concepts tels que le calcul, l'alliance, le combat, la ruse, le 
souverain, la survie, la vertu, etc. Idée très séduisante, excitante même, mais qui ne 
produit pas des résultats à la mesure des attentes éveillées. Il en ressort, ce qui n'est 
déjà pas si mal, un effort collectif de réflexion sur l'action stratégique.</TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci procède, selon l'essayiste, d'une volonté de dépassement de soi qui procure 
du plaisir lorsqu'elle se réalise. Au fil des témoignages recueillis, il apparaît que la 
capacité stratégique se manifeste spontanément et s'enrichit par l'expérience sur le 
terrain. C'est, observe l'auteur, parce que la culture stratégique semble finalement 
absente en France. La culture est pauvre mais la nécessité de la pratique n'en est pas 
pour autant évacuée, puisque les hommes continuent de vivre sur le mode des 
relations de pouvoir, avec ce que cela suppose de conflit, de conquête, de 
positionnement, d'alliance, de psychologie, d'audace, de patience, de courage et 
d'accommodement.</TEXT>
<TEXT>
 Luc Jacob-Duvernet plaide donc pour l'enseignement du savoir stratégique, mais 
#comme pourvoyeur d'idées et d'outils en vue de l'action. Il s'organiserait autour des 
maîtrises indispensables au stratège (celles de la parole, de la psychologie, du sacré, 
de la responsabilité et du courage) et des qualités ou aptitudes requises (le 
maniement du langage, la perception des autres, la méditation, la culpabilité et la 
conviction). " Il s'agit de faire passer l'enseignement de la stratégie du rang de 
tactique militaire ou politique au rang de choix éthique ", affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  En annexe, l'auteur donne un résumé des articles de L'Art de la guerre et conseille 
de se reporter au texte intégral, notamment à l'édition critique due à Valérie Niquet-
Cabestan (Economica, 1988, 125 F). Il se trouve que cette exégète vient de publier, 
chez le même éditeur, Deux commentaires de Sun Zi, ceux de Cao Cao (II siècle 
après J.-C) et Li Quan (VII-VIIIs siècles), jamais traduits jusqu'à ce jour, et d'aiutant 
plus intéressants qu'ils émanent d'un général célèbre en son temps (Economica, 120 
pages, 125 F).</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête menée par Luc Jacob-Duvernet, avec le concours de Dominique Agostini 
et de Patrick Harismendy, montre combien le cursus par les grandes écoles et la 
#proximité avec les détenteurs du pouvoir entrent en ligne de compte dans la sélection 
des dirigeants. Jacques Attali en est un des plus beaux exemples, en dehors de 
qualités intellectuelles hors du commun. Guy Sitbon explique, dans Le Cas Attali, la " 
fabrication " de cet " individu de pouvoir ", qui les a tous conquis très jeune, avant 
d'être descendu en flèche par ceux-là mêmes qui l'avaient encensé. Récit enlevé et 
vengeur d'une histoire qui n'est pas finie.</TEXT>
</DOC>
