<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000371</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000371</DOCID>
<ACCOUNT>366361</ACCOUNT>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:0904</FAB>
<SUBJECTS>FETE,DECLARATION,CORPS CONSTITUES</SUBJECTS>
<NUM1>950106-2-008-32</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<SU21>Les cérémonies de voeux à l'Elysée</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 4 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Mitterrand regrette la suppression de l'autorisation administrative de licenciement</TITLE>
<TEXT> Marceau Long, vice-président du Conseil d'Etat, a présenté les voeux des corps constitués au président de la République, mercredi 4 janvier, au palais de l'Elysée. Il a rappelé que c'était, pour lui, la dernière occasion de le faire, parce qu'il doit quitter ses fonctions à la veille de l'élection présidentielle. M. Mitterrand l'a chaleureusement remercié, pour les services qu'il a rendus. Le président de la République a défendu l'indépendance de la justice, sans toutefois mentionner les " affaires " liées au financement des partis politiques. " Rien n'est au-dessus de la loi, spécialement dans le domaine de la justice ", a-t-il insisté, après avoir déploré, dans le domaine de la magistrature, " des dérives " qu'il " faut corriger ".</TEXT>
<TEXT>  Le chef de l'Etat s'est étonné que certaines décisions concernant le logement social et le chômage aient été prises " à chaud ", alors que la législation aurait, selon lui, permis d'y faire face. Sans mentionner l'affaire des réquisitions dans la capitale, il a déclaré : " Comment se fait-il qu'il ait fallu un commencement d'agitation pour qu'on se souvienne qu'un livre entier du code de l'urbanisme traite des mesures tendant à remédier aux difficultés exceptionnelles du logement ? Quant au chômage, je sais bien que l'autorisation administrative de licenciement a été supprimée et je vous confierai que je crois qu'il y a lieu de le regretter , mais pourquoi faut-il toujours attendre que le mal soit fait pour intervenir, quand se profilent quelque part des suppressions d'emploi ? "</TEXT>
</DOC>
