<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022669</DOCID>
<ACCOUNT>397412</ACCOUNT>
<PEOPLE>COLLINS WARWICK</PEOPLE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/23951008</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE RATIONALISTE(The Rationalist)de Warwick Collins.Traduit de l'anglais par Robert Davreu, Laffont, 272 p., 129 F.</NOTE>
<NUM1>950609-2-R03-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JORDIS CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE JORDIS</SIP1>
<SOT1>Un médecin d'une honnêteté rigide face aux avances d'une veuve séduisante :l'impossible alliance des sens et de l'esprit selon Warwick Collins</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Liaisons dangereuses à l'anglaise</TITLE>
<TIO1>LE RATIONALISTE ( THE RATIONALIST )</TIO1>
<TEXT> De temps à autre, écrit par un romancier jusqu'alors inconnu, paraît un roman sans défaut auquel on attribue à la fois les mérites de l'intelligence et du 
savoir-faire et l'art de distraire le lecteur. Ainsi du Rationaliste de l'écrivain anglais 
Warwick Collins qui vit, nous dit-on, à Lymington, sur la côte sud de l'Angleterre et qui est 
l'auteur d'une trilogie maritime. Et certes, si Le Rationaliste traite avant tout du sexe et 
des relations de pouvoir, le paysage de mer ne laisse pas de jouer un rôle essentiel, 
imprégnant l'histoire et lui conférant ses moments de paix, ses pauses et comme sa 
respiration.</TEXT>
<TEXT>
  Silas Grange, le protagoniste principal, pris en pleine tourmente amoureuse, s'aventure 
dans le monde silencieux des marais et regarde les hérons évoluer entre ciel et terre : " 
Lorsqu'ils atterrissaient, en repliant leurs ailes lentes, il avait l'étrange intuition que la 
mort était l'achèvement de la vie, qu'il n'avait rien à craindre au-delà. " Aussi bien n'est-ce 
pas la mort que craint Silas, médecin de son état, en une époque où l'on scie encore sans 
anesthésie les membres des blessés, mais les reproches d'une conscience impérieuse et les 
manquements à un rationalisme intransigeant qui lui prescrit de se méfier des passions et 
des sens. Tant d'honnête rigidité, soutenue par la lecture fervente de l'oeuvre de David 
Hume (dont des extraits ponctuent le texte), lui vaudra bien entendu d'intéressantes mais 
douloureuses mésaventures. Pris entre les devoirs de ses fonctions, ses repas en 
compagnie de Hargood, un confrère dont la nature joviale, tolérante et sensuelle fournit un 
contrepoint aux théories de Grange, et la surveillance jalouse qu'exerce sur lui Mrs. 
Thompson, la femme de charge, Silas Grange mène une existence sans heurt, jusqu'au jour 
où Mrs. Quill, une veuve séduisante, lui fait une confession qui est aussi la proposition d'un 
nouveau mode de vie. Femme d'exception ou banale entremetteuse, qui est Mrs. Quill ? La 
question traverse le livre, et l'auteur a l'habileté de ne jamais la résoudre. Et que fera le 
rationaliste, n'ayant pour ressource que son intelligence et ses principes, lorsqu'il se 
trouvera face à plus rationaliste que lui, et mieux armé par l'expérience ? Car Mrs. Quill, 
par sa froideur, son esprit de décision et son aptitude au calcul, ne laisse pas de rappeler 
un autre personnage de roman, versé lui aussi dans l'art du plaisir, manipulateur et 
dangereux : la marquise de Merteuil. Placée à l'intersection du XVIIIe siècle, une époque 
plus propice au dévergondage, et du XIXe siècle puritain, annonçant le XXe siècle par ses 
revendications féministes (ce n'est pas là le seul anachronisme de ce livre audacieux), Mrs. 
Quill est un personnage ambigu dont on ne sait jamais si elle sert le bien ou le mal.</TEXT>
<TEXT>
 PIONNIÈRE Où se situe le bien ? Telle est la question finale posée par Hargood, lorsqu'il 
contemple avec remords la silhouette amaigrie de Grange, victime de l'affrontement de 
deux conceptions. Faut-il respecter les principes auxquels un individu a choisi d'adhérer ? 
Ou, considérant qu'il se trompe, est-il légitime de combattre de tels principes par quelque 
manipulation secrète, au nom de l'éveil des sens et de la liberté ? Dénoncée comme 
tenancière d'une maison close où de jeunes hommes séduisants sont offerts en distraction à 
des femmes riches, Mrs. Quill est peut-être, en fait, une pionnière de la libération des 
moeurs, un esprit vraiment libre. Mais le mystère s'approfondit encore...</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce roman fertile en détours et rebondissements, où les liens amoureux sont fondés 
sur des rapports de pouvoir (l'amour silencieux de Mrs. Thompson pour son maître n'est 
pas le moins effrayant), où le coeur, l'esprit et les sens recherchent une impossible alliance, 
la force prédominante n'est pas celle qu'on attend, ni le vainqueur celui qu'on croit.</TEXT>
</DOC>
