<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002434</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002434</DOCID>
<ACCOUNT>369491</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRAHMS JOHANNES</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1359</FAB>
<SUBJECTS>1995,MUSIQUE ,FESTIVAL,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>LE FESTIVAL PABLO CASALS au Théâtre des Champs-Elysées, prochains concerts vendredi 20 (soirée Beethoven) et samedi 21 (soirée Mozart). THÉATRE DES CHAMPS-ELYSÉES, 15, avenue Montaigne, Paris 8. Tél. : 49-52-50-50. De 100 F à 150 F (dans le cadre de l'opération " Achetez une place, venez à deux ").</NOTE>
<NUM1>950121-27</NUM1>
<NAMES>CASALS PABLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE REY</SIP1>
<SOT1>Une génération de nouveaux interprètes arrive à maturité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La musique de chambre française  a retrouvé ses papes</TITLE>
<TIO1>QUINTETTE</TIO1>
<TEXT>   Ce fut l'un de ces rares bonheurs éphémères et fragiles qu'offre la musique, quand le temps passe trop vite et que l'on repart avec ses 
#souvenirs, chauds comme des braises qui brûlent les mains. C'était mercredi 18 
janvier, à Paris, aux Champs-Elysées. Le premier concert de la série, désormais 
#traditionnelle, qui délocalise chaque hiver, de Prades vers la capitale, un festival voué 
au souvenir du violoncelliste catalan Pau Casals. Surprise : cette salle de 2 100 
places comptait 1 900 places réservées deux jours avant le concert. Deux mille 
personnes pour le Premier Sextuor et le Quintette avec piano de Brahms, c'est 
stupéfiant quand les meilleurs observateurs annonçaient la mort de la " grande 
musique de chambre " en Europe, dans les années 60.</TEXT>
<TEXT>
  Le concert de musique de chambre dans une salle excédant cinq cents fauteuils est, 
en soi, une gageure. Le genre est né pour les amateurs fortunés (Mozart, Haydn, 
#Beethoven, composaient pour leurs mécènes princiers, et à l'intention le plus souvent 
de ces amateurs éclairés). Les oeuvres de cette espèce ne devraient pouvoir 
s'épanouir que dans ce climat d'intimité qui fut celui de l'aristocratie cultivée au 
XVIII siècle. Plus tard, quatuors, trios ou lieder suscitèrent ce qu'un sociologue 
marxiste devait qualifier d'" idylle petite-bourgeoise, bien tranquille et résignée " (la 
réflexion est d'Adorno, dans l'Introduction à la sociologie de la musique récemment 
rééditée aux Editions suisses Contrechamps). Bien sûr, Carnegie Hall et beaucoup 
d'autres immenses auditoriums américains ont accueilli le Quatuor Juilliard ou le 
Beaux-Arts Trio. Mais il y eut toujours, dans les apparences, quelque chose de 
disproportionné.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, Sonny Rollins peut balader son saxophone devant cent ou cinq mille 
personnes, seul compte le volume d'invention édifié dans l'instant. De même, le 
#célébrissime Quintette en fa mineur de Brahms comprend si peu de notes inutiles, il 
constitue un tel travail sur la forme qu'on peut le suivre de la même façon à mille ou à 
cent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARCHE À L'ABÎME</TEXT>
<TEXT>
 La première partie du concert avait vu passer un Sextuor juste agréable la faute en 
revient à Brahms, et certainement pas au jeune altiste Vladimir Mendelssohn ni au 
second violoncelliste Alexander Rudin. Et puis vint le Quintette : extase, quasiment 
tangible, de musiciens en entière sympathie. Jean-Claude Pennetier, le pianiste, 
arriva à cloche-pied pour cause de crise de goutte. Mais il prit sa revanche, une fois 
assis, contre la pesanteur et la banalité : le vieil Horszowski, donnant la réplique au 
vieux Casals, avait cette désinvolte suprématie. Régis Pasquier et Jean-Jacques 
#Kantorow jouèrent côte-à-côte les deux parties de violon, à la fois adversaires et fair-
play pour jouer à un train d'enfer, pressés par les glas du piano, cette marche à 
l'abîme que constitue le scherzo. Leur sourire complice à l'arrivée restera comme l'un 
de ces irremplaçables secondes de sincérité que les chambristes, puisqu'ils sont 
placés face à la salle, ne pourront jamais dissimuler.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis combien d'années Pasquier et Kantorow ne s'étaient-ils pas donné la 
réplique ? Cinquantenaires l'un et l'autre, le premier a pris en soliste la place qui lui 
revenait : star du violon français. Le second (enfant prodige de l'archet, peut-être un 
peu vite monté en graine dans les années 60), fait preuve aujourd'hui d'une assurance 
stylistique et technique impressionnantes. C'est aussi qu'il mène parallèlement, de 
l'Orchestre régional d'Auvergne à l'Ensemble orchestral de Paris, une carrière 
prenante de chef d'orchestre. Casals fut de même, à son époque, un chef formidable. 
Pennetier possède également les deux casquettes de soliste et de chef. Bruno 
Pasquier est le frère aîné de Régis : altiste transcendant comme son père Pierre (qui 
fut le fondateur du trio à cordes Pasquier, acteur essentiel de la vie musicale 
#française autour de la seconde guerre mondiale). Quant à Alain Meunier, 
exceptionnellement détendu ce soir-là et tout au bonheur de jouer, il professe un peu 
partout dans le monde et dirige le Concours international de quatuors d'Evian.</TEXT>
<TEXT>
# Rien de plus bizarre, au bout du compte, qu'un très beau concert de musique de 
#chambre comme celui-là. Plus l'auditeur se sent voyeur plus il jubile. Plus l'oeuvre 
effraie, plus elle fascine. Il y a ainsi, dans le Quintette opus 34 de Brahms, des 
soupirs de douleurs, des thèmes trop glorieux pour sauver la face, une introduction du 
finale si dissonnante, si tâtonnante que les interprètes eux-mêmes ne peuvent 
l'aborder sans tâtonner et frissonner. Cinq hommes disent à visage découvert la 
#noble fragilité de notre condition : impossible de se défiler. Il faut compatir, ou 
partir.</TEXT>
</DOC>
