<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000882</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000882</DOCID>
<ACCOUNT>367275</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1000</FAB>
<SUBJECTS>REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>950110-2-040-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<REFERENCE1>2-040-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOUVELLE FORMULE DU MONDE LE 9 JANVIER 1995 (NUMERO DATE DU 10 JANVIER)</LEAD1>
<TITLE>Ni tout À fait le même...</TITLE>
<TEXT> IL Y AVAIT, il y a encore, fichés dans le mur, au 5 de la rue des Italiens, des gros anneaux de fer. C'était pour y accrocher les chevaux des gardes qui, en 
l'autre siècle, venaient y chercher Le Temps de M. Hébrard. Les chevaux ne sont plus. Le 
Temps est mort, il y a belle lurette, d'avoir À enfanter Le Monde. Et le vieux bÂtiment est 
devenu, dit-on, le palais des rats, papivores en détresse.</TEXT>
<TEXT>
  Que sont nos anneaux devenus ? La question désormais est sans objet. Le Monde, vieux 
journal d'habitude, a cinquante ans. Bel Âge pour rompre les amarres, pour briser les 
anneaux.</TEXT>
<TEXT>
 Le Monde, en ses locaux de la rue Falguière, baleine de verre échouée sous la tour 
Montparnasse, en son imprimerie d'Ivry, place Hubert-Beuve-Méry, est sorti aujourd'hui 
prendre l'air, prendre date avec le siècle finissant. Peut-être pour ne pas avoir un jour À 
désespérer aussi les rats de la rive gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Un " nouveau Monde ", en somme. C'est ce que dit la publicité qui accompagne le 
mouvement. Les termes en furent pesés. " Le Monde nouveau " eût annoncé un projet 
viticole. Un " Monde nouvelle formule " l'aurait fait lessivier. Tandis qu'un " nouveau 
Monde ", voilÀ qui a de la tenue et de l'ambition, la route de nos Amériques À nous, À 
vous surtout.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on en sourit un peu, c'est pour n'avoir pas À en trembler davantage. Car on ne change 
pas impunément. Sans au moins déranger le bel ordonnancement des têtes et des 
habitudes. Des vôtres, comme des nôtres. Non pas que ce journal n'ait plus été lu et fait 
que par habitude, Dieu merci. Mais simplement parce que changer un journal, au souci 
unique de l'améliorer, c'est imposer À chacun de ceux qui le lisent, À chacun de ceux qui le 
font, un vrai effort d'adaptation, une épreuve redoutable. Vous étiez pour beaucoup dans 
Le Monde comme dans vos pantoufles. Rassurez-vous, nous aussi ! Mais ce n'était pas 
raison suffisante pour y subir, doucereusement, les atteintes de l'Âge.</TEXT>
<TEXT>
  Récemment, on rapportait le mot de Balzac : " Si la presse n'existait pas, il ne faudrait 
pas l'inventer. " La formule est assez cruelle pour mériter paraphrase. Puisque Le Monde 
existait, il fallait bien le réinventer. Et c'est ce qui est proposé ici. Rien d'autre que de 
rester Le Monde. Ni tout À fait le même. Ni tout À fait un autre. Avec la conviction de 
mieux servir l'écrit, avec l'envie féroce d'aller contre l'air du temps sur l'inéluctable déclin 
de la presse quotidienne.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a encore de beaux jours pour l'écrit. La preuve, nous changeons. Nous changeons 
alors que vous êtes deux millions À nous lire chaque jour. Le chiffre est rond, vaguement 
inquiétant, presque inhibant quand on y pense. Mais il est aussi un trésor en héritage, un 
privilège exorbitant en même temps que la charge d'en être digne.</TEXT>
<TEXT>
 Ou de s'y essayer. En écrivant ces mots, on en pèse la grandiloquence. Tant pis, le risque 
est pris et assumé. On n'a pas tous les jours cinquante ans !</TEXT>
</DOC>
