<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027674</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027674</DOCID>
<ACCOUNT>403842</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1552</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOM1>SCHAUBLE WOLFGANG</NOM1>
<NUM1>950715-2-003-03</NUM1>
<NAMES>SCHAUBLE WOLFGANG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS,VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR LUCAS DELATTRE ET DANIEL VERNET</SIP1>
<SU21>Wolfgang SchÄuble, président du groupe parlementaire chrétien-démocrate au Bundestag</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Les essais nucléaires compliquent le débat sur une politique étrangère commune "</TITLE>
<TEXT> " L'annonce de la reprise des essais nucléaires par le président de la République française suscite en Allemagne et ailleurs de nombreuses protestations. 
Quel jugement portez-vous sur cette décision de Jacques Chirac ? </TEXT>
<TEXT>
  Je constate que chez nous on manifeste d'autant plus facilement son mécontentement qu'il 
y a moins de risques à le faire. Il y a des protestations contre la reprise des essais français, 
mais y en avait-il à l'égard de l'Union soviétique au temps où celle-ci se permettait des 
choses beaucoup plus dangereuses sur le plan nucléaire ?</TEXT>
<TEXT>
 " Certes, et ce n'est un secret pour personne, peu de gens en Allemagne exprimeraient de 
regrets si la France jugeait qu'il n'est pas nécessaire de prendre une telle décision. Nous 
croyons qu'il faut tenter d'obtenir un arrêt général des essais nucléaires et que les chances 
de succès dans la lutte contre la prolifération seront encore plus minces si nous ne 
parvenons pas à une interdiction totale des essais. L'annonce d'une nouvelle campagne 
d'essais complique le débat sur une politique étrangère et de sécurité commune en Europe, 
qui est pour nous très importante. Mais, pour continuer à faire des progrès, nous devons 
minimiser les problèmes entre Paris et Bonn, dont les positions sont si différentes sur cette 
question.</TEXT>
<TEXT>
  Que pensez-vous de l'idée d'une doctrine européenne de dissuasion nucléaire ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous avons toujours, en conscience, adopté une position claire : tout ce qui concerne 
l'arme nucléaire est exclusivement du ressort des Etats qui la possèdent. Certes, au sein 
de l'OTAN, nous avons une planification intégrée qui a également une dimension nucléaire. 
Mais il est plus réaliste de penser que l'identité européenne de défense doit d'abord être 
recherchée dans le domaine du non-nucléaire. On peut se dire qu'un jour l'arme nucléaire 
en fera partie, mais d'ici-là un long travail de réflexion est nécessaire. En tout cas, c'est un 
débat qui ne doit surtout pas être mené seulement avec l'Allemagne ; il doit faire l'objet de 
discussions communes et d'une compréhension mutuelle.</TEXT>
<TEXT>
  " En Allemagne, nous pensons toujours essentiellement en termes de parapluie américain 
: celui-ci est notre garantie contre toute menace. D'ici à ce que nous intégrions la 
dimension nucléaire française et britannique, il y a un long chemin à parcourir, mais 
l'Allemagne a profité de l'existence de la force de dissuasion française, qui a représenté à 
certains moments une assurance supplémentaire. Toujours est-il que nous ne voulons pas 
avoir " le doigt sur le bouton ", et c'est ce qui rendra les discussions difficiles.</TEXT>
<TEXT>
  Le Bundestag a approuvé, vendredi 30 juin, l'envoi dans l'ex-Yougoslavie de soldats 
allemands en soutien de la Force de réaction rapide. Cette dernière peut-elle jouer un rôle 
avec l'aide des Allemands pour rétablir la zone de sécurité de Srebrenica envahie par les 
Serbes ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous n'avons pas de conseils à donner. Ce sont les pays qui fournissent le plus de troupes 
sur place la France, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas... qui doivent en décider. Quant à 
nous, nous avons déjà eu du mal à fournir le soutien qui nous était demandé. Nous y 
sommes finalement parvenus, même si la Bundeswehr ne participe pas à proprement parler 
à la Force de réaction rapide, mais l'assiste par la mise en place d'un hôpital de campagne 
avec la France et par un appui aérien. Jacques Chirac a notre sympathie lorsqu'il évoque la 
nécessité de rétablir la zone de sécurité, et nos avions Tornado seraient prêts à agir dans 
cet éventuel scénario.</TEXT>
<TEXT>
  Certains députés chrétiens-démocratSW,30Ões semblent ne pas être hostiles à l'envoi en 
Bosnie de troupes allemandes au sol. </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas tout à fait vrai. Karl Lamers a dit qu'il n'excluait pas qu'en cas de retrait de 
la Forpronu on nous adresse de nouvelles demandes pour appuyer cette opération. Ce n'est 
pas ma position. Si j'avais un conseil à donner, y compris aux partenaires et amis de 
l'Allemagne, ce serait de ne pas assaillir l'Allemagne avec de nouvelles demandes et d'en 
rester là où nous en sommes.</TEXT>
<TEXT>
  Le pacifisme allemand semble pourtant avoir perdu du terrain. </TEXT>
<TEXT>
  C'est surtout auprès des générations les plus âgées qu'on le trouve. Chez mes amis 
politiques, ce sont ceux qui ont vécu la guerre qui expriment le plus de doutes et qui 
viennent me voir en disant : " Devons-nous vraiment y aller ? " Chez les plus jeunes, qui 
n'ont vécu la guerre qu'à travers les images de la télévision, il y a un facteur émotionnel 
qui leur fait dire, lorsque par exemple les " casques bleus " ont été pris en otage par les 
Serbes : " Il faut y aller. Il faut les libérer. "</TEXT>
<TEXT>
  En publiant récemment de nouvelles propositions sur l'Europe, la CDU a donné 
l'impression qu'elle adaptait ses ambitions aux réalités du jour, et qu'elle était moins 
ambitieuse, par exemple sur l'Europe fédérale, etc. </TEXT>
<TEXT>
  Nous n'avons pas réduit nos ambitions. Nous avons essayé de tirer les leçons du débat 
qui a été lancé à la suite de notre premier document, publié le 1er septembre 1994. Il 
s'agissait d'une provocation salutaire au débat. Aujourd'hui, avec la participation du 
chancelier Kohl, nous réfléchissons aux modalités de l'intégration européenne. L'idée 
principale est toujours la même : nous ne pourrons faire avancer l'Europe qu'au moyen 
d'une avant-garde de pays prêts à aller plus loin sur la voie de l'intégration. C'est l'idée du 
" noyau dur ", ou si vous préférez de l'Europe à plusieurs vitesses.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce qu'il ne devrait pas y avoir plusieurs " noyaux " en fonction des domaines 
concernés : monnaie, défense, justice... </TEXT>
<TEXT>
  Nous ne voulons pas d'une Europe à géométrie variable, et notre but est que tous les pays 
européens, à terme, obtiennent le même degré d'intégration dans tous les domaines.</TEXT>
<TEXT>
  Pour défendre l'extension du vote à la majorité au conseil européen, vous dites que 
l'unanimité est une " incitation à l'irrationnel ". L'ancien ministre britannique des affaires 
étrangères Douglas Hurd dit au contraire que le vote à la majorité est déraisonnable et 
d'ailleurs irréaliste. Ce qui est assez proche de la position française.</TEXT>
<TEXT>
  Quand tout le monde dispose du droit de veto, on en arrive à des situations absurdes, 
comme lors de l'élargissement de l'Union à la Suède, l'Autriche et la Finlande. Cet 
élargissement a failli échouer à cause d'une question de contingents de poissons pour les 
pêcheurs espagnols en mer d'Irlande ! Même chose pour Europol, où nous venons de 
perdre un an, parce que d'abord les Français puis les Britanniques n'ont pas donné leur 
accord. Etendons le vote à la majorité, même si cette majorité doit être de 75 % ou 80 %, 
pour éviter les décisions " déraisonnables ". Quoi qu'il en soit, et je parle ici en tant que 
chef d'un grand groupe parlementaire, on ne règle pas les conflits à l'aide de votes, à la 
majorité ou autrement. Dans la grande majorité des cas, les décisions se prennent par 
consentement mutuel. Dans les cas extrêmes, le vote permet de mieux rechercher un 
consensus et d'empêcher les partenaires de " chevaucher leurs principes jusqu'à la mort ", 
comme le dit un proverbe allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le chancelier Kohl, vous vous prononcez pour un élargissement de l'Union 
européenne aux pays d'Europe centrale et orientale vers l'an 2000. Est-ce bien réaliste ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas d'obtenir l'intégration économique de ces pays autour de l'an 2000. Cela 
serait impossible. Ce n'est pas ce qu'Helmut Kohl a dit à Varsovie la semaine dernière. 
Mais il faut que ces pays soient membres de l'Union rapidement sur le plan politique, qu'ils 
sachent ainsi qu'ils sont des nôtres, même si des périodes de transition dix ans peut-être 
doivent être envisagées avant une intégration totale. D'ici là, des réformes difficiles 
devront être engagées dans l'Union, notamment pour la politique agricole commune.</TEXT>
<TEXT>
 Estimez-vous que l'union politique est la condition ou la conséquence inéluctable de l'union 
monétaire ? </TEXT>
<TEXT>
  Il ne fait aucun doute que la monnaie unique est un élément important d'une union 
politique. Autrement dit, elle entraînera une union politique renforcée dans beaucoup de 
domaines. Nous souhaitons des progrès dans l'union politique et c'est le mandat de la 
conférence intergouvernementale de 1996 , mais nous ne posons pas de conditions 
#supplémentaires à la monnaie unique. Toutefois, comment pourrions-nous disposer d'une 
monnaie européenne tout en faisant preuve d'incapacité d'agir en ex-Yougoslavie ? "</TEXT>
</DOC>
