<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002057-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002057-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328556</ACCOUNT>
<CHA1>Peaufinant la composition de son cabinet dans une ambiance d'optimisme justifiée par des résultats économiques enviables (inflation de 12 %, chômage de 4,5 %, taux de croissance de 6 %), le nouveau président chilien, Edouardo Frei, veut appliquer à son pays une politique sociale reposant sur un mode de développement économique libéral. Candidat à l'adhésion à l'Accord de libre-échange nord-américain, le Chili espère promouvoir ses exportations et continuer à attirer l'investissement étranger.</CHA1>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,INVESTISSEMENT ETRANGER;ADHESION,CANDIDATURE;PAUVRETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHILI,POLITIQUE ECONOMIQUE,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>03151720</FAB>
<NAMES>ALENA</NAMES>
<NAMES>FREI EDOUARDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>Promettant de lutter contre la pauvreté&gt; Le président Frei veut doubler le PIB du Chili "d'ici à la fin du siècle"</TITLE>
<TEXT>SANTIAGO DU CHILI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau gouvernement chilien a choisi de maintenir l'orientation 
économique libérale de ses prédécesseurs pour réaliser sa politique 
sociale de lutte contre la pauvreté. Pour illustrer ce pari, le 
nouveau président, le démocrate-chrétien Eduardo Frei, qui a pris ses 
fonctions le vendredi 11 mars, a choisi de venir présenter, avec ses 
principaux ministres, sa politique économique à une sélection de 
chefs d'entreprise étrangers, lundi 14 mars. Une opération réussie 
sur le plan des relations publiques, puisque le gouvernement est 
parvenu à rassembler à Santiago quelque cent-vingt représentants de 
grandes entreprises, de toute nature et d'origines diverses, allant 
des Etats-Unis au Japon, en passant par l'Amérique latine et 
l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  La veille, le président chilien avait annoncé qu'il ferait de la 
lutte contre la pauvreté la " première priorité " de son mandat et 
une véritable " croisade nationale " confiée à un comité 
interministériel qu'il présidera lui-même. Pour éviter toute 
surprise, y compris au sein de sa majorité de centre-gauche, Eduardo 
Frei a voulu réaffirmer l'orientation sociale de sa politique. Il a 
invité aussi les chefs d'entreprise étrangers à participer à son 
projet de " croissance dans l'équité ". L'engagement d'éliminer 
l'extrême pauvreté avant la fin du siècle est " un investissement 
pour la modernisation et pour le développement du marché, a-t-il 
souligné, mais il ne peut être atteint que par la croissance ". " 
Cela nous oblige, a déclaré le chef de l'Etat chilien, à doubler 
notre produit intérieur brut d'ici à la fin du siècle ", 
l'éradication de l'extrême pauvreté ne pouvant être obtenue qu'en 
multipliant les emplois notamment pour les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour assurer cette croissance, le Chili tient ferme sur ses 
principes économiques : développement de l'économie de marché, 
ouverture sur l'extérieur, appel à l'investissement. Le gouvernement 
chilien entend d'abord renforcer encore son " modèle exportateur " 
(les exportations atteignent déjà un tiers du PIB) en exportant des 
biens à plus forte valeur ajoutée pour éviter les fluctuations des 
prix des matières premières. Parallèlement, il va poursuivre ses 
efforts pour élargir l'accès au marché étranger et prendre pied sur 
le marché nord-américain, soit par le biais d'un accord bilatéral de 
libre-échange avec les Etats-Unis, soit par une entrée dans l'ALENA, 
l'accord d'union douanière liant les Etats-Unis, le Canada et le 
Mexique depuis le 1 janvier 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Des investissements étrangers sollicités</TEXT>
<TEXT>
  Les Chiliens se félicitent que leur pays ait été reconnu comme le 
premier candidat par Mickey Kantor, représentant spécial du président 
américain pour le commerce : Eduardo Aninat, le ministre des finances 
du Chili, espère bien arriver à une forme d'accord fin 1994, début 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Le second pilier de la stratégie chilienne, c'est l'investissement. 
Pour maintenir le rythme de croissance, les besoins d'investissement 
sont évalués à 78 milliards de dollars (460 milliards de francs) sur 
les six prochaines années, selon le ministre de l'économie, Alfaro 
Garcia. Dans ce domaine, c'est au secteur privé qu'est dévolu 
l'essentiel _ les cinq sixièmes _, le gouvernement devant se 
concentrer sur les investissements à caractère social (éducation, 
santé, par exemple) et à une partie des infrastructures.</TEXT>
<TEXT>
  Les investissements étrangers qui ont déjà atteint un niveau record 
en 1993 (pour les grands projets déjà engagés, ils représentent 6 % 
du PIB), sont évidemment sollicités. Pour rassurer les investisseurs, 
le nouveau gouvernement chilien va continuer la politique menée 
jusque-là, il va s'attacher à maintenir les grands équilibres 
macro-économiques et conservera les garanties accordées aux 
investissements étrangers : libre rapatriement des bénéfices, 
possibilité de conserver des comptes à l'étranger pour les grands 
projets, assurance que la réglementation ne sera pas modifiée 
unilatéralement. Le ministre des finances a notamment promis que le 
système fiscal ne serait pas changé : en novembre 1993, le 
gouvernement avait obtenu du Congrès la prorogation des mesures 
prises en 1990 (taux de TVA porté de 18 % à 20 %, impôt sur les 
sociétés de 10 % à 15 %).</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, de nouvelles possibilités d'investissement vont être 
offertes au secteur privé. Le plan de développement des 
infrastructures, que compte préparer le gouvernement, fera un " appel 
massif " aux capitaux privés, a indiqué le ministre des travaux 
publics, Ricardo Lagos. Cette ouverture portera sur différents 
domaines : traitement des eaux, concessions d'autoroutes à péage, 
conclusion d'accords globaux d'entretien pour d'autres voix 
routières, construction de ports privés... En particulier, les 
compagnies d'assurances et les fonds de pensions pourront participer 
au financement de ces infrastructures.&lt;
</TEXT>
</DOC>
