<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002019-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002019-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359660</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,TAUX D'INTERET,TAUX D'ESCOMPTE,BANQUE CENTRALE,MARCHE BOURSIER,CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE DES PRIX,DATE</SUBJECTS>
<FAB>11161550</FAB>
<NOTE>DOC: AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>BENTSEN LLOYD,KIRKLAND LANE,ADL CIO,RESERVE FEDERALE AMERICAINE,REGAMOA MARTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>MARDI 15 NOVEMBRE 1994 -EVOLUTION DES TAUX AU JOUR LE JOUR AUX ETATS-UNIS,1993,1994</LEAD1>
<TITLE>Afin d'éviter une éventuelle reprise de l'inflation aux Etats-Unis&gt; La Réserve fédérale relève ses taux de 0,75 point</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON de notre correspondant En annonçant mardi 15 novembre un nouveau tour de vis sur les taux d'intérêt, le sixième depuis le 
début de l'année, la Banque centrale des Etats-Unis manifeste sa 
crainte de voir l'économie américaine, qui bénéficie d'une croissance 
soutenue, entrer dans une période de " surchauffe " caractérisée par 
une relance de l'inflation. La croissance a en effet progressé de 
près de 3,5 %, en taux annuel depuis le début de 1994, et la Réserve 
fédérale (Fed) estime nécessaire de ralentir ce rythme à 2,5 %. Cette 
volonté de ne pas laisser de prise à une trop forte hausse des prix 
contraste nettement avec les analyses de nombreux experts, qui voient 
bien peu de signes d'une reprise de l'inflation. Le secrétaire au 
Trésor, Lloyd Bentsen, avait ainsi estimé lundi que " l'inflation 
n'est pas un problème aux Etats-Unis ". Les responsables de la Fed 
soulignent cependant que la politique monétaire ne peut réussir que 
si elle anticipe à temps une tension inflationniste et avant que 
celle-ci ne se répercute sur l'ensemble de l'édifice économique et 
notamment sur les consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
 L'augmentation de 0,75 point annoncée par la Réserve fédérale, qui 
fait passer le taux interbancaire du loyer de l'argent (Federal 
Funds) à 5,50 % et le taux d'escompte à 4,75 %, est plus importante 
que ne le prévoyaient les milieux boursiers. Répercutée par les 
principales banques américaines, qui ont aussitôt relevé leur taux de 
base à 8,50 %, la décision de la Réserve fédérale va avoir un impact 
immédiat sur les taux d'intérêt pratiqués sur les cartes de crédit, 
les prêts immobiliers, ainsi que sur les prêts consentis aux petites 
et moyennes entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, la veille, Lane Kirkland, le secrétaire général de l'AFL-CIO, 
la puissante centrale syndicale américaine, notait dans le Washington 
Post, que, en ralentissant indirectement le rythme de la croissance, 
la Fed allait porter un coup sévère aux " 8 millions d'Américains qui 
sont au chômage, dont 1,7 million ont abandonné toute recherche 
d'emploi, et 4,4 millions qui recherchent sans succès un travail à 
temps plein ". Ces critiques sont partagées par de nombreux 
analystes, notamment Martin Regalia, le principal économiste de la 
chambre de commerce américaine qui, interrogé par l'AFP, a notamment 
déclaré : " La Fed va finir par saper l'activité économique [...]. Il 
ne fait aucun doute qu'elle n'écoute que Wall street au point d'en 
être littéralement obnubilée ". La plupart des économistes parient 
sur un ralentissement de la croissance en 1995 (la progression 
pourrait se limiter à 2,7 %), ce qui devrait permettre cet " 
atterrissage en douceur " de l'économie, que recherche la Fed. La 
Banque centrale américaine estime cependant que des signes de tension 
se manifestent déjà, notamment une production insuffisante dans 
certains secteurs par rapport à la demande (automobiles et sidérurgie 
notamment), qui pourrait provoquer une tension sur les salaires. Pour 
cette raison, la Fed estime que, " compte tenu de preuves d'une 
fermeté persistante de l'activité économique et de niveaux élevés de 
l'utilisation des ressources ", il était nécessaire de ralentir 
l'activité économique afin de permettre la poursuite d'une croissance 
durable.                                                              
</TEXT>
</DOC>
