<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003647</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003647</DOCID>
<ACCOUNT>371273</ACCOUNT>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1952</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,DEPARTEMENT MANCHE,EXTRAIT,DECLARATION,DEPLACEMENT,CAMPAGNE ELECTORALE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950130-8</NUM1>
<ORI1>CHERBOURG  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BONNET YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MOIRAND RENE</AUTHOR>
<SIP1>RENE MOIRAND</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ASSEMBLEE DU VENDREDI 27 JANVIER 1995 A CHERBOURG.</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac préconise un " contrat entre la France et ses agriculteurs "</TITLE>
<TEXT> " La Manche est l'un des départements les plus imaginatifs que je connaisse. A la pointe dans de nombreux domaines, il conjugue modernité et tradition 
grâce à un acquis technologique incontestable et à une réalité rurale particulièrement 
dynamique ", a déclaré Jacques Chirac vendredi 27 janvier. S'exprimant devant trois cents 
sympathisants UDF et RPR réunis dans un grand café de Cherbourg par le député UDF de 
la Manche, Yves Bonnet, le maire de Paris a placé son voyage de deux jours en Basse-
Normandie sous le signe du réaménagement du territoire. " Ce département possède 
plusieurs cartes, maîtresses mais méconnues. Nous devons tenir compte de son potentiel 
scientifique et agricole et de sa façade maritime, deux domaines où il y a beaucoup à faire : 
nous devons définir une autre politique maritime et agricole pour redonner à la France la 
place qu'elle mérite. "</TEXT>
<TEXT>
  Il a pu mesurer sa popularité dans un département qui avait massivement voté pour lui en 
1988. A Cherbourg, lors d'un déjeuner de travail, où il a parlé de la défense en compagnie 
de personnalités locales du secteur nucléaire civil et militaire, puis à la table ronde qui l'a 
confronté, l'après-midi, à des jeunes ruraux et responsables agricoles et, enfin, au meeting 
organisé le soir par le RPR, M. Chirac n'a cessé d'affirmer son ambition pour la France : " 
Un pays qui a beaucoup d'atouts, le principal étant son territoire : je récuse le pessimisme 
dicté par les experts qui pensent que notre déclin est programmé. "</TEXT>
<TEXT>
# " ÉTAT D'URGENCE "</TEXT>
<TEXT>
  L'alternative ? " Soit nos compatriotes refusent les changements pour s'en remettre à un 
réformisme homéopathique : c'est la position des adeptes d'un conformisme prudent, la 
voie des demi-réformes et des demi-mesures, l'alibi de l'immobilisme. (...) La seconde voie 
celle que je privilégie s'inspire d'une conception plus exigeante de la responsabilité du 
politique. Je crois que les Français sont mûrs pour le changement car nous sommes en état 
d'urgence (...). Chaque candidat doit définir sa vision des choses et, s'il n'en a pas, il ne doit 
pas se présenter. Au peuple de choisir ensuite le projet retenu. "</TEXT>
<TEXT>
  Devant le public majoritairement rural du meeting de Saint-Lô, M. Chirac a affirmé que 
l'agriculture constituait une des clés de l'avenir : " Mais il convient de définir un nouveau 
contrat entre la nation et ses agriculteurs (...), de relancer les accords professionnels et les 
politiques de contractualisation (...), de mieux contrôler le marché intérieur en combattant 
et sanctionnant les importations abusives et frauduleuses et de veiller à ce que la grande 
distribution ne contribue pas à l'effondrement des cours. "</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut engager un mouvement programmé de baisse des charges fiscales et financières 
qui pénalisent l'activité agricole, la moderniser sans contester le principe d'une politique 
européenne, mais pas laisser le dollar gagner en maître. L'union économique et monétaire 
ne serait qu'une bien modeste protection si l'économie mondiale restait dominée par les 
manipulations de taux de change. L'Union doit exiger de ses principaux concurrents le 
respect d'un minimum de règles du jeu ", a conclu M. Chirac.</TEXT>
</DOC>
