<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001909-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001909-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359539</ACCOUNT>
<CHA1>En Scandinavie, l'opposition à l'Union européenne s'est cristallisée dans les régions arctiques, qui redoutent la fin des subventions et donc de leur mode de vie</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ADHESION,CONSEQUENCE,CANDIDATURE,SCANDINAVIE,NORVEGE,SUEDE,FINLANDE,AGRICULTURE,PECHE INDUSTRIELLE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>46</FAB>
<NOTE>(1) Une couronne suédoise vaut 0,71 franc, un markka 1,10 franc.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>292</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; L'ELARGISSEMENT DE L'UNION EUROPEENNE&gt; L'angoisse du Grand Nord</TITLE>
<TEXT>"LA première chose que je ferai sera de me séparer de mon unique employé. Les nouveaux quotas laitiers signifient pour nous une perte 
nette de 150 000 couronnes (1) par an.". Comme beaucoup de ses 
collègues du nord de la Suède, Ingemar Jansson n'aime guère l'idée de 
l'entrée dans l'Union européenne. Avec Ulla, sa femme, il gère, 
au-delà du cercle polaire, entre Boden et Luleaa, une exploitation 
agricole et sylvicole de taille moyenne, mais ce sont les trente 
vaches de la ferme qui assurent l'essentiel de leurs revenus. En 
outre, ils cultivent des pommes de terre _ les Nordiques en mangent 
midi et soir! _ et font tourner une petite scierie. "On ne sait plus 
où on en est, le gouvernement nous donne des informations 
contradictoires et, de toute façon, reconnaît Ingemar, même si 
l'adhésion avait eu des effets positifs pour nous, j'aurais voté non 
au référendum."</TEXT>
<TEXT>
  Dans les trois pays nordiques candidats à l'Union européenne, on 
observe le même phénomène: les partisans de l'adhésion sont largement 
majoritaires dans les grandes villes _ Helsinki, par exemple, a voté 
"oui" à 75 % le 16 octobre 1994 _ ainsi que dans les régions du sud, 
proches du continent. Dans les contrées septentrionales en revanche, 
loin des capitales nationales, la méfiance est bien installée. Les 
Finlandais et les Suédois du nord ne contestent pas les avantages que 
présente l'entrée dans l'UE pour les grands groupes industriels _ 
notamment le secteur du bois et du papier _, qui se battront ainsi à 
armes égales avec leurs concurrents et pourront peser sur les 
décisions communautaires. Mais ils ne peuvent s'empêcher de penser 
que l'Union va imposer des restructurations et qu'elle menace à terme 
leur emploi. En Suède, comme en Norvège et en Finlande, la cassure 
géographique est nette.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette vaste région du Norrland, à plus de 1 000 kilomètres de 
Stockholm, l'agriculture et la sylviculture emploient directement 2 
750 personnes. 8 000 autres en dépendent indirectement. Le 
gouvernement a beau répéter que les paysans sont les principaux 
bénéficiaires de l'accord avec l'Union européenne, ici l'argument ne 
fait pas mouche. Certes, il y a les fonds spéciaux de Bruxelles pour 
l'"agriculture arctique" et les zones défavorisées, "mais nous serons 
quand même les perdants dans l'affaire, car la politique agricole 
commune est bonne pour les gros propriétaires de Scanie et du sud du 
pays [dont les terres sont parmi les plus fertiles d'Europe, NDLR], 
ainsi que pour les petites exploitations. Pour ceux qui sont, comme 
nous, entre les deux, rien n'est prévu", explique Ingemar.</TEXT>
<TEXT>
 CONSIGNE La Fédération nationale des agriculteurs (LRF) a fait 
campagne sur le thème: "Les paysans suédois disent oui!" Mais, sous 
ces latitudes, la consigne n'a guère été entendue. A l'approche du 
référendum du 13 novembre, la victoire du "non" en Botnie du nord 
(200 000 habitants répartis sur près de 100 000 km2) ne paraissait 
pas faire l'ombre d'un doute. La crainte d'un nouvel exode rural, la 
peur d'être "abandonnés à la périphérie du continent" par 
l'administration stockholmoise et la bureaucratie bruxelloise sont 
des sentiments largement répandus. Dans l'ensemble toutefois, les 
agriculteurs suédois _ sans être d'ardents avocats de la PAC _ 
étaient plutôt satisfaits des accords conclus avec Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
 En Finlande et en Norvège, en revanche, bien que les gouvernements 
aient également affirmé que les accords étaient "bons" pour les 
paysans et prenaient en compte les conditions particulières de leur 
travail dans le nord, les organisations professionnelles ont fait 
campagne pour le "non". </TEXT>
<TEXT>
 Des trois pays nordiques candidats, c'est en Norvège que l'allergie 
à l'Union européenne a été et reste la plus vive.</TEXT>
<TEXT>
 Les accords passés avec Bruxelles ont profondément divisé le 
gouvernement finlandais, et notamment le Parti centriste 
(ex-agrarien) du premier ministre, Esko Aho, qui cherchait à faire 
passer le message: "Mieux vaut restructurer avec l'Union qu'en dehors 
de l'Union." Il a été entendu par la majorité des votants _ le "oui" 
l'a emporté au référendum du 16 octobre par 56,9 % contre 43,1 % _, 
mais pas dans ses propres rangs.</TEXT>
<TEXT>
 "Une fois dans l'Union, il ne nous restera plus qu'à ramasser des 
champignons et à cueillir des baies!" expliquait un responsable de la 
Fédération des agriculteurs finlandais (MTK) avant le vote. Le 
propos, sans doute exagéré, reflétait la grogne de ses collègues. En 
Finlande, les prix agricoles à la production excèdent de 30 à 60 % 
ceux en vigueur dans l'UE. Une harmonisation immédiate aurait 
entraîné, selon MTK, l'abandon de près de la moitié des 
exploitations. Helsinki a donc obtenu de Bruxelles des délais de 
transition et l'autorisation de "compléter" les aides communautaires 
par un "paquet national" de plusieurs milliards de markkas (1). Mais 
une majorité d'agriculteurs, surtout en Laponie, ont tout de même 
voté "non" au référendum, tout en pressentant que le secteur, 
fortement subventionné et peu rentable, était à la veille de 
nouvelles restructurations: il employait 227 000 personnes en 1993, 
contre 689 000 en 1970. Il faut dire qu'au lendemain de la guerre, 
les terres avaient été redistribuées aux quelque 300 000 réfugiés de 
la Carélie occupée par les Soviétiques.</TEXT>
<TEXT>
 FJORDS "Inutile d'entrer dans l'Union, nous sommes bien comme nous 
sommes. Dites-moi pourquoi Bruxelles devrait se mêler de la quantité 
de sucre que nous devons mettre dans nos confitures de framboises?": 
Arnfinn Jensen, trente-huit ans, pêcheur à Flekkefjord, nous disait 
cet été qu'il voterait "non" au référendum des 27 et 28 novembre. 
Dans ce petit port du sud-ouest de la Norvège qui vit de la pêche, de 
l'agriculture et d'une petite industrie mécanique, on dit "non" 
presque de père en fils. En 1972, 61 % des électeurs avaient déjà 
rejeté l'adhésion au Marché commun et le résultat du scrutin sera 
sensiblement le même à la fin du mois.</TEXT>
<TEXT>
  Des trois pays nordiques candidats, c'est en Norvège que l'allergie 
à l'Union européenne a été et reste la plus vive. La Confédération 
générale du travail (LO), les fédérations d'agriculteurs et de 
pêcheurs, le Parti du centre, qui défend les intérêts de ces 
derniers, y sont tous hostiles.</TEXT>
<TEXT>
  Pour tenter de calmer les résistances, le chef du gouvernement 
travailliste, Gro Harlem Brundtland, avait nommé à la tête du 
ministère de la pêche un "anti-Marché commun" patenté: Jan Henry T. 
Olsen. Il est revenu des négociations avec les Douze avec un accord 
qu'il jugeait "bon", à tel point qu'il était devenu "pro-européen"! 
En désignant comme commissaire à Bruxelles Thorvald Stoltenberg, 
homme politique populaire et respecté, qui serait de surcroît chargé 
du dossier des pêcheries, le premier ministre pensait également 
amadouer le camp du "non". Mais à moins de trois semaines du 
référendum, les adversaires de l'Union possédaient toujours une 
avance de quinze points dans les sondages.</TEXT>
<TEXT>
 "Ce n'est pas seulement une question de quotas de poisson, de droits 
historiques, d'accès aux marchés ou de revenus, explique Helmer 
Thorsteinsen, l'un des responsables de l'Association des agriculteurs 
de Troms (extrême nord du pays). Cette méfiance est liée à la volonté 
de préserver un certain mode de vie. Les gens d'ici ne veulent pas 
s'exiler dans le sud. Ils veulent continuer à vivre comme ils ont 
vécu pendant des générations, dans des conditions climatiques dures. 
Ils ont pu le faire jusqu'à présent grâce à la politique régionale, 
et ils craignent que l'harmonisation européenne ne force Oslo à 
réduire ses dépenses publiques et ses subventions en faveur des 
régions du nord défavorisées. On a beau leur dire que Bruxelles a 
compris le problème, ils voient déjà les gros chalutiers espagnols 
venir piller les eaux poissonneuses de l'Arctique! C'est viscéral et, 
moi-même, je voterai non, bien sûr."</TEXT>
<TEXT>
 Dans toute la Scandinavie, les mouvements hostiles à l'adhésion ont 
également mis l'accent sur la politique "néfaste" de l'Union en 
matière de protection de l'environnement et de la santé. A entendre 
les Verts et les associations de consommateurs, ce qui est produit en 
Scandinavie serait obligatoirement "propre" et ce qui est produit 
ailleurs forcément "suspect": l'ouverture des frontières entraînerait 
des importations de viande ou de charcuterie douteuses en provenance 
des Douze et des risques d'intoxications massives... </TEXT>
<TEXT>
 ÉTAPE En Norvège, les ennemis de l'entrée dans l'Union estiment 
d'ailleurs que la victoire du "non" au référendum _ dont ils ne 
doutent pas _ n'est qu'une première étape. Certains préconisent déjà 
l'abandon de l'accord sur l'Espace économique européen (EEE) qui 
liait la Communauté aux pays membres de l'Association européenne de 
libre échange (AELE), à l'exception de la Suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Les Suédois réticents n'allaient pas si loin dans leur discours et 
considéraient que l'EEE présentait _ en cas de rejet de l'adhésion _ 
une base de repli préservant les intérêts de l'industrie du bois et 
du papier et des grandes entreprises multinationales. Si les trois 
pays nordiques entrent, le 1er janvier 1995, dans l'Union _ ce qui 
est loin d'être acquis _, une chose paraît sûre: avec leurs voisins 
danois, on pourra compter sur eux à l'avenir pour animer les réunions 
des conseils ministériels à Bruxelles. "Combien de gouttes d'hormones 
dans ce veau, avez-vous dit?" "Et où en êtes-vous sur le dossier de 
l'amiante?"...                                                        
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
