<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017054</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017054</DOCID>
<ACCOUNT>389921</ACCOUNT>
<PEOPLE>ULLMANN VIKTOR,KIEN PETR</PEOPLE>
<DATE>19950502</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290495/1807</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>DER KAISER VON ATLANTIS, de Viktor Ullmann, opéra en un acte et quatre tableaux, sur un livret de Petr Kien. Avec Valérie Chouanière (Bubikopf), Isabelle Soccoja (le Tambour), Thierry Fouré (Arlequin et un Soldat), Pascal Sausy (la Mort), Nicolas Isherwood (le Haut-Parleur), l'Ensemble 2e2m, la compagnie La Citerne, Paul Méfano (direction), Serge Noyelle (mise en scène, costumes et décors). Création française, le 27 avril. Durée de la représentation : une heure. CENTRE GEORGES-POMPIDOU, GRANDE SALLE, le 29 avril, à 20 h 30 ; le 30, à 16 heures. Tél. : 44-78-13-15. 90F. A Champigny-sur-Marne (94), Théâtre Gérard-Philipe, le 8 mai, à 20 heures. Tél. : 48-80-96-28. 80 F. A Châtillon (92), Théâtre, le 12, à 20 h 30. Tél. : 46-57-22-11. De 50 F à 100 F.</NOTE>
<NUM1>950502-18</NUM1>
<NAMES>NOYELLE SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1>RENAUD MACHART
</SIP1>
<SU21>Terezin ou les musiques d'une antichambre de la mort</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La création française de l'ultime opéra de Viktor Ullmann</TITLE>
<TIO1>DER KAISER VON ATLANTIS</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  L'époque n'étant ni avare de " coups " ni de banalisations tous azimuts, il serait à 
craindre que, profitant des terribles conditions dans lesquelles la musique du ghetto 
de Terezin fut écrite, on nous fasse passer des oeuvres circonstanciées pour des 
chefs-d'oeuvre. En décidant d'enregistrer la musique de Gideon Klein, Paul Mefano 
(voir ci-dessus) considérait que sa musique, en dehors de toute autre considération, 
en valait la " peine ", et que sa redécouverte rétablissait un pan totalement occulté 
de la musique d'Europe centrale. Il en va de même avec la musique d'Erwin 
Schullhoff (qui mourut au camp de Wülzburg dès 1942), celle de Viktor Ullmann qui, 
après Amsterdam, Berlin, Liège, connaît à Paris une carrière posthume inespérée. Sa 
beauté étrange et désespérée valait bien ce soin.</TEXT>
<TEXT>
  Formation idéale pour des lieux extraordinaires, l'opéra Der Kaiser von Atlantis de 
Viktor Ullmann (1898-1944) n'en pose pas moins des problèmes d'équilibre sonore. 
Calqué sur le modèle des formations réunies par les musiciens de l'Ecole de Vienne 
et emblématisé par la Première Symphonie de chambre d'Arnold Schoenberg, son 
chef de file, l'effectif réuni par Ullmann réclame treize instruments, dont trois claviers 
(piano, orgue, clavecin) et quelques instruments extraordinaires (banjo, saxophone) 
qui trahissent une seconde influence, celle de Kurt Weill.</TEXT>
<TEXT>
 Tout " emblématique " qu'elle est d'un succédané d'orchestre le grand déploiement 
postromantique rassemblé en un groupe de timbres essentiels , cette formation 
opposant un quintette à cordes soliste aux vents et à la percussion ne sonne pas 
toujours idéalement, comme ne sonne d'ailleurs jamais facilement la matière sonore 
violente et tendue de la Symphonie de chambre de Schoenberg. Dans son 
enregistrement (1 CD Decca 440 854-2), Lothar Zagrosek a renforcé l'ensemble en 
#convoquant treize cordes, lesquelles offrent un socle plus étoffé à la remarquable 
instrumentation d'Ullmann. Pour des raisons d'économie, ou de taille du plateau de la 
grande salle du Centre Georges-Pompidou, Paul Méfano s'en est tenu à la 
proposition initiale de la partition, du moins telle qu'elle a été publiée par les éditions 
Schott, après différents atermoiements concernant les propositions parfois 
divergentes du manuscrit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VENTS " CONTRE " CORDES</TEXT>
<TEXT>
L'orchestre d'Ullmann est plus poétique que celui de Schoenberg, il est aussi et 
surtout plus essentiel, sec et " délié " que celui de Schreker dans sa Symphonie de 
chambre, aux couleurs chatoyantes (harpe, célesta) semblant transposer les teintes 
mordorées des tableaux de Gustav Klimt (Le Monde du 25 février). Mais il n'est pas 
moins difficile à faire sonner, tant sur le plan des équilibres de pupitres (vents " 
contre " cordes) que des mélanges de timbres.</TEXT>
<TEXT>
  La première constatation est que la grande salle au sous-sol de Beaubourg, que 
connaissent bien les musiciens de 2e2m, pour y donner leurs concerts parisiens 
depuis de nombreuses années, n'est pas flatteuse ; son acoustique sèche ne pardonne 
rien et met en évidence les faiblesses du groupe de Champigny-sur-Marne. Le 
quatuor à cordes est assez moyen et déséquilibré par un violoncelle très faible. Les 
vents sont bien meilleurs, mais le travail d'ensemble n'est que très rarement 
satisfaisant, Méfano ne se contentant que d'une mise en place correcte. Jacqueline 
Méfano, à l'arrière du podium latéral, joue assez brutalement des trois claviers. On 
s'étonne de l'emploi d'un piano droit, alors que son rôle est essentiel dans 
l'accompagnement secco des récitatifs. On s'étonne encore plus qu'il soit si mal 
accordé.</TEXT>
<TEXT>
  Autre sujet de déception : la distribution vocale réunie sous le nom de Voxnova, un 
ensemble que dirige la basse Nicolas Isherwood. Seul Pascal Sausy chante avec 
tenue ; Thierry Fouré est simplement correct, Nicholas Isherwood peut-être en 
méforme peine du haut médium à l'aigu. Ses graves sont en revanche plus assurés. 
Le pire vient des dames : Valérie Chouanière et Isabelle Soccoja sont de jeunes 
#chanteuses, mais ont une intonation redoutablement approximative, des aigus 
difficiles et un vibrato inquiétant vu leur jeune âge. </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BRUITS DE RAIL</TEXT>
<TEXT>
 La proposition scénique de Serge Noyelle (qui signe également les décors, les 
lumières et les costumes) est extrêmement convaincante. Le plateau de la salle du 
Centre Pompidou est nu, les cintres à découvert. Le metteur en scène en tire partie, 
faisant courir, le long des cintres, une allégorie d'acier : jeune femme blonde 
#chevauchant le squelette d'un cheval. Dans le silence total, ce bruit de rail glace les 
sangs. Le plateau est occupé par une une série de piques plantées dans le sol, tel un 
mikado géométrique. L'espace ainsi défini est abstrait, forêt stylisée, prison aux 
ouvertures factices.</TEXT>
<TEXT>
 Trois personnages en manteau et chapeau noir y dévident des bobines de fils, créant 
un écheveau à angles droits comme on en voit dans les dessins de Paul Klee. La 
Mort (Nicholas Isherwood) semble sortie des Damnés, le film de Visconti : bas et 
jarretelles d'un côté, pantalon et revers médaillé de l'autre, dissymétrie accentuée 
encore par la claudication du personnage, au pied-bot chaussé d'un haut talon.</TEXT>
<TEXT>
# Une casquette à visière et un uniforme de cuir suffisent à circonscrire le rôle de 
l'Empereur (Pascal Sausy), vociférant au téléphone et acceptant, après un magnifique 
monologue, de mourir. Deux charrettes mortuaires, quelques éclairages rasants 
suffisent à évoquer l'univers concentrationnaire. La réussite du travail de Serge 
Noyelle tient dans le fait qu'il suggère l'espace du ghetto sans l'imposer : pas de lieux 
communs anecdotiques, pas de récupération facile et rebattue. Au fond, Ullmann et 
Kien voulaient évoquer un univers chaotique et abstrait, et non pas exclusivement 
Terezin.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la faible qualité des chanteurs, l'ensemble instrumental un peu frustre, le 
choral final (" Ein Feste Burg ist unser Gott ") est un moment de grande poésie. 
Poésie amère d'une musique dont on ne peut, malgré tout, si facilement oublier le 
contexte qui l'a vue naître. On sort le coeur serré et l'âme meurtrie d'une heure à 
peine de musique et de théâtre qui aurait pu disparaître en même temps que leurs 
auteurs en 1944, à Auschwitz.</TEXT>
</DOC>
