<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042240</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042240</DOCID>
<ACCOUNT>422834</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1500</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NOTE>Eric Maitrot est l'auteur de Sport et télé, les liaisons secrètes qui vient de paraître chez Flammarion.</NOTE>
<NUM1>951117-2-025-04</NUM1>
<NAMES>TF1,DARMON JEAN CLAUDE,LE LAY PATRICK,DASSIER JEAN CLAUDE,GOY BERNARD,FEDERATION FRANCAISE DES SPORTS DE GLACE,FFSG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MAITROT ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC MAITROT</SIP1>
<SOT1>Seul le Trophée Lalique échappe encore à la chaîne privée qui devait diffuser, jeudi 16 novembre, le Trophée de France</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SPORTS &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TF 1 poursuit sa conquête du patinage artistique</TITLE>
<TEXT> LENTEMENT mais sûrement les dirigeants de TF 1 continuent leur offensive pour contrôler le patinage artistique. Après avoir racheté au prix fort les 
droits de l'ensemble des épreuves françaises au printemps 1994 puis l'exclusivité des 
compétitions internationales (championnats d'Europe et du monde) au mois de juillet, la 
Une a bien failli, il y a quelques semaines, annexer le Trophée Lalique, dernier vestige de 
la grille patinage de France-Télévision. Et ce, malgré un contrat liant l'épreuve parisienne 
aux chaînes publiques jusqu'en novembre 1996. Il est vrai que, dans cet interminable 
vaudeville, version moderne et audiovisuelle de la guerre des glaces, on n'en est plus à un 
coup de théâtre ni à une trahison près.</TEXT>
<TEXT>
  Sollicités par l'intermédiaire Jean-Claude Darmon, lui-même tout émoustillé par les 
audimats des JO de Lillehammer, les dirigeants de la chaîne privée avaient décidé en mai 
1994 de kidnapper " ce sport d'avenir ". Leur but était clair : séduire de nouvelles " 
ménagères de moins de cinquante ans ", cible si chère aux annonceurs. Dans un premier 
temps, ils avaient opéré selon les méthodes commando de leur allié du moment : en tapant 
là où ça fait du bien, au portefeuille.</TEXT>
<TEXT>
  Avec un contrat de cinq années négocié par Jean-Claude Darmon au tarif inespéré de 15 
millions de francs par an (soit dix fois ce que versait le service public), Patrick Le Lay et 
son directeur des sports, Jean-Claude Dassier, n'avaient pas eu de mal à convaincre le 
président Bernard Goy. La Fédération française des sports de glace (FFSG) avait alors 
grand besoin de l'argent frais de TF 1 pour tenter d'équilibrer ses comptes.</TEXT>
<TEXT>
  L'adhésion des leaders du patinage tricolore, Surya Bonaly et Philippe Candeloro, placés 
tous deux devant le fait accompli, fut en revanche plus difficile à obtenir. Toujours est-il 
qu'au terme de vingt mois de rebondissements plus rocambolesques les uns que les autres, 
la Une devenait sans conteste " la " chaîne du patinage en France. Un titre qu'elle devait 
confirmer, jeudi 16 novembre, en diffusant la seconde édition du Trophée de France, 
organisé cette année à Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les absences pour blessures de Philippe Candeloro et du couple vedette Sophie 
Moniotte-Pascal Lavanchy, les audiences du trophée amateur de la Une devraient, comme 
l'an dernier, devancer celles du trophée professionnel de France 3, le Lalique Trophée 
d'Or, qui a lieu samedi 18 et dimanche 19 novembre. En attendant, en février et mars 1996, 
les championnats d'Europe et du monde qui ne seront plus cette année répartis entre TF 1 
et France-Télévision, via l'Union européenne des radiodiffuseurs (UER), puisque la chaîne 
privée est parvenue à enlever pour 35 millions de francs l'exclusivité des droits français de 
ces deux épreuves.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LOI DU SILENCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En refusant la surenchère et en choisissant de concentrer ses efforts sur ses sports 
majeurs (cyclisme, rugby, tennis), le service public ne pouvait que constater l'ampleur de sa 
défaite. Une défaite qui faillit être plus terrible encore. Malgré les dissensions subsistant 
entre le président Goy et Denis Thominet, directeur général du Palais omnisport de Paris-
Bercy (POPB) et véritable patron du Trophée Lalique, plusieurs réunions de conciliation 
ont eu lieu de juillet à septembre, dont certaines dans le bureau de Jean-Claude Dassier. 
Tout comme la Une, Bernard Goy souhaitait un retour du Trophée dans le giron fédéral... 
et dans les grilles de programmes de TF 1.</TEXT>
<TEXT>
  Si Gérard Tavenas, le PDG des cristalleries Lalique, ne veut pas prendre officiellement 
position, il est clair qu'il aurait préféré voir sa marque bénéficier dès cette année soit des 
audiences de TF 1, soit d'un plateau digne du nouveau standing médiatique du patinage 
artistique. Aujourd'hui, M. Tavenas souhaite " un retour au bon sens ". Mais il n'oublie 
pas de brandir la menace d'un retrait si une solution n'était pas trouvée pour le Lalique 
1996 : " Je suis un homme de dialogue mais aussi un homme libre. Il y a d'autres sports 
que le patinage... "</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute d'ici quelques mois, un terrain d'entente pourra-t-il être trouvé entre Bernard 
Goy et Denis Thominet. La finale du tout nouveau Grand Prix (un circuit constitué des cinq 
principales épreuves internationales dont le Trophée de France) a été confiée, le 24 février 
prochain, au POPB. Et les championnats d'Europe prévus à Paris, en février 1997, 
devraient s'abriter sous le même toit. Reste aux deux hommes à s'entendre sur ce qui les 
oppose depuis tant d'années : le partage des recettes. " Chaque épreuve organisée à 
Bercy participe à son équilibre financier, explique M. Thominet. Nous ne sommes pas 
l'Opéra Bastille. Il est donc hors de question de se laisser déposséder ! "</TEXT>
<TEXT>
  Du côté du service public, on observe toute cette agitation avec sérénité. Le contrat signé 
avec le Trophée Lalique comprend l'édition 96 et le reste du patinage est jugé absolument 
" hors de prix ". " Comme nous l'avons démontré pour le football, nous refusons désormais 
toute surenchère, explique Jean Réveillon, le directeur des sports de France-Télévision. 
Nous ne sommes pas mal à l'aise par rapport à ce départ du patinage vers TF 1. Ce sport, 
en France, a pris, à notre goût, une orientation trop commerciale. "</TEXT>
<TEXT>
  Deux hommes pourraient cependant venir troubler la marche en avant du président Goy 
dans les prochaines semaines. Un commissaire aux comptes, Christian Duverdier, qui 
refuse depuis cinq mois de valider les comptes toujours déficitaires de la Fédération et 
devra bien finir par saisir le procureur de la République. Un concurrent de M. Darmon, 
Didier Forterre, directeur d'ISL-France, qui entend bien maintenir sa plainte " pour rupture 
abusive de contrat " déposée en février 1994. Il s'obstine à réclamer 7 millions de francs 
de dommages et intérêts à Bernard Goy. Et ce, malgré la désapprobation quasi unanime 
exprimée par les autres dirigeants du mouvement sportif français, pour lesquels les mots " 
solidarité " et " loi du silence " ont toujours un sens.</TEXT>
</DOC>
