<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038932</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038932</DOCID>
<ACCOUNT>418674</ACCOUNT>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/0854</FAB>
<NUM1>951024-2-017-32</NUM1>
<ORI1>TOKYO  correspondance</ORI1>
<NAMES>NTT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PEDROLETTI BRICE</AUTHOR>
<SIP1> BRICE PEDROLETTI</SIP1>
<SOT1>Le géant japonais des télécommunications se dit prêt à ouvrir son réseau intérieur à la concurrence</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>NTT tente de s'opposer à son propre démantèlement</TITLE>
<TEXT> L'opérateur téléphonique japonais NTT, première compagnie mondiale en termes de capitalisation boursière, est au centre de débats houleux sur son 
démantèlement. L'histoire est ancienne et anime le secteur des télécommunications 
nipponnes depuis le processus de déréglementation initié en 1985 et la privatisation de 
l'ancien opérateur public.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan intérieur, l'enjeu est de parvenir à une déréglementation plus complète des 
télécoms puisque la majeure partie des communications internes passe par NTT qui 
totalise 92,8 % des appels intérieurs et 68,7 % des appels intérieurs longue distance, hors 
mobiles, malgré la présence sur le marché de plusieurs dizaines de petits opérateurs privés 
régionaux et des trois grands opérateurs NCC (new common carriers) pour les longues 
distances. Sur le plan extérieur, il s'agit de doter le Japon d'un opérateur assez compétitif 
et assez puissant pour rivaliser dans l'arène internationale avec les sociétés occidentales 
puisque les marges de manoeuvre de NTT à l'étranger sont aujourd'hui limitées par une 
législation très stricte.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère des P&amp;T s'est donné jusqu'au printemps 1996 pour statuer. Ces tout 
derniers mois ont vu se multiplier les conclusions en faveur du démantèlement dans les 
rapports concoctés par les diverses instances gouvernementales, dont les services du 
ministère des P&amp;T. NTT reste contrôlé à 65 % par l'Etat, mais à travers le ministère des 
finances, rival du ministère des P&amp;T, qui contrôle, lui, le gigantesque bas de laine des 
comptes postaux. Les consultations menées auprès des concurrents et des milieux 
#d'affaires se sont également intensifiées.</TEXT>
<TEXT>
  A tel point que NTT a réagi en passant à la contre-offensive. Le géant des 
télécommunications nipponnes a annoncé, a la fin du mois de septembre, qu'il allait 
permettre à ses concurrents un accès intégral aux lignes locales et réduire les droits de 
passage auxquels sont astreints les trois NCC pour les raccords régionaux. En février, 
NTT, qui avait déjà promis d'ouvrir son réseau, n'avait en fait autorisé qu'un accès très 
limité. Si les modalités de l'accès aux lignes et les baisses de tarif restent à définir, 
l'initiative de NTT résout le principal contentieux qui l'opposait aux NCC, tout en stimulant 
la concurrence. La société devrait, selon ses propres estimations, voir sa part de marché 
descendre à 65 %, même si sa taille lui permet de maintenir sa compétitivité... et sa " part 
du gâteau ".</TEXT>
<TEXT>
 Les opérateurs privés ne sont pas dupes et continuent de réclamer le démantèlement d'un 
rival qu'ils jugent trop puissant. En tout cas, la nouvelle mesure devrait permettre 
également un plus grand développement de la télévision câblée et de divers services 
multimédias, que des coûts trop élevés empêchaient de décoller.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UNE AUTRE GESTION</TEXT>
<TEXT>
  NTT a aussi contre-attaqué en portant le débat sur un autre front. Décidée à faire 
entendre sa version, la direction de la société a présenté, fin septembre, à un comité 
gouvernemental sur la réforme administrative de nouvelles propositions de gestion. La 
position de NTT n'y est pas une surprise, mais elle trouve ici une confirmation quasi 
officielle. NTT réclame à son tour d'abattre les cloisons, mais cette fois-ci entre les 
activités intérieures et internationales. Trois opérateurs se partagent les communications 
internationales, desquels NTT est exclu : il s'agit de KDD, ITJ et IDC.</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport soumis par NTT propose une révision de la loi qui l'empêche de développer 
une stratégie mondiale. La société a déjà pris ses marques à l'étranger, grâce à des 
participations dans le capital de sociétés, notamment asiatiques, et à travers ses filiales, 
mais ne peut s'engager dans des opérations véritablement internationales, impliquant des 
télécommunications entre pays.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son rapport, NTT admet la nécessité de se restructurer et d'ouvrir le marché 
intérieur, mais s'oppose au démantèlement. La société met en avant l'effort de recherche-
développement nécessaire pour rester compétitif au niveau mondial, et les avantages que 
lui procure sa taille pour faire les investissements nécessaires. Face au ministère des P&amp;T, 
qui préconise la flexibilité et la petite taille sur le modèle des sociétés de télécoms 
américaines, NTT semble s'être toutefois trouvé quelques alliés. Des voix se sont élevées 
dans les milieux d'affaires (notamment le Keidanren et d'autres associations patronales) 
pour inciter à la prudence dans les débats et suggérer que le démantèlement de NTT 
n'était peut-être pas nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  La solution finale devra certainement concilier l'impératif de la déréglementation avec 
celui de la compétitivité du pays à l'échelle internationale, mais la structure oligopolistique 
des industries japonaises les plus compétitives (automobile, électronique) laisse toutefois 
penser que NTT aura du mal à sortir indemne de la bataille.</TEXT>
</DOC>
