<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001822-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001822-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348429</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Linus C. Pauling, prix Nobel de chimie en 1954 et prix Nobel de la paix en 1962, ardent militant pacifiste et antinucléaire et défenseur controversé des bienfaits de la vitamine C, est décédé vendredi 19 août, à l'âge de quatre-vingt-treize ans, dans son ranch situé à proximité de Big Sur (Californie).</CHA1>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,MUTATION,PRIX HONORIFIQUE,PAIX,CHIMIE</SUBJECTS>
<FAB>08201575</FAB>
<NOTE>[Né le 28 février 1901 à Portland (Oregon), Linus Pauling obtient un " bachelor's degree " de génie chimique à l'université d'Oregon en 1922, puis un doctorat de chimie au Caltech (Californian institute of technology) en 1925. Il passera ensuite deux ans en Europe, dans les laboratoires les plus prestigieux de Munich, Copenhague (dans l'équipe de Niels Bohr), Zürich et Londres. Il revient ensuite enseigner la chimie au Caltech (jusqu'en 1963), à l'université Stanford, qu'il quittera à soixante-douze ans pour fonder un centre de recherche privé, le Linus Pauling Institute. Il a obtenu le prix Nobel de chimie en 1954 pour ses travaux en chimie biomoléculaire _ notamment dans le domaine des protéines et des anticorps _ et le prix Nobel de la paix en 1962 pour son action en faveur du contrôle des armements et contre les essais nucléaires.]&gt; (1) La Double Hélice, de James Watson (Robert Laffont , 1968 ) &gt; (2) Marie Curie a également obtenu deux prix Nobel (physique en 1903 et chimie en 1911 ). Mais elle avait partagé son Nobel de chimie avec Henri Becquerel et Pierre Curie.</NOTE>
<NAMES>PAULING LINUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>LE 19 AOUT 1994 EN CALIFORNIE</LEAD1>
<TITLE>SCIENCES&gt; Lauréat en 1954 pour la chimie et 1962 pour la paix&gt; Linus Pauling, deux fois prix Nobel, est mort</TITLE>
<TEXT>On l'a souvent décrit comme un " homme de la Renaissance ". Cheveux blancs, yeux bleus, silhouette élancée, il jouissait d'un certain 
charisme dont il savait user. " Il parlait comme s'il avait été 
durant toute sa vie dans le show business ", écrivait son collègue et 
concurrent James Watson, découvreur de la double hélice de l'ADN, qui 
ajoutait cependant : " Linus était unique au monde. Nul ne pouvait 
rivaliser avec sa prodigieuse intelligence et son sourire contagieux 
(1) "</TEXT>
<TEXT>
 Soucieux de son image, il aimait raconter avoir cherché, dès l'âge 
de onze ans, à percer les secrets de l'univers. A vingt-quatre ans, 
doctorat de chimie en poche, il enseigne à l'institut de technologie 
de Californie (Caltech), puis, à partir de 1963, à l'université 
Stanford. Parallèlement, il mène de brillantes recherches sur la 
structure des cristaux inorganiques puis sur celle des protéines. Ses 
travaux sur les forces unissant les atomes des molécules complexes 
lui valent le prix Nobel de chimie en 1954. Découvreur de la 
structure en hélice de certaines protéines en 1951, il fut 
l'inspirateur des recherches qui permirent à Francis Crick et à James 
Watson de décrire celle en double hélice de l'ADN trois ans plus 
tard. " Quelques jours après mon arrivée [dans le laboratoire de 
Crick], nous savions ce qui nous restait à faire : imiter Linus 
Pauling, et le battre sur son propre terrain ", raconta plus tard 
Watson.</TEXT>
<TEXT>
 Ardent militant antinucléaire</TEXT>
<TEXT>
  Mais Linus Pauling s'est fait surtout connaître du grand public 
pour son action politique. Après les explosions d'Hiroshima et de 
Nagasaki, il devient _ avec Oppenheimer, qu'il avait rencontré 
lorsqu'il était étudiant à Gttingen _ un ardent militant 
antinucléaire. En 1958, il présente aux Nations unies une pétition 
contre les essais nucléaires signée par plus de 11 000 scientifiques 
de 49 nations. Cette action lui vaudra le prix Nobel de la paix en 
1962, faisant de lui le seul détenteur de deux Nobels non partagés 
(2). Il poursuivra son engagement en luttant contre la guerre au 
Vietnam. En 1991 et 1993, il signait encore des pétitions de soutien 
au peuple croate, ou contre le redémarrage de Superphénix. Aux 
Etats-Unis, son engagement lui vaudra de sérieux ennuis durant le 
maccarthysme, bien qu'il se soit toujours défendu d'être membre du 
Parti communiste, et il se vit retirer son passeport en 1952. On le 
lui rendit pour qu'il puisse recevoir son Nobel de chimie à Stockholm 
mais, neuf ans plus tard, il gênait encore les conservateurs 
outre-Atlantique. L'attribution du prix Nobel de la paix à Linus 
Pauling est " un camouflet retentissant infligé au peuple des 
Etats-Unis, écrivait le magazine Life en 1963 (...). Quelles que 
soient ses qualités de chimiste, l'excentrique docteur et ses 
opinions singulières n'ont jamais été prises au sérieux par le public 
américain. "</TEXT>
<TEXT>
  Excentrique, Linus Pauling semble pourtant l'avoir effectivement 
été à la fin de sa vie. Au cours de ces vingt dernières années, ses 
théories sur les bienfaits de la vitamine C dans l'alimentation lui 
ont valu de perdre une partie du crédit dont il jouissait dans la 
communauté scientifique. Dans un best-seller publié en 1970, Vitamin 
C and the Common Cold, il affirmait que la vitamine C, à haute dose, 
pouvait prolonger la vie de plusieurs dizaines d'années et protéger 
de maladies allant de la grippe au cancer. Il absorbait lui-même 18 
grammes de vitamine C par jour (300 fois la dose recommandée) et 
avait vainement tenté d'obtenir d'importants crédits gouvernementaux 
pour mener des études sur ce sujet dans le Linus Pauling Institute, 
qu'il avait créé en 1973. Apprenant, en 1991, qu'il était atteint 
d'un cancer de la prostate, il avait répliqué : " La vitamine C a 
peut-être retardé son apparition de vingt ans. "                      
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
