<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001724-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001724-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351405</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CINEMA</SUBJECTS>
<NAMES>TRINTIGNANT JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>TRINTIGNANT JEAN LOUIS,MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>250</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN ACCOMPAGNANT LA CRITIQUE DE TROIS COULEURS ROUGE</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; L'intéressant monsieur Trintignant</TITLE>
<TEXT>Depuis qu'il a le sentiment de ne plus vraiment faire partie du paysage du cinéma français, Jean-Louis Trintignant s'est découvert de 
nouveaux désirs d'acteur. D'autant que le film de Kieslowski, Rouge, 
comme celui de Jacques Audiard, Regarde les hommes tomber, l'ont 
pleinement satisfait et convaincu que "faire l'acteur" était, tout 
bien réfléchi, un métier "intéressant". </TEXT>
<TEXT>
 "Si on ne prend pas le temps d'avoir froid, on ne peut pas dire 
qu'on a froid." Pour jouer une scène comme pour répondre aux 
questions d'un journaliste, Jean-Louis Trintignant prend son temps. 
Naguère homme pressé du cinéma français, moins parce qu'il aimait 
cela que parce qu'on lui demandait souvent de courir dans ses films, 
il a pris du recul voici près de vingt ans, s'est retiré à la 
campagne et a choisi de ne plus accepter que les rôles dont il avait 
vraiment envie. Une décision qu'il regrette seulement de n'avoir pas 
prise plus tôt et à laquelle il se tient, même si les hasards de 
l'exploitation cinématographique font qu'aujourd'hui il se retrouve à 
l'affiche de deux films. </TEXT>
<TEXT>
  Regarde les hommes tomber, de Jacques Audiard, et Rouge, dernier 
volet de la trilogie des trois couleurs de Krzysztof Kieslowski, 
sortent presque coup sur coup, mais le second a été réalisé il y a 
plus d'un an, en mars 1993 (lire ci-dessus). Le hasard a également 
voulu que ces deux rôles soient pour lui des rôles de boiteux. Le 
hasard, ou plutôt un accident de moto. Une jambe cassée, qui l'a 
contraint, quinze jours après l'accident, à l'immobilité totale dans 
la Conférence de Valladolid, puis à se déplacer en s'aidant d'une 
canne dans l'OEil écarlate, de Dominique Roulet, dans Rouge et dans 
Regarde les hommes tomber.</TEXT>
<TEXT>
  "Ce n'était pas un handicap, au contraire. Grâce à cette 
contrainte, j'ai l'impression d'avoir fait des progrès, affirme-t-il 
en souriant comme pour s'excuser. Demeurer immobile, puis ne pouvoir 
me déplacer qu'avec difficulté m'a conduit à réfléchir sur mon jeu. 
D'ailleurs, je me suis appliqué à ce que le personnage du film de 
Jacques Audiard et celui de Rouge boitent différemment. Le premier 
est un homme pressé, qui s'est habitué à son infirmité, alors que le 
second est beaucoup plus posé, plus sensé." </TEXT>
<TEXT>
  De Marx, le teigneux de Regarde les hommes tomber, il dit encore 
qu'il ne réfléchit pas, qu'il a peur: "Je le vois comme un chien 
toujours prêt à mordre, parce qu'il est en permanence sur la 
défensive. Il n'a pas choisi la solitude, au contraire du juge de 
Rouge, qui est un homme intelligent, qui réfléchit et qui a décidé de 
se retirer du monde. Je crois d'ailleurs que c'est pour cela que 
Kieslowski a fait appel à moi. En fait, il ne connaît pas vraiment 
les acteurs et, quand nous nous sommes rencontrés, nous n'avons pas 
parlé du scénario. Ce n'était pas une conversation très sérieuse, il 
voulait seulement voir si j'étais proche du rôle." </TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, sur le tournage, il ne restait plus à l'acteur qu'à se 
livrer au metteur en scène, à se laisser entièrement guider par lui, 
ce qu'il apprécie plus que tout: "Kieslowski est d'une précision 
extraordinaire. Il a par exemple exigé de tourner à nouveau la scène 
dans laquelle le juge verse sur le sol l'eau d'une bouilloire: il 
trouvait que l'eau coulait trop vite. Il a fallu tout remettre en 
place et tout recommencer le lendemain, uniquement pour que le plan 
dure trente secondes au lieu de quinze. Et je suis convaincu que 
Kieslowski a eu raison." </TEXT>
<TEXT>
  Le tournage de Regarde les hommes tomber ne fut pas aussi heureux, 
"peut-être, suggère Trintignant, parce que Jean Yanne, Mathieu 
Kassovitz, Christine Pascal, le producteur Didier Haudepin et 
moi-même avons tous été réalisateurs et que, face à ce débutant, nous 
nous permettions de juger son travail, de nous dire que nous aurions 
fait autrement". A l'arrivée, pourtant, le film est une excellente 
surprise pour l'acteur, qui y retrouve l'esprit, la tonalité d'un 
scénario découvert pendant le tournage de Rouge et qui l'avait 
enthousiasmé, lui qui se résoud souvent difficilement à lire les 
projets qui lui sont adressés, "parce que lire un scénario est en 
général très ennuyeux et qu'ils sont pour la plupart médiocres". 
Grâce à ces deux films, il éprouve à nouveau des désirs de jouer. 
"J'ai longtemps été un acteur un peu honteux, explique-t-il. Je 
trouvais que l'on traitait les acteurs avec plus de déférence qu'ils 
n'en méritent, que ce métier avait quelque chose de malsain, 
d'impudique, d'humiliant. Je ne supportais plus cet exhibitionnisme, 
cette manière de se gratter là où cela fait mal juste "pour rire". Je 
crois que j'avais choisi d'être acteur pour échapper à ma timidité, 
en me cachant derrière mes personnages et, parfois, derrière mes 
partenaires, et j'en étais arrivé à trouver tout cela très gênant. 
Aujourd'hui, je pense que le métier d'acteur est un métier 
intéressant." </TEXT>
<TEXT>
 "Intéressant" est un mot qu'il aime bien. Il l'utilise à nouveau 
pour parler de l'idée de la mort, que l'on acquiert en vieillissant 
et qui lui semble enrichir aujourd'hui son travail: "Même si personne 
ne vous le demande, c'est quelque chose qui sort malgré soi. Le film 
de Kieslowski est sans doute plus mystique que celui de Jacques 
Audiard, mais ils parlent au fond tous les deux de la mort. Je pense 
qu'Audiard a bien fait de choisir des acteurs qui ont atteint la 
soixantaine et qui sont donc plus proches de la mort, alors que les 
personnages auraient pu être plus jeunes. J'aime beaucoup le 
personnage de Mickey, l'ami de Jean Yanne dans le film, qui se trouve 
dans un coma dépassé, sorte d'antichambre de la mort. Je trouve cette 
situation fascinante."</TEXT>
<TEXT>
 V ers des personnages plus baroques </TEXT>
<TEXT>
 "Sans doute aussi ai-je envie de faire des choses avant de mourir, 
de profiter de l'énergie dont je dispose encore. Mon accident m'a 
freiné dans ma vie et, aujourd'hui, j'ai envie de bouger, d'aller 
vers des personnages plus brillants, plus baroques, plus cabots." </TEXT>
<TEXT>
  Son accident l'a également empêché de réaliser l'OEil écarlate, 
dont il a écrit le scénario avec Dominique Roulet, et il a dû se 
contenter d'interpréter ce qui aurait pu être son troisième film en 
tant que metteur en scène, après Une journée bien remplie (1972) et 
le Maître-Nageur (1978). Il affirme aujourd'hui que cette chance 
était la dernière: "Mes deux films ont été des échecs qui me peinent 
encore après toutes ces années. Comme je n'avais pas à me comporter 
comme un vrai professionnel, avec une carrière de metteur en scène à 
mener à bien, je disposais d'une certaine liberté. Mais je me suis 
aperçu que trop de qualités me faisaient défaut, et notamment que je 
n'avais aucun sens de l'autorité. Je peux sans doute être un bon 
collaborateur, certainement pas un chef. C'est un constat d'échec. Je 
ne me dis pas que les gens n'ont pas compris ce que je voulais faire, 
je pense que je n'ai pas été à la hauteur. J'ai renoncé à cette 
ambition. Définitivement." </TEXT>
<TEXT>
  Définitivement et sans trop de regrets, parce qu'il sait que rien 
n'arrive jamais vraiment par hasard. Ni son accident de moto ni la 
chute qu'il fit, il y a quelques années, et dont il s'amuse 
aujourd'hui: "J'ai eu un moment de génie! Je jouais Hamlet et, 
soudain, je me suis laissé complètement aller, je ne savais plus où 
j'étais... et je me suis retrouvé dans la fosse d'orchestre, avec une 
cheville cassée. Un accident très instructif: l'acteur doit toujours 
maintenir l'équilibre entre la disponibilité, le laisser-aller et le 
contrôle de lui-même. Lorsque le metteur en scène demande le moteur, 
il faut inventer la scène, trouver les mots que l'on doit prononcer 
comme si on venait de les inventer." </TEXT>
<TEXT>
  Trintignant parle de cinéma, mais il pense aussi théâtre. Surtout 
théâtre, "parce que la place de l'acteur y est plus importante" et 
qu'il n'a "ni ambition particulière ni problème d'identité à régler". 
Une liberté qui lui permet de rester disponible pour toutes les 
aventures qu'il jugera "intéressantes" et qu'il considérera par la 
suite de ce regard à la fois amusé et vaguement inquiet qu'il promène 
sur sa carrière. "Je me demande si la meilleure chose que j'ai faite, 
conclut-il, n'est pas d'avoir refusé le Dernier tango à Paris. Parce 
qu'ainsi j'ai permis à Marlon Brando de jouer le rôle." </TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                                                
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
