<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044136</DOCID>
<ACCOUNT>425135</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/0105</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT URBAIN,TRANSPORT FERROVIAIRE,GREVE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PLANTU</NOTE>
<NUM1>951202-2-001-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,SNCF,RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La CGT et FO tentent d'étendre les grèves dans la fonction publique et à la Sécurité sociale Le gouvernementa pris contact avec les organisations de cheminots et d'étudiants pour ouvrir le dialogue Les manifestationsdu 30 novembre ont été un succès en province</SOT1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE -</LEAD1>
<TITLE>Le RPR veut mobiliser les usagers contre les grévistes</TITLE>
<TEXT> LE POUVOIR organise une riposte politique à la contestation qu'il affronte depuis la présentation du plan d'Alain Juppé pour la Sécurité sociale. Tandis 
que le gouvernement cherche le dialogue avec les syndicats, en profitant de la rupture, 
jeudi 30 novembre, du front qui s'était formé parmi les organisation de fonctionnaires, le 
RPR organise la protestation des usagers.</TEXT>
<TEXT>
 Une instruction de la direction du parti, que préside M. Juppé, invite ses cadres à former 
des " comités " et à préparer une manifestation " qui se tiendra probablement jeudi 
prochain ", c'est-à-dire le 7 décembre. " Les grévistes ne sont pas au-dessus des lois ", " 
Nous refusons d'être pris en otages ", " Laissez-nous travailler ! ", proclame le texte de la 
pétition que le RPR appelle ses militants à faire signer.</TEXT>
<TEXT>
  Le président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, Michel Péricard, a évoqué 
vendredi matin sur RTL, l'" arsenal de possiblités " dont dispose le président de la 
République pour faire face à une crise politique. " On ne dissout pas une majorité qui ne 
vous manque pas ", a indiqué le député des Yvelines, ajoutant cependant que la dissolution 
de l'Assemblée nationale peut être " un acte politique, la possiblité de redonner la parole 
au peuple " et que si elle est " nécessaire, il faudra l'accepter ". M. Péricard a marqué sa 
préférence pour un référendum.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que la paralysie du trafic est presque totale à la SNCF et à la RATP, et qu'une 
cinquantaine de centres de tri sont en grève à La Poste, la CGT et FO ont appelé à une 
généralisation de la grève dans la fonction publique. Des appels à des arrêts de travail ont 
été lancés dans les secteurs des finances, du trésor et des impôts, FO préconisant de son 
côté une grève illimitée à la Sécurité sociale et dans le commerce. A EDF-GDF, au 
lendemain d'une journée d'arrêts de travail et de manifestations, la CGT et FO appelaient 
à continuer la grève.</TEXT>
</DOC>
