<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019079</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019079</DOCID>
<ACCOUNT>392675</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1 </CHA1>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1532</FAB>
<NOM1>BOEING</NOM1>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950516-21</NUM1>
<NAMES>UNITED AIRLINES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE LARONCHE </SIP1>
<SOT1>Le géant américain va tenter, avec ce biréacteur de grosse capacité, de distancer son challenger européen, Airbus, qui avec ses A 330 et A 340 avait pris une longueur d'avance</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LIVRAISON DE SON PREMIER B 777 A UNITED AIRLINES; UN GRAPHIQUE REPRESENTE LES LIVAISONS D'AVIONS PAR BOEING ET PAR AIRBUS : LE MATCH DES LIVRAISONS D'AVIONS, DEUX COURBES DE 1991 A 1995</LEAD1>
<TITLE>Boeing livre son premier 777   </TITLE>
<TEXT> LE PREMIER Boeing 777 sera livré, lundi 15 mai, à la compagnie américaine United Airlines, qui le mettra en service dès le 1 juillet entre 
Chicago et Paris. Il s'agit d'un événement majeur pour le numéro un de l'aéronautique 
mondiale qui mise sur son nouvel appareil pour relancer son activité durement touchée par 
la crise. Cet avion qui devrait être la vedette du Salon aéronautique du Bourget, du 11 au 
18 juin représente la nouvelle arme de l'avionneur américain pour tenter de distancer 
Airbus Industrie. Dans la guerre commerciale que se livrent les deux rivaux, le 
#constructeur européen avait pris une longueur d'avance avec ses A 330 et A 340.</TEXT>
<TEXT>
  Le lancement du B 777 a été décidé alors que seule la compagnie américaine, United 
Airlines, avait passé une commande ferme de trente-quatre appareils, le 15 octobre 1990, 
et pris des options sur trente-quatre autres avions. Plutôt que de développer, comme son 
concurrent européen, un biréacteur (A 330) et un quadriréacteur (A 340) simultanément, 
Boeing a préféré lancer un seul avion. Ce biréacteur, capable de transporter plus de trois 
cents passagers en trois classes, s'insère dans la gamme entre les biréacteurs B 767-300 et 
les B 747-400, quadriréacteurs long courrier capables de transporter quatre cent vingt et 
un passagers en trois classes.</TEXT>
<TEXT>
LA CRISE DANS LE SECTEUR AERONAUTIQUE</TEXT>
<TEXT>
 N'EST PAS ENCORE TERMINEE</TEXT>
<TEXT>
 ET LES CONSTRUCTEURS NE PREVOIENT PAS</TEXT>
<TEXT>
 DE RENOUER AVEC LES ANNEES MIRIFIQUES</TEXT>
<TEXT>
 DE 1988 ET 1989 AVANT CINQ    Le consortium européen, qui a déjà assemblé son 
centième avion de la famille A 330 et A 340, avait hésité entre le lancement d'un appareil 
de capacité moyenne à très long rayon d'action et un autre plus grand, mais à moindre 
rayon d'action. Il a finalement choisi de lancer les deux en 1987. L'A 340 s'est imposé 
comme une alternative au B 747, grâce à sa capacité moindre (appréciée en période de 
crise), doublée d'un long rayon d'action.</TEXT>
<TEXT>
  Avec son nouveau biréacteur B 777, Boeing fait mieux que l'A 330 en largeur et peut donc 
se targuer de disposer du plus gros et du plus spacieux biréacteur au monde. Mais il fait 
moins bien que l'A 340 en distance franchissable. Ce dernier a effectué, à l'occasion du 
Salon du Bourget, en juin 1993, le plus long vol jamais réalisé sans escale par un avion de 
ligne (19 100 kilomètres entre Paris et Auckland en Nouvelle-Zélande).</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le lancement du programme 777 en octobre 1990, les compagnies aériennes ont 
passé des commandes fermes pour un total de cent quarante-quatre unités. De son côté, 
Airbus Industrie annonce deux cent soixante commandes pour ses deux avions (cent dix-
sept pour l'A 330 et cent quarante-trois pour l'A 340), mais avec trois ans d'avance.</TEXT>
<TEXT>
  Boeing assure que son B 777 a un coût d'exploitation par siège 9 % inférieur à l'A 340. 
Complètement faux, rétorque Airbus, qui brandit des chiffres comparatifs non plus par 
siège mais par voyage. L'européen rappelle que son avion est moins cher (117 millions de 
dollars pour 122 millions pour le B 777). Le constructeur américain vante les commandes 
électriques de vol de son appareil (technologie qui équipe déjà les Airbus depuis l'A 320) et 
fait valoir que l'ergonomie de son poste de pilotage est sans pareil. Plutôt que d'installer un 
mini-manche comme dans les Airbus à commande électrique, le constructeur de Seattle a 
préféré disposer un manche normal pour ne pas perturber les pilotes dans leurs habitudes. 
Enfin, Boeing fait valoir que son avion a obtenu, en avril, la certification des autorités de 
l'aviation civile américaine ainsi qu'européenne. Ce dont dispose, bien sûr, les Airbus.</TEXT>
<TEXT>
  La guerre commerciale a pris un tour plus agressif récemment en Inde. Lors d'une étape 
à New-Delhi, fin avril, à l'occasion d'un tour du monde de présentation de son dernier-né, 
Boeing a affirmé qu'" Airbus n'avait enregistré que trente-neuf commandes fermes pour 
l'A 330 et l'A 340 ". Une médisance que les dirigeants du consortium européen, à Toulouse, 
se sont empressés de rectifier. Tous les coups semblent permis pour convaincre le client. 
Cette querelle de chiffres est intervenue alors que les deux avionneurs se battent pour 
obtenir une commande d'Air India. La compagnie indienne projette d'acquérir treize gros-
porteurs, mais n'a pas encore fait son choix entre les appareils européens ou américains.</TEXT>
<TEXT>
  La crise dans le secteur aéronautique n'est pas encore terminée et les constructeurs ne 
prévoient pas de renouer avec les années mirifiques de 1988 et 1989 avant cinq ans. Airbus 
Industrie, qui a déjà pris 30 % du marché mondial, se donne désormais pour objectif 
d'atteindre 50 % comme pour les prises de commandes en 1994 sans donner de date 
#précise.</TEXT>
<TEXT>
 L'outsider d'hier agace de plus en plus le géant américain. Boeing n'a enregistré aucune 
commande pour son B 777 depuis le 1 janvier 1994 et se révèle d'autant plus impatient de 
décrocher un nouveau contrat. Airbus Industrie a bien vendu pour sa part trente A 340 l'an 
passé, mais aucun A 330. " Les compagnies aériennes préfèrent, en période de crise, 
privilégier les fréquences avec des avions d'une moindre capacité ", déclare un 
#responsable d'Airbus pour expliquer ces méventes. Mais l'A 330 devrait en revanche 
profiter de la reprise, selon les spécialistes du consortium européen pour qui " les études 
de marché montrent une nette tendance à la croissance de la capacité des avions ". Ce qui 
est vrai pour l'A 330 devrait l'être, plus encore, pour le Boeing 777 capable de transporter 
plus de passagers.</TEXT>
</DOC>
