<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045602</DOCID>
<ACCOUNT>426963</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1350</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,FONCTIONNAIRE,SECTEUR PUBLIC,CHIFFRE,</SUBJECTS>
<NUM1>951214-7</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Marseille, sur la Canebière, " L'Internationale "</TITLE>
<TEXT> Cette fois, on y est. Ou peu s'en faut : le chiffre des 100 000 manifestants, sorte de force 10 sur l'échelle de la contestation sociale, jamais enregistré à 
Marseille, a été atteint mardi 12 décembre, sur le Vieux-Port. Une foule si imposante que 
l'itinéraire choisi s'est révélé trop court : la queue du cortège n'était pas encore partie du 
bas de la Canebière quand la tête du défilé arrivait, deux heures et demie après le départ, 
au lieu de dislocation, place Castellane, deux bons kilomètres plus loin. " Nouvelle 
déferlante sur le port ", avait titré, par avance, Le Provençal tandis que le quotidien 
commmuniste La Marseillaise insistait, de son côté, sur " la puissance de l'action ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans ses multiples composantes, toute la fonction publique des Bouches-du-Rhône était 
dans la rue. CGT et FO défilaient côte à côte, chacune derrière ses banderoles. Le dernier 
défilé commun remontait à 1947... Depuis le début du mouvement de protestation contre le 
plan Juppé, les deux syndicats s'étaient toujours évités. Cette fois, ils sont partis " du 
même endroit ", pour arriver " au même endroit ". " Ce n'était simple pour personne, mais 
il s'est passé beaucoup de choses en quelques semaines ", expliquait Gérard Dossetto, 
secrétaire général de l'union départementale FO. Le syndicat de Marc Blondel avait, 
certes, exclu la CFDT, la FSU et la FEN-UNSA de l'appel lancé en commun avec la CGT. 
Mais ces organisations s'étaient jointes, sans états d'âme, aux deux centrales. Les plus 
gros bataillons étaient, d'ailleurs, ceux des enseignants. " Nous étions de 15 000 à 20 000 " 
soit près de deux agents sur trois de l'éducation nationale dans le département , estimait le 
secrétaire général de la FSU, Jean-Paul Beauquier. " J'ai fait les sept manif'de ces deux 
derniers mois, observait ce professeur de lycée marseillais. Je les ai vues évoluer en 
volume, en intensité et en détermination. "</TEXT>
<TEXT>
  La dernière en date se distinguait, à l'évidence, par une politisation accrue et une 
généralisation des thèmes de revendication. Les " Juppé démission ! " s'étaient multipliés. 
Le premier ministre était pris à partie sur tous les tons, de " Juppé démago " à " Juppé le 
Terminator de la réforme " ou " Juppé tu as du plan dans l'aile ", en passant par des 
conseils impérieux, comme " Juppé, écoute le peuple ", " Ne joue pas avec notre avenir " 
ou encore " Arrête tes ponctions, le peuple n'a plus de pognon "... De façon plus visible, 
aussi, les élus de gauche battaient le pavé. Y compris le président du conseil général, le 
socialiste Lucien Weygand. Pour la première fois, enfin, on a entonné L'Internationale sur 
la Canebière, tandis que les drapeaux noirs des anarchistes flottaient sur le défilé... Les 
manifestants, auxquels s'étaient mêlés des militants d'Act Up, de Droit au logement et 
autres associations, ne se contentaient plus de broder sur le thème de la " Sécu " mais 
demandaient également " du travail pour tous " ou se proposaient " Ensemble, [d']inventer 
un avenir ". Les élèves du lycée Thiers avaient remis au goût du jour un slogan de mai 68 : 
" Soyons réalistes, exigeons l'impossible ! "</TEXT>
<TEXT>
 Jamais, donc, dans la cité phocéenne, une nouvelle fois privée de bus et dont le port était 
paralysé par la grève, on n'avait vu autant de monde dans une manifestation. " Marseille 
s'est montrée digne de son histoire sociale ", se félicitait un responsable de la CGT. 
Marseille et les Bouches-du-Rhône sont, il est vrai, une terre syndicale. C'est à Marseille 
qu'est née la FSU, sous le vocable de " Tendance 13 ", préfiguration, au sein de la FEN, 
d'" Unité action ". C'est aussi à Marseille que le combat mené par les dockers contre le 
projet de réforme de la filière maritime a été le plus long.</TEXT>
<TEXT>
  La CFDT y est aussi ouvertement hostile aux positions de Nicole Notat. " Il n'est pas 
dans nos orientations d'être la roue de secours d'un gouvernement largement discrédité ", 
protestait, il y a quelques jours, l'union régionale Provence-Alpes-Côte d'Azur dans une 
lettre ouverte à sa direction confédérale. " Nous étions, depuis longtemps, en phase avec 
ce grand mouvement ", souligne, pour sa part, Gilles Marcel, le responsable de l'union 
départementale de la CFDT. Depuis près de deux ans, en effet, des discussions sur l'avenir 
de la protection sociale ont lieu avec la CGT, la FSU et les Mutuelles de Provence, elles-
mêmes très puissantes dans les Bouches-du-Rhône.</TEXT>
<TEXT>
  Le ras-le-bol général a fait le reste. L'ampleur croissante de la mobilisation est, 
cependant, indissociable de la situation sociale et économique d'un département qui compte 
140 000 chômeurs (soit un taux de 16,5 %, 20 % à Marseille) et 65 000 RMistes. " Dans 
aucun autre département en France, souligne Josiane Buchaca, membre du secrétariat de 
l'union départementale CGT, on n'a vu des manifestations de comités de chômeurs aussi 
massives. " Ils ont été plusieurs milliers à défiler, sur la Canebière, le 30 novembre et le 12 
décembre. " Si l'on ajoute toutes les menaces qui pèsent, un peu partout, sur l'emploi, 
ajoute Mme Buchaca, on comprend que le secteur privé ne soit pas entré, vraiment, dans 
la lutte. " Pour Jean-Paul Beauquier, " la désespérance sociale des enfants a sans doute 
été, aussi, l'un des éléments propres à la mobilisation des enseignants. Les parents n'ont 
plus d'argent pour payer la cantine à leurs gosses. "</TEXT>
<TEXT>
  La manifestation monstre de Marseille, souvent marquée par une sorte d'exaltation 
fraternelle, ne ressemblait en rien à un " baroud d'honneur ". " La dynamique, la ténacité 
et la confiance, résumait Marcel Carbasse, secrétaire général de la CGT des Bouches-du-
Rhône, sont dans le camp de ceux qui revendiquent. Pas question de relâcher la pression. 
Nous avons ouvert une brèche. Il faut l'élargir. "</TEXT>
</DOC>
