<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011473</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011473</DOCID>
<ACCOUNT>382319</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1660</FAB>
<NUM1>950323-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OMC, RUGGIERO RENATO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>L'Italien Renato Ruggiero est soupçonné d'être protectionniste</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 MARS 1995 RENATO RUGGIERO DIRECTEUR GENERAL DE L'OMC</LEAD1>
<TITLE>Washington se résigne à laisser un Européen diriger l'Organisation mondiale du commerce</TITLE>
<TEXT> Les Etats-Unis se sont résignés, mardi 21 mars, à la perspective de voir l'Organisation mondiale du commerce dirigée par Renato Ruggiero, un homme 
qu'ils soupçonnent d'être un protectionniste déguisé en libéral. L'accord de la Maison 
Blanche est assorti de conditions implicites : le premier directeur général de l'organisation 
qui succède au GATT n'exercera qu'un seul mandat de quatre ans et, selon le représentant 
américain pour le commerce Mickey Kantor, il devrait avoir pour successeur un non-
Européen.</TEXT>
<TEXT>
 Le ralliement officiel de l'administration américaine en faveur du " candidat des 
Européens " n'est pas exempt de rancoeurs. On a pu le mesurer mardi 21 mars, à propos 
de l'éventuelle nomination de Kim Sul-Chu au poste de directeur général adjoint. Ayant dû 
s'effacer devant M. Ruggiero, le candidat de la Corée du Sud, qui, dans son pays, est 
ministre du commerce, de l'industrie et de l'énergie, aurait obtenu la promesse de 
Washington d'obtenir ce lot de consolation.</TEXT>
<TEXT>
 Compte tenu de leurs bonnes relations avec Séoul, les Etats-Unis ne voient que des 
qualités à un allié qui peut les aider à équilibrer l'influence de Renato Ruggiero. Par 
ailleurs, ils disposent déjà d'un poste de numéro deux, puisque trois postes de directeur 
adjoint ont été confiés à l'Américain Warren Lavorel, l'Indien Anwarul Hoda et le 
Mexicain Jesus de Seade.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces manoeuvres ne plaisent pas à tout le monde. " La situation est grave et elle est 
décourageante pour l'avenir de l'OMC ", a estimé Ernesto Tironi, représentant du Chili au 
conseil de l'Organisation.</TEXT>
<TEXT>
  La querelle reflète bien la campagne acharnée qui a entouré le choix du successeur de 
Peter Sutherland à la tête de l'OMC. La candidature de M. Ruggiero, combattue pendant 
neuf mois par les Etats-Unis, était toujours considérée comme " inacceptable " par 
Charlene Barshefsky, adjointe de Mickey Kantor, au début du mois. Il aura fallu que 
l'ancien président mexicain Carlos Salinas de Gortari décide de jeter l'éponge, pour que 
l'administration américaine se rende à l'évidence : l'image de marque de son candidat 
favori était irrémédiablement atteinte, à la fois par la débâcle monétaire du Mexique et par 
la responsabilité de son frère dans un assassinat politique.</TEXT>
<TEXT>
  Les préventions de Washington à l'égard de M. Ruggiero, qui ne cesse pourtant de 
stigmatiser le protectionnisme, peuvent surprendre. Les Etats-Unis n'ont pas gardé un bon 
souvenir de l'action de l'ancien porte-parole de la Commission européenne, qu'ils 
considèrent comme un " bureaucrate dans l'âme " dépourvu d'influence. Aux yeux de 
Washington, il est surtout l'incarnation d'une " citadelle Europe " attachée à sa spécifité 
culturelle et ses productions agricoles. Lors de la ratification des accords de Marrakech 
par le Congrès, les républicains avaient imposé à l'administration démocrate un mécanisme 
prévoyant que les Etats-Unis pourraient se retirer de l'OMC au cas où celle-ci rendrait des 
arbitrages au détriment des intérêts américains.</TEXT>
<TEXT>
 La nomination d'un Européen à la tête d'une instance chargée de régler des conflits 
commerciaux transatlantiques est donc, de leur point de vue, de mauvais augure. Que M. 
Clinton ait dû s'y résoudre ne constitue pas un succès politique pour la Maison Blanche.</TEXT>
</DOC>
