<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000943-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000943-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327380</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Des progrès ont été réalisés, dimanche 6 mars, en vue de la réouverture de l'aéroport de Tuzla, dans le nord-est de la Bosnie, les forces musulmanes ayant entamé leur retrait des installations et les Serbes bosniaques ayant accepté l'ouverture de deux couloirs aériens vers cette ville assiégée. Les " casques bleus " ont, d'autre part, commencé à se déployer sur les lignes de front croato-musulmanes.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ACCORD,AEROPORT,OUVERTURE,RUSSIE,FORCE D'INTERPOSITION,SUEDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEMENTI,BOMBARDEMENT,VILLE,ESPACE AERIEN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DESARMEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03071154</FAB>
<NOTE>DOC:Avec une carte.</NOTE>
<NUM1>940308-2-004-61</NUM1>
<NAMES>TUZLA,KARADZIC RADOVAN,AKASHI YASUSHI,ROSE MICHAEL</NAMES>
<NAMES>MAGLAJ</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>134</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 06 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit en Bosnie-Herzégovine et le rapport de la commission des    droits de l'homme de l'ONU&gt; Progrès en vue de la réouverture de        l'aéroport de Tuzla</TITLE>
<TEXT> Les forces musulmanes ont accepté la présence à Tuzla d'observateurs russes et ont entamé leur retrait de cet aéroport, tandis que les 
Serbes de Bosnie s'engageaient auprès de l'ONU à en permettre la 
réouverture. Le leader des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, a 
conclu un accord avec le représentant spécial de l'ONU pour 
l'ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, et le commandant de la Force de 
protection des Nations unies (FORPRONU) pour la Bosnie, le général 
Michael Rose, en vue de l'ouverture de deux corridors aériens vers 
Tuzla, selon l'agence serbe bosniaque SRNA.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes parvenus à un accord pour l'utilisation de deux 
couloirs aériens vers Tuzla, l'un au départ de Zagreb, l'autre au 
départ de Split ", en Croatie, a déclaré M. Akashi, selon SRNA. M. 
Karadzic aurait donné des garanties de sécurité pour l'utilisation de 
l'aéroport. Les responsables militaires et civils musulmans de Tuzla 
ont de leur côté accepté le déploiement d'observateurs militaires 
russes sur l'aéroport de cette localité, à condition qu'" ils se 
comportent en soldats de l'ONU, et non en tant que soldats russes ". 
" Nous n'aurons pas de ressentiment " lors de l'arrivée de ces 
militaires venus de Russie _ alliée traditionnelle de la Serbie _, a 
expliqué le général Hazim Sadic, commandant du deuxième corps d'armée 
bosniaque, basé à Tuzla.</TEXT>
<TEXT>
  Les soldats de l'armée bosniaque ont entamé, dimanche, leur retrait 
de l'aéroport, fermé depuis dix mois et dont l'ONU veut prendre 
rapidement le contrôle pour acheminer de l'aide humanitaire dans 
cette région qui n'a reçu en février que 30 % des besoins de la 
population. Outre les observateurs russes, quelque 300 soldats 
suédois devront se déployer pour remplacer les Bosniaques. Le 
président bosniaque Alija Izetbegovic a pour sa part déclaré dimanche 
qu'il s'attendait à ce que l'aéroport de Tuzla soit rouvert " très 
bientôt ". Selon l'agence yougoslave Tanjug, six observateurs russes 
étaient en route, dimanche, pour Tuzla, via les territoires de la " 
République " proclamée par les sécessionnistes serbes en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 Manifestation</TEXT>
<TEXT>
 à Sarajevo </TEXT>
<TEXT>
  A Naples, le commandement sud de l'OTAN a démenti toute violation 
de l'espace aérien bosniaque dans la journée de dimanche, 
contrairement aux affirmations d'un chef militaire bosniaque selon 
lequel deux avions serbes ont pilonné dimanche l'enclave musulmane de 
Maglaj (centre-nord de la Bosnie). " Nous avons surveillé la zone et 
nous n'avons aucune preuve pouvant appuyer une quelconque allégation 
d'un bombardement aérien serbe de la région de Maglaj ", a déclaré un 
porte-parole. A Sarajevo, quelque 700 personnes sont descendues, 
dimanche, dans la rue, pour manifester leur opposition au partage de 
la capitale bosniaque. Ils ont également demandé le droit de regagner 
leurs domiciles situés dans les quartiers contrôlés par les forces 
serbes. Les manifestants se sont notamment réunis devant la 
présidence, où un responsable d'une association locale a déclaré : " 
Nous ne voulons pas du modèle chypriote. Sarajevo ne doit pas être 
divisée ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans le centre et le sud-ouest de la Bosnie-Herzégovine, les " 
casques bleus " ont entamé leur déploiement sur les lignes de front 
croato-musulmanes et ont commencé à collecter les armes lourdes. La 
FORPRONU devait notamment établir douze points de contrôle conjoints 
avec des membres des forces musulmanes et des forces croates 
bosniaques sur les principales routes. Cependant, des combats ont 
encore été signalés autour de deux enclaves musulmanes assiégées par 
les forces serbes, Srebrenica (est) et Bihac (nord-ouest). Les Serbes 
ont lancé, depuis un mois, une série d'offensives contre Bihac, dont 
ils cherchent à occuper la partie méridionale. Les combats se sont 
intensifiés depuis le 1 mars, selon les " casques bleus " français 
stationnés dans l'enclave. _ (AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
