<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001198-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001198-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354691</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>SECTE</SUBJECTS>
<FAB>10101161</FAB>
<SUBJECTS>SECTE,DEPARTEMENT VAUCLUSE,PROPRIETE IMMOBILIERE,EDIFICE RELIGIEUX,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>JOURET LUC,DI MAMBRO JOSEPH,ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE,LE GALL CHRISTIAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>LE 7 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ENQUETE SUR LA MORT DES CINQUANTE-TROIS ADEPTES DE L'ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE&gt; Une " chapelle " souterraine dans le Vaucluse</TITLE>
<TEXT>NîMES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant  Dans une maison de maître des environs de 
Carpentras (Vaucluse), les policiers du SRPJ de Montpellier ont 
découvert, vendredi 7 octobre, une " chapelle " souterraine semblable 
à celle de la ferme suisse de Cheiry. Cette pièce circulaire, 
recouverte de miroirs et de tissu rouge, aurait dû disparaître dans 
un incendie. Sur place, les enquêteurs ont en effet retrouvé un 
système de mise à feu par téléphone qui, comme en Suisse, était relié 
à des bouteilles de gaz. L'explosion escomptée ne s'est pas produite, 
le gaz s'étant échappé par des bouches d'aération mal calfeutrées.</TEXT>
<TEXT>
  Agissant dans le cadre du mandat d'arrêt international lancé contre 
Luc Jouret et Joseph Di Mambro, les policiers n'ont trouvé ni armes 
ni documents dans cette villa d'Aubignan, transformée en bunker. Le 
Clos de la Renaissance était vide de tout occupant depuis le 20 août, 
date à laquelle la maison avait été mise en vente auprès d'un notaire 
de Cavaillon. Cette demeure, comme deux autres villas découvertes non 
loin de là, à Sarrians et Pernes-les-Fontaines, appartenait à des 
sociétés civiles immobilières dans lesquelles on retrouve Luc Jouret 
et Joseph Di Mambro.</TEXT>
<TEXT>
 Le cerveau de la secte</TEXT>
<TEXT>
 Les deux hommes n'étaient pas inconnus dans le Vaucluse. Le premier 
était inscrit auprès de l'ordre des médecins d'Avignon. Il ne 
pratiquait pas, mais partageait, sur le papier, un cabinet avec le 
docteur Christian-Marie Le Gall, homéopathe de Sarrians. Présenté 
comme le cerveau de la secte, Joseph Di Mambro avait, jusqu'en 1992, 
occupé avec son épouse la maison de Pernes-les-Fontaines, achetée 
quelques années plus tôt par Luc Jouret. Il disait alors être 
imprésario. Joseph Di Mambro connaissait bien la région puisqu'il 
était né, en 1924, dans le département voisin du Gard, à 
Pont-Saint-Esprit, où réside encore son frère Nicolas.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Gilbert Baumet, le maire de cette commune, Joseph Di Mambro y 
avait effectué toute sa scolarité, puis s'était installé comme 
bijoutier avant de se marier une première fois avec Jeanine Saltet, 
ancienne directrice d'une école de musique. De ce mariage, qui ne 
semble pas avoir duré longtemps, est né un premier fils, Bernard, 
aujourd'hui âgé de cinquante ans, et installé à Avignon. La dernière 
trace de Joseph Di Mambro dans le Gard serait une condamnation, en 
1972, par le tribunal correctionnel de Nîmes, à six mois de prison 
pour escroquerie. L'homme, qui se disait psychologue, aurait alors 
abusé de la confiance de plusieurs de ses clients.</TEXT>
<TEXT>
 Le docteur Christian-Marie Le Gall intrigue les enquêteurs. Ce 
médecin nie appartenir à l'Ordre du temple solaire. Mais outre, le 
fait qu'il était associé à Luc Jouret, qu'il dit avoir rencontré il y 
a une dizaine d'années à Ancenis (Loire-Atlantique), le docteur Le 
Gall est aujourd'hui encore locataire de l'Hermitage, propriété à 
Sarrians d'une des SCI contrôlées par la secte. Cette adresse 
figurait d'ailleurs sur les passeports d'au moins deux des cinq 
Français retrouvés morts en Suisse et qui en fait n'avaient jamais 
fait que passer par cette propriété composée de trois appartements et 
de deux bungalows.</TEXT>
<TEXT>
 Les policiers pourraient prochainement s'intéresser à la clientèle 
du docteur Le Gall. Ils devraient également éplucher les statuts des 
trois SCI propriétaires des villas de Sarrians, Aubignan et 
Pernes-les-Fontaines. Les actionnaires sont tous étrangers au 
département du Vaucluse, sauf une famille, qui affirme avoir quitté 
la secte il y a trois ans. Dans les statuts, on retrouve Jouret, Di 
Mambro et de nombreux médecins, des Suisses également, domiciliés au 
Canada.</TEXT>
<TEXT>
  A Carpentras, les gendarmes précisent n'avoir jamais eu à traiter 
d'affaires de secte jusqu'ici : " Si ce n'est des allées et venues de 
grosses cylindrées immatriculées en Suisse ou en Allemagne, nous 
n'avons jamais eu de renseignements défavorables sur Jouret et Di 
Mambro ", commente le capitaine Granjaquot, commandant la compagnie 
de Carpentras. Aujourd'hui, ce n'est plus le cas, la présence des 
deux hommes ayant, durant tout le week-end, été signalée aux quatre 
coins du département.                                              
</TEXT>
</DOC>
