<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013758</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013758</DOCID>
<ACCOUNT>385394</ACCOUNT>
<PEOPLE>DEHLHOLM KIRSTEN</PEOPLE>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1011</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>VISAS 95. Maubeuge International Théâtre. Jusqu'au 8 avril. Tél. : 27-65-65-40</NOTE>
<NUM1>950408-31</NUM1>
<ORI1>MAUBEUGEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MAUBEUGE,CHARLEROI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>Le Festival de Maubeuge entre vidéo et scène</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VISAS 95 - MAUBEUGE INTERNATIONAL THEATRE - 8EME EDITION - EN ASSOCIATION AVEC LE DEUXIEME MARATHON DE LA DANSE DE CHARLEROI</LEAD1>
<TITLE>Le théâtre interroge la technologie</TITLE>
<TIO1>OPERATION ORFEO</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT>
  Le Maubeuge International Théâtre (un des rendez-vous de l'année théâtrale en France), 
huitième du nom, s'est associé cette année au deuxième Marathon de la danse de 
Charleroi sous l'appellation Visas 95. Un visa qui validait aussi le passage entre les arts de 
la scène et les nouvelles technologies, présentes à coup d'installations (transformant une 
chapelle en " temple du cyberspace "), de colloques et de spectacles comme ceux des 
Japonais de Dumb Type et, a contrario, des Danois d'Hotel Pro Forma.</TEXT>
<TEXT>
  Aux jeunes gens pressés de se projeter dans les promesses d'une scène virtuelle, Nadia 
Thalmann (du Miralab à Genève), qui présentait un numéro de trapèze de trente secondes 
exécuté par une Marilyn tridimensionnelle de son invention, rappelait qu'il avait nécessité 
le travail de cinq personnes pendant trois ans. " Avant que des acteurs de synthèse 
puissent monter une pièce par eux-mêmes, il faudra encore du temps. On bute sur le 
problème de leur motivation. On n'arrive pas à modéliser le désir. Eux sont imbattables sur 
la question de la mémoire, mais nous avons des longueurs d'avance pour l'émotivité et les 
sensations. "</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que la technique s'essouffle à vouloir approcher l'art par la vie et la vie par simple 
mimétisme, l'art, si l'on en juge par Operation Orfeo (Hotel Pro Forma), peut mimer 
froidement la technologie. Basé sur une musique de Cage, cet opéra discipline les corps au 
risque de la raideur. Pour chacun des récitants, interpréter, c'est avoir été modélisé, 
répéter l'autre. Pratiquant l'esprit de géométrie appliqué au collectif, résistante à 
l'individuation, son inspiratrice, Kirsten Dehlholm, s'adonne assidûment depuis ses débuts 
aux exercices du semblable et du clone. Carpe carpe carpe (1989) mettait ainsi en scène 
sept enfants de huit ans, Fact arte fact (1991), cinq paires de jumeaux de sept à soixante-
sept ans, et The Picture of Snow White (1994), sept nains identiquement vêtus.</TEXT>
<TEXT>
#  </TEXT>
<TEXT>
 LANGAGES</TEXT>
<TEXT>
  Operation Orfeo se joue à l'intérieur d'un écran géant strié horizontalement de hautes 
marches. Après avoir été maintenus dans une lueur d'aube des temps cathodiques, les 
interprètes s'animent mécaniquement, graphes noirs sur fond blanc, comme des notes de 
musique parcourant une portée. Un moment, un projecteur les transforme en pixels 
habillant les lignes de l'écran. Les corps se plient aux pleins et déliés de simples signes, 
réduisant toute épaisseur humaine. Eurydice est un trait de plume se hissant puis 
retombant en bas de page. L'austérité de cet opéra op-art se dissout malheureusement au 
final dans les facilités d'un laser.</TEXT>
<TEXT>
 Si les technologies, même lorsqu'elles n'ont plus rien de nouveau, font leur effet, les 
rumeurs qui les précèdent en suscitent plus encore. Il aura fallu l'intervention de Derrick 
De Kerckhove (Institut Mac Luhan, Toronto), pour convaincre que " la réalité virtuelle 
sera le refuge d'une économie de divertissement là où la télévision a cessé de faire effet ". 
Dispensateur de ces petites phrases dont sont friands les groupes de communication, 
Derrick De Kerckhove lâcha : " C'est dans la manière dont le langage travaille la machine 
et est travaillé par elle que se lira notre avenir. "</TEXT>
<TEXT>
 Le langage est précisément l'affaire de Dumb Type, une troupe de Kyoto qui a une vision 
assez sombre du présent. Plutôt bavarde au final (dumb signifie pourtant " muet " en 
anglais), elle propose avec S/N un techno-théâtre, une sorte de CD-Rom au format 
cinémascope, parfois interactif, où, sous des traces d'amateurisme bravement 
revendiquées, une technologie hyperprofessionnelle mêle vidéo, images fixes, textes et 
slogans projetés dans des flots de bons sentiments et quelques doses de pornographie 
populaire à la japonaise.</TEXT>
<TEXT>
  La provocation ressuscite lorsqu'elle mélange les jeux naïfs renaissants des années 60 et 
le théâtre d'agit-prop. S/N s'intéresse aux causes comme le sida avec une efficacité que ne 
renierait pas Act-up. " Symbole de ceux qui ne communiquent que de façon virtuelle et ont 
créé leur propre façon de parler ", Dumb Type joue habilement des échelles et des médias, 
réduisant les corps à de simples silhouettes devant des images géantes, gros plans 
cliniques du spectacle en cours. Après cette tonitruante première européenne, Dumb Type 
se produira avec Hotel Pro Forma à la Maison des arts de Créteil début mai.</TEXT>
</DOC>
