<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003229-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003229-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342396</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Auteur de deux essais autobiographiques, Paul Thorez, le fils de Maurice Thorez, est mort à Castanet (Tarn-et-Garonne), dimanche 26 juin, des suites d'un cancer. Il était âgé de cinquante-quatre ans.</CHA1>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>06271052</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>THOREZ MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 26 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LETTRES&gt; Mort de Paul Thorez</TITLE>
<TEXT> De Paul Thorez, on retiendra d'abord qu'il était le fils de Maurice Thorez et de Jeannette Veermersh. Il était difficile d'oublier cette 
filiation tant la ressemblance physique avec son père était grande, 
et tant le poids de cette histoire familiale avait pesé sur ses 
épaules. Deuxième fils du couple, il était né en 1940 à Moscou, où 
Thorez s'était réfugié avec sa famille après avoir reçu, de 
l'Internationale communiste, l'ordre de déserter. Paul y apprit à 
parler le russe en même temps que le français. Elevé dans la région 
parisienne après la fin de la guerre, il fera chaque année de longs 
séjours en URSS, sa " seconde patrie ". Il passera, en particulier de 
nombreuses vacances d'été dans un camp de pionniers, à Artek, sur les 
bords de la mer Noire.</TEXT>
<TEXT>
  Ces séjours, au milieu des rejetons de la nomenklatura, seront, 
bien des années après, la matière d'un bel essai autobiographique, 
les Enfants modèles (Lieu Commun 1982, en poche, " Folio " Gallimard 
n 1538) où la nostalgie d'une enfance heureuse se mêlait à l'amertume 
d'avoir été floué par une idéologie dans laquelle il avait été élevé 
et à laquelle il avait adhéré sans questions. Les interrogations 
viendront pourtant vite.</TEXT>
<TEXT>
  De sa longue fréquentation des milieux soviétiques, il acquit peu à 
peu la certitude que le régime était invivable _ politiquement et 
moralement. Mal vu des autorités, en dépit du nom qu'il portait, il 
lui fut fermement conseillé, au début des années 70, de ne plus 
remettre les pieds en URSS. Il avait eu néanmoins le temps, à maintes 
reprises, de faire sortir manuscrits et tableaux d'écrivains et de 
peintres dissidents. Cette prise de conscience, qui n'allait pas sans 
déchirements familiaux, se manifestait par une angoisse intime qu'il 
traduisit dans Une voix, presque mienne (Lieu commun 1985, " Folio " 
Gallimard n1758) où il racontait, avec une grande pudeur, son 
itinéraire chaotique, et l'histoire d'une blessure inguérissable. 
Depuis quelques années, il travaillait dans un centre pour enfants 
handicapés mentaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
