<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000817-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000817-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323408</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Diplomate puis professeur de science politique et d'histoire à l'université des Philippines, Renato Constantino (né en 1919) est l'un des plus importants intellectuels de son pays. Collaborateur de plusieurs quotidiens, il est l'auteur de nombreux articles, essais et ouvrages, tels que The Making of A Filipino ; The Philippines : A Past Revisited, et, en collaboration avec sa femme Letizia, The Continuing Past. Dans un pays à l'identité malmenée par les colonisations espagnole puis américaine, cet ardent défenseur et interprète de la conscience nationale est l'un des " maîtres à penser " ayant exercé la plus profonde influence sur toute une génération d'intellectuels. Marqué par le marxisme, la pensée radicale américaine des années 60 et le tiers-mondisme, Renato Constantino reste attaché à certains cadres conceptuels qui peuvent paraître dépassés à un Occident submergé par la vague libérale, mais qui demeurent une clé de lecture de la réalité dans les pays du Sud. &gt;</CHA1>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>DEMOCRATIE,POLITIQUE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PHILIPPINES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASIE</SUBJECTS>
<FAB>02071011</FAB>
<NOTE>(1) Après avoir appartenu aux royaumes indo-malais, les Philippines, découvertes par Magellan en 1521, furent colonisées par l'Espagne au cours du premier quart de XVI siècle et reçurent le nom de l'infant Philippe. Administrativement, l'archipel avait le statut de colonie puisqu'elle dépendait du vice-roi du Mexique. (2) La fin du XIX siècle vit l'éclosion du nationalisme philippin. L'écrivain José Rizal fonda en 1892 la Ligue philippine, société à but réformateur. Considéré comme un agent de l'insurrection armée de 1896, il fut exécuté. Un autre mouvement, de souche plus populaire, Katipunan, dirigé par Emilio Aguinaldo, se rapprocha des Etats-Unis alors en guerre avec l'Espagne. Après avoir coulé la flotte espagnole dans le port de Manille, les Américains annexèrent les Philippines (traité de Paris de 1898).&gt;  &gt; DOC:AVEC DESSIN DE VOINESCO</NOTE>
<NUM1>940208-2-002-01</NUM1>
<NAMES>CONSTANTINO RENATO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE,CONSTANTINO RENATO</AUTHOR>
<PAGE>443</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; UN ENTRETIEN AVEC RENATO CONSTANTINO&gt; " La démocratie n'est pas un absolu : il en existe différends types "</TITLE>
<TEXT>" Quelle signification la fin de l'ordre de la guerre froide a-t-elle en Asie ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La disparition de la menace soviétique a supprimé la 
justification des bases américaines dans la région. Les populations 
ont pris conscience de la charge qu'elles représentaient. La 
réapparition de certaines tensions régionales (îles Spratly, 
péninsule coréenne) est néanmoins utilisée pour créer 
artificiellement un état de conflit latent justifiant un maintien 
d'une présence militaire américaine. Celle-ci n'a pas qu'une 
signification stratégique : elle doit être perçue comme l'expression 
du souci des pays du Nord de consolider leur influence sur le Sud. 
Dans le cas des Philippines, les bases représentaient l'élément le 
plus tangible d'une domination économique et politique : outre 
l'utilisation de vastes terrains, elles étaient l'expression d'un 
assujettissement de fait. Il est clair, aujourd'hui, que ne pèse pas 
sur les Philippines de menace extérieure et que les bases ne sont 
plus nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  _ N'existe-t-il pas une menace de subversion ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La guérilla communiste peut très bien être gérée par la police. 
La présence des bases a entraîné une modification des rôles de la 
police et de l'armée en conférant à celle-ci des tâches de maintien 
de l'ordre alors que les Américains étaient supposés défendre notre 
territoire.</TEXT>
<TEXT>
 L'impérialisme reste</TEXT>
<TEXT>
 en concept important.</TEXT>
<TEXT>
 Les méthodes impérialistes</TEXT>
<TEXT>
 sont simplement </TEXT>
<TEXT>
 plus sophistiquées "</TEXT>
<TEXT>
  _ Quel est l'impact sur les pays du Sud d'une apparente 
globalisation de la démocratie à la suite de la chute de l'URSS ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La démocratisation a souvent été une façade pour propager 
l'idéologie de la libre concurrence. Elle était associée, pour les 
pays du Sud, aux pressions en vue d'un relâchement de la protection 
de l'autonomie nationale. La démocratisation dans le tiers-monde n'a 
souvent été qu'une formule électorale, alors que la définition de la 
politique restait le monopole d'une élite. La démocratie n'est pas un 
absolu : il en existe différents types. Dans les démocraties de style 
capitaliste, faut-il le rappeler, les libertés sont circonscrites à 
certains segments de la population. La démocratie pratiquée aux 
Philippines est une copie de la démocratie à l'américaine plaquée sur 
un contexte social, historique et culturel différent, ce qui la vide 
largement de son contenu.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'Union soviétique a-t-elle constitué pour le tiers-monde un 
contre-pouvoir ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Les pays du Sud avaient assurément plus de marge de manoeuvre. 
Avec la disparition de l'URSS, les Etats-Unis sont devenus la seule 
superpuissance : ce qui accroît leurs capacités de diffuser leurs 
idées et leurs valeurs. Washington et ses alliés du Nord définissent 
les grandes orientations de l'économie mondiale, qui se traduisent 
par un accaparement des ressources du tiers-monde. Il serait 
illusoire de penser que la fin de la guerre froide ait mis fin à ce 
schéma. Au cours de la période coloniale s'opérait un transfert de 
ressources des colonies vers les métropoles. De nos jours, en dépit 
de l'indépendance de ces anciennes colonies, ce même transfert des 
richesses se poursuit : il a pris la forme du service de la dette ou 
des droits sur la propriété intellectuelle. Le Nord tire avantage 
d'un manque de cohésion des pays en voie de développement.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'" impérialisme " demeure-t-il, selon vous, un concept adapté à 
l'analyse des rapports Nord-Sud ? _ Du point de vue théorique, 
l'impérialisme reste un concept important. Les méthodes impérialistes 
sont simplement plus sophistiquées. Les pays du tiers-monde ont 
obtenu une indépendance politique plus formelle que substantielle. 
Ils disposent d'une souveraineté politique mais, en réalité, ils sont 
dépendants : ils ne sont plus soumis à un contrôle direct d'une 
métropole mais à un contrôle multilatéral qui passe par l'entremise 
de la Banque mondiale ou du Fonds monétaire international. La notion 
d'" impérialisme " rappelle cette poursuite de la domination du Nord 
par le Sud.</TEXT>
<TEXT>
  _ Prenons l'exemple philippin. Quelle est la nature de 
l'indépendance dont le pays a bénéficié en 1946 ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Une indépendance nominale. De colonie, les Philippines sont 
devenues une néo-colonie. Ce fut une indépendance sous condition : 
les entreprises américaines bénéficièrent jusqu'en 1974 des mêmes 
droits que les Philippins, et Washington obtint des bases militaires. 
Cette domination américaine sur l'économie, la politique et la 
culture des Philippines demeure une réalité. Nous sommes un pays où 
l'anglais est obligatoire à l'école et où, par conséquent, les 
Philippins sont directement au contact des valeurs et modes de vie 
occidentaux véhiculés par la télévision, les médias en général ou le 
cinéma. Alors qu'à la maison, les enfants parlent leur langue (le 
tagalog), à l'extérieur l'anglais prédomine. Bien qu'on ait assisté à 
une dilution progressive de notre culture une redécouverte de 
celle-ci est sensible : le tagalog est davantage utilisé à la radio, 
au cinéma ou dans les chansons.</TEXT>
<TEXT>
  _ La diffusion de l'anglais ne constitue-t-elle pas un avantage 
pour les Philippins d'aujourd'hui ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Assurément. Mais avant d'apprendre une langue étrangère, il faut 
d'abord posséder sa propre culture. Comme seconde langue, l'anglais 
est une bonne chose. On doit éduquer les jeunes Philippins d'abord 
pour qu'ils vivent et travaillent ici.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les Philippines portent un nom donné par les colonisateurs...</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est effectivement un nom colonial. Mais il y a une 
justification historique au maintien de ce nom donné en l'honneur du 
roi Philippe II d'Espagne (1). Les premiers à être appelés " 
philippins " ainsi furent des Espagnols nés ici. Le terme avait donc 
une connotation raciale et élitiste. Les autochtones étaient nommés " 
Indios ". Puis, au cours des XVIII et XIX siècles, ceux qui parmi ces 
derniers avaient étudié dans les écoles espagnoles, ou les métis 
espagnols et chinois, furent également considérés comme philippins. 
Au cours de la lutte de libération s'opéra une conquête populaire du 
terme : de colonial il devint une expression du nationalisme.</TEXT>
<TEXT>
  _ Comment s'est forgée la conscience nationale aux Philippines ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Elle fut le produit de trois siècles de luttes ponctuelles, 
régionales, contre les abus des colonisateurs. C'est au cours de ce 
combat que les Philippins prirent conscience de leur identité 
nationale. En même temps, le développement du commerce entre les îles 
et d'un marché national avait donné naissance à un sentiment de 
communauté de destin. Ces développements embryonnaires permirent, en 
outre, l'apparition d'une élite nationale (illustrados). Alors que 
les insurrections étaient des mouvements sans idéologie, les 
illustrados véhiculaient des idées de réveil national, mais ils 
n'avaient pas de troupes. Ce n'est que lorsqu'il y eut convergence 
qu'une conscience nationale put naître. Mais elle fut confisquée par 
les Américains (2). L'éducation colonialiste, qui mettait l'accent 
sur les bienfaits qu'apportait la domination américaine, entame cette 
prise de conscience nationale : on a cru que c'étaient les Américains 
qui nous sauvèrent des Espagnols et qu'ils nous avaient " civilisés 
", oubliant qu'ils furent des envahisseurs et commirent des atrocités 
au même titre que les Japonais.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce n'est qu'en</TEXT>
<TEXT>
 renouant avec</TEXT>
<TEXT>
 ses racines asiatiques</TEXT>
<TEXT>
 que le Japon</TEXT>
<TEXT>
 peut légitimer</TEXT>
<TEXT>
 son rôle de dirigeant</TEXT>
<TEXT>
dans cette partie</TEXT>
<TEXT>
 du monde " </TEXT>
<TEXT>
  _ Le Japon a une image contrastée en Asie : libérateur du 
colonialisme occidental puis oppresseur. La fin de la guerre froide a 
fait apparaître un nouveau Japon, puissance régionale. Quelle 
perception avez-vous de ce Japon, déjà fortement présent 
économiquement dans la région, qui revient, plus discrètement, sur la 
scène politique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Pour les Asiatiques, le Japon est avant tout, aujourd'hui, un 
bailleur d'aide, et cette image a estompé celle du Japon militaire. 
L'envoi des soldats japonais au Cambodge et au Mozambique réveille 
les souvenirs et les appréhensions : les militaires n'auront-ils pas 
un jour à défendre les intérêts économiques du Japon dans la région ? 
Mais beaucoup préfèrent ne voir que l'avantage que représente la 
synergie économique nippone. En matière de pénétration japonaise, il 
existe une différence entre les Philippines et les autres pays de la 
région (Corée ou Taïwan) qui ont été occupés pendant plus longtemps 
que nous ne le furent (trois ans). Les Américains restèrent ici près 
d'un siècle et continuèrent à contrôler ce pays même après 
l'indépendance. Le Japon domine la vie économique par sa technologie 
et ses capitaux, et beaucoup ont le sentiment qu'il va remplacer les 
Etats-Unis comme puissance dominatrice. Mais demeure ici une forte 
présence américaine, et la pénétration japonaise a des limites.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les Japonais sont-ils perçus comme Asiatiques ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Géographiquement, le Japon appartient à l'Asie. Mais c'est un 
pays à la fois " asiatique " et " non asiatique " : il est associé 
aux puissances du Nord, et les Japonais eux-mêmes nous regardent avec 
une certaine suspicion et une certaine supériorité. Il serait 
important qu'ils commencent à prendre conscience de ce que leurs 
anciennes victimes pensent d'eux. Ce n'est qu'en renouant avec ses 
racines asiatiques que le Japon peut légitimer son rôle de dirigeant 
dans cette partie du monde. Mais la région doit aussi être plus 
solidaire, forger de nouvelles formes de coopération en dépit des 
résistances à l'intégration.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ne s'esquisse-t-il pas une intégration de fait sous la houlette 
japonaise ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Une telle intégration, qui rappelle la sphère de coprospérité du 
Japon militariste, n'est pas à l'avantage de la région. Nous devons 
approfondir nos liens afin, précisément, de contrebalancer l'avance 
japonaise. Un catalyseur autonome d'intégration pourrait être la 
composante chinoise des populations de la région.</TEXT>
<TEXT>
  _ Existe-t-il une identité asiatique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ L'Asie est diverse. Les racines culturelles, les langages, 
l'histoire et, aujourd'hui, les niveaux de développement sont 
différents. Excepté la couleur de la peau, il est difficile de 
trouver des points communs. Emerge cependant un sentiment diffus des 
Asiatiques à se considérer comme tels vis-à-vis de l'Occident. Une 
tendance qui ira en s'affirmant.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'effondrement de l'ordre de la guerre froide s'est traduit par 
un réveil des ethno-nationalismes. Voyez-vous se dessiner une 
dissociation entre l'unité politique et l'unité culturelle ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne pense pas que l'on puisse dissocier l'identité culturelle 
de l'identité politique. Le nationalisme reste aujourd'hui un 
impératif pour les peuples du Sud. C'est une protection, en ce qu'il 
permet d'affirmer des droits souverains, et c'est un cadre pour se 
défendre contre les pratiques dominatrices du Nord. Le nationalisme 
ne signifie pas un repli : il doit être ouvert mais, pour cela, il 
suppose un nouvel ordre mondial qui ne se ramène pas, comme nous le 
voyons aujourd'hui, à l'hégémonie d'une superpuissance et de ses 
alliés sans respect des jeunes nations.</TEXT>
<TEXT>
  _ Dès le début, vous avez exprimé votre scepticisme sur le " 
people's power " qui porta Cory Aquino au pouvoir, et vous avez 
souligné combien le régime qui se mettait en place ressemblait au 
régime Marcos. Portez-vous aujourd'hui un jugement différent sur 
l'expérience Aquino ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Lorsque Mme Aquino arriva au pouvoir, j'ai exprimé la crainte que 
le changement annoncé ne se traduise par une restauration de l'ordre 
ancien. Je le déplore, mais j'avais raison. Son gouvernement a été la 
poursuite du régime sur un registre en apparence plus démocratique. 
Mon prochain livre s'intitulera d'ailleurs l'Ere Marcos-Aquino. Ces 
régimes furent les deux faces d'une même médaille, d'une même 
politique. Marcos utilisa la loi martiale ; Aquino eut une façade 
plus rassurante, mais son gouvernement ne fut que le triomphe des 
oligarques que Marcos avait écartés en faveur de ses " barons " : il 
y eut simplement un mouvement de balancier de l'élite au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
   _ Pour l'Histoire, que restera-t-il de l'expérience Aquino ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce fut un grand moment d'espoir et de fierté nationale. Mais il 
ne faut pas oublier que Mme Aquino a été portée au pouvoir par une 
mutinerie militaire qui bénéficia du soutien populaire. On ne peut, 
en outre, minimiser le rôle des Etats-Unis dans le succès de ce 
soulèvement. Par la suite, Mme Aquino montra qui elle était vraiment 
: une fille de l'élite qui n'avait aucune vision pour le futur des 
Philippines. Nous avons une fois de plus gaspillé nos chances.&lt;
</TEXT>
</DOC>
