<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001318-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001318-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336258</ACCOUNT>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994,AVRIL</SUBJECTS>
<FAB>05101006</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-32</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>CAMUS LAZARO BRIGITTE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS LA CHRONOLOGIE MENSUELLE</LEAD1>
<TITLE>CHRONOLOGIE&gt; AVRIL 1994 DANS LE MONDE&gt; Les premières élections multiraciales au pays de l'apartheid</TITLE>
<TEXT>A l'approche du tournant historique que constitue le premier scrutin ouvert à toute la population, les partisans de l'ANC (Congrès 
national africain) de Nelson Mandela s'affrontent aux conservateurs 
noirs du parti Inkatha, à dominante zouloue, dirigé par Mangosuthu 
Gatsha Buthelezi. Le 19, après une rencontre à Pretoria avec le 
président Frederik De Klerk et Nelson Mandela, l'Inkatha renonce à 
boycotter les élections. Le 23, le général Constand Viljoen, chef du 
Front de la liberté (FF), né d'une scission au sein du Front du 
peuple afrikaner (AVF, extrême droite blanche), le gouvernement et 
l'ANC s'accordent pour créer un Conseil du peuple afrikaner et 
poursuivre des discussions sur l'autodétermination des Afrikaners.</TEXT>
<TEXT>
  Du 24 au 27, des attentats attribués à l'extrême droite blanche se 
multiplient à Johannesburg et ailleurs dans le pays, faisant au total 
vingt et un morts.</TEXT>
<TEXT>
  Les élections se déroulent du 26 au 28 et sont prolongées le 29 
dans les six foyers bantous en présence de trois mille observateurs 
des Nations unies. Sur un total de 22,7 millions d'électeurs, plus de 
seize millions de Noirs votent pour la première fois de leur vie. Le 
scrutin a lieu à la proportionnelle intégrale pour le Sénat, 
l'Assemblée nationale et les Parlements des neuf nouvelles provinces. 
Vingt-sept partis se présentent au niveau national et régional, dont 
le Congrès national africain (ANC) de Nelson Mandela et le Parti 
national (NP) du président sortant, Frederik De Klerk. Les premiers 
résultats donnent la victoire à l'ANC (19 au 23, 24-25, 26 au 30, 
II/V). &lt;
</TEXT>
</DOC>
