<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002372-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002372-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345478</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,TAUROMACHIE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Radio-France Vaucluse, le samedi, 12 heures. (FM Vaucluse: 100,4 ou 98,8 ou 88,6.)&gt;  DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>CABANNES JEAN-MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; RADIO-FRANCE VAUCLUSE: BRÈVES TAUROMACHIQUES&gt; Autour du taureau</TITLE>
<TIO1>BREVES TAUROMACHIQUES</TIO1>
<TEXT>"AMIS aficionados, le bonjour!" Jean-Michel Cabannes, le responsable des programmes de Radio-France Vaucluse et l'animateur des "Brèves 
tauromachiques", a cette façon bien à lui, légèrement décalée, de 
lancer son magazine. Il n'en démord pas. Seule l'intonation change 
parfois. Dans "Brèves tauromachiques", il ne s'agit pas de recréer 
une ambiance, de faire connaître la corrida à ceux qui l'ignorent ou 
la détestent, mais de donner des informations sur les clubs taurins, 
les férias et les cartels, de renseigner, à travers des portraits et 
des interviews, sur tout ce petit monde qui gravite autour des 
taureaux.</TEXT>
<TEXT>
  Du coup, cette "émission vulgarisatrice conduite comme un magazine 
très monté", selon la définition qu'en donne Jean-Michel Cabannes, 
est conçue pour des gens convaincus. Sans extravagances ni 
circonvolutions, les "Brèves tauromachiques" enchaînent les rubriques 
(le sujet, les gens, à lire...) avec une rigueur sèche, presque 
sévère. Entre chacune d'elles, des sons pris dans l'arène forment des 
esquisses qui suffisent à réveiller chez les aficionados des 
souvenirs et des émotions. Il n'est pas besoin d'en faire plus. Le 
responsable des programmes de Radio-France Vaucluse n'a pas pour 
ambition de faire revenir le "taureau en Avignon". Au contraire. 
Lorsqu'il a décidé de créer cette émission en 1990, il a d'emblée 
choisi d'être humble face à cet univers où, dit-il, "tout peut être 
sujet à critique". "L'originalité, en Avignon, c'est précisément 
qu'il n'y a plus de corridas. Mais, situé entre Arles et Nîmes, il y 
a de nombreux clubs taurins et beaucoup de gens pour qui la 
tauromachie fait partie de leur culture. En quatre ans, je n'ai pas 
fait d'émules. En revanche, grâce à l'émission, on entend aujourd'hui 
davantage de personnes avouer qu'elles aiment la corrida." Fidèle à 
ses convictions, Jean-Michel Cabannes continue de s'opposer à la 
retransmission de corridas. Mais il ne se lasse pas de guetter, du 
callejon, des figures _ toreros, picadors, alguacils, éleveurs, 
simples spectateurs _ qui l'intriguent ou l'intéressent... pour 
tenter de faire partager, à l'antenne, "toutes ces choses qu'on voit 
dans une arène et qu'une caméra ne pourra jamais capter".             
&gt;
                                 
</TEXT>
</DOC>
