<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043125</DOCID>
<ACCOUNT>423927</ACCOUNT>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/1322</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,SONDAGE,PUBLICITE RTV</SUBJECTS>
<NUM1>951124-2-022-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU21>LA PUBLICITE</SU21>
<SYF1>PUBLICITE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Publiphobes-publiphages</TITLE>
<TEXT> Au-delà du comportement général des Français à l'égard de la publicité, une analyse fine de l'enquête réalisée par Ipsos permet de chasser les 
personnes interrogées dans cinq groupes qui ont des réactions identiques face au 
phénomène. Les portraits-robots qui se dégagent de cette typologie sont les suivants 
:</TEXT>
<TEXT>
  20 % d'inconditionnels : un cinquième des Français sont de véritables " publiphages 
". Ils se recrutent parmi les hommes et les plus jeunes. Fascinés par la publicité, 
qu'ils ont tendance à parer de toutes les qualités, ils sont favorables à toutes les 
formes qu'elle emprunte, actuelles ou futures. Ces " accros " considèrent que toutes 
les restrictions actuelles sont anormales. Ils admettent sans mal que la publicité 
déclenche chez eux des achats d'impulsion. Son rôle est décisif dans leur choix d'une 
marque plutôt qu'une autre, et quels que soient les produits, contrairement à la 
moyenne des Français.</TEXT>
<TEXT>
  28 % de circonspects : un très gros quart des Français considèrent la publicité 
comme un mal nécessaire. Ce groupe est constitué par une majorité de femmes âgées 
de 25 à 45 ans résidant dans des agglomérations de plus de 100 000 habitants. Pour 
cette population, le rôle de la publicité est important sans être décisif dans l'acte 
d'achat. Elle avoue même être parfois dissuadée d'acheter un produit à cause de la 
publicité. Bref, ce groupe est très attentif à ce que la publicité ne dépasse pas les 
bornes : on est opposé à la publicté comparative, on est réticent à la création de 
chaîne de télé-achat et on est favorable au statu quo en matière d'interdiction d'écran 
pour les grandes surfaces à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  11 % d'indifférents : un peu plus d'un Français sur dix des personnes ayant plus de 
60 ans, retraitées avec des revenus faibles et consommant peu de médias à 
l'exception de la télévision n'a pas d'avis sur ce qu'est la publicité aujourd'hui et pas 
d'idée sur ce qu'elle pourrait être demain. Les membres de ce groupe ne formulent 
pas de critiques à son égard, considérant qu'il y a autant d'humour dans la publicité 
que naguère et ni plus ni moins de vulgarité ou d'insolence. Ils avouent du bout des 
lèvres que leur attention décroît pendant les flashes publicitaires à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  25 % de " publiphobes " tranquilles : un quart des Français ne veulent pas croire 
que la publicité est un support de la consommation. Majoritairement masculins, les 
publiphobes résident dans des petites communes et appartiennent essentiellement au 
monde ouvrier. Pour eux, la publicité a un rôle limité au choix entre les marques, 
quels que soient les produits. Ils ne regardent pas les pages de publicité des 
magazines et des journaux, ils zappent tout aussi systématiquement pendant les 
écrans publicitaires à la télévision. Naturellement, ils sont hostiles au développement 
de la publicité sous forme de mailing ou de chaîne de télé-achat.</TEXT>
<TEXT>
  16 % de réfractaires : un Français sur six est agacé, choqué, dissuadé par la 
#publicité. Il est viscéralement et violemment " publiphobe ". Les membres de ce 
#groupe sont majoritairement favorables à l'introduction de la publicité comparative. 
Ils figurent parmi les plus gros lecteurs réguliers de journaux et de magazines et 
réunissent essentiellement des femmes âgées de 35 à 60 ans, vivant en couple. Pour 
eux, la publicité est plus érotique et plus insolente qu'avant, mais elle est aussi moins 
drôle. Ils sont en outre irrités par l'utilisation de plus en plus fréquente des enfants 
dans la publicité et par l'image que celle-ci véhicule de la femme. Une proportion 
importante des gens de ce groupe considère que la publicité contribue à réduire 
#l'indépendance des médias.</TEXT>
</DOC>
