<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000318</DOCID>
<ACCOUNT>366279</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1554</FAB>
<NUM1>950105-2-004-68</NUM1>
<ORI1>BANGKOK</ORI1>
<NAMES>SIHANOUK NORODOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SU21>CAMBODGE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>arrivé mercredi 04 janvier 1995 au Cambodge (apres sejour en Chine)</LEAD1>
<TITLE>Norodom Sihanouk va tenterde reconquérir une influence perdue</TITLE>
<TEXT> En séjour en Chine depuis le 18 mai 1994, le roi Norodom Sihanouk est arrivé mercredi 4 janvier au Cambodge. Il avait été opéré d'un cancer de la 
prostate, le 7 octobre 1993 à Pékin, puis avait subi plusieurs mois de chimiothérapie, avant 
de retourner dans son pays, le 8 avril 1994. Mais après de vaines tentatives pour imposer 
une réconciliation avec les Khmers rouges, il avait avancé son retour à Pékin. Une " table 
ronde " avec des représentants des Khmers rouges, qu'il avait présidée à Pyongyang, au 
début de juin 1994, avait échoué.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis lors, régnant mais ne gouvernant pas selon la Constitution de septembre 1993, le 
roi a dû contresigner des lois après les avoir désapprouvées, comme, par exemple, la mise 
hors la loi, le 7 juillet, des Khmers rouges ou, à la fin d'août, une loi sur l'immigration qui 
semblait viser la communauté vietnamienne du Cambodge. Jouant le rôle de garant des 
libertés, il propose, aujourd'hui, d'amender un projet de loi sur la presse au caractère 
particulièrement restrictif.</TEXT>
<TEXT>
 Il est clair que le roi a perdu de son emprise sur un régime qui s'est habitué à gérer les 
affaires du pays en son absence et, parfois, contre son gré. Le limogeage de Sam Rainsy, 
ancien ministre des finances, et la démission consécutive du prince Norodom Sirivudh, 
demi-frère de Sihanouk et ancien chef de la diplomatie, ont contribué, à l'automne, à 
couper davantage le palais du gouvernement dont le prince Ranariddh et Hun Sen sont 
respectivement les premier et deuxième présidents. A défaut d'être aussi représentatif, le 
gouvernement semble y avoir gagné en cohésion.</TEXT>
<TEXT>
 Même s'il n'a plus guère de prise directe sur la gestion des affaires de son royaume, 
Norodom Sihanouk demeure cependant le plus populaire des Cambodgiens. Il reste donc à 
voir comment le monarque et son gouvernement vont organiser, dans les semaines à venir, 
leur cohabitation. La durée du séjour au Cambodge du roi en dépendra peut-être car le 
souverain n'a jamais eu, semble-t-il, ni le tempérament ni l'envie de jouer les " rois 
fainéants ".</TEXT>
</DOC>
