<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005459</DOCID>
<ACCOUNT>373728</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/0956</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,POLICE,BAVURE POLICIERE,MAGISTRATURE,SYNDICAT,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS, DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE</SUBJECTS>
<NUM1>950210-32</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES,SCHULLER DIDIER,MARECHAL JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE SCHULLER-MARECHAL</LEAD1>
<TITLE>Affaires</TITLE>
<TEXT> LIBÉRATION</TEXT>
<TEXT>  Certes, sa fameuse élévation d'esprit et sa légendaire naïveté, bref, son idéalisme 
inoxydable, rendent Charles Pasqua tout à fait insoupçonnable d'avoir le moins du monde 
participé à cette pantalonnade. Une pantalonnade qui avait tout de même pour but de " 
flinguer " la réputation d'un juge et de couvrir un sacré panier de crabes [...] dans le 
département de M. Pasqua. Néanmoins, le ministre de l'intérieur, qui a observé dans toute 
cette affaire une discrétion dont il est bien peu coutumier, doit évidemment rester au-
dessus de tout soupçon.</TEXT>
<TEXT>
 Gérard Dupuy</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LA CHAîNE INFO</TEXT>
<TEXT>
  L'image policière [de M. Pasqua] a fait un retour au grand galop. Avec ses ombres encore 
[...]. Et surtout, voilà Charles Pasqua commis au rôle de tonton flingueur chargé d'abattre 
et, si possible, d'achever le maire de Paris. De ces services, quelle récompense peut-il 
attendre demain ? Il paraîtrait qu'Edouard Balladur, s'il était élu, ferait de Charles Pasqua 
son premier ministre. C'est du moins ce que semble croire Charles Pasqua !</TEXT>
<TEXT>
 Pierre-Luc Séguillon</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RTL</TEXT>
<TEXT>
  De deux choses l'une. Ou le ministre de l'intérieur n'était pas au courant, et alors il 
faudrait lui imputer une gravissime négligence dans la tenue de ses services. Ou M. 
Pasqua a donné son feu vert pour mettre à l'abri des ennuis son ami Schuller, voire son ami 
le député Balkany [...]. Il est probable que sera au moins endommagé l'avenir de premier 
ministre d'un Charles Pasqua peut-être, d'un François Léotard éventuellement, à moins 
que le prochain président de la République ne fasse classer tous ces maudits dossiers pour 
fêter son avènement.</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Alexandre</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
</DOC>
