<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047574</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047574</DOCID>
<ACCOUNT>429470</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951230</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291295/1016</FAB>
<NUM1>951230-4</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SOT1>La réflexion sur une approche multilatérale de la sécurité en Asie éveille un écho croissant à Tokyo</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Japon s'interroge sur l'avenir  de son alliance avec les Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>Comment sortir sans dommages du " piège " d'Okinawa ? Depuis que le viol d'une 
adolescente par trois GI basés sur cette île de l'extrême sud de l'archipel, début 
septembre, a déclenché une campagne d'hostilité à la présence militaire américaine au 
Japon, le gouvernement de Tokyo s'est trouvé brutalement confronté à un défi dont les 
implications s'étendent à l'ensemble de la région Asie-Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement, le cabinet de Tomiichi Murayama est décidé à sauvegarder l'alliance 
militaire avec Washington telle qu'elle est définie par le traité de sécurité de 1960. Le 
premier ministre vient de le manifester solennellement en intentant une action en justice 
contre le gouverneur d'Okinawa, socialiste comme lui, qui refuse de signer le 
renouvellement de baux des terrains utilisés par les vingt-sept mille soldats américains 
basés sur l'île.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UN " PAYS NORMAL "</TEXT>
<TEXT>
  Pierre angulaire de l'équilibre stratégique régional, le traité de sécurité nippo-américain 
reste au coeur de la doctrine officielle de Tokyo. " L'effondrement du bloc soviétique n'a 
pas éliminé les menaces en Asie de l'Est, explique Seizabuto Sato, directeur de l'Institut 
des études de politique internationale. La région reste dangereuse avec les ambitions 
nucléaires de la Corée du Nord, la tension entre la Chine et Taïwan et les revendications 
concurrentes en mer de Chine du sud. Aucun autre pays que les Etats-Unis ne peut y jouer 
un rôle stabilisateur. "</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les autorités ne pourront longtemps ignorer la vigueur d'un mouvement 
protestataire qui, parti d'Okinawa, où sont concentrés les trois quarts de la présence 
américaine, s'est propagé à grande vitesse à travers l'archipel. Si l'opinion ne va pas 
jusqu'à récuser le lien militaire avec Washington, elle en conteste de plus en plus les 
formes : un sondage récent du quotidien Asahi Shimbun indique que 70 % des Japonais 
souhaitent une réduction de l'importance des bases américaines. " Le problème des bases 
est posé par l'opinion et non par les élites, lesquelles se contentent du statu quo ", souligne 
Tomihisa Sakanaka, professeur de relations internationales à l'université Aoyama 
Gakuin.</TEXT>
<TEXT>
 En soi, un relâchement du lien stratégique avec les Etats-Unis ne constituerait pas une 
rupture. Il s'inscrirait même dans le sens d'une évolution déjà amorcée depuis le début des 
années 90, qui a vu le Japon jouer un rôle plus actif sur la scène internationale. Humilié par 
les sarcasmes que lui avaient valu ses tergiversations pendant la guerre du Golfe, Tokyo 
s'était en effet résolu à clore l'ère de l'impotence diplomatique en s'investissant davantage 
dans les affaires des Nations unies. Cet aggiornamento doctrinal fut grandement facilité 
par l'arrivée aux commandes dans les états-majors des partis d'une nouvelle génération 
moins inhibée que son aînée par les complexes de l'après-guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux étoiles montantes de la politique japonaise, Ichiro Ozawa et Ryutaro Hashimoto, 
récemment élus à la tête respectivement du parti d'opposition Shinshito et du Parti libéral 
démocrate (PLD), militent ainsi sans états d'âme pour faire du Japon un " pays normal ", 
doté d'une personnalité internationale plus affirmée. Le Parti socialiste lui-même n'est pas 
sorti indemne de ce révisionisme ambiant puisqu'il a fini par admettre, en rupture avec sa 
propre tradition d'ultra-pacifisme, que les forces d'autodéfense étaient conformes à la 
Constitution et qu'elles pouvaient donc s'enrôler sous la bannière de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Mais voilà : le Japon peut-il réellement être un " pays normal " ? A en juger par 
l'hypersensibilité de ses voisins asiatiques où la mémoire du passé militariste nippon est 
encore à vif, on peut en douter. Si les Etats-Unis viennent de réaffirmer qu'il n'était pas 
question de réduire leurs effectifs militaires (47 000 soldats) basés au Japon, c'est avant 
tout parce que la plupart des capitales de la région y sont hostiles. A Washington comme à 
Tokyo, on redoute, en effet, que tout désengagement américain n'attise en Asie la crainte 
d'un réveil du nationalisme nippon et n'accélère une course aux armements qui se nourrit 
déjà de l'activisme chinois. " Si nous le voulons, nous pouvons nous doter très rapidement 
de la bombe, avertit M. Sato. Et, dans cette hypothèse, la Corée du Sud et Taïwan 
deviendraient à leur tour des puissances nucléaires. "</TEXT>
<TEXT>
  Tel est le dilemme posé à terme par la crise d'Okinawa. Pris en tenaille entre son opinion 
intérieure et les suspicions extérieures, Tokyo donne aujourd'hui l'impression d'être 
quelque peu désemparé. Comment s'extraire de cette contradiction ? Une porte de sortie 
convenable consisterait à mettre sur pied un système multilatéral de sécurité en Asie qui 
permettrait au Japon de s'affranchir de sa relation exclusive avec Washington tout en 
évitant d'effaroucher ses voisins.</TEXT>
<TEXT>
 Timidement ébauché par l'ancien premier ministre Kiichi Miyazawa, au début de 1993, ce 
scénario d'école fournit aujourd'hui matière à d'ardentes réflexions dans les milieux 
universitaires et les médias de la capitale nippone. L'Asahi Shimbun milite ouvertement en 
faveur de cette conversion au multilatéralisme, concept jusqu'alors fortement suspect dans 
la région car appartenant à l'arsenal diplomatique de l'ex-URSS. Les plus optimistes 
veulent voir dans le forum Coopération économique Asie-Pacifique (APEC) et les 
structures gravitant autour de l'Association des nations de l'Asie du Sud-Est (Asean) les 
prémisses de ce nouvel ordre régional. A toute chose malheur est bon : la crise d'Okinawa 
aura peut-être eu le mérite d'accélérer la maturation d'un projet jusqu'alors 
embryonnaire.</TEXT>
</DOC>
