<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003110-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003110-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352858</ACCOUNT>
<CHA1>La direction générale de l'aviation civile (DGAC) a ouvert une enquête, dimanche 25 septembre, après qu'une catastrophe a été évitée de justesse. La veille, un Airbus A310 de la compagnie roumaine Tarom s'était posé sans dommage, à Orly, après une chute de plusieurs centaines de mètres.</CHA1>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09261321</FAB>
<SUBJECTS>ACCIDENT AERIEN,DATE,INCIDENT AERIEN,AIRBUS,ENQUETE,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>940927-2-016-33</NUM1>
<NAMES>ORLAY,DIRECTION GENERALE DE L'AVIATION CIVILE,TAROM,AIRBUS INDUSTRIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<LEAD1>AU-DESSUS DE VILLENEUVE-LE-ROI (VAL-DE-MARNE), SAMEDI 24 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>FAITS DIVERS&gt; Défaillance technique ou erreur humaine&gt; Un Airbus A310 de la compagnie roumaine Tarom&gt; frôle la catastrophe près d'Orly</TITLE>
<TEXT> La catastrophe a pu être évitée de justesse. A faible altitude, un Airbus A310 qui reliait Bucarest à Paris est tombé brutalement 
au-dessus de Villeneuve-le-Roi (Val-de-Marne), samedi 24 septembre. 
Mais, le commandant de bord a redressé à temps son appareil. L'avion 
de la compagnie roumaine, Tarom, qui comptait 182 personnes à son 
bord, s'est posé sans dommage à l'aéroport d'Orly. Tout le monde a 
loué la présence d'esprit du commandant de bord, qui a sauvé ses 
passagers. " On a frôlé la catastrophe, soulignait dimanche soir un 
porte-parole de l'ambassade de Roumanie à Paris. Seule la performance 
formidable du pilote et sa présence d'esprit ont permis de l'éviter. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Que s'est-il vraiment passé ? L'avion, en procédure d'approche pour 
atterrir, était en pilotage automatique. Soudain, " il a échappé au 
contrôle " de l'équipage, expliquait-on dimanche à l'ambassade de 
Roumanie. L'avion s'est cabré et serait retombé sur son aile gauche. 
Le pilote a finalement pu reprendre le contrôle de son appareil après 
un retour au mode manuel. " Selon les premières conclusions de notre 
enquête, il s'agit d'un problème technique ", déclarait le 
porte-parole de l'ambassade à l'AFP. Mais dans la soirée les 
certitudes n'avaient plus cours et l'ambassade préférait s'en 
remettre à la commission d'enquête. </TEXT>
<TEXT>
  Les boîtes noires font l'objet d'un dépouillement par le Bureau 
enquête accident français avec le concours d'experts roumains. Selon 
nos informations, l'enregistreur de paramètres de vol ne fonctionnait 
pas. Il faut donc compter uniquement sur l'enregistreur des 
conversations, le témoignage de l'équipage et sur les données 
contenues dans un petitenregistreur de paramètres de vol sélectionnés 
par la compagnie.</TEXT>
<TEXT>
  Erreur humaine ou défaillance technique ? La question restait 
entière dans la soirée du dimanche 25 septembre. Le pilote 
automatique semble en cause sans qu'on sache s'il s'agit d'une panne 
ou d'un usage inadapté imputable à l'équipage. Une défaillance des 
réacteurs, également invoquée, apparaissait selon les premières 
observations plus improbable. Selon certains spécialistes, l'incident 
présenterait des similitudes avec deux précédents qui avaient pour 
origine une erreur de pilotage. Dans les deux cas, le pilote avait 
essayé, au travers des commandes manuelles de l'avion, de " contrer " 
le pilote automatique. </TEXT>
<TEXT>
 Pilotage mixte ? </TEXT>
<TEXT>
  A Moscou, en 1991, un Airbus A310 de la compagnie Interflug se 
présentait à l'atterrissage en pilotage automatique. La tour de 
contrôle, pour une raison d'encombrement, avait demandé une remise 
des gaz. Le pilote automatique a donc programmé l'avion pour 
reprendre de l'altitude. Mais de son côté le commandant de bord avait 
poussé le manche vers le bas pour faire descendre l'avion en essayant 
de " surpasser " les automatismes. " Contrarié " dans sa 
programmation, le pilote automatique avait rectifié naturellement 
l'ordre manuel en mettant le gouvernail en position maximale à 
cabrer. Le pilote aurait débranché à ce moment-là le pilote 
automatique sans annuler la position du gouvernail.</TEXT>
<TEXT>
  Après cet incident, le constructeur européen, Airbus Industrie, 
avait envoyé des recommandations aux compagnies aériennes du monde 
entier pour les mettre en garde sur les risques d'un pilotage mixte. 
" Un avion se pilote soit de manière automatique soit en mode manuel, 
explique un expert aéronautique. Le mélange des deux peut conduire à 
des situations dangereuses, car le pilote automatique va chercher à 
corriger les ordres du pilote. Le problème interviendra au moment où 
le pilote reprendra l'appareil en mode manuel strict, car l'avion 
risque de se retrouver dans une attitude qu'il n'a pas prévu. "</TEXT>
<TEXT>
  Un autre accident ressortit du même type d'erreur. Le 26 avril 
1994, un Airbus A300-600 de la compagnie taiwanaise China Airlines, 
transportant 271 personnes, s'est écrasé en atterrissant sur 
l'aéroport de Nagoya, faisant 262 victimes. Le pilote, qui avait, 
semble-t-il par inadvertance, appuyé sur une commande de remise des 
gaz au moment de l'atterrissage, avec essayé de contrer les 
automatismes. A la suite de cet incident, le constructeur avait rendu 
obligatoires des modifications sur les A310 et les A300-600 afin de 
permettre la déconnexion du pilote automatique en procédure 
d'atterrissage ou de remise des gaz au-dessus de 130 mètres dès lors 
qu'on agissait sur le manche,cela afin d'éviter des interférences 
entre les deux modes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
