<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001343-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001343-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351000</ACCOUNT>
<CHA1>Le président des Philippines doit arriver mardi 13 septembre à Paris pour une visite officielle de quarante-huit heures en France. Ce sera pour Fidel Ramos, deuxième président de l'ère post-dictatoriale, la troisième étape, après Rome et le Vatican, d'une part, et l'Espagne, d'autre part, d'une tournée européenne qui le conduira ensuite à Bruxelles et en Allemagne. M. Ramos voyage en compagnie d'une centaine d'hommes d'affaires, témoignage de l'orientation nettement économique du déplacement. L'archipel commence, en effet, à sortir du marasme où l'avaient plongé tant la corruption effrénée du régime de Ferdinand Marcos que les soubresauts de la période démocratique inaugurée par la présidente Corazon Aquino. La France est encore peu présente dans l'archipel.</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;POPULATION,CHIFFRE;CONJONCTURE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,INDICE SEMESTRIEL,1994,BALANCE COMMERCIALE,RESERVE MONETAIRE;AIDE ETRANGERE,DETTE EXTERIEURE,CREDIT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PHILIPPINES</SUBJECTS>
<FAB>09121792</FAB>
<NAMES>FMI</NAMES>
<NAMES>RAMOS FIDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<LEAD1>AVANT ARRIVEE DU PRESIDENT A PARIS, MARDI 13 SEPTEMBERE 1994 ET POUR 48 HEURES</LEAD1>
<TITLE>ASIE&gt; La visite du chef de l'Etat philippin à Paris&gt; Fidel Ramos a procédé à un début de stabilisation de l'archipel</TITLE>
<TEXT>BANGKOK</TEXT>
<TEXT> de notre corrrespondant en Asie du Sud-Est</TEXT>
<TEXT>
  Huit ans après la fin de la période la plus sombre de leur histoire 
contemporaine, la dictature de Ferdinand Marcos (1972-1986), les 
Philippines se stabilisent. De plus en plus privée de direction, 
l'insurrection communiste paraît à bout de souffle. Pour piétiner, 
les négociations avec les rebelles musulmans du Sud n'en finiront pas 
moins par déboucher, un jour, sur la semi-autonomie de cette minorité 
religieuse.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au régime présidentiel, il est revenu dans les moeurs même si 
le successeur de Cory Aquino doit faire face, ce qui fut encore le 
cas en août, au mécontentement de la hiérarchie catholique, suivie 
par une bonne partie de ses ouailles, face à l'ambition du 
gouvernement de ramener le taux d'expansion démographique de 2,3 % à 
1,9 % en l'espace de quatre ans. Déjà peuplé de 65 millions 
d'habitants, l'archipel en comptera, au rythme actuel, 100 millions 
dans un quart de siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Même si les images ont la vie dure, les Philippines ne sont plus, 
en effet, le pays des " trottoirs de Manille ", des coupures de 
courant et de la violence gratuite. Les quartiers " chauds " de la 
capitale ont été fermés et le grave problème des black-out 
électriques y a été résolu. Ce dont on parle aujourd'hui, c'est d'un 
vaste projet _ un investissement initial d'un demi-milliard de 
dollars _ d'aménagement du coeur de Manille. D'un autre côté, si des 
enlèvements d'individus, souvent à des fins de rançon, défraient 
encore la chronique, ils ne sont plus monnaie courante.</TEXT>
<TEXT>
 On ne vit plus, en outre, dans les rumeurs ou tentatives de coups 
d'Etat, comme ce fut le cas sous la présidence de la " dame en jaune 
", Cory Aquino, de 1986 à 1992. " Mal " élu, avec seulement le quart 
des votes exprimés, Fidel Ramos est néanmoins parvenu à asseoir un 
régime politique qui s'inspire beaucoup de celui des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Fin de convalescence</TEXT>
<TEXT>
  Mais la meilleure nouvelle, pour l'archipel, est sans doute la 
consolidation en cours d'une reprise économique qui balbutiait déjà 
l'an dernier. Une mission du FMI s'est même déclarée heureusement 
surprise, début septembre, par un taux de croissance économique de 
4,5 % pour le premier semestre de cette année, contre 0,6 % en 1992 
et environ 2 % l'an dernier. Comme tous les secteurs ont contribué à 
ce résultat, le gouvernement pense déjà que l'objectif de 1994 (un 
taux de croissance de 4,4 %) sera dépassé et que l'augmentation du 
revenu par habitant devrait friser les 3 %. Bref, moyennant l'amorce 
de quelques réformes de structures, l'économie philippine sort, 
enfin, d'une longue période de convalescence.</TEXT>
<TEXT>
  La crise énergétique a été surmontée grâce à une augmentation, sur 
un an, de 20 % de la production. Certes, les importations (26 % 
pendant le premier semestre) continuent d'augmenter plus vite que les 
exportations (17 %). Mais les premières sont drainées par un besoin 
de biens d'équipement et les secondes s'accommodent, mieux que prévu, 
de la surévaluation du peso. En outre, le déficit de la balance 
commerciale (qui pourrait atteindre 8 milliards de dollars en 1994) 
est comblé par des transferts de capitaux (1 milliard de dollars) et, 
surtout, les envois d'une forte diaspora, évalués à au moins 5 
milliards de dollars par an. Enfin, les réserves actuelles de devises 
(7,8 milliards de dollars) correspondent à quatre mois 
d'importations, le budget est excédentaire et la dette extérieure 
sous contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  La stabilisation politique porte donc déjà quelques fruits. En 
juin, après avoir approuvé un programme triennal de développement, le 
FMI a dégagé 684 millions de dollars de crédits. De son côté, le Club 
de Paris a accepté un rééchelonnement de la dette et offert une aide, 
sur deux ans, de 5,6 milliards de dollars. Il reste que la prochaine 
échéance, pour les Philippines, sera le renouvellement du Congrès en 
1995. Le gouvernement Ramos sera d'autant plus tenté, à cette 
occasion, de dépenser de l'argent qu'il a du mal à contrôler les élus 
de la nation. Pour pouvoir asseoir la reprise, M. Ramos, élu pour six 
ans en 1992, a besoin, en effet, que le Congrès ne consacre pas une 
partie de son énergie à contrecarrer son action.&lt;
</TEXT>
</DOC>
