<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001290-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001290-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347878</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,POP ET ROCK,FESTIVAL,1994,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08151582</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<LIE1>940917-2-002-99</LIE1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>WOODSTOCK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>282</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 14 ET DIMANCHE 15 AOUT 1994 A SAUGERTIES</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; LE FESTIVAL DE WOODSTOCK&gt; La boue et la télévision étaient au rendez-vous</TITLE>
<TIO1>WOODSTOCK 1994</TIO1>
<TEXT>NEW-YORK </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 La pluie qui s'est mise à tomber sur Saugerties, dans le courant de 
l'après-midi du samedi 14 août et une bonne partie du dimanche, a 
rapproché Woodstock 94 de celui de 1969. Les organisateurs avaient 
pris les devants, aménageant un toboggan de boue ou faisant asperger 
à la lance d'arrosage la foule qui se pressait contre la scène, 
créant un lagon fangeux où les spectateurs portés à bout de bras 
semblent faire du surf sur une marée humaine. On peut effectivement 
parler de marée : les promoteurs n'osaient espérer un maximum de 250 
000 personnes, il en vint plus de 300 000, dont beaucoup renouant 
avec l'" esprit " de 1969, se faufilèrent à travers une brèche dans 
le grillage. La modeste bourgade devint ainsi, le temps d'un concert, 
la troisième ville de l'Etat de New-York. Considérant que le site et 
les aires de parking étaient saturés, les autorités locales en 
bloquaient les accès 20 kilomètres en amont, ne laissant même pas 
passer ceux qui avaient acheté leurs billets 135 dollars pièce.</TEXT>
<TEXT>
 L'entrée en force du rap</TEXT>
<TEXT>
 Dès jeudi soir, des dizaines de milliers de personnes, descendant 
des autocars de ramassage scolaire qui les amenaient des aires de 
parking, s'alignaient en file indienne. Elles se voyaient retirer de 
leur barda toute drogue et tous instruments métalliques contondants 
ou tranchants, avant d'investir le terrain. Pour les occuper, un film 
à fort quotient de légende et de nostalgie, Easy Rider, était projeté 
sur un écran géant. Le vendredi soir était réservé à des groupes et 
des chanteurs relativement inconnus (mais certains ne le resteront 
pas longtemps) : James, King's X, Blues Traveler et Violent Femmes.</TEXT>
<TEXT>
 La nudité a déjà fait son apparition lorsque samedi, à midi pile, le 
coup d'envoi officiel est donné par un vétéran de Woodstock I : Joe 
Cocker. Quand celui-ci attaque Feeling All Right, puis With a Little 
Help from My Friends, la chanson des Beatles qui l'a révélé à 
Woodstock 69, on sent que Woodstock 94 prend son vrai départ.</TEXT>
<TEXT>
  Après lui, il fallait se partager entre le plateau nord et la scène 
sud, naviguant d'un Blind Melon, décevant de naïveté et de 
nombrilisme à l'Italien Zucchero, proche de Joe Cocker jusqu'au 
plagiat, d'un Youssou N'Dour impérial et jubilatoire à un Cypress 
Hill dont le joint géant qui trônait au milieu de la scène marquait 
le retour officiel de la marijuana et l'entrée en force du rap dans 
l'univers Woodstock. A la tête de sa Rollins Band, Henry Rollins, 
l'ancien chanteur de Black Flag, donnait libre cours à une rage 
musclée. Sans Robbie Robertson (solo) et Richard Manuel (disparu), 
les survivants de The Band démarraient plutôt mollement, mais avec 
l'appui de Bruce Hornsby, de Roger McGuinn (des Byrds), de Bob Weir 
(des Grateful Dead) et de Rob Wasserman, ils passaient à la vitesse 
supérieure et entamaient une jam qui durait plus d'une heure, à 
laquelle se joignaient _ autres vétérans de Woodstock I _ Jorma 
Kaukonen et Jack Casady (Hot Tuna). En comparaison, la prestation de 
Crosby, Stills et Nash, aux harmonies toujours plaisantes, passait 
dans une relative indifférence.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant que se confirmait la rumeur selon laquelle, malgré 
l'interdiction des pouvoirs publics locaux, un " Woodstock " 
dissident se déroulait à Bethel, sur le terrain même où avait eu lieu 
le premier festival (avec, entre autres, Arlo Guthrie, Richie Havens 
et Melanie), à Saugerties, bourbeux comme des dinosaures rescapés de 
Jurassic Park, les Nine Inch Nails lançaient le spectacle de la 
soirée. En réaction peut-être à l'agressivité spectaculaire du groupe 
féminin Salt'n'Peppa (scène sud), Metalica (plateau nord) balançait 
sans retenue un rock viril, laissant la scène, vers deux heures du 
matin, au groupe Aerosmith, qui prenait le public à bras le corps 
sous une pluie spectaculaire. Bilan de la journée : deux morts, dont 
un d'arrêt cardiaque, une overdose au moins, un mariage et, dit-on, 
une naissance... </TEXT>
<TEXT>
 C'est en souplesse, sur un mélange de yoga et de gospel, que 
Woodstock 94 aborde le dimanche matin. On sait que la journée sera 
longue, on attend de grandes pointures, d'hier et d'aujourd'hui. Sur 
le plateau nord : Arrested Development ; scène sud, plus sincères, le 
son plus authentique, des membres de la caravane Womad de Peter 
Gabriel. Les Allman Brothers déménagent à l'énergie _ le déménagement 
est un peu trop long. A Steve Winwood et au groupe Trafic de 
reprendre les choses en main, ce qu'ils font, tube après tube, dans 
une tonalité nettement plus mélodique. En face, le groupe hard Green 
Day manque provoquer l'émeute lorsque le chanteur lance au public : " 
Allez-y, les gars, envoyez la boue ! " Celui-ci ne s'en prive pas. 
Après les interminables Spin Doctors, Paul Rodgers se fait 
joyeusement voler la vedette par son guitariste invité, Slash, du 
groupe Guns N' Roses. Avec son profil d'aigle et sa silhouette de 
pirate, Perrey Ferrell conduit Porno for Pyros à la folie 
sanguinolante (un clown fait mine de se lacérer le corps à coups de 
rasoir). Scène sud, les Neville Brothers, pointe de reggae, choral et 
son Nouvelle-Orléans, amorcent une plage de calme ; ils sont suivis 
(plateau nord) par un Santana déchaîné (sa dynamique n'a pas pris une 
ride), qui, entre deux thèmes, dédie " son " Woodstock 94 à Jimi 
Hendrix, dont il fait entrer la fille. Visiblement émue, celle-ci 
lève un lièvre inattendu : alors que d'autres ont tiré des millions 
de dollars du premier Woodstock, son père, dit-elle, s'en est vu 
quasiment déposséder ; la famille Hendrix fait tout ce qui est en son 
pouvoir pour que lui en reviennent quelques royalties...</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, avec vingt-cinq ans de retard, Bob Dylan arrive au 
rendez-vous de Woodstock. Inchangé, cheveux frisés, vêtu d'un costume 
étriqué de clerc de notaire, harmonica perché sur un support autour 
du cou, il est cependant reçu comme le pape. Chansons relativement 
récentes ou grands classiques _ Just Like a Woman, Don't Think Twice 
(It's All Right) _ Dylan, presque immobile devant son micro, joue 
exclusivement la carte de la musique. La foule est tendue, à l'écoute 
de quelqu'un qui chante si bas qu'on doit presque tendre l'oreille. 
Après I Shall Be Released, des drapeaux de mille nations sont agités 
autour de feux de camp improvisés. Après ce passage nostalgique, les 
Red Hot Chili Peppers redonnent à Woodstock 94 l'accent d'aujourd'hui 
avec une bonhomie inattendue qui fait avaler leur tentative d'hommage 
à Jimi Hendrix.</TEXT>
<TEXT>
 Le monde s'arrête au bras de mon fauteuil</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, après une heure d'attente _ nécessaire à l'installation d'un 
équipement d'enfer _ Peter Gabriel entrait en scène accompagné de 
Youssou N'Dour et de plusieurs membres, africains ou caraïbes, de sa 
caravane Womad. " Il y a vingt-cinq ans, notre rêve était de changer 
le monde. Ceci est " votre " Woodstock, " votre " rêve ", disait-il 
devant un océan de chandelles allumées avant de dédier une chanson " 
à un homme qui voulut faire la différence : [le leader sud-africain] 
Steve Biko ", et d'annoncer que les hôpitaux de campagne dressés pour 
ce festival avaient décidé d'envoyer aux rescapés du Rwanda tous les 
médicaments qui leur resteraient. Prestation de grande classe, mais 
infiniment trop courte : le temps était venu de penser aux 
embouteillages du retour.</TEXT>
<TEXT>
  Bilan général ? Quelques grands moments de plaisir musical. Mais, 
surtout, l'impression, gênante, d'un véritable malentendu. En 1969, 
Woodstock I se déroulait en pleine guerre du Vietnam, un an après que 
des étudiants de l'université de Kent eurent succombé sous les 
assauts de la police. Dans l'attitude des cinq cent mille personnes 
qui s'étaient rassemblées sur la ferme de Max Yasgur, à Bethel, 
quelque chose ressemblait à l'espoir d'un avenir nouveau allié au 
désir, sinon à la certitude, de pouvoir changer le monde. 
L'expérience de Woodstock 94 correspond, selon le chanteur Henry 
Rollins, à " la rage et la peur qui dominent notre époque " et se 
traduit par un nihilisme parfois joyeux mais toujours croissant : le 
monde s'arrête au bras de mon fauteuil.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, plus insidieuse, la présence de la télévision, qui fausse 
tout. Sans doute pour renforcer l'identification entre ce qui fut un 
phénomène sociologique et ce qui s'est avéré un gigantesque concert 
rock, le public de Woodstsock II était délibérément filmé de manière 
à retrouver l'imagerie légendaire de Woodstsock I _ mais avec une 
prudence de mauvais aloi, le plus souvent à distance, sans jamais 
vraiment entrer dans la foule caméra à l'épaule. Au lieu d'un 
happening en apparence égalitaire, une hiérarchie subtile, mais 
implacable, s'établissait entre les deux aires de concert, 
privilégiant le plateau nord au détriment de la scène sud. Ce malaise 
était renforcé par le fait qu'élevés au vidéo-clip les spectateurs 
s'agitaient, dansaient, indépendamment des chanteurs et des groupes, 
tournaient le dos au plateau pour adresser, via la caméra, de grands 
signes à leur grand-mère de Pennsylvanie ou à leurs copains coincés 
dans le Montana. Enfin, la télévision à péage a réduit le concert à 
la dimension d'un gigantesque pique-nique où les artistes auraient pu 
être avantageusement remplacés par leurs vidéo-clips (le son aurait 
été meilleur) et les plateaux par un énorme écran de télévision.      
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
