<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014301</DOCID>
<ACCOUNT>386139</ACCOUNT>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1559</FAB>
<SUBJECTS>MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,ETUDIANT,UNIVERSITE,EXCLUSION,SANCTION DISCIPLINAIRE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950412-10</NUM1>
<NAMES>UDEA,GUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SU21>Une organisation d'extrème-droite est exclue de la faculté d'Assas</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'UDEA EX GUD</LEAD1>
<TITLE>Un bastion des tenants de l'" ordre nouveau " depuis plus de trente ans</TITLE>
<TEXT>  LA DÉCISION de priver l'Union et défense des étudiants d'Assas (UDEA) de son local et de ses moyens d'expression marque un tournant dans la 
vie de cette université où l'extrême droite a installé ses quartiers depuis plus d'une 
trentaine d'années. Au cours de la conférence de presse tenue après la réunion du conseil 
d'administration, Philippe Ardant, l'actuel président de Paris-II, n'a pas manqué de relater 
ses souvenirs de jeune étudiant dans cette faculté, alors intégrée à la Sorbonne, où déjà en 
1949, Jean-Marie Le Pen donnait de la voix et du poing. Deux ans plus tard, le futur 
président du Front national arrachait à l'UNEF et à la gauche la présidence de la Corpo. 
Depuis, les étudiants d'extrême droite n'ont cessé de considérer la fac de droit, puis le 
centre Assas de l'université Paris-II, comme " leur territoire ", et la " base arrière " de 
leurs attaques contre la gauche et l'extrême gauche dans les autres universités de Tolbiac, 
de Nanterre ou de la Sorbonne.</TEXT>
<TEXT>
  En 1969, après la dissolution d'Occident, le groupuscule activiste d'Alain Robert où ont 
milité, entre autres, Alain Madelin et Gérard Longuet, le Groupe Union-droit s'installe 
définitivement à Assas. Avec 15 % des voix à sa création, il s'impose comme " 
organisation représentative ", obtient des élus, un local et des moyens pour sa propagande. 
" Assas, c'est nous. Nous ne laissons pas entrer les gauchistes. Sans notre action, elle ne 
serait pas devenue la meilleure université de droit de France, celle où on travaille, où il n'y 
a pas de grève ", déclarait, en 1976, Eric Zanettachi, principal responsable du GUD.</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur d'Assas, sous l'oeil de vigiles impassibles et d'une administration parfois 
complaisante, " l'ordre nouveau " imposé par quelques dizaines, voire une ou deux 
centaines de militants, s'exerce contre les étudiants présumés de gauche, interdits d'accès, 
victimes d'intimidations morales ou physiques, d'injures à caractère raciste ou 
#antisémite.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LUTTE DE FACTIONS</TEXT>
<TEXT>
L'UNEF ayant disparu, les différentes factions de l'extrême droite le GUD devenu Groupe 
Union-défense, le Groupe action jeunesse rapidement éliminé, ou le Front des étudiants 
nationalistes (FEN)  se disputent le contrôle de la faculté. Panneaux d'affichages arrachés, 
droit d'expression limité, le Celf des étudiants libéraux (proche de l'UDF), puis l'UNI en 
font les frais. Après avoir fait cause commune avec l'extrême droite, cette dernière est 
devenue une " cible " depuis son rapprochement avec le RPR de Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 C'est toutefois à l'extérieur que les commandos d'Assas font parler d'eux. Profitant de la " 
franchise universitaire ", ils se servent de leur local pour stocker des manches de pioche, 
des barres de fer, des bouteilles de bière pour les coktails molotov et des " nunchakus ". 
Récemment encore, à la suite de la découverte d'un de ces stocks à l'intérieur du local de 
l'UDEA, le procureur de la République, Bruno Cotte, n'a pas jugé utile de donner suite à la 
plainte déposée par l'actuel président Philippe Ardant.</TEXT>
<TEXT>
  Durant les années 70 et 80, les incidents se multiplient et les bagarres entre extrême 
droite et extrême gauche tournent parfois au tragique. A Nanterre, le 12 décembre 1980, 
une " descente " provoque une dizaine de blessés et vingt-sept " étudiants " d'Assas sont 
inculpés. En 1993, à la suite d'une manifestation de l'UNEF (proche du Parti communiste), 
un commando de l'UDEA déboule à l'université de Dauphine pour perturber une réunion de 
SOS-Racisme, au point que François Fillon, ministre de l'enseignement supérieur, s'en 
inquiète et demande aux présidents d'université d'assurer la sécurité et la liberté 
d'expression.</TEXT>
<TEXT>
  Le déclin de l'extrême droite, désormais quasiment moribonde à Assas, est inscrit depuis 
la percée de l'UNEF-ID, dont les militants sont les principales victimes des attaques de 
l'UDEA. Malgré l'indifférence de la majorité des 19 000 étudiants, elle a bénéficié d'une 
image de " martyr " qui, d'une certain façon, traduit le rejet de méthodes d'une époque 
révolue.</TEXT>
</DOC>
