<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009630</DOCID>
<ACCOUNT>379580</ACCOUNT>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1701</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>950310-12</NUM1>
<ORI1>SAINT-BRIEUC de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>URBA,URBA GRACCO,URBA TECHNIC,SAGES,BLE,EMMANUELLI HENRI,PS,REYT MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Michel Reyt défend l'oecuménisme de la Sages au procès d'Urba</TITLE>
<TEXT> Entièrement consacrée à l'examen du volet Sages, la cinquième journée d'audience du procès de Saint-Brieuc n'a pas permis de percer tous les mystères 
de ce bureau d'études opérant sur des terres socialistes et, d'une certaine manière, 
concurrent du groupe Urba. La Sages c'était avant tout un homme, Michel Reyt le seul à 
avoir subi six mois de détention en 1992 , un téléphone, un carnet d'adresses bien rempli, 
un sens du contact exceptionnel et un réseau d'amitiés d'une densité peu commune.</TEXT>
<TEXT>
  Sa trajectoire éclaire bien la personnalité, plutôt chaleureuse, de cet homme de soixante-
neuf ans qui s'est fait seul. Orphelin de père, Michel Reyt quitte le lycée à douze ans pour 
aider sa mère qui tient le buffet de la gare Montparnasse. Après avoir opté pour la 
Résistance, il sera stewart à Air France, patron d'une station-service et vendeur de 
voitures chez Renault, où il fera merveille pendant vingt ans. C'est à partir de 1969 et dans 
une société d'ingénierie, la Serete, où il est chargé de prospecter les collectivités locales, 
qu'il noue les relations qui constitueront plus tard son fonds de commerce. Parallèlement, 
Michel Reyt a adhéré à la SFIO dès 1963 et a été initié à la franc-maçonnerie au sein du 
Grand Orient de France dont il deviendra un dignitaire, futur créateur de loges très 
puissantes.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cet homme de contact qui, pour tenter de convaincre le tribunal que l'activité de la 
Sages n'avait rien de condamnable, a joué mercredi 8 mars sur son registre préféré, de 
roublardise et de truculence, à la fois bon enfant et gouailleur, disert et elliptique, ne 
manquant ni de coffre ni de souffle. Michel Reyt a beau se qualifier de " commerçant ", la 
Sages était plus proche de la grande surface que du petit commerce. Son chiffre d'affaires 
avoisinait 15 millions de francs et sa clientèle, confidentielle aux débuts des années 80, se 
chiffrait par centaines d'entreprises et d'élus dix ans plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  A travers des missions d'" assistance commerciale ", M. Reyt mettait en relation les 
entreprises travaux publics, électronique et tous types d'équipement et de matériels et les 
collectivités locales socialistes. Lorsque l'affaire se concluait par un marché, la Sages 
percevait 0,50 % de commission, auquel s'ajoutait 1 % destiné à la fédération du PS, voire 
à l'élu socialiste concerné. Mais de même qu'il ne travaillait " jamais en espèces ", Michel 
Reyt ne reversait pas directement les " libéralités " aux politiques. Il remplissait alors un 
rôle de " caissier ", en réglant les factures d'imprimeur, de transport et autres services que 
les politiques lui adressaient.</TEXT>
<TEXT>
  Même si les sommes pouvaient être importantes, la gestion comptable demeurait 
#artisanale. Michel Reyt tenait des petites fiches, avec une colonne crédit et une colonne 
débit pour chaque fédération ou chaque élu. Ses comptes étaient " transparents ", a-t-il 
insisté : " J'ai subi de très gros contrôles fiscaux, Michel Charasse a abusé de ses 
fonctions parce que j'étais pour lui la bête à tuer. " Mais Michel Reyt n'a pas eu 
d'arguments convaincants pour justifier la destruction, par le feu, d'un fichier mentionnant 
plus de cinq cents noms, " qui ne servait plus à rien après la loi de 1990 ".</TEXT>
<TEXT>
  A la différence d'Urba, Michel Reyt ne reversait rien au Parti socialiste. Du coup, les 
représentants des courants minoritaires, sans doute moins bien traités par la rue de 
Solférino et Urba, s'adressaient volontiers à la Sages. A la barre, Michel Reyt affirme qu'il 
travaillait aussi bien avec les fabiusiens, voire le Ceres, qu'avec les rocardiens ou les 
poperenistes. De sensibilité rocardienne, sa collaboratrice, Marie-Hélène de Jomaron, 
prétend qu'elle prenait en compte d'autres critères et que si elle travailla particulièrement 
avec Le Mans dont le président de la communauté urbaine, Jean-Claude Boulard, 
également prévenu, est rocardien , c'est parce que le chantier de la technopole autour de la 
gare TGV avait par son ampleur quelque chose d'une " ville nouvelle ". Par l'entremise de 
la Sages, la fédération de la Sarthe du PS reçut, entre janvier 1988 et juin 1989, 439 000 
francs de " libéralités ", bien plus qu'elle n'aurait pu en espérer d'Urba.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Reyt, parti de rien, se retrouva un temps, et par le biais de plusieurs SCI joliment 
spéculatives, à la tête d'une fortune dépassant 30 millions de francs. " Les affaires 
immobilières de la famille Reyt n'ont rien à voir avec la Sages, qui ne m'a rapporté que 
mon salaire et dont tous les bénéfices ont été déclarés ", affirme M. Reyt. Rien qu'en 
revendant l'immeuble dans lequel le Parti républicain a son siège, il avoue avoir réalisé une 
plus-value de 10 millions de francs. Depuis, sa " petite entreprise " a connu la crise. 
Michel Reyt se dit ruiné.</TEXT>
</DOC>
