<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034152</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034152</DOCID>
<ACCOUNT>412524</ACCOUNT>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160995/1252</FAB>
<NUM1>950918-2-002-04</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,MERCOSUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DES NEGOCIATIONS UNION EUROPEENNE - MERCOSUR LE 15 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Européens et Sud-Américains cherchent  les moyens de commercer plus librement</TITLE>
<TEXT> L'Union européenne (UE) a engagé, vendredi 15 septembre, des négociations qui devraient la conduire, d'ici une quinzaine d'années, à l'établissement d'une 
zone de libre-échange avec les pays du Mercosur, à savoir, aujourd'hui, l'Argentine, le 
Brésil, le Paraguay, l'Uruguay. Le problème le plus sensible pour elle est celui de certaines 
exportations agricoles latino-américaines (viandes, céréales, vins, fruits et légumes) qui, si 
elles entraient librement sur le territoire communautaire, menaceraient la production 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Le coup d'envoi aux pourparlers a coïncidé avec la visite à Bruxelles du président 
brésilien, Fernando Henrique Cardoso, qui a voulu ainsi manifester l'importance qu'il 
accordait au rapprochement en cours entre les deux unions douanières. L'Union, de son 
côté, au nom des liens anciens, économiques et culturels, entre l'Europe et l'Amérique 
latine, est soucieuse de ne pas laisser les Etats-Unis, voire les pays de la zone Pacifique, 
s'imposer comme principaux partenaires dans cette région en pleine expansion, qui compte 
plus de 200 millions d'habitants. Cette attitude européenne se manifeste encore avec 
prudence, ce qui, au reste, convient aux partenaires latino-américains, ni les uns ni les 
autres n'étant prêts à une libéralisation accélérée de leurs échanges. L'UE a déjà beaucoup 
à faire pour se préparer à son élargissement aux pays d'Europe centrale, au resserrement 
des liens avec ses partenaires de la Méditerranée. Il lui faut par ailleurs, au même titre 
que le Mercosur, absorber les effets des négociations commerciales multilatérales 
conduites de 1986 à 1994 dans le cadre du GATT. Enfin, le processus devant conduire les 
pays du Mercosur à une union douanière ne sera achevé qu'à la fin de 2001, et le 
rétablissement récent par le Brésil de droits de douane sur ses importations d'automobiles 
révèle qu'il peut connaître des accrocs. L'Union et ses partenaires sud-américains ont donc 
voulu se conserver la possibilité de souffler. L'accord, dont la négociation devrait être 
achevée à la fin du mois, après un second rendez-vous fixé le 25 septembre à Montevideo, 
prévoit deux phases. La première, de préparation, ne comportera pas d'obligations 
nouvelles. L'Union fera profiter le Mercosur de son expérience pour l'aider à réaliser son 
intégration régionale et développera des secteurs nouveaux de coopération ; surtout, les 
deux parties s'efforceront d'identifier les obstacles risquant de freiner ensuite la 
libéralisation des échanges et réfléchira aux mécanismes à mettre en oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONCURRENCE AGRICOLE</TEXT>
<TEXT>
 Le passage aux choses sérieuses se fera, au plus tôt, après cinq ans et nécessitera sans 
doute une nouvelle négociation. La libéralisation des échanges s'échelonnerait, 
#conformément aux modèles prévus par l'Organisation mondiale du commerce (OMC), sur 
une dizaine d'années.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants latino-américains s'efforcent de rassurer les pays agricoles de l'Union. Si 
les exportations agricoles du Mercosur, expliquent-ils, représentaient, en 1993, 57 % du 
total de ses ventes à l'UE, seulement 14 % étaient composées de produits sensibles, 
risquant de concurrencer la production communautaire en cas de suppression des 
barrières. Ils ajoutent, et la Commission de Bruxelles argumente dans le même sens, que 
l'OMC, dans le cadre d'une zone de libre-échange, autorise chacune des parties à exclure 
de la libéralisation des produits particulièrement sensibles, pourvu qu'ils ne représentent 
pas une partie significative de l'ensemble du commerce. Il n'est pas certain cependant que 
de tels arguments rassurent complètement les Français, qui peuvent avoir l'impression de 
s'engager là dans un engrenage dangereux.</TEXT>
</DOC>
