<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000502-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000502-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323074</ACCOUNT>
<CHA1>Jacques Chirac, président du RPR, a apporté ostensiblement son soutien au gouvernement, mercredi 2 février, à l'occasion d'une réunion publique organisée avant le second tour de l'élection législative partielle de Paris. Bernard Pons, président du groupe RPR de l'Assemblée, a confirmé que "la récréation est terminée".</CHA1>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02031209</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NUM1>940204-2-009-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,DEBRE JEAN LOUIS,LELLOUCHE PIERRE,PONS BERNARD,RPR</NAMES>
<NAMES>MILLON CHARLES</NAMES>
<NAMES>MONORY RENE</NAMES>
<NAMES>BARROT JACQUES,CDS</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>2 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Après l'annonce des mesures pour l'emploi&gt; Jacques Chirac assure qu'il soutient " sans réserve " l'action du gouvernement</TITLE>
<TEXT>"J'entends quelques exégètes, plus ou moins bien intentionnés ou habiles à faire des procès d'intention, développer l'idée selon 
laquelle telle ou telle composante ou personnalité de la majorité 
mesurerait son soutien à notre gouvernement ", a déclaré M. Chirac, 
mercredi, au gymnase Jean-Jaurès, où était organisée une réunion de 
soutien à la candidate de la droite pour le second tour de l'élection 
législative partielle dans la dix-neuvième circonscription de Paris. 
" Je voudrais que les choses soient claires, a continué le président 
du RPR. Pour ce qui me concerne, j'approuve et je soutiens sans 
réserve et sans état d'âme l'action du gouvernement. " La majorité " 
est confrontée à de graves problèmes " mais " elle est solide et 
fidèle ", a assuré le maire de Paris. " Le gouvernement poursuit, 
sous l'impulsion du premier ministre, une politique déterminée, 
utilisant au mieux les moyens dont il dispose ", a conclu M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'annonce, par Edouard Balladur, de mesures pour l'emploi, 
Jean-Louis Debré, secrétaire général adjoint du RPR, avait tout 
d'abord fait part au Monde de sa déception et exprimé le souhait 
d'une " autre politique " (le Monde du 2 février), avant de saluer, 
dans un communiqué, la " détermination " et le " courage " du 
gouvernement. Charles Millon, président du groupe UDF de l'Assemblée 
nationale, s'était contenté de juger les mesures " sympathiques ", et 
René Monory (UDF-CDS), président du Sénat, avait indiqué, tout en 
apportant son soutien au gouvernement, qu' " il faudra repenser 
l'emploi ". </TEXT>
<TEXT>
  Pierre Lellouche, député (RPR) du Val-d'Oise, a déclaré, mercredi, 
" déplacées " les critiques adressées à M. Balladur, qui " donnent 
l'impression détestable aux gens que la majorité se divise ". M. 
Lellouche a admis que le RPR dispose, avec M. Chirac et M. Balladur, 
de " deux candidats " à l'élection présidentielle. " Il serait 
malhonnête de dire qu'il n'y a pas compétition ", a conclu le 
conseiller diplomatique de M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Pons, président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, a 
renchéri dans le soutien à M. Balladur, en affirmant, mercredi, sur 
RTL, que " la récréation est terminée ". " Dans sa totalité, a assuré 
M. Pons, le groupe RPR de l'Assemblée nationale soutient le 
gouvernement et est solidaire de son action. Ce gouvernement est en 
place depuis dix mois, il a pris un certain nombre de mesures pour 
redresser une situation grave (...). Les résultats sont déjà là. " Le 
député de Paris a affirmé comprendre " parfaitement l'agacement du 
premier ministre, confronté à des difficultés majeures et qui 
voudrait, comme tous les Français, que cela aille plus vite et mieux 
". </TEXT>
<TEXT>
  Jacques Barrot (UDF-CDS), président de la commission des finances 
de l'Assemblée, a condamné " les surenchères verbales et 
politiciennes ", tout en observant que " la manière dont les mesures 
[avaient] été préparées et annoncées [avait] donné l'impression qu'il 
s'agissait d'un plan global, alors qu'il ne s'agit que d'un 
dispositif d'accompagnement et d'ajustement, [qui] ne dispense pas le 
gouvernement de prendre des mesures structurelles ". " Aujourd'hui, 
c'est soit la brosse à reluire, soit le bazooka ", a conclu le 
responsable centriste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
