<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024110</DOCID>
<ACCOUNT>399290</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERNIER GEORGES</PEOPLE>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/24951001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>HÉRAULT DE SÉCHELLESde Georges Bernier. suivi de THÉORIEDE L'AMBITION Julliard, 210 p., 120 F.DOC : avec dessin de Berenice Cleeve
</NOTE>
<NUM1>950616-2-R06-01</NUM1>
<NAMES>HERAULT DE SECHELLES MARIE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR FRANCOIS BOTT</SIP1>
<SU21>Histoires littéraires</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un épicurien sous la Terreur</TITLE>
<TIO2>THÉORIE DE L'AMBITION</TIO2>
<TEXT> C'était l'année de M. de Silhouette. Il était encore le ministre des finances de Louis XV, mais il allait être renvoyé " sur ses terres " en novembre. Il ne 
fit que passer sur la scène politique. Tant pis... ou tant mieux, car, faute d'entrer dans 
l'Histoire, il enrichirait la langue française avec son patronyme. Hérault de Séchelles, dont 
Georges Bernier retrace l'existence, naquit cet automne-là. Le 20 octobre 1759, 
#exactement. Son père, un colonel, venait d'être tué par les Anglais, et " le petit Marie-Jean 
" connut l'étrange condition des " enfants posthumes ". Il appartenait à la génération de 
Robespierre, de Danton, de Fouché et de Camille Desmoulins. Au collège, il reçut des " 
leçons de maintien ". Ce n'était pas une mauvaise idée pour l'époque très tourmentée qui 
allait suivre. Il préféra la robe à l'épée et devint magistrat. C'était à la fois un jeune homme 
de plaisir et d'étude. Il voulait que, dans sa demeure parisienne, " tout respirât la volupté 
". Joli programme... Hérault de Séchelles aimait le champagne, les " petites maîtresses " 
et la vie nocturne. Il lisait Voltaire, Rousseau, Diderot et surtout Buffon. Il prit des leçons 
d'art oratoire chez une comédienne, Mlle Clairon  ce qui serait très utile après le 14 juillet 
1789.</TEXT>
<TEXT>
 l fréquenta naturellement les salons, et trouva que " la conversation de Diderot 
ressemblait à une belle lumière qui ne demandait qu'à être approchée de beaucoup d'objets 
". Il fit une visite à Buffon durant l'automne 1785, en Bourgogne, pour découvrir que " le 
style ", c'était " l'homme ". Puis il écrivit le récit de cette visite, et c'est peut-être son chef-
d'oeuvre. On y apprend qu'à l'heure du crépuscule, le naturaliste portait " une robe de 
chambre jaune, parsemée de raies blanches et de fleurs bleues ". Hérault de Séchelles 
faisait en quelque sorte le tour des vieilles gloires dans le demi-jour du siècle finissant. Il 
nourrissait de grandes espérances. Il prenait soin d'être à la mode, sinon de la précéder. Il 
partageait ou reprenait les idées les plus " avancées " de son temps. Il recevait les gens en 
vogue, les jolies dames et les meilleurs esprits dans son château d'Epône, près de Mantes. 
Il s'interrogeait, avec son ami Antoine de Lassalle, sur les divers " moyens de parvenir ". 
C'est de là que sortit sa Théorie de l'ambition, laquelle s'appela d'abord Codicille politique 
et pratique d'un jeune habitant d'Epône.</TEXT>
<TEXT>
 " Il ne s'agit pas d'être modeste, mais d'être le premier ", disait Hérault de Séchelles. 
Tous les Rastignac devraient avoir cet ouvrage dans leur bibliothèque, avec Le Prince de 
Machiavel, Le Livre du courtisan de Castiglione, L'Homme de cour de Gracian et les 
Mémoires du cardinal de Retz. Hérault de Séchelles recommandait, notamment, de " saisir 
le faible de son adversaire et d'avoir toujours l'oeil dessus ". Ses maximes étaient à 
l'opposé de celles de La Rochefoucauld. Cependant, le jeune habitant d'Epône rejoignait 
quelquefois le moraliste : lorsqu'il affirmait, par exemple, que " la société guérit de 
l'orgueil, et la solitude de la vanité "... Hérault de Séchelles se promenait souvent au 
Palais-Royal, endroit de débauche amoureuse et politique. Les dames de petite vertu et les 
jeunesses les plus rêveuses, les idées subversives et les moeurs légères s'y rencontraient 
à la veille de la Révolution. Des " réformateurs " de toutes sortes s'y rendaient pour 
souper au club de Valois. Hérault de Séchelles y retrouvait peut-être Condorcet, Sieyès, 
Choderlos de Laclos, Chamfort et Talleyrand. Imaginez la conversation...</TEXT>
<TEXT>
 Que faisait-il le 14 juillet 1789 ? Ses fonctions d'" avocat général du roi " ne l'empêchèrent 
pas de participer à la prise de la Bastille. Hérault de Séchelles ne manquait pas les rendez-
vous de l'Histoire, même si cela contrariait ou désolait sa famille. Elu à l'Assemblée 
législative, en septembre 1791, il continua de mener une vie très mondaine. Entre les 
séances, il allait dans les salons de Mme de Staël et de Mme Roland. Celle-ci n'avait pas 
une très bonne opinion de lui. " Tous ces beaux garçons, dirait-elle dans ses Mémoires, ont 
l'air de trop s'aimer eux-mêmes pour ne pas se préférer à la chose publique. " Le 10 juillet 
1792, à l'Assemblée, Hérault de Séchelles prit les accents de Démosthène pour annoncer 
que " la patrie " était " en danger ". C'étaient les leçons de Mme Clairon...</TEXT>
<TEXT>
 Il eut des maîtresses pendant cette époque agitée. Il savait très bien conjuguer l'amour et 
la Révolution. Cet ancien protégé de Marie-Antoinette n'avait pas de mal à séduire les 
dames. Elles regrettaient son inconstance et vantaient sa délicatesse. En 1793, il présida la 
Convention et fit partie du Comité de salut public. Mais la vie désormais serait brève, car 
la Terreur se renforçait. Mme Roland passa sous la guillotine, le 8 novembre. Hérault de 
Séchelles avait écrit qu'il fallait " déménager toute cette engeance " pour " sauver " la 
nation. Quel euphémisme, cet emploi du verbe " déménager " ! Mais l'époque ne tolérait ni 
la modération ni la tiédeur. Georges Bernier parle d'" un climat propre à la dérive des 
sentiments ". Autre euphémisme... Sous la Terreur, Hérault de Séchelles ne changea pas 
son genre d'existence, poursuivant ses " dîners galants " et passant des bras d'Adèle à 
ceux de Suzanne. Cela le perdit sans doute. Il permit à ses adversaires de " saisir (son) 
faible " et " d'avoir l'oeil dessus ".</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il fut accusé d'avoir " conspiré avec l'ennemi ", cet homme de plaisir " se hâta de 
vivre " une dernière fois. Il mourut, à son tour, sous la guillotine, le 5 avril 1794, en même 
temps que Danton, Camille Desmoulins et Fabre d'Eglantine. Adèle était à une fenêtre, 
pour faire ses adieux à son amant. D'après un témoin, " le calme d'Hérault de Séchelles 
était celui de l'indifférence ". Le jeune habitant d'Epône avait retenu ses " leçons de 
maintien ".</TEXT>
</DOC>
