<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002834-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002834-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360517</ACCOUNT>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11231161</FAB>
<SUBJECTS>DISSOLUTION PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ELECTION PRIMAIRE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>PONS BERNARD</NAMES>
<NAMES>MANCEL JEAN FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES,BALLADUR EDOUARD,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; La majorité reste divisée sur la nécessité d'organiser des " primaires "</TITLE>
<TEXT>La " lame de fond " des " primaires ", saluée un peu prématurément par Charles Pasqua, a heurté ses premiers écueils, mardi 22 novembre. 
Alors que José Rossi, au nom du Parti républicain, venait d'exprimer 
le matin même sa " satisfaction " devant un " consensus fragile ", 
Valéry Giscard d'Estaing, président de l'UDF, a profité du déjeuner 
hebdomadaire des responsables de la majorité mardi à l'hôtel Matignon 
pour réitérer son hostilité à la procédure de sélection envisagée par 
le ministre de l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  A grand renfort de souvenirs de conseils des ministres auxquels il 
assistait en tant que ministre des finances, et de citations du " 
verbatim " d'Alain Peyrefitte, alors collaborateur du général, 
l'ancien président de la République s'est évertué à donner à son 
auditoire une leçon de gaullisme qui a souverainement agacé M. 
Pasqua, et d'où il est ressorti que jamais, au grand jamais, de 
Gaulle n'aurait fait sienne l'idée de " primaires à la française ".</TEXT>
<TEXT>
  Décidément en verve, M. Giscard d'Estaing a tenté de pousser son 
avantage en demandant au premier ministre s'il reprenait à son compte 
les réflexions de François Léotard _ qui a été l'un des premiers à se 
déclarer en faveur la candidature d'Edouard Balladur _, favorable à 
une dissolution de l'Assemblée nationale au lendemain de l'élection 
présidentielle. M. Balladur, qui avait opposé le désir d'union de la 
majorité à la démonstration du président de l'UDF à propos des " 
primaires ", a répondu par la négative.</TEXT>
<TEXT>
  Le cours magistral de l'ancien président de la République a été 
relayé dans l'après midi, sur un mode autrement plus diplomatique, à 
l'Assemblée nationale, par Pierre-André Wiltzer, délégué général des 
adhérents directs de l'UDF, tout comme par un autre opposant à la 
procédure proposée par Charles Pasqua, Bernard Pons, président du 
groupe RPR et proche de Jacques Chirac. En annonçant, la semaine 
dernière, son intention de constituer un groupe d'étude sur les " 
primaires " afin de ne pas apparaître, aux yeux de l'opinion, comme 
un fauteur de désunion de la majorité, M. Pons avait, il est vrai, 
inauguré une nouvelle attitude face aux primaires : en souligner la 
complexité et parier sur ses effets dissuasifs.</TEXT>
<TEXT>
 " On est au cirque Pinder... " </TEXT>
<TEXT>
  Au terme de la réunion du groupe RPR, M. Pons a donc annoncé la 
prochaine constitution dudit groupe d'étude tout en annonçant que les 
" primaires " posent " des problèmes techniques, juridiques et 
politiques ". " Ce qui préoccupe les électeurs de la majorité, c'est 
l'union au deuxième tour ", a-t-il assuré. " Les primaires sont-elles 
la seule méthode ? Je ne le crois pas. Il peut y avoir aussi un code 
de bonne conduite. En tout cas, le groupe de travail ne se limitera 
pas aux primaires ", a ajouté M. Pons, avant de regretter, narquois, 
" la très grande imagination " organisationnelle des partisans des " 
primaires ".</TEXT>
<TEXT>
  " Pour l'instant, a-t-il noté, on est davantage au cirque Pinder 
que dans le cadre de la préparation d'une élection présidentielle ". 
Dans un communiqué, Jean-François Mancel, l'un des secrétaires 
généraux adjoints du RPR, a recouru au même procédé, en jugeant " 
impératif de mettre un terme immédiat aux rocambolesques initiatives 
locales que l'on voit fleurir depuis lundi ". " L'organisation des 
primaires sauvages conduirait immédiatement à ôter toute crédibilité 
à un système dont chacun mesure déjà la complexité, a-t-il estimé, il 
faut aller vite mais surtout apporter des réponses concrètes et 
sensées à des questions particulièrement difficiles : quand, comment, 
où, avec qui, etc. ".</TEXT>
<TEXT>
  La volontée discrètement procédurière esquissée le matin même au 
cours des réunions hebdomadaires, rue de Lille, au siège du RPR, par 
les proches de Jacques Chirac a conduit l'entourage d'Edouard 
Balladur à la prudence. Dans un entretien publié mercredi par les 
Echos, Nicolas Sarkozy a d'ailleurs indiqué, consensuel en diable, 
que " tout système qui permet de dégager une candidature unique de la 
majorité est un bon système ". Prenant ses distances avec l'appel aux 
élus locaux de M. Pasqua pour qu'ils mettent sur pied, sans retard, 
une comités départementaux, M. Sarkozy, qui est aussi l'un des 
conseillers politiques du premier ministre, a ajouté que " si les 
primaires sont réalisables il faut les faire. Sinon, les sondages et 
l'analyse politique départageront les candidats ".</TEXT>
<TEXT>
  L'entourage du premier ministre avait mardi, il est vrai, un autre 
chat à fouetter avec les déclarations de M. Léotard. Devant le groupe 
RPR, M. Balladur a dû s'évertuer à dissiper le trouble suscité par le 
ministre de la défense. Interrogé par Raoul Béteille 
(Seine-Saint-Denis), M. Balladur a répondu qu'il n'a pas varié dans 
son opposition à une éventuelle dissolution au lendemain d'une 
élection présidentielle victorieuse pour la droite. Il a ajouté que 
ses programmes quinquennaux attestent de sa volonté de voir 
l'actuelle législature aller jusqu'à son terme.</TEXT>
<TEXT>
 Au groupe UDF, en revanche, les critiques de Francis Delattre 
(Val-d'Oise), Louis Moreau (Alpes-Maritimes) et François d'Aubert 
(Mayenne) ont plu sur M. Léotard. M. Giscard d'Estaing a également 
pris la parole en jugeant " déplacées " les raisons avancées par le 
ministre de la défense. " On dissout une majorité d'adversaires, on 
ne renvoie pas la sienne ", a-t-il assuré. Le petit déjeuner des 
députés du Parti républicain qu'organise chaque mercredi Hervé 
Novelli (Indre-et-Loire), coordonnateur des députés PR, ne devait pas 
être plus favorable au président d'honneur du parti.&lt;
</TEXT>
</DOC>
