<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038538</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038538</DOCID>
<ACCOUNT>418183</ACCOUNT>
<PEOPLE>THE RED HOT CHILI PEPPERS</PEOPLE>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1356</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NUM1>951020-2-027-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>6 000 personnes pour les Red Hot Chili Peppers</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les quatre " zinzins de Hollywood " enflamment le Zénith</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE RED HOT CHILI PEPPERS</TIO1>
<TEXT> TELS DES ATHLÈTES calés dans leurs starting-blocks, les Red Hot Chili Peppers bandent leurs muscles pour un départ en trombe. Give It Away, 
hymne à l'abandon de soi, enflamme d'un coup le Zénith. Mercredi 18 octobre, plus de 6 
000 Parisiens se sont pressés porte de Pantin, beaucoup sont restés à l'entrée. Au marché 
noir, les places atteignaient 500 francs. Sur scène, le chanteur Anthony Kiedis a revêtu la 
petite robe noire et le tablier qui sied d'habitude aux femmes de chambre. Les cheveux lui 
tombent dans les reins. Chad Smith, le batteur, et Dave Navarro, le guitariste, sont torse 
nu. Le pantalon de ce dernier est de voile transparent. Tous dansent au rythme de la basse 
bondissante de Michael Balzary, surnommé " Flea " (" puce ", en anglais), tombé très 
jeune dans une marmite d'amphétamines. Cette pile électrique aux cheveux courts et 
peroxydés a un portrait d'Hendrix tatoué sur l'épaule gauche. Pour être plus à l'aise, sans 
doute, dans ses mouvements, il n'est vêtu que d'un slip blanc.</TEXT>
<TEXT>
  Cette musique pouvait-elle naître ailleurs qu'à Los Angeles ? Il fallait la culture hédoniste 
des Californiens, leur boulimie d'adrénaline et d'exubérance pour additionner l'agressivité 
du punk, la sensualité du funk, les mots en rafales du rap et la puissance du métal. Au 
début des années 80, les Red Hot Chili Peppers furent parmi les premiers (avec Fishbone, 
Bad Brains et les Beastie Boys) à fondre ces tendances. Pionnier du courant " rock fusion 
", ils ont essaimé, depuis, en une large descendance. S'il veut aujourd'hui quitter sa ville, 
Anthony Kiedis sait ce qu'elle lui a apporté. " Le meilleur atout de L. A. est la diversité de 
ses cultures. J'adore la Nouvelle-Zélande, son ciel et son air pur, mais il n'y a pas de Noirs 
là-bas. "</TEXT>
<TEXT>
 Le chanteur a tombé la robe mais gardé le petit tablier par-dessus son caleçon noir. 
Pendant l'élégant Walkabout, le fond de scène est d'un bleu d'azur. Dans le coin droit, un 
palmier factice évoque une indolence balnéaire. Soleil trompeur. Les chaloupements 
dionysiaques des Red Hot ne cachent pas longtemps les névroses de la côte Ouest. Leurs 
corps de surfeurs abritent leur part de fêlures. Les cassures rythmiques ne poussent plus à 
la danse, mais au coup de poing. Sur One Hot Minute, le ciel s'assombrit avant de se 
déchirer d'éclairs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NOUVEAU GUITARISTE</TEXT>
<TEXT>
 En douze ans d'histoire, le groupe a vécu son lot d'épreuves et de drames. Le 27 juin 1988, 
Hillel Slovak, guitariste fondateur, mourait d'une surdose d'héroïne. Quelques années plus 
tard, son remplaçant, John Frusciante, s'égarait à son tour dans les vapeurs de crack. Les 
vilaines manies n'ont pas épargné Flea et Anthony. Le chanteur a mis longtemps à 
s'habituer aux impératifs de sa vie de rock star. " C'est une drôle de sensation de jouer 
devant des milliers de personnes, de vivre sur scène le coup de fouet de la musique, de 
sentir monter dans son corps le flot de l'adrénaline puis de se retrouver seul dans sa 
chambre d'hôtel, coupé de la réalité. On peut être tenté de chercher d'autres moyens pour 
retrouver cette excitation. Aujourd'hui, je me sens capable de gérer ça plus sainement. "</TEXT>
<TEXT>
 Il y a trois ans, le précédent concert parisien des " zinzins de Hollywood " avait tourné à la 
catastrophe. Mercredi soir, leur performance, d'une précision extrême, a rendu le public 
extatique. Le mérite en revient entre autres à Dave Navarro, leur nouveau guitariste. 
Anthony reconnaît son apport. " Il ne s'est pas senti obligé de changer de personnalité pour 
intégrer les Red Hot Chili Peppers. Chacun de nous a dû s'adapter et avancer dans une 
nouvelle direction. " Ancien guitariste de Jane's Addiction, groupe phare de la scène 
alternative américaine, ce jeune homme à la barbe joliment taillée et aux traits féminins 
s'est plié sans mal aux excès charnels des " piments rouges " on l'a même vu, récemment, 
en couverture d'un magazine, embrasser son bassiste à pleine bouche.</TEXT>
<TEXT>
  Au Zénith, on l'a vu insuffler au metal-groovy de ses compères un jeu plus délié, une 
inventivité inédite capable de rendre compte de toute une palette d'émotions. On a entendu 
des harmonies crève-coeur, des arpèges délétères, et deux reprises très inattendues de 
David Bowie (Sound &amp; Vision et Suffragette City). Dans un genre le rock fusion qui se 
mesure encore souvent au tour de biceps, Dave Navarro fait battre un peu plus 
intensément le coeur des Red Hot Chili Peppers.</TEXT>
</DOC>
