<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029533</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029533</DOCID>
<ACCOUNT>406325</ACCOUNT>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020895/1612</FAB>
<SUBJECTS>SALLE DE SPECTACLE,PARIS,USAGER,CHIFFRE,JUILLET,1995,CINEMA</SUBJECTS>
<NOTE>Sources des chiffres : Le Film français.</NOTE>
<NUM1>950803-2-019-07</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-07</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MICHEL FRODON &gt;</SIP1>
<SU21>CINEMA &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES ENTREES A PARIS &gt;</TITLE>
<TEXT>  L'embellie se poursuit, avec quelque dix mille spectateurs de plus que la semaine correspondante de 1994. Cette amélioration ne doit guère à la 
déferlante de nouveaux titres, pas moins de onze. Parmi eux, seuls Les Maîtres du monde 
tirent à peu près leur épingle du jeu, avec 33 000 sujets dans leurs 30 salles.</TEXT>
<TEXT>
  Un petit coup de théâtre est en passe de se produire au classement des champions 
estivaux. Selon toutes probabilités, l'outsider Usual Suspects s'apprête à prendre 
l'avantage sur Batman Forever, attendu comme le seul " gros morceau " du milieu de l'été. 
En effet, alors que dans son énorme combinaison de 48 salles l'homme-chauve-souris perd 
45 % de ses supporters en deuxième semaine, à 74 000 entrées (total : 205 000), le polar 
californien, passant de 33 à 40 écrans, maintient pratiquement son score de sortie, à 72 000 
entrées, soit un total de 152 000, également en deux semaines. Seul autre titre de la saison 
à faire bonne figure, Bad Boys interpelle encore 37 000 spectateurs en quatrième semaine, 
pour un total de 264 000.</TEXT>
<TEXT>
  Et les films français ? On est prié de ne pas poser de questions désagréables. Aucune 
sortie de l'été n'a réussi de percée, et les trois leaders américains rassemblent 45 % du 
public. Pour se remonter un peu le moral, il faut se tourner vers des films apparus avant les 
vacances, un " gros " et deux " petits ". Le " gros " n'est autre que La Haine qui, en 
neuvième semaine, se dirige paisiblement vers les 600 000 entrées. Les deux francs-tireurs 
sont Augustin et Etat des lieux, respectivement à 27 000 et 25 000, tous deux en septième 
semaine.</TEXT>
</DOC>
