<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002890-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002890-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333902</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BRESIL,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>04231900</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>940425-2-005-02</NUM1>
<NAMES>PETROPOLIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; Les splendeurs impériales&gt; de Petropolis</TITLE>
<TEXT>PETROPOLIS</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  C'EST au début du XIX siècle que l'empereur Dom Pedro I acheta une 
fazenda en cet endroit, juché dans la montagne à une centaine de 
kilomètres de Rio-de-Janeiro. Il y projette de construire son palais 
d'été, mais n'aura pas le temps de mener à bien une idée que son 
fils, Dom Pedro II, réalisera quelques années plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Outre la construction du palais, le jeune empereur _ il a à peine 
quinze ans _ veut aussi stimuler l'immigration européenne, et 
faciliter l'installation d'une colonie allemande dont cette 
Petropolis (la " cité de Pierre ") porte aujourd'hui encore les 
traces. Des noms de quartiers aux consonances germaniques _ Rhénanie, 
Moselle, Westphalie _ jusqu'aux restaurants, atypiques sous les 
tropiques, qui servent moult saucisses et choucroutes.</TEXT>
<TEXT>
  Petropolis ressemble aujourd'hui à une bourgade suisse. De 
multiples chalets adossés sur les montagnes environnantes et une 
forêt de conifères traversée de nombreux cours d'eau entourent une 
ville plantée dans une petite vallée. A 800 mètres d'altitude, elle 
échappe aux chaleurs de l'été austral. Mais celle qui est joliment 
surnommée la " cité des hortensias " reste surtout la ville impériale 
du Brésil.</TEXT>
<TEXT>
  De cette époque elle a gardé quelques splendeurs : le palais, 
aujourd'hui transformé en musée, les somptueuses demeures des nobles 
de la cour, la végétation luxuriante et fleurie. Dans une petite et 
élégante bâtisse, autrefois destinée à recevoir les hôtes de 
l'empereur, ses descendants regrettent pourtant la tranquillité 
d'antan. Dom Pedro Gastao de Orlean e Bragança, héritier du trône et 
frère de la comtesse de Paris, se plaint ainsi que " la ville grandit 
trop vite, avec la multiplication de grands immeubles, alors qu'une 
cité sans appartements est tellement plus gracieuse ". </TEXT>
<TEXT>
  Dom Pedro Gastao critique pourtant cette évolution " en dépit de 
mes intérêts, puisque, à chaque vente d'un appartement, nous touchons 
une petite taxe ". La " petite taxe " est l'une des particularités 
quelque peu anachroniques de Petropolis, une survivance de 
l'enfiteus, cette règle de droit millénaire qui prévoit que le 
souverain octroie des terres en se réservant une redevance annuelle 
et la perception d'un impôt lors des transferts de propriété. Sur 
chaque vente, la Compagnie immobilière de Petropolis, " successeur de 
la Fazenda impériale de Petropolis ", perçoit donc un montant 
équivalant à 2,5 % du prix de l'immeuble.</TEXT>
<TEXT>
 Fastes</TEXT>
<TEXT>
 devenus rares</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui ne constituait au début du siècle, avec les rares cessions de 
grandes propriétés, qu'un modeste volume d'argent devient, avec la 
multiplication des immeubles et des ventes, une confortable rente qui 
met la famille impériale à l'abri du besoin.</TEXT>
<TEXT>
  " Une pratique, souligne Dom Pedro, qui n'est pas l'apanage de la 
famille impériale puisque cinq autres familles bénéficient, seulement 
dans la région, des mêmes privilèges. Et, grâce à cela, Petropolis 
est la seule ville brésilienne dont le cadastre soit à jour depuis 
plus de cent ans. "</TEXT>
<TEXT>
  La cité impériale, aujourd'hui surtout tournée vers le tourisme, a 
aussi connu une période d'industrialisation avec l'installation de 
plusieurs brasseries et d'une industrie textile, toujours prospère 
grâce au climat humide qui facilite le travail du coton. La 
construction d'un gigantesque casino, sur le modèle des grands hôtels 
de Normandie, n'a en revanche pas été couronnée de succès. 
L'interdiction du jeu, décrétée au Brésil lors de son édification, a 
condamné La Quitendinha à n'être qu'un hôtel de résidence, dont la 
grande salle de jeu est régulièrement transformée en foire à 
vêtements.</TEXT>
<TEXT>
  Située sur la route qui relie Rio-de-Janeiro à l'Etat du 
Minas-Gerais _ et construite par les premiers colons allemands _, 
Petropolis a bénéficié de cet emplacement privilégié au point d'avoir 
été dotée, dès 1854, de la première ligne de chemin de fer du pays. 
Noblesse oblige, le train, propriété du baron de Maua, était tiré par 
une locomotive surnommée " la baronne " et doté de confortables 
wagons qu'ont empruntés tour à tour l'empereur, le roi Albert de 
Belgique et jusqu'au président Getulio Vargas. De cette ligne 
démantelée au début du siècle, le train est exposé dans le musée 
ferroviaire de Rio-de-Janeiro.</TEXT>
<TEXT>
  Les fastes d'autrefois sont devenus rares à Petropolis. Signes du 
passé, quelques calèches sillonnent encore les rues, et Dom Pedro ne 
manque que rarement de faire tôt le matin une balade à cheval dans 
les rues de la ville, abondamment salué par la population, qui porte 
une affection particulière à cet homme réputé bon et généreux. Des 
grandes fêtes passées, " qui n'ont cependant que rarement été 
l'apanage de la cour impériale brésilienne, dit Dom Pedro, la famille 
garde le souvenir du grand bal organisé par la princesse Isabel 
(alors régente de Dom Pedro II) et destiné à fêter la fin de 
l'esclavage ".</TEXT>
<TEXT>
  L'héritier du trône conserve encore le télégramme adressé alors par 
l'ambassadeur américain à son gouvernement, et où il soulignait que 
ce bal " a tourné en une superbe bataille de fleurs ". Pour marquer 
le souhait que la lutte pour la fin de l'esclavage aux Etats-Unis 
connaisse le même sort, l'ambassadeur avait joint à sa missive un 
oeillet. " C'est peut-être l'une des raisons, conclut Dom Pedro, pour 
lesquelles Petropolis a gardé son goût pour les fleurs. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
