<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036698</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036698</DOCID>
<ACCOUNT>415710</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1655</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,DECLARATION,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-008-31</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>Le président de la République veut conserver les principes de 1945</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DISCOURS PRONONCE A LA SORBONNE MERCREDI 4 OCTOBRE A L'OCCASION DU 50E ANNIVERSAIRE DE LA SECURITE SOCIALE</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac prône des " réformes profondes "  pour sauver la Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT> LA SÉCURITÉ SOCIALE est, décidément, un thème qui inspire les présidents de la République. Le discours que Jacques Chirac a prononcé à la Sorbonne, 
mercredi 4 octobre, à l'occasion du 50e anniversaire de l'ordonance fondatrice, s'inscrit 
dans une longue tradition brillamment illustrée par François Mitterrand. Le chef de l'Etat 
était d'autant plus attendu sur cJe sujet que sa campagne électorale et son succès dans la 
course à l'Elysée ont reposé sur une dénonciation de la " fracture sociale ". Les décisions 
difficiles que le premier ministre doit prendre dans les semaines à venir seront mesurées à 
l'aune de ce discours marqué par une volonté affichée de " conserver et transmettre 
l'héritage de 1945 ".</TEXT>
<TEXT>
  La " Sécu " a beau faire partie " de l'identité de la France et du patrimoine des Français 
", cette institution, sortie du creuset de la Libération, n'en a pas moins besoin de " 
réformes profondes ", a souligné M. Chirac. " Il serait irresponsable de différer les choix 
qui s'imposent ". M. Chirac a confirmé, en lui apportant l'onction présidentielle, la grande 
réforme des prélèvements obligatoires esquissée par le premier ministre et le ministre de 
l'économie, des finances et du plan, Jean Arthuis.</TEXT>
<TEXT>
  " Le problème posé par la protection sociale n'est pas celui de son niveau, ni a fortiori 
celui de son existence. C'est la question de son financement ", a assuré le chef de l'Etat. 
Alléger le coût du travail en remplaçant progressivement des cotisations sociales sur les 
salaires " par des recettes fiscales " est donc, selon M. Chirac, une impérieuse nécessité. 
" Cela signifie concrètement qu'à l'avenir, chacun devra contribuer en fonction de 
l'ensemble de ses ressources, quelle qu'en soit l'orgine et la nature. "</TEXT>
<TEXT>
  Si peu d'experts, y compris au PS, contestent la nécessité d'élargir le financement du 
système de protection sociale, les avis divergent profondément sur les nouvelles catégories 
sociales et les revenus à taxer. Faut-il faire porter l'effort sur les foyers jusqu'à présent 
exonérés de l'impôt sur le revenu (12,8 millions), les titulaires de petites pensions et 
d'allocations-chômage modestes, les RMistes, les adultes handicapés et les détenteurs de 
livret d'épargne populaire ? Ou, au contraire, le concentrer davantage sur les détenteurs 
de gros patrimoine ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MESURES COURAGEUSES "</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement n'a pas encore répondu à ces délicates questions. En revanche, M. 
Arthuis s'est montré très explicite sur la baisse de 56,8 % à 40 % du taux maximum de 
l'impôt sur le revenu, qui favoriserait les hauts revenus. M. Chirac affirme vouloir " 
accroître l'équité de notre système de prélèvements obligatoires ". Il devra donc veiller à 
ce qu'il soit à la fois moins pénalisant pour l'emploi et plus progressif, cette dernière 
inflexion étant un gage d'équité sociale. L'" universalité des ressources " doit, selon le chef 
de l'Etat, s'accompagner d'une généralisation de la couverture sociale. Réalisée pour les 
allocations familiales et l'assurance-vieillesse, elle tarde à entrer dans les faits pour la 
prise en charge des dépenses médicales. M. Chirac a annoncé que le gouvernement allait " 
généraliser l'assurance-maladie sur la base du seul critère de résidence légale en France 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les " réformes profondes " passent aussi par une meilleure maîtrise des dépenses. Les 
retraites ? Le président de la République a affirmé qu'il serait " le garant des retraites par 
répartition ", celles-ci étant " le garant du pacte entre les générations ". Il s'est bien gardé, 
devant le parterre de syndicalistes réunis à la Sorbonne, d'évoquer les fonds de pension, 
qu'il avait pourtant été le seul des trois grands candidats à inscrire dans son programme 
électoral. Il s'est également montré prudent sur la retraite des fonctionnaires et des 
salariés du secteur public, en se demandant, toutefois, s'il ne fallait pas prendre des 
dispositions " analogues " aux " mesures courageuses " prises par Edouard Balladur pour 
assurer l'équilibre à moyen terme du régime des salariés du secteur privé.</TEXT>
<TEXT>
  L'assurance-maladie ? M. Chirac ne s'est pas mis, sur le fond, en contradiction avec son 
discours de campagne, tout en durcissant un peu le ton. Partisan de la maîtrise médicalisée, 
qui impose des normes de bonne pratique aux médecins, il s'est dit " inquiet de constater 
qu'elle s'essouffle un peu " car c'est sans doute " la dernière chance " de la médecine 
libérale. Il a invité les professions de santé à se montrer rigoureuses et les caisses à mieux 
" contrôler le respect des engagements " que les médecins ont pris. Les allocations 
familiales ? Le chef de l'Etat a réaffirmé qu'il souhaitait " une grande politique familiale ", 
sans cacher pour autant que " des choix devront être faits parmi l'ensemble des avantages 
consentis " aux familles.</TEXT>
</DOC>
