<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000334-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000334-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357867</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>941101-2-R02-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>COLIGNON JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LA COTE DES MOTS&gt; Executive[-]man</TITLE>
<TEXT>De nombreuses P. A. (petites annonces) comportent _ entre autres anglicismes _ cet executive[-]man sur lequel on peut hésiter: 
l'expression, traduite, désigne-t-elle un cadre supérieur, un 
administrateur, un dirigeant, un cadre commercial, etc.? </TEXT>
<TEXT>
  La consultation des dictionnaires spécialisés ne contribue pas à se 
faire une opinion, car à ces dénominations en français correspondent 
des expressions anglo-américaines bien distinctes: junior executive 
(cadre subalterne), middle executive (cadre moyen), senior executive 
(cadre supérieur), executive secretary (secrétaire de direction), top 
executive (cadre supérieur), non-executive director (administrateur), 
sales executive (cadre commercial)... </TEXT>
<TEXT>
  L'équivalent français à retenir est donc une expression désignant 
un cadre, sans définir très précisément son niveau hiérarchique 
puisqu'il existe pour cela, on vient de le voir, un grand nombre de 
termes composés. La réponse donnée par l'association Actions pour 
promouvoir le français des affaires, dans le cadre de la Coupe 
francophone "Le mot d'or" 1994, nous semble convenir parfaitement: 
executive [-] man doit être traduit par cadre de direction.</TEXT>
<TEXT>
  Ce cadre de direction _ reprenons encore le texte des épreuves où 
les concurrents devaient remplacer des anglicismes par des 
équivalents français _ apprécie-t-il les contacts 
business-to-business? Non: il aime les contacts interentreprises. 
Utilise-t-il un desktop [-] computer ou un subnotebook?... Peut-être 
bien, mais en bon français on préférera dire qu'il se sert d'un 
ordinateur de bureau (ou de table) et d'un bloc-notes informatique! &lt;
</TEXT>
</DOC>
