<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002706-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002706-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325383</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02211054</FAB>
<SUBJECTS>AUTOROUTE,INTEMPERIE,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Neige, verglas&gt; Nuit blanche sur l'autoroute de Normandie</TITLE>
<TEXT>" En raison des conditions météorologiques, on observe un ralentissement d'une cinquantaine de kilomètres en direction de Paris 
sur l'autoroute de Normandie (A13). Prochain bulletin d'information à 
23 heures ".</TEXT>
<TEXT>
  Englués depuis bientôt trois heures, dimanche 20 février, dans un 
flot automobile figé par la neige et le verglas, les Parisiens de 
retour de week-end suivent sans illusion les bulletins d'information 
qui ponctuent leur attente : il y a longtemps que le " ralentissement 
" s'est transformé en bouchon, à mesure que sur les bas-côtés et sur 
les toits des voitures, s'amoncelait sinistrement une neige bientôt 
noircie par les gaz d'échappement.</TEXT>
<TEXT>
  Un ralentissement " inhabituel "...</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la Normandie, une pluie de flocons lourds avait suivi leur 
cortège, menaçante. Mais c'est seulement après Mante-la-Jolie que les 
difficultés avaient commencé. Il faudrait une fois de plus sacrifier 
au passage rituel de Rocquencourt, pensait-on dans les habitacles 
douillets, tandis que la nuit s'installait. Mais les minutes avaient 
passé, puis les demi-heures, à rouler au pas. Il avait fallu se 
résigner. Le ralentissement, comme disait la radio, était " 
inhabituel ".</TEXT>
<TEXT>
  Chacun, dans le huis-clos de sa voiture, adoptait alors sa propre 
stratégie pour attendre la débâcle, qui finirait bien par permettre à 
la circulation de s'écouler, les uns louvoyant entre les files, 
d'autres, superstitieux ou pessimistes, restant en ligne, persuadés 
que s'ils en changeaient, ils choisiraient nécessairement la plus 
lente. Parfois, jubilation intense, une trouée permettait 
d'enclencher la seconde. Mais l'abattement étaient ensuite à la 
mesure de l'espoir déçu.</TEXT>
<TEXT>
  En serait-on réduit, comme quelques monstres d'incivisme, à 
s'engager sur la voie d'urgence ? Seule consolation mesquine, cette 
Porsche racée, qui par la grâce de la météo, laissait longuement 
admirer ses lignes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le sens Paris-province, la situation s'était également 
dégradée. Des deux côtés de la route, des voitures abandonnées 
ralentissaient encore la circulation. Surprise par la brusque chute 
de température, la direction départementale de l'équipement (DDE) 
n'avait, officiellement " pu correctement dégager la route ". 
Bientôt, les voitures ne purent plus rouler que sur une seule voie, 
notamment entre le carrefour de Rocquencourt (Yvelines) et le tunnel 
de Saint-Cloud. Lundi matin, un bouchon de 16 kilomètres subsistait 
en direction de Paris.&lt;
</TEXT>
</DOC>
