<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003245-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003245-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322058</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRELJOCAJ ANGELIN</PEOPLE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01271155</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>Les 28 et 29, 21 heures, le 30, 15 heures, TNDI de Chateauvallon, Ollioules-Toulon. Tél. : 94-24-11-76.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; DANSE&gt; LIQUEURS DE CHAIR à Chateauvallon&gt; Nouvel art d'aimer&gt;&gt;</TITLE>
<TIO1>LIQUEURS DE CHAIR</TIO1>
<TEXT>La compagnie d'Angelin Preljocaj reprend, au Théâtre national de la danse et de l'image de Chateauvallon, Liqueurs de chair, une pièce de 
1988, qui, comme son titre l'indique, traite de l'érotisme et de la 
sexualité. Sans détour. A contre-courant du puritanisme qui règne 
dans la danse contemporaine. " Habituellement, dans la danse, 
l'érotisme est toléré s'il apparaît en filigrane, il n'est jamais le 
sujet du ballet. J'ai voulu y aller carrément ", affirmait le 
chorégraphe. Rencontres furtives, hommes exhibitionnistes en grands 
imperméables gris, femmes violentées ou maltraitées, scènes 
sado-masochistes par consentement mutuel, ne cherchez pas la 
tendresse, elle n'a pas sa place dans cette panoplie des fantasmes. 
La pièce raconte des histoires de solitudes. Les corps, toujours en 
mouvement, sont à l'affût de sensations et d'émotions, à la fois 
désirées et rejetées. La danse est écrite en un seul élan, précise, 
crue. " Tout dans cette pièce n'est que distillation, macération et 
réactions chimiques ", ajoute le chorégraphe, qui convoque 
Apollinaire et Bataille, mais aussi Kawabata et Tanizaki.</TEXT>
<TEXT>
  En 1988, ce ballet était présenté après deux pièces consacrées à 
l'Histoire (A nos héros et Hallali Romae). Des sujets austères, qui 
valurent à Preljocaj des débuts remarqués, mais houleux. Six ans plus 
tard, le chorégraphe s'apprête à créer pour le Ballet de l'Opéra de 
Paris une oeuvre inspirée des oeuvres de M de Scudéry et de Mme de La 
Fayette. Après l'érotisme, l'amour platonique. Les temps changent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
