<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008592</DOCID>
<ACCOUNT>378173</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1161</FAB>
<SUBJECTS>FRANC MACONNERIE,ANCIEN RESPONSABLE,MAIRE,CHAMBRE REGIONALE DES COMPTES,LOGEMENT SOCIAL,ENQUETE,FRAUDE,ATTENTAT,FOOTBALL,HISTORIQUE,DEPARTEMENT GARD</SUBJECTS>
<NUM1>950303-12</NUM1>
<ORI1>NÎMESde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BAUMET GILBERT,PS,GRAND ORIENT DE FRANCE,PRADILLE CLAUDE,JOURNET ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MM. Baumet et Pradille, frères ennemis de la loge Echo 1</TITLE>
<TEXT> " Pour moi la loge Echo 1, c'est un peu la loge P2... D'ailleurs, elle va sûrement être dissoute. Si j'en suis membre, il y a des années que je n'y suis plus 
allé. Ils sont vraiment redoutables, ils sont partout... ", Gilbert Baumet n'est pas tendre 
avec certains de ses " frères " du Grand Orient de France (Le Monde du 17 février), et 
moins encore avec ses anciens alliés socialistes au conseil général du Gard qu'il a présidé 
pendant quinze ans, avant d'en être brutalement débarqué en avril 1994.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine avant d'être exclu, en 1983, par Lionel Jospin Gilbert Baumet était membre du 
PS. Depuis, il a pratiqué un certain nomadisme, s'aventurant jusqu'au RPR avant de se 
retrouver dans le sillage de Bernard Tapie puis de Jean-Pierre Soisson. Ces vagabondages 
ne l'ont pas empêché de réaliser un " efficace " parcours politique : maire de Pont-Saint-
Esprit depuis vingt-quatre ans, il a réussi a être, durant six mois, ministre du commerce et 
de l'artisanat dans le gouvernement de Pierre Bérégovoy.</TEXT>
<TEXT>
  Vraiment " serein ", Gilbert Baumet, comme il l'affirme ? Et pourtant, depuis un an, que 
d'histoires et que d'affaires... Tout a commencé avec un rapport, plus que critique, de la 
chambre régionale des comptes de Languedoc-Roussillon sur l'office public HLM 
(OPDHLM) du Gard dont il a eu connaissance en novembre 1993, alors qu'il présidait le 
conseil général. Sans attendre, M. Baumet convoque le président de cet établissement 
public, Claude Pradille, maire de Sauve et sénateur (PS) du Gard, pour lui demander de se 
retirer et pour prendre lui-même le relais durant quelques mois. Selon M. Baumet, c'est 
cette éviction d'un ami de quinze ans son " frère " en maçonnerie qui aurait déterminé la 
sienne de la présidence de l'assemblée départementale. Toujours est-il que, après les 
élections cantonales du printemps 1994, un changement d'alliance des quatorze élus 
socialistes (reformant l'union de la gauche avec les dix représentants du PCF) ne lui laisse 
aucune chance de conserver le " perchoir ". C'est le maire socialiste et conseiller général 
du Vigan, Alain Journet, qui lui succède. Presque simultanément, les bonnes feuilles du 
rapport sur les HLM sont rendues publiques dans Le Midi libre, mais il faudra attendre le 
8 septembre pour qu'une information judiciaire soit ouverte et confiée à deux juges, Jean-
Pierre Bandiera et Christian Lernould.</TEXT>
<TEXT>
  Le 28 septembre, Claude Pradille, soupçonné d'avoir fait réaliser une partie de sa piscine 
privée sur le financement des travaux d'un hospice, est mis en examen pour " corruption, 
abus de confiance, complicité de faux et usage ". Peu de temps après, une dizaine de 
personnes la directrice de l'OPDHLM, un architecte, des entrepreneurs, etc. sont 
également poursuivies. Parmi elles, Alain Journet, soupçonné d'avoir commis des " faux en 
écriture " en sa qualité de nouveau président de l'OPDHLM.</TEXT>
<TEXT>
  Le 5 janvier, M. Pradille est une nouvelle fois mis en examen pour " escroquerie et 
complicité, corruption, détournement de fonds, faux et usage de faux, subornation de 
témoins " et placé sous mandat de dépôt (Le Monde du 7 janvier). Peu de temps 
auparavant, le 22 décembre 1994, après de longues tergiversations, le Sénat avait fini par 
accepter la levée de son immunité parlementaire (Le Monde du 24 décembre 1994).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉRIVE MAFIEUSE</TEXT>
<TEXT>
 Entre-temps, M. Baumet avait alimenté la rubrique des faits divers. A deux reprises, il 
avait été victime de ce qui ressemble fort à des attentats. Le 15 juin, alors qu'il était en 
compagnie de son chauffeur, une voiture s'était mise en travers de la route, devant eux, le 
temps qu'un individu ouvre le feu dans leur direction ; le 5 septembre, M. Baumet, qui était 
seul et à pied, s'était fait tirer dessus par deux individus cagoulés circulant à bord d'une 
106 rouge. Il avait été atteint superficiellement à une jambe et hospitalisé. " C'est parce 
que j'en sais trop sur l'office HLM qu'on s'est attaqué à moi ", affirmait aussitôt l'ancien 
ministre, tandis que certains de ses anciens amis ne tardaient pas à mettre en doute 
l'authenticité de ces attentats.</TEXT>
<TEXT>
 Plus récemment, courant novembre, l'affaire a connu un rebondissement très singulier : un 
photographe de quarante ans était venu raconter que, en décembre 1993, Gilbert Baumet 
lui aurait demandé de jouer l'agresseur d'un attentat " bidon " destiné à rehausser sa 
popularité à quelques mois d'une échéance importante. Le photographe-baroudeur aurait 
renoncé à donner suite. La personnalité troublée de ce témoin très tardif et le fait que c'est 
auprès du nouveau président du conseil général, M. Journet, et de son directeur de 
cabinet, Jacques Goubin, qu'il s'était confié, mettent en cause sa crédibilité malgré 
certaines précisions troublantes dans son récit.</TEXT>
<TEXT>
 Vrai-faux témoin ? Faux-vrai attentat ? La balle était réelle, mais le tireur ? Il y a 
assurément de quoi se perdre dans les méandres de ce mauvais feuilleton dans lequel 
chaque semaine apporte son lot de révélations, de délations, de rumeurs. M. Journet ayant 
fait connaître à la justice certains dysfonctionnements apparents, une enquête préliminaire 
a été menée sur le mode de fonctionnement et de gestion de certains offices 
départementaux satellites du conseil général. Gilbert Baumet est ainsi soupçonné d'avoir 
favorisé la création d'emplois fantômes (au bénéfice de son frère et de son attachée de 
presse entre autres) au sein d'offices publics et, notamment, de l'office des sports, qui 
aurait notamment employé fictivement seize joueurs du club de handball de Nîmes et des 
footballeurs de Pont-Saint-Esprit. Une information judiciaire a été ouverte début janvier : " 
J'ai déposé un très bon mémoire et je pense être très vite hors de cause ", affirme l'ancien 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'affaire de l'office HLM réserve sûrement encore quelques surprises, les dossiers du 
Gard n'ont pas, jusqu'ici, révélé de réseaux de financements comparables à ceux 
#découverts dans d'autres régions. Mais le département, dans lequel un magistrat du 
parquet constate une certaine " dérive mafieuse " des comportements, apparaît bel et bien 
en pointe dans le domaine des coups bas. Les " règlements de comptes " sont légion, et 
personne ne peut dire quand ils vont s'arrêter.</TEXT>
</DOC>
