<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005153</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005153</DOCID>
<ACCOUNT>373320</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1532</FAB>
<NUM1>950208-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>AGENDA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNETDU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  ROME. Un total de 4 000 milliards de lires (environ 12 milliards de francs) vont être investis dans la modernisation des aéroports de Rome, 
Fiumicino et Ciampino, au cours des dix prochaines années. Les vastes chantiers qui vont 
être entrepris pénaliseront une partie de l'activité des deux aéroports. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 GRANDE-BRETAGNE. Les automobilistes britanniques pourront acheter, à partir du 21 
mars, un dispositif d'aide à la circulation routière qui les informera, en temps réel, de l'état 
de la circulation sur quelque 3 600 kilomètres de routes. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  LYON. Alsace-Croisières a inauguré le plus grand bateau-cabines navigant sur le Rhône 
et la Saône. Le MS Carmargue, qui propose des croisières à thèmes remise en forme et 
amincissement, mais aussi gastronomie avec escale chez Paul Bocuse est long de 110 
mètres, large de 10 mètres et possède 74 cabines doubles. Il sera mis en service le 25 
février. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 CHINE. Les banques étrangères vont pouvoir ouvrir des succursales dans dix nouvelles 
villes chinoises parmi lesquelles Pékin, Shenyong, Hangzhou, Wuhan, Chongging et 
Chengdu. L'autorisation ne concernait jusqu'alors que treize villes dont Shanghaï, Canton 
et Tianjin. (UPI.)</TEXT>
<TEXT>
  SCANDINAVIE. La compagnie aérienne scandinave Scandinavian Airlines System 
reprendra ses vols charter cet été. SAS mettra à la disposition des voyagistes suédois 
Apollo et Aer Olympic et scandinavo-britannique les places disponibles à bord de ses 
avions volant le week-end à destination de la Grèce et de la Turquie. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  COPENHAGUE. La compagnie nationale des chemins de fer danois a renoncé à 
pourchasser les auteurs de graffitis, et décidé d'engager certains d'entre eux pour décorer 
ses trains. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  VIETNAM. Vietnam Airlines ne servira bientôt plus de repas standard à bord de ses 
avions. La compagnie aérienne vietnamienne qui vient de signer un contrat avec Servair, 
société française de restauration et filiale d'Air France, offira dès cet été à ses passagers 
empruntant les vols internationaux un choix de plats occidentaux et asiatiques. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  BANGLADESH. La compagnie Biman Bangladesh Airlines vient d'acheter deux Airbus 
A310-300 qui seront livrés aux deuxième et troisième trimestres 1996. (Reuter.)</TEXT>
</DOC>
