<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002526-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002526-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329044</ACCOUNT>
<PEOPLE>MELVILLE HERMAN,FORSTER EDWARD MORGAN,CROZIER ERIC,BRITTEN BENJAMIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03181200</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Prochaines représentations : les 18, 21, 23, 26 et 29 mars, 20 heures, au Grand Théâtre de Genève, tél. : 19-41-22-311-22-18. Pour tout savoir sur Billy Budd, lire le nº 158 de l'Avant-Scène Opéra, 120 F (130 F pour l'étranger), renseignements à Paris au 42-33-51-51.&gt;  ( DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<NUM1>940319-2-016-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>242</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; BILLY BUDD au Grand Théâtre de Genève&gt; L'oiseau qui bégayait</TITLE>
<TIO1>BILLY BUDD</TIO1>
<TEXT>GENÈVE de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>  Un grand texte : Hermann Melville adapté, après bien des 
tâtonnements et des réajustements, par E. M. Forster et Eric Crozier. 
Un thème dont chacun mesure l'importance universelle, mais que chaque 
auditeur associe en même temps, et différemment, à son histoire 
personnelle. Des personnages, tous masculins, qui gardent leur 
mystère à l'issue du roman et, ce qui est plus rare, à la fin d'un 
opéra que Benjamin Britten, par un coup de génie décisif, devait 
ramener de quatre à deux actes entre 1951 (création de la version 
originale) et 1960 (première audition de la partition remaniée). </TEXT>
<TEXT>
  A l'arrivée, un livret d'une totale efficacité, une construction 
dramatique d'une absolue symétrie, sans un temps mort, sans une 
scorie, un effet de distillation, de raffinage des matériaux sonores, 
d'épuration des mots. Mots simples et rudes des chansons de marins, 
onomatopées, cris, commandements hurlés, " oh hisse " des gabiers, 
ballades chantées à la lune, bribes de phrases enfantines murmurées 
dans le sommeil.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis d'autres mots, philosophiques, métaphysiques, lourds de 
culpabilité et de douleur, tirades sur la vertu et le vice, sur la 
malédiction, la rédemption... Soit cette façon propre à Melville, et 
reprise à leur compte par Britten et ses librettistes, de laisser 
entendre le pire et le meilleur de l'aventure humaine dans le langage 
et derrière les situations de l'aventure tout court.</TEXT>
<TEXT>
  L'action se passe en 1797, sur un bateau britannique, 
l'Indomptable, commandé par Edward Fairfax Vere, figure d'aristocrate 
épris de culture grecque, personnage solitaire, perdu dans ses 
pensées, revenu de tout : le prologue le surprend dans une méditation 
qui se prolongera dans l'épilogue. Tout l'opéra se déroule en 
flash-back, sort de sa mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  L'art de Melville, de Forster, de Britten _ décidément 
indissociables _ est de braquer la lumière sur trois personnages, 
trois caractères, trois entités symboliquement claires, trois 
éthiques, trois morales, sur un fond réaliste, animé, peuplé d'une 
multitude de personnages secondaires, les officiers sanglés dans leur 
obsession de discipline et d'autorité, le vieux marin perspicace, le 
novice froussard, les hommes de peine maltraités et fouettés, les 
mousses.</TEXT>
<TEXT>
  Toute cette vie réglée, compliquée d'un navire de guerre 
britannique en chasse d'un galion français à envoyer par le fond. 
Toutes les relations explosives qui amènent à s'affronter, bloqués 
sur cette géhenne, dominants et dominés.</TEXT>
<TEXT>
 C'est l'enfer, en effet, sur ce grand radeau " perdu sur la mer 
infinie ", se rappellera Vere quand tout sera consommé. Car un autre 
bâtiment, baptisé du beau nom des Droits de l'homme, est arraisonné 
au premier acte. Des hommes montent à bord, enrôlés de force. Parmi 
eux, Billy Budd, l'innocent vêtu de blanc, enfant trouvé comme 
Parsifal, incarnation de l'idéal platonicien : " beauté de l'âme, 
beauté du corps, bonté ". </TEXT>
<TEXT>
  La tête près du soleil</TEXT>
<TEXT>
  D'emblée, John Claggart, noir et tortueux maître d'armes, flic à 
bord, " en aura après lui ". Pour des raisons qu'il ne s'avouera 
jamais. Mais la vérité sort de ses lèvres sans ambiguïté : Billy Budd 
est, voyez-vous, " Un merle blanc. Une beauté. Un bijou. La perle 
d'entre les perles. " De Vere à Budd, et de Budd à Claggart se noue 
un réseau de regards, d'espoirs, un curieux combat du Bien contre le 
Mal, dans lequel le beau jeune homme n'est que catalyseur, miroir, 
victime expiatoire. Il finira pendu, près du grand mât en forme de 
croix.</TEXT>
<TEXT>
  " Roi des oiseaux ", Billy Budd guettait l'ennemi du haut de la 
grande vergue. Il avait la tête près du soleil, les yeux dans les 
étoiles. Il était aimé, heureux, parfait. Il bégayait. Et ce 
bégaiement, ou plus précisément cette impossibilité de parler aux 
moments-clés du drame, est ce qui donne épaisseur, mystère, modernité 
à ce héros immaculé. Les commentaires, plus ou moins 
psychanalytiques, sont évidemment allés bon train sur cette " 
infirmité ". " Ver dans le fruit " qui signalerait quelque 
singularité sexuelle cachée ? Marque de l'innocent qui, " semblable à 
une brebis muette devant ceux qui la tondent, n'a point ouvert la 
bouche " ? A chacun son intuition, ses sensations, son 
interprétation.</TEXT>
<TEXT>
  L'ultime subtilité de cet opéra, collaboration de grands créateurs 
intellectuels, reste ce silence, cette non-parole, ce non-chant, qui 
incarnent peut-être tout simplement l'indicible, là où d'autres 
seraient tombés dans le piège du bel canto, des vocalises, du pathos, 
de l'impuissance avouée.</TEXT>
<TEXT>
  On croyait avoir découvert Billy Budd quand Antoine Bourseiller 
avait monté pour la première fois en France la version en deux actes 
de l'opéra. C'était il y a un an, à Nancy (le Monde du 31 mars 1993). 
La production était chaleureuse, plutôt bien chantée, dans des décors 
de films de corsaires. On s'y croyait, on s'amusait.</TEXT>
<TEXT>
  La production entrée depuis le mardi 15 mars au Grand Théâtre de 
Genève est d'une autre gravité. Les décors sont abstraits : un pont, 
une croix, les cordages, où Billy vient se coller sur une toile 
d'araignée ; l'éclat des flots figuré tout autour par un tube de néon 
bleu ; entre un double plancher ouvert telle une mâchoire 
apparaissent les soutes, les cabines, lieux des affrontements et du 
jugement dernier. Les costumes (signés par Alison Chitty ainsi que 
les décors) différencient à peine les marins des forces de l'ordre : 
tous ne sont que des hommes, embarqués dans la même galère.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le rôle de Claggart fut un temps annoncé Samuel Ramey. C'est 
Willard White, baryton-basse américain, qui incarne le garde-chiourme 
démoniaque. Il est noir, comme son nom ne l'indique pas. Noir aussi 
dans la voix. Cruel et presque touchant. Pathologique.</TEXT>
<TEXT>
  De la comédie américaine à la tragédie</TEXT>
<TEXT>
  Robert Tear est Edward Fairfax Vere : très célèbre ténor gallois, 
possible réincarnation de Peter Pears (qui fut le compagnon de 
Britten et le créateur du rôle), voix sans âge, toute d'intelligence 
et d'émotion. Rodney Gilfry est un très jeune baryton américain. 
C'est peu de dire qu'il est beau. Il n'a pas l'expérience, ni 
peut-être la maîtrise de soi d'un Thomas Hampson, mais il fait 
irrésistiblement penser à son aîné par son aisance en scène, par la 
musicalité qu'il met dans chaque note, par sa présence éclatante lors 
même qu'il chante dans les nuances piano. Angélique, animal, bien 
dans sa peau, Gilfry est Billy Budd, et le restera probablement dans 
d'autres productions (celle-ci est coproduite par l'Opéra de Los 
Angeles). </TEXT>
<TEXT>
  Harther Carson règle les lumières. Francesca Zamballo réussit à 
faire évoluer presque avec naturel une escouade de choristes _ le 
Choeur de chambre de Prague s'est mêlé aux choristes genevois _, une 
armée de rôles secondaires, chacun s'affairant à sa tâche, chacun 
avec ses attitudes, ses tics, son quant-à-soi. On passe sans 
transition de la comédie américaine (la fête des marins au premier 
acte) à des huis clos de tragédie (le passage de Billy Budd devant 
ses juges, temps fort de la seconde partie). La jeune artiste a suivi 
des études de philosophie avant de devenir metteur en scène ; elle a 
fait ses premières armes à Genève dans Benvenuto Cellini. Elle mène 
ses hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Au pupitre d'un Orchestre de la Suisse romande sans défaillance 
d'intonation dans les subtiles dissonances, dans la fausse simplicité 
d'une orchestration extraordinairement raffinée, Roderick Brydon, 
chef écossais, semble avoir mille fois dirigé cette rareté. Il a 
beaucoup d'opéras de Britten à son palmarès, il est vrai. Il est " la 
perle d'entre les perles " de cette production, montée pièce par 
pièce par Hugues Gall (patron de l'Opéra genevois) pour approcher de 
très près la perfection.&lt;
</TEXT>
</DOC>
