<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041917</DOCID>
<ACCOUNT>422431</ACCOUNT>
<DATE>19951115</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141195/1602</FAB>
<NUM1>951115-2-002-03</NUM1>
<NAMES>COMITE POUR LA DEFENSE DES DROITS LEGITIMES,CDDL,MASSAARI MOHAMAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA NAIM</SIP1>
<SU21>L'Arabie saoudite affronte le terrorisme</SU21>
<SYE1>ARABIE SAOUDITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - APRES L'ATTENTAT DE RYAD LE LUNDI 13 NOVEMBRE 1995 CONTRE DES AMERICAINS</LEAD1>
<TITLE>Un geste de " colère " selon un opposant</TITLE>
<TEXT> MOHAMAD EL MASSAARI n'approuve pas la violence, mais il ne veut pas non plus condamner l'attentat qui a coûté la vie, lundi 13 novembre, à six 
personnes, dont cinq soldats américains, et blessé soixante autres, au centre de Riyad. De 
son exil londonien, ce porte-parole du Comité pour la défense des droits légitimes (CDDL), 
la formation la plus active de l'opposition saoudienne, affirme qu'" il ne sert à rien de 
condamner ou non ". Le fait est, a-t-il déclaré au Monde, qu'" il existe un pouvoir illégitime 
" en Arabie saoudite et qu'" il doit faire face à la population ".</TEXT>
<TEXT>
  Fondé en 1993, et aussitôt interdit en Arabie saoudite, le CDDL, d'inspiration islamiste 
sunnite, rassemble surtout des universitaires et des religieux qui critiquent avec virulence 
le régime, l'accusant de gabegie et de corruption. Ils vitupèrent aussi le lien quasi 
organique, que le pouvoir saoudien a établi, selon eux, avec les Etats-Unis, qui, accusent-
ils, lui dictent sa politique, notamment dans le domaine pétrolier. Le CDDL affirme que son 
audience, d'abord cantonnée à la province du Nedjd, s'est beaucoup étendue, notamment 
dans le nord du pays.</TEXT>
<TEXT>
  M. El Massaari, figure de proue du CDDL, estime que l'organisation des Tigres du golfe 
ou le Mouvement de la réforme islamique qui ont revendiqué l'attentat ne correspondent à 
rien de concret. Il ne prend pas davantage au sérieux une autre mise en garde, diffusée, 
selon lui, il y a quelques mois, par un pseudo-Mouvement islamique-Aile combattante dans 
la péninsule arabique, qui exigeait le retrait de toutes les forces étrangères de cette région. 
" De simples appellations ", commente-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il ne faut pas oublier</TEXT>
<TEXT>
 que " 10 000</TEXT>
<TEXT>
 Saoudiens ont</TEXT>
<TEXT>
 participé à la guerre </TEXT>
<TEXT>
en Afghanistan</TEXT>
<TEXT>
 et que l'écrasante</TEXT>
<TEXT>
 
majorité sont</TEXT>
<TEXT>
 revenus au pays "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 En revanche, M. El Massaari n'écarte pas l'hypothèse que l'attentat ait été commis " par 
un groupe de jeunes en colère, qui a le sentiment qu'il n'existe pas de solution intellectuelle 
ou politique " à la situation dans le royaume. L'hypothèse d'un geste de " colère " d'un 
groupe de déçus est d'autant moins à exclure, affirme cet ancien professeur de physique 
théorique et de mathématiques à l'université du Roi-Saoud à Riyad, que " les 
paratonnerres " que sont les dirigeants de l'opposition sont toujours en prison. Selon lui, le 
nombre des opposants détenus depuis un an s'élève encore à trois cents, dont, dit-il, 
Cheikh Salman ben Fahd El Awda, arrêté en septembre 1994, dans la région de Boureïda, 
au nord-ouest de Riyad. A son avis, ces responsables savent canaliser les emportements 
des jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi M. El Massaari n'exclut-il pas que " cela continue ". Il souligne, à cet égard, que " 
chaque foyer saoudien a au moins une arme " et que, si la détention d'explosifs n'est pas 
chose aisée, elle n'en demeure pas moins possible. Il ne faut pas non plus oublier, ajoute-t-
il, que quelque " 10 000 Saoudiens ont participé à la guerre en Afghanistan et que 
l'écrasante majorité sont revenus au pays, si l'on exclut le millier " qui font toujours le coup 
de feu en Tchétchénie, en Bosnie, en Somalie ou ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune action terroriste n'a été imputée au CDDL, dont la direction communique avec la 
base essentiellement par téléphone, par cassettes distribuées sous le manteau, ou par 
télécopies. Ces opposants n'en dérangent pas moins le gouvernement saoudien. Le roi 
Fahd a encore fait part de son agacement, la semaine dernière, en recevant le secrétaire 
au Foreign Office, Malcolm Rifkind. Ce mouvement d'opposition inquiète d'autant plus les 
autorités locales que celles-ci se sont réconciliées, en 1993, avec les opposants chiites, 
dont les responsables, qui vivaient à l'étranger, ont regagné le royaume après avoir 
récupéré leurs passeports. La plupart ont été rétablis dans les postes dont ils avaient été 
évincés.</TEXT>
<TEXT>
 
#
# MOUNA NAIM</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
