<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003149-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003149-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360849</ACCOUNT>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11251961</FAB>
<SUBJECTS>HOSPICE,CONSTRUCTION,DEPARTEMENT VAR,FRAUDE,POT DE VIN,CHIFFRE,INCULPATION</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD RICHARD,ARRECKX MAURICE,LA SEYNE SUR MER,ROGET ROGER,CAMPENON BERNARD,ENTREPRISE INDUSTRIELLE,MARTIN ALFRED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>MARDI 22 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'affaire de la maison de retraite de La Seyne&gt; L'ancien gendre de Maurice Arreckx est écroué pour complicité de corruption</TITLE>
<TEXT>TOULON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
 Richard Rocard, quarante-cinq ans, ancien gendre de Maurice Arreckx, 
sénateur (UDF-PR) et ancien président du conseil général du Var, a 
été mis en examen et écroué, mardi 22 novembre, pour complicité de 
corruption active et passive, par le vice-président du tribunal de 
grande instance de Toulon, Jean-Luc Tournier, chargé du dossier de la 
construction de la maison de retraite Bellevue à La Seyne-sur-Mer (le 
Monde du 18 octobre).</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette affaire, le juge toulonnais a également mis en examen, 
pour complicité de corruption active, un ancien cadre de deux 
sociétés de travaux publics, Campenon-Bernard et L'Entreprise 
industrielle, Robert Roget, soixante ans. Ces deux mises en examen 
s'ajoutent à celle prononcée à l'encontre de l'un des promoteurs et 
actionnaires minoritaires de l'établissement, Alfred Martin, 
quarante-six ans, également placé en détention.</TEXT>
<TEXT>
 Deux versions</TEXT>
<TEXT>
 Celui-ci avait conçu, en 1989, le projet de création d'une maison de 
retraite de 80 lits sur la zone d'entreprises de La Seyne-sur-Mer. 
Sur l'instigation de Robert Roget, il avait pris contact avec Richard 
Rocard, ancien gendre de Maurice Arreckx, pour que celui-ci le mette 
en relation avec son ex-beau-père. M. Rocard a reconnu qu'il avait 
bien servi d'intermédiaire. L'entrevue avec M. Arreckx avait eu lieu 
dans le bureau de celui-ci au Sénat.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, deux versions s'affrontent. M. Martin assure qu'on lui 
aurait fait comprendre que son dossier n'aurait de chance d'aboutir 
que s'il acceptait de verser une commission occulte de 1,2 million de 
francs. De son côté, M. Rocard affirme que c'est M. Martin lui-même 
qui lui aurait proposé un " pot-de-vin " de 1 million de francs et 
une participation dans un autre projet concernant la captation d'une 
source d'eau minérale et la construction d'une usine d'embouteillage 
à Signes (Var). Ce dernier projet n'ayant pas abouti, M. Martin 
soutient qu'il n'a pas versé de commission. M. Rocard, de son côté, 
déclare qu'il n'a rien reçu et met hors de cause M. Arreckx.</TEXT>
<TEXT>
 Incidents multiples</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien président du conseil général du Var avait signé, en juin 
1990, l'autorisation de création de la maison de retraite malgré les 
avis très défavorables de la direction régionale des affaires 
sanitaires et sociales (DRASS) et de l'ensemble des organismes 
consultatifs. L'établissement avait été inauguré le 23 mars, après de 
multiples incidents sur le chantier de construction (vols de 
matériaux, dégradations volontaires). Quelques jours après sa mise en 
service, il avait été endommagé par un incendie d'origine criminelle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
