<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005818</DOCID>
<ACCOUNT>374259</ACCOUNT>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1603</FAB>
<NUM1>950213-2</NUM1>
<NAMES>GUADALUPE TEPEYAC,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE,EZLN,CHIAPAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 FEVRIER 1995 - CONFLIT DU CHIAPAS</LEAD1>
<TITLE>L'armée mexicaine s'est emparée du quartier général des rebelles zapatistes</TITLE>
<TEXT> ONZE MOIS après le début du conflit du Chiapas, l'armée mexicaine s'est emparée, vendredi 10 février, du village de Guadalupe Tepeyac, quartier général de la guérilla zapatiste. Un colonel et deux soldats ont été tués par des tireurs isolés qui ont attaqué un détachement militaire. La prise de Guadalupe Tepeyac et d'Aguascalientes a été réalisée au moyen d'une trentaine d'hélicoptères. Des éléments des forces aériennes ont aussitôt pris position dans les deux villages et les montagnes alentour. Les témoins, cités par l'agence mexicaine Notimex, ont ajouté que les militaires " maintiennent un contrôle aérien sur le territoire zapatiste " et que " tout est calme à Guadalupe Tepeyac, Aguascalientes et dans la région ". Quelques heures avant l'annonce de la prise de Guadalupe Tepeyac, des correspondants de presse avaient observé le passage en direction du quartier général rebelle d'un important convoi militaire de près de 2 000 hommes et d'une centaine de véhicules, dont des blindés et des automitrailleuses, appuyés par la flottille d'hélicoptères.</TEXT>
<TEXT> Le ministre de la justice, Antonio Lozano, a indiqué à Mexico au cours d'une conférence de presse, que, " jusqu'à présent, toutes les actions du ministère menées avec le soutien de l'armée mexicaine sont pacifiques ". Le ministre a assuré que les militaires avaient pénétré dans une dizaine de localités de la région sans rencontrer de résistance. C'est à la suite de la découverte de caches d'armes et de plans d'intervention de l'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN) que les autorités avaient décidé de lancer une offensive contre la guérilla du Chiapas.</TEXT>
<TEXT>
Deux dirigeants de l'EZLN ont par ailleurs été arrêtés vendredi. Jorge Santiago Santiago et Jorge Javier Elorrega Berdegue faisaient partie des cinq personnes recherchées par la justice et l'armée mexicaine, dont le président Ernesto Zedillo a ordonné l'arrestation jeudi. Le " sous-commandant Marcos " et deux autres de ses adjoints ont jusqu'à présent échappé aux recherches. Le ministère de la justice a par ailleurs présenté vendredi à la presse vingt-cinq membres présumés de l'EZLN appréhendés après un affrontement armé qui les avait opposés jeudi à la police fédérale, près de la ville de Toluca, à 60 km de la capitale mexicaine.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CRAINTE DES ATTENTATS</TEXT>
<TEXT>
Sur l'aéroport de Tuxtla Gutierrez, la capitale du Chiapas, des avions-cargos stationnent sur les pistes et la Croix-Rouge a été placée en état d'alerte. Le " gouverneur parallèle " de la région, Amedo Avendano, soutenu par les zapatistes, a estimé que l'intervention militaire constituait " une déclaration de guerre et la fin de la trêve ". Certains experts redoutent que les rebelles ne lancent une campagne d'attentats à la bombe dans d'autres régions du pays, comme cela avait été le cas en 1994 au plus fort de l'insurrection. A Mexico, les autorités ont multiplié les patrouilles de police.</TEXT>
<TEXT>
L'évêque de San Cristobal de las Casas et médiateur dans le conflit du Chiapas, Mgr Samuel Ruiz, a estimé vendredi que la situation était " préoccupante " dans la région. Le prélat, de retour de Mexico, a affirmé que les mandats d'arrêt lancés contre les chefs guérilleros " pourraient donner lieu à une chasse aux sorcières " et qu'il était " inquiet " des éventuelles réactions des habitants. Mgr Ruiz, qui préside la Commission nationale de médiation (CONAI), reconnue par les deux parties, a ajouté qu'il faudrait attendre encore plusieurs jours pour " avoir un panorama clair de ce qui va se passer au Chiapas ", mais qu'en tout état de cause il fallait " continuer à travailler pour la paix ". Le département d'Etat américain, sans critiquer l'action lancée par la présidence mexicaine, l'a invitée vendredi à " faire preuve de retenue ". " Les gouvernements ont le droit et la responsabilité de protéger leurs citoyens contre la violence tout en respectant les droits de l'homme ", a déclaré le porte-parole du département d'Etat.  (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
