<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006065</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006065</DOCID>
<ACCOUNT>374613</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/9609</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>950211-2-003-01</NUM1>
<ORI1>MEXICOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHIAPAS,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE,EZLN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND DE LA GRANGE</SIP1>
<SOT1>L'armée se dirigerait vers Guadalupe-Tepeyac, bastion des guérilleros</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>09 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le président mexicain lance une offensive contre les dirigeants " zapatistes "</TITLE>
<TEXT> Rompant avec le discours conciliant des dernières semaines en faveur du dialogue avec la guérilla " zapatiste ", le président mexicain Ernesto Zedillo a 
annoncé, jeudi 9 février, la détention de huit militants de l'Armée zapatiste de libération 
nationale (EZLN) et a rendu publique l'identité du principal dirigeant rebelle, le " sous-
commandant Marcos ", désormais sous le coup d'un mandat d'arrêt.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un discours radiotélévisé, le chef de l'Etat a mis fin au mystère " Marcos ", le 
célèbre dirigeant de la guérilla du Chiapas qui, le visage couvert d'un passe-montagne, 
avait déclenché une vaste offensive le 1 janvier 1994 contre plusieurs petites villes de cet 
Etat situé près de la frontière du Guatemala. Selon les services de renseignement 
mexicains, " Marcos " s'appellerait en fait Rafaël Sebastian Guillen et serait originaire de 
l'Etat de Tamaulipas, frontalier avec les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 " L'EZLN, a déclaré M. Zedillo, préparait de nouvelles actions violentes au Chiapas et 
dans d'autres régions du pays, tout en laissant croire qu'elle était disposée au dialogue et à 
la négociation. " Le président en veut pour preuves les deux caches d'armes découvertes 
la veille à Mexico et dans l'Etat de Veracruz. Selon les autorités, l'arrestation de Maria 
Benavides, la " sous-commandante Elisa ", dans un appartement du centre de la capitale, 
aurait permis d'identifier " Marcos " et quatre autres dirigeants " zapatistes " et de 
découvrir un lot d'armes " réservées à l'usage de l'armée ".</TEXT>
<TEXT>
 Les documents saisis sur place auraient permis d'établir que l'EZLN avait été formée par 
des anciens guérilleros issus des Forces de libération nationale, organisation créée en 1969 
dans le nord du pays et démantelée dans les années 70 par la police, après avoir mené 
quelques opérations dans la grande ville industrielle de Monterrey. " Nous disposons 
désormais des preuves nécessaires, a soutenu le président de la République, pour affirmer 
que l'origine de l'EZLN, la composition de sa direction et ses objectifs ne sont ni 
populaires, ni indigènes. Il s'agit d'un groupe de guérilleros qui voulaient prendre le 
pouvoir par les armes. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ALERTE ROUGE "</TEXT>
<TEXT>
 M. Zedillo a annoncé qu'il avait donné l'ordre à l'armée d'appuyer les services de police 
pour capturer les dirigeants " zapatistes " et d'" effectuer des patrouilles dans diverses 
régions du Chiapas pour éviter des actions violentes " de la part de l'EZLN. Au même 
moment, sans tirer un seul coup de feu, l'armée entrait dans le village de San Andres 
Larrainzar, qui était jusqu'alors sous le contrôle des miliciens " zapatistes " d'origine 
tzeltale, un des principaux groupes mayas du Chiapas (un tiers des trois millions 
d'habitants de cet Etat sont indiens).Selon plusieurs témoignages, les troupes feraient 
actuellement mouvement en direction de Guadalupe-Tepeyac, où se trouve le quartier 
général de " Marcos ". L'EZLN a aussitôt décrété l'" alerte rouge " et a annoncé le 
minage des accès conduisant au territoire qu'elle contrôle depuis l'entrée en vigueur du 
cessez-le-feu, le 12 janvier 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Le revirement de M. Zedillo, qui a cependant confirmé simultanément son intention de 
convoquer le Parlement en session extraordinaire pour voter une loi d'amnistie en faveur 
des rebelles repentis et trouver une issue politique au conflit, a été diversement accueilli. 
Les milieux d'affaires et la formation au pouvoir, le Parti révolutionnaire institutionnel 
(PRI), estime que le " rétablissement de l'Etat de droit va permettre au Mexique de sortir 
de la grave crise financière " déclenchée par la dévaluation du peso le 20 décembre 1994. 
L'opposition de gauche, en particulier le Parti de la révolution démocratique (PRD), 
condamne en revanche ce qu'elle qualifie de " véritable déclaration de guerre sous la 
pression des secteurs durs de l'armée et de la société ".</TEXT>
<TEXT>
  " C'est un coup d'Etat, s'insurge un membre de la direction du PRD, Gilberto Lopez y 
Rivas. L'armée a réussi à imposer une solution militaire à Zedillo en développant la thèse 
que l'EZLN était une organisation marxiste-léniniste et non un mouvement indigène. C'est 
une véritable déclaration de guerre contre les Indiens du Mexique et le prélude à une 
vaste répression contre l'opposition à l'échelle du pays. "</TEXT>
<TEXT>
  S'il est vrai que de nombreux indices permettent de penser que les Indiens ont un rôle 
secondaire à la tête de l'EZLN, il reste que ce mouvement bénéficie d'une grande 
sympathie au sein de l'opposition et qu'il a contribué à affaiblir le régime autoritaire exercé 
par le PRI depuis 1929. Ce n'est peut-être pas un hasard si le pouvoir a décidé de recourir 
à la force trois jours avant les élections qui auront lieu dimanche dans un des Etats les plus 
importants du pays, le Jalisco, où le PRI est en sérieuse difficulté.</TEXT>
</DOC>
