<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031032</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031032</DOCID>
<ACCOUNT>408424</ACCOUNT>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190895/1753</FAB>
<NUM1>950821-2-018-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES DE BARRIN</SIP1>
<SU21>Analyse</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un cautère sur une jambe de bois</TITLE>
<TEXT> LE PLUS COURT CHEMIN entre la guerre et la paix passe-t-il par l'isoloir ? Le pouvoir algérien, qui vient de fixer au 16 novembre la date du premier 
tour de l'élection présidentielle, feint de le croire. Il est vrai que, né d'un coup de force, en 
janvier 1992, il ressent aujourd'hui la nécessité d'obtenir des siens et de la communauté 
internationale le pardon de ce péché originel, tant il est décrié de tous côtés.</TEXT>
<TEXT>
  Le pouvoir a eu beau imaginer toutes sortes d'artifices juridiques et de raccommodages 
démocratiques, il n'a jamais réussi à convaincre quiconque que l'annulation du second tour 
des élections législatives pour couper court à une victoire sans partage des islamistes, puis, 
dans la foulée, la démission-déposition du président Chadli relevaient de péripéties 
politiques sans grande importance du moment qu'était assurée la continuité de l'Etat. Pour 
rassurer son monde et prendre de vitesse les " barbus ", il eût fallu que ce pouvoir " 
rebondisse " aussitôt sur ces événements et administre très concrètement la preuve de sa 
détermination, comme la présidence collégiale l'avait alors promis, à " confier le flambeau 
aux jeunes élites " et à " engager résolument le pays sur la voie du progrès et de la 
modernité ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUCUNE RELÈVE</TEXT>
<TEXT>
La réalité fut toute autre. De relève, il n'y en eut pas : celui qui se hasarda à l'évoquer 
Mohamed Boudiaf, rappelé aux affaires pour présider le Haut Comité d'Etat  fut assassiné, 
en juin 1992, par un membre de sa garde rapprochée. Le pouvoir demeura dans les mêmes 
mains, celles d'une nomenklatura militaire qui avait pour seule préoccupation de préserver 
ses privilèges et d'améliorer ses rentes de situation, s'y employant, aujourd'hui comme 
hier, en temps de guerre comme en tant de paix, avec autant d'assiduité que de cupidité.</TEXT>
<TEXT>
  Aubaine pour nombre d'islamistes échaudés par une expérience électorale qui avait 
tourné court et dans laquelle ils s'étaient aventurés presque à reculons. Ils s'engagèrent 
donc, dès la proclamation de l'état d'urgence, en février 1992, sur la voie d'une violence 
qui, aujourd'hui, n'épargne plus personne et qui dernier épisode semble vouloir traverser la 
Méditerranée. Une violence à laquelle l'appareil d'Etat, formé à bonne école au temps du 
parti unique, opposa, très vite, la sienne, tout aussi aveugle et méprisable.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, les autorités locales n'ont jamais vraiment coupé les fils du dialogue avec les 
dirigeants de l'ex-Front islamique du salut (FIS), Abassi Madani et Ali Benhadj, dont les 
allées et venues entre prison et résidence surveillée ont nourri les rumeurs algéroises. 
Engagé avec des hommes dont on peut se demander s'ils ont encore l'oreille des gens du 
maquis, commodément rassemblés sous le sigle GIA, ce dialogue n'a, pour l'heure, 
débouché sur rien de concret, sauf à donner l'impression que, quoi qu'en disent ses 
détracteurs, le pouvoir n'est pas fermé à tout compromis. Encore a-t-il jalousement veillé à 
garder le contrôle de cette opération, si bien que, lorsque les principaux partis de 
l'opposition ont réussi, en janvier, à Rome, à associer l'ex-FIS à la signature d'un " contrat 
national ", il a aussitôt rejeté " en bloc et en détail " cette initiative.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans ce contexte-là qu'une partie de la nomenklatura militaire, sous la conduite du 
président de l'Etat, Liamine Zeroual, a fini par se rallier à l'idée d'une élection 
présidentielle qui réintégrerait l'équipe au pouvoir dans le camp des démocrates, et 
bousculerait un statu quo dont Alain Juppé, alors chef de la diplomatie, avait jugé qu'il 
n'était " pas tenable ". Ce projet sera-t-il mené à son terme ? En tout cas, ses promoteurs 
n'ont voulu se laisser convaincre par personne qu'ils faisaient fausse route, que le simple 
bon sens, tous calculs politiciens mis à part, commandait d'autres choix.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A LA PETITE SEMAINE</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire montre que, dans des pays en guerre en Afrique ou ailleurs , l'élection 
sanctionne un retour à la paix, si fragile soit-il. L'Algérie n'en est pas encore là : feindre de 
l'ignorer en appelant ses habitants aux urnes, c'est tout simplement appliquer un cautère 
sur une jambe de bois. Ce faisant, le pouvoir commet, aujourd'hui, autant de bévues pour 
tenter de sortir du piège de la violence qu'il en a commises, hier, pour y tomber.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, l'essentiel, pour la caste politico-militaire, n'est-il pas de donner le change tout en 
verrouillant le système à son seul profit ? Elle résiste à la guerre d'usure que lui imposent 
les islamistes. L'Etat est malade mais toujours debout. Sa crédibilité et son honorabilité 
sont contestées, mais pas au point cependant de dissuader la communauté internationale et 
la France au premier chef de lui venir en aide.</TEXT>
<TEXT>
  L'Algérie vivote ainsi depuis plusieurs années, sans hommes nouveaux à sa tête, sans 
projets susceptibles de mobiliser ses énergies. L'équipe au pouvoir gère le pays à la petite 
semaine, au mieux de ses intérêts. Comment croire qu'une élection présidentielle 
organisée dans des conditions de grande insécurité et boudée par le plus gros des forces 
politiques puisse modifier en profondeur le cours des choses, que ce tour de passe-passe 
démocratique puisse faire taire les armes ?</TEXT>
</DOC>
