<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041167</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041167</DOCID>
<ACCOUNT>421491</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1748</FAB>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,AQUACULTURE,PECHE INDUSTRIELLE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,PREVENTION,FAUNE AQUATIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et une carte : " des deux cotés de l'Atlantique nord".</NOTE>
<NUM1>951109-2-025-31</NUM1>
<ORI1>BREST de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>SIMON GABRIEL</AUTHOR>
<SIP1>GABRIEL SIMON</SIP1>
<SOT1>Venu des Etats-Unis via l'Angleterre avec les forces du débarquement en 1945,  ce mollusque a envahi tout le littoral Manche-Atlantique, menaçant l'équilibre biologique des fonds marins</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La prolifération du crépidule inquiète pêcheurs et ostréiculteurs</TITLE>
<TEXT> Ce mollusque gastéropode est un envahisseur. Quand il est arrivé sur les côtes de la Manche au XIXe siècle, les scientifiques ont seulement noté sa 
présence. Ils ne prévoyaient pas qu'un siècle plus tard il en existerait des millions de 
tonnes.</TEXT>
<TEXT>
   Rarement espèce animale aura autant proliféré hors de son milieu d'origine que le 
crépidule. Le développement de la circulation maritime, le transfert de produits marins d'un 
continent à l'autre, entraînent des déplacements d'espèces comme on a pu l'examiner avec 
l'algue caulerpe en Méditerranée. Si la plupart ne résistent pas à leur nouvel 
environnement, parvenant seulement à se maintenir, le crépidule, lui, semble impossible à 
contenir, et cela pour deux raisons : son pouvoir d'adaptation à tous les milieux marins et 
sa forte capacité à se reproduire qui lui font bien mériter son nom de Crepidula fornicata le 
qualificatif fornicata ayant cependant été donné au mollusque en 1758 par son inventeur, 
Linné, en référence à la forme en voûte, fornix en latin, de ce coquillage ressemblant à un 
escargot.</TEXT>
<TEXT>
   Sa présence massive sur certains points du littoral inquiète pêcheurs et ostréiculteurs, 
qui demandent que l'on emploie les grands moyens contre cet hôte indésirable. Car il y a 
risque de déséquilibre biologique. Dans le golfe Bretagne-Normandie, gros point noir, on 
estime le stock à 1 700 000 tonnes, dont 250 000 en baie de Saint-Brieuc. En fait, 
pratiquement tout le littoral Manche-Atlantique est touché, de même que le sud de 
l'Angleterre. On trouve également des foyers en Méditerranée, en Belgique, aux Pays- 
Bas, en Scandinavie.</TEXT>
<TEXT>
   Michel Blanchard, chercheur à l'Ifremer à Brest, a reconstitué son histoire. Le crépidule 
fornicateur a débarqué en Angleterre à la fin du XIXe siècle sur des huîtres américaines. 
L'espèce est, en effet, originaire de la côte est de l'Amérique du Nord. " Les Angllais 
ayant surpêché leurs huîtres, il a fallu qu'ils en importent. D'abord, ils les ont vendues 
directement sur les marchés, puis, pour réguler les apports, ils les ont immergées. Et ces 
huîtres avaient sur elles les parasites ", relate Michel Blanchard.</TEXT>
<TEXT>
   Rapidement, le crépidule va se répandre alors dans tous les parcs ostréicoles anglais, 
ainsi qu'aux Pays-Bas. Il arrive peu après en France, ce qui amène les pouvoirs publics à 
prendre en 1933 un arrêté d'interdiction de remettre en eau les coquillages en provenance 
de l'étranger. Toutefois, la prolifération demeure modeste jusqu'à la seconde guerre 
mondiale, où les crépidules franchissent la Manche en masse avec les forces du 
débarquement. Ils étaient accrochés aux caissons qui ont servi à faire les ports 
artificiels.</TEXT>
<TEXT>
   Le trafic des bateaux de ravitaillement d'après guerre, des Etats-Unis vers la France, 
apportera aussi son lot de crépidules fornicateurs, trouvant depuis Brest une base pour 
s'étendre vers le nord et le sud de la Bretagne. Troisième gros facteur de prolifération : les 
importations d'huîtres japonaises et américaines en France au début des années 70, 
destinées à refaire le stock de " portugaises " décimées par une maladie virale. La 
profession ayant pour coutume de transférer les huîtres de bassin à bassin, toutes les zones 
ont été ainsi atteintes. Et cela d'autant plus facilement que ce type de production offre des 
conditions idéales à la croissance du crépidule, qui aime bien les milieux de fond de baie ou 
d'estuaire, et qui s'acclimate à des profondeurs variables pourvu qu'il puisse se fixer sur un 
congénère ou n'importe quel support.</TEXT>
<TEXT>
   Une fois qu'il s'est installé, ses potentialités sexuelles font ensuite qu'il peut essaimer 
sans limites. Le crépidule est ce qu'on appelle un hermaphrodite protandre. Les jeunes 
issus de la ponte d'été et qui sont mâles viennent se fixer sur d'autres individus et 
deviennent progressivement femelles. Particularité unique dans le règne animal, ces 
crépidules s'empilent ainsi les uns sur les autres, formant une chaîne d'une dizaine d'unités, 
et le dernier arrivant mâle suffit à féconder toutes les femelles. Le fait, en outre, que la 
progéniture ne soit libérée dans l'eau qu'à l'état de larve, et non d'oeuf, réduit les pertes. 
S'ajoute à cela une espérance de vie de dix ans.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  UNE BANALISATION DES FONDS</TEXT>
<TEXT>
   Dans certaines zones de pêche et de production conchylicole, les professionnels sont 
désemparés devant cette expansion incontrôlable. C'est une compétition pour l'espace des 
fonds sous-marins qui s'est engagée. Une campagne baptisée Crepidio (crépidule 
biodiversité) a été menée par l'Ifremer dans le cadre d'un programme national sur la 
biodiversité, issu de la conférence de Rio, en baie de Saint-Brieuc. Sur ce site-laboratoire 
qui a été balayé au moyen d'un sonar et d'une vidéo sous-marine, on relève de véritables 
tapis de crépidules qui tendent, de surcroît, à envaser les fonds par leurs rejets et 
ralentissent les courants. Quels effets sur les autres espèces ? " On pouvait penser que les 
crépidules éliminaient tout. On ne peut pas dire explique Dominique Hamon, chercheur à 
l'Ifremer, que cela affecte la biodiversité au sens strict. Leur présence offre des niches 
pour d'autres animaux. En revanche, à plus vaste échelle, elles tendent à une banalisation 
des fonds. "</TEXT>
<TEXT>
  Compétition pour la nourriture aussi. L'Ifremer cherche actuellement à savoir si ce 
colonisateur qui s'alimente en filtrant toutes les matières en suspension dans l'eau ne met 
pas, par sa présence massive, à la portion congrue les espèces commerciales qui ont 
également le plancton pour garde-manger. On observe un amaigrissement sur les huîtres, 
notamment à Cancale, mais les chercheurs restent prudents. Des mesures de filtration sont 
actuellement à l'étude en laboratoire.</TEXT>
<TEXT>
   Face à ce fléau, ce ne sont pas de simples nettoyages locaux, comme cela se pratique 
dans certains secteurs, en Charente par exemple, qui permettront de venir à bout du 
crépidule. " Il faut passer par le stade de la revalorisation ", dit Michel Blanchard. Ce 
coquillage est certes comestible, mais les débouchés sur les tables demeurent limités.</TEXT>
<TEXT>
   Le Comité d'expansion économique des Côtes-d'Armor, organisme dépendant du conseil 
général, a mis au point un procédé industriel dans le cadre d'un programme d'intérêt 
régional, qui consiste à ramasser les crépidules au moyen de dragues suceuses et à 
transformer leur chair et leur coquille en alimentation animale. " On ne peut pas faire du 
ramassage bête. Il faut essayer de fabriquer quelque chose qui soit vendable ", dit Michel 
Soulas, du Comité d'expansion des Côtes-d'Armor. Il reste maintenant à passer à la phase 
d'exploitation avec des partenaires économiques.</TEXT>
</DOC>
