<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001470-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001470-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320187</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,FRANCE,AFRIQUE,ZONE FRANC,RELATION ECONOMIQUE,DEVALUATION,FRANC,COMORES,DETTE EXTERIEURE,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT</SUBJECTS>
<FAB>01121760</FAB>
<SUBJECTS>COOPERATION,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>Michel Roussin est ministre de la coopération.</NOTE>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ROUSSIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>ZONE FRANC,DAKAR,LE 11 JANVIER 1994 : LES CONSEQUENCES DE LA DEVALUATION</LEAD1>
<TITLE>APRES LA DEVALUATION DE 50% DU FRANC CFA&gt; POINT DE VUE&gt; Un nouveau départ</TITLE>
<TEXT>DEPUIS trop longtemps l'on dit que l'Afrique s'enfonce dans le sous-développement, que ses difficultés politiques et économiques la 
vouent à l'exclusion. Aujourd'hui, les pays africains prennent leur 
destin en main. Sur le plan politique, la démocratie progresse : on 
l'a vu en Centrafrique, au Gabon et au Mali, où des élections se sont 
déroulées sous le regard des observateurs internationaux ; on l'a vu 
en Côte-d'Ivoire où la transition s'est opérée conformément à la 
Constitution.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan économique, les Etats de la zone franc se donnent les 
moyens de rejoindre la communauté internationale. Leurs chefs d'Etat 
ont pris la décision de fixer de nouvelles parités. Cette mesure 
courageuse était nécessaire ; elle a été prise avec sérieux.</TEXT>
<TEXT>
  Le changement de parité du franc CFA et du franc comorien va mettre 
un terme aux anticipations lancinantes qui ont conduit à une fuite 
continue et croissante des capitaux. En diminuant les coûts de 
production, il doit permettre le retour dans ces pays de la 
croissance. La réduction des déficits publics réduira leurs arriérés, 
qui avaient atteint des sommets vertigineux. La conclusion, de 
nouveau possible, d'accords avec le FMI et la Banque mondiale, 
ouvrira la voie aux accords sur la dette avec le Club de Paris et le 
Club de Londres et permettra, enfin, la mise en place de financements 
multilatéraux importants.</TEXT>
<TEXT>
  La France est d'ailleurs intervenue auprès des institutions 
financières internationales pour avoir l'assurance de concours 
substantiels et pour que soient repris les financements jusqu'ici 
suspendus. Elle appelle les pays occidentaux à soutenir nos 
partenaires africains dans les institutions multilatérales ; et 
l'Union européenne à se mobiliser en faveur de pays qui viennent de 
prendre une décision courageuse.</TEXT>
<TEXT>
  Le plein effet des décisions survenues le 11 janvier ne s'exercera 
que si l'inflation est maîtrisée. On n'évitera guère la hausse 
mécanique du prix de certains produits importés, mais des dispositifs 
appropriés sont prévus pour y remédier. Mais il sera impératif de 
tenir bon sur les salaires et de renforcer une meilleure gestion 
interne des Etats concernés.</TEXT>
<TEXT>
 C'est un événement historique que quatorze Etats souverains prennent 
ensemble des décisions monétaires d'une telle ampleur. En appuyant 
ces décisions, la France réaffirme sa volonté d'aider ses partenaires 
africains à renforcer la zone franc. Edouard Balladur a confirmé dans 
ces mêmes colonnes (le Monde du 23 septembre 1993) l'engagement sans 
faille mais exigeant de la France en Afrique. S'agissant des 
décisions monétaires, il a rappelé que de telles mesures ne pouvaient 
résulter que d'une volonté africaine.</TEXT>
<TEXT>
  Un effort considérable</TEXT>
<TEXT>
  La France soutient donc la décision de ses partenaires. Mais elle 
en mesure tous les risques. Pour que l'endettement public extérieur 
des Etats africains de la zone ne se trouve pas alourdi, la France 
annule l'intégralité des dettes liées aux concours d'aide publique 
accordés aux pays les moins avancés (PMA) et la moitié des dettes 
liées aux concours d'aide publique au développement accordés aux pays 
à revenu intermédiaire (PRI), soit un stock d'arriérés et de dettes 
de 25 milliards de francs dont 6,6 pour les PMA et 18,4 pour les PRI 
: il s'agit donc d'un effort considérable.</TEXT>
<TEXT>
  Pour remédier aux situations sociales les plus difficiles, la 
France créée aussi un fonds spécial de développement de 300 millions 
de francs pour financer des équipements locaux, des opérations à 
haute intensité de main-d'oeuvre et des actions à caractère social, 
sanitaire et éducatif.</TEXT>
<TEXT>
  Les changements de parité ne modifient en rien les règles de 
fonctionnement de la zone franc, notamment la libre convertibilité et 
la libre transférabilité bancaire qui restent, avec la fixité des 
parités, les vrais piliers de la zone. L'intégration régionale doit 
plus que jamais s'y réaliser. La voie d'un retour à la croissance est 
ainsi à nouveau ouverte : il n'était plus acceptable que le 
développement reste un horizon toujours plus inaccessible. La 
coopération française peut désormais retrouver son vrai sens, qui est 
d'aider nos partenaires africains à accomplir, eux aussi, leur oeuvre 
de redressement. C'est bien d'un nouveau départ qu'il s'agit.&lt;
</TEXT>
</DOC>
