<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002481-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002481-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325151</ACCOUNT>
<CHA1>La Suède, championne du monde en titre, était en tête de la poule B, jeudi 17 février, après sa nette victoire sur la France (7-1). Pour avoir des chances de participer aux quarts de finale, les Bleus doivent battre l'Italie, qu'ils rencontreront samedi, avant d'affronter la Slovaquie, lundi.</CHA1>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,SPORT DE GLACE</SUBJECTS>
<FAB>02181450</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 17 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; HOCKEY SUR GLACE&gt; La France battue par la Suède (7-1)&gt; La diagonale des fous</TITLE>
<TEXT>Les hockeyeurs suédois pénètrent sur la glace, et la patinoire devient un échiquier. Ici règnent la stratégie et la réflexion. 
L'attaque en douceur est un art de vivre ; le blitz, une philosophie 
: dès la 35 seconde de jeu, les maîtres bleu et jaune ont marqué le 
premier point, asphyxiant leurs adversaires et les piégeant dans une 
géométrie angoissante, comme ces diagonales qui déstabilisent les 
cinq soldats français. Dès lors, il n'y avait plus rien à faire que 
se défendre, mais les Suédois savaient deviner la moindre faille dans 
le jeu français pour imprimer une redoutable pression, cette cruelle 
façon de camper dans le camp adverse et de shooter jusqu'à ce que but 
s'ensuive.</TEXT>
<TEXT>
  La confrontation était inégale. Tous le savaient. " Nous pouvons 
former cinq sélections nationales ", clament les entraîneurs. Ils ne 
fanfaronnent pas. Quand la France cherche un championnat assez fort 
pour former une élite, l'équipe de Suède ne sait plus que faire de 
ses talents. Elle les puise dans la ligue professionnelle, considérée 
comme la petite soeur surdouée de la NHL, le championnat 
nord-américain qui rassemble les clubs des Etats-Unis et du Canada.</TEXT>
<TEXT>
  La ressemblance s'arrête là. Contrairement à la NHL, dont les 
vedettes sont retenues par le championnat et ne peuvent venir 
défendre les couleurs de leur pays, la ligue suédoise s'est arrangée 
pour que la compétition nationale fasse une trêve pendant les Jeux, 
le temps que les meilleurs joueurs puissent défendre leur drapeau : 
une question de fierté. De plus, les Suédois n'apprécient guère les " 
goons " nord-américains, ces castagnes entre joueurs devenus voyous.</TEXT>
<TEXT>
  Ils veulent affirmer un hockey européen, plus en finesse. Le 
spectacle n'en souffre pas. Car leur guerre d'intimidation se fonde 
sur ces rebonds où les barrières sont utilisées comme les bandes 
d'une table de billard. Ou encore sur ces phases de jeu sans cesse 
répétées à l'entraînement. Ce travail d'équipe ne tolère aucune 
vedette. C'est une tradition, en Suède. Tout le monde doit prendre 
soin de tout le monde, disent les joueurs.</TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde, sauf les adversaires. Les Suédois, déjà champions du 
monde en 1993, sont venus aux Jeux avec la ferme intention de tout 
contrôler sur la glace. Ils ont sèchement battu l'Italie et la 
France. Pour l'heure, seuls les Slovaques les ont tenus en échec.&lt;
</TEXT>
</DOC>
