<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002713-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002713-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337716</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FLUCTUATION MONETAIRE,DOLLAR</SUBJECTS>
<FAB>05217031</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,MARCHE A TERME FINANCIER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR&gt; Rechute du dollar, raffermissement du franc</TITLE>
<TEXT>Un peu plus de quinze jours après les interventions massives des banques centrales pour stopper la chute du dollar, ce dernier a été 
pris d'un nouvel accès de faiblesse, plus accusé en fin de semaine : 
son cours est revenu de 1,67 DM à 1,6440 DM et de 5,73 francs à 5,62 
francs. De son côté, le franc français a montré des signes très nets 
de raffermissement vis-à-vis du mark, dont le cours a fléchi de 3,43 
francs à moins de 3,42 francs, phénomène très remarqué.</TEXT>
<TEXT>
  Donc le dollar a rechuté, ce qui n'a pas surpris nombre 
d'opérateurs pour lesquels il restait " sous surveillance " et sous 
perfusion. Le retournement d'opinion de la Maison Blanche sur le sort 
du dollar qui, maintenant, n'est plus indifférent, la devise 
américaine devant être soutenue, est trop récent pour avoir 
totalement convaincu les marchés des changes, de même que le soutien 
apporté à la politique restrictive de la Réserve fédérale, qui, il y 
a peu, était encore accusée de vouloir " casser la croissance ". </TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, les opérateurs s'abstiennent de pousser le dollar trop 
bas, de peur de déclencher le tir d'artillerie des banques centrales, 
comme le 4 mai. En outre, des rumeurs persistantes sur une 
amélioration du climat des négociations entre les Etats-Unis et le 
Japon pour la réduction de l'excédent commercial nippon pourraient 
contribuer à raffermir le dollar vis-à-vis du yen, dont la hausse 
brutale, en février, avait affaibli la devise américaine. Or, on sait 
que cette devise ne saurait se redresser sans que le yen, surévalué, 
ne fléchisse et qu'une stabilisation des taux à long terme à New-York 
ne rassure les porteurs de bons du Trésor américains dans le monde, 
ce qui est, peut-être, en train de se faire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Christopher Potts, chef des études au service des changes de 
la Banque Indosuez, c'est actuellement la dernière étape du calvaire 
du dollar, le découragement total avant une remontée qui pourrait 
s'amorcer en juin, avec le retour des investisseurs sur les T. Bonds. 
Pour lui, on a vu le plus bas sur les cours de ces T. Bonds. " Tout 
ce qui est supérieur à 7,50 % de rendement est à acheter. " 
Effectivement, si le yen s'affaiblit et si les taux à long terme se 
stabilisent à New-York, le poids des données " fondamentales " se 
fera sentir et le fameux rééquilibrage de part et d'autre de 
l'Atlantique, avec des taux longs américains supérieurs aux taux 
européens (7,10 % et 6,45 % à 6,60 % respectivement) et des taux à 
court terme en passe de s'égaliser, il sera possible de voir le 
dollar se raffermir enfin.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas pour le franc français, qui bénéficie, cette semaine, 
des bonnes nouvelles en provenance de notre économie : révision en 
hausse de la croissance pour 1994, excédent commercial en 
augmentation, perspective d'une rigueur budgétaire accrue (comme l'a 
laissé entendre le ministre du budget, M. Sarkozy, à notre confrère 
la Tribune, le mardi 17 mai) et baisse des taux d'intérêt à Paris. On 
oublie trop, en outre, que la désinflation compétitive exerce 
toujours ses effets pour la France vis-à-vis de l'étranger. Aussi, 
selon François Chevallier, économiste à la BFCE, en utilisant le 
concept de parité de pouvoir d'achat, la France continue de regagner 
en coûts de production sur l'Allemagne, de sorte que le niveau d'" 
équilibre économique " en parité de change s'établirait à 3,22 francs 
pour un mark. A méditer... </TEXT>
<TEXT>
C'est le 20 mai qu'ont été lancés sur le MATIF deux contrats 
d'options de change, une sur le dollar-mark, l'autre sur le 
dollar-franc, le montant unitaire du contrat étant de 100 000 
dollars. Les teneurs de marché sont la Société générale, Insoduez et 
la Société des Banques suisses, les plus actifs sur les marchés des 
changes dans le monde, essentiellement sur le marché des options de 
Philadelphie, aux Etats-Unis, le grand spécialiste. L'enjeu de ce 
lancement est important, car les sociétés françaises, pour " couvrir 
" leurs opérations à l'exportation et à l'importation, démarche 
absolument essentielle en cas de fortes variations des cours de 
devises, utilisent le marché de Philadelphie.    
</TEXT>
</DOC>
