<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033462</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033462</DOCID>
<ACCOUNT>411699</ACCOUNT>
<PEOPLE>VARILLE MATHIEU</PEOPLE>
<DATE>19950913</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120995/0915</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,RESTAURATION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>&gt; La Bonne Chère, de Paul Bocuse. Flammarion, 1995. 205 p., 98 F.  La Cuisine lyonnaise, de Mathieu Varille. Marius Audin, 1927. Champion-Slatkine, 1995. 136 p., 230 F.DOC : avec dessin de desclauzeaux
</NOTE>
<NUM1>950913-2-024-01</NUM1>
<NAMES>LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE,</AUTHOR>
<SIP1>  JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SOT1>Cuisine bourgeoise, magie des casseroles,&gt; tradition établie par les femmes :&gt; Paul Bocuse ne renie pas l'héritage&gt;</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lyon, " mères " et fils&gt;</TITLE>
<TIO2>LA CUISINE LYONNAISE</TIO2>
<TEXT> LYON, CARREFOUR des brumes dorées entre Saône et Rhône. Lyon, avec sa colline de Fourvière, ville des poètes et de Louise Labé, la Belle 
Cordière. Lyon, de tradition humaniste, cité des canuts et de la soie, capitale des 
casseroles et des " mères " cuisinières. Deux livres nous en restituent la tradition et la 
légende.</TEXT>
<TEXT>
  Mathieu Varille, l'auteur de La Cuisine lyonnaise, imprimé à Lyon chez Marius Audin en 
1927, et heureusement disponible en " reprint " (chez Champion-Slatkine), était l'un de ces 
bourgeois humanistes. Né à la fin du dix-neuvième siècle, cet industriel, passionné autant 
par l'aviation naissante que par la gastronomie et qui se retira à la fin de sa vie au château 
de Lourmarin , nous décrit le Lyon des " mères " cuisinières qui firent la réputation de 
cette ville, laquelle bénéficia pour sa table des avantages de ses frontières naturelles : de 
la Bresse et ses gibiers, de la Dombes poissonneuse et des vins de Bourgogne.</TEXT>
<TEXT>
  Mathieu Varille nous dit que la cuisine lyonnaise a des origines bourgeoises. " La magie 
des casseroles de ses bistrots légendaires " est l'apanage des " mères ", soit de braves 
femmes, toutes cuisinières " en place ", puis qui s'étaient mises à leur compte... pour 
recevoir leurs anciens " maîtres " chez qui elles avaient tout appris. Ce sont les bistrots où 
les " gônes " (comme se nomment les Lyonnais entre eux) s'attablent pour apprécier le 
tablier de sapeur, l'andouillette bien embossée, le gras-double ou le petit salé. La charge 
du mari, en casquette de soie, étant de charroyer les pots de beaujolais.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre enfant du pays, Paul Bocuse, se souvient dans La Bonne Chère (Flammarion), 
qui sort cette semaine en librairie , avec humour et nostalgie, de ses casse-croûte au 
saucisson chaud et au fromage, arrosés de beaujolais, non loin de La Tête d'or. Entre 
autres, son apprentissage chez la Mère Brazier : " Levée la première, bordée la dernière, 
la Mère Brazier tenait ses troupes d'une main de fer, comme le faisaient les généraux 
plébéiens de la Révolution. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans La Bonne Chère, Paul Bocuse revendique l'ascendance bourgeoise identifiée par 
Mathieu Varille, et plaide pour une cuisine simple et de tradition : " Une marmite posée au 
milieu de la table. On soulève le couvercle, ça fume et ça sent bon. " Il nous raconte, avec 
verve, sa " cure d'amaigrissement ", qui ne doit rien à la médecine, mais à sa seule 
volonté, et à son choix judicieux et mesuré de " plats lyonnais " ! C'est le menu classique 
des cuisinières inspirées, qui se mettent à leur compte, dans de sombres et petites 
boutiques, d'où il sortira des merveilles oreilles de veau farcies, poulardes, fricassées, 
rissoles du Bugey, écrevisses à la Nantua.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TEINTE BISQUE " </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Chez Léon de Lyon, qui n'est certes pas un " bouchon ", l'on continue de servir les 
tartelettes au boudin, le cake aux oreilles ou la salade aux joues de cochon, avant les plats 
de grande tradition. Cela ne laissait pas d'étonner Raymond Thuillier, Lyonnais d'adoption 
avant de tomber amoureux de la Provence. Le créateur de L'Oustau de Baumanière dont 
on fêtera en décembre le cinquantenaire faisait remarquer que trois plats avaient fondé la 
réputation des " mères " et la cuisine lyonnaise : le fond d'artichaut au foie gras, la 
quenelle au gratin et beurre d'écrevisse, ainsi que la volaille de Bresse en demi-deuil. 
Crème et queues d'écrevisse, enrichies d'un beurre " teinte bisque ", voilà une invention 
de la Mère Fillioux alias Françoise Fillioux, née aux Brotteaux qui exerçait en bout de 
ville, avenue Duquesne. Un " bouchon ", de la sciure au sol, une inscription sur une ardoise 
: " Ceux qui chantent au dessert sont priés de ne pas monter sur la table. " La Mère 
Fillioux avait deux filles : une servante, nommée Mélie, et une élève excusez du peu ! , une 
certaine Brazier. Ces plats le fond d'artichaut, la quenelle et la poularde triomphent, encore 
et toujours, chez Jacotte Brazier (12, rue Royale 69001 Lyon. Tél. : 78-28-15-49. Fermé 
samedi midi et dimanche).</TEXT>
<TEXT>
  Mais à côté de ces valeurs de tradition, la table lyonnaise évolue. Paul Bocuse patronne 
deux nouveaux établissements à succès dans le deuxième arrondissement : la Brasserie-
Rôtisserie Le Nord (18, rue Neuve. Tél. : 78-28-24-54) et le Restaurant Le Sud (11, place 
Antonin Poncet. Tél. : 72-77-80-00). On annonce aussi l'ouverture prochaine de la 
Brasserie Francotte, place des Célestins, sous la houlette de l'équipe de Assiette et 
Marée, en hommage au célèbre cuisinier des années 30. A Lyon, on est gourmand de père 
en fils, comme les Chabert, tous deux restaurateurs. On aime se retrouver entre amis, à La 
Meunière (11, rue Neuve-Lyon 1e. Tél. : 78-28-62-91), pour la table des hors-d'oeuvre, ou 
Chez Sylvain (4, rue Tupin. Lyon 1e. Tél. : 78-42-11-98), qui préside aux destinées de 
l'Ordre des bouchons, respectable institution ! Les quenellese du Restaurant Abel (25, rue 
Guynemer Lyon 2e. Tél. : 78-37-46-18), aussi immuables que le décor, ont leurs 
inconditionnels, comme le Café des fédérations (8, rue du Major-Martin. Lyon 1e. Tél. : 
78-28-26-00), un de ces " bouchons qui sentent la pipe et l'amitié ", disait Marcel 
Grancher.</TEXT>
<TEXT>
  Mathieu Varille, avec un beau style classique " teinté d'atticisme ", et Paul Bocuse, avec 
bonhomie et une immense nostalgie, nous font revivre les fastes de la cuisine lyonnaise, qui 
se porte bien par ailleurs. Eternelle, comme les enfants de Lyon Guignol, le canut frondeur, 
et Gnafron, l'amateur de beaujolais, dont l'une des maximes favorites reste d'actualité : " 
La plus noble faculté de l'homme est la digestion. "</TEXT>
</DOC>
