<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001066-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001066-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354552</ACCOUNT>
<CHA1>Il a douze ans, ne sait pas s'il est français ou marocain, rêve de football et raconte sa cité</CHA1>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10083110</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,DELINQUANCE JUVENILE,QUARTIER URBAIN,VIOLENCE,PREVENTION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>366</PAGE>
<LEAD1>TEMOIGNAGE D'UN PRE-ADOLESCENT DE BANLIEUE</LEAD1>
<TITLE>Samir, enfant des banlieues</TITLE>
<TEXT>Samir habite place de l'Eté Vert, là où les immeubles entourent des peupliers. La rue de l'Echo n'est pas loin, rejoint la place du 
Trident, laquelle est reliée à celle des Quatre-Vents... Samir a 
passé son été au Bestiaire, un îlot d'immeubles abandonnés, à l'écart 
de la cité. Il s'est amusé. Samir est plutôt populaire. Il a douze 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Survêtement neuf, regard rêveur entre deux bâillements, le garçon 
étire ses bras, dit qu'il est gentil, méchant, les deux à la fois, 
qu'il n'a pas envie d'être grand. L'autre fois, il est allé aux 
obsèques de Frédéric, dix-huit ans, " le plus gentil de la cité ", 
qui s'est fait écraser à la gare par un train de marchandises en 
traversant les voies _ " il avait le Walkman, il n'a rien entendu ". 
Il a vu les amis des parents, leur mine d'enterrement. Il les a vus 
rire ensuite avec des canettes, " ça venait juste de se terminer ". A 
la gare de Chanteloup-les-Vignes (Yvelines), quand on descend du 
train, on voit les champs, les jardins, on sent même un parfum, comme 
un chèvrefeuille qui se serait échappé. L'escalator qui mène à la 
passerelle est cassé. De l'autre côté, c'est la cité.</TEXT>
<TEXT>
 Samir aime bien ce coin, franchir la frontière, se perdre dans les 
potagers. Quand il se fait courser, il passe par le piège qu'il s'est 
fabriqué, un grand trou " comme des falaises " bouché par des cartons 
avec au milieu une planche qu'il a dissimulée. Il aime bien parce 
que, dans les jardins, il y a de tout, " des prunes, des mirabelles, 
du maïs, des poires ". S'il veut gagner un peu d'argent, il prend du 
maïs et il le vend " aux Noirs qui font du bizness à Hongkong, le 
quartier chinois, " car, lui, il ne met jamais les pieds à " Hongkong 
". " C'est pas que je les aime pas, mais ils descendent tout le temps 
nous voir, on se bat contre eux. C'est normal : on n'est pas du même 
quartier. "</TEXT>
<TEXT>
  L'enfant compte sur ses doigts : Mantes-la-Jolie, Argenteuil, 
Cergy, " Hongkong ". Samir a participé aussi à " Arthur-Rimbaud 
contre Victor-Hugo ", un combat interécoles qui s'est tenu dans les 
champs. " Les filles étaient venues nous encourager. " Les garçons 
avaient des battes, des bâtons, des mousquetons. " Franchement, ça 
sert à quoi les couteaux ? " Les filles disaient : " Allez ! allez ! 
" Et lui, Samir, mettait de beaux " pointus ", des " cacahouètes ", 
des " béquilles " et des coups de tête. Il frappait et se disait à 
lui-même : " Je le tue, je le tue. " Souvent Samir parle de " tuer " 
dans la conversation pour dire " je l'ai bien mouché ". Samir " tue " 
; ses ennemis " ne parlent plus ". Il sourit, gêné. Il dit que c'est 
une manière de parler.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la cité, les enfants vont de place en place, ils tournent et 
virevoltent sur les plateaux piétonniers. Les immeubles ne sont pas 
très hauts, mais ils sont là, en cercle, imposant des mouvements de 
girouette et les visages d'Einstein, Baudelaire, Rimbaud, géants, 
reproduits sur les murs. Un groupe de petits arrive, ils courent, 
admirateurs : " Samir, Samir, t'es avec ton entraîneur ? " demande 
l'un d'eux en arabe. Samir va s'acheter une glace à 5 francs au salon 
de thé marocain, il passe devant son père attablé à la terrasse, 
baisse les yeux, ne dit rien, repart sans un regard, mange sa glace, 
soulagé, dehors, à l'extrémité des Quatre-Vents. Sélectionné en 1992 
dans les pupilles du Paris-Saint-Germain, le garçon revient d'un 
tournoi aux Pays-Bas où il a appris qu'il passera bientôt dans 
l'équipe n1. Pour lui, c'est sûr, il sera un jour footballeur. Il 
suffit d'être régulier, de s'entraîner, de bien jouer, il signera un 
contrat. Samir sera footballeur.</TEXT>
<TEXT>
 Quand il part à Cergy le samedi, le jeune garçon doit inventer un 
mensonge, " une tchatche à [sa] mère pour qu'elle dise oui ". Dans le 
train avec Lahcen, Rachid, Djemal et d'autres encore, il voit parfois 
ses copains démonter les ampoules, lacérer les banquettes, ouvrir les 
portes, cracher sur les gens, les quais, allumer des briquets. Le 
centre commercial de Cergy est est "trop bien" parce qu'il y a des 
bombes "hunzer platz" celles qui ont "90% de menthe pour la bonne 
haleine".Les enfants passent à la caisse, règlent " un petit truc ", 
les bombes bien cachées sous les blousons. " Les grands, eux, ils 
volent mais ils n'achètent jamais rien, ils sortent par la sortie. 
Evidemment qu'ils se font fouiller par les gardiens, des Noirs 
balèzes... " Au retour, à la gare, les enfants font leur concours : 
celui qui restera le plus longtemps sans interrompre le jet de menthe 
dans la bouche. La dernière fois, Samir a gagné. " Une minute que 
j'ai tenu, ça m'a brûlé. "</TEXT>
<TEXT>
 Samir considère que c'est souvent le " hasard " qui lui joue des 
tours, qu'il pourrait se trouver à un kilomètre de là, ou alors une 
demi-heure plus tôt, une heure plus tard, mais non. Par exemple, 
explique-t-il, cet été, " les portes des appartements qui venaient 
juste de se faire défoncer, je sais pas pourquoi, j'étais devant. Ce 
sont les grands qui font les cambriolages mais, eux, il sont à peine 
entrés qu'ils repartent. Nous, on vient après mais on reste longtemps 
dedans ! On prend ce qu'ils laissent : les télés, les tables, les 
matelas. " Samir se vante peut-être. Il dit que non. Il aime bien 
jouer au lance-flammes avec les aérosols, écrire son nom en lettres 
blanches sur le bitume grâce aux fumigènes volés dans les trains.</TEXT>
<TEXT>
 Il aime entendre le grand " pppfvvvhou " quand les voitures 
s'enflamment, celles que l'on conduit, à douze ans, en zig zag sur le 
terrain vague : " La R11, on met un grand coup de hanche dans la 
porte et elle s'ouvre. La Super 5, on rentre nos doigts dans le 
caoutchouc des fenêtres. La R25, on la prend par le coffre. La Ford, 
c'est comme la Super 5. " Samir se reprend, dit : " Moi, je fais pas 
tout ça, je vais à la mosquée, je fais la prière. " Il pense qu'un 
jour, il arrêtera de " dépasser les bornes ". " Parce que quand tu 
fais la prière, t'es déjà sûr de pas fumer, de pas te droguer... ni 
de faire trop de cambriolages. " Souvent, Samir dit : " C'est la 
prière qui m'a sauvé. "</TEXT>
<TEXT>
  Au collège, l'ambiance était plutôt triste le jour de la rentrée. 
Le principal avait sa " gueule de Twingo ", les grilles avaient été 
réhaussées et tout le monde a pensé à l'" histoire " de l'an dernier. 
" Un surveillant s'est pris un coup de couteau dans l'oeil. Le 
principal, aussi, s'est fait tabasser. " Des jeunes étaient venus de 
l'extérieur. " Beaucoup sont à la rue, ils se font exclure du collège 
et maintenant ils traînent devant. "</TEXT>
<TEXT>
  Samir était plutôt content de changer de prof d'anglais : " 
L'autre, elle était folle, elle nous parlait en anglais ! " Il ne 
supportait pas non plus la façon de sa prof d'histoire-géo de 
s'habiller en mini jupe tout en disant d'un air pincé : " Espèce de 
chenapans, petits voleurs. " " Nous, on la " traitait ", on lui 
répondait : salope, fille de pute. Y en a qui l'ont tapée. Moi, j'ai 
pas envie d'être renvoyé. Si tu " traites ", tu as des heures de 
colle. Mais si le prof est une " flippette ", t'as rien. " Samir fait 
signer ses bulletins d'école à son père. " Il comprend mal le 
français, je lui dis : signe et il signe." Toutes les semaines, il 
soumet son cahier à son entraîneur et " lui, c'est : pas de bonnes 
notes, pas de match ". L'an dernier, pendant deux dimanches, Samir 
n'a pas joué.</TEXT>
<TEXT>
 " Le pouvoir de s'envoler "</TEXT>
<TEXT>
 Un soir, son père a attendu que tout le monde fût couché. Les 
lumières étaient éteintes. " Il n'a rien dit, il m'a sorti du lit, il 
a pris les rallonges [électriques] et il en a fait un martinet. Mon 
père, il a aussi un fouet exactement comme celui d'Indiana Jones. 
D'habitude, il frappe jamais, mais là, un de ses copains m'avait vu 
l'après-midi faire un tour de moto et la moto, elle était volée... " 
Samir ne sait pas grand-chose de la vie de son père. " Il travaillait 
chez Renault, je sais qu'il voulait rester au Maroc, que Renault est 
venu le chercher, qu'il a épousé ma mère en 1972, qu'aujourd'hui il 
est vieux. " Quelques jours plus tard, après l'avoir interrogé, Samir 
revient pour confier que " son métier, c'était de mettre des moteurs 
dans les voitures, qu'il y a longtemps aussi, il les essayait. Mon 
père, il a été pilote d'essai... "</TEXT>
<TEXT>
  Quand il regarde la télé, Samir est comme son frère Kamel : ils 
aimeraient tous les deux ressembler à Sombokou, l'un des héros de " 
Dragon Ball Z ", un dessin animé du club Dorothée. " Dès qu'il est 
dans la merde, Sombokou a le pouvoir de s'envoler. " Samir se méfie 
de Kamel : " Lui, il est sage et il me dénonce. Ma mère me tue, il 
est content et moi, je suis content de le balafrer. C'est mon petit 
frère, je suis né une demi-heure avant lui mais ma mère me dit 
toujours : regarde ton frère, il est meilleur que toi. " Ses soeurs 
de seize, dix-huit et dix-neuf ans, " rendent des services " : " 
Elles, je sens qu'elles m'aiment sauf celle de dix-huit ans qui peut 
pas s'empêcher de dessiner, d'écrire sur mes affaires, de les 
déchirer. " Samir dit que sa mère, " c'est la meilleure cuisinière 
".</TEXT>
<TEXT>
 Samir pense qu'en France, " les gens sont déjà riches mais ils en 
demandent toujours plus ". Il y a deux ans à Bordeaux, sur la route 
des vacances et du Maroc, des Français avaient jeté spontanément des 
pierres sur la camionnette familiale qui s'était arrêtée à un feu 
rouge. " J'étais énervé, je voulais sortir avec un couteau... "</TEXT>
<TEXT>
 Dans la cité, avec des copains, Samir a dessiné à la pierre un 
serpent " et sa grosse tête " sur la vitre d'un voisin qui les 
traitait de " sales Arabes ". Dans son club de foot, il a entendu le 
petit frère d'un joueur de son équipe lui répondre : " Non, moi je ne 
joue pas avec les Arabes. " " Le pire c'est que mon copain, il a rien 
dit à son frère. " Dans la rue, à Cergy, Samir se promenait avec ses 
amis _ " on était calmes, normaux " _ lorsqu'une femme prit son 
enfant et changea vite de trottoir : " On dirait que les gens de 
l'extérieur nous prennent pour des escrocs, des criminels, des 
mécréants. " Samir ajoute : " Ils nous prennent pour des chiens. "</TEXT>
<TEXT>
 Un jour, il sera footballeur </TEXT>
<TEXT>
 Samir est allé à Moscou " mais c'était nul, le terrain plein de 
neige, même les cuisses de poulet étaient gelées ". Il a vu 
l'Irlande, " y avait rien que de l'herbe jaune ", l'Angleterre, " que 
du porc, donc que dalle à bouffer ". Mais il se souvient de Toulouse 
quand il était logé chez l'habitant pour un tournoi : " J'étais tombé 
sur des bourgeois. Ils possédaient une Mercedes 250 turbo, on 
pleurait tellement elle était belle. Dans la maison, t'avais un 
sous-sol, un rez-de-chaussée, un étage, un jardin. Les parents, le 
genre trop sympas. Tu leur disais [Samir prend une voix gentille] : 
je peux faire un tour de moto, loin ? Ils répondaient oui. Un tour de 
vélo dans la forêt ? Oui. Je peux avoir un maillot ? Oui. " Samir dit 
que c'était une drôle de vie : " Quand je suis revenu... je ne 
voulais pas rentrer. "</TEXT>
<TEXT>
 Samir regarde les enfants s'amuser place de l'Eté Vert. Il n'y a pas 
si longtemps, il est allé dans un squatt _ une cave d'immeuble 
aménagée _, il s'est enfermé, allongé. Il a dormi toute une 
après-midi en se disant que c'était incroyable de ne pas voir le 
temps passer. Les filles maintenant s'inscrustent dans les bagarres 
et " la folie, ici, c'est que les petits se prennent pour des grands 
". Samir " se fout " de la guerre en Amérique, s'intéresse à celle de 
l'Algérie, il avait lui aussi acheté du riz pour la Somalie avec son 
argent. L'Hippodrome est beau, presque insolent, dernier immeuble 
rénové " et bientôt, plus de carreaux, c'est sûr, on est trop jaloux 
".</TEXT>
<TEXT>
 Samir ne sait pas s'il est français, Marocain, il " ne calcule pas 
". Dans Bloodsport, Jean-Claude Van Damme est aveuglé par un Chinois 
tricheur qui, en plein combat, lui jette de la poudre aux yeux mais 
Van Damme le tue " sans regarder, il a comme un sixième sens pour 
tuer ". Dans la rue de l'Echo qui mène aux Quatre Vents, Samir se dit 
que, lorsqu'il avait quatre ans, il n'était " pas dans un truc comme 
ça ". Il pense qu'il ne ressemblera pas aux grands, qu'un jour, il 
sera footballeur. Pour l'instant, Samir a douze ans.     
</TEXT>
</DOC>
