<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036867</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036867</DOCID>
<ACCOUNT>415922</ACCOUNT>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061095/1603</FAB>
<SUBJECTS>VENTE D'ARMES,1994,CHIFFRE,BILAN,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NUM1>951007-2-030-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les exportations d'armes françaises ont chuté en 1994</TITLE>
<TEXT> LES VENTES D'ARMES de la France à l'étranger ont enregistré une chute libre de 18 à 20 % en 1994, par rapport aux années 
précédentes, selon des évaluations de la délégation générale pour l'armement 
(DGA). Elles ne devraient pas sensiblement évoluer à court terme, selon une note de 
conjoncture de la DGA établie fin septembre. La DGA n'attend pas " une orientation 
à la hausse " avant 1996. Cette étude contredit un rapport américain rendu public cet 
été (Le Monde du 10 août).</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on considère, d'abord, les commandes à l'exportation, le montant global des 
prises de commandes en 1994 a été de 31,7 milliards de francs. Il représente le plus 
faible volume jamais atteint depuis 1990. Pour s'en tenir à 1993, les commandes à 
l'exportation avaient été de 38,9 milliards de francs. Soit un déclin de près de 20 % 
d'une année sur l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  La répartition de ces prises de commandes d'armement par grandes zones 
géographiques montre que le Moyen-Orient et le Maghreb sont en perte de vitesse 
#(cette région a représenté 55 % des commandes globales en 1994, au lieu de 65 % 
#en 1993), quand les résultats sont en hausse assez nette pour la zone Asie-Océanie 
(25 % des prises de commandes en 1994, au lieu de 14 % en 1993). L'Europe de 
l'Ouest et l'Amérique du Nord marquent le pas (avec 16 % des ventes en 1994, au 
#lieu de 18 % avant).</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les matériels aéronautiques qui viennent largement en tête, avec 44 % du 
total des prises de commandes. Les équipements navals suivent, avec 32,5 % (il 
s'agit notamment de ventes de canonnières dans le Golfe) et les matériels terrestres 
représentent les 23,5 % restants.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  DES MARCHÉS CAPRICIEUX</TEXT>
<TEXT>
 Si l'on se rapporte maintenant au montant global des livraisons à l'exportation, la 
France a fourni en 1994 pour 16,8 milliards de matériels militaires. Il s'agit du plus 
faible niveau des livraisons constaté depuis quinze ans, en francs courants. En 1993, 
ces livraisons avaient représenté un chiffre d'affaires de 20,6 milliards de francs. 
C'est une baisse de l'ordre de 18 % entre les deux années en question.</TEXT>
<TEXT>
 En la matière, la répartition par zones géographiques montre que l'Europe de l'Ouest 
et l'Amérique du Nord ont pris la première place (42 % des livraisons, au lieu de 33,7 
% en 1993) en raison de la régression constatée (32 % du marché en 1994, au lieu de 
40,5 % en 1993) de la zone Moyen-Orient et Maghreb. A la délégation générale pour 
l'armement, on explique ce transfert des échanges en 1994 par le fait que la zone 
Moyen-Orient et Maghreb n'a plus bénéficié des retombées des ultimes livraisons 
#relatives au contrat de vente à l'Arabie saoudite de tourelles-canons (pour 1,5 
#milliard de francs), dont l'exécution s'était achevée en 1993. Les livraisons de 
matériels aériens l'emportent, avec 49 % du total, suivies par les équipements 
terrestres (32,5 %) et navals (18,5 %).</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer ce déclin global des exportations militaires de la France en 1994 
? Les spécialistes du commerce des armes observent un ralentissement progressif 
#mais assez significatif à la longue des prises de commandes enregistrées par la 
#France. Une telle tendance a commencé à se manifester au milieu de la décennie 80. 
Elle est probablement liée au fait que les dépenses militaires dans le monde sont 
globalement à la baisse, à l'exception de la zone Asie-Pacifique où elles sont plutôt en 
forte augmentation.</TEXT>
<TEXT>
  Les marchés deviennent de plus en plus imprévisibles : les industriels disent qu'ils 
sont " capricieux " ou " erratiques ". Le client se décide à signer son contrat en 
sachant tirer bénéfice de la compétition sauvage qui casse les prix entre Etats 
#fournisseurs.</TEXT>
</DOC>
