<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003182-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003182-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356789</ACCOUNT>
<PEOPLE>KLARSFELD SERGE</PEOPLE>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10251450</FAB>
<SUBJECTS>JUIF,ENFANCE,PHOTOGRAPHIE,REGIME DE VICHY,CRIME CONTRE L'HUMANITE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE MÉMORIAL DES ENFANTS JUIFS DE FRANCE de Serge Klarsfeld 1 552 pages, 500 F. Ouvrage publié par l'association Les fils et filles des déportés juifs de France : FFDJF, 32, rue La Boétie, 75008 Paris (tél. : 45-61-18-78).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>Serge Klarsfeld publie les identités complètes des enfants juifs déportés de France&gt; Onze mille noms pour mémoire</TITLE>
<TIO1>LE MEMORIAL DES ENFANTS JUIFS DE FRANCE</TIO1>
<TEXT>C'est davantage qu'un livre. Voici la première tentative de restituer son prénom, son nom, sa date de naissance et sa dernière adresse 
connue à chacun des onze mille enfants juifs déportés de France 
durant la deuxième guerre mondiale. Voici enfin rendu un hommage 
individuel, précis, à ces milliers de destins.</TEXT>
<TEXT>
 Après un demi-siècle, cet ouvrage _ plus de mille cinq cent pages 
imprimées sur papier bible _ provoque le vertige. Vertige devant ces 
listes des quatre-vingt-six convois ferroviaires, chargés d'enfants, 
partis de France vers le Reich nazi entre le 27 mars 1942 et le 22 
août 1944. Vertige à la lecture de ces résumés de vie et de mort 
pieusement rassemblés pour mémoire. Vertige face à un Mémorial aux 
allures de pierre tombale collective.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce Mémorial est aussi un album. Une collection de 
photographies arrachées une à une à l'oubli par Serge Klarsfeld. Des 
clichés comme autant de reproches. Des clichés comme des blessures. 
Des sourires de gamins et de fillettes, des airs graves d'adolescents 
témoins rétrospectifs de la folie du génocide.</TEXT>
<TEXT>
 Serge Klarsfeld rêvait d'un livre de onze mille pages. Une par 
enfant. Une par crime. Alors, il a cherché partout les photographies 
de ces enfants déportés. En France, en Belgique, en Suisse, en 
Allemagne, en Autriche, en Israël, aux Etats-Unis, en Australie. Il a 
passé des petites annonces dans la presse, lancé des appels. Ainsi 
a-t-il fini par rassembler plus de mille cinq cent clichés.</TEXT>
<TEXT>
 Maître d'oeuvre de ce Mémorial, il souligne justement dans sa 
préface : " Je n'ai jamais écrit d'ouvrages sur les bourreaux. (...) 
En revanche, j'ai écrit sur les victimes, et surtout sur les enfants. 
" Il leur donne ici un visage comme il avait déjà rendu, en 1984, 
leurs traits aux quarante-quatre enfants juifs arrêtés par Klaus 
Barbie, le 6 avril 1944, dans leur refuge d'Izieu, non loin de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
 Bonheur saccagé</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont ces visages qui glacent le coeur. Ces visages tendus vers 
l'objectif d'un père ou d'un oncle. Ces visages de vacances. Ces 
visages radieux. Ces visages d'intimité familiale, d'après 
anniversaire, d'après fête.</TEXT>
<TEXT>
  Ces visages de bambins, ou d'adolescents rêveurs. Ces visages de un 
à dix-huit ans. Ces visages fixés par la pellicule, ultimes traces 
d'un bonheur saccagé. Voilà plus de quinze ans, en 1978, le Mémorial 
de la déportation des juifs de France, un recueil de quelque 
soixante-seize mille noms publié par Klarsfeld, avait frappé par sa 
simplicité, voire sa sécheresse. Le lecteur avait découvert des 
listes de noms, rien que des listes affirmant une évidence : 
l'incontestable réalité des persécutions antijuives en France. Ce 
premier Mémorial eut pour résultat de " rassembler moralement la 
communauté juive ", note Serge Klarsfeld. </TEXT>
<TEXT>
 Le Mémorial des enfants juifs déportés de France, lui, devrait 
permettre à n'importe quel collégien de comprendre quel fut le sort 
des juifs sous l'Occupation. Il rappellera aussi à ceux qui auraient 
une tendance à l'oubli que le régime de Vichy, complice de 
l'arrestation de quatre mille cent quinze enfants lors de la rafle du 
Vel'd'Hiv en juillet 1942, ne fut pas qu'une simple " parenthèse " 
anodine dans l'histoire de France.&lt;
</TEXT>
</DOC>
