<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002396-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002396-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349024</ACCOUNT>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>MAROC,ALGERIE,ETAT CIVIL,CONSEQUENCE,PROJET,ATTENTAT</SUBJECTS>
<FAB>08271575</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BANNA MOUNA EL</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>26 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le Maroc rétablit le visa&gt; pour les ressortissants algériens</TITLE>
<TEXT>RABAT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
  L'arrestation, dans la nuit du jeudi 25 au vendredi 26 août à Fès, 
de deux membres d'un " groupe armé " qui comptaient " attaquer des 
banques, des agents de sécurité marocains et des populations 
paisibles ", a conduit les autorités à rétablir le visa d'entrée au 
Maroc pour tous les ressortissants algériens ou d'origine algérienne. 
Cette formalité avait été supprimée en 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Le communiqué du ministère de l'intérieur publié à ce sujet 
vendredi indique que " le groupe armé compte dans ses rangs des 
ressortissants algériens et des Marocains venus de France ". Selon 
des sources sûres, les deux prévenus sont deux frères, nommés 
Belaafia, qui ont la double nationalité algérienne et française et 
qui résident à Lyon. Ils avaient en leur possession " des armes de 
guerre et du matériel d'accompagnement ". Un complice, un 
Franco-Marocain, aurait réussi à s'enfuir. </TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'ils aient été arrêtés dans un taxi volé, à un barrage 
installé dans le cadre de la recherche des assassins de deux 
Espagnols, mercredi dernier, dans le hall d'un hôtel de Marrakech, 
rien ne prouve pour le moment que les deux hommes soient les 
meurtriers. Pas plus d'ailleurs que six autres franco-algériens 
arrêtés jeudi à Fès et Casablanca et originaires eux aussi de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, ainsi que l'écrivait jeudi dernier le quotidien 
Libération, organe de l'USFP (opposition de gauche), l'attaque de 
l'hôtel semble dépasser le cadre d'un " simple problème de sécurité 
". Contrairement à certains responsables marocains qui auraient voulu 
réduire l'affaire à une banale et triste histoire de truands de 
seconde zone, de nombreux Marocains considèrent que l'attaque de 
l'hôtel visait à déstabiliser le royaume.</TEXT>
<TEXT>
  Ces incidents interviennent au moment où les relations entre 
l'Algérie et le Maroc connaissent un regain de tension après les 
récents propos, jugés inacceptables à Rabat, du président algérien 
Lamine Zéroual sur " l'occupation " du Sahara occidental par une " 
puissance étrangère ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
