<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000077-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000077-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357536</ACCOUNT>
<CHA1>Alors que les autorités cambodgiennes continuent les recherches en vue de retrouver la trace des trois otages occidentaux _ dont le Français Jean-Michel Braquet _ enlevés et peut-être tués par les Khmers rouges _ des questions se posent sur la capacité de Phnom-Penh à reconstruire le pays après un quart de siècle de guerre civile et étrangère, tandis que le désordre persiste sur une bonne partie du territoire.</CHA1>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>OTAGE,PAYS OCCIDENTAUX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRISE POLITIQUE,POLITIQUE INTERNATIONALE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CAMBODGE</SUBJECTS>
<FAB>10311913</FAB>
<NOTE>(1) Le nouveau ministre des finances est Keat Chhon, un physicien spécialiste du nucléaire, formé en France, qui, après avoir travaillé avec les Khmers rouges, a rejoint le PPC. Il était vice-président du Conseil pour le développement du Cambodge, qui promeut les investissements étrangers.</NOTE>
<NUM1>941101-2-007-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>222</PAGE>
<TITLE>CAMBODGE&gt; L'affaire des trois otages occidentaux est la conséquence du désordre régnant</TITLE>
<TEXT>PHNOM-PENH</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Dans un pays exsangue, dont la crise d'identité débouche parfois sur 
une angoisse collective qui explique bien des brutalités, et où une 
intervention massive de " bérets bleus " de l'ONU n'a pas rétabli la 
paix, reconstruire un Etat n'est pas une mince affaire. A ce titre, 
la gestion maladroite de la prise, le 26 juillet par des rebelles 
khmers rouges, de trois otages étrangers, au sujet desquels on 
redoute le pire, n'est qu'une illustration d'un désordre qui ne se 
résorbe que très lentement. Dans un Cambodge aux frontières 
politiques encore très floues, les lignes de partage peuvent se 
défaire, surtout en province, du jour au lendemain et les alliances 
ne sont jamais que de circonstance. Il reste, cependant, qu'au fil 
des réajustements certaines lignes de force commencent à se dégager.</TEXT>
<TEXT>
Un équilibre, au moins, s'est défait, celui qui s'était réalisé au 
sein de la coalition gouvernementale formée, voilà un an exactement, 
autour des deux mouvements politiques arrivés en tête lors des 
élections organisées par l'ONU en mai 1993 : le FUNCINPEC du prince 
Norodom Ranariddh (58 députés sur 120) et le Parti du peuple 
cambodgien de Chea Sim et Hun Sen (51 députés). L'unité du premier, 
qui regroupe les royalistes, n'est plus que de façade depuis le 
limogeage, le 20 octobre, de Sam Rainsy, ministre des finances, car, 
dans la foulée, le prince Norodom Sirivudh, estimant qu'on ne tenait 
pas assez compte des avis de son demi-frère, le roi Norodom Sihanouk, 
a abandonné la tête de la diplomatie.</TEXT>
<TEXT>
 Divisions</TEXT>
<TEXT>
 et tensions</TEXT>
<TEXT>
 Face au PPC, héritier de la période vietnamienne et qui tenait 
l'administration et l'armée, le FUNCINPEC s'était révélé, l'an 
dernier, une bonne machine électorale qui avait alors judicieusement 
exploité la popularité de Sihanouk. Mais, depuis, il n'a pas réussi à 
se transformer en parti politique. Au sein de la coalition 
gouvernementale, il s'est peu à peu rangé aux arguments du PPC, 
lequel a notamment profité de l'intransigeance des Khmers rouges pour 
s'opposer à la politique de " réconciliation nationale " préconisée 
par Sihanouk et pour faire voter, par l'Assemblée nationale début 
juillet, la mise " hors-la-loi " de Pol Pot et de ses lieutenants.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, le FUNCINPEC est affaibli par ses propres divisions. 
Surtout, il a abandonné, au sein du gouvernement, deux postes-clés _ 
les finances et le commerce extérieur _ à des membres du PPC (1). Si 
la moitié des gouverneurs de province appartiennent au mouvement du 
prince Ranariddh, premier président du gouvernement, l'administration 
locale et l'essentiel des forces armées demeurent sous la coupe des 
ténors du PPC : Hun Sen, vice-président du PPC et deuxième président 
du gouvernement ; Chea Sim, président du PPC, président de 
l'Assemblée nationale et qui, à ce titre, assure l'intérim à la tête 
de l'Etat en l'absence du roi, lequel réside à Pékin depuis le 18 mai 
; et Sar Kheng, beau-frère du précédent, membre du bureau politique 
du PPC et coministre de l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les relations entre les deux beaux-frères et Hun Sen sont 
parfois tendues, ainsi que l'a souligné, le 2 juillet, un coup de 
force avorté _ une affaire qui, pour n'avoir jamais été éclaircie, 
paraît néanmoins avoir trouvé son épilogue vendredi avec la 
condamnation in absentia, à vingt ans de prison, du prince Norodom 
Chakrapong (réfugié en France) et du général Sin Song (en fuite) et, 
celle à dix-huit ans de prison ferme, d'un autre exclu du PPC, Sin 
Sen, ancien secrétaire d'Etat à l'intérieur. Le tribunal militaire a 
également déclaré coupables neuf ressortissants thaïlandais mais ne 
leur a infligé que des peines de prison avec sursis afin de pouvoir 
aussitôt les rapatrier, à la satisfaction de Bangkok.</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire a sans doute laissé des traces à l'intérieur du PPC. 
Il reste que les dirigeants de ce parti, qui semblent avoir passé un 
modus vivendi lors d'une réunion fin août, contrôlent désormais 
l'essentiel de l'action gouvernementale tout en prenant apparemment 
le soin d'abandonner à leurs partenaires du FUNCINPEC les dossiers 
les plus brûlants. Hun Sen, Chea Sim et Sar Kheng ont été, par 
exemple, très avares de déclarations sur l'affaire des otages, 
laissant au prince Ranariddh la responsabilité de monter en première 
ligne. En règle générale, le FUNCINPEC joue d'ailleurs encore un rôle 
important dans la gestion publique de la diplomatie, qu'il s'agisse 
des relations avec les frères ennemis thaïlandais ou vietnamiens, ou 
encore de celles avec les partenaires du Cambogde comme les 
Etats-Unis, la France, l'Australie ou le Japon.</TEXT>
<TEXT>
 Un " retour "</TEXT>
<TEXT>
 de Sihanouk</TEXT>
<TEXT>
 De façon paradoxale, cette évolution du rapport de forces pourrait 
redonner quelque influence au roi. En juin, dans une longue missive 
publique à Sihanouk, Hun Sen lui avait signifié, respectueusement 
mais nettement, que le monarque, selon la Constitution, règne mais ne 
gouverne pas. Depuis, les nombreuses " suggestions " de Sihanouk sont 
demeurées lettre morte : c'est contre son avis qu'ont été votées les 
lois sur les Khmers rouges ou sur l'immigration et que, apparemment, 
Sam Rainsy a été limogé. Mais, même si Sihanouk ne dispose 
aujourd'hui plus d'avocat au sein du gouvernement, l'effacement d'un 
FUNCINPEC divisé, au sein duquel il garde quelques fidèles, le 
replace en seul interlocuteur d'un PPC peut-être pas encore assez mûr 
pour gouverner pratiquement seul.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, à la télévision khmère, le prince Ranariddh, qui affirme 
entretenir les meilleures relations de travail avec Hun Sen, envahit 
depuis des semaines l'écran, y remplaçant son père. Il n'empêche 
qu'il se rend, ce week-end, à Pékin pour informer de la situation du 
royaume Norodom Sihanouk et que ce dernier, dont le soixante-douzième 
anniversaire sera célébré le 31 octobre avec un certain faste au 
Cambodge, conserve notamment quelque crédit auprès de plusieurs 
partenaires étrangers de son royaume.</TEXT>
<TEXT>
  Si tel était le cas, on en reviendrait, sur ce point-là, à la case 
départ, quand, à la fin des années 80, un difficile dialogue s'était 
amorcé entre Sihanouk et le régime alors en place à Phnom-Penh. Il 
resterait alors à doter d'une colonne vertébrale une action 
gouvernementale aujourd'hui mal perçue, notamment en dehors de la 
capitale, où les alliances entre seigneurs de guerre se font ou se 
défont au gré de leurs propres intérêts, ce dont ont été victimes, en 
juillet, les trois routards étrangers qui avaient eu le malheur de 
prendre place dans un train entre Phnom-Penh et le port de 
Sihanoukville.&lt;
</TEXT>
</DOC>
