<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034635</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034635</DOCID>
<ACCOUNT>413122</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1674</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,MEURTRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950921-2-011-31</NUM1>
<ORI1>GRASSE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>RADDAD OMAR,MOUMEN MOHAMED,MARCHAL GHISLAINE,VILAS BOAS ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET</SIP1>
<SOT1>Le spectre de l'erreur judiciaire plane toujours sur cette affaire hors du commun</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DOSSIER A ETE REOUVERT LE JEUDI 14 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Une enquête préliminaire pourrait conduire  à la révision du procès d'Omar Raddad</TITLE>
<TEXT> Les déclarations d'un ancien détenu marocain de la centrale de Clairvaux, Mohamed Moumen, affirmant, dans deux quotidiens de son pays, avoir 
recueilli, pendant sa détention, les confidences du " véritable " meurtrier de Ghislaine 
Marchal, veuve de l'un des fondateurs de la société d'accessoires automobiles Marchal, 
tuée le 23 juin 1991 dans sa propriété de Mougins (Alpes-Maritimes), ont réveillé le 
trouble et le doute à propos de cette affaire criminelle hors du commun.</TEXT>
<TEXT>
  Les dix-huit années de réclusion infligées, le 2 février 1994, par la cour d'assises des 
Alpes-Maritimes, à Omar Raddad, le jardinier marocain de Mme Marchal, " dénoncé " 
par deux inscriptions, tracées en lettres de sang, " Omar m'a tuer " et " Omar m't ", mais 
qui a toujours nié, sont loin d'avoir dissipé le malaise suscité et entretenu par une enquête 
judiciaire partielle voire partiale, un procès hémiplégique et une condamnation prononcée, 
d'une certaine manière, " au préjudice du doute ".</TEXT>
<TEXT>
  A la demande de la chancellerie, le procureur de la République de Grasse a ouvert, jeudi 
14 septembre, une enquête préliminaire qu'il a confiée à la section des recherches de la 
gendarmerie de Marseille. Les enquêteurs vont ainsi s'employer à vérifier les déclarations 
publiées dans les colonnes d'Al Alam et de L'Opinion, dans lesquelles Mohamed Moumen, 
qui a été expulsé du territoire français le 10 juillet dernier après avoir purgé deux ans de 
détention pour " coups et blessures avec arme sur agent de la force publique ", dénonçait 
un ancien codétenu en le désignant par les initiales " FB ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon l'accusateur, " FB ", troublé par les reportages télévisés sur le procès Raddad, 
aurait fini par lui avouer avoir tué Ghislaine Marchal. Il aurait précisé que sa petite amie 
avait été femme de ménage chez cette richissime veuve qui l'aurait soupçonnée de vol et 
licenciée. L'idée lui serait alors venue de commettre à la villa " La Chamade " un 
cambriolage " de vengeance " qui aurait mal tourné après que la propriétaire l'eut surpris. 
Les lettres de sang " Omar m'a tuer " auraient été tracées par le cambrioleur devenu 
meurtrier pour détourner les soupçons sur le jardinier dont il connaissait l'existence... </TEXT>
<TEXT>
  Dès la publication de ces déclarations, Me Gérard Baudoux, l'un des premiers défenseurs 
d'Omar Raddad, avait chargé un détective privé, Bernard Naranjo qui, dans le passé, 
s'était déjà intéressé à cette affaire d'enquêter sur ce rebondissement. Le privé aurait en 
quelques heures réussi à découvrir que " FB " de son vrai nom Alain Vilas-Boas habite 
dans un squatt de Mont-de-Marsan. Joint par téléphone alors qu'il se trouvait en voiture 
aux côtés de Vilas-Boas, M. Naranjo nous a affirmé que " FB " est victime d'une 
#dénonciation calomnieuse. Quant à Alain Vilas-Boas, il a été très net : " J'étais bien à 
Clairvaux en même temps que Moumen, mais je ne lui ai jamais parlé et je n'ai jamais 
regardé la télévision avec lui, nous a-t-il affirmé. Je démens catégoriquement ses 
accusations et je vais demander à passer au détecteur de mensonge. J'ai commis des vols, 
oui, mais jamais de meurtre. Je suis prêt à rencontrer les gendarmes et, avec mes parents, 
nous avons l'intention de déposer une plainte. "</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, plusieurs détails troublants laissent penser que les " révélations " de Mohamed 
Moumen ne sont peut-être pas qu'une affabulation. Alain Vilas-Boas résidait effectivement 
chez ses parents, sur la Côte-d'Azur, au moment des faits, et il reconnaît avoir eu une 
liaison avec une jeune fille d'Antibes, prénommée Céline, qui lui aurait dit travailler chez 
Mme Marchal. " J'ai découvert depuis que ce n'était pas vrai ", ajoute-t-il. En réalité, 
selon une autre source, la jeune Céline serait devenue ultérieurement la petite amie du fils 
de la dernière femme de ménage de Mme Marchal... Cette employée de maison, à laquelle 
sa patronne avait donné congé lors du week-end meurtrier, serait donc, plus que jamais, un 
témoin capital.</TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle fois, tous les éléments sont donc réunis pour faire peser sur cette affaire de 
réels soupçons d'erreur judiciaire. Ce nouveau " rebondissement " médiatique est le 
troisième à intervenir depuis la condamnation d'Omar Raddad.</TEXT>
<TEXT>
  En mai 1994, l'existence d'un deuxième " Omar " dans l'entourage de MmS,eÕ Marchal, 
déjà révélée par l'intermédiaire du détective Naranjo, avait abouti à une impasse, le Omar 
en question ayant été catégoriquement mis hors de cause.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques semaines auparavant, à l'initiative de Me Vergès, une Néo-Zélandaise, résidant 
à trois kilomètres de la maison de Mme Marchal, avait assuré avoir vu, le jour du meurtre, 
une camionnette garée devant son portail avec des traces de sang sur le siège. La 
camionnette appartenait à un paisible artisan-peintre et les traces de sang étaient des... 
taches de peinture.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'enquête qui vient de s'ouvrir devait aboutir à la découverte de nouveaux éléments 
probants, ceux-ci seraient communiqués à la chancellerie qui pourrait éventuellement 
décider de saisir la commission de révision des procès d'assises.</TEXT>
</DOC>
