<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015542</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015542</DOCID>
<ACCOUNT>387814</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/1099</FAB>
<NUM1>950421-35</NUM1>
<NAMES>OKLAHOMA CITY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ATTENTAT D'OKLAHOMA CITY</LEAD1>
<TITLE>L'écran de la terreur</TITLE>
<TEXT> CETTE terreur-là n'était pas pour eux. Pas pour Oklahoma City, la ville de verre et d'acier au coeur de l'Amérique profonde, dans 
cette terre paisible de blé, de coton et de pétrole. Sitôt arrivée au pied de l'immeuble, 
Bonnie Anderson, la femme reporter de CNN, dit que ces images d'apocalypse, 
l'immeuble éventré à la façade arrachée, les blessés hagards couverts de sang, ces 
tout-petits en état de choc pelotonnés dans les bras de leurs parents ou de leurs 
sauveteurs, ce n'était pas l'Amérique. C'était Beyrouth qui vous explosait à la 
#figure.</TEXT>
<TEXT>
  Plié en deux sur le capot d'une voiture, un policier cachait sa tête dans ses bras, 
recru de fatigue et d'émotions au pied du bâtiment administratif d'où s'échappait 
toujours une épaisse fumée noire. Un sauveteur en casquette rouge, un masque de 
#papier glissé autour de son cou, venait de sortir de l'immeuble. Il lui tournait le dos, 
comme s'il ne pouvait plus le regarder en face. De sa vie, disait-il, il ne voulait plus 
jamais rien revoir de pareil. " Je ne comprends pas... ", répétait-il, incapable de 
trouver les mots du cauchemar. Un pompier disait les larmes de ses hommes, 
habitués à faire face au feu, mais pas au terrorisme. A l'intérieur, il restait encore des 
emmurés vivants qu'il fallait parfois amputer sur place pour les sortir de l'amas de fer 
et de béton où ils étaient piégés. Mais il restait surtout des corps parfois couverts de 
bâches de plastique bleu, et des restes humains pulvérisés. L'explosion s'était 
#produite à 9 heures du matin, au moment où les employés venaient de déposer leurs 
enfants à la garderie. Les enfants, les plus insoutenables des victimes... A tout 
moment, prévenaient les pompiers, l'immeuble menaçait de s'effondrer. Les 
canalisations avaient explosé, la pluie gênait les recherches, et la nuit était tombée, 
petit à petit, sur l'horreur.</TEXT>
<TEXT>
  CNN, qui avait interrompu pendant plusieurs heures le cours normal de ses 
programmes, était partout, sur place, à la Maison Blanche, dans les hôpitaux, 
recevant des experts de toute nature, multipliant les rappels historiques et les 
éclairages. Les premiers moments de panique passés, sa grosse machine s'était 
déployée, parfaitement rodée. Rien ne manquait, pas même la musique de 
circonstance, l'indispensable vibrato dans la voix des envoyés spéciaux, l'air 
consterné et les sourcils froncés des présentateurs, la touche humaine sans laquelle 
le récit d'une tragédie ne serait pas le spectacle qu'il doit être.</TEXT>
<TEXT>
  Puis surgit l'incongru, sous la forme d'un quizz, ce jeu qui consiste à poser au 
téléspectateur une question de culture générale, du genre : " Quelle est la superficie 
des îles Fidji ? ", ou " De quelle République la ville d'Oulan-Bator est-elle la capitale 
? " Pour ne pas quitter la tragédie d'Oklahoma City, pour rester dans la couleur 
locale en somme, on demanda donc à quelle date l'immeuble martyr avait été 
construit. Comme c'est l'usage, la réponse ne tarda pas à s'afficher sur l'écran. Il 
fallait répondre 1977.</TEXT>
</DOC>
