<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002197-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002197-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345294</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT FINISTERE,VIE LOCALE DES PARTIS,TENDANCE POLITIQUE,ENSEIGNEMENT PRIVE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>POIGNANT BERNARD,QUIMPER,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<TITLE>PROFIL&gt; BERNARD POIGNANT, LE COUSIN DE PROVINCE&gt; Les épreuves et les déceptions militantes n'ont jamais fait perdre son sens de l'humour au premier magistrat de Quimper</TITLE>
<TEXT>BERNARD POIGNANT a la manie d'écrire. Juste quelques notes, comme ça, deux ou trois phrases prises au vol, un bouquet d'impressions, une 
bouffée d'indignation, qu'il épingle comme un collectionneur de 
papillons dans son cahier d'écolier rouge à petits carreaux. Son 
terrain de chasse favori n'est pas très bucolique : le 10 de la rue 
de Solferino à Paris _ siège du PS et de la Fédération nationale des 
élus socialistes et républicains qu'il préside _, un coin de la rue 
de Varenne _ cénacle rocardien _ ou encore un morceau de la place du 
Palais-Bourbon. Les jours de PS buissonnier, pour un conseil national 
ou un congrès, son petit cahier est aussi du voyage. Et toujours il 
consigne, avec un intérêt qui ne se dément pas, la petite histoire de 
cette drôle d'espèce que sont les socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Il est des leurs depuis vingt ans, depuis la défaite, en 1974, du 
candidat François Mitterrand à l'élection présidentielle contre 
Valéry Giscard d'Estaing. Ce jour-là, le professeur agrégé d'histoire 
et de géographie qui enseigne à l'école normale d'instituteurs de 
Quimper se décide à passer du soutien sympathique au militantisme. Un 
an plus tard, son secrétaire de section décède accidentellement et 
Bernard Poignant est élu pour lui succéder. Il a trente ans. A partir 
de cette date, il va franchir toutes les étapes qui mènent cette 
nouvelle génération de socialistes de l'engagement local aux 
responsabilités nationales au sein du parti, puis à la conquête des 
mandats électifs.</TEXT>
<TEXT>
  Devenu premier secrétaire fédéral du Finistère en 1978, il fait la 
connaissance de Michel Rocard. Séduit par l'homme de la " deuxième 
gauche " qui convient mieux à son socialisme à la mode de Bretagne, 
il décide de s'engager à ses côtés et lui apporte le soutien de sa 
fédération au congrès de Metz, où Michel Rocard affronte le premier 
secrétaire de l'époque, François Mitterrand. </TEXT>
<TEXT>
 Elève du privé</TEXT>
<TEXT>
 Les rocardiens sont battus, mais soudés. Bernard Poignant appartient 
à ce petit groupe de fidèles et partage son temps entre l'appareil du 
parti et la circonscription qu'il espère bien conquérir, autour de 
Quimper. C'est chose faite en 1981, quand la vague rose le porte au 
Palais-Bourbon. Il s'y distingue en 1984, en soutenant, contre la 
majorité très laïque du groupe socialiste, le projet de loi sur 
l'école que le ministre de l'éducation nationale, Alain Savary, 
espère alors soumettre à l'Assemblée nationale. Pour cet élu breton, 
qui voit dans le texte Savary une chance de paix scolaire, il y a 
bien longtemps en effet que l'école privée ne représente plus une 
menace cléricale pour la République. </TEXT>
<TEXT>
  Il en sait quelque chose. De la maternelle chez les soeurs aux 
frères des écoles chrétiennes, en passant par les orphelins-apprentis 
d'Auteuil et les pères missionnaires de l'abbaye d'Angonnet et de 
Saint-Brieuc, il a accompli toute sa scolarité dans le privé. Fils 
unique, très tôt orphelin de père, il a bénéficié de la gratuité de 
l'enseignement et de l'internat, chez les missionnaires qui 
employaient sa mère aux cuisines de l'établissement scolaire. Le 
service public, il ne le découvre qu'avec l'université, qui, à son 
tour, offrira à cet étudiant boursier la chance de devenir professeur 
agrégé. " Je suis le produit de cette double filiation, confie-t-il. 
Celle de l'école privée dans la Bretagne catholique et celle de 
l'université laïque.Peut-être que ça fabrique un type de socialiste 
particulier... "</TEXT>
<TEXT>
  Ce type de socialiste convient en tout cas à Michel Rocard, qui lui 
confie, en 1985, la gestion de ses clubs Convaincre. L'ancien 
ministre de l'agriculture, qui vient de démissionner du gouvernement, 
prépare une éventuelle candidature à l'élection présidentielle et 
Bernard Poignant est de l'équipe restreinte qui se retrouve toutes 
les semaines, autour de son chef, pour d'épuisantes séances de 
travail.</TEXT>
<TEXT>
  Cette proximité ne lui assure pas, pour autant, une place éligible 
aux élections législatives dans le Finistère en 1986. D'obscures 
rivalités locales, doublées de l'inimitié féroce d'un autre rocardien 
du département, l'ancien ministre de la mer, Louis Le Pensec, 
conduisent même à son éviction de la liste du PS.</TEXT>
<TEXT>
 Légitimité de terrain </TEXT>
<TEXT>
 Maigre lot de consolation, il est élu, la même année, conseiller 
régional de Bretagne. Bernard Poignant aurait pu en concevoir de 
l'amertume, de l'aigreur ou de la rancoeur. Il trouve une parade 
autrement plus efficace, celle de la dérision. En décembre 1985, la 
future victime du scrutin proportionnel adresse à ses électeurs une 
carte de voeux le représentant agrippé à une écharpe tricolore qu'une 
main anonyme, armée de ciseaux, s'apprête à couper brutalement, avec 
pour toute légende une exclamation : " Poignant ! "</TEXT>
<TEXT>
 En 1988, le suffrage universel lui rend ce que les règlements de 
comptes internes au PS lui avaient refusé. Réélu député, il emporte 
dans la foulée un siège de conseiller général, qui le conduit, un an 
plus tard, à briguer avec succès la mairie de Quimper. Le voilà 
solidement implanté, cultivant volontiers son image d'élu de 
province, fier de cette légitimité de terrain qui l'autorise, 
croit-il alors, à émettre quelques mises en garde à l'intention de 
ses amis, devenus trop familiers des lambris ministériels _ tel 
Michel Rocard, auquel il reproche de ne pas écouter suffisamment les 
élus.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque, dans une réunion de son courant, il se fait traiter de " 
poujadiste rocardien ", il rétorque : " Je suis la voix du terrain. " 
Au silence gêné des socialistes, face aux révélations de l'affaire du 
Carrefour du développement qui met en cause l'ancien ministre 
Christian Nucci, Bernard Poignant oppose, une fois encore, la 
provocation ironique. Présentant ses voeux " les plus chers " pour 
1988 à ses concitoyens, il les accompagne du dessin d'une fausse 
facture, sur laquelle figure son numéro de compte bancaire. Son 
humour fait sourire, mais agace aussi un peu ses anciens copains, 
devenus ministres compassés ou trop sérieux conseillers, qui écoutent 
avec une vague condescendance les avertissements de ce cousin de 
province. Dans une tribune publiée dans le Télégramme de Brest, pour 
la campagne municipale de 1989, Bernard Poignant avait édicté ses " 
dix commandements de l'élu ". Il y écrivait notamment : " Prends le 
temps de recevoir et d'écouter : n'oublie jamais que le pouvoir use 
et isole. Ne te crois pas indispensable : fais ton travail avec 
sérieux, mais garde ton humour. Maîtrise tes victoires et surmonte 
tes défaites : sinon, tu deviens vite insupportable. " En 1993, comme 
la plupart de ses collègues députés socialistes, il devra justement 
apprendre à " surmonter " sa défaite aux législatives.</TEXT>
<TEXT>
  Il surmontera moins bien son éviction, en juin 1994, de la liste 
conduite par le PS aux élections européennes. On lui avait pourtant 
promis une place éligible. Mais Bernard Poignant, c'est un peu le " 
bon copain ", le " type sympa ", avec lequel on ne prend pas trop de 
précautions, parce qu'on pense qu'il ne se fâchera jamais longtemps, 
qu'il pardonnera toujours. Cette fois, il s'est fâché, il a fait la 
mauvaise tête et il n'a pas caché que son patron l'avait " déçu ". " 
Après tout, observe-t-il dans un soupir, on n'est pas obligé de 
passer sa vie dans les orphelinats. "</TEXT>
<TEXT>
 Heureusement, il a retrouvé ses petits cahiers d'écolier, qu'il 
avait abandonnés pendant son mandat de député. Il continue d'y 
relater régulièrement la vie de la rocardie. Bien qu'il s'en défende, 
l'amertume a affleuré. Mais on tourne facilement les pages d'un 
cahier d'écolier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
