<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000243</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000243</DOCID>
<ACCOUNT>366163</ACCOUNT>
<DATE>19950104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030195:1970</FAB>
<LIE1>950109-2-005-76</LIE1>
<NUM1>950104-2-030-61</NUM1>
<ORI1>LE CAIRE  DE NOTRE CORRESPONDANT</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE BUCCIANTI
</SIP1>
<SU21>La mort de huit policiers et de trois civils</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2 janvier 1994</LEAD1>
<TITLE>Les islamistes égyptiens multiplient les attentats  contre les forces de l'ordre</TITLE>
<TEXT> Les forces de l'ordre procèdent, depuis lundi 2 janvier, à des rafles dans les milieux islamistes de la province de Minieh, située à 300 km au sud du 
Caire, après les quatre attentats qui, le jour même, ont coûté la vie à huit policiers et à 
trois civils. Plusieurs centaines de fondamentalistes musulmans ont été interpellés tandis 
que des dizaines de personnes soupçonnées d'être sympathisantes des organisations 
intégristes ont été arrêtées. Des renforts ont été envoyés de la province voisine d'Assiout 
qui, jusqu'à la mi-1994, était la région où le plus grand nombre d'attentats étaient commis 
contre les forces de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
 Les attentats de lundi sont les plus meurtriers perpétrés contre les forces de l'ordre depuis 
le début de la lutte engagée contre les extrémistes musulmans, il y a deux ans et demi. Ils 
ont été minutieusement montés puisque ils ont, tous, eu lieu de la même manière, presque 
simultanément au moment où les policiers se rendaient au travail et dans la même région, à 
Roda, à Achmounein et à Mallaoui.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis près de six mois, les membres des mouvements islamistes Djamaa Islamiya ou El 
Djihad ont commencé à fuir Assiout pour reprendre leurs opérations dans la province de 
Minieh, et notamment dans les environs de la ville de Mallaoui. C'est dans cette région 
que la police a tué, mercredi 28 décembre, six membres de la Djamaa Islamiya. Opération 
qui a sans doute provoqué les représailles des extrémistes.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les attentats de lundi et alors qu'en 1994 plus de trois cents personnes ont été 
victimes des violences, le ministère de l'intérieur estime " avoir la situation sous contrôle 
". " Ce n'est plus la marée mais des vagues qui frappent sporadiquement de manière 
violente et désordonnée ", avait récemment estimé un responsable de la sécurité. A l'en 
croire, les extrémistes se contentent aujourd'hui de réagir alors qu'au printemps 1992 ils 
montaient des opérations spectaculaires qui allaient crescendo à chaque réaction 
policière.</TEXT>
<TEXT>
 Croisières</TEXT>
<TEXT>
 bradées</TEXT>
<TEXT>
 Cette recrudescence de la violence a fait perdre aux fondamentalistes musulmans une part 
de la sympathie dont ils jouissaient dans certains quartiers pauvres du Caire ou dans des 
régions déshéritées de haute Egypte. Après un certain flottement, la police a allié à la 
répression, parfois aveugle, la méthode utilisée par l'Italie dans sa lutte contre les 
Brigades rouges. Le terroriste repenti est lavé de ses crimes passés ce qui permet de 
l'infiltrer dans des organisations extrémistes dont plusieurs cellules ont ainsi été 
démantelées au cours des deux dernières semaines.</TEXT>
<TEXT>
 En outre, le ministère de l'intérieur a commencé à s'attaquer aux extrémistes musulmans 
qui vivent à l'étranger. Lors de la conférence des ministres arabes de l'intérieur qui doit 
s'ouvrir, mercredi, à Tunis, Le Caire va demander le renforcement de la coopération en 
matière de lutte anti-terroriste. L'Egypte s'apprête à insister sur le fait qu'aucun régime 
arabe même les plus proches des islamistes n'est à l'abri de la surenchère et de la violence 
extrémistes.</TEXT>
<TEXT>
 Le tourisme, qui rapporte au pays plus de 40 % de ses recettes (3 milliards de dollars en 
1992) et fait vivre directement ou indirectement une dizaine de millions d'Egyptiens, pâtit 
de ces violences. Aujourd'hui, les croisières sur le Nil sont bradées : 30 dollars par jour, 
logement, nourriture, visites et transport compris. Cet effort contraint sur les prix a 
favorisé une reprise du " tourisme pauvre " mais sans vrais bénéfices pour ceux qui 
l'organisent. Faute de mieux.</TEXT>
</DOC>
