<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023952</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023952</DOCID>
<ACCOUNT>399078</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1604</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte, "Des combats déplacés" et un article : "Chamil Bassaev, l'inflexible".</NOTE>
<NUM1>950619-2</NUM1>
<ORI1>BOUDENNOVSK  (sud de la Russie)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOUDENNOVSK,TCHETCHENIE,BASSAEV CHAMIL,GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SOT1>Après un premier assaut, deux cents personnes retenues par des combattants tchétchènes ont été libérées, mais la population de la villeredoute un bain de sang. Le président Boris Eltsine, invité du G7 à Halifax, a bénéficié de la " compréhension " des Occidentaux</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 17 JUIN 1995, PREMIER ASSAUT DE L'HOPITAL PAR LES TROUPES RUSSES</LEAD1>
<TITLE>Les forces russes tentent de mettre fin à la prise d'otages de Boudennovsk </TITLE>
<TEXT> Peu avant l'aube, samedi 17 juin, les forces russes sont passées à l'assaut pour faire ce que Sergueï Kovalev, le commissaire russe aux droits de l'homme 
naïvement arrivé sur place pour négocier, a appelé une " stupidité sanglante ". Appuyées 
par des blindés, des tirs de canon, les troupes spéciales de Moscou ont avancé vers 
l'hôpital de Boudennovsk, où une centaine de combattants indépendantistes tchétchènes 
tiennent en otage plusieurs centaines de personnes. Une heure après, l'agence Itar-Tass 
annonçait triomphalement que l'assaut était fini, sans faire état de pertes, même si les 
détonations continuaient de résonner.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures plus tard les tirs se faisaient toujours entendre et les forces russes 
n'avaient libéré qu'une centaine de personnes retenues dans deux petites dépendances de 
l'hôpital, tandis que les Tchétchènes étaient toujours retranchés dans le bâtiment central 
où se trouvent encore des centaines d'otages. Il y avait déjà des blessés des deux côtés, un 
blindé russe en feu et sûrement des morts. Autour de l'hôpital ce n'était qu'un ballet de 
blindés, des rafales de kalachnikov, des tirs de canon, des passages d'ambulances 
survolées par des hélicoptères de combat, et les Russes amenaient encore des renforts.</TEXT>
<TEXT>
  En fin de matinée, l'agence Itar-Tass rapportait que les Tchétchènes se servaient des 
otages comme boucliers humains, que la situation était " compliquée ". Une sorte de 
cessez-le-feu temporaire était déclaré pour des pourparlers, peut-être afin de faire sortir 
les femmes et les enfants retenus. Des députés de Moscou, dont l'ultranationaliste 
Jirinovski, sont arrivés pour négocier. Bref, les choses ne se passaient pas aussi bien 
qu'annoncé et l'assaut était momentanément suspendu. Mais personne ne doute pourtant 
que les forces de sécurité russes feront ce que le ministre de la défense Pavel Gratchev a 
approuvé : " En finir le plus vite possible avec les bandits. " Et ce quel que puisse être le 
coût en vies humaines. Les forces russes n'ont en effet pas hésité à partir à l'attaque avec 
des blindés, à tirer au canon, à la mitrailleuse lourde sur l'hôpital pour aller " secourir " les 
otages.</TEXT>
<TEXT>
  Avec plus de résignation et d'inquiétude que de colère, les parents des otages se sont 
rassemblés près de l'hôpital, dont l'accès est défendu par un cordon de soldats russes. " 
Ma fille Natacha qui a dix-huit ans et qui est enceinte de cinq mois est parmi les otages. 
Elle travaillait au laboratoire ", dit Valia Gueikina. Elle en veut aux autorités " qui n'ont 
pas tout fait pour négocier avec les Tchétchènes de l'hôpital ". " Les autorités de Moscou 
ne sont pas venues. Eltsine est même parti [au sommet d'Halifax], dit-elle. Ils sont fous, 
Gratchev, Eltsine. " " C'est mon enfant qui est là-dedans, pas le leur ", lançait un autre 
parent.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la veille, la population de Boudennovsk, particulièrement les parents des otages, 
s'inquiétait des " plans " des autorités pour sortir de la crise. Ils s'inquiétaient aussi que 
des blindés soient massés autour de l'hôpital. Vendredi, ils s'étaient rassemblés devant la 
milice pour manifester. Armé d'un mégaphone, le vice-premier ministre russe, Nikolaï 
Egorov, avait tenté de les rassurer. Toutes les demandes des terroristes tchétchènes 
avaient été acceptées, ou presque, disait-il.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ENFER "</TEXT>
<TEXT>
  Les preneurs d'otages avaient cependant une revendication principale que les autorités 
russes ne semblent pas prêtes à satisfaire : le retrait des troupes russes de Tchétchénie. 
Ces drôles de " criminels " refusaient l'argent (" n'importe quelle somme "), et même un 
avion pour partir où bon leur semblait. Les négociations ne progressaient pas, malgré la 
proposition de M. Egorov : Moscou acceptait de retirer mille de ses soldats de 
Tchétchénie pour chaque millier de Tchétchènes qui déposeraient les armes. Comme les 
soldats russes en Tchétchénie sont des dizaines de milliers contre quelques milliers de 
Tchétchènes en armes, la proposition a dû faire rire les preneurs d'otages, eux-mêmes 
encerclés dans l'hôpital par des dizaines de blindés et des centaines de soldats.</TEXT>
<TEXT>
 Boudennovsk se préparait donc à un deuxième carnage avant même d'avoir enterré tous 
les morts du premier. Avant de se retrancher dans l'hôpital, les combattants tchétchènes, 
qui disent avoir agi sans ordre de leur président Djokhar Doudaev, ont semé la mort et la 
terreur dans la ville. Aux bains publics, transformés en morgue, il y avait encore des 
dizaines de cadavres. Au cimetière, on enterrait, vendredi, plus d'une soixantaine de 
victimes, des civils pour la plupart. Le bilan des premiers affrontements se monte à près 
d'une centaine de morts, et autant de blessés.</TEXT>
<TEXT>
 Les femmes en deuil s'en sont prises au chef de l'administration locale au pouvoir, qui a 
fait la guerre en Tchétchénie et n'a pas su les protéger. A Boudennovsk, la Russie " brûlait 
en enfer " comme l'avaient promis les indépendantistes tchétchènes après avoir perdu, il y 
a une semaine, leur dernier bastion dans les montagnes. La guerre du Caucase a touché la 
Fédération de Russie. La région s'est couverte de barricades, de policiers, de soldats, de 
civils transformés en miliciens armés de fusils de chasse, de barrages de contrôles. 
Boudennovsk aux rues quasi désertes, sillonnées par des blindés, des voitures de police et 
des ambulances, attendait que l'affaire se termine comme elle avait commencé : dans un 
bain de sang.</TEXT>
</DOC>
