<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033995</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033995</DOCID>
<ACCOUNT>412327</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1301</FAB>
<NOM1>WATANABE MICHIO</NOM1>
<NUM1>950916-2-013-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-62</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Un ancien ministre japonais au franc-parler&gt;</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 15 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Michio Watanabe&gt;</TITLE>
<TEXT> L'UN des " hommes forts " du Parti libéral démocrate (PLD), ancien vice-premier ministre et ministre des affaires étrangères, Michio Watanabe, est 
mort, vendredi 15 septembre. Il était âgé de soixante-douze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Héritier du clan Nakasone (Yasuhiro Nakasone fut premier ministre au début des années 
80), " Michi ", comme il était surnommé à Nagatacho (nom du quartier de la Diète), était 
l'une de ces figures du monde politique nippon mal connues à l'étranger et pourtant 
jouissant d'un poids certain. Diplômé de l'ancienne université de commerce de Tokyo, il 
avait conservé de son premier métier de camelot, exercé dans la débâcle de la défaite, un 
franc-parler et une gouaille qui rappelaient Kakuei Tanaka, le " bulldozer électronique ", 
premier ministre de 1972 à 1974. Avec des allures de flambeur, un accent prononcé de sa 
province natale (Tochigi), M. Watanabe, populiste à ses heures, aimait provoquer. Il 
commit quelques faux pas : ses propos racistes sur les Noirs américains et récemment ses 
déclarations justifiant l'annexion de la Corée par le Japon en 1910 alors que les membres 
de la coalition négociaient laborieusement une résolution de non-belligérance à l'occasion 
du cinquantième anniversaire de la fin de la guerre avaient fait scandale.</TEXT>
<TEXT>
  En politique étrangère, il était considéré comme un " faucon " et entendait dégager le 
Japon de sa position subalterne sur la scène mondiale : il était notamment favorable à un 
débat national sur la Constitution privant le pays du recours à la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Indirectement impliqué en 1988 dans le scandale Recruit (délit d'initié), Michio Watanabe 
était rentré dans l'ombre pour revenir sur le devant de la scène avec le cabinet Miyazawa 
(novembre 1991), dont il fut vice-premier ministre et ministre des affaires étrangères. 
Ayant détenu les portefeuilles des finances, de la santé publique, de l'agriculture (c'était un 
défenseur du lobby paysan) et du commerce international et de l'industrie, il était destiné à 
devenir chef du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 L'éclatement du PLD en 1993 puis sa maladie en ont décidé autrement. Atteint depuis 
deux ans d'un cancer à la phase finale, Michio Watanabe ne jeta pas le gant : à la chute du 
cabinet Hosokawa en avril 1993, il manoeuvra sans succès pour succéder à M. Hosokawa. 
Fortement diminué, l'" animal politique " qu'était " Michi " continua néanmoins à se battre 
: il y a un mois, il apparaissait sur une chaise roulante à un débat télévisé, l'esprit toujours 
mordant.</TEXT>
</DOC>
