<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005648</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005648</DOCID>
<ACCOUNT>374013</ACCOUNT>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1505</FAB>
<SUBJECTS>DECHET,RETRAITEMENT,ORDURES MENAGERES,FINANCEMENT,CONDITIONNEMENT,FINANCES LOCALES,ADHESION,CHIFFRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950211-17</NUM1>
<NAMES>ECO EMBALLAGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE GALLOIS
</SIP1>
<SOT1>Deux ans après sa création, cette société privée, chargée de collecter  des fonds auprès des entreprises utilisatrices d'emballages a enregistré un doublement de son nombre d'adhérents</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pour améliorer la collecte des déchets  8 000 entreprises adhèrent à Eco-Emballages</TITLE>
<TEXT>  Deux ans après sa création en novembre 1992, la montée en puissance d'Eco-emballages s'accélère. Cette société privée, chargée de collecter des 
fonds auprès des entreprises utilisatrices d'emballages pour aider les collectivités locales à 
financer la collecte sélective et le tri de ces déchets, a enregistré un doublement de son 
nombre d'adhérents. De 4 000, les entreprises cotisantes sont passées à 7 170 et devraient 
être 8 000 d'ici quelques mois.</TEXT>
<TEXT>
  Ces fabricants, conditionneurs et distributeurs qui versent un centime par emballage et 
apposent en contrepartie le logo Point vert sur leurs produits, représentent désormais 80 
% des produits de grande consommation, mais à peine plus de la moitié des entreprises 
opérant dans ces secteurs. " Nous ne gérons pas une taxe, nous ne sommes pas un service 
public, nous avons obligation de convaincre de l'utilité de notre action, même s'il existe un 
décret qui oblige les industriels à contribuer à l'élimination de leurs déchets ", affirme Eric 
Guillon, directeur général d'Eco-Emballages, pour expliquer cette situation.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, en aval, la société a signé 61 contrats de mise en place de collecte 
sélective des déchets avec des collectivités locales représentant 14 millions d'habitants. 
L'ambition est d'atteindre la centaine de contrats cette année concernant 20 millions de 
Français et surtout de développer le tri. Eco-Emballages espère que, grâce à ces aides, le 
nombre d'habitants triant chez eux leurs déchets ménagers passera sur l'année de 2,8 
millions à 4,8 millions. Au total 630 000 tonnes d'emballages ménagers devraient être 
valorisées, dont 430 000 destinées au recyclage, soit deux fois plus qu'en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mener ce programme, Eco-Emballages a décidé que, sur son budget de 500 millions 
de francs, 56 % seront consacrés aux collectivités locales rémunérées pour chaque tonne 
triée de matériau destiné au recyclage, 21 % à la recherche et au développement afin 
d'optimiser la collecte et le tri tout en étudiant les débouchés, 7 % à la communication pour 
sensibiliser les Français. Le reste étant consacré au fonctionnement de la société.</TEXT>
</DOC>
