<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025384</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025384</DOCID>
<ACCOUNT>400937</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1806</FAB>
<NUM1>950628-2-005-02</NUM1>
<ORI1>LONDRES  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE,REDWOOD JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SU21>GRANDE-BRETAGNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE SA CANDIDATURE 26 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>John Redwood, un rival ultraconservateur pour John Major</TITLE>
<TEXT> Répondant à la décision du premier ministre de remettre en jeu sa position à la tête du Parti conservateur, John Redwood a, lundi 26 juin, relevé le gant. 
Le ministre pour le pays de Galles a dû au préalable démissionner du gouvernement avant 
d'annoncer qu'il se présentait contre John Major, et qu'il entendait bien l'emporter. Parlant 
d'un ton passionné, entouré des ennemis les plus virulents du premier ministre l'aile droite 
et eurosceptique du parti et patronné par Norman Lamont, l'ancien chancelier de 
#l'Échiquier, ce quadragénaire ultraconservateur, ambitieux et redouté, proche de Mme 
Thatcher, avec laquelle il avait travaillé sur les privatisations, s'est livré à une critique tous 
azimuts des capacités d'homme d'Etat et des options de M. Major.</TEXT>
<TEXT>
 L'audacieuse initiative de John Redwood montre combien les divrisions du parti 
#gouvernemental sont profondes. En particulier sur l'Europe, à un moment où le premier 
ministre défend les intérêts de son pays au sommet de Cannes. M. Redwood s'est 
démarqué de M. Major en refusant catégoriquement la monnaie unique et " l'abolition de 
la livre sterling ". Il a rejeté tout nouveau transfert de souveraineté de Londres vers 
Bruxelles et demandé un réexamen de ceux qui ont été consentis. Pour l'extrême droite 
torie dont certains membres, écrivait samedi le Financial Times, auraient leur place en 
France aux côtés de Jean-Marie Le Pen , il s'agit avant tout d'une croisade idéologique qui 
vaut bien que l'on change de premier ministre, voire que l'on perde les élections.</TEXT>
<TEXT>
  John Redwood sait qu'il joue gros : s'il échoue, comme on peut le prévoir, il devra 
abandonner pour plusieurs années tout rêve ministériel. S'il parvient à humilier M. Major 
en rassemblant assez de votes sur son nom et d'abstentions soit une centaine pour le forcer 
à un second tour, il risque d'être contraint à céder la place aux deux poids lourds du 
cabinet, deux hommes aux dents très longues, à gauche le ministre du commerce et de 
l'industrie, Michael Heseltine, dit " Tarzan ", à droite Michael Portillo, chargé de l'emploi. 
Tous deux ont, bien sûr, assuré le premier ministre de leur soutien ; mais cette promesse 
ne concerne que le premier tour, prévu le 4 juillet. M. Heseltine sait qu'il s'agit là de sa 
dernière chance. M. Portillo sent bien que John Redwood est devenu un rival dangereux. 
Plus dangereux qu'un John Major.</TEXT>
<TEXT>
 UN VENT DE PANIQUEM. Major avait cru, en lançant son défi jeudi dernier, qu'il 
#n'aurait à faire qu'à un poids léger. Mais la bataille s'annonce autrement difficile, et 
certains parlent d'un vent de panique qui commencerait à souffler dans son camp. Les 
élections à la direction du Parti conservateur sont souvent imprévisibles : Edward Heath en 
avait fait les frais en 1975 lorsqu'il avait été défait dès le premier tour par " Maggie ", et 
cette dernière lorsqu'elle a été contrainte en 1990 de se retirer après un premier tour 
décevant, laissant la voie libre à M. Major, qui avait pour directeur de campagne un 
certain Norman Lamont.</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois-ci, les Tories se trouvent devant un choix impossible : s'ils réélisent M. Major 
après une campagne dure, celui-ci en sortira diminué ; il continuera à subir jusqu'aux 
législatives de 1997 les attaques des eurosceptiques, des travaillistes et d'une presse qui le 
donne perdant. S'ils changent de premier ministre, ce dernier devra tenter de ressouder un 
parti dont les dissensions exaspèrent l'électorat et la City. Comme l'a déclaré à Cannes 
Kenneth Clarke, chancelier de l'Échiquier : " Si les Tories se donnent comme chef un 
homme comme John Redwood, il peuvent être certains de ne plus être au pouvoir pour 
mille ans. ". Plus prosaïquement, la plupart des 329 élus conservateurs se demandent 
lequel des candidats est le mieux placé pour leur éviter de perdre leur siège.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
