<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003573-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003573-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330142</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE;HISTORIQUE;AVION,CONSTRUCTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AVIATION NON COMMERCIALE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE A L'AVIATION DE TOURISME</LEAD1>
<TITLE>Appareils&gt; Cocardes tricolores</TITLE>
<TEXT>Nation pionnière, la France est la deuxième puissance aéronautique mondiale par habitant. Elle est pourtant loin derrière les Etats-Unis 
(l'Etat d'Alaska par exemple compte un avion pour cinquante-six 
habitants). Elle est surtout loin des espérances soulevées à l'époque 
du Front populaire qui voulait ouvrir l'aviation à tous et lui 
prédisait un avenir semblable à celui de l'automobile. Plusieurs 
dizaines de constructeurs se lançaient dans l'aventure, pêle-mêle 
Morane, Breguet, Saulnier, Potez, Henriot, Dewattines, Caudron, 
Olivier, Latecoere, etc. Tous rêvaient de production de masse à 
l'instar de Renault ou de Citroën. Un inventeur, Henri Minier, 
lançait alors le "pou du ciel", un avion miniature capable d'être mis 
entre toutes les mains.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, malgré le prestige des héros de l'Aéropostale et les 
efforts des gouvernements, l'expansion ne vint pas. "L'aviation s'est 
popularisée, elle ne s'est jamais démocratisée", résume Michel 
Benichou, spécialiste de l'histoire aéronautique et rédacteur en chef 
du mensuel Fana de l'aviation. La création d'Air France allait plutôt 
consacrer la naissance du transport collectif.</TEXT>
<TEXT>
  Après la guerre, l'avion individuel se rangea alors dans la 
catégorie des objets de loisirs. Les constructeurs durent se 
cantonner à de faibles séries. Un artisanat qui vivotait et qu'allait 
mettre à mal la crise économique.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui le marché est en plein marasme: il se vend entre trois 
cents et cinq cents appareils par an dans le monde. Les petits 
ateliers ferment les uns après les autres. Les trois grands 
constructeurs américains ont également souffert. Piper est en 
faillite, Beechcraft s'est réorienté vers le haut de gamme et 
l'aviation d'affaires, et Cessna, le leader, a arrêté toute 
production, lassé des onéreux procès en responsabilité civile que 
favorise la loi américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Reste cependant une floraison de petites productions où les 
constructeurs français font bonne figure. Robin continue de produire 
environ quatre-vingts avions par an, dont le fameux DR 400, le 
dernier modèle en bois (pin d'Oregon, bouleau de Finlande, hêtre). La 
Socata, filiale de l'Aerospatiale, fabrique environ cent quarante 
unités, toutes gammes confondues, la plus répandue restant celle des 
TB.</TEXT>
<TEXT>
Tout cela relève bien plus de la haute couture que du prêt-à-porter. 
Si le Cessna 172 s'est vendu à quatorze mille exemplaires en trente 
ans et le Pipercub à près de seize mille exemplaires, la plupart des 
modèles ne dépassent pas quelques centaines d'unités, à la lente 
fabrication. Chaque Robin nécessite ainsi mille à mille cinq cents 
heures de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Prix de base d'un avion neuf: 550 000 francs (250 000 francs pour 
les meilleures occasions) mais la plupart des appareils avoisinent 
plus sûrement 1 million de francs, auquel s'ajoutent les frais 
d'entretien, pas moins de 30 000 francs par an. L'Hexagone compte 
trois mille constructeurs, la plupart amateurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
