<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001415-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001415-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351074</ACCOUNT>
<CHA1>Après avoir tardé à s'impliquer dans l'insertion des bénéficiaires du RMI les conseillers généraux communistes révisent leur position</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,CONSEIL GENERAL,REVENU MINIMUM,CHIFFRE,INSERTION,FINANCES DEPARTEMENTALES,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Bernard Boutboul, conseiller général socialiste chargé du dossier du RMI, assure que les reports se montaient à 75 millions de francs fin 1993 et les crédits inscrits au budget de 1994 à 62 millions de francs.&gt; (2) Selon le bulletin d'information de la délégation interministérielle au revenu minimum d'insertion (numéro de juillet 1994), l'écart est de un à trois entre les deux meilleurs départements et les dix moins bons et même de un à six entre les deux extrêmes.</NOTE>
<NAMES>GERMA MICHEL,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE-DE-FRANCE&gt; VAL-DE-MARNE&gt; CHANGEMENT DANS LA POLITIQUE SOCIALE DU DÉPARTEMENT</TITLE>
<TEXT>DANS le département du Val-de-Marne, le conseil général, présidé par Michel Germa (PC), a une façon particulière d'appliquer le revenu 
minimum d'insertion (RMI) aux personnes privées de ressources. Créé 
en 1988, le RMI comprend deux parties, l'une financière et l'autre 
liée à l'insertion. Le revenu minimum est assuré par l'Etat et 
l'insertion financée par les départements. Ces derniers doivent y 
consacrer 20 % des sommes versées l'année précédente par l'Etat au 
titre du revenu minimum. L'insertion concerne non seulement l'emploi 
(aide à la recherche, stages professionnels ou autres formations) 
mais aussi le logement, la santé, et la loi prévoit que dans les six 
mois chaque RMiste doit avoir un contrat d'insertion.</TEXT>
<TEXT>
  Mais entre les intentions affichées et la réalité dans le 
Val-de-Marne il existe quelques différences. Si l'Etat verse bien le 
revenu minimum, si le département inscrit bien les crédits 
nécessaires, comme le prévoit la loi, leur utilisation, qui ne fait 
pas l'objet de textes, ne suit pas. Aujourd'hui le département se 
retrouve avec un pactole non utilisé de 83 914 984 francs auquel il 
faut ajouter les crédits de 1994 calculés sur la base des versements 
de l'Etat en 1993 soit 55 983 153 francs (1).</TEXT>
<TEXT>
 Ces chiffres ne peuvent s'expliquer que par une sous-utilisation des 
crédits. La première année 11 000 francs seulement ont été consacrés 
à la réinsertion et s'il y a une montée en puissance, elle est restée 
nettement insuffisante : 4 749 927 francs en 1991, 19 726 870 en 
1992, 13 300 132 en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  En conséquence les personnes bénéficiant de contrats d'insertion 
restent peu nombreuses. Le 15 juillet, le Val-de-Marne comptait 22 
846 RMistes, dont près de 12 500 allocataires ou bénéficiaires payés, 
c'est-à-dire percevant le revenu minimum, les autres étant de simples 
bénéficiaires, ce qui signifie qu'ils ne perçoivent pas l'allocation 
RMI mais ont droit à divers avantages (allocations, logement, 
exonération de la taxe d'habitation, aide médicale).</TEXT>
<TEXT>
 A cette date, le département recensait 1 304 contrats d'insertion en 
cours de validité. Ils représentaient 5,7 % des RMistes et 9,9 % des 
allocataires. C'est peu lorsque l'on sait que la loi l'exige pour 
tous et que la moyenne en France est de 47,3 % de bénéficiaires 
payés.</TEXT>
<TEXT>
 Préparer les élections</TEXT>
<TEXT>
 L'égalité des chances face à l'insertion est donc loin d'être 
respectée (2). Alors pourquoi le Val-de-Marne, qui fait de la 
politique sociale une de ses priorités, en est-il arrivé là ? Il 
semble bien qu'il s'agit d'une réticence idéologique, d'un refus 
d'institutionnalisation de la précarité, d'ailleurs confirmés par 
Roger Grevoul (PCF), premier vice-président du conseil général, 
chargé notamment de l'action et de l'aide sociales.</TEXT>
<TEXT>
 Il fait remarquer que " 50 % des RMistes sont capables d'aller 
travailler immédiatement sans formation supplémentaire et que souvent 
celle-ci ne mène à aucun emploi ", pour noter aussitôt : " Nous avons 
été sélectifs vis-à-vis des associations d'insertion, mais aucune de 
celles proposées par le préfet n'a été refusée par le président. " Et 
il ajoute enfin : " Nous avons trois fois plus d'assistantes sociales 
que dans les autres départements. Nous sommes celui qui, en France, 
dépense le plus dans ce domaine par habitant. C'est peut-être pour ça 
que nous avons moins de RMistes qu'en Seine-Saint-Denis, que dans les 
Hauts-de-Seine et qu'à Paris. Le travail d'insertion sociale est 
fait, mais n'apparaît pas dans le budget du RMI. Le préfet l'a 
d'ailleurs reconnu puisqu'il a accepté que 15 % des crédits du volet 
insertion du RMI soient affectés aux structures où sont employés les 
travailleurs sociaux du département. " </TEXT>
<TEXT>
  Si des raisons dogmatiques peuvent expliquer la situation actuelle, 
d'autres, politiques, peuvent peut-être expliquer le déblocage qui 
s'amorce aujourd'hui puisqu'une volonté de revoir entièrement le 
dispositif se fait jour. Alors, est-ce l'influence des socialistes 
sur leurs alliés communistes qui ont plus que jamais besoin de leurs 
voix pour avoir la majorité au sein du conseil général, ou plus 
prosaïquement la perspective des échéances présidentielle et surtout 
municipales au cours desquelles le PCF aurait beaucoup de mal à 
expliquer les raisons pour lesquelles il n'a pas utilisé les sommes 
pourtant inscrites à son budget ? </TEXT>
<TEXT>
  Peut-être aussi les élus ont compris que le RMI fait partie du 
paysage social français. Voilà qui pourrait expliquer le revirement 
du département qui est apparemment décidé à consentir un vigoureux 
effort de rattrapage. C'est un problème d'équité et de justice 
sociale auquel il n'est pas insensible. Pour le régler, le conseil 
général a confié la rédaction d'un rapport à Bernard Boutboul (PS), 
conseiller général de Créteil. Bénéficiant d'une entière marge de 
manoeuvre et d'une totale convergence sur le plan politique, il 
entend travailler en dehors de toute polémique. " Il n'y a pas une 
situation avant et une situation après (...). Ce qui m'intéresse, 
c'est l'avenir pas le passé. "</TEXT>
<TEXT>
  Son texte qui sera présenté au cours du mois de septembre insiste 
sur deux points : l'emploi et le logement.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier volet prévoit notamment un soutien aux entreprises 
intermédiaires et d'insertion avec des aides à la création d'emplois 
de proximité et familiaux. Pour ce qui est du secteur économique 
proprement dit, M. Boutboul préconise que l'on recense les souhaits 
professionnels des bénéficiaires du RMI d'une part, et les besoins 
des entreprises d'autre part afin de les mettre en adéquation et pour 
cela apporter un soutien spécifique aux RMistes. Un second volet est 
consacré au logement, un des axes d'insertion essentiels. Il 
conseille un surcroît d'aide en faveur des personnes en difficulté 
pour leur permettre de payer leur loyer, ce qui est préférable à un 
hôtel social.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà 47,3 % des crédits de 1994, soit 20,6 millions francs, ont été 
mandatés. Une volonté de combler le retard trouve un début 
d'application dans le Val-de-Marne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
