<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000739-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000739-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327164</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03057022</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SU11>BOURSE DE PARIS</SU11>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>REVUE DES VALEURS&gt; SEMAINE DU 28 FEVRIER AU 4 MARS 1994&gt; PARIS &gt; INDICE CAC 40 &gt; _ 0,92 %&gt; Sept ans de réflexion</TITLE>
<TEXT>" Depuis près de deux mois maintenant, la Bourse de Paris a du vague à l'âme. Les hausses des cours enregistrées depuis le début de 
l'année ont été réduites à néant en l'espace de quelques semaines, et 
les épargnants _ parmi lesquels des centaines de milliers de nouveaux 
actionnaires attirés par les opérations de privatisation _ voient 
fondre leurs plus-values comme neige au soleil. Certains d'entre eux 
ont même revendu leurs titres... " Ces quelques lignes ne sont pas 
d'aujourd'hui, mais datent du 4 juillet 1987. Trois mois plus tard, 
le marché parisien, à l'image des autres places mondiales, " 
s'offrait " un redoutable plongeon. L'histoire se répète-t-elle ? 
Quoi qu'il en soit, le contexte lui semble singulièrement identique. 
Et, selon certains intervenants, les marchés financiers viennent de 
vivre en deux mois ce qu'ils avaient vécu en dix mois en 1987. Les 
analogies sont d'ailleurs frappantes : le programme de privatisations 
bat son plein et, tout comme cette année-là, les taux américains 
recommencent à se tendre vers le haut. Toutefois, heureusement, au vu 
des événements de cette semaine, à défaut d'un krach mécanique sur le 
marché des actions, celui-ci n'a été que psychologique et de très 
courte durée. Pourtant un certain regain d'optimisme était 
perceptible dès le début de la semaine, en partie grâce au rebond des 
marchés obligataires. Le retour, lundi, à la pratique des taux 
variables par la Bundesbank pour ses prises en pension a mis un peu 
de baume au coeur des intervenants, la séance se soldant par une 
nette reprise de 1,78 %. En revanche, la déception causée par la 
modeste réduction du taux de prise en pension de l'institut 
d'émission allemand (de 6 % à 5,97 %) pesa sur les cours le 
lendemain, et tout les gains accumulés la veille partirent en fumée 
(_ 2,45 %).</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, les Allemands achevaient de décevoir avec une hausse bien 
plus forte qu'attendu de la masse monétaire M3. Quand bien même les 
méthodes de calcul seraient différentes, rendant difficiles les 
comparaisons, cette croissance anormalement forte entraîna de 
nombreuses perturbations sur l'ensemble des places européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Turbulences </TEXT>
<TEXT>
  Un petit vent de panique traversa les salles de marché et, peu 
après la publication des chiffres, un krach éclair fit chuter les 
valeurs de 4,73 % en moins d'une heure. Heureusement, un retour à la 
raison et des achats à bon compte permirent aux valeurs françaises de 
réduire sensiblement leurs pertes en clôture (_ 1,76 %). Les deux 
dernières séances de la semaine, avec des gains respectifs de 0,45 % 
et 1,13 % _ permirent à l'indice CAC 40 de refaire un peu du chemin 
perdu et de terminer la période sur une perte de 0,92 % à 2 178,69 
points, en repli de 3,95 % depuis le début de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Ces turbulences boursières risquent-elles de remettre en cause le 
programme de privatisations et de dissuader les entreprises de faire 
appel au marché alors que cette tendance s'annonçait plutôt bonne 
depuis le début de l'année ? En effet, fortes de la récente hausse du 
marché, les entreprises se remettaient à lever des capitaux pour 
financer leurs besoins de développement. Pourtant, ces " appels au 
peuple ", comme on le dit dans le jargon boursier, pourraient être 
remis en cause. On se souvient de la formule désormais consacrée : " 
Si les conditions du marché le permettent... "</TEXT>
<TEXT>
  La privatisation d'Elf Aquitaine vient de s'achever et, déjà, un 
grand nombre de petits porteurs ont pris leur bénéfice. Celle de 
l'UAP devrait être lancée dans un délai d'un mois et demi à deux 
mois. Entre les opérations de privatisation, les entreprises en 
profitent pour faire appel au marché, qui, en raison des règles 
fiscales, notamment en ce qui concerne les OPCVM (organismes de 
placement collectif en valeurs mobilières), dispose encore 
d'importantes liquidités. C'est notamment le cas de Saint-Gobain, qui 
a annoncé, il y a une semaine, qu'il allait lever 3,6 milliards de 
francs par le biais d'une émission classique d'actions pour 
consolider ses fonds propres. Prochainement, ce sera le tour du 
prestataire de services informatiques, Cap Gemini Sogeti, qui a 
l'intention de lever un montant maximal de 3 milliards de francs 
cette année, en une ou plusieurs fois.</TEXT>
<TEXT>
  Le regain d'appel au marché constaté en 1993 semble donc se 
poursuivre. Pour mémoire, en 1993, les appels au marché avaient 
représenté quelque 66,2 milliards de francs contre 47,2 en 1992. En 
ce qui concerne les privatisations, celles de 1993 (Crédit local de 
France, BNP, Rhône-Poulenc) ont rapporté 22,6 milliards de francs à 
l'Etat pour la tranche française et 13 milliards de francs pour la 
tranche internationale.</TEXT>
<TEXT>
  On retiendra pour cette semaine que la petite bourrasque de 
mercredi a entraîné Rhône-Poulenc en dessous de son cours de 
privatisation de 135 francs, pour finir en clôture à 133,20 francs, 
en repli de 3,27 %, alors qu'en cours de séance il avait touché un 
plus bas de 128,30 francs. Le titre du groupe chimique a clôturé 
vendredi à 139,70 francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
