<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020006</DOCID>
<ACCOUNT>393868</ACCOUNT>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/0904</FAB>
<SUBJECTS>EXPERTISE,PROFESSION COMPTABLE,DEONTOLOGIE,ORGANISME PROFESSIONNEL,RECRUTEMENT,CHIFFRE,ACCORD</SUBJECTS>
<NUM1>950522-16</NUM1>
<NAMES>FIDUCIAL,ORDRE DES EXPERTS COMPTABLES,LATOUCHE CHRISTIAN,RICOL RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ACCORD AVEC RENE RICOL, LE 5 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Fiducial s'engage à respecter  les règles de l'expertise comptable</TITLE>
<TEXT> NUMÉRO DEUX FRANÇAIS de l'expertise comptable, Fiducial a accepté de rentrer dans le rang. Fondé par Christian Latouche, Fiducial était 
depuis un an dans le collimateur de l'ordre des experts-comptables (OEC), qui avait engagé 
des procédures de contrôle dans près de deux cents bureaux répartis sur toute la France. 
L'OEC avait aussi commandé au cabinet de l'ancien inspecteur de police Antoine Gaudino 
une enquête sur les ramifications du groupe de Christian Latouche et sa santé financière 
(Le Monde du 7 février 1995).</TEXT>
<TEXT>
  L'OEC reprochait à Fiducial de ne pas respecter les règles très strictes de la profession, 
dont le monopole sur la tenue de comptabilité instauré par une ordonnance de 1945 a été 
réaffirmé en 1994. D'abord, le groupe n'avait pas embauché suffisamment d'experts-
comptables chargés de surveiller les travaux effectués par ses salariés pour ses quelque 70 
000 clients. Ce manque de professionnels inscrits à l'ordre remonte au rachat en 1989 
d'une société baptisée DACF (Défense des artisans et commerçants de France), qui tenait 
illégalement la comptabilité de micro-entreprises. Christian Latouche était aussi soupçonné 
d'exercer des activités incompatibles avec l'expertise comptable, le groupe Fiducial 
détenant une multitude de filiales dont l'activité était totalement étrangère aux métiers du 
chiffre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ENGAGEMENT</TEXT>
<TEXT>
Au terme d'un accord signé le 5 mai 1995 avec René Ricol, président du Conseil supérieur 
de l'OEC, Christian Latouche s'engage à installer une véritable muraille de Chine entre 
ses activités de prestations compatibles avec l'expertise comptable (commissariat aux 
comptes, société d'avocat, conseil et services informatiques y afférant) et les autres. Sont 
visées l'entreprise du second marché SACI vendant du matériel de bureau, la banque 
Fiducial ainsi qu'une société financière, la Financière de la Part-Dieu. Toutes sortiront du 
périmètre de Fiducial avant le 31 mars 1996. Elles ne seront plus habilitées à vendre leurs 
produits aux clients du groupe. Pour éviter toute confusion, la banque sera débaptisée.</TEXT>
<TEXT>
  Christian Latouche s'engage également à embaucher vingt experts-comptables par an 
pendant trois ans. L'objectif est que, dans chaque région de France, un expert-comptable 
n'ait pas plus de 20 collaborateurs techniques sous son autorité, afin d'assurer une qualité 
minimale du suivi des dossiers. A l'échelon national, Fiducial, qui emploie 150 experts-
comptables pour près de 1 600 collaborateurs techniques, respecte approximativement le 
ratio, imposé par l'OEC, d'un expert pour dix collaborateurs techniques.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la manière de traiter les dossiers sera modifiée. Jusqu'à présent, des 
#collaborateurs non inscrits à l'OEC traitaient seuls des dossiers, sans l'assistance d'un 
expert-comptable. Cette pratique est désormais révolue pour les prestations qui 
#comprennent l'expression d'une opinion sur les comptes. Cette modification va poser 
quelques difficultés à M. Latouche : 123 des ses directeurs d'agence vont perdre de facto 
une partie de leurs prérogatives. Pour leur permettre de conserver les droits acquis, René 
Ricol proposait de les gratifier du titre d'expert-comptable, mais cette proposition a été 
rejetée par les autres membres de l'OEC.</TEXT>
</DOC>
