<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030691</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030691</DOCID>
<ACCOUNT>407933</ACCOUNT>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/0101</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un dessin de Plantu</NOTE>
<NUM1>950817-2-001-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le billet vert est repassé au-dessus de 5 francs</SOT1>
<SYE1>DOLLAR</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 15 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>La forte hausse du dollar favorise  la reprise en Europe et au Japon</TITLE>
<TEXT> LE DOLLAR a très vivement progressé, mardi 15 août, à la suite des interventions menées conjointement par les banques centrales des Etats-Unis, du 
Japon, de l'Allemagne et de la Suisse. Les instituts d'émission ont profité de la faiblesse 
des transactions, en raison de la fermeture de nombreuses places financières européennes, 
pour surprendre les opérateurs. En quelques heures, le billet vert a gagné près de 4 % face 
au yen et au deutschemark. Mercredi matin, il s'inscrivait à 99,05 yens et 1,4945 mark, ses 
plus hauts niveaux depuis six mois. Face au franc, la monnaie américaine a regagné douze 
centimes, passant de 4,95 francs à 5,07 francs. Les banques centrales ont accompagné le 
mouvement de reprise du billet vert observé depuis plusieurs semaines. Après son 
plongeon du début de l'année, la monnaie américaine avait fini par se stabiliser depuis le 
mois de mai, sans parvenir à se redresser.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse du dollar est une bonne nouvelle pour l'économie mondiale. Sa faiblesse 
pénalisait les exportations européennes et japonaises, ralentissant la reprise. Elle menaçait 
aussi la solidité du système bancaire nippon. Le rebond du billet vert a également permis 
au franc de gagner du terrain vis-à-vis de la monnaie allemande. Mercredi matin, le franc 
s'échangeait à 3,42 francs pour un deutschemark, son cours le plus élevé depuis le début 
de l'année. Cette hausse devrait favoriser la poursuite de l'assouplissement monétaire en 
France.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 10</TEXT>
<TEXT>
  et notre éditorial page 9</TEXT>
</DOC>
