<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003461-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003461-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326173</ACCOUNT>
<CHA1>Alors qu'il restait neuf épreuves à disputer, la Norvège était samedi 26 février en tête du classement provisoire des médailles, avec vingt-cinq récompenses, dont dix en or. Maigre bilan, en revanche, pour la France, qui comptabilise quatre médailles deux ans après en avoir glané neuf à Albertville. Le ski alpin sort le plus affaibli des Jeux olympiques de Lillehammer.</CHA1>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994</SUBJECTS>
<FAB>02261653</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,PALMARES,HISTORIQUE,SKI ALPIN</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN,MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>216</PAGE>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; Deux ans après Albertville La France qui déchante</TITLE>
<TEXT>La France a la mémoire courte. Depuis quinze jours, elle se cherche des champions à célébrer comme si le pays en avait toujours eu à 
profusion. Aux dernières nouvelles, les Jeux de Lillehammer ont été 
ceux de la disette. Pas un jour sans que l'on n'y ait regretté le bon 
temps d'Albertville. En Savoie, les représentants nationaux étaient 
montés neuf fois sur le podium. Comme lors des Jeux de Grenoble en 
1968. Entre ces deux rendez-vous où Jean-Claude Killy était passé du 
rôle de héros à celui d'organisateur, la récolte avait été maigre : 
trois médailles à Sapporo en 1972, une à Innsbruck en 1976, une à 
Lake Placid en 1980, trois à Sarajevo en 1984, deux à Calgary en 
1988.</TEXT>
<TEXT>
  On serait donc à Lillehammer en dessus de l'étiage bien que les 
rodomontades d'avant Jeux aient laissé croire à une possible collecte 
d'au moins dix médailles. Avant de se rendre à Lillehammer, 
l'évidence était déjà inscrite dans les statistiques : en ayant gagné 
seulement 48 des 1 458 médailles distribuées depuis les Jeux de 
Chamonix de 1924, la France ne s'était pas imposée comme une grande 
puissance des sports d'hiver. Tout juste pouvait-elle prétendre tenir 
un rang modeste en ski alpin. Et c'est de là que vient sans doute la 
plus grande déception.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1968, descendeurs, géantistes et autres slalomeurs avaient 
gagné 20 des 28 médailles françaises. A Lillehammer, avant que soient 
disputés les slaloms dames et messieurs, le ski alpin était le 
principal " fautif " de la " déroute " nationale. Etait-elle pour 
autant imprévisible ? Les prestations du début de saison en Coupe du 
monde avaient été médiocres. Dans un climat de polémique, on a trop 
compté sur des exploits, sinon des miracles, des anciens, Carole 
Merle et Franck Piccard, qui sont autant en fin de carrière qu'en 
bout de course. Leurs échecs ne devraient pas masquer les 
performances des jeunes, de Mélanie Suchet, dix-sept ans, et de 
Nicolas Burtin, vingt-deux ans, qui se placent en cinquième et 
sixième positions en géant et en descente : " Il ne leur manquait pas 
grand-chose pour qu'ils montent sur le podium, a noté Michel Vion, le 
directeur des équipes de France. Mon rôle, à ces Jeux, consistait à 
sélectionner des médaillables. Il m'est difficile d'assumer leur 
manque d'agressivité ou leur trac avant des échéances importantes. "</TEXT>
<TEXT>
  Une préparation inachevée</TEXT>
<TEXT>
  En fait, il semble que le raccourcissement de l'olympiade aient 
pris de cours les responsables sportifs. Ils n'ont pas eu le courage 
de mettre à la retraite les vieux et, du coup, ils n'ont pas su faire 
émerger à temps une nouvelle génération. Grosso modo, la 
problématique a été la même dans tous les autres sports.</TEXT>
<TEXT>
  En patinage artistique, l'échec de Surya Bonaly, vice-champion du 
monde et quadruple championne d'Europe, s'inscrit dans le champ des 
contre-performances toujours possibles. Elle a été compensée par la 
belle troisième place de Philippe Candeloro, seule bonne surprise de 
ces Jeux olympiques.</TEXT>
<TEXT>
  En biathlon, le relais féminin, médaillées d'or à Albertville, 
vice-champion du monde et vainqueur de la Coupe du monde de la 
discipline en 1993, n'a pas démérité. La fatigue dont a été victime 
Anne Briand, médaille d'argent au quinze kilomètres, amène toutefois 
à s'interroger sur la qualité de la préparation physique de ces 
filles. Au moins avaient-elles bien réagi à leur succès 
d'Albertville. Ce n'a pas été le cas du champion de combiné nordique, 
Fabrice Guy, qui s'est, cette fois, perdu dans les profondeurs du 
classement. Incapable de supporter le poids de sa victoire à 
Albertville, soumis à diverses sollicitations publiques, il n'a pu 
reprendre un entraînement normal que quelques mois avant de partir en 
Norvège après avoir été brutalement mis en cause par son entraîneur.</TEXT>
<TEXT>
  En ski artistique, le recul est aussi important. Les athlètes 
français qui dominaient les autres nations à Albertville et pendant 
toute la saison de Coupe du monde ont été dépassés par les Canadiens 
ou les Russes. Seul Edgar Grospiron est monté sur un podium où 
étaient aussi attendues Raphaëlle Monod et Candice Gilg, qui ont 
terminé respectivement quatrième et cinquième. Pouvait-on espérer 
mieux d'une discipline secouée, il y a encore six mois, par un 
conflit de pouvoir habillé en crise financière qui a abouti à la mise 
à l'écart du leader charismatique de la discipline, Nano Pourtier, 
recasé à contre-emploi par la Fédération des sports de glace comme 
directeur des équipes de bobsleigh ? </TEXT>
<TEXT>
 Faire tomber des têtes</TEXT>
<TEXT>
  Fallait-il attendre des hockeyeurs, quarts-de-finalistes à 
Albertville, qu'ils reproduisent la magie ? Ceux-ci se sont classés à 
la dixième place, qui est la leur dans la hiérarchie mondiale. Ils 
n'avaient pas promis plus. Le saut à skis n'attendait rien que de 
frotter son tout jeune champion de dix-sept ans, Nicolas Dessum, à 
une grande compétition.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la France, les Jeux de Lillehammer sont venus trop tôt, comme 
si le pays avait été pris par le temps, oubliant qu'avec le nouveau 
rythme mis en place par le Comité international olympique les Jeux 
auraient deux ans d'avance. La préparation a des goûts d'inachevé, à 
l'exemple de celle d'Hervé Balland, vice-champion du monde du 50 
kilomètres classique de ski nordique, contraint à l'abandon dans le 
30 kilomètres libre. Après l'euphorie des Jeux de la Savoie, on aura 
trop attendu des athlètes français. Jamais, sans doute, anciens 
champions et dirigeants n'auront promis autant de gloire, comme pour 
se convaincre, eux-mêmes, qu'ils pourraient gagner à force de 
paroles, le flot de leurs discours masquant le manque manifeste de 
travail.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment du bilan, comme d'habitude, on risque d'esquiver les 
vraies questions en mettant en cause le manque d'esprit de combat des 
athlètes ou d'hypothétiques difficultés financières. " Il s'agit, 
aujourd'hui, de comprendre pourquoi nous faisons des meilleurs 
résultats en France qu'à l'étranger et pourquoi la France réussit ses 
examens à la veille des Jeux et puis échoue au concours ", a déclaré 
le ministre de la jeunesse et des sports, Michèle Alliot-Marie, venue 
à point pour féliciter les biathloniennes, médaillées de bronze en 
relais. Elle rencontrera mardi les présidents des deux Fédérations de 
sports d'hiver, Bernard Chevallier (FFS) et Bernard Goy (FFSG), 
également chef de la mission française, et le président du Comité 
national olympique français, Henri Sérandour. Une réunion prévue 
avant les Jeux : " Il n'est pas question de faire tomber des têtes ", 
a ajouté le ministre, qui s'est émue du " manque de culture sportive 
des Français. Il faudrait songer à soutenir le sport de masse. 
Peut-être est-ce la solution pour les victoires futures. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
