<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022706</DOCID>
<ACCOUNT>397455</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/0104</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,VOYAGE ETRANGER,PROGRAMME</SUBJECTS>
<NUM1>950610-1</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>09 JUIN 1995,ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>La crise en Bosnie  domine le dîner de l'ElyséeM. Chirac reçoit les Européens avant le G7</TITLE>
<TEXT> LE PRÉSIDENT de la République devait recevoir, vendredi 9 juin, les chefs d'Etat et de gouvernement des pays membres de l'Union européenne pour un 
dîner à l'Elysée. Pour Jacques Chirac, c'est la première rencontre diplomatique importante 
depuis son élection.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'un dîner informel. Il devait néanmoins permettre de dégager les positions 
communes des Européens sur les grands dossiers du sommet des sept pays les plus 
#industrialisés, qui se tiendra à Halifax (Canada) du 15 au 17 juin : commerce international 
(y compris l'idée en vogue d'une zone de libre échange transatlantique), questions 
monétaires (surveillance des marchés les plus volatiles), aide au développement, pour 
laquelle les Européens redoutent un repli américain, lutte contre le crime international, et 
enfin l'inévitable question de la sécurité nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le G7 a lieu cette année avant le Conseil européen de clôture du premier semestre, qui 
se tiendra à Cannes les 25 et 26 juin. Une rencontre à quinze était ainsi nécessaire si l'on 
voulait que la France, la Grande-Bretagne et l'Italie portent à Halifax un message 
européen. M. Chirac n'a pas eu le temps matériel de procéder aux rencontres bilatérales 
avec chacun des partenaires de l'Union, auxquelles se livre traditionnellement le président 
en exercice de l'Europe. Il était peu vraisemblable que, dans le bref temps d'un dîner, 
puissent être abordés tous les sujets qui figurent à l'ordre du jour de Cannes.</TEXT>
<TEXT>
 Certains sont conflictuels, qu'il s'agisse des préparatifs de la conférence 
intergouvernementale, qui procèdera l'année prochaine à la réforme de l'Union, ou encore 
du financement de certaines actions extérieures de l'Union, en particulier l'aide aux pays 
ACP (Afrique-Caraïbes-Pacifique).</TEXT>
<TEXT>
 La Grande-Bretagne et la France s'opposent sur bien des points. Mais l'actualité, dominée 
par la crise en Bosnie, fait apparaître actuellement leur " fraternité d'armes " et leur rôle 
dirigeant dans le traitement de cette crise. La tonalité du dîner de l'Elysée devait être 
marquée par cette alliance entre Paris et Londres, plutôt que par leurs divergences sur 
nombre de dossiers européens.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
