<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000005-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000005-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349394</ACCOUNT>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,PROJET,CESSATION,BOYCOTT,ARMEMENT,MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<FAB>08311253</FAB>
<NAMES>SILAJDZIC HARIS,IZETBEGOVIC ALIJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>BOSNIE-HERZÉGOVINE&gt; Sarajevo évalue les dangers&gt; d'une levée de l'embargo sur les armes</TITLE>
<TEXT>Alors que Washington a l'intention de saisir le Conseil de sécurité de l'ONU pour obtenir la levée de l'embargo sur les armes au profit 
des Bosniaques si les Serbes de Bosnie n'ont pas signé le plan de 
paix international d'ici le 15 octobre, les autorités de Sarajevo 
évaluent les risques d'une telle décision. Le chef du gouvernement 
bosniaque, Haris Silajdzic, a certes renouvelé mardi 30 août sa 
demande de levée de l'embargo sur la livraison de matériel militaire 
mais, dans un entretien au quotidien de Sarajevo Oslobodjenje, le 
président bosniaque, Alija Izetbegovic, a pour sa part estimé que 
cette mesure constituait une arme a double tranchant. " Obtenir des 
armes supplémentaires ne doit pas nécessairement être lié à la levée 
de l'embargo. Ce serait la méthode la plus simple mais cela créerait 
un ensemble d'autres problèmes ", a-t-il indiqué.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les chancelleries occidentales comme à Sarajevo, on redoute 
que la levée de l'embargo ne fournisse aux Serbes le prétexte d'une 
offensive massive, tandis que les livraisons d'armes mettraient 
plusieurs semaines à se réaliser. Le risque est d'autant plus grand 
que cette levée de l'embargo entraînerait vraisemblablement le 
retrait des " casques bleus " sur le terrain. " Un retrait facilitera 
l'offensive serbe. Si les "&amp;hairsp;casques bleus&amp;hairsp;" se 
retirent, ils seront complices du projet de création de la Grande 
Serbie ", a mis en garde, mardi, M. Silajdzic. De nombreux 
responsables bosniaques estiment aujourd'hui qu'il vaudrait mieux 
continuer d'équiper l'armée avec des armes de contrebande et 
maintenir la présence des soldats de l'ONU. " L'armée gouvernementale 
a amélioré sa capacité de combat mais a toujours besoin de blindés et 
d'artillerie pour défaire les Serbes ", a toutefois souligné M. 
Izetbegovic.</TEXT>
<TEXT>
 M. Silajdzic a, par ailleurs, exclu toute possibilité de renégocier 
les cartes de la Bosnie prévues par le plan de paix international, 
comme l'avait suggéré la veille le chef de la diplomatie russe, 
Andreï Kozyrev. " Nous avons accepté les cartes, la question est donc 
close ", a-t-il précisé. _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
