<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030079</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030079</DOCID>
<ACCOUNT>407094</ACCOUNT>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/1661</FAB>
<NUM1>950809-2-013-07</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-07</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SOT1>LES RÉSULTATS DU 7 AOÛT</SOT1>
<SU21>LES CHAMPIONNATS DU MONDE D'ATHLETISME DE GOTEBORG &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PODIUM</TITLE>
<TEXT>  DAMES</TEXT>
<TEXT>
10 km marche</TEXT>
<TEXT>
  Championne du monde et recordwoman du monde junior, la Russe Irina Stankina (dix-huit 
ans) remporte le titre senior en 42 min 13 s (record des championnats). Elle devance 
l'Italienne Elisabetta Perrone (42 min 16 s). La Russe Yelena Nikolaïeva arrache la 
médaille de bronze sur la ligne en 42 min 20 s (record personnel).</TEXT>
<TEXT>
 100 m</TEXT>
<TEXT>
 Troisième en 1993, l'Américaine Gwen Torrence (trente ans, 1,70 m, 57 kg) devient la 
nouvelle reine du sprint en 10 s 85. Elle devance la Jamaïcaine Merlene Ottey (trente-cinq 
ans), qui, en 10 s 94, conserve la médaille d'argent conquise en 1993. La Russe Irina 
Privalova complète, en 10 s 96, un podium sans surprise.</TEXT>
<TEXT>
 MESSIEURS</TEXT>
<TEXT>
Triple saut</TEXT>
<TEXT>
  Le Britannique Jonathan Edwards (vingt-neuf ans, 1,81 m, 70 kg), qui avait dominé la 
saison, survole un concours historique en battant à deux reprises son propre record du 
monde et en devenant le premier homme à passer la barre des 18 mètres (18,29 m) dans 
des conditions régulières de vent. Loin derrière, Brian Wellman, des Bermudes (17,62 m), 
devance le Dominicain Jérôme Romain (17,59 m).</TEXT>
<TEXT>
 Décathlon</TEXT>
<TEXT>
  Champion du monde en 1993, recordman du monde, l'Américain Dan O'Brien (vingt-neuf 
ans, 1,89 m, 84 kg) confirme son titre de roi des athlètes complets avec un total de 8 695 
points. Déjà deuxième en 1993, le Biélorusse Edouard hÄmÄlainen (8 489 pts) reste son 
dauphin. La médaille de bronze est enlevée par le Canadien Mike Smith (8 419 pts). 
Christian Plaziat (8 206 pts), premier Français, se classe sixième au terme d'un beau 1 500 
m.</TEXT>
</DOC>
