<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020241</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020241</DOCID>
<ACCOUNT>394186</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1962</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,EMPLOI,BANQUE DE DONNEES,DUREE,COMPORTEMENT,INTELLECTUEL,IMAGE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>Charles Goldfinger est consultant international.</NOTE>
<NUM1>950523-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GOLDFINGER CHARLES</AUTHOR>
<SIP1>PAR CHARLES GOLDFINGER</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le travail dans l'économie de l'immatériel</TITLE>
<TEXT> QUE notre économie soit en profonde mutation apparaît comme une évidence. La nature de cette mutation est-elle pour autant bien comprise ? La 
prolifération des termes cherchant à la capter " la société de l'information ", " l'ère 
postindustrielle ", " l'âge des services " suggère une certaine confusion. Celle-ci 
s'accompagne d'un profond désarroi, face à la persistance du chômage et de l'exclusion. La 
croissance et le progrès technologique n'engendrent plus automatiquement des emplois et 
paraissent au contraire les détruire. Même dans les secteurs dits d'avenir, tels 
l'informatique et les télécommunications, des entreprises licencient à tour de bras. 
Sommes-nous condamnés à un dilemme infernal : le chômage massif ou des emplois 
précaires et peu qualifiés ? La confusion et le désarroi engendrent à leur tour un sentiment 
de fatalité. D'où la popularité des " solutions " comme la réduction uniforme et généralisée 
de la durée de travail. Pourtant, ces solutions sont pernicieuses et contre-productives, 
puisqu'elles vont à l'encontre de la dynamique de la nouvelle économie.</TEXT>
<TEXT>
  La caractéristique majeure de celle-ci est la montée de l'immatériel. Après l'économie 
agricole, l'économie industrielle et l'économie des services, voici venu le temps de 
l'économie de l'immatériel. Au coeur de l'économie industrielle, la relation entre l'homme 
et la machine ; au coeur de l'économie des services, la relation interpersonnelle entre les 
hommes. Dans l'économie de l'immatériel, c'est la relation entre l'homme, les idées et les 
images qui devient centrale.</TEXT>
<TEXT>
  Les activités immatérielles constituent la plus grande partie du revenu national et 
représentent la majorité des emplois dans les pays de l'OCDE. L'information et les loisirs 
se disputent la place de première industrie mondiale. Les échanges " invisibles " 
représentent plus du tiers du commerce international et croissent plus rapidement que 
l'échange des biens matériels. Les flux immatériels constituent l'essentiel du brassage 
planétaire de capitaux, d'idées et d'images, qui structure la nouvelle géo-économie.</TEXT>
<TEXT>
 La dynamique de l'immatériel bouleverse tous les aspects du travail : sa nature, son 
organisation, son agencement dans le temps. A la précarité de l'entreprise s'ajoute la 
précarité fonctionnelle et sectorielle. Les catégories d'emplois ne cessent de changer et 
leur cycle de vie se raccourcit : de nombreux métiers ont une longévité de quelques années 
seulement. Toute personne qui entre dans la vie active doit s'attendre non seulement à 
changer plusieurs fois d'entreprise, mais aussi à pratiquer plusieurs métiers, dont certains 
n'existent pas encore.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie de l'immatériel rend le cycle de vie non linéaire. L'éducation ne s'arrête plus 
à la fin des études supérieures, mais doit se prolonger tout au long de la vie. De même, la 
retraite ne signifie plus obligatoirement la fin de la vie active.</TEXT>
<TEXT>
  L'unité de lieu et de temps, qui caractérise l'entreprise industrielle, vole en éclats. On 
peut désormais travailler partout, à la maison, à l'hôtel, à tout endroit disposant d'un 
téléphone. La discontinuité dans l'espace débouche sur la discontinuité temporelle : si l'on 
travaille où l'on veut, on peut travailler quand on veut.</TEXT>
<TEXT>
  Face à ces bouleversements, les discours sur la réduction de la durée de travail 
apparaissent complètement en porte-à-faux.</TEXT>
<TEXT>
  La réduction de la durée totale de la vie active a longtemps constitué à la fois une 
hypothèse de base et un objectif des politiques économiques. Elle apparaissait inévitable 
compte tenu des progrès de la productivité et des pressions pour diminuer le chômage. Et 
pourtant, l'abaissement de l'âge de la retraite, la conséquence auparavant " naturelle " de 
cette réduction, apparaît de plus en plus comme une aberration. En accroissant la 
proportion de la population inactive, l'abaissement crée un fardeau financier 
insupportable.</TEXT>
<TEXT>
 L'économie de l'immatériel est créatrice de valeur ajoutée, potentiellement infinie, 
puisqu'elle n'est pas limitée par les contraintes de la rareté matérielle. Le marché des 
données, des idées et des images constitue un vaste gisement d'emplois. Mais pour que ce 
gisement puisse être pleinement exploité, il faut repenser de fond en comble l'approche 
traditionnelle du travail et de la protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut tout d'abord accepter la flexibilité de l'organisation spatiale et temporelle du 
travail. Les solutions fondées sur des règles uniformes, comme les 32 ou 35 heures 
généralisées et obligatoires, sont à proscrire. Au contraire, il faut favoriser l'élargissement 
de la plage de la durée de travail. Il faut permettre aux uns de travailler plus pour que 
d'autres puissent travailler moins. L'accroissement de la flexibilité du travail ne doit pas 
être perçu uniquement comme une stratégie des entreprises en vue de réduire leurs coûts 
salariaux. Il correspond aussi à l'évolution du mode de vie des travailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Pour une large proportion de la population active, le relèvement de l'âge de la retraite ne 
serait pas une corvée, mais au contraire une mise en harmonie avec leurs aspirations de 
rester utiles. Plus fondamentalement, il faut rendre le passage de la vie active à l'inactive 
plus flexible et surtout réversible.</TEXT>
<TEXT>
  Cessons les querelles stériles sur les " petits métiers ". Les différentes formes de travail 
constituent un spectre continu, et, plutôt que de vouloir les séparer et multiplier les 
procédures visant à privilégier telle catégorie ou profession particulière, cherchons à 
faciliter leur intégration et la transition d'une forme à l'autre. Faisons de la sorte que le 
passage du temps partiel au temps complet (et vice versa) ne soit plus une course 
d'obstacles.</TEXT>
<TEXT>
  Les pistes ici proposées forment le canevas d'une approche ambitieuse. Elle implique le 
bouleversement des mécanismes de fonctionnement économiques et sociaux établis depuis 
longtemps. En dernière analyse, toutefois, les principaux freins à l'adaptation de 
l'organisation du travail à l'économie de l'immatériel sont eux-mêmes immatériels ce sont 
nos perceptions, nos préjugés, nos habitudes. Les faire évoluer est une tâche délicate, bien 
davantage que changer les lois et les règlements.</TEXT>
</DOC>
