<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009408</DOCID>
<ACCOUNT>379266</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1000</FAB>
<SUBJECTS>DECES,DEPUTE,EXPLORATION</SUBJECTS>
<NUM1>950309-32</NUM1>
<NAMES>ROLLAND HECTOR,VICTOR PAUL EMILE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-33</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES DECES D'HECTOR ROLLAND ET PAUL-EMILE VICTOR</LEAD1>
<TITLE>La mort d'Hector</TITLE>
<TEXT> IL EST MORT, Hector. Et sans doute a-t-il prévu pour toute épitaphe ce qui lui servait à qualifier le débat politique. Ainsi s'achève pour lui " le combat 
des Horaces contre les Coriaces ".</TEXT>
<TEXT>
  Hector Rolland, Hector et à travers, fut député, grande gueule, godillot et poète à la 
Chambre. C'était beaucoup pour un homme, et à peine assez pour lui qui passa sa vie à 
ferrailler et à rimailler, à briser des lances et à trousser des alexandrins. Hector Rolland, 
député de l'Allier et maire de Moulins, fut un fameux personnage du gaullisme basique, du 
chiraquisme intermittent, du balladurisme tardif.</TEXT>
<TEXT>
  Hector et fier de l'être. Il était né, se plaisait-il à dire, " dans une poubelle ". Enfant de 
l'Assistance publique, pupille de la nation, il livra bataille pour réussir. La vie le fit 
successivement mécano, négociant en couronnes mortuaires, en parfum, en bois et 
#charbons, avant de le laisser concessionnaire en poids lourds. La politique le fit " Hector ". 
Car, évidemment, comme le fit remarquer un slogan de campagne allant à l'essentiel, " 
Hector, t'es le plus fort ".</TEXT>
<TEXT>
  Il fut, en politique, l'étalon-base du député de droite, en tirant sa fierté, sa légitimité et 
même ce surnom de Spartacus qu'il ne dédaigna point. Bien au contraire. Si le gaullisme, 
en ses métamorphoses, voulait savoir ce que pensait la base, il suffisait de demander à 
Hector. Et Hector répondait. Ou plutôt, il tonitruait.</TEXT>
<TEXT>
  Cet Hector qui ne dédaignait point parler d'Hector à la troisième personne se plaisait à 
dire que s'il ne pensait point, du moins avait-il du " pif ". En ce sens, il fit l'Hector plus 
souvent qu'à son tour, dans son bureau de l'Assemblée, " bureau d'Hector " évidemment, 
comme en sa mairie. Et c'est avec délices que la chronique l'attendait, ce père Providence, 
négociant en formules choc et en rimes riches.</TEXT>
<TEXT>
  Hector Rolland, en son lyrisme, vivait dangereusement. A preuve cette déclaration 
inoubliable, un jour d'inauguration à Moulins, " de ce formidable souterrain passant sous 
terre ". Hector, en ses désillusions, pouvait être féroce. Ainsi cette philippique contre 
Jacques Chirac : " Si l'on pouvait se nourrir avec les promesses de cet homme, il y aurait 
de quoi mettre un terme à la famine du tiers-monde. " Hector, en ses poèmes, pouvait être 
délicieux. Ainsi cette " Chanson de Rolland " adressée en juin 1987 à François Léotard : " 
Si j'osais, je dirais à ce nouveau prophète/Qu'il vaudrait mieux qu'il entre à nouveau en 
retraite/Où dit-on autrefois au fond d'un monastère/Il priait pieusement, à genoux et sévère 
[... ]. "</TEXT>
<TEXT>
  Hector est mort. Et Victor, Paul-Emile, aussi. Il est ainsi des explorateurs qui meurent 
dans leur île comme des généraux dans leur lit. Paul-Emile Victor n'avait plus rien à 
explorer qui ne le fût déjà, sinon sa propre vieillesse. Il s'était retiré en son pôle Soleil pour 
vivre là le reste de son âge. Il était déjà un souvenir du siècle finissant, de la France 
polaire, de cet autre âge où le pays se passionnait pour les aventures du Pourquoi-Pas. 
L'explorateur est mort à Bora Bora. Et il a décidé de léguer son corps aux requins. En une 
ultime exploration, en un dernier recyclage.</TEXT>
</DOC>
