<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002688-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002688-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360360</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11221152</FAB>
<SUBJECTS>NOUVELLE CALEDONIE,STATUT,REFERENDUM,1998,AUTODETERMINATION,ACCES A L'INDEPENDANCE,SOUVERAINETE,AUTONOMISTE</SUBJECTS>
<NAMES>UNION CALEDONIENNE,BURCK FRANCOIS,FLNKS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>MADOEUF FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>La préparation du référendum d'autodétermination en Nouvelle-Calédonie&gt; L'Union calédonienne propose un " apprentissage de la souveraineté "&gt;</TITLE>
<TEXT>NOUMÉA </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 L'Union calédonienne (UC, composante majoritaire du FLNKS) s'est 
prononcée, dimanche 20 novembre, au terme de son vingt-cinquième 
congrès, pour un transfert d'" éléments de souveraineté ", dès 1995, 
aux assemblées délibératives locales. Tout en se situant dans le 
cadre de la loi référendaire issue des accords de Matignon, signés en 
1988, les militants de la branche modérée de la coalition 
indépendantiste ont exprimé le souhait que s'engagent, dès le 
lendemain du prochain scrutin présidentiel, des négociations visant à 
confier au territoire et aux trois provinces des compétences 
aujourd'hui assurées par l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 François Burck, président de l'UC, a précisé qu'il s'agira de " 
commencer à faire l'apprentissage de la souveraineté " dans des 
domaines tels que l'immigration, les ressources naturelles, les 
relations extérieures, l'enseignement, le droit du travail et la 
formation professionnelle. </TEXT>
<TEXT>
  Cette décision est, pour l'UC, l'aboutissement logique du processus 
de réflexion entamé lors de son vingt-quatrième congrès, il y a un 
an. Le parti des héritiers de Jean-Marie Tjibaou avait alors fait le 
choix d'une " indépendance négociée ", selon un processus prévoyant 
l'accession à la souveraineté en 1998 _ date du référendum 
d'autodétermination devant clore la période provisoire des " accords 
de Matignon " _ et assorti d'un calendrier de transfert de 
compétences. Un an plus tard, M. Burck maintient le cap, tout en 
estimant que " 1998 ne sera pas l'indépendance totale " _ pour 
laquelle il estime que le mouvement indépendantiste " n'est pas prêt 
" _, mais " une souveraineté négociée ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce congrès, qui confirme la conversion de l'UC au pragmatisme de la 
démarche des petits pas, a fourni aux militants l'occasion de rendre 
hommage à la mémoire d'Eloi Machoro. Il y a dix ans, le 18 novembre 
1984, celui qui s'était fait connaître à l'extérieur du " Caillou " 
comme le " chef de guerre " du FLNKS avait, symboliquement, brisé à 
coups de hache une urne à Canala, sur la côte Est, à l'occasion 
d'élections territoriales. Cette stratégie du " boycottage actif " du 
scrutin appliquée par le mouvement indépendantiste avait plongé le 
territoire dans une période de troubles de plus de six mois 
(globalement jusqu'en juin 1985), qui avait coûté la vie à plus d'une 
vingtaine de Calédoniens de toutes origines.</TEXT>
<TEXT>
 La Nouvelle-Calédonie, jusque-là fort méconnue en métropole, avait 
surgi ainsi à la " une " de la presse nationale et était devenue, à 
Paris, un enjeu de farouches batailles politiques entre les partis de 
droite et de gauche. &lt;
</TEXT>
</DOC>
