<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026606</DOCID>
<ACCOUNT>402514</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/0854</FAB>
<SUBJECTS>VOLAILLE,GREVE,GESTION,PATRONAT,PLAINTE JUDICIAIRE,VERDICT,DEPARTEMENT FINISTERE,CONDITIONS DE TRAVAIL</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-015-35</NUM1>
<ORI1>QUIMPER de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHATEAULIN,DOUX,DOUX CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Le tribunal rejette la plainte de la direction contre les syndicats</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La grève contre le mépris des abattoirs Doux</TITLE>
<TEXT> " Monsieur le président, il ne s'agit plus pour la direction d'organiser un troisième round pour faire perdurer le conflit. Il n'y a pas de volonté 
d'humiliation ni d'esprit revanchard. Il n'y a que l'expression légitime d'une entreprise à 
faire valoir ses droits. " Mercredi 21 juin, devant le tribunal de grande instance de 
Quimper, Me Alain Coroller-Bequet n'avait pas la tâche facile en présence d'environ 
soixante-dix salariés du groupe Doux. Il devait expliquer qu'après trois semaines de conflit 
dans ses usines de Châteauilin (Finistère) la direction des abattoirs de volailles n'avait 
porté plainte contre la CFDT et la CGT que pour désigner un expert chargé d'évaluer le 
préjudice causé par la grève commencée début juin mais absolument pas pour porter 
atteinte au droit de grève.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa décision, rendue mercredi 5 juillet, le tribunal a débouté la direction, estimant 
même que " la demande formulée alors même que le conflit n'était pas achevé révèle une 
intention malicieuse d'intimidation à l'égard des organisations syndicales ".</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit et le procès en disent long sur les relations sociales qui règnent dans les trois 
usines du groupe Doux employant six mille personnes en France dont sept cents à 
#Châteaulin, petite ville à 15 kilomètres de Quimper.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la salle d'audience, en juin, les ouvrières étaient unanimes : la grève a été menée 
pour les salaires et les conditions de travail. Après quinze ans d'ancienneté, les moins mal 
payées touchent 5 300 francs net par mois, primes incluses. Dès lors, les 3 % proposés par 
la direction fin mai sont apparus comme une provocation : le gouvernement n'avait-il pas 
déjà promis d'augmenter le SMIC de 4 % ?</TEXT>
<TEXT>
  La grève sera votée à plus de 90 % le 1e juin. Mais, après dix-neuf jours très tendus, 
l'envoi des compagnies de CRS et l'échec d'une médiation de la direction régionale du 
travail, les syndicats ont compris qu'il valait mieux arrêter un mouvement de moins en 
moins suivi, même s'ils n'avaient rien obtenu. Depuis, les manifestations de soutien et les 
dons financiers se multiplient dans tous les sites du département.</TEXT>
<TEXT>
  Kofi Yamgnane, ancien ministre socialiste de l'intégration et conseiller général du canton 
de Châteaulin, a salué la " lutte courageuse des salariés de l'entreprise Doux contre celui 
qui est ressenti par tous comme la honte du patronat breton ", ce qui lui a valu d'être 
attaqué en diffamation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
   Les témoignages des salariés sont pourtant éloquents. Les cadences, d'abord : " Quand 
je suis arrivée en 1987, nous devions emballer 98 000 poulets en huit heures. Maintenant, 
c'est 170 000. Or nous ne sommes pas plus nombreux et les machines tombent souvent en 
panne ", explique Germaine, qui, comme toutes ses collègues, préfère s'inventer un 
prénom. " A l'éviscération, je dois séparer les foies des tripes de dix-sept poulets à la 
minute ", témoigne une autre jeune femme. " A l'emballage, nous avons dix secondes pour 
plier les pattes d'un poulet, les rentrer et mettre un élastique autour. Nous n'avons pas le 
temps de nous moucher que la caisse devant nous est déjà remplie ", raconte une 
#troisième.</TEXT>
<TEXT>
  " Moi, je dois accrocher 1 500 à 1 800 poulets vivants à l'heure par les pattes pour qu'ils 
aillent à la saigneuse ", confie un ouvrier. Et tous de se plaindre de douleurs à l'épaule, 
dans le dos, de tendinites aggravées par des températures souvent très basses (4 à 5 
degrés au maximum), de la poussière omniprésente et du manque de sièges." A la découpe, 
les cent soixante-dix salariés n'ont droit à aucun siège ", explique un délégué syndical. " 
L'an dernier, il a fallu l'intervention de l'inspecteur du travail pour qu'un salarié âgé, qui 
s'était cassé le fémur, puisse travailler assis ", explique-t-il. " Comme nous arrivons à 5 h 
30 et que l'infirmière n'est là qu'à 8 heures, il n'y a personne pour nous soigner en début de 
journée. Un jour, un ouvrier qui avait reçu une palette sur le pied a dû rentrer chez lui en 
voiture ", explique une ouvrière.</TEXT>
<TEXT>
  Tous insistent aussi sur la brutalité et le mépris des " petits chefs ", les " blouses 
blanches ". " A l'éviscération, ils nous traitent de " grosses vaches " et font parfois pleurer 
les filles tellement ils sont grossiers. Quand quelqu'un ne va pas assez vite, il reçoit des 
coups de coude dans le dos ", explique un syndicaliste. " A Châteaulin, quand un enfant ne 
travaille pas bien à l'école, on le menace de l'envoyer travailler chez Doux ", affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Face à toutes ces critiques, la direction fait mine de rester de marbre. Le premier 
exportateur européen de volailles s'estime victime d'une chasse aux sorcières. " En 
France, on voue les entreprises aux gémonies. Mais, alors que je ne sais pas ce qu'a fait 
M. Kofi pour l'emploi, je sais que l'on peut souhaiter à la Bretagne d'avoir beaucoup 
d'employeurs comme notre PDG, M. Charles Doux ", explique Briec Bounoure, directeur 
général du groupe, qui enchaîne : " Les conditions de travail ? C'est un écran de fumée. On 
ne force personne à venir travailler. Nos ateliers sont sillonnés en permanence par des 
contrôleurs de tous poils. Le problème est simple : avec nos marges, pouvons-nous 
augmenter davantage les salaires ou réduire le temps de travail ? Le reste n'a pas 
d'intérêt. "</TEXT>
<TEXT>
  En balayant ainsi d'un revers de main les témoignages, la direction prend le risque 
d'accréditer l'idée qu'elle néglige les conditions de travail de ses salariés. La décision du 
tribunal prouve que lui n'y est pas insensible.</TEXT>
</DOC>
