<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001427-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001427-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>359013</ACCOUNT>
<PEOPLE>BATES DJANGO</PEOPLE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>11111613</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Discographie : Summer Fruits (and Unrest) JMT 514-008-2 ; en solo, Autumn Fires (and Green Shoots) JMT 514-014-2. Distribués par Polygram.Festival de jazz de Nevers, avec le Trio Rousseau-Tortiller-Vignon, Richard Galliano (le 11) ; Julien Lourau, la Marmite infernale, Michel Petrucciani, Max Roach (le 12). Tél. : 86-61-04-05.Django Bates Human Chain, aux Instants chavirés, Montreuil, les 11 et 12 novembre, 20 h 30. Tél. : 42-87-25-91.</NOTE>
<NAMES>NEVERS,DELIGHTFUL PRECIPICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; DJANGO BATES DELIGHTFUL PRECIPICE aux Rencontres internationales de jazz de Nevers&gt; Au pays des merveilles</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DJANGO BATES</TIO1>
<TEXT>NEVERS</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Comme le disait Ornette Coleman à la fin d'un concert donné cet été 
au festival MIMI de Saint-Martin-de-Crau, " lorsqu'il sait attendre 
que vienne la musique, le public nous aide profondément ". C'est un 
peu ce qui est arrivé au pianiste et compositeur britannique Django 
Bates à Nevers le 10 novembre. Le public des Rencontres 
internationales de jazz est difficile à convaincre, il a su même, en 
d'autres occasions, se montrer glacial. Mais, au troisième thème, 
juste après avoir réglé son compte au heavy metal dans Discovering 
Metal, les musiciens se sont mis à sourire.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'étroite scène du Théâtre municipal, les dix-huit musiciens de 
Delightful Precipice ont réussi à se caser sur trois rangs. Django 
Bates ne sait pas rester en place derrière son clavier. Il bondit, 
tourne sur lui-même, lance de grands gestes pour diriger. Il ne 
laisse rien passer, appliqué à ce que les musiciens s'affranchissent 
des pièges que son écriture leur tend. Il faut pour cela beaucoup 
d'entente et de conviction, qui manquent souvent dans les grandes 
formations actuelles. Or le Delightful Precipice est propulsé par une 
envie de jouer qui provoquera trois rappels. Django Bates est âgé de 
trente-quatre ans, il en paraît dix de moins. La Grande-Bretagne en a 
fait, au milieu des années 80, un des chefs de file de sa nouvelle 
génération de musiciens de jazz avec le big band Loose Tubes. Sa 
musique pourrait bien être une sorte d'illustration du pays des 
merveilles d'Alice. Le Chat du Cheshire se repose sur une ballade 
avant de laisser la place à un Humpty Dumpty sautillant sur un rythme 
funky. Un temps obsédé par le désir iconoclaste du pastiche, Django 
Bates s'en est détaché, n'usant que de quelques clins d'oeil à la 
culture britannique. Sa musique est en passe d'entrer dans l'âge 
adulte. Elle fait aimer encore un peu plus les musiciens.&lt;
</TEXT>
</DOC>
