<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037289</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037289</DOCID>
<ACCOUNT>416580</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/0952</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HERAULT,CONSEIL GENERAL,CHAMBRE REGIONALE DES COMPTES,ASSOCIATION,ELU LOCAL,FRAUDE,REVENU</SUBJECTS>
<NUM1>951011-2-009-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONIN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES MONIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les élus de l'Hérault ont touché indûment des suppléments d'indemnités</TITLE>
<TEXT> EN S'INTÉRESSANT au conseil général de l'Hérault, la chambre régionale des comptes du Languedoc-Roussillon a mis au jour une 
association au fonctionnement douteux. Officiellement créée par le département pour 
" resserrer les liens entre ses membres et le personnel " et " mener une réflexion 
approfondie sur les problèmes de l'élu local ", cette " amicale des conseillers 
#généraux de l'Hérault ", a servi en fait, jusqu'en 1994, à rémunérer les élus. Avant 
1992, il n'existait en effet pas de réglementation sur le régime indemnitaire des 
conseillers généraux. Ceux de l'Hérault avaient donc imaginé cette sorte de pot 
#commun, alimenté par des fonds du département. L'argent était réparti entre les 
#conseillers selon un barème établi en fonction de leur statut dans l'assemblée. Pour la 
période 1987-1994, les conseillers généraux ont été rétribués à hauteur de 29 millions 
de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Inspirée a priori, par une volonté de justice, cette idée a rapidement donné lieu à 
des dérives. Le ministère de l'intérieur notait qu'en 1987 les indemnités des 
conseillers généraux étaient supérieures de 62 % à celles des autres départements. 
Les magistrats de la chambre régionale ont relevé que des élus étaient rémunérés 
au-dessus des barèmes que l'association s'était elle-même fixés. Certains 
percevaient des indemnités d'organismes où ils exerçaient d'autres fonctions 
(établissements publics, associations, syndicats, collèges). Tout cela, sans la moindre 
déclaration, ni au fisc ni à l'Urssaf. L'association a même versé des cotisations à la 
caisse de retraite des conseillers généraux.</TEXT>
<TEXT>
  Elle a encore été utilisée pour prendre en charge des frais qui n'auraient pas dû lui 
incomber : hébergements d'invités, restauration, places de match de football... Y 
compris des voyages en Europe du Nord, en Floride et à la Martinique. Au total, de 
1987 à 1994, 44 millions de francs ont transité par les caisses de cette association.</TEXT>
<TEXT>
 Outre ces indemnités, les élus percevaient des remboursements de frais qui avaient 
toutes les allures de compléments de salaires directement réglés par le département. 
Ces sommes pouvaient aller de 3 000 à 14 000 francs par mois : il leur suffisait de 
déclarer un nombre de repas équivalent pour chaque mois de l'année. Là encore, des 
règlements incontrôlés ont été effectués. Ainsi, pour la seule année 1991, le 
département a payé près de 40 000 repas à ses élus ! A lui seul, en un an, le directeur 
général des services a " régalé " 3 497 convives...</TEXT>
</DOC>
