<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001894-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001894-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324533</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Initiateur du renouveau du service public lorsqu'il était à Matignon, Michel Rocard estime qu'une véritable réforme de l'Etat suppose une forte volonté politique et doute que ses successeurs y aient  accordé l'attention nécessaire</CHA1>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995;CABINET MINISTERIEL,MINISTERE;MEMBRE DU GOUVERNEMENT,FONCTION DE PERSONNES;GESTION FINANCIERE,BUDGET;DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADMINISTRATION,ETAT,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ROCARD MICHEL,DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>239</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; UN ENTRETIEN AVEC L'ANCIEN PREMIER MINISTRE&gt; Les doutes de Michel Rocard</TITLE>
<TEXT>" Lorsque vous étiez à l'hôtel Matignon, vous vous êtes intéressé à la modernisation de l'administration en lançant le " renouveau du 
service public ". Pourquoi n'êtes-vous pas allé jusqu'à lancer une 
véritable réforme de l'Etat ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Le " renouveau " constituait déjà en lui-même une véritable 
réforme de l'Etat. A tort, on n'appelle réforme que ce qui est 
flamboyant, qui passe par le Parlement et pour lequel on se bat 
beaucoup. Les questions se sacralisent, les enjeux se durcissent, les 
positions s'équilibrent autour des majorités parlementaires, les 
contre-feux s'organisent et les réformes sont en général sabotées 
dans l'exécution. La discussion, la négociation patiente et obstinée 
et la discrétion n'enlèvent pourtant rien à l'ambition d'une 
réforme.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans ce contexte, le " renouveau " constituait l'amorce d'une 
considérable réforme de l'Etat. Ses leviers essentiels ont été mis en 
place lorsque j'étais à Matignon. Mais leur efficacité suppose un peu 
de temps et beaucoup de volonté.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quels étaient ces leviers et quel jugement portez-vous sur ce qui 
est advenu du " renouveau " ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le premier levier est d'introduire dans la mise en oeuvre des 
politiques le principe de leur évaluation permanente. Celle-ci 
devrait devenir un instrument majeur de gestion publique.</TEXT>
<TEXT>
 " Deuxième levier : la responsabilité des services et des agents. A 
cette fin, j'avais entrepris de transformer les modes de 
fonctionnement de l'administration, qu'il s'agisse de la 
déconcentration, de la globalisation des crédits, de la 
transformation des règles financières et comptables, de la 
modernisation de la gestion du personnel, de la rénovation de la 
grille de la fonction publique, de la création des centres de 
responsabilité, du développement de projets de service, etc.</TEXT>
<TEXT>
 " Troisième levier : l'identité, c'est-à-dire la définition claire, 
concertée, des missions de chaque service public. La réforme de 
l'Etat sera en bonne voie lorsque tous les personnels seront fiers de 
leur métier et capables d'indignation productive devant ses 
dysfonctionnements et ses injustices.</TEXT>
<TEXT>
 " Tous ces efforts ne pouvaient être poursuivis que par une volonté 
politique forte. Je n'ai pas l'absolue certitude que mes successeurs 
y aient accordé l'attention nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les esprits vous semblent-ils aujourd'hui mûrs pour relancer 
cette réforme du fonctionnement de l'Etat ? L'échéance présidentielle 
de 1995 peut-elle y aider ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Du côté des fonctionnaires, oui. Ils ne demandent qu'à avancer 
dans cette voie pour peu qu'ils soient en confiance. Quant aux autres 
Français, le thème du renouveau du service public n'est pas 
mobilisateur en lui-même, mais le devient quand il est relié à la 
réforme de l'Etat. Nos concitoyens ont un grand besoin de sécurité : 
sécurité de l'emploi et sécurité physique. Ils ont aussi des 
exigences justifiées en terme d'éducation, de santé, de justice. Pour 
y répondre, je plaide que l'autorité de l'Etat est nécessaire à 
condition que l'Etat soit considéré comme utile et noble sans être 
envahissant.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'Etat n'ayant plus les moyens de tout faire, quelles sont 
d'abord, selon vous, les missions prioritaires sur lesquelles il doit 
aujourd'hui concentrer ses forces ? </TEXT>
<TEXT>
  _ L'Etat doit assumer correctement l'exercice de ses missions 
régaliennes. Mais au-delà, j'ai déjà parlé de sécurité, d'éducation, 
de santé. Plus généralement encore, nous devons retrouver une 
puissance publique capable d'exercer ses responsabilités de cohésion 
sociale et qui sache le faire dans le nouveau contexte qu'ont créé la 
décentralisation et la construction européenne.</TEXT>
<TEXT>
  _ Aujourd'hui, l'organisation de l'Etat est à géométrie variable, 
les administrations centrales faisant l'objet d'un savant découpage à 
chaque remaniement ministériel. Ce système peut-il perdurer alors 
même qu'il participe au renforcement de l'influence des cabinets 
ministériels ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Même si elle est souhaitable, on ne fera pas une réforme de 
l'Etat par la seule stabilisation du découpage des ministères. Le cas 
du ministère de la mer, et du prix qu'on a payé pour sa suppression 
dans le crise de la pêche en est exemplaire. La composition d'un 
gouvernement ne relève jamais des seuls critères organisationnels. Le 
vrai problème est ailleurs : dans la méfiance de trop nombreux 
politiques vis-à-vis de l'administration, et dans ses conséquences : 
l'interventionnisme brouillon de cabinets hypertrophiés et la valse 
des dirigeants administratifs. De ce point de vue aussi, il y aurait 
beaucoup à dire sur le décalage flagrant entre le discours et les 
actes de l'actuel gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 _ Cette plus grande efficacité de l'Etat suppose-t-elle une nouvelle 
définition du métier de ministre ? Celui-ci peut-il être assimilable 
au PDG d'une grande entreprise ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Sûrement pas. Si un PDG de grande entreprise est désigné par un 
conseil d'administration de quarante membres, un gouvernement est élu 
par plusieurs millions d'électeurs. Les relations ne peuvent donc pas 
être de la même nature. Un PDG d'entreprise dispose d'instruments 
d'évaluation immédiate de l'efficacité de son action, pas un 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
 " Mais, au-delà de cette gestion différente du temps, il ne faut pas 
non plus confondre la logique du service public avec celle des 
organisations qui se réfèrent au marché. Le ministre doit savoir 
définir une stratégie politique, faire des choix, mais aussi engager 
son autorité politique dans le débat public sur l'analyse des 
problèmes, sur les transformations sociales nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Enfin, il doit être le chef d'une administration à qui il doit 
donner les moyens de fonctionner correctement et provoquer dans ses 
services une capacité d'organisation et de coopération qui leur 
permette de répondre à la diversité des situations et des attentes.</TEXT>
<TEXT>
 " Le ministre qui ne se préoccupe pas de l'intendance, de la mise en 
oeuvre de ses décisions, est condamné à l'impuissance ou à une 
gesticulation médiatique qui ne trompera les citoyens qu'un temps, 
heureusement.</TEXT>
<TEXT>
  _ Comment lutter contre l'influence des procédures budgétaires ? 
Certains préconisent un rattachement de la direction du budget à 
Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  _ La procédure budgétaire est forcément brutale. Il faut faire 
admettre les contraintes financières à des intérêts qui y sont par 
principe opposés. Dans ce rôle, la direction du budget est 
indispensable et il ne serait pas bon que, pour l'exercer, elle soit 
rattachée à Matignon. Mais il faut par contre tirer toutes les 
conséquences du levier de l'évaluation et imposer aux ministères " 
dépensiers " comme à celui du budget d'évaluer l'efficacité de leurs 
mesures. Il faut de cette façon sortir de la logique absurde qui veut 
que les accélérateurs de dépense soient partout et que le frein ne 
soit qu'à Bercy seulement.</TEXT>
<TEXT>
 " Par ailleurs, je n'ai jamais pu me résigner aux pratiques 
conservatrices de réductions forfaitaires de crédits assorties 
d'ouvertures de crédits supplémentaires en fonction des rapports de 
force du moment.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est faire de la gestion à la petite semaine ! Le premier 
ministre devrait avoir, à côté de son cabinet, une cellule technique 
d'expertise financière et d'évaluation des besoins et des mesures 
déjà prises. La création du Conseil supérieur d'évaluation des 
politiques publiques en était une première amorce.</TEXT>
<TEXT>
  _ En cas de retour aux affaires, à quels aménagements 
procéderiez-vous dans l'organisation de l'Etat, au regard de votre 
expérience à l'hôtel Matignon ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il faudrait reprendre l'ambition du renouveau du service public, 
y associer tous les fonctionnaires mais aussi les syndicats, les 
associations, les usagers, construire avec ténacité un nouveau 
contrat public. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
