<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002695-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002695-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329221</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Agé d'une trentaine d'années, originaire de Saint-Pétersbourg, comme son chef Anatoly Tchoubaïs (le " Monsieur Privatisation " russe), Dmitri Vassiliev est vice-président du Comité de gestion des biens d'Etat de la fédération de Russie. Il travaille depuis quatre ans, contre vents et marées, au transfert au privé de l'appareil productif russe. La démarche, fort peu " capitaliste " (150 millions de coupons ont été distribués aux citoyens qui les investissent à leur gré dans des ventes aux enchères), est parvenue à créer des millions de petits actionnaires. Elle doit s'achever impérativement le 30 juin 1994. A cette date, le transfert de propriété sera théoriquement réalisé, mais les problèmes des entreprises seront toujours là.</CHA1>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PRIVATISATION;INFORMATION;ENTREPRISE;ECONOMIE MIXTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<NOTE>(1) 1 dollar = 1 600 roubles. La somme de 10 000 roubles est plus une convention qu'un prix.(2) L'assaut contre le Parlement mutiné.(3) Monopole du gaz, qui était présidé par Victor Tchernomyrdine, l'actuel premier ministre.</NOTE>
<NAMES>VASSILIEV DMITRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE,VASSILIEV DMITRI</AUTHOR>
<PAGE>256</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; UN ENTRETIEN AVEC UN RESPONSABLE DES PRIVATISATIONS &gt; " 70 % de l'industrie russe sera privée dans trois mois "</TITLE>
<TEXT>[Q]" La nouvelle configuration politique en Russie met-elle en danger le processus de privatisation ? </TEXT>
<TEXT>
  [R] _ Je ne crois pas. Les gens ont tous des coupons de 
privatisation, maintenant ils ont l'impression de posséder quelque 
chose. Aucun parti politique n'ose remettre ça en cause. Bien sûr, 
les critiques ne manquent pas : les communistes et les centristes 
disent par exemple qu'il ne faut pas privatiser le complexe 
militaro-industriel ou la terre. Mais le président Eltsine n'a jamais 
cessé d'exprimer son soutien aux privatisations. La preuve, c'est que 
l'équipe du Comité de gestion des biens d'Etat dirigée par Anatoly 
Tchoubaïs est restée en place.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Et l'opinion publique, quelle est son attitude ? </TEXT>
<TEXT>
  [R] _ Je dirais qu'il y a un " soutien tranquille " aux 
privatisations. Les gens trouvent plutôt que ça ne va pas assez vite, 
ceux des provinces éloignées insistent pour ne pas être tenus à 
l'écart. Nous nous sommes efforcés de nous rapprocher d'eux avec nos 
90 comités régionaux. Il y a, c'est vrai, des frustrations, surtout 
chez ceux qui ont gaspillé leur coupon, au début.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Perdu comment ? </TEXT>
<TEXT>
  [R] _ On a distribué un coupon par personne (soit environ 150 
millions d'unités), d'une valeur faciale de 10 000 roubles (1), mais 
vendus pour la somme symbolique de 25 roubles. Certains ont préféré 
échanger tout de suite leur coupon contre de l'argent liquide _ ou de 
la vodka. D'autres ont fait un mauvais placement et s'en mordent les 
doigts. Mais un marché des coupons s'est très vite établi : le cours 
a stagné autour de 5 000 roubles jusqu'à la mi-1993 puis est monté 
jusqu'à presque 30 000 après les événements d'octobre (2) pour 
revenir entre 20 000 et 25 000 ces dernières semaines.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ De quels moyens disposent les Russes pour juger les 
entreprises dans lesquelles ils investissent ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Il y a des campagnes d'information dans les journaux, à la 
télévision. Mais c'est surtout le bouche à oreille qui fonctionne. 
Les entreprises du secteur de l'énergie, du pétrole, de 
l'agro-alimentaire ont beaucoup de succès, et aussi les chaînes 
d'hôtels ou de magasins. En revanche, le public n'aime pas trop les 
firmes du complexe militaro-industriel.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Où en sont les opérations de privatisation ? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ Cela avance très vite. La moitié environ de l'appareil 
industriel a déjà été privatisé. Quatre-vingts millions de coupons 
(soit 55 % du total) ont été transformés en actions. Les gens qui ont 
attendu en espérant que les meilleures entreprises seraient mises sur 
le marché plus tard n'ont pas forcément fait un mauvais calcul, mais 
ils risquent ensuite d'être pris par le temps : les coupons perdent 
leur valeur à partir du 1er juillet 1994 (la date a déjà été 
repoussée de six mois et il n'y aura pas de nouveau report). A cette 
date, 70 % de la propriété industrielle auront été transférés au 
privé. Nous serons devenus un pays bourgeois ! </TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Est-ce que les Russes achètent de préférence l'entreprise qui 
les emploie ? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ Pas nécessairement. Seulement 15 à 20 % des coupons ont été 
utilisés de cette façon. Au passage, cela donne une idée de la 
confiance qu'ont les salariés dans leur entreprise ! La plus grosse 
part (27 %) a été investie dans des fonds communs de placement : 640 
de ces fonds se sont créés en quelques mois, dont le plus gros a 
recueilli trois millions de coupons. Et 10 % des gens ont choisi 
d'investir dans d'autres entreprises que la leur.</TEXT>
<TEXT>
  [Q] _ La privatisation change-t-elle quelque chose dans la gestion 
des entreprises ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ La privatisation n'a pas changé radicalement la situation sur 
le terrain. Le point positif, c'est qu'il y a désormais des 
propriétaires identifiés. Bien sûr, la structure du capital n'est pas 
très efficace : dans les trois quarts des cas (sur 8 300 entreprises 
vendues à fin décembre 1993), ce sont les salariés de l'entreprise 
qui ont racheté 51 % du capital. Mais dans cette formule de 
privatisation, 29 % du capital restant doit être mis aux enchères 
publiques (toujours contre des coupons). C'est vrai que le pouvoir 
est largement resté aux gestionnaires en place, mais la liberté de 
vente des actions va entraîner des recompositions. Il y a déjà des 
bagarres entre les directeurs et les investisseurs extérieurs pour 
racheter leurs parts aux ouvriers. On vient les démarcher jusque dans 
les ateliers ! </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Ils ne seront pas restés " bourgeois " très longtemps... </TEXT>
<TEXT>
 [R] _ Tous ne sont pas prêts à vendre ! Il y aura pendant longtemps 
beaucoup de petits investisseurs en Russie. Ce n'est pas forcément un 
mal. On crée ainsi une classe de petits propriétaires qui forme la 
base la plus solide pour la démocratie. J'irai même plus loin : il 
n'y avait pas jusqu'à présent de soutien social pour une politique de 
lutte contre l'inflation ; cette nouvelle classe va très vite voir 
l'intérêt de la stabilisation financière et lui apporter son soutien. 
En ce sens, stabilisation et privatisation vont de pair. </TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Mais quel peut être l'avenir d'entreprises ainsi " privatisées 
" sans capitaux frais ni hommes nouveaux ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Le problème de la recapitalisation se posera très vite. Rien 
n'empêche les entreprises d'émettre de nouvelles actions. La moitié 
de celles qui ont été privatisées l'ont fait ou s'apprêtent à le 
faire. Bien sûr, cela crée une énorme concurrence pour obtenir les 
capitaux : les entreprises seront obligées de s'ouvrir, souvent de 
céder le contrôle. Mais ce sera un processus naturel, sans 
intervention de la bureaucratie. Elles ont des actifs qu'elles 
peuvent vendre. Elles vont aussi chercher à nouer des alliances avec 
des partenaires étrangers, ou russes.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Y a-t-il une différence de productivité entre les firmes 
privatisées et les autres ? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ On ne le voit pas encore très bien. Toutes les entreprises 
doivent se réorganiser en profondeur : mieux connaître le marché, 
organiser leur distribution, améliorer la production. Cela prend au 
minimum un à deux semestres. Mais il y a des dizaines d'exemples 
d'entreprises très performantes, y compris à l'international. On peut 
citer des firmes comme Lubertsi qui fabrique des tapis dans la région 
de Moscou, ou Kurgan, dans l'Oural, qui produit des pièces pour le 
matériel d'exploitation pétrolière, ou encore les fabriques de 
vêtements de Saint-Pétersbourg. Leur qualité est comparable à ce qui 
se fait ailleurs dans le monde, mais à des prix beaucoup plus bas.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Quelles entreprises reste-t-il à privatiser ? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ On a déjà vendu de très grandes sociétés comme par exemple ZIL 
(automobiles), qui a désormais des milliers d'actionnaires 
extérieurs. D'autres étaient de taille plus modeste. En moyenne, le 
nombre de salariés des entreprises privatisées tournait autour de 
mille. Nous préparons en ce moment la privatisation de Gazprom (3) 
pour le mois d'avril. C'est une opération énorme : 89 millions 
d'actions représentant 29 % du capital vont être offertes au public. 
Je pense que la demande sera très forte.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Quelle part restera à l'Etat ? La Russie sera-t-elle une 
économie mixte ? </TEXT>
<TEXT>
 [R] _ L'économie mixte existe absolument partout, c'est une question 
de degré. Il y a des monopoles naturels qui resteront dans les mains 
de l'Etat, comme RAOES, l'équivalent russe d'EDF, ou certaines 
entreprises du complexe militaro-industriel. Mais l'Etat devrait se 
mêler le moins possible de diriger les entreprises, il en est 
incapable. " Propos recueillis par                                    
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
