<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000856-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000856-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319530</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,ENLEVEMENT,ENFANCE,FRANCE,DIVORCE</SUBJECTS>
<FAB>01071350</FAB>
<NOTE>(1) Les faits ont eu lieu en France mais concernent des Britanniques, d'où la complexité de la situation. Peter Malkin est cité à comparaître, le 31 janvier 1994, devant le tribunal de grande instance de Lorient, pour le second enlèvement. En cas de condamnation, la France pourrait demander son extradition. Pour l'enlèvement qui a pris fin jeudi, aucun mandat d'arrêt international n'avait été délivré. En Angleterre, Malkin ne sera pas poursuivi pour les faits en eux-mêmes mais uniquement pour avoir ignoré un jugement de la Haute Cour de Londres lui interdisant de voir son fils. Il risque deux ans de prison. M. Pridmore, lui, souhaiterait que les complices (deux sur trois sont identifiés) fassent l'objet de poursuites, ce qui, bizarrement, n'est pas le cas actuellement.</NOTE>
<NAMES>MALKIN PETER,MALKIN OLIVER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>350</PAGE>
<TITLE>Le triple enlèvement du " roi de Borringdon " &gt; Pour la troisième fois depuis 1990, un Britannique avait kidnappé son fils de douze ans dont la garde est confiée à son ancienne épouse qui demeure en Bretagne. Après deux mois de " cavale ", le père et l'enfant viennent de rentrer à Londres</TITLE>
<TEXT>LANDÉVANT (Morbihan)</TEXT>
<TEXT> et CANTORBÉRY (Angleterre) </TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire pourrait paraître banale. Elle pourrait être de celles, 
tristes mais ordinaires, qui mènent de l'amour à la haine, de 
l'église au tribunal, du mariage au divorce. Deux Anglais, Peter et 
Elisa Malkin, se sont aimés ; puis ils se sont séparés ; et les voilà 
qui se disputent leur fils de douze ans, Oliver, expatrié avec sa 
mère à Landévant (Morbihan). Mais si elle a d'abord emprunté les 
chemins habituels d'une rupture douloureuse, cette affaire suit, 
depuis 1990, un parcours sinueux, passant par l'Angleterre et la 
Bretagne, les falaises du Devon et les rivages de la mer Rouge : en 
trois ans, celui que les gazettes londoniennes surnomment " papa 
kidnap " ou " le fugitif " a enlevé trois fois son propre fils.</TEXT>
<TEXT>
  Etrange " papa ", insaisissable " fugitif " que cet homme de 
cinquante-quatre ans. Quand il fait connaissance d'Elisa, en 1978, ce 
gaillard au front dégarni et aux tempes grisonnantes est déjà une 
célébrité à Cantorbéry (Kent), entre Londres et Douvres. Il passe 
pour le " roi de la nuit " et mène grande vie dans son country club 
du village de Bridge. La bâtisse est imposante, dressée dans un parc. 
Malkin en a fait un night-club très prisé. Elisa, recrutée par 
petites annonces, veille à l'intendance. Malkin, de vingt ans son 
aîné, s'éprend d'elle. Ils se marient en 1980. Oliver naît le 18 mars 
1981.</TEXT>
<TEXT>
  Malkin ne change pas de vie pour autant. Dans le Devon, il achète 
et restaure l'hôtel Churston Court, une demeure du quatorzième 
siècle. Il s'enrichit, se partage entre copains et conquêtes. Fier de 
sa réussite, il congédie les employés qui osent émettre un avis 
contraire au sien. Séducteur, il s'entoure d'une cour de flatteurs et 
de belles, délaissant sa famille. On lui prête des fréquentations 
interlopes. En 1984, le couple se sépare. Le divorce sera 
définitivement prononcé le 13 avril 1989. Entre-temps, en 1987, Elisa 
a rencontré Andrew Pridmore, un menuisier venu installer une cuisine 
dans son " cottage ". Un jeune homme souriant, manières de gentleman 
et moustaches brunes.</TEXT>
<TEXT>
  Le flamboyant noctambule ayant été jugé " mentalement instable ", 
l'enfant est confié à sa mère. Malkin devra se contenter de visites 
espacées. Le 29 janvier 1990, un autre jugement annule tout droit de 
visite : selon les assistantes sociales qui ont disséqué le dossier 
jusque dans ses indications les plus intimes, le père ne saurait 
obtenir satisfaction. Il n'acceptera jamais cette décision. " On en 
veut à mon fric ", répétera-t-il, dénonçant une " manoeuvre de 
gauchistes jaloux " (les travailleurs sociaux) et un " complot " de 
Pridmore, qu'il surnomme " le Gitan ".</TEXT>
<TEXT>
  Un amour " obsessionnel " </TEXT>
<TEXT>
  Il voue en fait à son fils un amour que les policiers qualifieront 
d' " obsessionnel ". " Il le considère comme une incarnation du gamin 
qu'il aurait aimé être ", suggère un proche du couple séparé. Il 
voudrait lui offrir une enfance de liberté, une existence de rêve et 
d'insouciance, loin de l'école et de ses préceptes de pauvres. Car 
l'homme d'affaires, que l'on dit " de plus en plus étrange ", a 
beaucoup d'argent. Il aime le clamer. Aussi juge-t-il inutile que son 
héritier étudie. Il voit en ce bout d'homme le " roi de Borringdon ", 
du nom d'une de ces propriétés. C'est d'ailleurs cette inscription, " 
Oliver Malkin, roi de Borringdon ", qu'il fait graver sur une roche 
grise, à l'entrée du domaine.</TEXT>
<TEXT>
  Lassés d'être harcelés par Malkin qui propose de l'argent en " 
échange " d'Oliver, les Pridmore (mariés depuis le 2 août 1990) 
déménagent en Bretagne en septembre 1990. A Landévant, un village de 
deux mille habitants, ils acquièrent une demeure avec un toit de 
chaume et une cheminée. L'endroit est modeste mais douillet, à 
l'écart du bourg, loin du Kent. Andrew fabriquera des meubles. Elisa 
servira du thé aux touristes. Oliver ira à la communale. Une nouvelle 
vie, du moins le croient-ils. Car Malkin, obstiné, les débusque grâce 
à des détectives privés. Dès lors, l'affaire vire au fait divers.</TEXT>
<TEXT>
  Le 11 septembre 1990, deux voitures et une camionnette suivent la 2 
CV de Mme Pridmore en pleine campagne. Une femme et quatre hommes 
descendent, crèvent les pneus de la 2 CV. Malkin empoigne son fils. 
Il connaît assez de " videurs " de boîtes de nuit pour enrôler des 
gros bras. Il a assez d'argent pour sa " cavale ". En février 1991, 
après des séjours en Espagne et au Maroc, le duo est déniché dans le 
Devon. Aucune charge n'est retenue contre le père fautif : son 
ex-épouse n'avait pas encore reçu l'autorisation d'aller à l'étranger 
avec l'enfant (elle l'a obtenue entre-temps, le 3 janvier 1991).</TEXT>
<TEXT>
  En France, Oliver rejoint sa mère, son beau-père et ses cochons 
d'Inde. A l'école, consigne est donnée de ne pas le laisser sans 
surveillance. Quand une institutrice lui demande d'évoquer sa vie, il 
écrit : " Mon père a agi comme une sorte d'assassin, mais maintenant 
je suis auprès de maman. " De ses rares confessions, il ressort que 
Malkin n'a cessé de dénigrer les Pridmore. Les enquêteurs parlent 
d'un " lavage de cerveau ".</TEXT>
<TEXT>
  Une porte secrète </TEXT>
<TEXT>
  Le 8 septembre 1991, après une accalmie trompeuse, le "roi de la 
nuit " récidive. L'enfant joue devant chez lui quand une voiture 
s'approche. Quatre hommes cagoulés aspergent les chiens de gaz 
lacrymogènes. Oliver hurle, se débat. Andrew Pridmore ne peut 
intervenir. La " cavale " reprend, à l'étranger puis en Angleterre. 
Les quotidiens populaires anglais s'emparent de l'affaire et Malkin, 
souvent présenté comme un père héroïque, devient un personnage 
public. Avide de publicité, il contacte des journalistes. Son 
ex-femme, elle, n'a pas le beau rôle. Isolée, malade (elle souffre 
d'un cancer), en proie à des difficultés financières (frais 
d'avocats, téléphone...), elle mène un combat inégal.</TEXT>
<TEXT>
  Le 8 avril 1993, dix-neuf mois après ce deuxième enlèvement, 
l'enfant est retrouvé au country club de Bridge. Malkin avait fait 
poser une porte secrète donnant accès à une pièce obscure et 
poussiéreuse, sous les toits. Oliver devait s'y réfugier avec lui dès 
qu'un inconnu arrivait à la maison. Ils attendaient parfois des 
heures, dans l'obscurité. La nuit, l'enfant dormait généralement dans 
une vraie chambre, avec un vrai lit et de vrais jouets. Seule la 
gouvernante, sa fille, et une poignée d'intimes étaient dans la 
confidence. Les "night-clubers ", au rez-de-chaussée, ne se doutaient 
de rien.</TEXT>
<TEXT>
  Le 8 avril, donc, les policiers de Cantorbéry découvrent l'enfant, 
crasseux, mal habillé, apeuré par cette irruption du monde extérieur. 
" Ne le tuez pas ! ", lance-t-il, en larmes, à l'inspecteur Malcolm 
Mounce qui interroge son père, également effondré. Dans l'attente 
d'un jugement en France, Malkin est libéré. De retour à Landévant, " 
l'otage " se recroqueville sur un an et demi de mystères. " Un jour 
ou l'autre, cela ressortira ", s'inquiètent les Pridmore. Malkin a 
poursuivi son entreprise de " conditionnement ", lui répétant dix 
fois, cent fois par jour, que son avenir était à ses côtés. Sans 
doute Oliver a-t-il fini par se persuader que son père avait besoin 
de son affection, presque de sa protection, d'où son attitude lorsque 
les policiers ont dû les séparer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la maison du Morbihan, la vie reprend son cours. Oliver est 
presque un adolescent, désormais. Un adolescent mince, aux cheveux 
bruns, qui aime le groupe Police et les jeux vidéo. Au collège, il 
demande à se faire appeler Pridmore et non Malkin. A Landévant, où 
l'on connaît son histoire, personne ne s'étonne plus de sa fébrilité 
quand une camionnette passe au ralenti. Il faut dire que les 
kidnappings ont fait grand bruit. Les journalistes anglais sont venus 
en nombre. Le village, pudique, a su rester discret. Il note juste 
que ce gamin " dynamique mais un peu triste " semble adorer sa mère 
et son beau-père, " des braves gens " à ce qu'on dit dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  " Tu ne m'enlèveras plus ? " </TEXT>
<TEXT>
  A ses copains, il ne raconte rien des enlèvements. Sauf une fois, 
une seule, un terrible " je déteste mon père " à l'une de ses 
camarades. Et puis il y a ces appels téléphoniques du vendredi, 
autorisés par le juge. Oliver les appréhende. Chaque vendredi, son 
père lui demande s'il est "heureux ". Chaque vendredi, il répond " 
oui ". " Alors je suis content ", conclut Malkin. En septembre, le 
gamin s'inquiète : "Dis, tu ne m'enlèveras plus ? " " Non, n'aie pas 
peur ", promet Malkin. Il ment. Un nouveau kidnapping est prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Le 8 novembre, vers 17 heures, à Landévant, Oliver descend du car 
scolaire. Sa grand-mère et ses deux oncles maternels s'apprêtent à le 
conduire chez lui. Mais une voiture freine. Trois hommes et une femme 
se précipitent. Les oncles n'ont pas le temps de réagir. L'enfant 
court en criant " non, non... ". Son père le rattrape. La cavale 
recommence à travers l'Europe. De Prague, ils s'envolent pour 
l'Egypte. La compagne de Malkin, complice des différents enlèvements, 
est du voyage. A Landévant, les médecins conseillent " calme et repos 
" à Mme Pridmore, profondément choquée. Quand les cameras affluent, 
le couple et ses deux enfants en bas âge se refugient parfois chez 
des amis.</TEXT>
<TEXT>
  Le 5 décembre, " papa kidnap " appelle, de Hurghada sur la mer 
Rouge, le quotidien Daily Mail : " Ma crainte est d'aller en prison 
et de ne plus voir Oliver. " En fait, même si l'Egypte prolonge son 
visa de huit mois, il se sent surtout coincé. La perspective de la 
ruine _ ses biens sont saisis et le Bridge-Club pourrait être vendu _ 
l'inciterait plutôt à renoncer, mais sa situation juridique est 
complexe (1). A ses côtés, l'enfant répète sans conviction : " J'aime 
maman, mais je veux rester avec papa. " Est-ce la vérité ? Sans doute 
pas. Les enquêteurs évoquent " l'incroyable pression " de Malkin, 
toujours présent quand Oliver parle aux journalistes. La police 
rennaise, elle, s'inquiète du climat " malsain " entourant le " 
business man ". " C'est un homme malade, les Anglais ont mis six ans 
à le comprendre ", insiste M. Pridmore.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi 6 janvier, après bien des coups de bluff médiatiques, Malkin 
a donc capitulé. Il a décidé de rentrer en Angleterre et de prévenir 
la presse. A peine arrivé à l'aéroport d'Heathrow, il a été 
interpellé avec sa compagne devant les caméras, en criant aux 
journalistes qu'Oliver, " en larmes ", lui avait été " arraché " par 
les policiers à la descente de l'appareil. Vingt minutes plus tard, 
l'enfant prenait un avion pour Paris avant de rejoindre Landévant où 
l'on attendait le retour du " petit Anglais ", sans sa couronne de " 
roi de Borringdon ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
