<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003336-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003336-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322152</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>Les députés conservateurs biélorusses, favorables à un rapprochement avec Moscou, ont voté mercredi 26 janvier la destitution du président Chouchkevitch, en fonctions depuis août 1991. Ce geste renforce les doutes sur l'avenir de la Biélorussie en tant qu'Etat indépendant. Washington a " regretté " cette décision.</CHA1>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,REVOCATION,ANALYSE;PREMIER MINISTRE;REVOCATION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BIELORUSSIE,ADOPTION PARLEMENTAIRE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>01271955</FAB>
<NAMES>CHOUCHKEVITCH STANISLAV</NAMES>
<NAMES>KEBITCH VIATCHESLAV</NAMES>
<NAMES>EGOROV VLADIMIR,CHIRKOVSKI EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 26 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>BIÉLORUSSIE&gt; Le président Chouchkevitch&gt; a été destitué&gt; par les conservateurs pro-russes</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les députés conservateurs biélorusses ont réalisé un exploit sans 
précédent dans l'ex-URSS : ils se sont débarrassés, par un simple 
vote et sans recours à la force, d'un président jugé trop réformateur 
et trop tiède à l'égard de Moscou. Stanislav Chouchkevitch, en 
fonctions depuis août 1991, a été destitué mercredi 26 janvier à la 
majorité simple (209 députés pour et 36 contre, sur 346 présents). 
Pour la forme, les députés ont également mis au voix le limogeage du 
premier ministre Viatcheslav Kebitch, mais ce dernier est comme prévu 
sorti vainqueur de l'épreuve (175 voix contre, 101 pour) et, par la 
même occasion, du duel qui l'opposait depuis des mois sinon des 
années au président.</TEXT>
<TEXT>
  Les motifs avancés pour la destitution sont " l'absence de mesures 
de lutte contre la corruption, l'absence de contrôle des activités 
des organes de maintien de l'ordre, et une manifestation 
d'indélicatesse personnelle ". Cette dernière accusation (il est 
reproché à M. Chouchkevitch d'avoir utilisé pour sa datcha 
personnelle certains matériaux de construction destinés à son 
appartement de fonctions) est particulièrement étrange : dans le 
paysage politique postsoviétique, M. Chouchkevitch se distinguait 
précisément par une réputation de très solide honnêteté, et un train 
de vie incomparablement plus modeste que celui de ses pairs.</TEXT>
<TEXT>
  La veille, le Parlement de Minsk, et surtout l'appareil 
bureaucratique ex-communiste qu'il représente, avait remporté un 
premier succès en obtenant le limogeage du ministre de l'intérieur et 
du président du KGB local. Le ministre, Vladimir Egorov, et le chef 
des services secrets, Edouard Chirkovski, étaient tenus pour 
responsables d'irrégularités dans la procédure qui a abouti à 
l'arrestation, sur le territoire biélorusse, de dirigeants du Parti 
communiste lituanien, ensuite transférés et incarcérés en Lituanie. 
Les deux communistes lituaniens, Mikolas Bourokavicius et Iozas 
Ermalavicius, sont accusés par Vilnius d'être les fondateurs du 
Comité de salut national lituanien, hostile à l'indépendance et 
considéré comme responsable des affrontements au cours desquels 
quatorze personnes ont été tuées par des unités spéciales 
soviétiques, en janvier 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Un vrai</TEXT>
<TEXT>
 modéré</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup plus que la sanction d'irrégularités juridiques, le 
limogeage des responsables de l'intérieur et du KGB apparaissait déjà 
comme le reflet de la sensibilité conservatrice et pro-soviétique de 
la majorité du Parlement biélorusse, choqué que des défenseurs de 
l'intégrité de l'URSS aient à répondre de leurs actes. De plus, les 
deux responsables du maintien de l'ordre avaient refusé de s'engager 
dans les joutes politiques opposant la présidence et le gouvernement, 
et il était clair que le premier ministre n'attendait qu'un prétexte 
pour se débarrasser d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Stanislav Chouchkevitch passait à juste titre en Occident pour un 
modéré et _ à la différence de l'Ukrainien Leonid Kravtchouk _ pour 
un partisan d'une étroite coopération avec Moscou, qui n'avait fait 
aucune difficulté pour renoncer, au profit de la Russie, aux armes 
nucléaires déployées en Biélorussie. Pourtant, aux yeux des 
conservateurs biélorusses, il apparaissait comme un réformateur trop 
pressé, par ailleurs coupable d'avoir commis, avec Boris Eltsine et 
Leonid Kravtchouk, une sorte de péché originel : en décembre 1991, 
les trois hommes avaient signé, dans une foret de Biélorussie, les 
célèbres accords dits " de Minsk ", qui " constataient que l'URSS 
avait cessé d'exister ".</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, M. Chouchkevitch ne jouait pas dans la même catégorie 
que ses homologues russe et ukrainien. Simple président du Parlement, 
il n'avait pas reçu l'onction d'une élection au suffrage universel, 
et était donc assez désarmé pour résister à ses adversaires. Surtout, 
à la différence de MM. Eltsine et Kravtchouk, il n'était pas un 
ancien boss de l'appareil communiste, et n'avait pas l'expérience des 
méthodes utilisées dans ce milieu pour se maintenir au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Fils d'un écrivain emprisonné pendant trente ans, M. Chouchkevitch 
est en effet un universitaire, spécialiste de physique nucléaire, 
entré en politique en 1990 à l'occasion des premieres élections 
partiellement démocratiques. A l'époque il partageait l'essentiel des 
idées du " Front national biélorusse " (l'opposition démocratique). 
Son tempérament conciliateur l'a ensuite conduit à s'en éloigner, et 
à chercher à occuper une position centriste, et même, disent ses 
anciens amis de l'opposition, à multiplier les concessions dans le 
seul but de se maintenir au pouvoir. M. Zenon Pozniak, dirigeant du " 
Front national biélorusse ", lui reprochait récemment son manque de 
détermination face à " la nomenklatura et aux députés pro-russes liés 
aux services spéciaux russes ". En même temps, M. Pozniak craignait 
qu'une destitution du président biélorusse ne conduise à " un retour 
de la Biélorussie au sein de la Russie ".</TEXT>
<TEXT>
 Regrets</TEXT>
<TEXT>
 à Washington...</TEXT>
<TEXT>
  Discrètement, tranquillement _ tout à l'opposé d'un Leonid 
Kravtchouk toujours dressé sur ses ergots _, Stanislav Chouchkevitch 
avait en effet essayé de préserver une certaine souveraineté pour son 
pays. En particulier, il avait beaucoup traîné des pieds avant de se 
résigner, sous la pression du Parlement, à entériner l'adhésion de la 
Biélorussie au pacte de sécurité collective que Moscou s'emploie à 
imposer à ses partenaires. Il avait également émis des réserves quant 
à l'Union monétaire avec la Russie, avant, là aussi, de se rallier à 
ce projet (très critiqué par les réformateurs moscovites), sous la 
pression des grandes difficultés économiques que connaît à son tour 
la Biélorussie.</TEXT>
<TEXT>
  L'éviction de M. Chouchkevitch, à un moment où les velléités 
néo-impériales de la Russie sont de plus en plus manifestes, ne peut 
que renforcer les doutes quant à l'avenir de la Biélorussie en tant 
qu'Etat indépendant. Du même coup, cette victoire des conservateurs 
pro-russes ne peut qu'aviver les inquiétudes dans les pays voisins, 
en Ukraine surtout, mais aussi en Lituanie et en Pologne. Elle 
constitue aussi, après la démission des " réformateurs radicaux " à 
Moscou et les réticences manifestées par le Parlement ukrainien à 
entériner les concessions obtenues du président Kravtchouk en matière 
de désarmement nucléaire, un désagrément supplémentaire pour 
l'administration américaine : au retour de sa récente visite en 
Russie, le président Clinton ne s'était-il pas arrêté à Minsk pour 
féliciter " son ami " Stanislav de sa bonne conduite et l'encourager 
à persévérer ? Mardi, la Maison Blanche n'a pu que " regretter la 
destitution de M. Chouchkevitch ", un " très ferme partisan des 
réformes démocratiques et économiques ". Décidément, la tournée du 
président américain à Kiev, Moscou et Minsk a un arrière-goût de plus 
en plus amer.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
