<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001726-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001726-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340793</ACCOUNT>
<CHA1>Selon une étude de l'INSEE, la croissance des services marchands, qui s'était ralentie les deux années précédentes, est devenue négative en 1993, le secteur perdant même 41 000 emplois. Le coup de frein est encore plus spectaculaire si l'on exclut la santé.</CHA1>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06141691</FAB>
<SUBJECTS>ACTIVITE DE SERVICE,CHIFFRE,1993,CHOMAGE,PRODUCTION,ANALYSE</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>- 0,8% EN VOLUME</LEAD1>
<TITLE>Une étude de l'INSEE&gt; Les services marchands ont perdu 41 000 emplois en 1993</TITLE>
<TEXT>La crise a contaminé en 1993 les services marchands, traditionnelle locomotive de l'économie française. Selon une étude que vient de 
publier l'INSEE, leur production (2 123 milliards de francs) a reculé 
de 0,8 % en volume, alors qu'elle progressait à un rythme annuel de 
6,3 %, en moyenne, entre 1985 et 1990. Le retournement est encore 
plus spectaculaire si l'on exclut les services de santé (13 % de la 
production de l'ensemble) : la baisse est alors de 1,6 %, la 
production tombant au-dessous du niveau de 1990.</TEXT>
<TEXT>
  De même, la valeur ajoutée du secteur, qui avait stagné en 1992, a 
diminué de 1,1 %, soit un recul comparable à celui du produit 
intérieur brut (PIB). Sur moyenne période, explique l'INSEE, " le 
différentiel d'évolution avec le PIB est passé de + 2,5 % en moyenne 
annuelle entre 1985 et 1990 à _ 0,4 % depuis. On ne peut donc plus 
parler de tassement mais d'un véritable retournement ", écrit 
l'institut. Certaines activités _ les télécommunications, les 
assurances et les organismes financiers _ ont pourtant à peu près 
limité la casse.</TEXT>
<TEXT>
 Saturation croissante des besoins</TEXT>
<TEXT>
  Sur le front social, le secteur est devenu... destructeur 
d'emplois. Les services marchands ont ainsi perdu 41 000 emplois nets 
alors qu'ils en avaient créé, en moyenne annuelle, 180 000 entre 1985 
et 1990. Les services aux entreprises ont particulièrement souffert 
(_ 46 000), les hôtels-cafés-restaurants perdant 4 300 emplois. Seuls 
les autres services aux ménages sont restés créateurs : leurs 
effectifs se sont gonflés de 14 000 personnes.</TEXT>
<TEXT>
 La récession a touché l'ensemble des services aux entreprises (43,7 
% de la production totale) : pour la première fois depuis trente ans, 
leur production a reculé (_ 0,7 %). Le repli a concerné aussi bien 
les services de conseil (études, conseil, recherches) que les 
services logistiques (travaux à façon, nettoyage, traitement des 
déchets, location de biens...), contaminés pour la première fois. La 
publicité (_ 4,6 %), la recherche marchande (_ 2,9 %) et 
l'expertise-comptable et financière (_ 1,1 %) ont reculé, celle-ci 
pour la première fois depuis 1975. " En plus de la récession 
économique, les entreprises de services ont souffert d'une saturation 
croissante des besoins en services de leur clientèle ", analyse 
l'institut.</TEXT>
<TEXT>
  Le travail temporaire et les services immobiliers, qui avaient 
connu de beaux taux de croissance dans la seconde moitié des années 
80, pour plonger depuis 1991, ont vu leur détérioration se ralentir 
en 1993, leur situation se redressant même en cours d'année. C'est le 
cas pour les sociétés d'intérim (baisse en volume de leur chiffre 
d'affaires de 14 %) et les services liés à l'immobilier : la 
promotion recule de 3,7 % (_ 6,2 % en 1992 et _ 10,4 % en 1991), les 
agences immobilières de _ 0,6 % (_ 17,2 % en 1991). Les architectes 
et les géomètres-experts restent sur une mauvaise pente (_ 6,7 % 
après _ 4,6 % en 1992). </TEXT>
<TEXT>
 La production des services aux ménages a stagné (_ 0,1 %). En 
érosion constante depuis 1991, les services de santé n'ont progressé 
que de 2,6 % (+ 6,6 % par an entre 1985 et 1990). Hormis ce secteur, 
la croissance de la production des autres services aux ménages est 
négative (_ 1,6 %). Le recul le plus spectaculaire concerne le 
chiffre d'affaires des hôtels-cafés-restaurants (_ 4,5 %). Même les 
jeux de hasard, en très forte hausse en 1992, ont stagné (+ 0,9 %). 
Tranchent les salles de cinéma avec une progression de 10,6 % en un 
an grâce à quelques succès commerciaux. A noter, enfin, le coup de 
frein des prix de ces services qui avaient tendance à " décoller " : 
ils n'ont augmenté l'an passé que de 3,7 % , soit un écart avec 
l'indice général des prix de 1,5 point.                               
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
