<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010398</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010398</DOCID>
<ACCOUNT>380839</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/0951</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAUX PUBLICS,FUSION D'ENTREPRISE,FILIALE,GESTION FINANCIERE,RESULTAT FINANCIER,,1994,OPA,PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NOM1>SPIE BATIGNOLLES,SCHNEIDER</NOM1>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950316-19</NUM1>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>Pour ne pas heurter les actionnaires minoritaires de la société de bâtiment et travaux publics, Schneider leur proposera, au préalable, de leur racheter leurs titres</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENSEMBLE DE TROIS ARTICLES ET D'UN GRAPHIQUE. LE GRAPHIQUE EST INTITULE REDRESSEMENT POUR SCHNEIDER</LEAD1>
<TITLE>Spie Batignolles, filiale de Schneider, va absorber sa maison mère</TITLE>
<TEXT> LES CONSEILS D'ADMINISTRATION de Schneider et de sa filiale de bâtiments et travaux publics Spie Batignolles, réunis le 14 mars 1995, ont décidé 
de fusionner leurs sociétés. Schneider vole ainsi au secours de sa filiale au bord du gouffre, 
qui a accumulé 2,25 milliards de francs de pertes entre 1991 et 1994. Schneider aurait dû la 
recapitaliser dès 1993 si, par un tour de passe-passe, elle n'avait pas réévalué cette année 
ses actifs industriels, notament ceux de la sous-filiale Spie-Trindel, pour un montant de 550 
millions de francs. La manoeuvre lui avait évité d'avoir des capitaux propres négatifs. En 
1994, il n'est plus possible de reculer, Spie Batignolles affichant une perte colossale de 810 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Conformément aux informations publiées dans Le Monde daté du 5-6 mars, c'est Spie 
Batignolles, filiale à 60 % de Schneider, qui va absorber sa maison mère. Les actionnaires 
de Schneider recevront deux actions Spie Batignolles pour une action Schneider. Le 
maintien de l'entité juridique Spie Batignolles permettra de récupérer les déficits fiscaux 
accumulés par le groupe de BTP et de réaliser une économie d'impôt de l'ordre de 600 
millions de francs. Ces déficits auraient été perdus si Schneider avait absorbé sa filiale. 
Ensuite, le maintien de l'entité juridique Spie Batignolles facilitera la poursuite de 
nombreux contrats signés par le groupe de BTP et permettra de conserver les droits 
attachés sur les litiges en cours. Préalablement à la fusion, les activités opérationelles, 
hors immobilier, de Spie Batignolles auront été filialisées dans une nouvelle société qui 
reprendra le nom de Spie Batignolles SA. A l'issue de la fusion, l'ancienne structure 
juridique Spie Batignolles prendra le nom de Schneider.</TEXT>
<TEXT>
  Didier Pineau-Valencienne, président de Schneider, achève ainsi la restructuration 
financière de son groupe, entamée en 1992 lors de la fusion de Schneider avec sa filiale 
Merlin-Gerin, puis avec son holding de contrôle, la Spep. L'objectif est de ne détenir plus 
qu'une seule société cotée, Schneider, qui contrôle à 100 % des filiales opérationnelles, 
spécialisées par métier. La manoeuvre permet au groupe électrique de jouir d'une forte 
liquidité boursière susceptible d'attirer les investisseurs. Il devient moins opéable car plus 
coûteux à racheter. Enfin, sa direction peut dégager des synergies indutrielles, 
organisationnelles et financières entre les différentes filiales du groupe sans avoir à se 
soucier des actionnaires minoritaires. </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OPA SIMPLIFIÉE</TEXT>
<TEXT>
Toutefois, le groupe présidé par Didier Pineau-Valencienne n'a pas voulu prendre le 
moindre risque de heurter ses actionnaires, qu'ils soient investisseurs dans Schneider ou 
Spie Batignolles. Les déconvenues avec les minoritaires belges de ses filiales Cofimines et 
Cofibel hantent encore les esprit. Préalablement à la fusion, et sur les conseils de la 
commission des opérations de Bourse, Schneider a donc décidé de laisser aux actionnaires 
une possibilité de sortir de Spie Batignolles en recevant des liquidités. Schneider va donc 
lancer, courant avril, une offre publique d'achat (OPA) simplifiée sur Spie Batignolles au 
prix de 227 francs l'action. Le prix ne peut pas prêter à polémique : il est fixé, 
conformément à la loi sur les OPA, à la moyenne des cours de Bourse (pondérée par le 
volume des transactions) des soixante dernières séances boursières. Cette précaution est 
d'autant plus indispensable que le cours de Spie Batignolles, tombé à 135 francs vendredi 
10 mars, avant sa suspension de cotation, avait atteint courant 1994 un plus haut à 529 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, si les deux groupes avaient fusionné directement, il aurait fallu valoriser Spie 
Batignolles selon le critère de l'actif net réévalué, qui ne dépasse pas 150 francs par 
action. A un tel prix, les actionnaires de Spie Batignolles se seraient sentis spoliés. " Le 
marché ne voulait pas comprendre que l'action Spie Batignolles était surévaluée ", 
explique Jean Claude Perrin, directeur général de Spie Batignolles. De plus, ce critère 
d'actif net s'applique difficilement à des sociétés comme Spie Batignolles, dont l'actif net 
peut dépendre très fortement de la reprise ou non du secteur immobilier ainsi que de l'issue 
de quelques grands contrats qui font l'objet de litiges.</TEXT>
<TEXT>
 Schneider n'entend toutefois pas débourser 450 millions de francs pour racheter les 40 % 
de Spie Batignolles dans le public. Pour que les actionnaires de Spie Batignolles 
n'apportent pas leurs titres à l'OPA, Didier Pineau-Valencienne leur garantit un cours de 
Bourse minimal de 262 francs dans deux ans, soit une progression de 7,5 % par an par 
rapport aux 227 francs de l'OPA. Si ce cours n'est pas atteint, le groupe Schneider 
remboursera aux anciens actionnaires de Spie Batignolles la différence entre le cours de 
Bourse de l'action et les 262 francs promis. Ce droit sera matérialisé par un " certificat de 
valeur garantie ", qui sera coté. " L'actionnaire a intérêt à ne pas apporter ses titres à 
l'OPA ", précise Jean-Claude Perrin. Si cela était le cas, Schneider ne paiera pas 227 
francs des titres d'une société dont la situation nette est négative. Son bilan ne sera pas 
gonflé par des survaleurs supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe Spie Batignolles affirme que ses comptes 1994 sont enfin nettoyés. Ainsi, dès 
1995, les activités opérationnelles de Spie Batignolles devraient avoir une contribution 
positive au résultat opérationnel de Schneider. " Les actionnaires de Schneider n'auront 
plus de mauvaises nouvelles venant de l'immobilier de Spie Batignolles ", conclut Jean-
Claude Perrin.</TEXT>
</DOC>
