<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000223-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000223-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346763</ACCOUNT>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,INSTANCE,CESSATION;EPIDEMIE,MALADIE,POLEMIQUE,DECES,CHIFFRE;NOMINATION,INSTANCE,ENQUETE,MASSACRE,GENOCIDE;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08021952</FAB>
<NAMES>OGATA SADAKO,HCR</NAMES>
<NAMES>AMEGA ATSU KOFFI,DIENG HABI,FOMBA SALIFOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>1ER AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>La situation au Rwanda et le retour des réfugiés&gt; Une commission des Nations &gt; unies va enquêter sur le génocide</TITLE>
<TEXT>Mme Sadako Ogata, haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés (HCR), a déclaré, lundi 1 août, qu'elle ne conseillerait aux 
Rwandais réfugiés au Zaïre de regagner leur pays que lorsque le 
nouveau gouvernement aura montré qu'il était en mesure de les 
protéger. " Je ne leur conseillerai ; pas de rentrer chez eux tant 
que je ne suis pas absolument convaincue que tout est en ordre ", 
a-t-elle dit à l'issue d'une visite à Kigali et dans des camps de 
l'est du Zaïre.</TEXT>
<TEXT>
  Le HCR veut éviter un retour massif avant que la capitale, Kigali, 
ne soit prête à accueillir les réfugiés et que l'épidémie de choléra 
et de dysenterie n'ait été enrayée. Il entend néanmoins faciliter la 
mise en place de relais humanitaires sur la route du retour, et la 
circulation de l'information auprès des réfugiés. Il a donné son 
accord pour que Reporters sans frontières (RSF) installe une radio à 
destination des camps de réfugiés. Cette radio devrait incessamment 
commencer à émettre, à partir de Goma, tandis que la section suisse 
de RSF devrait le faire depuis Bukavu.</TEXT>
<TEXT>
  Les Nations unies ont arrêté le convoyage de réfugiés après avoir 
découvert que certains d'entre eux, rapatriés par le Programme 
alimentaire mondial (PAM), étaient atteints du choléra. Dimanche, 
après avoir déchargé leur cargaison de vivres à Goma, des camions du 
PAM avaient ramené à Kigali 700 réfugiés recueillis au bord de la 
route. Deux d'entre eux étaient atteints du choléra. " Si vous amenez 
tout le monde à Kigali, vous créez un petit Goma au Rwanda ", a 
affirmé le D Lalive, du Comité international de la Croix-Rouge.</TEXT>
<TEXT>
  A Goma, une polémique s'est engagée à propos du nombre de morts 
parmi les réfugiés rwandais, le chiffre de 50 000, avancé lundi par 
l'UNICEF, qui citait des militaires français, étant exagéré, selon 
des sources concordantes sur place qui estiment à au moins 20 000 le 
nombre de Rwandais morts entre le 21 et le 31 juillet. " Le chiffre 
de 50 000 est exagéré même s'il est difficile d'établir un bilan 
exact du nombre de morts ", a dit le colonel André Schill, 
responsable de la cellule civile de l'opération " Turquoise ".</TEXT>
<TEXT>
  A New-York, Boutros Boutros-Ghali a désigné trois Africains comme 
membres de la commission chargée d'enquêter sur le génocide commis au 
Rwanda et d'identifier les responsables. Il s'agit d' Atsu-Koffi 
Amega (Togo), ancien ministre des affaires étrangères, qui présidera 
la commission, Mme Habi Dieng (Guinée), ministre de la justice, et 
Salifou Fomba (Mali), professeur de droit international. La 
commission devra présenter un rapport avant le 30 novembre puis 
examiner la question de la juridiction devant laquelle les personnes 
responsables devraient être jugées.</TEXT>
<TEXT>
  Soixante soldats britanniques ont quitté lundi la Grande-Bretagne 
pour le Rwanda, premiers éléments d'un contingent qui devrait 
atteindre 600 hommes et qui doit offrir un soutien technique à la 
Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR II). 
L'Allemagne a proposé d'envoyer cinquante camions de transport de 
troupes au Rwanda pour les soldats des Nations unies. Le chancelier 
Helmut Kohl a critiqué la lourdeur et la lenteur de l'opération 
d'aide humanitaire, et proposé la création d'une " Troupe civile de 
la paix " allemande sur le modèle du Peace Corps américain, lundi, 
dans un entretien à la télévision. Il a précisé qu'il mettrait en 
place cette Troupe de la paix après les élections générales 
d'octobre. _ (AFP, Reuter.)                                           
&gt;
                        
</TEXT>
</DOC>
