<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002243-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002243-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363807</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Une sélection d'une quarantaine de titres parus depuis septembre &gt;</CHA1>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>50</FAB>
<SUBJECTS>LITTERATURE ENFANTINE,LISTE,FETE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC ILLUSTRATION</NOTE>
<NUM1>941216-2-R06-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>454</PAGE>
<TITLE>Noël en livres</TITLE>
<TEXT>PÈRES NOEL &gt;Parmi les mille et une variations annuelles sur "le Bonhomme", on retiendra en particulier le Petit Père de Noël de rien du tout, de 
Gabrielle Vincent, qui arrive certes en parachute, mais sans un jouet et sans un bonbon. Un 
Père Noël-SDF, en somme, à qui il faut faire l'aumône (Mon petit Père Noël, Grasset 
Jeunesse, 28 p., 72 F. A partir de 3 ans). Et pour savoir toute la vérité sur le Père Noël, 
l'organisation de sa tournée, le dressage des rennes ou ses relations avec les gnomes, on 
se reportera à l'album très complet d'Albin Michel le Père Noël, de Sylvie Chausse 
(dessins Christophe Durual et Philippe-Henri Turin, 98 p., 150 F. A partir de 8 ans). Sans 
oublier le Livre de Noël de Selma Lagerlf (traduit du suédois par Marc de Gouvenain et 
Lena Grumbach, Actes Sud, 162 p., 89 F. A partir de 11-12 ans). &lt;  ALBUMS&lt;  Un, deux, 
trois... poussin!, de Christopher Wormell, texte de Kate Greene. _ Pour des raisons de 
langue, on ne traduira sans doute jamais l'extraordinaire ABC des animaux (An Alphabet 
of Animals) qui a rendu célèbre Christopher Wormell. Mais l'on se consolera avec cet 
album pour apprendre à compter, signé d'un des graveurs sur bois les plus doués de sa 
génération (La Joie de lire, 8, cours des Bastions, 1205 Genève, 32 p., 92 F. A partir de 2 
ans). &lt;   Baboon, de Kate Banks et Georg Hallensleben. _ Qu'est-ce que le monde aux 
yeux d'un babouin nouveau-né? Une chose verte comme la grande forêt, douce comme les 
hautes herbes, sombre comme la nuit qui tombe? C'est le mystère de la vie, indéchiffrable 
et contradictoire, que l'on sent poindre sous les mots simples et profonds de Georg 
Hallensleben. Banks-Hallensleben, voilà deux noms à garder en mémoire: ce premier 
album, qui paraît directement en français, ne ressemble-t-il pas à un coup de maître? 
(traduit de l'anglais par Anne Krief, Gallimard, 32 p., 70 F. A partir de 3 ans). &lt;   Parci et 
Parla, de Claude Ponti. _ Quand Parci et Parla rencontrent le Petit Chaperon rouge, "qui 
est aveugle parce que personne n'a ouvert le livre de son histoire depuis mille ans", ils 
décident de l'accompagner. Et bien leur en prend, car la forêt est hostile... Par l'auteur de 
l'Album d'Adèle et de l'Arbre sans fin, dont l'univers onirique et graphique est sans doute 
l'un des plus singuliers de notre époque (L'Ecole des loisirs, 46 p., 130 F. A partir de 5 ans). 
Du même auteur, chez le même éditeur, Dans le loup, Derrière la poussette, Sur le lit, 
Dans le gant, Dans la pomme: cinq albums cartonnés destinés aux tout-petits, pour deviner 
l'envers et le dedans des choses (8 p., 34 F. A partir de 18 mois). &lt;   Princesse Seconde, de 
Hiawyn Oram et Tony Ross. _ C'est un drame banal dans les fratries: celui de la cadette 
qui voudrait tellement être l'aînée. Mais aucun psychologue ne l'a encore décrit avec si peu 
de mots et autant d'humour. Princesse Seconde ourdit les pires ruses contre sa soeur, 
Princesse Première, afin d'usurper son rang. Heureusement, après quelques surprises, la 
concorde revient dans la famille royale. Et le crayon rigolard de Tony Ross s'en donne à 
coeur joie pour croquer ce rabibochage (traduit de l'anglais par Marie Aubelle, Gallimard, 
28 p., 72 F. A partir de 4 ans). &lt;   Lili et l'ours, de Raymond Briggs. _ C'est l'auteur de 
Sacré Père Noël et du Bonhomme de neige. Deux fois couronné par la médaille Kate 
Greenaway, l'une des plus hautes distinctions en matière d'illustration, l'Anglais Raymond 
Briggs fête cette année ses soixante ans. Dans son atmosphère ouatée, immédiatement 
reconnaissable, il campe ici l'histoire d'un amour fantasque entre un enfant et un ours. 
Briggs aime mêler le réel à l'imaginaire pour jouer avec l'idée qu'il se passe quelque chose 
derrière la surface lisse des apparences. Du grand art (traduit de l'anglais par Eliane 
Janssen, Grasset Jeunesse, 46 p., 110 F. A partir de 4 ans). Du même auteur, Sacré Père 
Noël prend du bon temps (traduit par Eliane Janssen, Grasset Jeunesse, 30 p., 70 F. A 
partir de 4 ans). &lt;   Que font les poupées la nuit quand les enfants dorment? et cinq autres 
titres de J. S. Goodall. _ Pour rester dans l'univers des grands artistes anglais, voici six 
heureuses et précieuses rééditions de John S. Goodall où les demi-pages intercalées font 
rebondir des histoires (presque) sans texte. Il faut voir la société que peint Goodall, avec 
ses souricettes dissipées, ses rats mal intentionnés, ses taupes à leur toilette, ses 
directrices d'école si contentes d'elles. Y affleure une tendre caricature de la bourgeoisie 
au siècle dernier: un régal! (texte de Marie Farré, Gallimard, "Ma collection préférée", 66 
p., 48 F. A partir de 4 ans). &lt;   Patatras!, de Philippe Corentin. _ Il y a du La Fontaine, chez 
Philippe Corentin. Comme dans l'Afrique de Zigomar, ou dans Plouf, qui est certainement 
l'une de ses plus belles réussites, on trouve chez les animaux de cette fable un concentré 
des sentiments humains: envie, aigreur, ruse, peur, jalousie... Le loup aimerait bien être 
gentil, mais avec qui? Personne ne l'aime. Pourtant, il n'est pas aussi méchant qu'il y 
paraît. Tenez, quand il y pense, "ça le rend tout triste, il en pleurerait..." (L'Ecole des 
loisirs, 30 p., 76 F. A partir de 3-4 ans). &lt;   Les petits bonshommes sur le carreau, 
d'Isabelle Simon et Oliver Douzou. _ L'exclusion, la misère, la solitude aperçues du point 
de vue des riches et de celui des pauvres: "recto" et "verso". Tout est suggéré ici: le petit 
bonhomme riche est dessiné du bout du doigt sur un carreau embué; les petits bonshommes 
pauvres (ceux qui sont "sur le carreau", mais d'une autre façon) ressemblent à des statues 
de Segal. Tout est dit, en filigrane: l'impossibilité de se rencontrer, de s'écouter, de se 
parler (Editions du Rouergue, 5, rue Cusset, 12000 Rodez, 44 p., 72 F. A partir de 5 ans et 
pour tous âges). D'Olivier Douzou, signalons la parution, sous coffret, de trois albums 
remarqués: Jojo la Mache, Mono le Cyclope et Yoyo l'Ascenseur (Editions du Rouergue, 
204 F. A partir de 5-6 ans). &lt;  PREMIÈRES LECTURES&lt;  Je m'appelle Adolphe, de Pef. 
_ Il était une fois un enfat vêtu de rouge qui s'égarait dans la forêt, une maisonnette et une 
vieille femme recluse. Ne manque que le loup pour rejouer le célèbre conte. Mais ici, la 
bête n'est pas seulement tapie dans le bois, elle guette aussi dans le reflet de l'enfant, 
Adolphe, dont la mèche et la moustache déchaînent le malaise et la haine. Pef signe là une 
fable terrible, qui célèbre le devoir de mémoire. Un rendez-vous avec l'Histoire, qui vaut 
toutes les leçons de civisme (La Nacelle, 44 p., 89 F. A partir de 7 ans). Signalons 
également la réédition du très bel album de Geneviève Laurencin illustré par Pef, le 
Dimanche noyé de grand-père, qui évoque la disparition d'un être cher (Gallimard, 44 p., 77 
F. A partir de 5 ans). Ainsi que des poèmes de Pef, Poëtic-Tac (Lo Païs d'enfance, 14, 
boulevard Foch, 83300 Draguignan). &lt;   Le Vrai Prince Thibault, d'Evelyne Brisou-Pellen, 
illustration de Christophe Besse. _ Des deux bébés, Guillaume et Thibault, retrouvés nus 
dans une bassine après un incendie, quel est le vrai prince? Y a-t-il un moyen de 
reconnaître un nourrisson royal? Voilà qui ne préoccupe guère les deux amis, qui 
grandissent ensemble et partagent jusqu'à leurs prénoms: Thillaume et Guibault... Bien 
connue pour ses romans historiques, Evelyne Brisou-Pellen a remporté cette année avec ce 
roman un "Tam-Tam du livre de jeunesse" à Montreuil (Rageot, coll. "Cascade", 94 p., 40 
F. A partir de 7 ans). &lt;   Six histoires de la Bible, texte d'Alain Royer et Georges 
Carpentier, illustrations de Sylvie Montmoulineix et Luc Mélanson. _ La Création, le 
Déluge, Abraham, Moïse, David et Jonas: ces six histoires de l'Ancien Testament 
#proposent une première lecture des récits bibliques, dans une adaptation simple et fidèle 
aux textes originels (Mango, 144 p., 89 F. A partir de 6-7 ans). Chez le même éditeur, 
paraît un Atlas de l'histoire de la Bible par Elrose Hunter, qui invite le jeune lecteur à 
mettre ses pas dans ceux des héros bibliques, à l'aide de cartes et d'illustrations détaillées 
(64 p., 79 F. A partir de 9-10 ans). Signalons également Jésus de Nazareth ou l'histoire de 
Jésus selon les récits des évangélistes, illustrée par les plus grands artistes _ de Botticelli 
au Greco ou à Filippo Lippi. Un ouvrage qui est aussi une superbe introduction à la 
peinture religieuse (Bayard Editions, avec le concours de la National Gallery of Art de 
Washington, 38 p., 95 F. A partir de 7 ans). &lt;   Le Livre épuisé, de Frédéric Clément. _ Un 
enfant dormait dansles dunes, quand le bruit d'une chute le réveilla. Un livre, comme "un 
oiseau de pierre", gisait là, "harassé de voyages", épuisé. Et voici que le livre propose à 
l'enfant d'entrer "dans la forêt feuillue de ses images". Les photographies, les collages, les 
peintures mystérieuses et déchiquetées de Frédéric Clément ne sont autres que les 
fragments de textes encore lisibles dans le vieux livre, sorte de palimpseste de toutes les 
histoires et de toutes les images du monde (Ipomée-Albin Michel, coll. "Funambules", 48 
p., 140 F. Sans limite d'âge). &lt;  ROMANS&lt;  Satanée grand-mère, d'Anthony Horowitz, 
illustrations de Benoît Debecker. _ Elle, c'est Bonne-Maman, une grand-mère avare, 
voleuse, laide à faire fuir et sourde quand ça l'arrange... mais que tout le monde entoure 
des plus grands égards. Joe n'y comprend rien! L'auteur du Faucon malté et de Devine qui 
vient tuer puise dans ses souvenirs personnels pour peindre, avec un humour noir 
désormais légendaire, cette vieille Anglaise diabolique qui poussera la haine jusqu'au crime 
(traduit de l'anglais par Annick Le Goyat, Hachette Jeunesse, "Le livre de poche", 192 p., 
25 F. A partir de 10 ans). &lt;   Le Chevalier de Terre-Noire, de Michel Honacker. _ Le 
talent du compositeur Stepan Tchakarov suscite des jalousies telles qu'à la mort de sa 
protectrice, la baronne Danilov, le jeune musicien est accusé de complot et condamné à 
quitter ses terres. L'exil commence, qui va nourrir une irrépressible soif de vengeance... 
Par l'auteur _ très prisé des adolescents _ du Prince d'ébène et de la Sorcière de Midi, une 
vaste saga russe dans la tradition de la grande littérature du XIXe siècle (tome I: l'Adieu 
au domaine,; tome II: le Bras de la vengeance, Rageot, coll. "Cascade", chaque tome: 160 
p., 44 F. A partir de 12 ans). &lt;   Le naufrage du Zanzibar, de Michael Morpurgo, 
illustrations de François Place. _ A sa mort, à cent ans, la grand-tante Laura laisse à 
Michael son Journal intime: le journal vrai et sensible d'une jeune fille qui habite Bryher, 
l'une des îles Scilly, au début du siècle. Laura lutte avec les siens contre la famine et les 
tempêtes, et espère le retour de son frère jumeau parti en mer il y a près d'un an. Mais le 
naufrage du Zanzibar va transformer leur existence (traduit de l'anglais par Henri Robillot, 
Gallimard, coll. "Lecture junior", 96 p., 37 F. A partir de 11 ans). &lt;   Emilio ou la petite 
leçon de littérature, de Chris Donner. _ O il est question d'une lettre d'Amérique du Sud 
qui relate un terrible tremblement de terre. Où l'on découvre que cette lettre est aussi un 
long message d'amour. Où l'on s'interroge et où l'on s'oppose à propos de l'existence réelle 
des îles Rademaker. Mais, comme l'écrit Donner, "pour nous les écrivains (...), peu 
importe de savoir qui a raison, qui a tort, l'essentiel à nos yeux c'est la discussion (...). 
C'est ansi que naissent les livres." (L'Ecole des loisirs, coll. "Neuf", 196 p., 48 F. A partir 
de 11 ans). &lt;   CONTES ET FABLES&lt;  Au moment de Noël, les éditeurs se livrent une 
concurrence effrénée dans le domaine du conte. C'est à qui trouvera les illustrateurs les 
plus inattendus, à qui dénichera les récits oubliés du bout du monde. Dans cette masse 
d'albums, on remarquera tout particulièrement cette année: onze Contes de Grimm, 
revisités avec grand talent par l'artiste polonaise Elzbieta Gaudasinska (Grasset Jeunesse, 
94 p., 160 F); Fées et sorcières, un choix de contes de l'Europe vus par Nicole Claveloux 
(Casterman, 126 p., 120 F); le Voyage de Gulliver à Lilliput, de Jonathan Swift, illustré par 
Marthe Seguin-Fontes (Les Livres du Dragon d'Or, 96 p., 148 F); des Contes magiques du 
monde entier (contes persans, indiens d'Amérique du Nord, péruviens ou zoulous) adaptés 
en français par Evelyne Lallemand et illustrés par Jane Ray (Gautier-Languereau, 130 p., 
99 F); et enfin des Fables d'Esope, racontées par Werner Thuswaldner (texte français de 
Michelle Nikly) et magnifiquement mises en images par un dessin au crayon noir de Gisela 
Dürr (Nord-Sud, 44 p., 135 F). &lt;  DOCUMENTAIRES&lt;  Schwitters, le point sur le i, de 
Richard Nicolas. _ Laisez passer les p'tits papiers, dit la chanson. Schwitters, lui, ne 
laissait rien passer, et récupérait tout ce qui traînait sur les trottoirs allemands des années 
30: étiquettes, billets de théâtre, coupure de journaux nazis..., qu'il coupait, collait et 
combinait comme dans ses célèbres Merzbilder. Pour accompagner l'exposition qui se tient 
au Centre Pompidou jusqu'au 20 février (Editions du Centre Pompidou, coll. "L'art en jeu", 
32 p., 80 F. A partir de 6-7 ans). &lt;   A cache-cache avec l'art, de Linda Bolton. _ Comment 
le visage d'une reine peut-il se transformer en tête de mort? Et la bouche d'un renard 
représenter un oeil humain? D'Arcimboldo à Holbein, Van Eyck ou Dali, beaucoup 
d'artistes ont glissé dans leur oeuvre des messages secrets. Après les avoir décodés, 
l'enfant trouvera en annexe des pages lui permettant de créer lui-même ses images 
énigmatiques (Circonflexe, 58 p., 72 F. A partir de 9 ans). A signaler l'approche active et 
extrêmement ludique de l'Art de Léonard de Vinci et de l'Art de Picasso, de Sylvie 
Girardet, Claire Merleau-Ponty et Nestor Salas, dans la nouvelle collection du Seuil "Salut 
l'artiste" (36 p., 85 F. A partir de 6-7 ans). &lt;   La Vie au Moyen Age, de Pierre Riché et 
Danièle Alexandre-Bidon. _ Comment vivaient, il y a mille ans, Iseut, Lancelot ou 
Tiphaine? On les suivra dès la naissance, dans leurs jeux, en famille et à l'école, à travers 
cet ouvrage abondamment illustré de documents d'époque, enrichi d'un lexique et d'une 
chronologie, et agréablement mis en pages (Editions du Sorbier avec la participation de la 
Bibliothèque nationale de France, 46 p., 86 F. A partir de 9 ans). &lt;   Paroles de la Rome 
antique, textes présentés par Benoît Desombes, illustrés par des fresques de Pompéi. _ 
C'est un petit manuel de philosophie portative, que l'on peut glisser dans sa poche pour 
avoir sur soi, n'importe où, une pensée de Sénèque ou de Marc-Aurèle. Les jeunes 
latinistes ne seront pas les seuls à en tirer profit. On méditera par exemple ceci: "On 
songe moins à bien vivre qu'à vivre longtemps. Et pourtant, chacun est maître de bien 
vivre, nul ne l'est de vivre longtemps." (Sénèque, Lettres à Lucilius) (Albin Michel, coll. 
"Carnets de sagesse", 56 p., 59 F. A partir de 14 ans). &lt;
&lt;/#FIELD&gt;
</TEXT>
</DOC>
