<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039523</DOCID>
<ACCOUNT>419417</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHAMA SIMON</PEOPLE>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/43954017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Editions Knopf (New York), 1995, 660 pages, 295 illustrations, 40 $.</NOTE>
<NUM1>951027-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BAECQUE ANTOINE DE</AUTHOR>
<SIP1>&gt;ANTOINE DE BAECQUE</SIP1>
<SOT1>Comment les paysages réels sont-ils devenus les grands mythes naturels de l'homme?Un essai ambitieux et brillant de l'historien américain Simon Schama&gt;</SOT1>
<SU21>Version originale</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les topographies de la mémoire</TITLE>
<TIO1>LANDSCAPE AND MEMORY</TIO1>
<TEXT> Présenté par son éditeur comme " le plus excitant et le plus original des historiens américains d'aujourd'hui ", Simon Schama est un intellectuel qui ne 
laisse personne indifférent outre-Atlantique. Rarement carrière universitaire et production 
scientifique ont suscité autant de passions au sein d'une communauté qui privilégie 
généralement les débats à fleurets mouchetés. Agé aujourd'hui de cinquante ans, d'origine 
anglaise, Simon Schama enseigne l'histoire à Columbia. Comme beaucoup d'historiens 
américains, il a acquis sa réputation sur le terrain européen, plus précisément sur la terre 
riche et cultivée des Pays-Bas. Ses travaux sur la civilisation hollandaise au Siècle d'or 
font en effet autorité, notamment sa magistrale étude, traduite chez Gallimard en 1991, 
L'Embarras de richesse.</TEXT>
<TEXT>
  Mais lorsqu'il se penche, à l'occasion du bicentenaire, sur la Révolution française, Simon 
Schama commence à agacer ses collègues. Citizens (1989), le livre qui résulta de ses 
travaux, fut froidement accueilli par la communauté universitaire. On lui reprocha le 
sacrifice des sacro-saintes références scientifiques, un intérêt jugé suspect de résurgences 
tainiennes pour les multiples faits de la violence révolutionnaire, et, sans doute, le talent de 
savoir raconter la Révolution comme on ne le fait plus, de considérer le fil de l'histoire 
comme un lien de micro-événements successifs. On lui fit surtout grief d'avoir du succès et, 
grâce à ce livre sorti dans une collection destinée au grand public, d'avoir gagné beaucoup 
d'argent. Son ouvrage suivant ne calma pas les esprits, loin de là. Car il est largement 
provocateur. Il s'agit presque d'un roman policier, Dead Certainties (1991), dans lequel 
Simon Schama critique les historiens pour leur manque de sensibilité littéraire, leur 
reprochant de n'être pas, aussi, des écrivains. Pour un citoyen de Harvard Schama y 
enseignait à l'époque , c'était là jeter le trouble au coeur de la bonne conscience érudite et 
pragmatique de l'académisme universitaire.</TEXT>
<TEXT>
 PASSIONS APAISÉES  </TEXT>
<TEXT>
Mais voilà que le dernier livre de Simon Schama, Landscape and Memory (1), récemment 
paru à New York, vient apaiser les passions et ferait presque l'unanimité si quelques 
grincheux ne reprochaient à son auteur le désir de passer d'un sujet à un autre, avec pour 
seul lien une même sensibilité à l'objet historique et à son récit. Après la civilisation 
hollandaise et la violence révolutionnaire, voici en effet un travail sur la constitution des 
paysages mythiques et mentaux qui hantent l'esprit de l'humanité. Schama s'y révèle 
vraiment brillant.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'est posé une question à laquelle on ne pensait pas que les historiens fussent capables 
de répondre : que voyons-nous lorsque nous considérons la nature qui nous entoure ? En 
avançant sur ce terrain, Simon Schama démontre comment l'histoire peut s'intéresser aux 
sensations les plus intimes et les plus personnelles de ses lecteurs ; sans doute parce que 
ces sensations sont partagées et que la topographie de chacun n'est qu'une impression 
dérivée d'une représentation collective des paysages naturels. Ce collectif, mémoire 
plurielle, est un agent de l'histoire, et c'est à lui que l'auteur pose ses questions. Nous ne 
voyons la nature qu'à travers des images déjà présentes, des codes déjà posés. On ne voit 
jamais un paysage, on le revoit : il est là, gravé en nous par les récits, les mythes collectifs, 
les images les plus diverses, des gravures aux tableaux, des cartes postales aux films. Et 
c'est ce travail collectif de la mémoire, la constitution de paysages idéaux par accumulation 
de récits, de descriptions, de journaux de voyages, d'images, que Schama élucide.</TEXT>
<TEXT>
  Sa tâche a donc consisté à reconstituer, par strates successives, ces paysages mentaux 
qui nous hantent en se confondant avec les paysages réels, paysages fonctionnant sur la 
nostalgie ou le désir d'aventures, conduisant notre esprit vers les éléments naturels qu'il 
veut voir et reconnaître : la forêt primitive, la rivière source de vie, la montagne sacrée 
(Wood / Water / Rock, telle est d'ailleurs le découpage très simple de ce livre).</TEXT>
<TEXT>
  Comment ces paysages, espaces réels, sont-ils devenus les grands mythes naturels de 
l'homme occidental, comment se sont-ils emparés de nous pour composer la scène naturelle 
de notre culture ? Voilà l'objet d'histoire auquel s'affronte Simon Schama avec une grande 
ambition documentaire et une inventivité très affûtée. Car le paysage de cette recherche 
est vaste, réparti par l'auteur en cas particuliers comme autant de voyages effectués en 
Europe et en Amérique. Il étudie, par exemple, à travers de multiples sources 
complémentaires, scientifiques, littéraires, artistiques, politiques, la " terre boisée " de 
Pologne, symbole qui a traversé les siècles, qui a forgé l'identité d'un pays, qui fait souffler 
périodiquement l'épopée patriotique, et a transformé un paysage particulier, une 
topographie précise et somme toute banale, en un sanctuaire religieux et national. De 
même, Simon Schama s'attache à la destinée de la " douce France ", née à la fin du Moyen 
Age dans la calme et verdoyante vallée de la Loire avant d'imprégner toute l'idéologie 
monarchique d'Ancien Régime et faire encore les beaux jours des chansons populaires.</TEXT>
<TEXT>
 SACRALISATION  Autre exemple passionnant : la sacralisation de la nature en 
Amérique, étudiée à travers le cas du Parc national du Yosemite. Domaine des 
explorateurs, puis des pionniers et des aventuriers, ces montagnes peuplées d'arbres 
géants, aux falaises gigantesques, ont été érigées en patrimoine national au cours des 
années 50 grâce au travail du photographe Ansel Adams, auteur d'" icônes naturelles ", 
images emblématiques du désir américain de nature transformant le paysage en une " idée 
religieuse ", où le regard de chacun transcende par l'émotion et l'expérience spirituelle 
l'inertie de la matière. On pourrait encore développer après Simon Schama le cas du 
paysage marin hollandais, celui des rives du Nil, la parerga pastorale florentine, le Mount 
Rushmore comme blason naturel de la démocratie américaine, ou la mythologie barbare de 
la tourbe germanique.</TEXT>
<TEXT>
  Ces visites des hauts lieux naturels, " où soi-même se révèle à soi-même ", sont à chaque 
fois l'occasion d'une démonstration érudite (Schama fait un très bel usage des citations) et 
d'une écriture très maîtrisée. Etudiant le travail quasi poétique opéré par la mémoire 
collective sur bon nombre de paysages, Simon Schama se fait lui-même écrivain. Sans 
doute est-ce là que son appel provocateur en faveur d'une autre histoire est le plus 
convaincant : le récit, dans ce livre, brasse les métaphores, les citations et l'analyse selon 
un fil narratif dont le pouvoir de suggestion gagne, à lui seul, le statut d'un paysage. 
Enserrant et répondant à ce paysage de mots, il convient de mentionner enfin le très beau 
travail d'illustration proposé ici, les images s'ajustant à l'écriture tout au long d'un ouvrage 
qui fait date.</TEXT>
</DOC>
