<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024341</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024341</DOCID>
<ACCOUNT>399557</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1123</FAB>
<SUBJECTS>ARRESTATION,TERRORISME,ETUDIANT,POLEMIQUE,CONCOURS D'ENSEIGNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950621-15</NUM1>
<NAMES>CORBIERE ALEXIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE CHEMIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La surprenante mise en détention d'Alexis Corbière</TITLE>
<TEXT>  ALEXIS CORBIÈRE rentrait à son domicile de Montreuil, mardi 13 juin, lorsqu'il a été interpellé par la police. Cette arrestation a brutalement 
interrompu ses révisions de fin d'année : étudiant à l'IUFM de Saint-Denis, il préparait 
l'épreuve orale du Capes de lettres-histoire, qui aura lieu à Amiens du 26 au 30 juin. Après 
une perquisition, il a été placé en garde à vue pendant soixante-douze heures, puis mis en 
examen, vendredi 16 juin, pour " association de malfaiteurs en relation avec une entreprise 
terroriste " par le juge d'instruction Laurence Le Vert. Depuis, il est en détention 
provisoire à Fleury-Mérogis.</TEXT>
<TEXT>
  " Il a subi le traitement que l'on réserve aux grands terroristes, s'étonne l'un des 
responsables du collectif de soutien. La perquisition a été musclée son appartement a été 
dévasté et tous ses cours et ses documents fouillés et mélangés et il est resté trois jours en 
garde à vue avant de voir un avocat. " Adhérent de la Ligue communiste révolutionnaire 
(LCR), Alexis Corbière est membre du bureau national de l'UNEF-ID et des Jeunesses 
communistes révolutionnaires (JCR). La justice lui reproche d'avoir participé, en 1993, à 
l'hébergement de réfugiés basques espagnols de l'ETA : selon le témoignage récent d'une 
personne qui avait accueilli l'un de ses " Ettaras ", Alexis Corbière serait l'intermédiaire 
qui mettait en rapport l'hébergeant et l'hébergé. " Dans ces dossiers, le ministère public a 
pour principe de requérir un mandat de dépôt car, sans ces réseaux, les membres des 
commandos de l'ETA ne pourraient pas se réfugier en France, note-t-on au parquet de 
Paris. Nous connaissions la situation d'étudiant d'Alexis Corbière, et notamment ce 
problème d'examen, mais il s'agissait selon nous d'une affaire grave. " Le juge Le Vert a 
suivi les réquisitions du parquet.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ses avocats, qui ont déposé une demande de référé-liberté auprès du président de 
la chambre d'accusation de la cour d'appel de Paris, Alexis Corbière n'a jamais participé à 
ce réseau. " Il a formellement contesté les faits pendant sa garde à vue, souligne Me 
Thierry Fagart. Il est accusé par une seule personne, les faits se sont déroulés il y a deux 
ans, et il ne orisque pas de quitter la France puisqu'il est en train de préparer un concours 
important. Le juge a motivé sa décision en invoquant la préservation de l'ordre public. On 
se demande vraiment en quoi l'ordre public pourrait être troublé par cette affaire qui 
repose sur un témoignage contesté. " Une pétition signée notamment par la LCR, les JCR, 
l'UNEF-ID, l'UNEF, les MJS et SOS-Racisme circule, et un texte demandant la libération 
immédiate d'Alexis Corbière sera soumis, mardi 20 juin, à un collectif comprenant 
notamment la CFDT, la CGT, la FCPE, la MNEF et la FSU. Dans une lettre adressée le 19 
juin au juge Le Vert, les allocataires et les professeurs stagiaires de l'IUFM de Saint-
Denis rappellent que l'absence d'Alexis Corbière aux oraux du CAPES " équivaudrait à 
une annulation de tous les efforts accomplis depuis des années, et plus particulièrement ces 
derniers mois ". " Nous sommes foncièrement surpris par l'ampleur et la disproportion de 
la procédure dont il est victime, ajoutent-ils. (...) Serait-ce faire preuve de responsabilité 
civique que de le priver, aussi radicalement, d'un avenir prometteur alors que toutes les 
conditions sont réunies pour qu'il réussisse ses examens ? Peut-on détruire ainsi des 
années d'effort, quels que soient les motifs avancés et quelle que soit l'issue de la 
procédure en cours ? "</TEXT>
</DOC>
