<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002007-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002007-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>332974</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04161000</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,PARIS,DEPLACEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Jean Tracou a consacré un chapitre au " Salut de Paris ", dans le Maréchal aux liens, Paris, André Borne, 1948. Pour un récit complet de la visite, cf. Henri Amouroux, Un printemps de mort et d'espoir, Paris, Robert Laffont, 1985, pp. 431-444 (2) Cette opinion est rapportée dans une étude destinée au Comité français de libération nationale. Archives Nationales, F 1 à 3847. (3) Maurice Toesca, Cinq années de patience (1939-1945), Paris, Editions Emile-Paul, 1975, pp. 235-275. André Kaspi est professeur à la Sorbonne&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>PETAIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KASPI ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>297</PAGE>
<TITLE>DATES&gt; Il y a cinquante ans&gt; Pétain à Paris</TITLE>
<TEXT>LE 26 avril 1944, à 9 h 25, cinq automobiles franchissent la porte Dorée. A leur bord, le maréchal Pétain, le docteur Bernard Ménétrel, 
Jean Tracou, le directeur du cabinet civil, des inspecteurs de police 
et un policier allemand. Ils sont accompagnés par huit motocyclistes 
de la Garde. Quelques passants ont reconnu le Maréchal et le saluent, 
bras tendu. Le cortège emprunte l'avenue Daumesnil, tourne dans la 
rue de Lyon, traverse la place de la Bastille, s'engouffre dans la 
rue Saint-Antoine et la rue de Rivoli. " Vive Pétain ! ", entend-on 
de temps à autre. Des applaudissements éclatent.</TEXT>
<TEXT>
  A 9 h 35, le Maréchal entre dans l'Hôtel de Ville. La rumeur 
commence à circuler dans la capitale. Pétain est à Paris. Certains 
croient au canular. Le chef de l'Etat français n'est pas revenu dans 
la capitale depuis 1940. Pourquoi soudainement y ferait-il une 
apparition ? Que signifie cette visite qui n'a pas été annoncée ? A 
10 heures, Pétain quitte l'Hôtel de Ville dans une voiture découverte 
avec, à ses côtés, le préfet de la Seine et le préfet de police. Il 
se rend à Notre-Dame où le cardinal Suhard le reçoit. Les caciques du 
régime sont présents : Laval, Scapini, Déat, Cathala, Gabolde, 
Bonnard, Philippe Henriot, Victor Constant qui préside le conseil 
départemental de la Seine, Pierre Taittinger qui préside le conseil 
municipal de Paris. Les membres du corps diplomatique ont également 
fait le déplacement. A leur tête, Otto Abetz, l'ambassadeur 
d'Allemagne à Paris. Le général SS Oberg arrive en trombe.</TEXT>
<TEXT>
  Paris touché  par les bombardements alliés</TEXT>
<TEXT>
  L'archevêque de Paris célèbre la messe des morts à la mémoire des 
victimes des bombardements. Puis, Pétain retourne à l'Hôtel de Ville. 
Sur la place, trois mille personnes environ crient " Vive Pétain ! 
Vive le Maréchal ! Pétain à Paris ! ", et chantent tantôt la 
Marseillaise, tantôt Maréchal nous voilà... A 14 h 55, le Maréchal 
apparaît au balcon. " Le vent disperse ses paroles, raconte Tracou. 
Les hauts-parleurs ne fonctionnent pas. Mais sa courte allocution est 
enregistrée et rien n'en sera perdu : " C'est une première visite que 
je vous fais aujourd'hui. J'espère bien revenir plus tard ; et alors, 
je n'aurai pas besoin de prévenir mes gardiens. Je serai sans eux et 
nous serons tout à l'aise. A bientôt, j'espère. (1) " De nouveau, la 
Marseillaise. Emu, les larmes aux yeux, le Maréchal salue la foule 
avec son képi.</TEXT>
<TEXT>
  Il quitte alors l'Hôtel de Ville et gagne l'hôpital Bichat pour 
rendre visite aux blessés. A sa sortie, une femme lui offre un 
bouquet de roses. Après une courte escale dans son appartement du 
square de la Tour-Maubourg, il franchit de nouveau la porte Dorée à 
17 h 45 et retrouvera " Vichy, le triste Hôtel du Parc, nos cellules 
et nos soucis ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas une visite ordinaire, un déplacement officiel parmi 
d'autres. Paris vient d'être touché par les bombardements alliés. Le 
3 mars, les 10, 18 et 21 avril 1944, les aviateurs anglais et 
américains ont attaqué les points sensibles de l'agglomération, 
notamment Villeneuve-Saint-Georges, Juvisy, Noisy-le-Sec et la gare 
de La Chapelle. Les quatre bombardements font mille cent treize morts 
et plusieurs milliers de blessés. Si aux morts de la région 
parisienne on ajoute ceux de Lille, de Toulon et de Rouen, le total 
dépasse les trois mille pour la période du 10 au 25 avril. </TEXT>
<TEXT>
  Certes, les attaques aériennes ne datent pas de 1944. Elles ont 
commencé en mars l942. De plus en plus fréquentes maintenant, elles 
frappent les villes, les noeuds ferroviaires, les sites industriels. 
L'opinion publique est désorientée. Bien sûr, on ne peut plus douter 
que le débarquement tant annoncé, très souvent espéré, soit désormais 
proche. Mais que restera-t-il de la France, redevenue théâtre 
d'opérations, et des Français, victimes des bombardements 
approximatifs ? Faut-il applaudir les aviateurs alliés qui préparent 
la Libération ou bien crier sa douleur, protester avec force contre 
ces attaques imprécises et meurtrières ?</TEXT>
<TEXT>
  " Frais, solide,  bien campé "</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet de la Seine parle de " résignation " ; d'autres rapports, 
d'une véritable révolte : " Si vous voulez détruire du matériel 
roulant, il n'est peut-être pas nécessaire de venir le chercher au 
coeur de l'agglomération parisienne où la densité de population vous 
condamne de faire à chaque erreur de nombreuses victimes. Des bombes 
sont tombées boulevard Barbès, rue de La Chapelle, rue Championnet, 
rue Doudeauville. Si ces actions sont suivies, et rapidement, de la 
grande invasion libératrice, elles trouveront alors leur 
justification. Sinon, vous perdrez ici de nombreux partisans (2) 
".Derrière son micro, le secrétaire d'Etat à l'information et à la 
propagande, Philippe Henriot, l'un des symboles de l'Etat milicien, 
s'en donne à coeur joie. Deux fois par jour, il dénonce " les 
Anglo-Saxons ", soumis à l'internationale judéo-bolchevique, qui 
tuent, sans états d'âme, de bons Français.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Brécard, grand chancelier de la Légion d'honneur, a 
compris que, dans ces conditions, Pétain devrait manifester sa 
compassion. Une fois encore, il incarnerait la nation, démontrerait 
aux gaullistes qu'en dépit de ses quatre-vingt-huit ans il est " 
frais, solide, bien campé ", et non cet homme gâteux qu'on dépeint à 
Londres et à Alger. Excellente idée, dit-on dans l'entourage du 
Maréchal, à condition que les Allemands ne s'opposent pas au 
déplacement et ne tentent pas de le récupérer, que soient tenus à 
l'écart les miliciens, les hommes de Doriot et de Déat, que les 
Parisiens réservent au Maréchal un accueil enthousiaste. " Une 
manifestation hostile, précise Tracou, (...) peut tout détruire. Par 
contre, si Paris se montre aussi vibrant, aussi enthousiaste que 
Marseille, Toulouse et tant d'autres villes du Midi, la situation du 
Maréchal en sera renforcée. " De là quelques hésitations à approuver 
la suggestion de Brécard. En fin de compte, Pétain ira à Paris. Les 
Allemands promettent d'adopter une attitude aussi discrète que 
possible. Ils savent bien qu'en déplorant les victimes des 
bombardements alliés, Pétain sert objectivement leurs intérêts. 
Laval, lui, sera prévenu au dernier moment. Le 25 avril au matin, il 
proteste pour la forme auprès de Tracou : " Alors, dit-il sans autre 
préambule, on continue à faire des fantaisies dans le grand-duché de 
Gerolstein. Moi, chef du gouvernement, j'apprends par hasard par la 
police allemande que le Maréchal part dans quelques heures pour 
Paris. Ce n'est pas sérieux. " Dans la nuit du 24, Louis-Dominique 
Girard, l'un des proches de Pétain, se hâte de prévenir les préfets.</TEXT>
<TEXT>
  La visite remporte un beau succès, à tel point que les 
contemporains et les historiens n'ont pas manqué de poser une 
question embarrassante. Ces Parisiens qui applaudissent Pétain le 26 
avril ne vont-ils pas avec la même vigueur applaudir de Gaulle le 26 
août, quatre mois plus tard jour pour jour ? Sont-ils à ce point 
versatiles ? Maurice Toesca, chargé de mission auprès du préfet de 
police, a noté avec soin les chiffres officiels (3). Lorsqu'il arrive 
sur la place de l'Hôtel-de-Ville, Pétain voit peu de monde. Aucune 
manifestation ne l'attend. A sa sortie, " le Maréchal a été très 
acclamé par la foule ". Sur le parvis de Notre-Dame, la police 
dénombre d'abord deux cents, puis six cents curieux. Trois mille 
personnes l'attendent à l'intérieur de la cathédrale. A 14 h 10, " 
les enfants des écoles des troisième et quatrième arrondissements, au 
nombre de cinq cents à six cents, viennent d'être rassemblés sur la 
place de l'Hôtel-de-Ville ".</TEXT>
<TEXT>
  A leurs côtés, on compte environ quatre mille personnes, puis six 
mille, enfin dix mille. Autour de l'hôpital Bichat, ils sont cinq 
mille. De l'avenue de la Tour-Maubourg jusqu'à la porte Dorée, une 
foule nombreuse _ mais le dénombrement n'est pas fait _ salue le 
cortège. Comment nier l'enthousiasme, presque toujours spontané, des 
Parisiens ? On ne saurait, pourtant, le comparer à cette " mer " qui, 
au lendemain de la Libération, se presse le long des Champs-Elysées, 
pour découvrir et ovationner le général de Gaulle. A comparer les 
deux événements trait pour trait, on verse dans la mauvaise foi, 
sinon dans l'erreur la plus complète.</TEXT>
<TEXT>
  Des motivations </TEXT>
<TEXT>
  qui ne sont pas identiques</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les dix mille personnes qui applaudissent Pétain sur la place 
de l'Hôtel-de-Ville se mêlent des badauds, les enfants des écoles, 
des militants collaborationnistes rameutés d'urgence, " la brigade 
des acclamations de la préfecture de police ", des maréchalistes, des 
attentistes et peut-être des résistants curieux. Leurs motivations ne 
sont pas identiques. Les uns redoutent les changements politiques que 
le débarquement des Alliés pourrait entraîner. Ils sont très 
minoritaires. Les autres, beaucoup plus nombreux, se réjouissent de 
voir flotter le drapeau tricolore sur des bâtiments officiels de la 
capitale, d'entonner l'hymne national, d'entendre le chef de l'Etat 
évoquer " ses gardiens " et un prochain voyage qui se fera " sans eux 
(...) tout à l'aise ". Quelques-uns ont cru que Pétain ne tarderait 
pas à s'installer à Paris. Tous savent que Pétain peut, comme on dit 
aujourd'hui, " réaliser un coup ", mais que le régime de Vichy est 
condamné. Le voyage du 26 avril est un événement sans conséquences.</TEXT>
<TEXT>
  "     
</TEXT>
</DOC>
