<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002777-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002777-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333787</ACCOUNT>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>INAUGURATION;MODIFICATION DE CAPITAL,FINANCEMENT;CANDIDATURE,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LA MANCHE,TUNNEL,INSTANCE,CANDIDATURE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>04221162</FAB>
<NAMES>PONSOLLE PATRICK,LION ROBERT</NAMES>
<NAMES>EUROTUNNEL,BENARD ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>LA SUCCESSION D'ANDRE BENARD EST OUVERTE</LEAD1>
<TITLE>FINANCES&gt; Avant l'ouverture en octobre pour les navettes de tourisme&gt;L'augmentation de capital d'Eurotunnel aura lieu entre le 17 mai et le 3 juin</TITLE>
<TEXT>L'augmentation de capital d'Eurotunnel aura lieu entre le 17 mai, date de l'assemblée générale extraordinaire des actionnaires, et le 3 
juin, a précisé jeudi 21 avril André Bénard, co-président de la 
société (avec le Britannique Alastair Morton). Elle pourrait s'élever 
à au moins 6 milliards de francs et être complétée par de nouveaux 
prêts bancaires. Au total, le concessionnaire du tunnel a besoin de 
11 à 12 milliards de francs, plus les intérêts et les commissions sur 
les nouveaux emprunts (le Monde du 21 avril). </TEXT>
<TEXT>
  Les retards d'ouverture expliquent cette révision à la hausse des 
financements nécessaires à Eurotunnel jusqu'à 1998, date présumée du 
seuil de rentabilité. L'ouverture est reportée à octobre pour les 
navettes de tourisme. A partir de juillet, Eurotunnel prévoit un 
service spécial à prix réduits réservé notamment aux agences de 
voyages et aux personnes ayant déjà acheté des billets. Il faudra 
attendre mars 1995 pour le transport des autocars, caravanes et 
remorques. Le service des navettes fret démarrera en mai sur une base 
promotionnelle avant d'assurer un service commercial limité en juin 
et pleinement opérationnel en octobre. </TEXT>
<TEXT>
  Patrick Ponsolle, administrateur-directeur général de la compagnie 
de Suez jusqu'en décembre 1993, est pressenti pour succéder à André 
Bénard (soixante-douze ans), comme co-président d'Eurotunnel. Le nom 
de Robert Lion, ancien directeur général de la Caisse des dépôts et 
consignations, avait été également évoqué. " Le nom de mon successeur 
sera rendu public lors de la publication du prospectus à l'occasion 
de notre augmentation de capital ", s'est borné à déclarer M. Bénard. 
n                                 
</TEXT>
</DOC>
