<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000329-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000329-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357861</ACCOUNT>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRLANDE</SUBJECTS>
<FAB>11021513</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DU BOIS,PAPIER CARTON</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Politique industrielle, de Christian Stoffaes, Les cours de droit, Institut d'études politiques de Paris.</NOTE>
<NUM1>941103-2-016-03</NUM1>
<NAMES>CELLULOSE DU PIN,SAINT GOBAIN,JEFFERSON SMURFIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<LEAD1>APRES LE RACHAT LE 2 NOVEMBRE 1994 DE LA CELLULOSE DU PIN PAR JEFFERSON SMURFIT</LEAD1>
<TITLE>ECONOMIE&gt; UN ENTRETIEN AVEC LE PDG DU GROUPE IRLANDAIS&gt; COMMENTAIRE&gt; Les tribulations de la " filière bois "</TITLE>
<TEXT>La messe est dite. Et ce n'est pas celle que le gouvernement de gauche, issu des élections de 1981, espérait, lorsqu'il affichait ses 
ambitions pour la filière " bois ". A Château-Chinon, le nouveau chef 
de l'Etat dénonçait la " carence " de la forêt française (le Monde du 
8 décembre 1981). Son ministre de l'industrie d'alors, Jean-Pierre 
Chevènement, en faisait, comme le souligne Christian Stoffaes (1), " 
le type même d'un secteur de reconquête du marché intérieur à partir 
de la valorisation de ressources naturelles laissées à l'abandon par 
un capitalisme privé incapable de vision à long terme ". Avec ses 14 
millions d'hectares, la forêt française n'est-elle pas, de loin, la 
plus vaste d'Europe continentale ? </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, tous les plans de la filière " bois " ont échoué ou sont 
restés lettre morte. Faute de moyens financiers, l'Etat n'ayant 
jamais eu les moyens de ses ambitions. Faute d'acteurs industriels 
aussi, désireux de s'engager dans une industrie gourmande en 
capitaux, cyclique à l'excès, exigeant de ses actionnaires de 
supporter des pertes abyssales avant de pouvoir " se refaire ". La 
seule action notable _ la plus contestable aussi _, devait être le 
coûteux sauvetage des Papeteries de Chapelle-Darblay, en 1984, pour 
protéger l'approvisionnement de la presse française en papier 
journal, et qui est, aujourd'hui, filiale du groupe finlandais 
Kymmene.</TEXT>
<TEXT>
  Annoncé en août, le désengagement de Saint-Gobain, qui devait être 
officiellement signé, mercredi 2 novembre, scelle, sans surprise, 
soixante-dix ans d'activités dans le secteur. Investissant dans la 
Cellulose du Pin autant que nécessaire, le groupe de Jean-Louis Beffa 
a toujours " fait son devoir ". Mais, écartelé, déjà, entre verre, 
céramiques industrielles et canalisations, il n'avait ni les moyens 
ni l'envie de bâtir, autour de la Cellulose du Pin, un leadership 
mondial, le seul qui vaille dans ce secteur.</TEXT>
<TEXT>
  Ni le groupe La Rochette, que ses actionnaires, le Crédit agricole 
et Paribas, cherchent à valoriser, ni Sibille, détenu à 49 % par le 
finlandais Ahlstrm, ni Matussière et Forest, à vendre, ni même 
Gascogne, excellemment géré pourtant, n'ont vocation à y prétendre. 
La France ne conserve donc, comme " champion national ", que 
l'atypique Arjo Wiggins Appleton (AWA), avec son siège à Londres et 
l'actionnariat, via Saint-Louis, de plus en plus franco-italien, avec 
MM. Worms et C et la famille Agnelli. Un joyau, d'ailleurs, que ce 
groupe très international, spécialisé dans les papiers à forte valeur 
ajoutée, peu intégré en pâte à papier et bien restructuré.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, 60 % des entreprises papetières implantées en France 
appartiennent à des groupes étrangers. Et les professionnels ne 
parlent plus guère de " filière " bien que l'ensemble des industries 
des papiers, cartons et cellulose, ait été puissamment modernisé, ces 
dernières années, par des capitaux scandinaves et américains.</TEXT>
<TEXT>
  La priorité est désormais d'assurer à la forêt française des 
débouchés pour ses bois de trituration, petits bois ronds ou déchets 
de sciage, dont la vente est indispensable à toute l'économie 
forestière. Des bois de trituration chers, trop chers, depuis des 
années, handicapant les groupes papetiers comme la Cellulose du Pin 
ou la Cellulose du Rhône et d'Aquitaine, sauvée l'an dernier in 
extremis de la faillite. C'est ce dossier que se propose d'étudier, 
sitôt entré dans ces murs, le groupe irlandais Jefferson Smurfit. 
C'est, gageons-le, le dossier sur lequel va devoir se pencher en 
priorité le ministère de l'agriculture.                               
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
