<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000886-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000886-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354365</ACCOUNT>
<CHA1>Trois nouveaux cadavres, dont un bébé de moins d'un an, ont été découverts au Québec, dans les décombres de la résidence que Luc Jouret, principal dirigeant de l'Ordre du Temple solaire , partageait avec Jo Dimembro, présenté par la police canadienne comme le " maître suprême " de la secte. Cela porte à cinq le nombre de morts dans la villa québécoise, dans le sous-sol de laquelle les recherches se poursuivent. En Suisse, après l'examen par des experts des quarante-huit cadavres dans les cantons de Fribourg et du Valais, les enquêteurs n'excluent pas l'hypothèse d'une série de crimes maquillée en suicide collectif. La secte, qui aurait connu, récemment, des difficultés financières, possédait également une demi-douzaine de logements en France, près de Carpentras (Vaucluse).</CHA1>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE,SECTE,SUICIDE,MEURTRE,CHIFFRE,DECES,MEDECINE LEGALE,ENQUETE,QUEBEC,INCENDIE,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<FAB>10071211</FAB>
<NOTE>(1) Un homme retrouvé dans sa chambre, les vingt-deux autres personnes dans une sorte de bunker aménagé en sous-sol.</NOTE>
<NAMES>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE,JOURET LUC,DIMEMBRO JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>APRES INCENDIE DES CHALETS DANS LA NUIT DU 4 AU 5 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Suicide collectif ou crimes en série ?&gt; Le mystère des cinquante-trois morts de l'Ordre du Temple solaire</TITLE>
<TEXT>SALVAN (Suisse)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Vingt-trois morts à Cheiry, vingt-cinq aux Granges-sur-Salvan. 
Vendredi 7 octobre au matin, au surlendemain de la découverte de 
dizaines de cadavres dans ces villages des cantons de Fribourg et du 
Valais, le bilan du carnage s'élevait toujours à quarante-huit 
victimes. Contrairement à ce qu'ils craignaient, pompiers et 
policiers n'avaient découvert aucun cadavre supplémentaire en 
fouillant, jeudi, les décombres du troisième chalet incendié près de 
Granges-sur-Salvan.</TEXT>
<TEXT>
 L'information du jour est plutôt venue de Cheiry, l'autre scène de 
ce double drame. A l'occasion d'une conférence de presse, le juge 
d'instruction André Piller a dévoilé un élément essentiel : les 
médecins légistes, chargés de l'autopsie des vingt-trois corps (1), 
ont relevé sur " plusieurs personnes " des " traces d'injection et de 
perfusion ". Se référant toujours aux mêmes médecins, M. Piller a 
ajouté que ces personnes avaient utilisé _ en connaissance de cause 
ou à leur insu _ un " produit puissant ", dont le nom devrait être 
révélé prochainement.</TEXT>
<TEXT>
 Devant plus d'une centaine de journalistes, le magistrat 
fribourgeois a également précisé que trois carabines avaient été 
retrouvées, mais, contrairement à ce qu'indiquait mercredi un 
porte-parole de la police du canton, aucune arme de poing. Or une 
telle arme a bien été utilisée puisque la police a récupéré 
cinquante-deux douilles et relevé des blessures par balle sur vingt 
personnes. " Une arme a disparu ", a conclu M. Piller.</TEXT>
<TEXT>
 Des difficultés financières</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêteurs affirment avoir fait d'autres découvertes. C'est 
ainsi que deux véhicules, immatriculés en Suisse et appartenant à des 
membres de la secte, étaient stationnés devant deux petites gares de 
la région. En outre, les auditions de témoins et de proches de 
l'Ordre se sont multipliées depuis mercredi. Les policiers ont 
désormais acquis la certitude que la secte connaissait depuis quelque 
temps des difficultés financières.</TEXT>
<TEXT>
 Ces différents éléments et la multiplication des pistes plus ou 
moins crédibles ont soudain avivé l'hypothèse d'une série de crimes 
maquillée en suicide collectif. Une hypothèse consolidée par des 
révélations de la télévision suisse romande. La chaîne francophone, 
s'appuyant sur des sources policières, affirme que les " guides " 
présumés du groupe, Luc Jouret et Joseph Dimembro, étaient présents à 
Salvan le soir du drame, quelques heures avant le déclenchement des 
incendies. Les autopsies devront dire si les deux hommes sont au 
nombre des victimes ou s'ils sont en fuite. Selon le juge Piller, " 
plusieurs mandats d'arrêt " ont été délivrés dans le cadre de cette 
affaire, mais il a refusé de dire s'ils concernaient MM. Jouret et 
Dimembro.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, les enquêteurs valaisans et fribourgeois n'excluent " 
aucune piste ", pas même celle qui se situerait à " mi-chemin " entre 
le crime et le suicide, à savoir que certains adeptes auraient été 
consentants et d'autres beaucoup moins. A l'appui de la thèse du 
suicide prémédité, André Piller avance toutefois une lettre rédigée 
par l'une des victimes à l'intention d'un proche. Il y est écrit en 
substance : " Je vais en Suisse pour mourir ". D'autres types de 
documents, fort nombreux à en croire le magistrat, sont à l'étude.</TEXT>
<TEXT>
 En marge de ces investigations, l'identification des corps se 
poursuit. Pour ceux des deux chalets de Granges-sur-Salvan, Bernard 
Geiger, commandant de la police du canton du Valais, a déclaré que 
dix corps calcinés ne pourront être identifiés qu'avec l'aide de 
médecins légistes. Les quinze autres sont, d'après lui, " 
identifiables de visu ". Leurs noms ne devraient donc pas tarder à 
être connus.</TEXT>
<TEXT>
  Divers documents récupérés sur place laissent penser qu'il s'agit, 
comme à Cheiry, de femmes et d'hommes de nationalités suisse, 
canadienne et française. Les premières constatations font état de " 
dix-sept corps féminins, sept masculins et un corps dont le sexe n'a 
pu être déterminé ". Dans les deux chalets, les enquêteurs ont 
découvert des dispositifs de mise à feu. En revanche, ils n'ont pu 
établir si, comme à Cheiry, les victimes portaient des traces de 
blessures par balles ou de piqûres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
