<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014613</DOCID>
<ACCOUNT>386563</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRANCUSI CONSTANTIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1342</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SCULPTURE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>BRANCUSI CONSTANTIN</NOM1>
<NOTE>CENTRE GEORGES-POMPIDOU, grande galerie, 5  étage. Tél. : 44-78-49-81. Du lundi au samedi de 12 heures à 22 heures, samedi et dimanche de 10 heures à 22 heures, fermé le mardi. Du 14 avril au 21 août. Entrée 45 F. Catalogue établi par Margit Rowell, Ann Temkin, Teja Bach. 590 illustrations, 400 pages. 390 F.DOC : Texte accompagné de cinq photos &gt;
</NOTE>
<NUM1>950414-26</NUM1>
<NAMES>CENTRE GEORGES POMPIDOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SOT1>Le Musée national d'art moderne présente, pour la première fois en France, une grande rétrospectiveconsacrée à Constantin Brancusi. Une centaine de sculptures retracent l'aventure profondément originale de cet artiste</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>La consécration tardive d'un immense sculpteur</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE CONSTANTIN BRANCUSI</TIO1>
<TEXT> On aura attendu longtemps ce grand hommage à Brancusi, sculpteur inclassable d'origine roumaine, parisien d'adoption, reconnu comme un des 
phares de la sculpture moderne et de tous les temps, par les artistes eux-mêmes, qui 
savent de quoi ils parlent, et pourtant si peu connu du grand public, en particulier français. 
Curieusement. Car Paris recèle le plus formidable ensemble d'oeuvres de Brancusi : son 
atelier d'où proviennent bien sûr nombre de pièces réunies au cinquième étage du centre 
Pompidou.</TEXT>
<TEXT>
 L'exposition est belle et surprenante, riches de pièces et de regroupements inédits. Elle a 
été conçue par Margit Rowell pour qu'une fois, peut-être la dernière, on puisse voir un 
maximum de pièces librement, sans cordons de protection sans murets. A l'architecte 
Lorenzo Piqueras le soin de trouver un système invisible de sécurité. La plupart des pièces 
sont regroupées au milieu des salles, sur des dalles de béton creusées dans le parquet et 
dotées d'un dispositif de sécurité extrêmement sophistiqué, qui déclenche l'alarme si le 
moindre pied s'y commet (on est prévenu dès l'entrée). On peut tendre la main vers les 
pièces pour les caresser de loin, à défaut de pouvoir plonger la main dans le sac noir 
qu'Henri-Pierre Roché avait fabriqué pour la Sculpture pour aveugle, de 1916, qui pourrait 
avoir inspirée Giacometti lorsqu'il grave une main sur une forme polie (Caresse malgré les 
mains).</TEXT>
<TEXT>
 Le dispositif permet de tourner autour des oeuvres et de découvrir les dos, celui de la 
Sagesse si brutalement fendu, les nuques infléchies, les cous allongés, les chignons 
torsadés de La Muse, ceux déclinés de Mademoiselle Pogany dont on peut suivre d'une 
tête à l'autre le déroulement des arcs en plein cintre dont cette figure ronde est pleine, 
ainsi que le mouvement splendide de ses mains coupées, réunies, appuyées sur la joue, 
dont le relief finit en douceur dans la chevelure, et la forme en bout d'aile caressant. On 
peut aussi découvrir tous les galbes qu'une seule forme fuselée, apparemment simple peut 
retenir.</TEXT>
<TEXT>
 Le parcours proposé  est-ce délibéré ? est à l'image de l'oeuvre. En tresse depuis quatre 
salles en boucle, il est chronologique et respecte le rythme de la production, l'apparition 
des thèmes et les traitements simultanés des matériaux différents, pierre, marbre, plâtre, 
bronze.... Sans emphase, heureusement. Sans pression évidente sur la lecture sauf à un 
moment, où dans deux salles en vis-à-vis sont réunis, dans l'une des torses de jeunes filles 
et de jeunes garçons de différentes périodes, et de l'autre des bois tenus en rang serrés, 
celle-ci tirant l'oeuvre du côté de l'aspiration à la pureté essentielle des formes, celle-là la 
ramenant à des forces plus instinctives, plus sauvages.</TEXT>
<TEXT>
Cela à mi-parcours, une fois passé le cap des années au cours desquelles Brancusi s'est 
progressivement détaché du naturalisme et de tous les primitivismes alors en vigueur, pour 
tirer d'on ne sait quelle culture archaïque des formes plus belles encore que cette hélice 
d'avion, devant laquelle en 1912, Marcel Duchamp, Fernand Léger et lui s'étaient arrêtés 
en visitant le salon de l'aéronautique. Cette confrontation thématique suggérant que c'est 
entre ces deux pôles qu'il faut comprendre Brancusi, une figure duelle, en quête d'unité, qui 
se saisit des fragments humains les plus féconds, la tête et le ventre, pour les couler dans 
une forme unique, primordiale, détachée des contingences terrestres. Mais aussi les 
ramène à la réalité, en les posant sur des socles lourds ou larges, en forme de plateau, de 
table, de tabouret.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
On peut</TEXT>
<TEXT>
 tendre la main</TEXT>
<TEXT>
 vers les pièces</TEXT>
<TEXT>
 pour les caresser</TEXT>
<TEXT>
 de loin</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Au total une centaine de sculptures sont réunies, soit le quart des pièces répertoriées 
comme indubitables, c'est à dire finies par les mains du sculpteur. Quinze viennent du 
Musée de Philadelphie qui possède le plus grand ensemble de Brancusi (vingt-deux 
sculptures), après celui du Musée national d'art moderne, grâce au legs de l'atelier. 
D'autres viennent de New York, du Japon, de Roumanie (Musées de Craiova et de 
Bucarest). Le choix s'est porté systématiquement sur les pièces abordant pour la première 
fois un thème, et sur la possibilité d'en confronter les métamorphoses à travers différents 
matériaux. Cela commence avec la Maïastra, un oiseau de légende, dont les deux 
premières versions, l'une en marbre, l'autre en bronze, sont côte à côte posés haut sur des 
socles différents. Cela finit avec les Oiseaux dans l'espace, dont on regrette que les deux 
marbres très purs (un blanc, un noir) du musée de Canberra ne soit pas là.</TEXT>
<TEXT>
 Cinquante-cinq photographies et trente-huit dessins accompagnent les sculptures. Ils n'y 
font pas figure d'activité autonome ou majeure. Le dessin, on le sait, chez Brancusi, était 
plutôt rappel de la sculpture et servait à faire des cadeaux. Sa présence permet toutefois 
de faire le lien entre Brancusi et Modigliani, ou entre Brancusi et Matisse, et de 
comprendre que le portrait ne saurait être chez lui qu'anonyme. Parmi ces dessins, on 
remarque celui de Premier pas, la première sculpture en bois et en pied réalisée par 
Brancusi en 1913, et dont il n'a gardé que la tête, cette tête fendue, présentée couchée sur 
la joue, qui ainsi perd ses liens avec les arts africains, auxquels il pense sûrement quand il 
commence à travailler le bois.</TEXT>
<TEXT>
 Les photographies sont là aussi plus pour documenter les sculptures qu'en tant qu'oeuvres 
d'art autonomes. Comme la pratiquait Brancusi, tout au moins à ses débuts dans la 
chambre noire : comme un moyen de montrer son travail de sculpteur, comme il l'entendait, 
de l'intérieur. Ce que même Steichen ne pouvait faire. En fait, le fonds de photographies a 
plutôt servi à conduire une recherche sur les socles travaillés par Brancusi, qui parfois 
étaient livrés avec les sculptures, mais pas toujours. Ils faisaient l'objet de toutes sortes de 
combinaisons de formes et de matériaux empilés sur lesquels étaient promenés les bébés, 
têtes, oiseaux ou phoques, pour les photographier.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'exposition, on est allé chercher dans l'atelier des socles (le fonds en comprend une 
soixantaine) que l'on pouvait assortir avec des pièces venues de l'étranger, qui n'en 
avaient pas, de sorte qu'un maximum soit présenté comme Brancusi a pu le faire à un 
moment ou à un autre. Faute de documents, des socles neutres en béton, comme la dalle, 
ont éte moulés. On doit pouvoir discuter de ces reconstitutions, mais c'est l'apport nouveau 
de cette exposition, qui pèse sur l'approche de Brancusi.</TEXT>
<TEXT>
 De cette recherche sur les socles qui n'avait encore jamais été faite, découle un éclairage 
différent de l'oeuvre. Alors que les photographies, au travers desquelles, marché aidant, 
Brancusi a surtout été montré ces dernières années, renforçaient le processus de 
dématérialisation de la sculpture, les socles restitués le replacent dans son contexte 
terrien. On est invité à les englober dans la démarche créatrice, comme l'élément bas qui 
tend vers le haut, et auquel Brancusi accorde tantôt un statut de sous-objet tantôt un statut 
de sculpture à part entière. Et quelle sculpture ! N'est-ce pas de la taille des tabourets et 
des socles en dents de scie ou annelés qu'est née la Colonne sans fin qui, lancée dans 
l'espace, à Tîrgu Jiu, enchaîne la voûte céleste à la terre ?</TEXT>
</DOC>
