<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002792-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002792-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345916</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<CHA1>Dans le Monde du 23 juin, Jérôme Lindon, PDG des Éditions de Minuit, plaidait pour le prêt payant dans les bibliothèques, expliquant, études à l'appui, que la baisse des achats en librairie est liée à la fréquentation accrue des bibliothèques. Ce point de vue a suscité de nombreuses lettres; nous publions des extraits de deux d'entre elles.</CHA1>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>BIBLIOTHEQUE,LECTURE,USAGER,EDITION,PRIX</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LETERRIER JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; La polémique sur la gratuité des bibliothèques&gt; Aux livres, citoyens !</TITLE>
<TEXT> Je suis de ceux qui défendent le principe de la gratuité du prêt, et la contribution du PDG des Editions de Minuit ne me convainc pas. Par 
exemple, je fais partie des 135 acheteurs du livre de William Labov, 
le Parler ordinaire, mais je suis aussi l'un des 58 "emprunteurs" de 
ce même ouvrage à la bibliothèque de l'université Paris-VIII. Et 
c'est bien précisément parce que j'ai pu découvrir ce livre dans une 
bibliothèque que je l'ai ensuite acheté.</TEXT>
<TEXT>
  L'argumentation selon laquelle, si l'on en croit l'enquête citée, 
plus on emprunte de livres et moins on en achète me semble, elle 
aussi, discutable dans la mesure où elle ne s'intéresse pas aux 
motivations qui guident de tels choix. Ne conviendrait-il pas de 
s'interroger sur les raisons qui contraignent aujourd'hui un nombre 
important de lecteurs à emprunter davantage d'ouvrages au lieu de les 
acheter? Est-ce la volonté d'économiser le prix d'un livre, ou plutôt 
la difficulté de se l'offrir, qui conduit bon nombre de nos 
compatriotes à recourir plus souvent à l'emprunt? (...) Ce n'est donc 
pas en diminuant les moyens des bibliothèques, en taxant davantage 
les lecteurs, que l'on réglera un problème qui prend sa source dans 
une crise que ces mesures amplifieraient. Il faut, en revanche, 
s'attaquer aux vrais problèmes, c'est-à-dire donner plus de moyens 
aux familles pour qu'elles soient en mesure d'acheter davantage de 
livres, et augmenter les moyens des bibliothèques, qui mènent un réel 
et efficace travail d'élargissement des lecteurs. Plutôt que de 
chercher à se disputer le petit pré carré des lecteurs, ne serait-il 
pas plus opportun d'agir en commun pour faire reculer ce mal qu'est 
la non-lecture? C'est précisément cette volonté qui anime les 
structures et les équipes qui oeuvrent à dépasser la situation 
actuelle en "gagnant" à la lecture ceux qui en sont actuellement 
encore exilés.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Michel Leterrier est responsable de la politique culturelle de 
la CGT, auteur d' Aux livres, citoyens, Editions le Temps des 
Cerises, 1993.&lt;
</TEXT>
</DOC>
