<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006180</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006180</DOCID>
<ACCOUNT>374785</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1303</FAB>
<NUM1>950215-5</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-71</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<SIP1> HENRI DE BRESSON
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paris veut éviter les " passerelles "entre la réforme des institutionseuropéennes et la monnaie unique</TITLE>
<TEXT> CONTRAIREMENT à Paris, le gouvernement allemand ne serait pas opposé à ce que les travaux de la conférence sur les suites de Maastricht, qui 
doit s'ouvrir en 1996 pour examiner les réformes à apporter aux institutions européennes, 
s'étalent dans le temps et se prolongent en 1997.</TEXT>
<TEXT>
  Des propos mal interprétés, tenus dans l'avion du chancelier au cours de son récent 
voyage à Washington, avaient fait croire que l'Allemagne songerait à un report de 
l'ouverture de la conférence (Le Monde daté 12-13 février). Cette interprétation a été 
démentie, mais l'on confirmait, lundi 13 février, à Bonn qu'on ne serait pas opposé à ce 
que, " dans certaines circonstances, elle puisse aussi durer plus longtemps ", comme l'avait 
indiqué la semaine dernière le porte- parole du gouvernement allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mise au point ne rassurera qu'à moitié ceux qui, à Paris, redoutent que certains 
pays membres ne soient tentés de lier, par un rapprochement du calendrier des deux 
négociations, la réforme des institutions et la mise en place de l'Union économique et 
monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le texte du traité de Maastricht, la décision de passer à la monnaie unique dès 
1997, qui suppose qu'une majorité de pays membres de l'Union européenne remplisse les 
conditions, devrait être prise lors d'un Conseil européen qui se réunirait avant le 31 
décembre 1996. Si la Conférence intergouvernementale sur la réforme institutionnelle, 
prévue pour se réunir en octobre, devait durer jusque-là, il sera difficile d'éviter quelques 
subtils marchandages.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NE PAS TOUT MÉLANGER</TEXT>
<TEXT>
 Or les Allemands ne font pas mystère que, pour eux, l'union économique et monétaire doit 
aller de pair avec des progrès substantiels dans les réformes institutionnelles qui vont bien 
au-delà de ce que l'équipe de M. Balladur semble pour le moment prête à envisager.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, on ne cache pas que l'on préférerait voir cette conférence se terminer le plus tôt 
possible pour ne pas tout mélanger. " Il ne doit pas y avoir de passerelles " entre les 
diverses échéances, souligne-t-on, en évoquant le calendrier chargé de la fin de la décennie 
: outre la réforme des institutions, la mise en place de l'union monétaire au plus tard en 
1999, la renégociation du financement de l'Union européenne et l'élargissement aux pays d' 
Europe de l'Est et du Centre.</TEXT>
</DOC>
