<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023422</DOCID>
<ACCOUNT>398414</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1172</FAB>
<SUBJECTS>CONFERENCE DE PRESSE</SUBJECTS>
<NOM1>CHIRAC JACQUES</NOM1>
<NUM1>950615-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1> THIERRY BREHIER</SIP1>
<SU21>Le point de presse de Jacques ChiracANALYSE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIERE CONFERENCE DE PRESSE LE MARDI 13 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'image d'un " chef "</TITLE>
<TEXT> DANS LE CONCORDE de la ligne régulière d'Air France qui a décollé, mercredi 14 juin, à 11 heures, de Roissy - Charles-de-Gaulle, Jacques Chirac a dû 
se dire qu'il avait parfaitement réussi son opération. A la veille de sa première 
participation à une grande rencontre internationale en tant que président de la République, 
il a proclamé haut et fort à la face du monde que, sous sa direction, la France ne se laisse 
pas influencer par les " criailleries " des uns et des autres. Il s'est aussi probablement 
félicité de s'être attaché les conseils de Jacques Pilhan, ce spécialiste de la communication 
qui avait si bien réussi auprès de François Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois arrêtée sa décision de reprendre les essais nucléaires, il lui fallait trouver le 
moyen de l'annoncer. Une intervention officielle du chef de l'Etat à la télévision aurait 
dramatisé une annonce dont la force se suffisait à elle-même. Un simple communiqué aurait 
banalisé un choix que l'on voulait spectaculaire. D'où l'idée d'une conférence de presse 
organisée à 20 h 15 pour que les chaînes de télévision puissent la retransmettre en direct à 
une heure de grande écoute.</TEXT>
<TEXT>
 Pour symboliser la simplification du protocole volonté que traduit aussi le refus de louer un 
Concorde, comme le faisait son prédécesseur, mais de voyager presque au milieu des 
passagers ordinaires , il ne restait plus qu'à copier la mise en scène des points de presse 
des présidents américains, même si le déroulement de la conférence n'a eu qu'un lointain 
rapport avec la spontanéité et la pugnacité du modèle : un nombre restreint de journalistes, 
un chef d'Etat debout derrière un simple pupitre, un décor de panneau sobre pour cacher 
les dorures élyséennes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE ALLURE GAULLISTE</TEXT>
<TEXT>
 Le seul message important était, bien entendu, la reprise des essais, mais M. Chirac 
n'était certainement pas mécontent d'intervenir ainsi entre les deux tours du scrutin 
municipal. Il a eu beau assurer que sa fonction lui interdit de se mêler des combats 
électoraux, il a profité de l'occasion pour redonner espoir à sa majorité en assurant que le 
bilan d'une élection ne pouvait être tiré qu'au lendemain du second tour. En attendant, il n'a 
rien fait pour lui compliquer la tâche. Bien au contraire.</TEXT>
<TEXT>
 Se donner une allure gaulliste ne peut que satisfaire tous ceux qui pensent que la grandeur 
de la France passe d'abord et avant tout par l'apparent prestige de ses armées. Associer, 
comme son prédécesseur, le drapeau de l'Union européenne à celui de la République 
française peut satisfaire l'aile centriste de sa majorité, mais s'en excuser presque en 
assurant que le protocole l'imposait, c'était adresser un clin d'oeil aux anti-européens. 
Refuser de s'exprimer sur l'enracinement de l'extrême droite et se contenter d'appeler les 
électeurs à remplir leur devoir électoral est surprenant de la part d'un homme qui n'a 
jamais fait la moindre concession à Jean-Marie Le Pen et insuffisant de la part du 
président de la République chargé de protéger les institutions démocratiques et 
#républicaines.</TEXT>
<TEXT>
  Pour permettre à ses amis de conserver l'électorat populaire qui a assuré son succès, 
Jacques Chirac a confirmé que son virage à gauche pendant la campagne électorale ne 
serait pas suivi d'un coup de volant à droite. Donnant, au passage, un nouveau coup de 
griffe à Edouard Balladur, accusé implicitement d'avoir laissé se dégrader la situation des 
finances publiques, il a confirmé que, pour les rétablir, un effort particulier sera demandé " 
aux Français les plus fortunés " et que, pour les autres, il sera " équitablement réparti ". Il 
reste à la droite à espérer que les électeurs ne s'apercevront pas, avant le second tour des 
municipales, qu'il n'y a pas " équité " entre l'augmentation de l'impôt sur la fortune et celle 
de la TVA.</TEXT>
<TEXT>
  Une communication apparement simplifiée, mais bien organisée ; une prestance de " chef 
" qui décide vite et clair ; l'assurance donnée que le souci des plus pauvres est au premier 
rang : en une simple demi-heure d'horloge, M. Chirac a réussi à condenser l'image qu'il a 
voulu donner tout au long de son premier mois à l'Elysée.</TEXT>
</DOC>
