<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003367-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003367-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346599</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>BROCANTE,BRICOLAGE,LISTE,ANNONCE</SUBJECTS>
<NOTE>Foires et salons des 30 et 31 juillet: Lemolay-Littry (14), Pont-Audemer (27), Château-La-Vallière (37), Cour-Cheverny (41), Saint-Amand-en-Puisaye (58), Trie-sur-Baïse (65), Chevru (77), Riom-ès-Montagnes (15). Apt (84) jusqu'au 2 août.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>FOIRES ET SALONS D'OUTILS ANCIENS</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt; Trusquins et herminettes</TITLE>
<TEXT>Les outils anciens font partie depuis longtemps de la panoplie obligatoire des brocanteurs de l'été. Ils se divisent en trois 
grandes familles: ceux du bois, ceux du fer et les petits outils de 
précision. Les bois, débarrassés de la crasse et de la sueur laissées 
par des générations, le fer poncé, bien brillant, ont acquis à nos 
yeux une beauté qui échappait sans doute à leurs fabricants comme à 
leurs utilisateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Objet unique, l'outil ancien était fabriqué à la main, et la 
transition entre l'ancien et le moderne (fait en série d'après un 
prototype) remonte à 1850 environ, pour se terminer vers 1914-1920, 
quand le travail artisanal est définitivement abandonné pour ce type 
d'objets. D'où une classification assez floue chez les 
professionnels, puisque une pièce "ancienne" se révèle parfois plus 
tardive qu'un modèle "moderne".</TEXT>
<TEXT>
  Du point de vue de l'utilisateur, le bel outil est celui qu'on 
manie avec plaisir. Bien adapté, efficace, solide, sa qualité et sa 
beauté tiennent à sa simplicité fonctionnelle, avec la touche 
poétique ajoutée par la patine: manches usés par le frottement, fers 
émoussés, parfois rapiécés, réparations engendrées par un long usage. 
Les amateurs apprécient les pièces décorées, dont l'ornement est 
étudié pour ne pas gêner, ou datées, fait assez rare qui correspond à 
une occasion spéciale (date de la prise en main par son propriétaire, 
ou évocation d'un fait compagnonnique). Les outils de précision, ou 
servant à des métiers précieux, se présentent souvent comme de 
charmants bibelots décorés avec raffinement: fuseaux de dentellières, 
roulettes de pâtissiers, petits marteaux de ciseleurs.</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des outils circulant sur le marché datent de la fin du 
XIX siècle ou du début du XX. Les modèles antérieurs à la moitié du 
XIX siècle valent environ trois fois plus cher que les autres. Il 
convient de se méfier des pièces en bois trop bien datées par une 
incision récente. Quant aux prix, qui n'ont guère varié depuis une 
dizaine d'années, ils vont de 100 francs pour un petit rabot à 3 000 
francs pour un riflard ou une varlope, ornés de motifs d'art 
populaire. Dans une tranche de 200 à 500 francs, on trouve par 
exemple des herminettes (outils à dégrossir), des haches de 
tonneliers, des trusquins (pour tracer des lignes en creux), des 
bouvets (rabots à rainures). Parmi les outils en fer, des boutoirs de 
maréchal-ferrant, des burins de ciseleurs, des fuseaux de 
dentellières s'échelonnant de 500 à 1 500 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands collectionneurs recherchent plus spécialement des petits 
originaux et des formes élégantes du XVIII siècle, qui peuvent valoir 
de 2 000 à 4 000 francs. C'est le cas de certains coupe-sucre ciselés 
et des fameux "maîtres à danser", dont les jambes et les bras, à 
l'image d'un danseur, servent à mesurer les épaisseurs à la façon 
d'un compas.                                                
</TEXT>
</DOC>
