<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044781</DOCID>
<ACCOUNT>425938</ACCOUNT>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1251</FAB>
<NUM1>951207-2-004-04</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AMIR YGAL,AMIR HAGGAI,ADANI DROR,RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>06 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'assassin d'Itzhak Rabin a été inculpé de meurtre avec préméditation</TITLE>
<TEXT>  Yigal Amir, vingt-cinq ans, a tué seul le premier ministre Itzhak Rabin, le 4 novembre, à Tel Aviv. Mais son frère, Haggaï Amir, et leur ami, Dror Adani, 
connaissaient avec précision ses intentions. Telles sont, selon le dossier d'accusation 
déposé, mardi 5 décembre, au greffe du tribunal de Tel Aviv, les conclusions de l'enquête 
préliminaire de la police. Arrêté sur les lieux et à l'instant de son crime, il a été inculpé, 
mercredi, de " meurtre au premier degré ", soit avec préméditation, et de " conspiration en 
vue de commettre un meurtre ". Il risque la prison à perpétuité.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des trois balles de 9 mm tirées sur Rabin ayant atteint l'épaule de l'un des gardes 
du corps de la victime, le jeune tueur est aussi inculpé pour coups et blessures. Finalement 
défendu par l'avocat Ray Goldberg, un colon américain financé par une riche et 
mystérieuse " association de défense d'Yigal Amir ", il n'a pas nié les faits. Il les a 
revendiqués plutôt avec force chaque fois que l'occasion lui en a été donnée, et la famille et 
des amis du disparu ont reproché aux médias de lui offrir une tribune.</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'acte d'accusation, avant le jour fatidique, Yigal Amir avait déjà tenté de tuer le 
premier ministre, à trois reprises, depuis le début de l'année. Chaque fois, le cordon de 
sécurité autour du chef du gouvernement fut dissuasif. L'assassin aurait aussi évoqué, avec 
ses deux complices présumés, la possibilité d'éliminer Rabin par divers moyens : voiture 
piégée d'où le stock impressionnant d'explosifs découvert dans la maison familiale , 
nitroglycérine dans les tuyauteries de la résidence officielle du premier ministre à 
Jérusalem ou lance-roquettes.</TEXT>
<TEXT>
  Le jour du meurtre, affirme l'enquête de police, Yigal Amir a prévenu son frère Haggaï, 
de sa décision. " C'est idiot, tu vas te faire prendre, aurait rétorqué celui-ci. Il te faudrait 
un fusil à lunette, et nous n'en avons pas. Mieux vaut attendre. " Yigal n'a pas écouté. Il a 
quitté le domicile familial, seul, à 19 h 45, avec son Beretta 9 mm dans la poche droite. Il a 
ôté sa kippa pour ne pas se faire repérer dans la foule, essentiellement laïque, qui se 
pressait sur la place des Rois-d'Israël, à Tel Aviv, pour la manifestation pour la paix et il a 
attendu " le " bon moment, " le " concours de circonstances qui, selon les enquêteurs, lui a 
permis de s'approcher et d'exécuter Rabin à 21 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 43 TÉMOINS A CHARGE</TEXT>
<TEXT>
  La police n'ayant pu établir la complicité matérielle des intéressés, ni Haggaï ni Dror 
Adani ne sont accusés d'assistance directe à l'assassin, chef d'inculpation autrement plus 
lourd que celui de " conspiration " qui est finalement retenu contre eux. Haggaï Amir, qui 
est aussi inculpé de détention et de fabrication illégale de munitions, a toujours maintenu 
qu'il avait préparé les balles dum-dum utilisées par son frère non pas précisément en vue 
de l'assassinat de Rabin, mais de manière quasi routinière.</TEXT>
<TEXT>
  Tous deux adeptes de l'idéologie du " Grand Israël ", les frères Amir, bien que résidant 
en Israël proprement dit, passaient beaucoup de temps avec leurs amis colons dans les 
territoires palestiniens occupés. Les balles meurtrières visaient simplement à faire plus de 
dégâts dans le corps d'un éventuel " assaillant arabe ", a expliqué Haggaï Amir, vingt-sept 
ans. Même motif invoqué par le troisième larron, Dror Adani, vingt-trois ans, inculpé lui 
aussi de détention illégale d'armes " en vue de commettre des attentats " anti-arabes.</TEXT>
<TEXT>
  Inculpé de détention illégale d'armes et de munitions, le 4 décembre, un quatrième 
homme, le sergent d'active Arik Shwartz, vingt et un ans, avait fourni aux trois autres, des 
armes et des centaines de balles 9 mm volées dans sa caserne. Le procès, qui s'ouvrira 
mercredi 20 décembre, pourrait durer plusieurs mois, la police tenant à la disposition de la 
justice quarante-trois témoins à charge.</TEXT>
</DOC>
