<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001885-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001885-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336847</ACCOUNT>
<CHA1>Quatre millions de Malawites se rendont aux urnes, mardi 17 mai, pour élire leur président au cours du premier scrutin pluraliste de l'histoire du pays. L'actuel chef de l'Etat, Hastings Kamuzu Banda, au pouvoir depuis l'indépendance en 1964, brigue un nouveau mandat.</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MALAWI,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,PLURALISME</SUBJECTS>
<FAB>05161510</FAB>
<NAMES>BANDA KAMUZU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>THOMAS LOUISE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>17 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>MALAWI&gt; Le président Banda brigue un nouveau mandat</TITLE>
<TEXT>BLANTYRE</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
  On l'appelle encore le " lion ", " l'aigle ", le "conquérant du 
Malawi ", le " père de la nation ". Mais le vieillard chétif qui 
agite mécaniquement son chasse-mouches n'est plus l'objet de 
révérence, de terreur qui a dominé pendant trente ans les destinées 
de ce pays d'Afrique australe.</TEXT>
<TEXT>
  A la veille des premières élections multipartites depuis 
l'indépendance, qui doivent conduire aux urnes près de quatre 
millions de Malawites, le président Banda n'est plus que l'ombre de 
ce qu'il fut, même s'il continue de porter les couleurs du Parti du 
congrès du Malawi (MCP), au nom duquel il est candidat. La fiction 
d'un chef d'Etat pleinement en charge du pays, d'un candidat 
expérimenté briguant un deuxième mandat, que veulent transmettre ses 
partisans est démentie à chacune des rares apparitions publiques de 
M. Banda âgé officiellent de quatre-vingt huit ans, mais certainement 
plus que nonagénaire.</TEXT>
<TEXT>
  On a pu craindre un moment que le président ne se relèverait pas de 
l'opération au cerveau subie en octobre 1993 en Afrique du Sud. Son 
spectaculaire retour public a été qualifié par l'opposition 
d'exploitation éhontée de son image par son parti. Mais il prouve à 
quel point le président Banda _ identifié au Malawi par la transition 
démocratique de ces douze derniers mois, possible grâce à l'adoption 
du multipartisme lors d'un référendum en juin 1993 _ a suffi pour 
dépouiller d'un coup les oripeaux d'un régime féroce, basé sur le 
culte de la personnalité, une sorte de monarchie absolue à 
l'africaine où la faveur a fait des millionnaires et la disgrâce 
rempli les prisons.</TEXT>
<TEXT>
 Une opposition</TEXT>
<TEXT>
 désunie</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette société construite selon l'idéal d'un patriarche fasciné 
par la Grèce antique et membre de l'église d'Ecosse, les femmes sont 
vêtues sans ostentation, jupe au-dessous du genou et interdites de 
pantalon. Elles sont aussi réquisitionnées pour aller gonfler les 
rangs de la ligue des femmes et chanter les louanges du président à 
la moindre occasion.</TEXT>
<TEXT>
  Le parti unique, le MCP, ainsi que la Ligue de la jeunesse et les 
jeunes pionniers qui deviennent rapidement un groupe paramilitaire 
sont également entièrement dévoués à la personne du président Banda. 
La censure règne, des auteurs comme Georges Orwell, Simone de 
Beauvoir, Ernest Hemingway sont interdits. Mais le XX siècle a fini 
par rattraper le Malawi, qu'une opposition en exil de plus en plus 
active et le gel de l'aide internationale ont contraint le président 
Banda à ouvrir au mouvement de démocratie qui balaie le reste du 
continent africain.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré leurs promesses initiales, les partis d'opposition et 
principalement la Ford (Alliance pour la démocratie) du syndicaliste 
Chafukwa Chihana, et l'UDF (Front démocratique uni) de Bakili Muluzi, 
un ancien proche de Banda, n'ont pas réussi à faire front commun et 
se présenteront désunis . Mathématiquement, parce qu'il domine la 
région sud du pays, la plus industrielle et aussi la plus peuplée, 
l'UDF devrait l'emporter, même si la personnalité de M. Muluzi ne 
fait pas l'unanimité.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun programme politique ou économique ne différencie vraiment les 
huit partis enregistrés et aucun chef de l'opposition n'est 
suffisamment charismatique pour rallier derrière lui toute la 
population. Même une campagne électorale terne et sans ferveur ne 
saurait pourtant masquer le réel désir de changement des Malawites. 
S'ils ont été moins nombreux que pour le référendum à s'inscrire sur 
les listes électorales, il ne fait pas de doute que le Malawi votera 
avant tout mardi pour tourner une page de son histoire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
