<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002673-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002673-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325347</ACCOUNT>
<PEOPLE>MORDILLAT GERARD</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NAMES>MORDILLAT GERARD,ARTAUD ANTONIN,FREY SAMI,PRIEUR JEROME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE,MORDILLAT GERARD</AUTHOR>
<PAGE>242</PAGE>
<TITLE>DOSSIER&gt; ARTAUD ET SON DOUBLE&gt; UN ENTRETIEN AVEC GÉRARD MORDILLAT&gt; " Je ne voulais pas faire du cinéma rassurant "&gt; C'est par une démarche rigoureuse et passionnée que Gérard Mordillat, Jérôme Prieur, son coadaptateur, et Sami Frey, son comédien, ont su retrouver l'incandescence d'Artaud.</TITLE>
<TIO1>LA VERITABLE HISTOIRE D' ARTAUD LE MOMO</TIO1>
<TEXT>COMMENT et pourquoi est née cette idée de réaliser à la fois une fiction et un documentaire sur Antonin Artaud ? </TEXT>
<TEXT>
  _ En 1969, j'ai lu dans l'anthologie éditée par Pierre Seghers un 
poème de Jacques Prevel qui m'avait beaucoup plu. En 1974, lorsque 
Bernard Noël a publié le Journal et les poèmes de Prevel, je les ai 
achetés. Depuis, ces deux livres accompagnent ma vie. J'étais 
évidemment, par ailleurs, un lecteur d'Antonin Artaud. J'ai pensé 
qu'il était temps pour moi de faire un film sur l'écriture et l'acte 
d'écrire. Le Journal de Prevel, même s'il était apparemment l'objet 
le moins cinématographique qu'on puisse imaginer, m'a paru, à cause 
de cette caractéristique, le plus cinématographique.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai proposé à Jérôme Prieur de faire ensemble l'adaptation de ce 
Journal. Et là, il s'est passé quelque chose d'inattendu. En allant 
rendre visite à Rolande Prevel pour l'informer de ce que nous allions 
faire, nous avons eu le sentiment incroyable de voir une femme pour 
qui Artaud était un ami toujours présent. L'idée de faire un travail 
documentaire qui soutiendrait notre travail de fiction nous est venue 
naturellement.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes donc allés à la rencontre de ceux qui avaient connu 
Artaud. Et, chose inimaginable, tous acceptaient de parler de lui et, 
pour certains, avec la conscience que c'était malheureusement aussi 
la dernière fois. Cela a donné un documentaire de trois heures, un 
film en soi et pas seulement une sorte de contre-point du film de 
fiction. C'est seulement huit mois plus tard que j'ai tourné la 
fiction. </TEXT>
<TEXT>
  _ Comment avez-vous pensé le film de fiction ? </TEXT>
<TEXT>
  _ D'abord, nous possédions une chose fondamentale : le Journal de 
Jacques Prevel. Il y a tout noté sur Artaud... mais aussi sur sa 
propre vie, partagée entre sa femme Rolande et Jany avec qui il 
vivait. Prevel dit le déchirement de cette existence, la quête 
quotidienne de la drogue, de la nourriture et de la littérature. 
Ensuite, le documentaire nous permettait d'être entourés des amis 
d'Artaud, qui nous conseillaient sur des choses très pratiques pour 
la direction d'acteurs. Artaud marchait vite et ne s'asseyait jamais. 
Ce n'était pas un homme renfermé mais très soucieux des autres. Il 
pouvait aussi être très drôle, d'un humour furieux mais très drôle.</TEXT>
<TEXT>
 _ La rencontre entre Artaud et Prevel est une rencontre amoureuse. 
Et tout le film montre des relations passionnelles. Pourtant vous ne 
tombez jamais dans l'image excessive qu'on donne habituellement 
d'Artaud. Comment êtes-vous parvenu à cet équilibre ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous avions ces deux garde-fous _ le Journal et les amis d'Artaud 
_ qui nous empêchaient de verser dans la légende, le lieu commun sur 
les poètes, etc. C'est vrai que la rencontre entre Artaud et Prevel 
est une rencontre passionnelle. Mais ce ne sont pas des hommes qui 
expriment leur passion de façon sentimentale. Leurs rapports sont 
assez brutaux, mais ils sont d'une sincérité absolue. Cela nous a 
paru une évidence ce respect et cette amitié très profonde qui 
existaient entre eux. Artaud a beaucoup d'intérêt pour ce qu'écrit 
Prevel. Il le conseille sur l'écriture alors qu'il pourrait l'écarter 
d'un compliment et ce serait fini.</TEXT>
<TEXT>
 " Il suffit d'ailleurs de voir le documentaire pour se rendre compte 
à quel point les personnes qui ont approché Artaud ont pu être 
frappées, comme brûlées par lui, terriblement marquées par sa 
présence, son intelligence, son art, son amitié. Tout cela est 
sensible mais ne sombre jamais dans le sentimentalisme. C'est cette 
façon de vivre qui nous a permis de ne pas tomber dans les clichés. 
Quant à l'équilibre, je l'ai obtenu essentiellement grâce aux 
acteurs. Tout est fait sur eux. S'il n'y avait pas d'histoire 
passionnelle entre les acteurs et moi, il n'y aurait pas eu de film.</TEXT>
<TEXT>
 _ Justement, comment s'est effectué le travail avec vos comédiens ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _ Avec Sami Frey, j'ai travaillé près de huit mois avant le début 
du tournage. Et les deux derniers mois, on s'est vu tous les matins, 
trois ou quatre heures, pour lire le scénario. Les phrases d'Artaud 
sont des phrases syntaxiquement très particulières, très compliquées 
à reprendre. Il fallait faire ce long travail d'approfondissement 
pour éviter _ pour nous, l'horreur absolue _ la caricature, 
l'imitation, la singerie... je ne sais quoi, d'Artaud. Il fallait que 
Sami et moi trouvions le chemin pour réinventer Artaud, mais surtout 
pas tenter de l'imiter et de faire une hagiographie. Avec Marc Barbé, 
j'ai travaillé de la même façon sur Prevel. Chacun faisant des 
lectures de Prevel, d'Artaud et des lectures autour d'Artaud. Nous ne 
nous sommes réunis qu'une seule fois pour une lecture générale.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai poussé Sami à aller au plus profond de lui-même afin qu'il 
puisse trouver dans cette obscurité qu'il porte en lui quelque chose 
capable de ressusciter Artaud. Il n'était jamais dans l'imitation. 
Son travail était tout intérieur. Il fallait qu'il se mette les mots 
et le rythme d'Artaud dans la moelle. Puis ces mots et ce rythme sont 
devenus les siens. Il a réussi à renoncer à son art, aux artifices 
ordinaires de la comédie pour se livrer à nu et presque de façon 
documentaire. C'est d'une impudeur incroyable : accepter de se 
montrer dans cette obscurité, cette douleur, ce doute. Sami a puisé 
en lui des choses insoupçonnables, peut-être même pour lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pour la fiction, quelles ont été vos priorités par rapport à 
l'image ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le noir et blanc est fondamental car il dit à la fois aujourd'hui 
et avant. Aujourd'hui, parce que la pub et les clips se font en noir 
et blanc. Avant, parce que le cinéma en noir et blanc, c'est celui 
d'autrefois. On voulait donner avec François Catonné, le directeur de 
la photo, une image qui soit de l'ordre de cette âpreté de 
l'écriture, de cette rugosité que peut avoir la pratique de 
l'écriture. Nous avons donc évité tous les chichis, les raffinements 
inutiles. Nous avons effectué un travail d'ascèse de la lumière.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le rythme de votre film fait beaucoup penser à une partition. 
Est-ce ainsi que vous l'avez envisagé ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Quand j'ai vu le film bout à bout, j'ai trouvé que quelque chose 
n'allait pas... une sorte de lenteur et une suite d'articulations qui 
me semblaient appartenir à des traces de littérature mal digérée. 
J'ai donc fait ce qu'Artaud conseillait à Prevel et n'ai gardé que 
les morceaux où je me retrouvais entièrement moi-même. J'ai jeté tout 
le reste. Je me suis seulement soucié d'avancer dans ces tensions 
passionnelles telles que je les ressentais, en me guidant plus à 
l'oreille qu'à l'oeil et en essayant de retrouver la musicalité même 
du récit plutôt que d'établir des sens.</TEXT>
<TEXT>
 " Je me foutais qu'on ne comprenne pas qui est qui, le comment et le 
pourquoi. Nous sommes envahis par un modèle américain qui ne 
fonctionne que sur le système de la cause à effet. Les Américains ont 
fait des chefs-d'oeuvre avec ce système mais ce n'est pas l'unique 
façon de raconter des histoires. J'ai voulu retrouver quelque chose 
de plus sauvage, quelque chose qui nous frappe, nous heurte, nous 
blesse mais qui en aucun cas ne donne l'illusion que les choses 
s'enchaînent. Je ne voulais pas faire du cinéma rassurant. L'écriture 
ne l'est pas. L'aspect musical du montage était essentiel.</TEXT>
<TEXT>
 " Pour le documentaire, le montage a été difficile et plutôt de 
l'ordre du romanesque. Car on a essayé d'éradiquer tout ce qui 
pouvait être explication, exégèse, glose, commentaire, réflexion. 
Tout ce qui nous intéressait, c'était au contraire de trouver ces 
lents glissements de la mémoire, les errements qui font douter de la 
réalité. Le film répond à un principe talmudique. Toutes les paroles 
y sont, et le sens vient de la somme de leurs différences. Tout y est 
mais rien ne tend à conclure. Il n'y a aucune démonstration. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
