<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002146-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002146-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320903</ACCOUNT>
<CHA1>En visite officielle en Afrique du Sud, la première d'un chef de la diplomatie française depuis dix-huit ans, Alain Juppé a proposé que les autorités de Pretoria soient représentées au prochain sommet franco-africain, qui aura lieu à Paris en novembre prochain _ après les élections multiraciales du 27 avril.</CHA1>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ENTREVUE,COOPERATION,MESSAGE,SOMMET,AFRIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE DU SUD,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>01181160</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>940119-2-005-61</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,DE KLERK FREDERIK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LANGELLIER JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>205</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 17 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; M. Juppé invite Pretoria au prochain sommet franco-africain</TITLE>
<TEXT>PRETORIA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Soyez les bienvenus dans la grande famille franco-africaine ! Tel 
est, en substance, l'essentiel du message transmis par Alain Juppé 
aux dirigeants actuels _ et futurs _ de l'Afrique du Sud, lundi 17 
janvier, au deuxième jour de sa visite officielle dans ce pays, et à 
cent jours de l'échéance électorale historique du 27 avril qui verra 
l'avènement du premier gouvernement à majorité noire.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre des affaires étrangères a donc convié l'Afrique du Sud 
_ " si elle le souhaite " _ à participer au prochain sommet biennal 
franco-africain, qui se tiendra en novembre à Paris. Une invitation 
ayant reçu, a-t-il précisé, l'aval des amis africains de la France, 
dûment consultés. L'éternel chef de la diplomatie sud-africaine, " 
Pik " Botha _ il occupe ce poste depuis dix-sept ans, le record du 
monde en l'espèce, et pourrait même, dit-on, le conserver après le 27 
avril _, ne se l'est pas fait dire deux fois. " Nous répondrons oui à 
votre proposition. Nous avons besoin de vos encouragements. " On voit 
mal en effet pourquoi Nelson Mandela, le probable prochain président, 
et sa future équipe, bouderaient les rituelles retrouvailles 
franco-africaines.</TEXT>
<TEXT>
  Soulignant à plusieurs reprises la " vocation africaine " de la 
France, " l'un des rares pays " à faire du continent noir " une 
priorité de sa diplomatie ", M. Juppé a proposé à l'Afrique du Sud 
d'" instaurer " avec elle " un véritable partenariat politique ". Ce 
projet va au devant des voeux d'un pays qui compte sur la communauté 
internationale, et en premier lieu sur l'Europe, pour l'aider à 
affronter le grand rendez-vous qu'il s'est fixé avec l'Histoire. " 
Nous voudrions savoir, a dit " Pik " Botha, ce que l'Europe veut 
faire avec l'Afrique. Nous craignons qu'elle ne nous oublie, trop 
obnubilée qu'elle est par ses propres problèmes. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé s'est voulu rassurant, en garantissant à ses hôtes que la 
France désirait être associée " à cette grande aventure qui se noue 
ici " et à laquelle elle souhaite " grand succès ". S'adressant à la 
presse en compagnie du président Frederik De Klerk, après leur 
entretien, il lui a fait part de son " admiration " pour le " courage 
" et la " lucidité " du président sud-africain.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, la France apportera son " aide politique " au 
processus électoral. Dans le cadre de la résolution votée la semaine 
dernière par le Conseil de sécurité _ et qui a décidé l'envoi 
progressif de 2 840 observateurs, dont 1 778 relevant de l'ONU _, 
plusieurs dizaines de Français _ magistrats et administrateurs _ 
participeront aux opérations de surveillance de la campagne et du 
scrutin. La France a acquis une certaine expérience dans ce domaine 
en Namibie et au Cambodge.</TEXT>
<TEXT>
  Autre contribution : la France va envoyer en Afrique du Sud, dès le 
début du mois de février, une équipe de dix experts qui prendront 
leur part à la formation de policiers attachés à la Force nationale 
de maintien de la paix. Avec 10 000 hommes, celle-ci devrait 
regrouper des ennemis d'hier : unités de l'ancienne branche armée du 
Congrès national africain (ANC), policiers, forces de l'ordre des 
bantoustans. Un commissaire français participe déjà à la commission 
d'enquête sur la prévention de la violence que préside le juge 
Richard Goldstone.</TEXT>
<TEXT>
  La France s'apprête à intensifier son aide économique à l'Afrique 
du Sud. Elle finance déjà environ un cinquième de l'assistance 
fournie par les Douze, qui atteint 100 millions de dollars. Son " 
enveloppe " bilatérale, fixée à 25 millions de francs pour 1994, 
devrait doubler au cours de cette année avec l'entrée en scène de la 
Caisse française de développement (CFD), jusqu'ici absente d'Afrique 
du Sud, dont une mission doit arriver sur place dans les prochains 
jours.</TEXT>
<TEXT>
  Par l'entremise de la CFD notamment, la France veut privilégier le 
financement de projets de développement spécifiques visant au " 
rattrapage social " dans les townships, les faubourgs noirs des 
grandes villes : habitat, électrification, formation professionnelle. 
Dans le domaine culturel, un Institut français d'Afrique du Sud 
ouvrira bientôt ses portes à Johannesburg.</TEXT>
<TEXT>
 Vain plaidoyer</TEXT>
<TEXT>
 auprès de M. Buthelezi</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé a trouvé en Frederik De Klerk un interlocuteur 
optimiste et confiant. Le président lui a fait part de ses doutes 
quant à la pertinence des récents sondages qui attribuent à l'ANC de 
Nelson Mandela les deux tiers des intentions de vote, contre 
seulement 17 % au Parti national, la formation qu'il dirige. Ces 
enquêtes d'opinion, souligne-t-il, privilégient le milieu urbain, 
plus favorable à l'ANC.</TEXT>
<TEXT>
  Pour rattraper une partie de son retard, le chef de l'Etat a 
l'intention de mener une campagne très combative axée sur la défense 
du libéralisme économique. Il reproche à Mangosuthu Buthelezi, le 
chief minister du Kwazulu et dirigeant du mouvement Inkatha, d'être 
désormais prisonnier de son alliance avec l'extrême droite blanche. 
Selon le président, M. Buthelezi subit l'influence néfaste de 
conseillers étrangers qui le poussent à l'intransigeance.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé avait, précisément, commencé sa journée en partageant 
un petit déjeuner avec le chef zoulou. Il a tenté en vain de lui 
faire prendre conscience des graves dangers que sa décision de 
boycotter le scrutin du 27 avril fait courir au pays. Imperturbable, 
et fidèle à un rituel établi à l'adresse de ses hôtes étrangers, M. 
Buthelezi a lu au ministre français un mémorandum tenant à la fois de 
l'argumentaire et du plaidoyer prodomo. Le chef de l'Inkatha y 
insiste notamment sur la nécessité de doter les provinces 
sud-africaines d'une forte autonomie politique et financière, et de 
les protéger contre l'emprise de la future Assemblée constituante. 
L'ANC saura-t-il triompher de la victoire massive qu'on lui prédit, 
en résistant à ses tentations d'hégémonie ? Ce sera, bien sûr, l'une 
des inconnues majeures de l'" après 27 avril ". Alain Juppé a donc 
cru utile de rappeler qu'au nom des mêmes principes et des mêmes 
valeurs qui l'ont fait combattre l'apartheid, la France restera 
vigilante à l'avenir quant au respect des droits de l'homme et des 
minorités. Une petite phrase qui aura été douce à MM. De Klerk et 
Buthelezi, porte-parole des deux principales " minorités " d'Afrique 
du Sud. Et qu'Alain Juppé répétera sans doute à Nelson Mandela, avec 
qui il devait déjeuner mardi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
