<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002170-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002170-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355728</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHRISTIAN JAQUE</PEOPLE>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NUM1>941017-2-S10-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; CINÉMA</TITLE>
<TIO1>VOYAGE SANS ESPOIR</TIO1>
<TEXT>Voyage sans espoir</TEXT>
<TEXT> Ciné Cinéfil, 20 h 30.</TEXT>
<TEXT>
 Sous le régime de Vichy (encore lui!), le "réalisme poétique", 
transposition esthétique d'une société prête à sombrer avec ses 
illusions perdues, avait été mis à l'index. Fatalisme, défaitisme, 
immoralité... Le "réalisme poétique" s'est pourtant glissé en 
contrebande dans quelques films, par forcément les plus célèbres de 
l'époque, des films que les critiques eurent tendance à négliger. 
Ainsi Voyage sans espoir, de Christian-Jaque. Tourné en 1943, sur un 
scénario de Pierre Mac Orlan, il eut mauvaise presse. Et pourtant! 
Mac Orlan n'était-il pas l'écrivain du "fantastique social"? </TEXT>
<TEXT>
  Dans un port fantomatique, où l'action, commencée à la chute du 
jour, va durer une seule nuit, un bandit évadé (Paul Bernard), deux 
fois meurtrier, rejoint sa maîtresse, chanteuse de cabaret rêvant 
d'un autre amour (Simone Renant portant le ciré noir de Michèle 
Morgan dans Quai des brumes). Elle doit lui faire quitter la France 
grâce à un capitaine de cargo (Lucien Coedel), qui se met, pour elle, 
en opposition avec la loi. Un jeune caissier de banque (Jean Marais), 
que le bandit a rencontré dans le train et qui s'éprend de la 
chanteuse, dérange tout. Un inconnu, vêtu de noir et coiffé d'un 
chapeau melon, rôde. Il incarne le destin.</TEXT>
<TEXT>
  Les protagonistes de cette aventure désespérée sont comme enfermés 
dans les décors noyés de brume, de pluie et de cafard. Les 
travellings, les panoramiques et les éclairages expressionnistes 
recréent l'atmos- phère de ces films d'avant-guerre alors interdits, 
et la séquence finale est l'une des plus belles du genre depuis celle 
de Pépé le Moko. Film maudit, Voyage sans espoir? Peut-être bien. 
Mésestimé, incompris, en tout cas. Les interprètes sont surprenants, 
la plupart à contre-emploi. Et Jean Marais en brun est tellement 
meilleur, là, que dans l'Éternel Retour.&lt;
</TEXT>
</DOC>
