<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000115-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000115-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353499</ACCOUNT>
<CHA1>Bertrand Delanoë, qui préside le groupe socialiste du Conseil de Paris et sera le chef de file des socialistes parisiens aux élections municipales de juin prochain (le Monde du 30 septembre), a présenté les grandes lignes de sa campagne, qui devrait débuter dans les prochaines semaines. Très critique sur la gestion de Jacques Chirac, il propose " une nouvelle donne " aux parisiens.</CHA1>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09301087</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,ELECTION MUNICIPALE,1995,DECLARATION,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>DELANOE BERTRAND,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; La préparation des élections municipales&gt; M. Delanoë (PS) propose une " nouvelle donne " aux Parisiens</TITLE>
<TEXT>" Paris est verrouillé " par la droite et a besoin d'une " transfusion démocratique " et d'une " nouvelle donne " : tels sont 
les slogans que M. Delanoë entend mettre en avant dans la campagne 
des socialistes à Paris, qui devrait commencer dès le début du mois 
d'octobre. M. Delanoë, qui avait pris la présidence du groupe 
socialiste du Conseil de Paris après le départ de Georges Sarre au 
Mouvement des citoyens de Jean-Pierre Chevènement, a présenté les 
grandes lignes de son programme devant les militants de la fédération 
socialiste de Paris, réunis en assemblée générale le 19 septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Il propose de fonder sa stratégie sur la méthode et les actions 
utilisées par les socialistes pour s'opposer à la politique de M. 
Chirac au cours de la dernière mandature. Pour illustrer son propos, 
il a cité quelques exemples, notammment dans le domaine social et de 
la santé. " C'est peut-être sur le sida que nous avons, avec le plus 
de vérité, appliqué cette stratégie : fallait-il, pour être utiles, 
élaborer dans la perspective de l'appliquer lorsque nous serions 
majoritaires à Paris ? Non. Dans l'urgence, il fallait proposer pour 
obtenir un résultat aujourd'hui. Fallait-il réfléchir dans nos 
bureaux, ou, au contraire, rencontrer médecins, associations, 
personnalités impliquées, malades ou proches des personnes atteintes 
? " Il a souligné que cette méthode de discussion imposée par les 
socialistes a poussé la municipalité a reprendre les propositions des 
socialistes, notamment pour l'aide aux personnes en détresse et les 
logements sociaux.</TEXT>
<TEXT>
 Le " renouvellement de l'équipe "</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Delanoë, " l'enjeu de ces municipales, c'est un 
rééquilibrage démocratique ". Il veut soulever " un levier qui 
influera dans tous les domaines de la vie quotidienne des parisiens : 
le logement, la sécurité, l'exclusion, l'emploi, la circulation, 
l'environnement la création ". Après avoir fait le constat que " 
sociologiquement, la ville change dans le sens d'une uniformisation 
en marche ", le président du groupe municipal socialiste annonce 
qu'il veut réhabiliter " la vie, la beauté, l'avenir " dans la 
capitale et diversifier les activités qui y trouvent place.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les candidats qui feront campagne sous la bannière du PS, M. 
Delanoë souhaite un " renouvellement de l'équipe ". Cela devrait se 
traduire par une " présence importante des femmes " et par " 
l'ouverture à des personnalités parisiennes extérieures au parti, 
mais qui auraient envie de nous rejoindre et de nous apporter leur 
compétence ".</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, M. Delanoë, qui s'était éloigné de la vie politique après 
avoir été battu aux élections législatives de 1986, a précisé : " 
Comme vous tous, j'ai connu des périodes contrastées : de 
l'enthousiasme idéaliste et généreux à la déception et à la tristesse 
(...). Comme vous tous, aujourd'hui, je veux mêler dans mon 
engagement la force des convictions et le réalisme, la lutte contre 
l'injustice et la volonté farouche de voir les résultats de cette 
lutte s'inscrire concrètement dans le quotidien de celles et de ceux 
que nous aspirons à représenter. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
