<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001265-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001265-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358846</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>SME,ECU,ESPACE UNIQUE,TRAITE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>11101657</FAB>
<SUBJECTS>REFERENDUM,DECLARATION,GROUPE PARLEMENTAIRE,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,JUPPE ALAIN,CEE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>LE 8 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat ouvert par le maire de Paris sur l'application du traité de Maastricht&gt; Les dirigeants du RPR ne demandaient pas de référendum sur la monnaie unique en 1992</TITLE>
<TEXT>La proposition de Jacques Chirac de soumettre à un référendum le passage à la monnaie unique constitue-t-elle, oui ou non, une 
inflexion de la position du président du RPR sur le traité de 
Maastricht ? " Non ", répond M. Chirac, qui a affirmé, le 8 novembre, 
devant le groupe RPR de l'Assemblée, qu'une telle suggestion n'" a 
rien de nouveau " puisque, selon lui, elle avait déjà été émise par 
les dirigeants du RPR favorables à la ratification lors de la 
campagne sur le traité de Maastricht en 1992 (le Monde du 10 
novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Cette assertion ne manque pas de surprendre, car les choses n'ont 
jamais été dites en ces termes. Dans une tribune publiée par le Monde 
le 21 décembre 1991, au lendemain de la signature du traité de 
Maastricht, M. Chirac se limitait à une brève observation sur l'union 
monétaire : il expliquait qu'il aurait préféré que la monnaie commune 
précédât la monnaie unique. Alors que la controverse s'emballait, 
dans les mois suivants, le RPR posait, certes, ses conditions à 
l'adoption par la France de la monnaie unique, mais il ne réclamait, 
alors, qu'une simple consultation parlementaire. </TEXT>
<TEXT>
  L'idée ne heurtait aucunement, d'ailleurs, l'UDF qui s'y associait 
sans états d'âme particuliers. On en retrouve la trace dans les 
quatre " demandes de garantie " exigées du gouvernement de M. 
Bérégovoy, le 30 avril 1992, par l'intergroupe de l'opposition 
(RPR-UDF-UDC) au Palais-Bourbon. Soucieuse de contenir les appétits 
de " l'Europe technocratique ", les députés de droite et du centre 
souhaitent arracher des assurances que le Parlement serait " associé 
à la mise en oeuvre de l'UEM tout au long du processus " (le Monde du 
2 mai 1992).</TEXT>
<TEXT>
 Au moment du débat à l'Assemblée nationale, Alain Juppé revenait sur 
cette exigence d'un droit de regard parlementaire sur la monnaie 
unique. Lors de l'examen en première lecture du projet de loi de 
révision constitutionnelle, le 6 mai 1992, le futur ministre des 
affaires étrangères affirmait qu'" il serait inconcevable que le 
passage à la phase finale [de l'UEM] puisse intervenir sans que 
l'Assemblée nationale et le Sénat en aient, au préalable, débattu ".</TEXT>
<TEXT>
  On peut objecter qu'à cette date, François Mitterrand n'avait pas 
encore dévoilé son intention de soumettre la ratification du traité 
de Maastricht à un référendum. Il faudra en effet attendre le 3 juin, 
au lendemain du " non " danois, pour que le chef de l'Etat annonce 
cette consultation populaire. Si l'idée d'un référendum sur la 
monnaie unique a été lancée au RPR, elle n'a pu l'être qu'à partir de 
cette date, puisque M. Chirac a précisé, le 8 novembre, que la 
position de son parti avait été de réclamer que le passage à la 
troisième phase de l'UEM soit " ratifié dans les mêmes formes que la 
ratification du traité ".</TEXT>
<TEXT>
 Or les multiples déclarations des dirigeants néogaullistes lors de 
la campagne enfiévrée, tout au long de l'été, ne comportent aucune 
référence à une telle idée. Les " tribunes " qu'Edouard Balladur (24 
juin et 21 août) et M. Juppé (24 juillet) accordent au Monde sont 
totalement silencieuses sur ce point. En revanche, le secrétaire 
général du RPR met en garde contre les dangers d'une fragilisation de 
l'axe franco-allemand. " Avons-nous bien conscience, nous Français, 
écrit-il, que nos amis allemands, si nous leur claquons la porte au 
nez, peuvent avoir d'autres tentations ? (...) Avons-nous le droit de 
les rebuter, de retirer la main tendue, de rompre le contrat de 
confiance ? " La formule, aujourd'hui, ne manque pas de relief.&lt;
</TEXT>
</DOC>
