<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036750</DOCID>
<ACCOUNT>415776</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951005</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>GODARD JEAN LUC</NOM1>
<NOTE>Chercheur au CNRS, Marie-José Mondzain est philosophe, spécialiste de l'image.</NOTE>
<NUM1>951006-2-R10-64</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>MONDZAIN MARIE JOSE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-JOSE MONDZAIN</SIP1>
<SU21>Face au cinéma et à l'Histoire, à propos de Jean-Luc Godard</SU21>
<SYE1>CINEMA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE DEUX PAGES - TABLES RONDES DES 6, 11 ET 12 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Contribution de Marie-José Mondzain</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DU CINEMA</TIO1>
<TEXT> Une double figure de l'Histoire s'inscrit dans Histoire(s) du cinéma. Le bruissement magnifique des mots, des images et des sons compose une histoire 
de l'espoir et de la liberté. Le montage savant, nouvelle écriture historienne, compose la 
chronique féroce et sanglante d'un siècle où la trahison de l'image est trahison de l'esprit. 
Aux flux successifs qui constituent ce tumulte de haute précision répondent plusieurs " 
vagues " de sensations et de réflexions.</TEXT>
<TEXT>
  La première vague est celle de la solitude. Une autre figure est venue se poser à côté de 
Jean-Luc Godard, celle de Jean-Jacques Rousseau, cet autre Suisse, comme lui si fidèle à 
l'invisibilité et si déterminé dans la révolution. Comme Rousseau, Godard se tient dans un 
isolement mélancolique où il défend la dignité du coeur, où il médite sur la question des 
origines, qu'il distingue du commencement. Aussi l'histoire du cinéma commence-t-elle 
avec les frères Lumière, mais aussi avec Homère, Rembrandt, Rilke, Manet... L'origine de 
l'image remonte toujours en amont du visible. Les rêveries du cinéaste solitaire ramènent à 
la préhistoire de l'image, pour toujours présente en toute image qui fait événement. Godard 
traite l'image comme un événement qui ne sera jamais révolu.</TEXT>
<TEXT>
  L'image existe dans une durée indépendante du temps du récit, libre de la durée du 
discours et de celle du spectacle. Comment écrire l'Histoire, dire la chronique de cette 
mémoire anachronique ? Ana-chronie, ana-mnèse, ana-lyse... Les oeuvres de Godard sont 
peuplées de toutes ces " Ana ", qui parlent du retour et du retournement des images, celles 
qui " autorisent Orphée à se retourner sans faire mourir ".</TEXT>
<TEXT>
 . Le cinéma est anachronique et cela dès l'origine. Godard le montre et le démontre dans 
ces poèmes synchroniques ; l'image dit à la fois ce " qu'il y a, qu'il y aurait, qu'il y a eu ". 
Temps simultané où s'enchevêtrent la liberté et la servitude, la beauté et l'horreur, la 
noblesse et la vulgarité.</TEXT>
<TEXT>
 La poésie des Histoire(s) gonfle une deuxième vague, celle du " retour au pays natal ", 
celle qui porte le navire d'Ulysse " là où il ne sera plus un invité ". Les Histoire(s) sont une 
épopée qui raconte les aventures, les errances, les combats et les exploits des stars et des 
idoles, de tous ces héros infidèles. C'est une histoire des tempêtes, un retour à la mer, à la 
nourrice, aux " mots restés dans la gorge ". " Sois sûr d'avoir épuisé tout ce qui se 
communique par le silence " : histoire d'avant la parole, qui n'est " ni un art " (millénaire), 
" ni une technique " (centenaire), mais " un mystère " sans âge. Le film est une histoire de 
l'infidélité, produite par un homme de foi, une épopée que " seule la main qui efface peut 
écrire ".</TEXT>
<TEXT>
  Une autre vague nous pousse vers Patmos où la voix d'un Jean (Luc) apocalyptique dit à 
la fois l'enfer, la damnation et la résurrection. " L'image viendra au temps de la 
résurrection. " L'Histoire du cinéma histoire de la passion et de la résurrection, d'une 
agonie et d'une insurrection serait-elle notre histoire sainte ? " Faites qu'il vive " : il y a de 
la prière dans cette voix, comme dans cette main qui écrit " La souffrance n'est pas une 
star. "</TEXT>
<TEXT>
  Godard a des opinions, que l'on peut accepter ou récuser. Lui-même se promène dans la 
campagne fertile de ses contradictions. Mais Histoire(s) du cinéma n'est pas une opinion. 
Histoire(s) du cinéma est une grande oeuvre, dont la présence irrécusable et émouvante 
répond à la question de la figurabilité de la pensée. Qui répond à la question de la visibilité 
de l'invisible figure de la liberté, de l'incarnation de l'imaginaire. Qu'est-ce que la chair 
d'une image ? Un verbe qui prend corps.</TEXT>
</DOC>
