<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036315</DOCID>
<ACCOUNT>415232</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/0951</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,ELECTION CANTONALE PARTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,ANALYSE,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>951004-2-008-01</NUM1>
<NAMES>RPR,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD</SIP1>
<SOT1>La gauche a emporté un siège en Seine-et-Marne et peut en espérer un autre en Dordogne,  après en avoir gagné trois en septembre lors de scrutins provoqués par la loi sur le cumul des mandats</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ORGANISEES DIMANCHE 1ER OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les élections cantonales partielles sont de mauvais augure pour la droite</TITLE>
<TEXT> LES HUIT ÉLECTIONS cantonales partielles du dimanche 1er octobre se sont conclues par de nouvelles difficultés pour la majorité. 
Sur les cinq résultats acquis dimanche, le RPR a en effet perdu le canton de Perthes-
en-Gâtinais, en Seine-et-Marne, au profit d'un candidat de gauche. La majorité a 
conservé les cantons de Bourges-2 (Cher), Brive-Centre (Corrèze) et Doulevant-le-
Château (Haute-Marne), tandis que le PS conserve à la gauche celui de Sommières, 
dans le Gard, face à un député RPR. En outre, parmi les trois cantons en ballottage, 
tous détenus par la droite, celui de Bergerac-2, en Dordogne, semble à la portée d'un 
candidat de gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Ces revers de la majorité ne sont pas les premiers. Au cours des trois dimanches 
précédents, huit autres cantons avaient été soumis à renouvellement. Dans six 
d'entre eux, le sortant appartenait à la majorité. Or, la moitié de ces cantons sont 
passés au PS : ceux d'Albi-Sud (Tarn), de Valence-2 (Drôme) et Mont-de-Marsan-
Nord (Landes). A l'inverse, l'opposition a conservé les deux cantons qu'elle détenait, 
ceux de Grenoble-3 (Isère) et Clermont-Ferrand-Nord (Puy-de-Dôme), en améliorant 
ses scores antérieurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce bilan est d'autant plus préoccupant pour la majorité que trois des quatre cantons 
perdus ces dernières semaines étaient devenus vacants à la suite de la démission de 
députés RPR qui, devenus maires en juin, étaient atteints par la loi sur le cumul des 
mandats. C'était le cas, le 1er octobre, pour le canton abandonné par Jean-Claude 
Mignon (RPR, Seine-et-Marne), nouveau maire de Dammarie-les-Lys. C'est surtout 
le cas des anciens cantons de deux députés qui ont en commun d'avoir été élus à 
#l'Assemblée nationale pour la première fois en 1993 et d'avoir enlevé des 
municipalités à la gauche en juin : Philippe Bonnecarrère (RPR, Tarn), maire d'Albi, 
et Patrick Labaune (RPR, Drôme), maire de Valence.</TEXT>
<TEXT>
  L'échec de leurs dauphins à conserver les positions acquises ces deux dernières 
années par la droite est de nature à alimenter l'inquiétude de la vague de nouveaux 
députés de 1993 face à l'échéance des législatives de 1998. La tendance serait 
encore plus marquée si le canton de Bergerac-2, laissé vacant par Daniel Garrigue, 
député (RPR) de Dordogne depuis 1993, qui avait enlevé Bergerac au PS en juin, 
devait lui aussi passer à gauche le 8 octobre.</TEXT>
</DOC>
