<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022230</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022230</DOCID>
<ACCOUNT>396829</ACCOUNT>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/0904</FAB>
<SUBJECTS>REGION NORD PAS DE CALAIS,CONFECTION,DROIT DU TRAVAIL,CLANDESTINITE,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950607-2-009-34</NUM1>
<ORI1>ROUBAIX  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LE THANH TAM,ROUBAIX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1>NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SU21>Paris est devenue la capitale des diasporas asiatiques européennes</SU21>
<SYE1>FRANCE,ASIE</SYE1>
<SYF1>EMIGRATION,ETRANGER</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE A L'OCCASION D'UNE ETUDE RECEMMENT REMISE AU MINISTERE DE L'INTEGRATION ET DE LA LUTTE CONTRE L'EXCLUSION.</LEAD1>
<TITLE>Le Thanh Tam, oncle François, et la bonne fortune des ateliers textiles de Roubaix</TITLE>
<TEXT> D'UN GESTE habitué, Le Thanh Tam a saisi le téléphone. Il a écouté son interlocuteur, hoché la tête et lâché quelques mots : " Oui, ça ira... " L'autre 
main a attrapé le second combiné. En vietnamien, cette fois, il a donné ses consignes. Il est 
sorti une minute, puis s'est recalé dans son siège, en s'excusant : " On a nos propres 
ouvriers, là derrière, et les sous-traitants à prévenir. C'est toujours comme ça. Tout 
fonctionne à flux tendu. Deux mille jupes à faire en trois jours. Vu de l'extérieur, ça tient du 
miracle mais en vérité, ce n'est pas compliqué. Pas pour nous en tout cas. "</TEXT>
<TEXT>
   Nous... Dans le triangle Lille-Roubaix-Tourcoing, le pronom parle de lui-même. En moins 
de dix ans, en effet, cette région, où planent encore les fantômes des familles Motte, 
Wattine, Masurel et autres grandes dynasties du textile, a dû s'habituer à des patronymes 
d'une tout autre consonance. N'Guyen, Sananikone, Phanita Vong... Arrivés dans le nord 
de la France à la fin des années 70, ces familles originaires du Vietnam ou du Laos se sont 
progressivement taillé une place de choix.</TEXT>
<TEXT>
   Pendant que fermaient les grands ateliers traditionnels, une myriade de petites unités 
sont venues proposer leurs services. Prix imbattables, délais stupéfiants, capacité de 
réaction instantanée, elles ont profité de la mise en place de la " filière courte " stocks 
presque nuls pour prospérer. Aujourd'hui, à la tête d'une communauté d'environ dix mille 
personnes, les grandes familles asiatiques du Nord affichent fièrement leur réussite, au 
moment où une deuxième génération d'entrepreneurs prend la relève.</TEXT>
<TEXT>
   Le Thanh Tam est de ceux-là. De ceux qui parlent un français impeccable et traînent les 
pieds pour se rendre à la pagode. Il a treize ans lorsqu'il quitte le Laos avec ses parents et 
douze frères et soeurs. Pendant un an, la famille attend dans un camp de réfugiés en 
Thaïlande la possibilité d'entrer en France. Finalement, la Belgique lui ouvre ses portes. Le 
Thanh Tam va au lycée, puis commence des études d'ingénieur. Mais il doit tout arrêter : " 
Il restait dix enfants à charge, il fallait quelqu'un pour gérer le restaurant. " Pendant cinq 
ans, il paye donc son tribut à la famille.</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, c'est le grand saut. Il traverse la frontière et lance, avec deux beaux-frères et un 
ami, son premier atelier. Ils sont sept, et vivent de la sous-traitance de l'entreprise de son 
oncle, François N'Guyen. C'est lui, " Monsieur François ", qui a trouvé les locaux ; lui qui 
a dégoté les machines d'occasion ; lui qui fournit le travail. A l'écouter, l'oncle n'aurait 
même pas vu d'un mauvais oeil leur décision, un an plus tard, de devenir " indépendants ". 
" C'est comme ça, on est concurrent mais on se rend service, sourit le jeune homme. S'il a 
besoin d'un coup de main pour la coupe, je le fais sur ma machine. C'est la famille. "</TEXT>
<TEXT>
   Ah, la famille ! Quand " Monsieur François " prononce ce mot, sa pâle moustache se 
relève. Pas tant pour cette Porsche grise que sa femme lui a offert le jour de son 
anniversaire que pour cette " réussite générale " dont il tire toute sa fierté. Lui, le petit 
tailleur vietnamien du Laos, premier du clan à mettre les pieds en France, en 1977, a fait 
en sorte que ses six frères et soeurs le rejoignent. Sa femme vend les machines et le fil, 
ses cousins assurent la sous-traitance. " On avait rien, explique-t-il. Aujourd'hui, on a une 
trentaine d'ateliers. Et une pagode. Tout ça parce qu'on s'aide. Jamais je ne refuse une 
commande. Il suffit de travailler plus. "</TEXT>
<TEXT>
  Travailler toujours plus. Depuis sept ans qu'il est à son compte, Paul Phouang Keo n'a 
jamais compté les heures. Quand la gestion ou l'organisation ne l'occupe pas, il emballe ou 
repasse. " Un atelier européen de cette taille, c'est tout de suite un directeur et une 
secrétaire. Nous, on est tous productifs. " Sur ses vingt employés, dix-huit sont 
Cambodgiens, Vietnamiens ou Laotiens. " Quand on a trois jours pour faire quatre mille 
débardeurs, il faut venir plus tôt le matin, rester plus tard le soir. Les Asiatiques sont 
toujours d'accord. Ils s'arrangent pour faire garder les enfants... Les autres, c'est toujours 
difficile. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " Jamais je ne refuse</TEXT>
<TEXT>
   une commande.</TEXT>
<TEXT>
   Il suffit</TEXT>
<TEXT>
   de travailler plus "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Cette réussite a pourtant sa face sombre. Clandestins thaïlandais sous-payés, employés 
non déclarés, blanchiment d'argent sale et fausses factures : la police et la presse locale 
ont fait leur miel des " secrets " de la communauté asiatique. De quoi provoquer la colère 
des entrepreneurs français. " En proposant des prix aussi bas et des délais aussi serrés, ils 
ont peut-être évité certaines délocalisations, concède-t-on à l'union régionale des industries 
de la confection. Mais ils ont surtout accéléré la mort de nombreux ateliers français. " " Ils 
nous ont donné l'exemple pour ce qui est du courage, reconnaît Jean-Roberto Cuervo, 
patron d'une plate-forme de vingt-cinq ateliers. Mais ils ont massacré la région. 
Heureusement, les distributeurs en ont pris conscience et ne leur donnent plus de travail. 
Des dizaines de leurs ateliers ont dû fermer. " " Quarante-cinq exactement, pour la seule 
année 1994 ", précise Brigitte Castaing. L'inspectrice du travail de Tourcoing sourit et 
ajoute : " Mais trente-sept autres se sont ouverts. Lorsqu'au bout de deux ans, ils n'ont 
plus droit aux exonérations fiscales et de charges, ils ferment et rouvrent aussitôt sous un 
autre nom, en confiant la gérance à un cousin. Ils ont intégré le système. Alors on vérifie 
tout : les locaux, les machines, les employés. Et la plupart du temps on refuse. " Autant 
dire qu'elle ne croit guère à la mort des ateliers asiatiques, qui continuent, selon elle, à 
employer 1 500 à 2 000 personnes. Mieux, elle souligne les efforts accomplis en matière 
d'hygiène et de conditions de travail. " Je suis sûre qu'il existe encore des machines 
planquées dans des appartements. Mais des gros ateliers qui emploient des clandestins et 
les hébergent, on n'en trouve plus. "</TEXT>
<TEXT>
   La confection asiatique rentrerait donc dans le rang ? " Ils font davantage appel à nous 
et se fichent de savoir d'où viennent les gens qu'on leur envoie ", souligne-t-on à l'ANPE 
de Wattrelos. " Ceux avec qui nous travaillons fonctionnent comme tout le monde ", assure 
Patrick Dambrine, directeur des achats chez Pimkie. Une forme d'intégration qui désole 
une partie de la communauté asiatique. Comme les autres, en effet, certains employés de 
Le Thanh Tam commencent à grogner devant les heures supplémentaires. Comme les 
autres," Monsieur François " a dû faire face à son premier dépôt de bilan. Comme les 
autres, Paul Phouang Keo a pris deux semaines de vacances, l'an dernier. " Avant je ne 
pouvais pas, soupire-t-il. Je ne restais pas en place deux jours. J'ai changé. Et vous verriez 
mon fils... A dix-huit ans, il lui faut la télé, la musique. Il est français. "</TEXT>
</DOC>
