<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033955</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033955</DOCID>
<ACCOUNT>412279</ACCOUNT>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/37951037</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950915-2-R02-08</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SU21>ACTUALITES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Larousse, millésime 1996</TITLE>
<TIO1>LE PETIT LAROUSSE</TIO1>
<TEXT> Quelques semaines avant le beaujolais, comme il se doit, Le Petit Larousse nouveau est arrivé. Décliné en trois présentations selon le format, attendu, 
testé avec curiosité le piment des entrées nouvelles occultant le pieux silence réservé aux 
sorties sans qu'on puisse garantir que 1996 sera un millésime de référence.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient de sa mission internationale, l'ouvrage affiche, cette année encore, une 
révérence accentuée aux mots de la francophonie, diffusion oblige ! Saluons donc les 
savoureuses trâlées (bandes) et autres croches (malhonnêtes) et séraphins (avares). Mais, 
au registre du langage familier, pas forcément crapoteux (entrée 1996), certains choix 
étonnent. Etait-il nécessaire d'intégrer avoir la gagne, dépoter, speeder, connaître la 
déglingue, la jouer cool, à côté du presque classique allumé ? N'est-il pas dangereux 
d'encourager les apocopes : après compil (entrée 1996), faudra-t-il admettre " bon ap " ou 
" deux heures du mat " ? Le peut-être éphémère souci politique de refonder un parti aurait 
mérité de faire ses preuves. Qu'on se souvienne de l'entrée, dans Le Petit Robert, il y a 
deux ans, d'un câblé pour le moins prématuré, puisque déjà sorti de l'usage.</TEXT>
<TEXT>
  Signe des temps, le karaoké et le micro-trottoir, le D.R.H. et le photocopillage font une 
entrée remarquée, expression, communication et loisirs se taillant la part du lion. Ainsi 
apparaissent l'aquagym et le canyoning, peu pratiqués par les habitants des cités dont la 
langue a droit de... cité (meuf, beurette) à condition de laisser toute crudité au vestiaire (le 
trop trivial " niquer " reste proscrit). De la vertu d'un usage policé.</TEXT>
<TEXT>
  A trop traquer l'audace nouvelle, on en viendrait à l'anticiper : pour une banquière 
attendue, voici une surprenante magistrate qui roule sûrement en citadine... Quand un 
dictionnaire reconnaît le bon usage de sculptrice mais se refuse lui-même à l'employer pour 
saluer l'entrée de Louise Bourgeois (" sculpteur américain "), on mesure les limites d'une 
évolution pourtant jugée primordiale...</TEXT>
<TEXT>
  A force de vouloir coller au ton de l'oral mais sans sa verdeur dérangeante , au verbe des 
journaux, dépouillés visiblement avec soin, Larousse intronise une langue socialement et 
politiquement correcte (entrée 1996) au risque de devenir moins un dictionnaire de 
référence qu'un énorme lexique pour interpréter sans peine un état instantané du discours 
dont rien n'indique la pérennité qu'il lui promet. On a même de sérieux doutes lorsque plus 
du quart des nouveaux noms propres salue des hommes politiques très provisoirement au 
pouvoir et le cas de Silvio Berlusconi prouve assez les limites de la méthode puisque 
l'ancien président du conseil italien entre quelques mois... après sa sortie politique, fût-elle 
provisoire. Qui justifiera dans dix ou vingt ans la notice consacrée à Jean Gandois, 
nouveau patron du CNPF ? Souhaitons-lui de ne pas sortir trop vite de ce panthéon 
éphémère, qui compile l'actualité pour ne pas choisir de valeurs. De toute façon, rassure-t-
on chez Larousse, " tous ceux qui sont sortis étaient morts ". Doit-on s'en réjouir ? 
Alexandre, Richelieu et quelques autres ont sauvé cette année leur part d'éternité, un bail 
dont le renouvellement, sur de tels critères, ne dépend, semble-t-il, que de l'" air du temps 
"...</TEXT>
</DOC>
