<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001402-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001402-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351061</ACCOUNT>
<CHA1>Les jeux sont faits. Sauf surprise de dernière minute, le britannique Forte devrait reprendre Méridien, la filiale hôtelière d'Air France, l'emportant sur son concurrent français Accor. L'offre du gagnant, qui atteint 1,9 milliard de francs, serait supérieure de 200 millions à celle de son concurrent.</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>09121558</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,PRIVATISATION,FILIALE,CESSION D'ENTREPRISE,PROJET,HOTELLERIE</SUBJECTS>
<NAMES>BLANC CHRISTIAN,MERIDIEN,AIR FRANCE,ACCOR,FORTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>LES MODALITES ET LE CHIFFRE DE LA REPRISE,ANNONCEE LE 7 SEPTEMBRE</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; L'emportant sur Accor&gt; Forte devrait reprendre les hôtels Méridien</TITLE>
<TEXT>" Mon choix est fait, déclarait, mercredi 7 septembre, Christian Blanc. Il ira vers celui qui offre la meilleure valorisation de 
Méridien. Ce sera, sur le plan financier, une bonne opération pour 
Air France et personne ne pourra contester cette décision. " Si l'on 
s'en tient à une logique purement arithmétique, Forte, qui a relevé 
son offre à 1,9 milliard de francs l'emporterait sur Accor, dont 
l'offre s'élève à 1,7 milliard. Déduction faite des garanties du 
passif, la proposition britannique resterait supérieure à celle de 
son concurrent.</TEXT>
<TEXT>
  Le président d'Air France, qui déclarait avoir fait son choix " 
dans la plénitude de ses responsabilités ", ne se laissera pas 
influencer dans la dernière ligne droite. On s'attend donc à ce qu'il 
propose le repreneur britannique à son conseil d'administration du 7 
septembre. Pour l'heure, le nom du repreneur ne fait l'objet d'aucune 
confirmation officielle, tant du côté des pouvoirs publics que des 
acteurs économiques. L'affaire a donné lieu à tant de rebondissements 
que les différents intervenants, après avoir distillé les 
informations vraies ou fausses dans cette affaire, préfèrent rester 
sur la réserve. </TEXT>
<TEXT>
 Pas de préférence nationale</TEXT>
<TEXT>
 Accor a cherché depuis plusieurs mois à faire valoir auprès des 
vendeurs mais aussi du monde politique la préférence nationale. Son 
offre initiale de 1,6 milliard de francs était inférieure de 200 
millions à celle de son concurrent, de 1,8 milliard. Allait-on pour 
autant laisser un des fleurons de l'hôtellerie quatre étoile passer 
outre-Manche ? Les dirigeants du groupe, Paul Dubrule et Gérard 
Pélisson, ont fait le siège des ministères pour faire valoir leurs 
arguments. Outre la préférence nationale, ils avançaient un 
partenariat industriel au bénéfice d'Air France. Grâce à sa filiale 
Carlson-Wagonlit Travel, le groupe français estimait pouvoir générer 
100 à 150 millions de francs de recettes supplémentaires par an. Il 
s'engageait également à reprendre trois cents employés de la 
compagnie aérienne sur trois ans, soit un gain de 45 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Ces arguments n'auront pas permis de faire pencher la balance. A 
l'argument de la préférence nationale, Forte a rappelé que les 
Français, à court de liquidités, étaient allés chercher le prince 
saoudien Al Waleed pour financer leur projet. " L'offre n'est pas 
communautaire ", sont-ils allés plaider auprès de la Commission 
européenne. Bruxelles, de son côté, a rappelé au moment de l'examen 
du plan de redressement d'Air France que la compagnie nationale 
devait se recentrer sur son métier de base et vendre Méridien au plus 
offrant... Les arguments commerciaux avancés par Accor ne sauraient 
satisfaire les actionnaires minoritaires de Méridien, partisans de la 
meilleure offre. </TEXT>
<TEXT>
  Initialement, le dossier devait être bouclé le 28 avril. On 
s'attendait à une annonce en faveur de Forte tant pour des raisons de 
prix que de stratégie, les hôtels de Forte étant de meilleure qualité 
que la chaîne Sofitel d'Accor. Face aux pressions politiques, le 
dossier avait finalement été renvoyé devant la commission de 
privatisation, qui s'était bien gardée de trancher. Une décision, 
attendue le 16 juin, avait été de nouveau reportée. De report en 
report, le dossier connaîtra un point final le 14 septembre.          
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
