<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044727</DOCID>
<ACCOUNT>425871</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIV/47950503</FAB>
<NUM1>951202-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>ERYTHREE&gt;Les fantômes de la mer Rouge</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>CARNETDE ROUTE</TITLE>
<TEXT>  REPÈRES. Le nom Erythrée fut donné par les Grecs depuis la plus haute Antiquité à la mer Rouge en raison de la prolifération d'une algue qui vire au 
rouge (erythreus) en mourant. A juste titre car le pays possède un millier de kilomètres de 
côtes et de nombreuses îles (127 dans l'archipel de Dahlak, en face de Massaoua, et 
d'innombrables îlots au large de la Dankalie). Climat et végétation changent rapidement en 
raison d'un relief varié et accidenté : hauts et bas plateaux, plaines irriguées ou 
désertiques. La population est également très diverse, bien que 80 % du pays parle le 
tigrinia (les Tigriniens et les Djabarti) et le tigré (les communautés Samhar, Bani Amer, 
Habah, Mensa). Ces langues sont issues d'un idiome sémitique commun, le guèze, utilisé 
aujourd'hui dans la liturgie copte. Moins nombreuses sont les populations hamitiques (Afar, 
Beja, Bilen) et nilotiques (Kounama et Baria). Au total quatre millions d'habitants plus un 
million de réfugiés (cinq cent mille au Soudan). Ravagée par la guerre, l'économie reste 
très largement tributaire de l'aide internationale, notamment alimentaire.</TEXT>
<TEXT>
  FORMALITÉS. Visa obligatoire (300 F) auprès du consulat d'Erythrée, Unesco, 1, rue 
Miolis, 75015 Paris, tél. : (1) 45-68-29-54. Décalage horaire : 2 heures d'avance par 
rapport à la France en hiver, une en été. Monnaie : le Birr (1 Birr = 1 F).</TEXT>
<TEXT>
  AVION. La Lufthansa (tél. : (1) 42-65-37-35) assure 2 liaisons par semaine (les lundi et 
vendredi) avec Asmara, via Francfort, à partir de 10 790 F A/R.</TEXT>
<TEXT>
  VOYAGE. Explorator (16, place de la Madeleine, 75008 Paris, tél. : (1) 42-66-66-24) est 
l'une des rares agences françaises organisant des séjours en Erythrée. Deux circuits : " la 
naissance du Rift ", un voyage en Toyota Land Cruiser, conduit par un chef d'expédition 
italien parlant français ; l'itinéraire part d'Asmara, descend des hauts plateaux vers Keren, 
Kelamet, Afabet, Sheeb, Massawa, Adoulis (ruines axoumites), traverse la dépression 
Dankalie, et embarque pour l'archipel de Dahlak avant de revenir vers les hauts plateaux 
des Tigrinia (12 jours, 5 nuits en campement, 6 en hôtels simples, 14 900 F pour 8 à 12 
participants). Et " l'archipel de Dahlak ", une croisière en mer Rouge à bord d'un 
catamaran (6 personnes) au milieu d'un chapelet d'îles (12 jours, 15 300 F).</TEXT>
<TEXT>
  HÉBERGEMENT. La capacité hôtelière est très limitée. Les établissements des villes 
sont assez simples (1 à 2 étoiles selon nos normes) mais confortables et pleins de charme. 
Citons l'hôtel Selam et l'hôtel Keren à Asmara, l'hôtel Gurgussum à Massaoua. Ailleurs 
l'hébergement est très rustique.</TEXT>
<TEXT>
  LECTURES. Pour se plonger dans l'ambiance, (re)lire Arthur Rimbaud et Henry de 
Monfreid ; pour comprendre l'histoire contemporaine, un ouvrage très précis, Erythrée, 
une identité retrouvée, de Nafi Hassan Kurdi (Karthala) et Erythrée, un peuple en marche, 
de B. Cahsaï et E. C. Williamson (l'Harmattan). Un bel album de photos a été publié 
récemment chez Edifra : Erythrée, de Chris Kutschera. Il n'existe pas de guide touristique 
en français sur l'Erythrée.</TEXT>
</DOC>
