<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016792</DOCID>
<ACCOUNT>389587</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOSEKI NATSUME</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951009</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>À L'ÉQUINOXE ET AU-DELÀ (Higan sugi made),de Natsumé Sôseki. Traduit du japonais  par Hélène Morita. Le Serpent à plumes, 432 p., 120 F.(1) PICQUIER, 1992. (2) LE SERPENT A PLUMES, 1994. (3) GALLIMARD, " CONNAISSANCE DE L'ORIENT ", 1978. (4) RIVAGES, 1987. (5) RIVAGES, 1993. (6) RIVAGES, 1990. (7) RIVAGES, 1989 ET 1992(8) C'EST SOUS CE TITRE QUE FUT TRADUIT KOKORO, GALLIMARD, 1957(9) NE EN 1871, MORT EN 1919, AUTEUR DE LA PENSEE (1902), PUBLIE EN FRANCAIS PAR OMBRE EN 1989 ET REPRIS DANS LE RECUEIL LE MENSONGE, TRADUIT DU RUSSE PAR SERGE PERSKY ET TEODOR DE WYZEWA ( PHEBUS, 222P.,125 F)DOC : avec photo de Natsumé Sôseki
</NOTE>
<NUM1>950428-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<SIP1>RENE DE CECCATTY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sôseki, intérieur, extérieurAu-delà de l'éducation sentimentale du jeune Keitarô, le romancier japonais analyse les drames et les passions humaines</TITLE>
<TIO1>À L'ÉQUINOXE ET AU-DELÀ ( HIGAN SUGI MADE )</TIO1>
<TEXT> Sôseki venait de perdre un enfant lorsqu'il rédigea, en quelques mois, ce roman, considéré comme l'un des plus représentatifs de son oeuvre. Nous sommes 
en 1911. Il publie très régulièrement en feuilletons ses fictions, qui, désormais, suivent le 
même schéma, décrivent le même univers psychologique, à l'exception de ses récits plus 
strictement autobiographiques, comme Les Herbes du chemin (1) ou Botchan (2), de ses 
romans satiriques comme Je suis un chat (3) et de quelques ouvrages plus singuliers, 
comme Oreiller d'herbes (4) ou A travers la vitre (5).</TEXT>
<TEXT>
  Insouciance, nonchalance, indolence, impassibilité : tels sont les termes par lesquels les 
traducteurs ont été amenés à rendre en français l'une des thématiques obsessionnelles de 
cet écrivain fondateur de la psychologie romanesque du XX siècle au Japon. Les drames 
profonds que doivent affronter ses héros sont toujours nimbés d'une brume qu'il s'agira de 
dissiper à mesure que le récit avance.</TEXT>
<TEXT>
  La mise à distance est le prélude nécessaire à tout roman de Sôseki. Il y procède par des 
moyens divers. C'est parfois une réflexion carrément philosophique, ainsi dans Oreiller 
d'herbes que l'on peut lire comme un essai sur l'art autant que comme un roman. C'est 
parfois aussi, dans Le 210 Jour (6), un ton de comédie, proche de l'ironie flaubertienne. 
Dans le cas présent, c'est une narration détournée. La méthode de Sôseki consiste alors à 
prendre son histoire sous plusieurs angles d'attaque successifs : les personnages 
expriment leurs points de vue, et c'est de cette convergence ou d'une réelle divergence que 
résulte celui de l'auteur. La famille, dans sa complexité, avec ses secrets et ses mutations, 
est le creuset de la fiction. Plusieurs clans sont décrits, avec leurs luttes d'influence, avec 
leurs hypocrisies, avec leurs mensonges délibérés et leurs coups de théâtre. On retrouve 
ce schéma dans Le Voyageur et dans Clair-obscur (7).</TEXT>
<TEXT>
 DEUIL  L'équinoxe, précise la traductrice dans une note finale, est au Japon consacré au 
culte des morts. Et bien que l'auteur l'ait nié, le titre pourrait se référer au terrible deuil qui 
dut assombrir ses dernières années. L'enfant qui venait de mourir, une fillette de cinq ans, 
hante, en effet, le roman, où se déroule un drame analogue. Le personnage, à travers 
lequel il trace son autoportrait, Matsumoto, qui se présente comme un " chômeur de luxe 
", devait révéler cette faille profonde et inéluctable dans sa personnalité apparemment 
solide et désabusée.</TEXT>
<TEXT>
  Le protagoniste, le jeune Keitarô qui, lui, n'est qu'un observateur , analyse, dans un 
épilogue où Sôseki réunit les fils de son écheveau, l'effet que produit cette mort d'enfant 
sur lui : " Pour son compte, il en avait retiré une jouissance, comme s'il avait contemplé 
une belle peinture. Pourtant à cette jouissance s'étaient mêlées des larmes. " C'est une 
prouesse systématique chez Sôseki : sur un événement qui a bouleversé sa vie 
personnelle, il pose un regard détaché.</TEXT>
<TEXT>
 Keitarô est le témoin et non pas le véritable acteur du livre, même si le roman tout entier 
sera, pour lui, comme dans l'autre chef-d'oeuvre de Sôseki, Pauvre coeur des hommes (8), 
une véritable éducation sentimentale. Etudiant attardé, il est amené par son ami Sunaga 
dans l'intimité d'une famille qui s'entre-déchire. Dans l'espoir de trouver du travail, il 
rencontre, en effet, sur le conseil de Sunaga, l'oncle de ce dernier, Taguchi, homme 
influent, qui, loin de lui fournir un emploi, l'utilise comme détective privé et lui révèle, 
involontairement ou pas, le noeud de vipères familial.</TEXT>
<TEXT>
 Keitarô découvre la vie dont il se sent exclu. Impatient d'y jouer un rôle déterminant, il est 
relégué à celui de témoin passif. Fasciné par l'action, par l'aventure, par la passion, il 
apprend que l'intensité des sentiments ne réside pas dans le tumulte et l'agitation, mais 
dans la précision de l'observation et dans la finesse de l'analyse. Cette quête d'un 
événement qui viendrait changer sa vie monotone, il la poursuit dans ses promenades 
poétiques à travers la ville. Mais il craint de ne jamais atteindre le réel. En cela, 
évidemment, il partage la psychologie du romancier et, avec lui, cette infirmité que la 
littérature tente de pallier. " ... C'était comme s'il avait été placé, lui tout seul, à l'intérieur 
d'une boîte en verre ; il éprouvait continuellement le sentiment qu'il était séparé du contact 
direct avec le monde extérieur, et cette impression pouvait devenir à ce point pénible 
qu'elle lui donnait des crises de suffocation. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour maîtriser ce rapport si impalpable avec le monde et la vie, Keitarô se tourne même 
vers la superstition (un objet fétiche, une canne à tête de serpent, revêt une certaine 
importance) et les diseuses de bonne aventure. Le discours obscur d'une vieille lui donne 
l'illusion de contrôler un avenir qui lui échappe. Incontestablement, ce va-et-vient entre 
l'incertitude de la sensibilité passive et la toute-puissance de la volonté analytique, propre 
au pouvoir de l'écrivain, crée une atmosphère éminemment poétique, caractéristique du 
monde de Sôseki.</TEXT>
<TEXT>
 INTÉRIORITÉS Sôseki paraît, au cours de son roman, abandonner Keitarô pour écrire 
un roman dans le roman, avec le long récit de Sunaga, qui raconte son amour difficile pour 
sa cousine. Ce procédé, que Sôseki utilisa plusieurs fois, notamment dans Pauvre coeur 
des hommes et dans Le Voyageur, est, bien sûr, délibéré, visant à proposer des modalités 
diversifiées de sensibilité, à démultiplier les intériorités. De même, Sôseki, connaisseur de 
la littérature occidentale, se réfère à plusieurs écrivains européens : Stevenson, Léonide 
Andreïev (9) et, plus inattendu mais c'était alors une gloire internationale D'Annunzio (il 
est vrai pour une simple anecdote qui le ridiculise). Ces références étrangères, toujours 
nombreuses chez lui, ne le détournent pas de concepts strictement japonais comme celui de 
sabi, " fait d'élégance et de simplicité ", éprouvé par l'un des narrateurs, Matsumoto, 
lorsqu'il participe à la cérémonie du thé.</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières lignes du roman et, bien que malade, Sôseki en écrira encore d'autres sont, 
semble-t-il, négatives : son protagoniste, dit-il, n'est pas parvenu à " pénétrer à l'intérieur 
", c'est-à-dire à comprendre totalement la psychologie de son ami. Mais, lucide sur la 
fonction de la littérature, Sôseki ajoute : " Là résidait le lieu de son insatisfaction, celui de 
son contentement aussi. "</TEXT>
</DOC>
