<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003902</DOCID>
<ACCOUNT>372453</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0295/1036</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<LIE1>950130-2-S02-02</LIE1>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950116-2-S36-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>THEOLLEYRE JEAN MARC</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MARC THEOLLEYRE&gt;</SIP1>
<SOT1>Plusieurs documentaires diffusés par les télévisions publiques commémorent le cinquantenaire de la libération des camps de concentration nazis. Un voyage au bout de l'horreur et contre l'oubli.</SOT1>
<SU21>LE CINQUANTENAIRE DE LA LIBÉRATION DES CAMPS NAZIS</SU21>
<SYE1>GUERRE 1939 45,CRIME CONTRE L'HUMANITE,JUIF,ANNIVERSAIRE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOUBLE PAGE AVEC ENCADRE-PROGRAMME</LEAD1>
<TITLE>LES DEMI-SOLDES DE L'ENFER</TITLE>
<TEXT> FRACASSANT lever de rideau de l'offensive qui va conduire à la Libération de Paris et, bientôt, à celle de tout le territoire national, le débarquement allié 
en Normandie a occupé pour son Cinquantenaire l'année 1994. Aujourd'hui, en ce début de 
1995, un autre Cinquantenaire s'impose : celui de la libération des camps d'extermination 
et de concentration nazis.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut pas être grand clerc pour pressentir qu'il n'aura pas dans les médias, et 
particulièrement à la télévision, le même éclat que celui de 1994 ; qu'il ne drainera pas la 
même curiosité et n'y fera pas recette de la même façon. Cette commémoration-là n'est 
pas fixée dans le temps à une seule journée. Entre l'évacuation, devant l'approche des 
troupes russes, du camp de Lublin-Maïdanek, le 24 juillet 1944, et la libération, le 8 mai 
1945 de Therezienstadt, il y aura pratiquement dix mois. C'est dire que l'on a encore du 
temps devant soi pour songer, ici ou là, à rappeler aux téléspectateurs ce que fut le 
génocide en titillant, ne serait-ce qu'un jour, des mémoires promptes à défaillir lorsqu'il 
s'agit de regarder en face une réalité dont on se serait bien passé.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que depuis quelques années l'opinion a été bien des fois sollicitée. A travers 
des procès comme celui de Klaus Barbie et, à un autre titre, de Paul Touvier, les Français 
ne pouvaient ignorer les horizons lugubres d'Auschwitz ou de Dachau, du Struthof ou de 
Bergen-Belsen dont ces deux hommes avaient été des pourvoyeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, dès janvier 1995 la commémoration de la libération des camps nazis n'a pas été 
négligée. ARTE, France 2, France 3 et La Cinquième proposent chacune des programmes 
qui, loin d'être concurrents, apparaissent plutôt complémentaires. C'est que les sujets sont 
divers, les intervenants aussi et, au delà, les invitations à la réflexion et à l'inquiétude.</TEXT>
<TEXT>
  Une mentalité&gt;de comptable&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Déjà le 14 janvier, ARTE proposait une rediffusion de Premier convoi, documentaire de 
Pierre Oscar Levy que La Sept avait proposé il y a trois ans et dont Laurent Greilsamer 
avait salué les mérites dans ces colonnes (" Le Monde radio-télévision " daté 22-23 mars 
1992). Génocide, épisode de la série " le Monde en guerre " et réalisé par Thames TV est 
au programme de La Cinquième dimanche 15 janvier (17 heures) et y sera encore proposé 
mardi 17 janvier (14 heures). Quant à " La marche du siècle " du mercredi 18 janvier, elle 
saluera " les Revenants du silence " en proposant à ses invités rescapés de la déportation 
(Jorge Semprun, Denise Holstein, Marie-Jo Chombart de Lauwe, Raphaël Esrail) deux " 
sujets ", l'un sur " la résistance dans les camps ", de Jean-Charles Deniau et Aquieska 
Ziarek, l'autre de Philippe Borrel consacré au Kibboutz des " déportés du ghetto ", 
communauté fondée en Israël par des rescapés qui entretiennent la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  Il peut arriver qu'entre tous ces documents se retrouvent des images communes parce 
que la tragédie était commune. La faim, le froid, les coups, les heures de l'appel et puis au 
bout du chemin la fosse commune pour le massacre en série.</TEXT>
<TEXT>
  Comment tout cela fut-il organisé ? C'est une longue histoire. Elle commence avec le 
nazisme, lui-même né sur le terreau du racisme, et particulièrement de l'antisémitisme. Elle 
a ses étapes : les théories de Hitler, les lois de Nüremberg présentées par Goering, en 
septembre 1935. Elle se développe dans ces apparats nocturnes où brûlent des torches 
d'inquisition, avec licteurs bottés et casqués, portant verticalement les étendards à croix 
gammée de la nouvelle doctrine. Elle s'accélère avec la généralisation de la guerre vers 
l'Est, pour s'organiser définitivement au lendemain de la conférence qui a eu lieu en janvier 
1942, à Wannsee, dans la banlieue de Berlin, qui établit la " solution finale " de la question 
juive.</TEXT>
<TEXT>
  Adolf Eichmann entre alors en scène. Ce SS a une mentalité de comptable. Il compte, et 
ses comptes glacent. Il compte tant de millions de juifs en Pologne, tant de millions en 
Russie, des millions encore à l'ouest dans les pays occupés. Il additionne, il totalise. Il 
arrivera à onze millions. Dès lors il n'a qu'un souci : ramener à zéro ce chiffre de onze 
millions. C'est lui qui confiera qu'il en avait éliminé six millions.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde entier a pu voir Eichmann en mai 1961. Les Israéliens, qui étaient allés le 
dénicher en Amérique du Sud, le jugeaient à Jérusalem. Ce fut un procès long, minutieux. 
Pour des raisons de sécurité, Eichmann occupait une guérite fermée, en verre, qui tenait 
lieu de box. Dans cette cage, le comptable qu'il fut reprenait le dessus : il continuait de 
compter, les morts, les vivants, les wagons qu'il lui fallait, les crématoires à construire. De 
temps à autre, il s'interrompait pour une rectification, une contestation, une retenue 
oubliée.</TEXT>
<TEXT>
  Retour&gt;du tombeau&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Les documents proposés parlent peu d'Adolf Eichmann et de ses bureaux. En dehors de 
Génocide, proposé par La Cinquième, les réalisateurs ont négligé de montrer comment 
l'univers concentrationnaire nazi fut pour si peu, et surtout à partir de la seconde guerre 
mondiale, appelé à tenir sa place dans l'économie du troisième Reich. Dans ce système 
extermination immédiate pour les bouches inutiles ou mort lente , le salut est lié à un refus 
obstiné, viscéral de la désespérance c'est-à-dire de l'abandon. A ce prix ils ont été 
quelques-uns à revenir.</TEXT>
<TEXT>
 Ils revinrent comme on revient du tombeau, plus ahuris que joyeux. Plus ou moins vite 
aussi, selon leur rang, leur état physique, les nécessités de l'hygiène, l'organisation difficile 
d'un rapatriement dans un pays bousculé, éclaté. La délivrance ne signifiait pas pour tous 
la survie. L'épuisement, les épidémies de typhus, les dysenteries eurent encore le loisir de 
continuer leurs ravages.</TEXT>
<TEXT>
  Le document Contre l'oubli que programme France 2, lundi 16 janvier, rappelle avec 
justesse la stupeur des équipes médicales qui s'attendaient à trouver des prisonniers et qui 
mesuraient, soudain, l'inanité de leurs moyens face à des mourants. Ce n'est pas que la 
sollicitude manqua, que les dévouements firent défaut. Dans une France libérée depuis 
l'hiver précédent, les rescapés purent même éprouver parfois quelque surprise tant cet 
assaut de bonnes intentions, cette pitié affichée, cette compassion répandue, cette 
sympathie d'un peuple chaviré par leur misère et leur chagrin, contrastaient avec 
l'indifférence dans laquelle ils savaient qu'on les avait laissés, quelques années plus tôt, à 
l'époque où ils avaient été pris ou livrés.</TEXT>
<TEXT>
  Ils rentraient encore tondus, tatoués, encore revêtus de cette livrée à rayure, symbole de 
leur fraternité, toutes classes confondues.</TEXT>
<TEXT>
  Il leur fallait parler, raconter. Ils parlèrent, ils racontèrent. Ils durent faire effort comme 
le font encore ceux devant lesquels, pour des raisons de commémoration, on tend un micro 
ou on place un magnétophone. Ils hésitent, cherchent les mots. A moins que, tout d'un coup, 
comme le fait cet ancien d'Auschwitz qui eut à pousser aux gaz tant de compagnons et 
garde dans les oreilles les cris de ces malheureux, une phrase jaillisse qui dit tout : " Je me 
demande encore aujourd'hui pourquoi Dieu n'a pas entendu ces cris... ". Quand on revient 
de l'enfer, quand on revient en " demi-solde " le mot est d'Edmond Michelet rescapé de 
Dachau, mort aujourd'hui , on sait trop bien que les mots ne peuvent que traduire la 
surface, le visible, l'apparence des choses.</TEXT>
<TEXT>
  Ces rescapés savent que 80 % à 90 % d'entre-eux étaient morts aux jours de la libération 
des camps, et de quelle mort ! Pour les familles de ceux-là, même au bout de cinquante ans, 
il y a comme une honte obscure à être là, une gêne en tout cas, cette gêne qui naît de 
l'injustice.</TEXT>
<TEXT>
 Cinquante ans... C'était le printemps. Paris, l'hôtel Lutétia, passage obligé pour un 
rapatriement dans les règles en portait toute l'allégresse. Il neigeait encore le 1 mai. Le 
ciel sera torride le 8, jour de la capitulation allemande. D'autres qui avaient été des 
compagnons dans le courage comme dans la peur, retrouvaient de leur côté d'autres rives, 
d'autres havres, en Belgique, en Pologne, en Tchécoslovaquie, au Luxembourg.</TEXT>
<TEXT>
 Pouvaient-ils déjà tout dire, tout livrer de l'impitoyable loi qui leur avait été appliquée, 
comme de celle qu'ils avaient dû en retour s'infliger à eux-mêmes dans une jungle où 
l'individualisme ne pouvait avoir sa place ? Un jour ou un autre, les âmes les mieux 
trempées ou qui se croyaient telles avaient failli chavirer. Alors, ces voix qui se font 
entendre, ces visages qui vont se montrer, que ce soit à ARTE ou à France 3, à France 2 
ou sur La Cinqième, il faut les imaginer tels qu'ils pouvaient être voici cinquante ans. On 
ne crie pas sur les toits, même sous le sien, enfin retrouvé, qu'on a pu un jour ne plus se 
sentir un homme.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi cet accueil que leur faisait un pays, une famille, s'il était douillet, 
réconfortant, restait étranger. Le concubinage avec la mort, avec cette mort-là, ne s'avoue 
qu'entre ceux qui se sont colletés avec lui. Ceux-là seuls trouveront à la couleur des 
briques d'Auschwitz une couleur de sang séché. Ceux-là seuls sentiront l'odeur de la chair 
grillée à la vue des barbelés électrifiés entre lesquels tant de désespérés choisirent un soir 
de venir se jeter et qu'on y laissa cloués, comme de grands oiseaux de malheur.</TEXT>
<TEXT>
  " Si l'écho de leur voix&gt;faiblit... " &gt;</TEXT>
<TEXT>
  De tous les documents proposés, jusqu'à cette soirée thématique de ARTE, jeudi 26 
janvier, aucun ne peut prétendre l'emporter sur un autre ni en intérêt, ni en qualité. Les 
réalisateurs ont su se faire modestes, jusqu'à la timidité. Les survivants eux, essayent de 
faire comme si de rien n'était. Qu'ils soient pionniers de ce Kibboutz du ghetto de Varsovie, 
qu'ils surgissent dans un quasi-anonymat, qu'ils racontent la résistance elle pouvait 
commencer par un peu d'aide au nouvel arrivant , ils ne sont là que pour témoigner.</TEXT>
<TEXT>
  Tous pourtant n'en mesurèrent pas aussitôt la nécessité. Tout ce qu'ils savaient, c'est 
qu'ils auraient dû être morts. N'avaient-ils pas eu tout loisir de voir, là-bas, comment tout 
avait été organisé pour cette fin programmée ? Himmler avait été catégorique : pas un 
détenu ne doit tomber vivant aux mains des Alliés. C'était pour le système : on liquide et 
on s'en va. Il y eut les impondérables...</TEXT>
<TEXT>
  Alors on découvrit les crématoires, les potences, les chambres à gaz, les expériences soi-
disant médicales sur des cobayes humains. Alors il fallut se débarrasser au bulldozer des 
amoncellements de cadavres aux raideurs de momies et aux regards d'agonie. Et l'on 
pouvait se demander si cette suite d'images qui avaient fait l'ordinaire des jours ne suffisait 
pas pour entretenir la mémoire collective des peuples.</TEXT>
<TEXT>
  Elle ne suffisait pas. " Si l'écho de leur voix faiblit, nous périrons ", allait écrire Paul 
Eluard. Il a faibli. En cinquante ans, la mort n'a pas cessé de sabrer dans la cohorte déjà 
maigre des rescapés sans distinction de nationalité. La lassitude a pu s'en mêler, comme 
s'en sont mêlés les clivages politiques. Des fraternités jurées n'ont pas toujours résisté au 
temps qui passe, à cette vie qui va. L'évolution des affaires du monde, les choix qu'elles 
amenaient à faire, furent aussi facteurs de division, en tout cas d'effrittement.</TEXT>
<TEXT>
  Il fut même un temps où tout sembla concourir, conspirer, à une sorte d'ensevelissement 
volontaire de ce passé. Il lassa. Etait-ce pour avoir suscité des écrits trop nombreux et 
d'intérêts inégaux ? La génération des filles et des fils se sentit fatiguée des récits des 
parents, ou seulement de ces procès où l'on jugeait des bourreaux. Ce ne fut point une 
particularité française. Philippe Borrel a enregistré des comportements semblables en 
Israël. Les aspirations à l'oubli peuvent aussi dissimuler des sentiments de mauvaise 
conscience. Les travaux menés plus tard par les plus lucides des survivants, les recherches 
entreprises par les historiens soucieux de découvir des vérités encore enfouies.</TEXT>
<TEXT>
  En 1954, devant le tribunal militaire de Metz, furent jugés des SS qui avaient été gardiens 
au camp du Struthof, seul camp établi en France. Ce fut l'occasion d'une litanie que voici : 
"Vous avez fait accroupir un tzigane sur une chaise, le dos contre un poêle chauffé au 
rouge et des épingles dans les talons. Vous avez uriné sur des agonisants. Vous avez fait 
arracher par votre chien le mollet d'un Norvégien. Vous avez assommé des malades à 
coups de pelle. Vous avez fouaillé les plaies d'un prisonnier avec un bâton. Vous avez fait 
ramper dans la boue avant le départ pour le travail des Danois catalogués " Nuit et 
Brouillard ".</TEXT>
<TEXT>
  Au Struthof, régnait Joseph Kramer avant qu'il soit appelé à d'autres exterminations à 
Bergen-Belsen. A Auschwitz, il y eut Rudolf Höss. Il avait été remarqué par Himmler. Son 
histoire a inspiré à Robert Merle son livre la Mort est mon métier. De ce livre, le cinéaste 
allemand Théodor Kotulla a tiré un film. Höss avait quelque chose de Eichmann : comme 
lui c'était un bourreau de bureau. Il sera au centre de l'émission thématique d'Arte, le 26 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
  D'ici là, on n'oubliera pas, lundi 16 janvier, le document intitulé Contre l'oubli, au 
programme de France 2. C'est un film de William Karel. Il mène des journées qui 
#révélèrent l'horreur et son étendue aux nuits durant lesquelles certains rescapés sont 
encore hantés par le passé. Il est sévère pour les libérateurs, qu'ils soient russes ou 
américains. Mais surtout il montre bien une réalité. En 1945, personne ne mesure ou ne 
veut encore mesurer , que le système concentrationnaire nazi visait à l'extermination des 
Juifs. Et ceux-ci subissent cet état de chose. L'attention va aux Résistants. Il faudra 
attendre le procès Eichmann pour que "l'Holocauste " soit perçu dans toute son 
étendue.</TEXT>
<TEXT>
  Les images qui nous sont proposées aujourd'hui, les voix qui vont se faire entendre 
témoignent contre l'oubli mais aussi pour la reconnaissance d'une vérité. Regardons bien 
ces enfilades de barbelés, ces cieux livides ou éclatants de soleil, ces plaines, ces marais, 
cette platitude saturée des reliefs d'une industrie de la mort. Ils appellent d'abord le 
silence, une éternité de silence.</TEXT>
</DOC>
