<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000055-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000055-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318684</ACCOUNT>
<PEOPLE>PFNUR RAINER,BARRY JUDITH,CONVERT PASCAL</PEOPLE>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12311303</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" Le génie du lieu " : Rainer Pfnür, Usine Fromage, 27, rue Lucien-Fromage, Darnétal (tél. : 35-08-07-70) ; Pascal Convert, Ecole des beaux-arts, Aître Saint-Maclou, 186, rue Martinville, Rouen (tél. : 35-71-38-49) ; Judith Barry, Institut européen d'aménagement, couvent des Pénitents, 46-48, rue Saint-Hilaire, Rouen (tél. : 35-15-78-20). Jusqu'au 15 janvier 1994.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; LE GÉNIE DU LIEU à Darnétal et à Rouen&gt; Cartes normandes</TITLE>
<TIO1>LE GENIE DU LIEU</TIO1>
<TEXT>Le centre d'art de l'Usine Fromage _ où naguère on fabriquait des bretelles _ a ceci de particulier : sa connivence, depuis sa création 
il y a sept ans, avec l'Ecole d'architecture de Normandie, dont il 
occupe un bout du bâtiment, et où sa directrice, Béatrice Simonot, 
enseigne. C'est ce qui explique cette tendance à vouloir conduire une 
réflexion sur l'espace construit ou déconstruit, vécu ou à vivre, 
réel ou virtuel.</TEXT>
<TEXT>
  Par expositions interposées, comme celle intitulée " Le génie du 
lieu ", qu'un livre accompagne réunissant des entretiens avec les 
artistes invités : l'Américaine Judith Barry, le Français Pascal 
Convert, l'Allemand Rainer Pfnür (1).</TEXT>
<TEXT>
  Trois artistes, trois lieux d'exposition permettant des 
installations spécifiques, trois modes d'appréhension et de 
mobilisation (ou démobilisation) de l'espace imparti. A l'Usine 
Fromage, Pfnür, peu connu en France, a commencé par faire sauter 
quelques murs, moins pour remettre à jour l'architecture de la salle 
(belle au demeurant), que pour créer une béance, un lieu à remplir.</TEXT>
<TEXT>
  Son intervention, qui consiste, selon l'artiste, à " créer un 
espace de contemplation, où faire voyager la pensée ", y est 
relativement minimale, et ô combien ambiguë. Il a aligné au sol des 
barres de ciment festonnées de fers, qu'il a étiquetées avec des 
portraits (au Polaroïd) des familiers de l'école. Relents de ruines 
modernes avant achèvement de la construction, vague idée de mort 
collective, de dépersonnalisation... Sur un mur, une phrase : " Je 
suis le bonheur de cette terre " (en allemand), empruntée au cinéaste 
Fassbinder, semble renvoyer à la responsabilité individuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un autre mur, en vis-à-vis, des tableaux (Pfnür est d'abord 
peintre) déclinent trois façons d'investir l'espace pictural : l'un 
relève de l'expression gestuelle, l'autre est un monochrome neutre, 
le troisième, un miroir, reflète la réalité extérieure. Qu'on se 
débrouille avec ce jeu de signes apparemment disjoints.</TEXT>
<TEXT>
  Recentrer du côté de l'individu</TEXT>
<TEXT>
  Pfnür n'impose pas de point de vue, il suggère, et compte sur le 
visiteur pour combler le vide qu'il met délibérément en oeuvre. Sur 
le fond, il paraît moins pessimiste, ou moins cynique, que Convert, 
ses perspectives impraticables, son horizon bouché. Question de 
génération, sans doute. Pfnür est un artiste ancré dans les années 70 
et ses déceptions, Convert un artiste des années 80 et leurs 
privatisations.</TEXT>
<TEXT>
 Celui-ci est intervenu au coeur du vieux Rouen, à l'Aître 
Saint-Maclou, l'ancien charnier, où est installée l'Ecole des 
beaux-arts, dans une salle d'une blancheur clinique, qui paraît 
d'autant plus blanche qu'elle ouvre sur la cour aux vieilles pierres 
grises. Il y a disposé, sous verre, trois grands dessins 
d'architectures fictives, avec escaliers, et couloirs en fausses 
perspectives, sans point de fuite, donc virtuellement impraticables, 
d'autant moins praticables que les traits sont troublés par le 
dédoublement du dessin sur le verre. Une pièce au sol, un dessin 
labyrinthique de baguettes de bois mouluré empruntées au décor de la 
maison, complète l'image, quand au dehors, dans le sol de la cour, il 
a enfoncé comme dans un cul-de-basse-fosse le moulage de sa jambe 
(pas mal pour un ancien charnier !). Si le corps est à l'origine de 
l'espace, avec Convert il part aux oubliettes. Plus de sujet, plus 
d'espace où se mouvoir, rien qu'un décor pour une mise en scène du 
vide, pour une mort propre, programmée à l'ordinateur. Son lieu 
fantôme est convaincant.</TEXT>
<TEXT>
  Judith Barry, à l'inverse, fait le plein, en précipitant sur les 
murs, par intermittence, des images et des sons. L'installation 
(vidéo et fibres optiques) qu'elle propose dans l'Institut européen 
d'aménagement et d'architecture tout récemment créé dans les restes 
du couvent des Pénitents, évoque Rouen, ville historique, ville 
touristique, ville universitaire, ville peuplée, qui, le temps de 
l'enquête, est imaginée au centre du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Les bruits de la rue, les gens et les couleurs de la ville, son 
archéologie, son histoire s'entrecroisent, associés à des images 
d'ailleurs, à des événements qui, à un moment donné, ont fait 
d'autres lieux des centres du monde. Le flux sonore et lumineux qui 
monte jusqu'à la formation d'images et de phrases est impossible à 
canaliser, trop dense, trop rapide, ou bien brusquement arrêté en 
cours. Le trop-plein d'informations et de mémoire débouche sur la 
désinformation et l'oubli, et le noir, dans lequel se trame aussi le 
tissu brillant des impressions.</TEXT>
<TEXT>
  Sous des espèces différentes, les trois artistes ont en commun un 
langage, celui de la discontinuité, de la fracture, du 
dysfonctionnement, de l'instable, et des propositions témoignant d'un 
sérieux recentrement des lieux de manifestation de l'art, du côté de 
l'individu, contrairement aux artistes de l'utopie, qui ratissaient 
large, déterritorialisaient l'espace, le vivaient comme ouverture et 
emprise sur le monde. Eux, raisonnablement, évoluent autrement, sur 
des bouts de terrain où laisser des traces susceptibles de produire, 
justement, une réflexion sur l'espace et ce qu'on peut encore en 
maîtriser.&lt;
</TEXT>
</DOC>
