<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002954-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002954-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>337981</ACCOUNT>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CESSEZ LE FEU;AIDE HUMANITAIRE;AFRIQUE,FORCE D'INTERPOSITION;RAPPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE</SUBJECTS>
<FAB>05241859</FAB>
<NAMES>,ONU,OUA</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>AMNESTY INTERNATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>23 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Trêve précaire dans l'attente&gt; d'un émissaire de l'ONU</TITLE>
<TEXT>Les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR) ont marqué une pause, lundi 23 mai, dans leur offensive contre les forces 
gouvernementales, à l'occasion de la visite au Rwanda d'un émissaire 
de l'ONU, Iqbal Riza, qui doit préparer avec les belligérants le 
déploiement des renforts de la Mission des Nations unies pour 
l'assistance au Rwanda (MINUAR). </TEXT>
<TEXT>
  M. Riza a rencontré les dirigeants du FPR dans leur quartier 
général de Mulindi, dans le nord du pays, mais au lieu de poursuivre 
sa route jusqu'à Kigali il est retourné jusqu'à la frontière 
ougandaise, après avoir estimé que sa sécurité n'avait pas été 
expressément garantie par les deux parties. Il devait prendre mardi 
un avion pour Kigali.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la trêve de deux jours demandée par l'ONU aux 
belligérants avait pour but d'assurer la sécurité de l'envoyé de 
l'ONU, le secrétaire général du FPR, Théogène Rudasingwa, a affirmé, 
lundi, au cours d'une conférence de presse à Nairobi : " Il n'y a pas 
de trêve, les Nations unies exagèrent. " " Nous continuerons de nous 
battre jusqu'à ce que la machinerie militaire qui a transformé le 
Rwanda en cimetière soit mise hors d'état de nuire ", a-t-il ajouté. 
Le FPR a affirmé qu'il ne s'opposerait pas à l'acheminement de l'aide 
humanitaire internationale via l'aéroport de Kigali. Pour la première 
fois en cinq jours, un avion de l'ONU a pu atterrir lundi à Kigali, 
avec à son bord de l'aide humanitaire et une dizaine d'observateurs 
militaires de la MINUAR.</TEXT>
<TEXT>
 L'Organisation de l'unité africaine (OUA) a fait savoir lundi à 
Addis-Abeba que huit pays d'Afrique ont indiqué être prêts à envoyer 
des troupes au Rwanda. Un porte-parole de l'OUA a précisé que le 
Zimbabwe, la Tanzanie, le Ghana, le Nigéria, la Namibie, le Sénégal, 
la Zambie et le Congo avaient manifesté " leur soutien et leur 
engagement clair en faveur de l'opération des Nations unies au Rwanda 
".</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, Amnesty International a accusé lundi les forces 
armées rwandaises et le gouvernement à propos des massacres. " Les 
forces armées rwandaises et le gouvernement semblent être 
responsables d'avoir incité, commis et trouvé des excuses aux tueries 
de masse, particulièrement de membres du groupe ethnique tutsi 
(minoritaire) ", écrit l'organisation dans un rapport dont une copie 
a été distribuée au siège de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Selon l'organisation, " des déclarations faites par le gouvernement 
(rwandais) et d'autres responsables depuis octobre 1990 visaient de 
toute évidence à inciter les Hutus à tuer tous les Tutsis, avec une 
intention apparente de génocide ". Amnesty déclare cependant disposer 
d'informations sur des tueries " délibérées et arbitraires " dont 
auraient été victimes des partisans gouvernementaux et commises par 
des combattants du FPR ou par des civils dans des régions sous leur 
contrôle, " bien que cela n'ait pas atteint du tout la même échelle 
". _ (AFP, Reuter.)  
</TEXT>
</DOC>
