<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022273</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022273</DOCID>
<ACCOUNT>396890</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1404</FAB>
<NOTE>DOC : avec carte</NOTE>
<NUM1>950607-4</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Après la chute de Vedeno, l'armée russe accentue son offensive en Tchétchénie</TITLE>
<TEXT> La prise par l'armée russe de Vedeno, le QG du général Doudaev dans les montagnes du Caucase, a bien sûr été saluée, lundi 5 juin, comme un 
succès " stratégique " par Moscou. Même s'il a fallu six mois de bombardements 
journaliers à la première armée d'Europe pour détruire Grozny et atteindre Vedeno, à 50 
kilomètres seulement de la capitale tchétchène. Et ce au prix de dizaines de milliers de 
morts dont personne ne fera le compte exact. Mais la guerre menée contre quelques 
milliers de combattants tchétchènes, privés de sanctuaire et de moyens antiaériens, ne 
s'arrêtera pas pour autant, même si, dans les montagnes, il n'y a plus de témoins étrangers 
pour en rendre compte.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi, la veille de l'assaut sur Vedeno, Médecins sans frontières, la dernière 
organisation humanitaire à opérer les blessés dans les montagnes, a été sommée de partir. 
Le Comité international de la Croix- Rouge (CICR) n'avait jamais pu s'y installer, car les 
Russes n'accordaient aucun " corridor de sécurité ". Le CICR a estimé, lundi, que la " 
majorité " des civils sont désormais descendus dans la plaine. La mission sur place de 
l'OSCE avait obtenu in extremis, vendredi, l'évacuation d'un unique convoi de trois cents 
femmes, enfants et vieillards de Chatoy, l'autre localité importante en montagne, les seuls 
hommes étant quelques blessés, eux-mêmes menacés car soupçonnés d'être des 
combattants. Selon MSF, certains blessés de Chatoy ont refusé d'être évacués par crainte 
d'être arrêtés.</TEXT>
<TEXT>
  Vedeno, se trouvant à l'aplomb d'une profonde vallée que des combattants tchétchènes 
défendaient encore plusieurs points en aval, a été prise par des chars russes, soutenus par 
des hélicoptères. Une route leur est désormais ouverte pour occuper Chatoy, plus à l'ouest, 
où les combats se poursuivent aussi. Mais les pertes russes ont considérablement 
augmenté depuis le début de la phase de la guerre des montagnes. Avant même la prise de 
Vedeno, le général Boris Gromov, le dernier " héros " d'Afghanistan en semi-disgrâce 
auprès du ministère des affaires étrangères, estimait qu'elles atteignaient vingt-cinq morts 
par jour. Il a appelé en même temps à un retrait immédiat de l'armée russe et à l'ouverture 
de vraies négociations. Car, à la " guerre de partisans " qui commence désormais dans les 
montagnes, s'ajoute celle qui se mène déjà dans les plaines occupées et qui ne donne guère 
de signes de répit, malgré les arrestations incessantes, les " disparitions ", voire les 
assassinats d'hommes en âge de porter les armes. Mais l'état-major russe continue de 
répondre que tout sera rentré dans l'ordre dans " quelques mois "...</TEXT>
</DOC>
