<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041255</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041255</DOCID>
<ACCOUNT>421609</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/0950</FAB>
<NUM1>951110-2-004-76</NUM1>
<NAMES>RABIN ITZHAK,SHIN BETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-76</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Le gouvernement israélien sanctionneles " défaillances " des services de sécurité VERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ASSASSINAT D'ITZHAK RABIN - PRESENTEES MERCREDI 8 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les premières conclusions de la commission d'enquête</TITLE>
<TEXT> Voici les conclusions préliminaires du rapport interne des services de sécurité générale (Shin Beth), qui ont été présentées, mercredi 8 novembre, à 
Shimon Pérès.</TEXT>
<TEXT>
 " La commission d'enquête interne des services de sécurité générale, établie sitôt après 
l'événement de samedi soir 4 novembre, à la demande de son directeur, (...) était composée 
de trois anciens chefs de département du service, en retraite depuis une dizaine d'années. 
Il s'agit du général Ouzi Berger, ancien chef de la section opérations, de Savinoam Avivi, 
ancien chef du département protection, et de Rafi Malka, ancien chef de la section 
opérations et du service de protection en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Le sommaire des conclusions tirées par la commission est le suivant :</TEXT>
<TEXT>
 A. Défaillance de planification : la commission souligne une défaillance en ce qu'un point 
critique de l'opération de sécurité prévue pour l'événement [la manifestation pour la paix à 
Tel-Aviv] et le professionnalisme approprié pour [la] sécurité [d'Itzhak Rabin] n'a pas été 
pris en compte.</TEXT>
<TEXT>
 B. Défaillance opérationnelle : durant l'événement, la défaillance de planification fut 
discernée et un certain nombre de directives furent données (...). Ces directives furent 
partielles, tardives et leur mise en oeuvre incomplète.</TEXT>
<TEXT>
 C.  En conséquence de ces défaillances (...), le meurtrier put s'approcher du premier 
ministre à une distance fatale.</TEXT>
<TEXT>
 D. La commission estime que le garde qui a sauté sur l'assaillant au lieu d'ouvrir le feu a 
correctement réagi dans la circonstance. L'intéressé, qui a été blessé, est félicité.</TEXT>
<TEXT>
 E.  La commission n'était pas chargée d'examiner la performance de la police, notamment 
en matière de prévention des incitations au meurtre, et ne l'a donc pas fait.</TEXT>
<TEXT>
 F. La commission souligne la responsabilité directe de trois personnes : le chef de la 
division de protection des VIP, le chef de la section opérationnelle, et l'officier en charge 
de l'application des mesures lors de l'événement.</TEXT>
<TEXT>
 G. La commission estime que le chef de la division protection est responsable du mauvais 
fonctionnement du système. Le plan de protection lui fut présenté. Durant sa visite sur les 
lieux de l'événement, il a souligné certaines défaillances et ordonné qu'elles soient 
corrigées. Celles-ci le furent de manière incomplète. "</TEXT>
</DOC>
