<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018194</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018194</DOCID>
<ACCOUNT>391499</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1253</FAB>
<NUM1>950510-4</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>POLE DES LIBERTES,FORZA ITALIA,BERLUSCONI SILVIO,PARTI DEMOCRATIQUE DE LA GAUCHE,LIGUE DU NORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<SOT1>Le Pôle des libertés de Silvio Berlusconi subit son premier échec d'envergure</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>7 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>La coalition de centre gauche remporte le second tour du scrutin local en Italie</TITLE>
<TEXT> Silvio Berlusconi n'a pas été en mesure de prendre sa revanche comme certains l'espéraient : le second tour des élections provinciales et communales 
partielles, qui s'est déroulé dimanche 7 mai, a confirmé la victoire du centre gauche 
enregistrée il y a quinze jours lors des régionales. Une victoire des plus nettes même, 
puisqu'aux neuf régions déjà emportées par la gauche (contre six au Pôle de centre droit, 
coalition dirigée par Silvio Berlusconi) sont venues s'ajouter 45 provinces sur 54 (3 vont à 
la Ligue et 6 au Pôle de M. Berlusconi) et 21 mairies de chef-lieux sur 24 : au total plus de 
75 % des villes italiennes sont à présent administrées par le centre gauche, y compris dans 
les régions du nord gagnées l'autre semaine par le centre droit.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute n'est-ce là qu'une élection locale partielle, traditionnellement plus favorable 
aux partis bien implantés sur le territoire et fortement structurés comme l'est le PDS 
(gauche progressiste), moteur de l'actuelle poussée de centre gauche ; sans doute aussi 
faut-il tenir compte qu'aux régionales, les régions riches sont passées au Pôle de centre 
droit et qu'on ne votait pas en Sicile, grenier à voix de la droite. Mais il n'empêche : M. 
Berlusconi après avoir accusé de sa défaite les trois millions de bulletins nuls du premier 
tour, puis la baisse d'affluence aux urnes (63 % contre 80,5 % le 23 avril) au second tour, 
enregistre bel et bien une défaite. Une défaite d'autant plus amplifiée qu'il avait lui même 
annoncé une victoire écrasante.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REMISE EN QUESTION À DROITE</TEXT>
<TEXT>
  Pour le Pôle de centre droit, dont c'est le premier échec électoral d'envergure, est venu le 
temps d'une première remise en question. Gianfranco Fini, chef de la droite d'Alliance 
nationale, qui a nettement pris ses distances ces derniers jours d'avec M. Berlusconi, au 
moins dans la rhétorique décidément plus " prudente " et calculée que celle du leader du 
Pôle, admet que " l'attrait du renouveau, représenté jusque-là par l'alliance de centre droit, 
s'est beaucoup émoussé depuis les législatives de l'année dernière ". Pour sa part, Pier 
Ferdinando Casini, leader des CCD (centristes chrétiens-démocrates), allié de Silvio 
Berlusconi, parle ouvertement d'une " remise en question nécessaire " et de former à 
l'intérieur du Pôle, avec le dernier arrivé, Rocco Buttiglione, tenant de la une droite du 
Parti populaire (PPI), formation à coloration catholique, pour mieux ancrer le Pôle vers ce 
centre qui lui est plus que jamais indispensable. D'autres estiment que Forza Italia n'a pas 
réussi à s'implanter localement, et qu'en général sa politique, à l'image de son leader, est 
trop axée sur le plan " national " et trop agressive.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on évite de toucher directement au rôle joué par Silvio Berlusconi, rôle paradoxal d'un 
homme indispensable mais intempestif, qui incarne son propre parti, Forza Italia, et qui a 
su catalyser les forces éparses réunies aujourd'hui au sein du Pôle de centre droit, mais qui 
est devenu contreproductif avec le temps , le problème est posé en filigrane. D'autant que, 
déclarant qu'" il valait mieux mourir au champ d'honneur " pour empêcher les " 
communistes " de passer (expression que plus personne n'emploie pour désigner le PDS et 
qui n'effraie plus,) Silvio Berlusconi a décidé, de jouer le tout pour le tout lors des 
référendums du 11 juin. Il espère pouvoir faire de cette consultation qui porte notamment 
sur la recomposition de l'espace audiovisuel un véritable référendum sur sa personne.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le clan des " vainqueurs ", en revanche, tous les espoirs sont permis. Et si il est vrai 
que la formation de centre gauche qui n'existe encore que comme barrage anti-Berlusconi 
sur le papier où se font les additions électorales reste à créer, il est aussi vrai que des 
mécanismes essentiels se sont mis en place lors de ce second tour. A savoir le report des 
voix de partis qui ont pris leurs distances comme Rifondazione comunista, ou fait cavalier 
seul comme la Ligue d'Umberto Bossi, décisive pour emporter de nombreuses victoires 
dans le Nord. A cet égard, Umberto Bossi, ex-allié " traître " de Silvio Berlusconi dont il 
provoqua la chute s'est parfaitement récupéré : la Ligue a perdu quelques pourcentages, 
mais elle devient l'arbitre très courtisé des futures législatives.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le PDS, grand vainqueur de cette élection, l'avenir s'annonce pourtant aussi souriant 
que compliqué. Celui-ci devra en effet, tout en essayant de ne pas se montrer trop " voyant 
" au sein de l'alliance à construire, transformer la convergence électorale actuelle en une 
formation véritable de centre gauche. Ce qui revient à dire, apprivoiser la Ligue au centre 
et laisser une ouverture " constructive " à gauche avec les nostalgiques de Rifondazione 
comunista. Premier test de l'alliance en formation : la discussion sur la réforme du système 
des retraites proposée par le gouvernement Dini, que soutient le PDS, mais auquel 
Rifondazione s'est déjà dit hostile.</TEXT>
</DOC>
