<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002639-19940121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002639-19940121</DOCID>
<ACCOUNT>321417</ACCOUNT>
<PEOPLE>CELATI GIANNI</PEOPLE>
<DATE>19940121</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>(1) Pour tous renseignements : François de Cornière, Théâtre de Caen, 135, bd du Maréchal-Leclerc, BP. 71, 10007 Cedex. Tél. 31-30-76-00.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>RENCONTRES POUR LIRE A CAEN</LEAD1>
<TITLE>ACTUALITES&gt; Gianni Celati à Caen</TITLE>
<TIO1>QUATRE NOUVELLES POUR LES APPARENCES</TIO1>
<TEXT>Les spectateurs montent sur scène, entourant sur des gradins trois comédiens, un pianiste et l'auteur. Les rangs sont serrés, on se 
tient chaud, heureux de participer à une aventure littéraire 
nouvelle. Une musiquette mélancolique et guillerette à la fois, où 
s'entendent des échos d'Erik Satie et de Nino Rota, annonce le début 
du voyage. Le pianiste, Martial Pardo, professeur de jazz au 
Conservatoire de la ville, a composé spécialement pour Gianni Celati 
ces mélodies nostalgiques qui nous transportent immédiatement dans la 
province italienne, dans les plaines du Pô chères à l'auteur des 
Quatre nouvelles sur les apparences (Flammarion). Avec tendresse et 
ironie, les comédiens (Joël Masson, René Paréja, Viviane Jean) 
donnent la réplique à l'écrivain venu spécialement de Brighton, où il 
vit à présent de traductions (Stendhal, Henry James, Swift).</TEXT>
<TEXT>
  Le montage, drôle et vif, est dû au poète François de Cornière, 
maître d'oeuvre de ces " Rencontres pour lire " (1) qui, en trois 
jours, ont réuni six cents personnes ! Un public de lecteurs 
fervents, qui s'apprête à faire le même accueil à Georges-Emmanuel 
Clancier (17-18-19 février), Michel Besnier (14-15-16 avril) et Paul 
Nizon (26-27-28 mai). Voilà une expérience qui réconfortera tous ceux 
qui croient " péril en la littérature ". Le miracle a lieu à la salle 
Georges-Brassens de Caen. La mairie veut détruire cet ancien cinéma 
et chacun s'inquiète pour les projets.&lt;
</TEXT>
</DOC>
