<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000460-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000460-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335338</ACCOUNT>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CEREMONIAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,SIGNATURE,ACCORD,AUTODETERMINATION,TERRITOIRE OCCUPE,PALESTINIEN,ISRAEL,STATUT D'AUTONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>05041948</FAB>
<NAMES>ARAFAT YASSER,RABIN ITZHAK,GAZA,JERICHO,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE,BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>04 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>L'entrée en vigueur de l'accord israélo-palestinien&gt; Jusqu'à la dernière minute...</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, c'est fini. Après huit mois de difficiles négociations, 
l'accord israélo-palestinien sur l'autonomie à Gaza et Jéricho est 
entré en vigueur dès sa signature solennelle au Caire, mercredi 4 
mai, par le premier ministre israélien, Ithzak Rabin, et le chef de 
l'OLP, Yasser Arafat.</TEXT>
<TEXT>
  Moins de quarante-huit heures après, avec l'entrée des premiers 
policiers en uniforme venus prendre la relève de l'armée israélienne, 
les Palestiniens de Gaza et Jéricho inaugureront un " 
autogouvernement " dont les termes ont été discutés jusqu'à la 
dernière minute au Caire. </TEXT>
<TEXT>
 L'Egypte, qui a abrité depuis le début la plupart de ces 
négociations, a fait les choses en grand pour la cérémonie de 
signature qui a eu lieu au Centre international des congrès, sous la 
présidence de Hosni Moubarak et à laquelle 2 500 personnes ont été 
invitées. Outre MM. Arafat et Rabin, le texte a été signé par le 
secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, son homologue russe, 
Andreï Kozyrev, et par le chef de la diplomatie égyptienne, Amr 
Moussa. Parmi les autres participants à ce processus, seule la 
Jordanie était représentée au Caire par son ministre d'Etat aux 
affaires étrangères, les ministres syrien et libanais ayant décliné 
l'invitation égyptienne à venir avaliser cet accord, vivement 
critiqué à Damas.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'aux premières heures de la journée de mercredi, les 
négociateurs israéliens et palestiniens se sont affrontés. Pas moins 
de huit heures de conversations entre MM. Rabin et Shimon Pérès d'un 
côté, Yasser Arafat et Mahmoud Abbas (Abou Mazen) de l'autre, sous la 
houlette du président égyptien et de M. Christopher, auront été 
nécessaires pour déblayer les derniers obstacles à l'accord.</TEXT>
<TEXT>
  Et encore ! Si, dans la nuit, les deux délégations affichaient leur 
certitude que l'accord serait signé mercredi, elles divergeaient 
quelque peu quant à l'achèvement des travaux. " Nous sommes arrivés à 
un accord sur tout, dont nous sommes satisfaits ", affirmait ainsi 
Nabil Chaath, chef de la délégation palestinienne, à la sortie de la 
réunion marathon au palais présidentiel égyptien. " Nous avons fait 
des progrès. Nous avons encore à faire des efforts ultimes pour 
signer à temps ", déclarait Shimon Pérès.</TEXT>
<TEXT>
  Deux points sur lesquels un accord provisoire a été trouvé 
restaient en effet toujours en discussion : la taille de l'enclave de 
Jéricho et la présence, réclamée par l'OLP, d'un garde palestinien 
sur le pont Allenby, menant à la Jordanie.</TEXT>
<TEXT>
  " Chaque point a été discuté en détail, cartes à l'appui, jusqu'à 
ce que les deux délégations soient d'accord ", a affirmé le chef de 
la diplomatie égyptienne pour expliquer la durée des discussions. 
Plusieurs tête-à-tête ont eu lieu, dont l'un entre MM. Rabin et 
Arafat, qui se sont tous deux refusés à toute déclaration. Visage 
tendu et fermé, M. Rabin avait d'ailleurs refusé durant toute la 
journée de répondre aux interrogations des nombreux journalistes 
présents au Caire. M. Arafat s'est, lui aussi, montré très peu 
bavard, se contentant d'une brève déclaration à son arrivée, pour 
accuser les Israéliens d'être revenus sur des points déjà négociés.</TEXT>
<TEXT>
 Un test</TEXT>
<TEXT>
 quotidien</TEXT>
<TEXT>
 La difficulté de la mise au point de cet accord augure mal en tout 
cas des négociations qui vont se poursuivre dans les semaines à 
venir, pour étendre l'" autogouvernement " palestinien, comme prévu, 
au reste de la Cisjordanie. " Tout cela n'est pas très encourageant 
", notait en privé un responsable israélien, alors qu'un négociateur 
palestinien se plaignait d'" un perpétuel manque d'ouverture 
israélien ". </TEXT>
<TEXT>
  Prudent, le porte-parole de M. Rabin, Gad Ben Ari, insistait pour 
sa part sur l'avenir. " L'accord devra être testé quotidiennement 
pour savoir si l'OLP est en mesure de prendre les choses en main. 
Nous allons passer d'une phase de partenariat dans la négociation à 
une phase de partenariat dans la mise en oeuvre ", a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  Les Israéliens ne cachent pas leur scepticisme à l'égard de la 
police palestinienne. " J'y croirai quand je verrai cette police à 
l'oeuvre ", nous a dit l'un d'eux. Assuré par l'Arabie saoudite, le 
transport des premières unités palestiniennes vers le camp de transit 
de Raffah, en Egypte, devrait commencer dans la journée, l'entrée à 
Gaza et Jéricho se faisant à mesure que s'effectuera le retrait 
israélien, de façon à ne laisser aucun vide.&lt;
</TEXT>
</DOC>
