<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002544</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002544</DOCID>
<ACCOUNT>369640</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/0900</FAB>
<NUM1>950123-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SU21>MATIERES PREMIERES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le café  dans l'expectative</TITLE>
<TEXT> L'INCERTITUDE RÈGNE dans le petit monde du café. A New York, depuis le début de l'année, les cours oscillent, désorientés. Vont-ils finir par repartir 
à la hausse ? Ou sont-ils condamnés à s'effriter, comme ils ne cessent de le faire depuis 
septembre 1994, après avoir atteint ce mois-là leur plus haut niveau depuis plus de huit 
années ? La semaine qui vient de s'écouler aurait dû apporter, sinon une clarification, du 
moins un début de réponse. En réalité, l'attentisme aura prévalu une nouvelle fois. Les 
cours ont certes augmenté en début de semaine mais ce n'était que pour mieux fléchir les 
jours suivants.</TEXT>
<TEXT>
  La réunion de l'Organisation internationale du café (OIC), qui s'est tenue à Londres tout 
au long de la semaine, n'était pas de nature à bouleverser le cours des événements. Depuis 
1989 et l'abandon de son système de quotas à l'exportation par l'OIC, l'Organisation ne 
joue plus aucun rôle actif sur le marché. Sa seule justification serait de fournir des 
statistiques fiables sur le marché du café. Pour l'heure, elle en est bien incapable.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en va pas de même de l'Association des pays producteurs de café (APPC), qui tenait 
également congrès à Londres en milieu de semaine. Réunissant les pays d'Amérique 
centrale, le Brésil et l'essentiel des producteurs africains, l'APPC a, en quelque sorte, pris 
la relève de l'OIC dans son rôle de stabilisateur des prix. Elle s'est d'ailleurs bien acquittée 
de sa tâche puisque le plan de rétention mis en place de la fin de 1993 au début de l'été 
1994 a entraîné une remontée des cours inespérée. Même si le gel de certaines des 
plantations brésiliennes est pour beaucoup dans cette " divine surprise ", l'APPC est loin 
d'avoir démérité.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où les cours deux fois plus élevés que fin 1993 et donc toujours rémunérateurs 
glissent semaine après semaine, fallait-il lancer un nouveau plan de rétention des 
exportations ? Les pays d'Amérique centrale et la Colombie, deuxième exportateur 
mondial, le croient. Depuis le 1 janvier, ils se sont engagés à réduire leurs exportations de 
20 %. Le Brésil, le numéro un mondial, allait-il suivre l'exemple alors que sa récolte 1993-
1994, actuellement en cours de commercialisation, est très abondante ? A la réunion de 
l'APPC, les représentants du Brésil ont répondu par l'affirmative. Leur pays prévoit de 
réduire de 500 000 sacs (de 60 kilos chacun) ses exportations au cours de la première 
quinzaine de février puis, si nécessaire, de 500 000 sacs supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE BILAN DE LA GELÉE</TEXT>
<TEXT>
Certes, les producteurs asiatiques ne sont pas partie prenante à l'accord. Il n'appartiennent 
pas à l'APPC. Et les Africains n'ont pas davantage suivi le mouvement, arguant du fait que, 
à l'inverse de l'arabica, les cours du café robusta, dont ils sont les plus importants 
producteurs, manifestent une fermeté remarquable sur le marché. " L'absence de tension 
sur le robusta [...] ne justifie pas pour l'instant le recours [à la rétention] ", a rappelé le 
ministre ivoirien des matières premières, Guy-Alain Gauze, de passage à Paris au cours de 
la semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce manque de solidarité n'explique en rien le manque de réaction du marché au 
lendemain de l'annonce brésilienne. L'explication est ailleurs. D'abord, dans le fait qu'il ne 
s'agit de la part des représentant brésiliens que d'un engagement moral qui, pour être 
effectif, devra recevoir le feu vert des autorités.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, rien ne justifie que les acheteurs de café cèdent à la panique. Que l'on parle des 
torréfacteurs ou de la grande distribution (en France, elle commercialise huit paquets de 
café sur dix), tous disposent de stocks importants. Or, avec la fin de l'hiver, 
#traditionnellement, la consommation commence à diminuer. Qui plus est, les amateurs de 
café n'ont, semble-t-il, pas encore digéré la hausse des prix de détail l'an passé. Que ce 
soit en France, en Italie ou en Allemagne. Bien qu'elle soit difficile à chiffrer, les 
spécialistes évaluent à 2 % pour 1995 la baisse de consommation.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à la fin du printemps et au début de l'été que la situation risque de se corser sur le 
marché. Car, à cette époque, sera connue avec précision la récolte 1995-1996 du Brésil. 
Qu'elle ne dépasse pas 15 millions de sacs fourchette basse et, à coup sûr, dans la crainte 
d'une pénurie, les cours repartiront en flèche. Qu'elle frise au contraire les 17 millions et ils 
sont condamnés à stagner, voire à chuter. Pour l'heure, le département américain de 
l'agriculture (USDA) n'a pas tranché. Dans sa dernière estimation, le 11 décembre, il a 
avancé que la récolte brésilienne serait comprise entre 15,7 millions et 17,7 millions de 
sacs, contre 26 millions en 1993-1994. La fourchette est suffisamment étendue pour laisser 
aux spéculateurs une large marge de manoeuvre.</TEXT>
</DOC>
