<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003511-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003511-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>357137</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>RECRUTEMENT,CHOMAGE,CADRE,CHIFFRE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>VDR</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS SUPPLEMENT INTIATIVES DE 34 PAGES "RECRUTEMENT: LE RETOUR"</LEAD1>
<TITLE>RECRUTEMENT&gt; LE RETOUR&gt; Le calme revient</TITLE>
<TEXT>GRAND succès ! En juillet, derniers chiffres connus, le chômage des cadres était stable par rapport à ce qu'il était un an plus tôt, 
c'est-à-dire de 188 500 inscrits, alors que, en moyenne, 
l'augmentation en douze mois était de 4,2 % toutes catégories 
socioprofessionnelles confondues. Une bonne nouvelle, si l'on se 
rappelle que, en 1993 ou en 1992, le chômage des cadres s'aggravait 
au rythme de pratiquement 30 % l'an. Ainsi, il en serait fini du 
dangereux dérapage qui inquiétait tant tout à la fois les dirigeants, 
les cadres et leurs enfants, futurs diplômés des grandes écoles.</TEXT>
<TEXT>
  Que près de 10 % de cadres puissent être maintenant privés d'emploi 
par rapport à la population ayant le même statut reste toujours 
considérable et ne signifie pas un retour à la normale. Il faut se 
souvenir que cette catégorie a été relativement épargnée par la 
privation d'emploi, puisque de 3 % à 4 % seulement en payaient le 
tribut, quand l'ensemble de la population française supportait des 
taux trois à quatre fois supérieurs. Il n'empêche. Cela va mieux, et 
tous les indicateurs montrent qu'un courant d'embauche fonctionne, 
qui ne demande qu'à s'enfler avec la reprise économique. </TEXT>
<TEXT>
  Ouf ! On a eu chaud ! Entre la fin de 1990 et 1993, un monde 
magnifiquement orchestré a failli s'écrouler. Brutalement, on 
apprenait que des cadres bien formés, et des jeunes diplômés 
autrement qualifiés, pouvaient connaître les affres du chômage et, 
plus grave, l'humiliation des files d'attente à l'ANPE. Socialement, 
c'était bien entendu épouvantable. Humainement, cela était 
insupportable. Mais, surtout, un mythe risquait d'être emporté.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'alors, il était possible de démontrer que les cadres 
échappaient plus facilement que d'autres au chômage, position sociale 
et diplôme aidant. On pouvait en déduire que la formation servait de 
parapluie sur le marché du travail, voire de paratonnerre, dès lors 
que l'on savait atteindre les plus hautes distinctions qui ouvraient 
l'accès, d'emblée, au statut de cadre. Avec la récession, au 
contraire, il fallait admettre que, dans un pays qui a su se faire 
une spécialité de la sélection des élites, celles-ci n'étaient pas 
mieux loties que les autres. Pis, cela ébranlait la place accordée 
aux diplômes, anéantissait les efforts consentis et ruinait toute 
espérance de promotion sociale... Les tables de la loi renversées et 
détruites, en quelque sorte. Il était donc temps que les choses 
rentrent dans l'ordre, et, de ce seul point de vue, la stabilité du 
chômage des cadres revêt une valeur symbolique importante.&lt;
</TEXT>
</DOC>
