<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019717</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019717</DOCID>
<ACCOUNT>393509</ACCOUNT>
<PEOPLE>PONTIGGIA GIUSEPPE</PEOPLE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/20951005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PORTRAIT DE L'ARTISTE DE TAILLE ( Le Sabbie immobili)de Giuseppe Pontiggia.Édition bilingue,traduit de l'italien par François Bouchard, les " Bilingues " de Babel (10, rue de Roi-de-Sicile,75004 Paris) 130 p., 49 F.(1) ANNA ET BRUNO, TRADUIT PAR MARIE-JOSE TRAMUTA, 90 P., 49 F. (2) CHRONIQUES ITALIENNES, TRADUIT PAR MARTINE VAN GEERTRUYDEN, 130 P., 49 F. NE EN 1959 A FLORENCE, SANDRO VERONESI EST L'AUTEUR DE TROIS ROMANS, DONT LE DEUXIEME A ETE TRADUIT CHEZ ROBERT LAFFONT L'AN DERNIER SOUS LE TITRE LES VAGUALAMES.(3) APRES LE RAYON D'OMBRE ( ROUJOURS CHEZ MAURICE NADEAU, 1988), CHEZ ALBIN MICHEL A PRIS LE RELEVE AVEC LA COMPATIBILITE CELESTE ( 1991).</NOTE>
<NUM1>950519-2-R23-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<SIP1>RENE DE CECCATTY</SIP1>
<SOT1>Du " plaisir du texte " à l'art du roman, Giuseppe Pontiggiadistille avec légèreté et humour réflexions et aphorismes
</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le puriste amoureux</TITLE>
<TIO1>PORTRAIT DE L'ARTISTE DE TAILLE ( LE SABBIE IMMOBILI )</TIO1>
<TEXT> Plus qu'une librairie, la Tour de Babel, rendez-vous de tous les Italiens et italianisants de Paris, fait office de véritable centre culturel. Pour inaugurer leur 
collection bilingue, les toutes jeunes éditions homonymes, fondées par Fortunato Tramuta, 
ont choisi les représentants de trois générations d'écrivains. Entre le Siennois Romano 
Bilenchi (1), né en 1909, mort en 1990, naguère traduit chez Gallimard et récemment 
réédité chez Verdier, et le jeune écrivain romain d'adoption Sandro Veronesi (2), Giuseppe 
Pontiggia apparaît comme une figure extrêmement singulière.</TEXT>
<TEXT>
  Les lecteurs français désireux de s'initier à la littérature italienne disposeront ainsi de 
trois niveaux stylistiques différents : le classicisme toscan de Bilenchi, la vivacité 
journalistique de Sandro Veronesi (dont nous conseillons le dernier texte très drôle, intitulé 
" Le Pays des bivouacs ", consacré à la vente des montres Swatch) et l'humour brillant de 
Pontiggia. Depuis Le Joueur invisible, découvert en 1985 par Maurice Nadeau, cet 
écrivain né en 1934 est largement traduit en France (3).</TEXT>
<TEXT>
  Citant Gaston Bachelard, mais rappelant plutôt Borges, Pontiggia commence par rêver au 
paradis comme à une immense bibliothèque, à partir d'une libre conversation avec un 
bouquiniste. Le dilettantisme, la flânerie, le bavardage peuvent devenir un art. Pontiggia le 
confirme, glissant imperceptiblement, en admirable dialoguiste qu'il est, du propos anodin à 
la réflexion profonde, à ce que Saba appelait le " raccourci ", modeste dénomination de 
l'aphorisme.</TEXT>
<TEXT>
  A cette même veine appartient le récit suivant, qui, dans l'esprit de Roland Barthes, tente 
de retrouver le " plaisir du texte " : " Retrouver le sens de la littérature conçue comme un 
bonheur et non pas comme une contrainte : voilà le degré d'enfance qu'il faut désirer à 
l'âge adulte. Rechercher les livres comme autant de plaisirs, et pas seulement en guise 
d'instruments. " Et bel écho, aussi, au Don des morts de Danièle Sallenave.</TEXT>
<TEXT>
  Les livres qui réfléchissent intelligemment sur l'art du roman ne sont pas si rares. Ceux 
qui le font avec légèreté le sont davantage. " On n'écrit ni pour soi ni pour les autres : on 
écrit pour ce soi qui est devenu les autres. "AUTODÉRISIONLes importunités de 
l'avarice, des dettes, de la graisse, du ronflement d'un compagnon ou d'une compagne de lit 
sont traitées avec une élégance à vrai dire inattendue. Pontiggia ne se contente pas de rire 
: il rit de lui-même. Des difficultés du langage lorsqu'on est amoureux (jamais, dit l'auteur à 
juste titre, parler n'exige autant d'attention à la syntaxe et au vocabulaire : une 
inexactitude, un faux-sens, un solécisme, et c'est le désastre ; l'amour rend puriste), de 
l'avantage de mourir pour un écrivain (" l'écrivain posthume publie beaucoup plus que de 
son vivant et il fait montre d'intérêts étonnamment variés "), enfin du peu d'existence de 
l'homme de lettres aux yeux de ses confrères (" à propos d'un collègue, la phrase " il 
n'existe pas " est la plus significative de ces expressions par lesquelles ils ont coutume de 
résumer un jugement ") : sur chacun de ces sujets, Pontiggia écrit avec une fantaisie qu'en 
bon lecteur du XVIIIe anglais il sait devoir aux excentriques d'outre-Manche. Car le 
nonsense n'est souvent que la forme poétique du bon sens.</TEXT>
</DOC>
