<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000920-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000920-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319597</ACCOUNT>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01081852</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,PARTI DE GAUCHE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NAMES>KRIVINE ALAIN,LCR</NAMES>
<NAMES>CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>KRIVINE ALAIN</NAMES>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>M. Lajoinie conduira la délégation du PCF aux Assises de la transformation sociale</TITLE>
<TEXT>André Lajoinie, membre du bureau politique du PCF, commente vendredi 7 janvier dans les colonnes de l'Humanité le lancement par le PS des 
Assises de la transformation sociale. " Notre position est claire, 
indique M. Lajoinie, qui conduira la délégation communiste. Nous nous 
sommes prononcés pour la participation à tout débat, à toute 
rencontre des forces de gauche et de progrès, afin d'y exposer notre 
politique. Je compte donc, au cours de cette rencontre, donner notre 
opinion sur les causes de l'échec de l'expérience commencée en 1981. 
" " Dans cette démarche, nous n'avons pas accepté de faire partie des 
signataires parrainant ces Assises, car il nous a semblé que cette 
sorte d'appel au sommet masquerait les différences et les divergences 
et ne pouvait de ce fait qu'être un facteur de confusion pour un 
rassemblement à construire. Celui-ci ne pourra se faire que dans la 
clarté, en respectant la diversité des forces progressistes ", 
conclut l'ancien président du groupe communiste de l'Assemblée 
nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Chevènement, député (app. PS) du territoire de Belfort, 
président du Mouvement des citoyens (MDC), et Alain Krivine, 
porte-parole de la Ligue communiste révolutionnaire (LCR, 
trotskiste), ont vivement critiqué l'initiative du PS. " Les Assises 
dites de la transformation sociale sont une voie sans issue ", a 
assuré M. Chevènement. " Le parti de Michel Rocard n'est pas un parti 
de transformation sociale, il n'a procédé à aucune critique de 
l'expérience de la gauche au pouvoir ", a-t-il ajouté. " La LCR n'ira 
pas au bal masqué (...). La recomposition d'une vraie gauche en 
France ne se fera pas en s'alignant derrière ceux qui l'ont 
discréditée ", a renchéri le porte-parole de la LCR.&lt;
</TEXT>
</DOC>
