<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000674-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000674-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343702</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT LIBANAIS,ASSASSINAT POLITIQUE,EXECUTION CAPITALE,CENSURE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<NOTE>(Bruxelles)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>N A</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; COURRIER &gt; Ballade pour quelques pendus</TITLE>
<TEXT>Lectrice, lecteur, si quelqu'un vous exaspère, ne lui dites plus: "Allez vous faire pendre ailleurs." Dites-lui: "Prenez vos vacances 
au Liban", car c'est là, on ne vous l'a pas appris au "Cercle de 
minuit" (du 6 au 12 juin), ni chez le distingué Bernard Pivot 
("Bouillon de culture", le 10 juin), que l'on pend, à tour de bras, à 
tour de corde.</TEXT>
<TEXT>
 Et le cercle de l'aube, qui se noue autour du cou de chacun de ces 
condamnés, se noue aussi autour de l'idée même du Liban. Un pays dont 
la seule raison de rester distinct de sa grande soeur voisine [la 
Syrie, NDLR] fut toujours le respect que son Etat semblait accorder à 
chacun de ses citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Etait-ce plutôt sa faiblesse qui donnait à cet Etat cet air 
bonasse? Avec la fin du règne sanglant et anarchique des milices, 
voici venu l'Etat-potence qui, pour compenser peut-être son impotence 
face aux occupations étrangères, semble soucieux de prouver qu'à 
l'intérieur au moins il tient la corde par le bon bout.</TEXT>
<TEXT>
 Si les journaux ne glosent pas sur le retour du bourreau, c'est que 
leur pléthore n'est plus que le vestige hypocrite et inoffensif de la 
liberté révolue. Ils sont si sages que la censure n'a presque pas 
d'occasions de s'appliquer, et les journalistes semblent avoir tous 
lu la leçon dont le Maître inscrivit le texte limpide dans la chair 
du rédacteur en chef de l'hebdomadaire Hawadess. Après un article 
fort déplaisant, M. Laouzi passa à Londres les quelques mois qu'on 
crut suffisants pour calmer l'ire. Son cadavre fut trouvé sur la 
route de l'aéroport. Sauf sa main droite et sa langue _ instruments 
de l'écriture et de la parole _, que l'assassin avait pris le soin de 
trancher et d'emporter, pour que nul ne l'ignore.</TEXT>
<TEXT>
  On pouvait cependant espérer que Pivot, n'ayant pas à craindre que 
l'on réserve un tel sort aux journalistes domestiques, serait moins 
facilement domestiqué. Il fit pourtant pire que se taire: avec 
l'insolence de celui qui sait qu'on respectera les accords passés, le 
ministre invité sur son plateau affirma que la francophonie du Liban 
n'était que sa façon d'aimer la liberté. Et il menaça, fort 
logiquement, d'en terminer avec la francophonie au Liban si les 
libertés devaient être bafouées... en France! </TEXT>
<TEXT>
 L'émission de Michel Field, réputé moins accommodant, fut charcutée 
par la censure! </TEXT>
<TEXT>
 Pour revenir à ce qu'on ne nous a pas dit, le préposé aux 
pendaisons, répètent les langues un peu pendues, fut sorti d'un long 
désoeuvrement, et cette première fournée d'échauffement lui fut 
servie en prélude au supplice annoncé du chef des milices 
chrétiennes. Le rapport du juge d'instruction, si épais qu'une chatte 
y perdrait ses petits, a été en effet rendu public. Contrairement au 
tissu de contradictions qui forme sa trame, sa conclusion est claire: 
la mort.</TEXT>
<TEXT>
  J'hésitais: devrai-je rentrer au pays, la paix des esclaves venue? 
Sous les nuages des capitales européennes luit la liberté. Là-bas, 
sous le soleil ardent, il pleut des cordes...&lt;
</TEXT>
</DOC>
