<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003477-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003477-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334526</ACCOUNT>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04281141</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION CABLEE,PUBLICITE</SUBJECTS>
<NAMES>CONTACT TELEVISION,BELLANGER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>Contact Télévision lancée le 2 mai &gt; Le câble s'ouvre aux petites annonces</TITLE>
<TEXT>Immobilier, voitures, rencontres, troc, emploi... Les petites annonces ont désormais une place sur le petit écran, avec le 
lancement, dès le 2 mai, de Contact Télévision (CTV), une chaîne 
exclusivement réservée aux messages payants, diffusée sur le réseau 
de Paris-TV Câble. Dans un premier temps, faute de canaux 
disponibles, CTV n'émettra que quelques heures par jour, (du lundi au 
vendredi, de 8 heures à 10 h 30, et le dimanche, de 8 heures à 9 
heures) sur le même canal que la chaîne Paris-Première, reçue dans 
plus de 150 000 foyers parisiens.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'ambition de son promoteur, Pierre Bellanger, est d'occuper 
dès que possible un canal entier, et même, ultérieurement, de 
multiplier des chaînes spécialisées par type d'annonces (immobilier, 
auto, etc.), comme le fait déjà la société canadienne Vidéotron, 
pionnière sur ses réseaux du Québec. Avec CTV, tout particulier 
pourra se rendre dans un " studio " (installé dans un lieu de grand 
passage public), enregistrer son message, ou même apporter ses 
photos, plans, dessins, voire un petit film tourné avec son 
Caméscope. Pour une somme comprise entre 100 et 500 francs selon le 
type d'annonce, chaque message (de 30 à 80 secondes) sera filmé et 
diffusé plusieurs fois. S'il sont intéressés, les téléspectateurs 
appelleront un numéro de téléphone (surtaxé), en indiquant le code de 
l'annonce. Une boîte vocale recueillera leurs réponses, que " 
l'annonceur " pourra consulter de la même façon, par téléphone, sans 
intermédiaire. Pierre Bellanger, fondateur de la radio Skyrock, est 
également à la tête de la société Téléfun, spécialisée dans la 
gestion d'appels téléphoniques (plus de 7 millions par an avec une 
quarantaine de services), et a déjà une expérience du câble avec un 
service de radios thématiques payantes, Multiradio (le Monde du 17 
mai 1993). En se lançant dans l'interactivité bon marché, en mettant 
en scène des objets ou des personnes, CTV, affirme Pierre Bellanger, 
ouvre un nouveau " forum " d'expression, où s'épanouiront des " 
TV-grammes " ou messages personnels.</TEXT>
<TEXT>
  La convention passée avec le CSA interdit tout message choquant, 
oblige à respecter le droit habituel des petites annonces, et 
interdit à CTV le recours à la publicité traditionnelle. Pierre 
Bellanger pense déjà à décliner géographiquement ce nouveau service 
(par exemple avec un réseau de franchisés en province), et se prépare 
aux futurs services de petites annonces " à la demande ", permis par 
les futurs décodeurs numériques après 1996.</TEXT>
<TEXT>
 Multiplier les choix pour les abonnés</TEXT>
<TEXT>
  Parce que CTV est le prototype des nouveaux services que veulent 
multiplier les câblo-opérateurs, Lyonnaise Communications, qui 
exploite notamment le réseau de Paris, devrait détenir environ 15 % 
de son capital. Pour son patron, Cyrille du Peloux, le câble a pour 
vocation de multiplier les choix pour les abonnés, de créer des 
événements avec, par exemple, le lancement fin mai de Multivision, 
chaîne de films payante " à la séance " (le Monde du 2 avril), et de 
jouer des atouts de proximité et d'interactivité du câble, par 
exemple avec CTV, ou en multipliant les décrochages d'information 
locale pour les Parisiens sur Paris-Première. La plupart de ces 
services à venir seront optionnels et dépendront de l'équipement des 
foyers en décodeurs : " Il progresse vite, explique M. Du Peloux, et 
notre objectif est que 100 % des foyers soient équipés d'un décodeur 
en 1996. "</TEXT>
<TEXT>
  CTV a prévu d'atteindre l'équilibre à la même époque, avec 10 
millions de francs de budget annuel et des dépenses qui seront 
limitées au maximum. Elle espère surtout, en étant la première, 
devenir la référence des futures chaînes de service du câble. &lt;
</TEXT>
</DOC>
