<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019257</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019257</DOCID>
<ACCOUNT>392914</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1500</FAB>
<NUM1>950517-17</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AEGON,DEN NORSKE BANK,VITAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRANCO</SIP1>
<SOT1>L'assureur néerlandais Aegon et la banque norvégienne Den norske Bank se sont lancés dans une bataille boursière</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'assureur norvégien Vital  fait l'objet de deux OPA</TITLE>
<TEXT> Une compagnie d'assurances norvégienne en quête de moyens financiers, son homologue néerlandaise à la recherche d'une expansion internationale, et 
une banque d'Oslo qui ambitionne d'entrer dans le club fermé des banquiers-assureurs : 
tels sont les acteurs d'un combat en train de se jouer à coups de surenchère au nord de 
l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
Début mai, Aegon, géant néerlandais de l'assurance spécialisé dans les produits vie, 
lançait une offre publique d'achat amicale sur Vital, deuxième compagnie norvégienne du 
secteur, affichant un total de bilan de 42 milliards de couronnes (33 milliards de francs) et 
un revenu de primes de 3,7 milliards. Aegon voulait profiter de l'assouplissement de la 
législation norvégienne pour se tailler une bonne présence sur ce marché en plein 
expansion. La compagnie (14 milliards de florins de primes) accomplissait ainsi un 
important pas en avant dans sa stratégie d'acquisitions à l'étranger, la plus remarquée 
datant de 1993 avec le rachat pour 1 milliard de florins de Scottish Equitable.</TEXT>
<TEXT>
 L'offre d'Aegon était favorable : 103 couronnes l'action alors qu'elle tournait autour de 73 
couronnes la veille de sa publication. En outre, Aegon pouvait compter sur le soutien 
clairement exprimé du directoire de Vital. Rien ne semblait donc empêcher le rachat de 90 
% au minimum du capital, pas même a priori le résultat d'un audit approfondi attendu le 24 
mai prochain, mais réalisé après des contacts entre les deux compagnies.</TEXT>
<TEXT>
  Très vite pourtant, a couru la rumeur d'une contre-offre de l'actionnaire à 9,7 % de Vital, 
Den norske Bank (DnB). Lundi, la banque norvégienne a confirmé son intention, portant 
l'offre à 110 couronnes l'action et évaluant ainsi la compagnie à 2,96 milliards de 
couronnes.</TEXT>
<TEXT>
 " Il s'agit d'un investissement stratégique fondamental, explique Finn Hvistendahl, 
président de DnB. Alors que le marché des crédits croît à petite vitesse, celui sur lequel 
travaille Vital connaît une forte augmentation. Nous visons donc le rachat et l'intégration 
de la compagnie au sein de notre banque, ce qui signifie l'alliance de la première banque du 
pays avec le second assureur sur la vie. " En se portant candidat, DnB revient sur son 
choix de créer sa propre compagnie d'assurances. Quelques chiffres ont sans doute hâté la 
décision de DnB. Alors qu'en 1985, 50 % des foyers plaçaient leur épargne en banque, ce 
taux n'était plus que de 44 % en 1993. Parallèlement, les compagnie d'assurances voyaient 
leur part de marché passer de 23 % à 34 %.</TEXT>
<TEXT>
  DnB s'est donc jetée à l'eau. Si elle l'emporte, la banque financera son rachat " sans 
recourir à une augmentation de capital ", et affirme qu'il lui permettra d'" augmenter le 
bénéfice net par action dès 1996 ". Mais son OPA n'est pas assurée de réussir. " Pour 
autant que nous sachions, le directoire de Vital est toujours partisan de l'offre d'Aegon ", 
reconnaît Finn Hvistendahl. A ce premier écueil s'ajoute la contrainte légale selon laquelle 
une entrée au capital d'une société norvégienne doit se limiter à 10 % ou être supérieure à 
90 % : une difficulté également valable pour Aegon, où l'on n'indique pas encore si l'offre 
sera réévaluée en fonction de la nouvelle situation. Le feuilleton Vital ne fait peut-être que 
commencer.</TEXT>
</DOC>
