<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019148</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019148</DOCID>
<ACCOUNT>392769</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/19951003</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ANNIVERSAIRE,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" ARCHIPEL SCIENCE ", FRANCE-CULTURE, LE MARDI 16 MAI A 20 H 30 (FM PARIS : 93,5 OU 93,9)&gt; DOC : AVEC UNE ILLUSTRATION</NOTE>
<NUM1>950515-2-S03-31</NUM1>
<NAMES>GERMINET GABRIEL,MARCONI GUGLIELMO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1>ARMELLE CRESSARD .</SIP1>
<SOT1>Petites polémiques autour d'une grande invention, ou l'histoire de la radiode Guglielmo Marconi à Pierre Schaeffer, sans oublier Gabriel Germinet</SOT1>
<SU21>ACTUALITE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CENTENAIRE DE LA TSFDe la technique à l'art radiophonique
</TITLE>
<TIO1>" ARCHIPEL SCIENCE "</TIO1>
<TEXT> LORS qu'on lui demandait qui était le véritable inventeur de la téléphonie sans fil (TSF), Guglielmo Marconi eut cette réponse : " On a souvent polémiqué 
sur la personnalité de l'inventeur de la TSF. L'inventeur ! Comment peut-on prétendre 
sérieusement que quelqu'un ait inventé la TSF. Elle existait à l'âge préhistorique, comme 
tout. Il suffisait de montrer que les ondes électriques peuvent voyager et être reçues à de 
grandes distances. Je ne crois pas avoir été étranger à cette démonstration ".</TEXT>
<TEXT>
#  Mais qui d'autre aurait découvert la TSF ? Les Allemands penchent pour Heinrich Hertz, 
les Russes préfèrent Alexandre Popov, les Français inclinent pour Edouard Branly, les 
Anglais pour Oliver Lodge, tandis que, pour les Italiens, il n'existe qu'un inventeur, le seul, 
le vrai : Marconi.</TEXT>
<TEXT>
  Tous ont apporté leur contribution. En 1888, Hertz découvre les ondes 
électromagnétiques (qui portent son nom) et montre qu'elles suivent le même chemin que la 
lumière. En 1890, Branly invente et construit le premier radioconducteur qui permet de 
capter les ondes hertziennes. En 1894, Lodge réalise le premier récepteur et, un an plus 
tard, Popov invente l'antenne. C'est alors qu'un jeune et brillant étudiant italien, Marconi, 
élève du physicien Augusto Righi, coordonne l'ensemble de ces techniques de transmission 
et réalise, en 1895, les premières expériences probantes dans le jardin de ses parents, villa 
Griffone, près de Bologne. Il établit des liaisons à courte distance d'une portée de 2 400 
mètres.</TEXT>
<TEXT>
  L'Italie accordant peu d'intérêt à ses travaux, Marconi s'installe en Angleterre. Avec 
l'appui du directeur du service des postes, Sir William Preece, il dépose un brevet, le 27 
juillet 1896. Perfectionnant son système, il établit, en 1899, une liaison de 46 kilomètres 
entre la France et l'Angleterre. La TSF est bel et bien née.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire controversée de cette découverte est contée sur France-Culture par l'historien 
des sciences Jean Cazenobe dans un numéro spécial de l'émission de Stéphane 
Deligeorges, " Archipel Science ", réalisé en collaboration avec la revue La Recherche, 
qui évoque cette invention dans sa dernière livraison. Détail piquant dans cette querelle de 
scientifiques : France-Culture et La Recherche célèbrent le centenaire de la radio en cette 
année 1995 (date anniversaire des premières expériences dans le jardin de la famille 
Marconi) alors que les Russes commémorent... " la découverte de Popov " et les soixante-
quinze ans de la naissance de la radio d'Etat (Ostankino). Quant aux Italiens, Anglais, 
Polonais, etc., ils attendront juillet 1996 (date du dépôt du brevet) pour fêter 
l'événement.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant la guerre de 14-18, cette nouvelle technologie va rendre des services stratégiques 
sans précédent, mais il faudra attendre encore de longues années pour que naisse l'idée 
d'un programme radiophonique de divertissement et d'information. Il y eut tant d'émissions 
expérimentales qu'il est impossible de dire où et quand eut lieu la première. Mais ce qui 
est certain, c'est que les retransmissions furent d'abord musicales. Les Etats-Unis les 
premiers ont utilisé la TSF comme moyen d'information. Politique d'abord, quand la station 
KDKA de Pittsburgh proposa un reportage sur l'élection présidentielle de Warren G. 
Harding, le 2 novembre 1920. Puis sportif, avec la retransmission du match de boxe 
Dempsey-Carpentier par la RCA, le 2 juillet 1921, à Honoken.</TEXT>
<TEXT>
 En France, les premières émissions diffusées sont celles de la station officielle de la tour 
Eiffel qui, en novembre 1921, propose des communiqués météorologiques, les cours de la 
Bourse et des concerts. En novembre 1922 démarre le poste privé Radiola, qui peu après 
prendra le nom de Radio-Paris. Un homme peu commun dirige la station : l'ingénieur 
Maurice Vinot. Sous son véritable nom, il s'occupe de la partie technique et, sous le 
pseudonyme de Gabriel Germinet, il fait fonction de directeur artistique.</TEXT>
<TEXT>
 L'ANCÊTRE DE FRANCE-INFO</TEXT>
<TEXT>
 Vinot-Germinet est un scientifique doublé d'un créatif. Avant tout le monde, il imagine les 
possibilités qu'offre ce nouveau moyen d'expression. En août 1922, il dépose un projet 
original baptisé Paris-Information-Sans-Fil (PISF) qui n'est rien d'autre que l'ancêtre de 
France-Info : " Une gazette parlée, qui permettra, à n'importe quelle heure de la journée, 
tous les jours, y compris les dimanches et fêtes, d'entendre des radiomessages variés 
donnant téléphoniquement un service complet d'informations. " Les PTT s'opposant à sa 
mise en oeeuvre, PISF ne verra pas le jour.</TEXT>
<TEXT>
 Mais rien n'arrête ce pionnier qui entrevoit déjà la radio de demain : le radioguidage, le 
reportage à bord d'un véhicule émetteur pour couvrir un événement (procédé appliqué au 
Tour de France et à la récente élection présidentielle), les stations régionales et des 
émissions pour la jeunesse. Et surtout, persuadé que la radio est un nouveau mode 
d'expression artistique, il rédige un ouvrage, aujourd'hui introuvable, sur le théâtre 
radiophonique.</TEXT>
<TEXT>
  Dès 1922, il met ses théories en pratique et écrit Maremoto ou l'histoire d'un naufrage. 
La diffusion de ce " radiodrame " est prévue le 23 octobre 1924. Le 21, au cours d'une 
répétition, Germinet, voulant vérifier la qualité de la modulation en haute fréquence, passe 
l'émission à l'antenne. Des auditeurs interceptent des voix de marins en détresse et 
s'émeuvent. L'événement a lieu près de quinze ans avant la fameuse émission d'Orson 
Welles, inspirée de La Guerre des mondes de H.G. Wells, qui paniqua les Etats-Unis en 
octobre 1938 !</TEXT>
<TEXT>
  La presse s'empare de l'affaire. Germinet plaide le fait que son oeuvre est une fiction et 
que les marins communiquent exclusivement en morse. D'ailleurs le " point " donné dans la 
pièce situe le naufrage en plein Sahara, aucun marin ne devrait donc tomber dans le 
panneau... Mais, sous prétexte de préserver " la sécurité de la vie en mer, ainsi que le bon 
ordre et la sécurité publique ", le ministère de la marine interdit la diffusion. Maremoto ne 
sera pas entendu en France. Traduite dans une dizaine de langues, dont le japonais, la 
pièce fera pourtant le tour du monde avec succès.</TEXT>
<TEXT>
  Après ce départ manqué, la création radiophonique devra attendre 1942 pour qu'une 
poignée de radiophiles réinventent une radio intelligente autour de Pierre Schaeffer (Les 
Grandes Heures de la radio, 1942-1952, coédition Phonurgia Nova/INA) et de Jean 
#Tardieu. Mais cela est une autre histoire...
</TEXT>
</DOC>
