<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034144</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034144</DOCID>
<ACCOUNT>412515</ACCOUNT>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160995/1011</FAB>
<SUBJECTS>TAUROMACHIE</SUBJECTS>
<NUM1>950918-2-021-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALAIN ROLLAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bouche-trou</TITLE>
<TEXT> L'HABIT ne fait pas le matador. Il le savait mieux que quiconque, puisqu'il n'était qu'un apprenti toréador. En signe d'humilité, il n'avait d'ailleurs 
pas revêtu son plus brillant costume de lumière, mais une discrète livrée pourpre. Quand le 
cortège des toréadors entra dans l'arène, précédé des alguazils à cheval, on le vit se tenir 
un peu en retrait des deux virtuoses madrilènes qui tenaient le haut de l'affiche, ce 
vendredi, pour cette première corrida de la feria des vendanges. C'était la première fois 
qu'il allait toréer à Nîmes en une circonstance aussi solennelle. Et il avait peur. Cela se 
voyait. Il sautillait sur place comme un boxeur.</TEXT>
<TEXT>
  Ce matador débutant cumulait trois handicaps. D'abord, à côté des deux Grands 
#d'Espagne, beaux comme des Joselito sortis d'un roman d'Hemingway, il ressemblait à un 
jockey tombé de son cheval dans une bande dessinée.</TEXT>
<TEXT>
  La nature l'avait en effet classé dans la catégorie des toreros de poche, ce qui constitue 
forcément un inconvénient majeur quand on doit gagner sa vie entre les cornes des 
taureaux. Ensuite, il ne venait ni de Castille ni d'Andalousie mais directement des 
Cévennes où, comme chacun le sait, les enfants au berceau ont plus l'habitude de jouer 
avec des châtaignes qu'avec des banderilles. Natif d'Alès, il avait sûrement galéré avant 
d'être accepté au sein de la confrérie hispanique. Enfin, il n'était là que par hasard. Il 
remplaçait, au pied levé, un autre toréador français, plus expérimenté que lui mais qui 
s'était blessé quelques jours auparavant. Il faisait donc figure de bouche-trou, ce qui n'est 
jamais une situation de sinécure lorsqu'il s'agit d'inviter à la valse des bêtes monstrueuses. 
Il avait peur là où il y avait de quoi avoir peur.</TEXT>
<TEXT>
  Son premier taureau pesait 550 kilos et n'était pas du genre valseur. Il eut beau faire 
virevolter sa cape, puis sa muleta, alterner les passes, réciter sa gamme, à prudente 
distance, le fauve myope refusa de jouer un air d'opéra. A défaut d'obtenir un triomphe, au 
terme de cette polka, il pouvait espérer un tour d'honneur s'il parvenait à l'estoquer 
proprement.</TEXT>
<TEXT>
  Il fit comme il avait appris à l'école de tauromachie et pratiqué lorsqu'il n'était encore, au 
printemps dernier, qu'un novillero. Il cabra la bête pour que son épée puisse pénétrer 
profondément et provoquer une mort rapide. Il plaça le taureau dans la position la plus 
propice à l'estocade : bien d'aplomb sur les quatre pattes, et tête légèrement baissée.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, il se dressa sur la pointe des pieds, visa bien entre les épaules, s'élança et rata son 
coup. Comme cela arrive à n'importe quel matador, il recommença. Au troisième coup 
d'épée raté, les arènes commencèrent à gronder. Au dixième, le taureau était toujours 
debout et l'apprenti toreador anéanti, décomposé, livide de honte. Quelques imbéciles le 
sifflèrent. Comme il était enfant du pays, la foule n'en rajouta point. Elle fut bien inspirée. 
Une heure plus tard, le jeune matador remplaçant finissait d'honorer son contrat en 
estoquant son second taureau plus correctement. A défaut d'avoir dominé sa peur, il avait 
dominé sa honte. Cela prouvait au moins que ce freluquet avait du courage. Il se 
prénommait Gilles et se fera peut-être un nom.</TEXT>
</DOC>
