<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002138-19941217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002138-19941217</DOCID>
<ACCOUNT>363692</ACCOUNT>
<CHA1>Six millions deux cent mille Bulgares sont appelés à se rendre aux urnes, dimanche 18 décembre, pour des élections législatives.</CHA1>
<DATE>19941217</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CRISE ECONOMIQUE,EAU;ELECTION LEGISLATIVE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,SONDAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BULGARIE</SUBJECTS>
<FAB>12161952</FAB>
<NAMES>PARTI SOCIALISTE BULGARE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<LEAD1>18 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULGARIE&gt; Les anciens communistes &gt; sont bien placés pour remporter &gt;les élections législatives</TITLE>
<TEXT>SOFIA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Rivé toute la journée au volant de sa vieille Lada, Vassil 
interroge ses clients les uns après les autres. Les réponses varient 
si peu qu'il en vient à se demander si les élections législatives du 
dimanche 18 décembre, les troisièmes depuis la chute du régime 
communiste de Todor Jivkov en 1989, ne seront pas annulées faute 
d'électeurs. Cet employé d'une entreprise de transports d'Etat, 
proche de la retraite, n'est pas vraiment surpris du peu 
d'enthousiasme manifesté pour ce scrutin. Lui-même ne sait toujours 
pas pour qui il va voter dimanche.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a trois ou quatre ans pourtant, Vassil et son épouse n'auraient 
manqué pour rien au monde une manifestation de l'Union des forces 
démocratiques (UFD), la coalition anticommuniste. Mais après 
l'euphorie des premiers jours et l'espoir suscité par les " Bleus ", 
la déception s'est emparée d'une bonne partie de la population. Et, à 
cette déception est venu se greffer un sentiment d'insécurité de plus 
en plus perceptible en ces temps difficiles de transition, où le pays 
s'enlise dans une crise politique et économique. Exaspérés par " 
l'incompétence de l'ensemble de la classe politique " et accablés par 
les problèmes de la vie quotidienne, les Bulgares se détournent peu à 
peu de la politique.</TEXT>
<TEXT>
  Rien d'étonnant à cela lorsque leur pouvoir d'achat s'est encore 
effondré de 30 % en 1994, que la montée de la criminalité a atteint 
un seuil critique et que de graves pénuries d'eau frappent l'ensemble 
du pays. A Sofia, où vivent 1,2 des 8,5 millions d'habitants du pays, 
l'eau chaude a été coupée pour l'hiver et l'eau froide ne coule qu'un 
jour sur trois.</TEXT>
<TEXT>
 Rattraper le retard</TEXT>
<TEXT>
  Trois ans après le lancement de la réforme économique, les 
résultats se font toujours attendre en Bulgarie. Les gouvernements se 
sont succédé laissant aux anticommunistes, comme aux ex-communistes, 
l'opportunité de faire leurs preuves. Mais les deux grands blocs, 
celui du parti vainqueur des dernières élections d'octobre 1991, 
l'UFD, et celui des anciens communistes, le Parti socialiste bulgare 
(PSB), se sont essentiellement invectivés pendant cette campagne. Et 
ces querelles ont contribué à renforcer la lassitude de la population 
qui, après deux ans de paralysie de l'exécutif, avoue avoir perdu 
confiance dans la classe politique.</TEXT>
<TEXT>
  " Les élections de dimanche sont les plus importantes de l'histoire 
du pays , affirme cependant le rédacteur en chef du jeune quotidien 
sofiote, Standart Mahim Mehar. Jamais la Bulgarie n'a été aussi 
proche de l'Europe et pour ne pas laisser passer cette chance, il 
faut trouver dès maintenant les forces politiques qui seront capables 
d'achever les réformes d'ici à la fin du siècle. " Ainsi l'enjeu 
principal du scrutin est la formation d'une majorité parlementaire 
capable de soutenir un gouvernement et de poursuivre les réformes 
nécessaires à la transition vers l'économie de marché. En clair, de 
rattraper le retard dans un pays où l'initiative privée représente, 
certes, déjà 30 % du PIB, mais où moins de 10 % des entreprises 
d'Etat ont été privatisées.</TEXT>
<TEXT>
 Les épargnes retirées des banques</TEXT>
<TEXT>
  En dépit du manque de vigueur de cette campagne électorale, 
accentué par l'apparition de coalitions de dernière minute, la 
victoire des ex-communistes en Bulgarie semble acquise d'avance. 
L'homme de la rue tient toujours l'UFD pour responsable de sa 
profonde insatisfaction. Certes, la coalition anticommuniste avait, 
en octobre 1991, devancé le PSB mais seulement de 1 % et ne disposait 
que de quatre sièges d'avance. Quoi qu'il en soit, la plupart des 
sondages prévoient une forte désaffection de l'électorat de l'UFD, en 
particulier chez les jeunes et les entrepreneurs privés, qui 
pourrait, cette fois-ci, conduire à un écart de 10 % par rapport au 
PSB.</TEXT>
<TEXT>
 Si, objectivement, l'UFD ne peut pas porter toute la responsabilité 
du retard dans les réformes annoncées, ses divisions et l'attitude " 
trop revancharde ", selon nombre d'intellectuels, du gouvernement UFD 
de Filip Dimitrov ont certainement affaibli les forces 
anticommunistes. Conscient des faiblesses de son adversaire, le PSB a 
joué sur son image de parti stable et fort, capable de régler les 
problèmes qui préoccupent le plus les Bulgares. Et en se donnant 
l'image d'un parti réformé proche du socialisme ouest-européen, avec, 
à sa tête, une nouvelle élite suffisamment jeune pour ne pas avoir de 
lien avec le régime communiste antérieur, le PSB entend s'imposer 
dimanche comme le parti " sauveur " de la Bulgarie, le " parti des 
changements " qui ramènera l'ordre dans une économie en déconfiture, 
combattra la criminalité et créera des emplois en relançant la 
production.</TEXT>
<TEXT>
 L'UFD et ses fractions dissidentes affirment cependant que le retour 
des communistes _ qui, comme le dit le démocrate Stefan Savov, " 
n'ont rien de comparables avec les Hongrois ou les Polonais 
puisqu'ils n'ont pas fait leur mea culpa et sont toujours staliniens 
" _ remettrait en question le processus de démocratisation et 
sonnerait le glas de la " décommunisation ". Les économistes, comme 
Rumen Avramov du Centre libéral de stratégies (CLS), craignent que le 
PSB ne tente une politique de relance et parie sur le 
protectionnisme. Cependant, " ils seront, tôt ou tard, obligés de 
revenir sur leurs principes et de s'aligner sur les exigences du FMI 
", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
 Une revanche électorale des communistes ne surprendrait pas une 
population qui semble avoir déjà retiré une partie de son épargne en 
devises des banques. Il paraît toutefois difficile pour le PSB 
d'atteindre l'objectif qu'il s'est fixé : obtenir la majorité 
absolue. Certaines coalitions, issues des scissions au sein des deux 
principaux blocs, pourraient passer la barre des 4 % et créer une 
alternative de centre droit ou de centre gauche qui permettrait de 
sortir du système bipolaire UFD-PSB et d'éviter une nouvelle 
paralysie de l'exécutif.&lt;
</TEXT>
</DOC>
