<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013327</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013327</DOCID>
<ACCOUNT>384821</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1805</FAB>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,SONDAGE POLITIQUE,VIE POLITIQUE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOTE>Marc Fumaroli est professeur au Collège de France.</NOTE>
<NUM1>950405-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FUMAROLI MARC</AUTHOR>
<SIP1>PAR MARC FUMAROLI&gt;</SIP1>
<SU11>HORIZONS - TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ELECTION DU PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE AU SUFFRAGE UNIVERSEL CREE UN CLIMAT PLEBISCITAIRE</LEAD1>
<TITLE>République-royaume&gt;ou République-empire ?&gt;</TITLE>
<TEXT> L'ÉLECTION du président français au suffrage universel crée un climat plébiscitaire. Les sondages s'y prêtent avec complaisance. Tour à tour, 
on a vu un raz-de-marée porter le premier ministre en triomphe, puis un autre, tout 
aussi irrésistible en apparence, porter aux nues son principal concurrent. Dans les 
deux cas, les girouettes, adorateurs du fait accompli, ont accentué par leurs clameurs 
ce va-et-vient de la houle collective. Ces revirements du " microcosme ", suspendu à 
la grenouille des sondages, sont d'autant plus comiques que le " microcosme " est 
majoritairement de gauche, tandis que les candidats, qui se disputent la " majorité 
politique et sociologique du pays " (François Mitterrand dixit), sont comme celle-ci, 
de droite. La venue de Fidel Castro, au beau milieu de cette campagne électorale 
française, a été révélatrice : le Lider maximo de la gauche, rhabillé en bourgeois, 
posant sous les lambris dorés en M. Fallières barbu des tropiques, a rejeté tous ses 
fidèles dans le camp des demeurés.</TEXT>
<TEXT>
  On peut déplorer le climat plébiscitaire de la campagne. Il est encore faussé par 
l'une des machines électorales en lice, qui semble prendre les Français pour des 
Texans. Au moins, on peut se réjouir que les idéologies n'aient plus cours. A leur 
place, on trouve une préoccupation générale, au moins affichée, pour la France, pour 
son autorité, pour sa singularité, pour ses intérêts. Elle se divise sur la meilleure 
orientation à donner à la nation au seuil du XXI siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les deux camps qui comptent, on met en évidence que la France a d'abord 
besoin d'une meilleure santé économique, si elle veut, malgré ses dimensions 
moyennes, garder sa cohésion et affirmer sa vocation. Mais les uns parlent de 
volonté, les autres de prudence. Derrière le programme volontariste, on reconnaît 
sans peine la vieille facilité de promettre plus d'Etat-providence, alors que derrière le 
programme prudent, on entend un appel plus courageux à l'effort et à la reconquête 
d'une vraie prospérité partagée. Les uns et les autres parlent d'Europe. Mais les 
formules balancées des uns ont pour corollaire, à terme, la claustrophilie et la 
rétraction sur le pré carré. L'engagement des autres suppose les progrès d'un 
ensemble européen dont une France moins ampoulée et plus astucieuse resterait le 
moteur politique et moral.</TEXT>
<TEXT>
 " En France,</TEXT>
<TEXT>
 en dépit</TEXT>
<TEXT>
 des apparences,</TEXT>
<TEXT>
 la modernisation</TEXT>
<TEXT>
 n'apas tout à fait</TEXT>
<TEXT>
 aboli le dialogue</TEXT>
<TEXT>
 entre l'histoire</TEXT>
<TEXT>
 et l'actualité "</TEXT>
<TEXT>
  Ce débat et ce choix se rattachent à des questions de style. Il est assez fascinant de 
voir la communauté politique française hésiter non seulement sur les divergences de 
programme entre les deux principaux candidats, mais sur leur manière d'être, et sur 
leur personnalité. D'anciens archétypes, inscrits dans l'expérience collective de la 
nation, déterminent sourdement, mais en profondeur, la sympathie ou la méfiance, 
l'antipathie ou la confiance que chacun d'eux inspire. Plus sûrement qu'une 
caractérologie débile (bourgeois contre sportif, contracté contre décontracté, 
immobile contre actif), cet ancien fonds national commande l'hésitation et fera 
#pencher le choix. Deux visages du gaullisme se dessinent. Le plus vivant des deux 
n'est pas celui de M. Chaban-Delmas, même superposé à celui de M. Giscard 
d'Estaing. Mais ces deux visages eux-mêmes laissent affleurer les deux formes 
politiques successives que la France a connues et qui la partagent en profondeur : le 
royaume et l'empire.</TEXT>
<TEXT>
 La Vè République, on le voit bien dans ces moments de vérité plébiscitaire, est une 
synthèse et un compromis instable entre ces deux régimes qui ont façonné tour à tour 
la nation. La République-royaume (la formule est de Péguy, un auteur cher à de 
Gaulle, et elle aurait agréé à Chateaubriand) met l'accent sur la liberté, la diversité, 
les talents. Le République-empire préfère l'égalité, le culte du chef, la mobilisation 
générale du parti unique. A chacun ses goûts. Ceux du " parti intellectuel " ont 
toujours penché et, manifestement, ils penchent encore aujourd'hui de ce côté. Henri 
IV et Napoléon III, objets de biographies récentes, l'une de François Bayrou, l'autre 
de Philippe Séguin, donnent les clefs de cette bataille d'" images ", ou plutôt 
#d'options politiques essentielles. En France, en dépit des apparences, la 
modernisation n'a pas tout à fait aboli&gt;le dialogue entre l'histoire et l'actualité.</TEXT>
<TEXT>
  C'est bien ce dialogue civilisé qui, en dernière analyse, rend si haletante, bien au-
delà de nos frontières, " la tempête sous un crâne " collective qui agite en ce moment 
les Français. Le suspense, à quelques semaines du premier tour de scrutin, reste 
heureusement entier.</TEXT>
</DOC>
