<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000650-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000650-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358198</ACCOUNT>
<CHA1>Les demi-finales de l'Open de Paris-Bercy devaient opposer samedi 5 novembre le Suisse Marc Rosset à l'Américain Michael Chang et l'Américain André Agassi à l'Espagnol Sergi Bruguera. Les deux derniers vainqueurs du tournoi ont été éliminés vendredi 4 novembre : le Croate Goran Ivanisevic, tenant du titre s'est incliné face à Michael Chang, tandis que l'Allemand Boris Becker a été battu par Marc Rosset. Le choc de la journée entre tennismen américains a tourné à l'avantage d'André Agassi, vainqueur du numéro 1 mondial, Pete Sampras.</CHA1>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>TENNIS,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,1994,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>11051911</FAB>
<NAMES>AGASSI ANDRE,SAMPRAS PETE,BRUGUERA SERGI,ROSSET MARC,CHANG MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>SPORTS&gt; TENNIS: l'Open de Paris-Bercy&gt; L'étalon Agassi</TITLE>
<TEXT>Il y a eu une première finale, vendredi soir, dans le palais omnisports de Bercy. Sportive d'abord, entre les vainqueurs des deux 
derniers tournois du Grand Chelem, Wimbledon et Internationaux des 
Etats-Unis, qui avaient pris soin de s'éviter depuis des mois pour 
aiguiser l'attente de ce rendez-vous. Esthétique ensuite : toutes 
proportions gardées, Pete Sampras et André Agassi sont au tennis 
américain l'équivalent de Nancy Kerrigan et Tonya Harding en patinage 
artistisque. A la seule différence qu'Agassi, qui tient le rôle du 
mauvais garçon dans l'opposition des styles, préfère martyriser les 
canons de sa discipline que le genou de son rival.</TEXT>
<TEXT>
  De ses caprices vestimentaires, le résident de Las Vegas n'avait 
gardé, vendredi, que des chaussettes désassorties, l'une bleue, 
l'autre blanche. Erreur ou faute de goût volontaire ? L'Américain 
n'avait en tout cas rien oublié d'autre au cours de sa soirée. Il se 
souvenait parfaitement de sa seule apparition à Bercy, le temps de se 
faire humilier en deux sets par son compatriote Brad Gilbert. 
Celui-ci est aujourd'hui son entraîneur. Il lui a apppris à jouer 
contre tous les adversaires sur toutes les surfaces, à ne plus 
redouter ces tournois en salle qui lui faisaient perdre ses repères. 
Résultat : " Je n'ai jamais aussi bien joué qu'en ce moment, clame le 
tennisman. Je n'ai jamais eu autant de foi dans mon propre jeu. "</TEXT>
<TEXT>
  La spontanéité en supplément</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi soir, il n'a donc pas oublié de mesurer la légitimité de 
sa victoire à Flushing Meadow à l'étalon du numéro 1 mondial. La 
partie, équilibrée, a produit quelque points stupéfiants. Et André 
Agassi ne semble avoir dominé Pete Sampras que grâce à son supplément 
spontanéité, une qualité que l'on n'a longtemps guère soupçonnée chez 
celui, qui rabachait les leçons de Nick Bollettieri, qui s'affublait 
d'extravagances trop calculées. Comme si il avait finalement eu la 
chance, à vingt-quatre ans, de ne pas connaître l'érosion du sommet 
du classement, les pesanteurs de la domination sans partage. Dans la 
sauvagerie de certains échanges, Pete Sampras parraissait parfois 
espérer que son adversaire finirait par respecter le protocole de la 
hiérarchie ATP et les égards dus à son rang. Mais André Agassi n'en 
avait que faire. Match après match, il rembourre son image de 
l'épaisseur d'un incontestable talent, il leste sa personnalité un 
peu creuse du poids d'un vrai tennis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
