<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011538</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011538</DOCID>
<ACCOUNT>382429</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/03951005</FAB>
<NOM1>RHODES CECIL JOHN</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UNE PHOTO, UNE CARTE ET UN CARNET DE ROUTE</NOTE>
<NUM1>950323-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1>DE NOTRE ENVOYE SPECIAL&gt; GEORGES MARION&gt;</SIP1>
<SOT1>PARTI POUR LE CAIRE, LE TRAIN BLEU S'ARRETE AUX CHUTES VICTORIA.&gt;</SOT1>
<SU21>AFRIQUE DU SUD/ZIMBABWE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le rêve de Cecil Rhodes</TITLE>
<TEXT> EN ce temps-là, le soleil ne se couchait jamais sur l'empire. Cecil John Rhodes, premier ministre de la province du Cap et patron de la 
De Beers Company, rêvait alors de relier, par chemin de fer, sa ville au Caire. 
#Autrement dit les deux fleurons extrêmes des possessions africaines de Sa Gracieuse 
Majesté la reine Victoria. " Le train est ma main droite et le télégraphe ma voix ", 
avait coutume de dire cet aventurier dont les intuitions politiques faisaient bon 
ménage avec les intérêts bien compris d'une compagnie qui, cent ans plus tard, 
contrôle toujours le commerce mondial du diamant.</TEXT>
<TEXT>
  Sous l'impulsion de Cecil Rhodes, la ligne, partie du Cap, monta vers la frontière du 
Transvaal, atteignit bientôt Johannesburg en proie à la fièvre de l'or, fonça sur 
Pretoria, alors capitale de la République des Boers, bifurqua vers Bulawayo, dans ce 
qui fut la Rhodésie et est aujourd'hui le Zimbabwe, puis rallia les chutes Victoria où, 
en 1905, le train franchit, pour la première fois, le Zambèze. Mort trois ans plus tôt, 
Cecil Rhodes ne vit jamais le pont d'acier construit, pour l'occasion, dans les ateliers 
de Darlington, en Angleterre. C'est néanmoins en chemin de fer qu'il accomplit son 
dernier voyage, du Cap à Matopo Hills, non loin de Bulawayo, où il repose 
aujourd'hui. A même la pierre, au centre d'un superbe cirque de rochers polis comme 
des galets où, vivant, il aimait se recueillir.</TEXT>
<TEXT>
  Près d'un siècle plus tard, le rêve d'une ligne de chemin de fer traversant l'Afrique, 
du sud au nord, n'est toujours pas réalisé. L'empire s'est démembré avant que le 
train ne recouvre le continent de son réseau. Mais quelques beaux restes demeurent, 
tronçons de lignes que les chemins de fer de Pretoria, aujourd'hui sortis de 
l'isolement où les avait plongés l'apartheid, s'activent à réanimer.</TEXT>
<TEXT>
  On n'échappe pas au train et à son envoûtement. Jean-Pierre Beukes " appelez-moi 
JP ", paré du titre ronflant de " responsable technique des opérations conjointes de 
Spoornet " (la SNCF sud-africaine), a passé une bonne partie de sa carrière à faire 
circuler ses convois dans des pays qui, apartheid oblige, n'entretenaient 
officiellement aucun contact avec le sien. Opérations discrètes dont personne ne se 
vantait alors, mais qui faisaient les affaires de chacun. " Durant toute la période de 
l'apartheid, nous n'avons jamais cessé de transporter du fret dans toute l'Afrique 
australe, jusqu'au Zaïre ", confie JP, pas peu fier de pouvoir dévoiler une part de sa 
vie cachée. " Samora Machel et Kenneth Kaunda [les présidents du Mozambique et 
de Zambie] tonnaient contre l'Afrique du Sud du haut des tribunes internationales, 
mais en sous-main ils n'étaient pas mécontents d'avoir accès au port de Durban et 
d'empocher les droits de passage que nous leur versions pour faire circuler nos 
#trains. "</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, JP a quitté le monde des opérations secrètes. Revêtu de la nouvelle 
respectabilité que lui a donnée l'élection de Nelson Mandela, c'est en pleine lumière 
qu'il participe aux comités internationaux qui pensent le train africain de demain, 
confiant dans le savoir-faire de sa société pour arracher aux Etats voisins, souvent 
dévastés, un contrat d'assistance et de remise en état de leurs lignes. 
Confortablement installé dans un compartiment du Train bleu, il aspire déjà à lancer 
ses machines vers la Tanzanie, voire plus au nord, vers le Kenya. Toujours le rêve de 
Cecil Rhodes. Un rêve dont le Train bleu, qui relie Le Cap aux chutes Victoria, est 
tout entier imprégné.</TEXT>
<TEXT>
  Face à l'avion qui efface le voyage pour ne retenir que le choc brutal de l'arrivée, ce 
train-là a toujours parié, pour se faire une clientèle, sur la nostalgie et le luxe. Il joue 
délibérément de sa lenteur pour familiariser ses passagers à leur nouvel horizon. 
Transition douce, sur des boggies moelleux spécialement étudiés pour amortir le 
#moindre cahot et gommer toute impression de mouvement. A moins de 60 kilomètres 
#à l'heure, tous les camions vous font la nique et il faut vingt-quatre heures pour relier 
Le Cap à Johannesburg. Quarante-huit heures supplémentaires sont nécessaires 
pour atteindre les chutes Victoria, tête actuelle de la ligne. Un temps précieux si l'on 
veut pouvoir frôler le duvet des pêches de la Hex River Valley, humer au coucher du 
soleil la chaleur âcre du désert du Karoo, apercevoir les antilopes qui, au Zimbabwe, 
courent le long des voies dans le parc national de Hwange, ou, encore, lors d'un de 
ces arrêts qui rythment la progression du train, visiter Matjiesfontein, campement de 
repos du corps expéditionnaire britannique lors de la guerre des Boers.</TEXT>
<TEXT>
  En 1884, sur ce carrefour ferroviaire et routier où se croisaient tous les aventuriers 
allant chercher fortune vers les mines du nord, un Ecossais, doué pour les choses de 
l'argent, installa une buvette. En quelques années, il détenait la concession exclusive 
de tous les buffets installés le long de la ligne Le Cap-Bulawayo. Fortune faite, il 
devint un honorable parlementaire du Cap et, les eaux en moins, fit de 
Matjiesfontein, bientôt fréquenté par ducs, sultans et lords, un Baden-Baden 
africain.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis les années 20, le site n'est plus qu'un bourg désert, balayé par un air sec et 
chaud. Une ville-musée où l'on vient s'imprégner de l'esprit victorien en passant une 
nuit à l'hôtel Lord Milner, tout entier dédié au souvenir de l'auguste reine. A 200 
mètres, la Laird'Arms Tavern sent bon le bois ciré et affiche ses convictions dans 
l'avenir de l'homme. " Cet établissement, proclame un écriteau ambigu accroché au-
dessus du bar, est dédié à ces magnifiques compagnons qui ont fait de l'art de boire 
un plaisir, à ces hommes qui préfèrent la qualité à la quantité, et qui, quoi qu'ils 
boivent, savent saisir un verre, le tenir fermement, jouir de son contenu et demeurer 
avant tout d'authentiques gentlemen. "</TEXT>
<TEXT>
  Stressés impénitents, toujours en retard d'un rendez-vous, s'abstenir. Le Train bleu 
n'est pas conçu pour le déplacement, mais pour l'indolence, le temps somptueusement 
gaspillé, la rêverie et les confidences qui, au fil des repas pris en commun, dévoilent 
de bien surprenantes histoires. Où, ailleurs que dans un train qui traîne à rejoindre sa 
destination finale, peut-on s'entendre confier comment, par exemple, ces retraités 
américains se sont, il y a plus de cinquante ans, déclaré leur amour dans un 
laboratoire ultra-secret de Los Alamos où se mitonnait la première bombe atomique ? 
Où, autre part qu'ici, cette jeune et ravissante actrice allemande de Berlin-Est, 
reconvertie, faute de cachets, en météorologue de télévision, pourrait-elle avouer 
qu'elle peine à comprendre son compagnon de l'Ouest " si beau, si élégant, si efficace 
dans n'importe quelle situation, mais si éloigné de ce que nous sommes, nous, les 
anciens de cette Allemagne de l'autre côté du mur " ?</TEXT>
<TEXT>
  A Victoria Falls, le retour vers le monde des terriens se fera en douceur. Seuls 
quelques pas séparent la voie de l'hôtel du même nom, une gare de grand luxe 
construite en 1904 pour accommoder les voyageurs venus de Londres, via 
Southampton et Le Cap. Les chutes avaient été découvertes en 1855 par David 
Livingstone, explorateur missionnaire parti à la recherche des sources du Zambèze. 
Quelque cinquante ans plus tard, les élégantes s'y pressaient déjà, offrant leurs 
larges chapeaux, lassés des pluies anglaises, aux vapeurs humides enveloppant les 
trombes d'eau qui dévalent de plus de 100 mètres en cascades toujours 
indomptées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
