<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000233-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000233-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326634</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT ETRANGER,RELATION ECONOMIQUE,FRANCE,ALLEMAGNE,RAFFINAGE,USINE,PROJET,CONSTRUCTION,UNIFICATION</SUBJECTS>
<FAB>03010100</FAB>
<SUBJECTS>PETROLE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>940302-2-001-35</NUM1>
<NAMES>ELF AQUITAINE,LEUNA,THYSSEN,MINOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>DESENGAGEMENT D'ELF AQUITAINE EN EX RDA</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Une nouvelle culture franco-allemande</TITLE>
<TEXT>L'AFFAIRE du désengagement probable d'Elf Aquitaine de l'industrie pétrolière et chimique de l'ex-RDA, considérée en son temps comme le 
" plus grand projet franco-allemand " depuis l'unification est le 
symptôme d'une " nouvelle culture " qui s'instaure dans les relations 
économiques entre les deux pays.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la signature du traité de l'Elysée par Charles de Gaulle et 
Konrad Adenauer en 1963, et la constitution du couple franco-allemand 
comme moteur du Marché commun, s'est établi entre industriels et 
financiers de part et d'autre du Rhin un courant d'échanges et de 
participation à des projets communs, bilatéraux ou multilatéraux 
d'une ampleur sans précédent.</TEXT>
<TEXT>
  DES traditions historiques et économiques des deux pays résultait 
une sorte de mariage de la carpe et du lapin : les grands groupes 
nationalisés français, fortement soumis à une " gestion politique " 
centralisée, traitaient avec les géants de l'industrie allemande, 
administrés par des grandes familles ou par les banques, sur lesquels 
le poids de Bonn était quasi inexistant. Le bilan de cet attelage est 
loin d'être négatif : Airbus, Ariane et autres coopérations de grande 
ampleur dans le domaine civil ou militaire ont révélé que les deux 
systèmes se complétaient plus qu'ils ne s'opposaient. En général, les 
Français, plus visionnaires, entraînaient les Allemands dans des 
aventures technologiques et industrielles hardies, ces derniers 
assurant par leur sens du réalisme et leur capacité d'organisation la 
conduite à bonne fin de ces projets.</TEXT>
<TEXT>
  Deux éléments sont venus perturber cette relative harmonie. 
L'unification allemande, tout d'abord, qui a contraint la puissance 
publique d'outre-Rhin à prendre " en gestion directe " une partie 
importante du patrimoine industriel de l'ex-RDA, donc à devenir 
dirigiste malgré elle. En France, la mise en oeuvre du programme de 
privatisation, entre 1986 et 1988 d'abord, puis de manière plus 
systématique avec l'arrivée à Matignon d'Edouard Balladur, modifie le 
comportement des principaux acteurs de la vie économique française. 
L'intérêt des actionnaires, petits ou grands, des groupes privatisés 
prend le pas sur leur mission d'auxiliaire de la politique extérieure 
de la France.</TEXT>
<TEXT>
  LE rapprochement des cultures économiques française et allemande, 
qui s'est traduit récemment par une réforme des statuts de la Banque 
de France sur un modèle semblable à celui de la Bundesbank, exige 
maintenant quelques réajustements psychologiques et politiques. On ne 
doit pas s'étonner, à Bonn, de voir les industriels français réagir " 
comme des Allemands " et prendre ostensiblement leurs distances avec 
l'État. Le temps n'est plus où les dirigeants français pouvaient " 
donner un coup de pouce " à l'un ou l'autre des chanceliers allemands 
en difficulté électorale en faisant donner les " nationalisées ".</TEXT>
<TEXT>
  Lire page 18</TEXT>
<TEXT>
 l                             
</TEXT>
</DOC>
