<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018810</DOCID>
<ACCOUNT>392302</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1651</FAB>
<NUM1>950513-25</NUM1>
<NAMES>CRICKS FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE VINCENT</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Francis Crick - ARTICLE PUBLIE DANS LA REVUE "NATURE" LE 11 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Un Nobel à la recherche scientifique de l'âme</TITLE>
<TEXT> QU'UN CHERCHEUR DE RENOM publie un long article dans une revue scientifique, c'est dans l'ordre des choses. Qu'il s'agisse de Francis Crick, prix 
Nobel de médecine 1962 pour avoir découvert, avec James Watson, la structure en double 
hélice de l'ADN, c'est un événement. Que l'on découvre alors que ce biochimiste anglais, à 
l'origine d'une des découvertes les plus importantes du siècle, part désormais, à l'âge de 
soixante dix-huit ans, à la recherche scientifique de l'âme, et l'événement devient 
exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
 Publié dans la revue britannique Nature du jeudi 11 mai, l'article de Francis Crick ne 
relate aucune expérience, n'annonce aucune découverte sensationnelle. Il devrait pourtant 
faire date, tant il témoigne d'une réflexion approfondie et éminemment scientifique sur une 
question vieille comme la philosophie : qu'est-ce que la conscience humaine ? Une réflexion 
dont le prix Nobel avait déjà exposé les grandes lignes dans un livre récemment traduit en 
français (L'Hypothèse stupéfiante, Plon, 1995), et dont il précise aujourd'hui l'intérêt et la 
rigueur scientifique. Au Salk Institute de La Jolla (Californie) où il poursuit ses recherches, 
Francis Crick étudie une forme particulière de conscience : la conscience visuelle. Bien que 
la vision constitue l'une des activités cérébrales auxquelles ont été consacrées le plus de 
recherches dans le monde, il rappelle que nous ne savons toujours pas exactement " ce qui 
se passe dans notre cerveau quand nous voyons quelque chose ". En clair, précise-t-il, " 
nous voyons bien comment le cerveau sépare les différents éléments de la photo, mais on 
ne comprend toujours pas comment il la reconstitue ". Telle est précisément la " 
conscience " dont il cherche la nature, qu'il suppose en étroite relation avec l'attention et la 
mémoire immédiate.</TEXT>
<TEXT>
  Sa conviction ? Qu'elle s'applique à l'audition, à la vision ou à tout autre processus 
cérébral, la conscience repose sur un seul et même mécanisme de base. Pour cerner celui-
ci, toutes les approches, neuro-anatomiques, biochimiques, psycho-physiologiques, seront 
bonnes à prendre. Mais c'est sans doute ce que l'on sait aujourd'hui de la division 
fonctionnelle du cortex cérébral, et surtout de l'organisation hiérarchisée de nos milliards 
de neurones, qui sera, demain, le plus à même de nous éclairer.</TEXT>
<TEXT>
  Partant de l'hypothèse que " chacun d'entre nous est la résultante du comportement d'un 
vaste ensemble de neurones interactifs ", Francis Crick suggère la fin comme les moyens : 
la recherche systématique d'éventuels " neurones de la conscience ", à l'aide de modèles 
théoriques et de diverses expériences de stimulation visuelle d'ores et déjà réalisables sur 
les primates ou sur l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  A tous ceux qui s'émouvront de voir l'âme humaine réduite à un gigantesque réseau de 
cellules nerveuses, le co-découvreur de la structure de l'ADN rétorque ainsi que l'étude de 
la conscience est " aussi " un problème scientifique, dont " rien ne justifie qu'il soit traité 
par les seuls philosophes ".</TEXT>
</DOC>
