<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003435-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003435-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330001</ACCOUNT>
<CHA1>Les autorités pharmaceutiques européennes ont donné, mardi 22 mars, leur accord à la commercialisation d'un médicament produit à partir de placentas humains collectés à l'échelon international par le groupe français Mérieux. Celui-ci est utilisé dans le traitement de la maladie de Gaucher, une grave affection héréditaire.</CHA1>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>MEDICAMENT,COMMERCE,ACCORD,GYNECOLOGIE,MALADIE GENETIQUE,EMBRYON,SANG</SUBJECTS>
<FAB>03251310</FAB>
<NOTE>(1) La maladie de Gaucher est notamment constatée avec une incidence de 1 sur 2 000 dans la population juive ashkénaze, soit un taux environ cinquante fois supérieur à celui généralement observé. (2) On compte aujourd'hui en France une cinquantaine de personnes souffrant de formes graves de la maladie de Gaucher en cours de traitement. Grâce à un accord passé entre les pouvoirs publics, la Caisse nationale d'assurance-maladie et les spécialistes réunis dans un Comité national d'évaluation, le coût de ce traitement est pris en charge par la collectivité.&gt;&gt;</NOTE>
<NUM1>940326-2-013-32</NUM1>
<NAMES>GENZYME,INSTITUT MERIEUX,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>LE 22 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Pour traiter la maladie de Gaucher &gt; Les autorités européennes permettent la commercialisation d'un médicament produit à partir de placentas humains</TITLE>
<TEXT>CAMBRIDGE (Massachusetts)  de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Douze mille personnes à travers le monde sont victimes de la 
maladie de Gaucher, une affection d'origine génétique aux 
conséquences souvent graves. Cette maladie touche plus 
particulièrement certains groupes (1). Cinq mille personnes souffrent 
de formes sévères, conséquence d'un déficit en une enzyme (la 
glucocérébrosidase), qui entraîne de multiples symptômes digestifs, 
hématologiques ou osseux, fortement handicapants et à terme mortels. 
Dans les années 80, on commença à entrevoir un espoir thérapeutique, 
grâce à l'injection d'une forme modifiée de l'enzyme manquante chez 
les malades.</TEXT>
<TEXT>
  La firme américaine Genzyme, basée à Cambridge (Etats-Unis), obtint 
en 1991 de la FDA (Food and Drug Administration) l'autorisation de 
mise sur le marché américain. Les perspectives de développements 
industriels et commerciaux avaient, entre-temps, conduit les 
responsables de cette société à passer un contrat, en 1989, avec 
l'Institut Mérieux. La fabrication de cette enzyme impose en effet de 
disposer de très grandes quantités de placentas humains, seule " 
matière première " biologique permettant, après diverses étapes de 
filtration et de purification, la fabrication du médicament (il faut 
environ dix mille placentas pour fabriquer les doses nécessaires pour 
une année de traitement). </TEXT>
<TEXT>
  La FDA s'est inquiétée des conditions sanitaires des collectes 
placentaires organisées dans cinquante pays à travers le monde par 
l'Institut Mérieux, mais les autorités américaines et les 
responsables de Genzyme ont estimé que les procédures de purification 
et d'inactivation de ce produit biologique étaient acceptables, 
compte tenu du risque vital encouru par les personnes atteintes des 
formes graves de la maladie de Gaucher. Rapidement, le nombre de 
personnes traitées à travers le monde a augmenté pour atteindre le 
millier, et ce en dépit d'un coût très élevé du traitement, qui peut 
atteindre ou dépasser 1 ou 2 millions de francs annuels (2). </TEXT>
<TEXT>
  Un risque potentiel </TEXT>
<TEXT>
  Tout a été cependant remis en question avec la décision prise par 
les responsables de l'Institut Mérieux d'arrêter la fabrication 
d'albumine à partir de la collecte internationale de placentas (le 
Monde du 3 décembre 1993). Cette décision faisait suite au bras de 
fer engagé entre le gouvernement français et les responsables de la 
firme lyonnaise, après la révélation des conclusions du groupe de 
sécurité virale placé auprès de l'Agence du médicament (le Monde du 
10 novembre 1993). Ces experts étaient inquiets du risque potentiel, 
compte tenu des conditions de la collecte, de transmission d'agents 
infectieux " non conventionnels ", responsables notamment de la 
maladie de Creutzfeldt-Jakob.</TEXT>
<TEXT>
  " L'arrêt définitif de toute collecte placentaire par Mérieux 
aurait eu pour conséquence de condamner les quelques centaines de 
personnes en traitement, indiquent aujourd'hui les responsables de 
Genzyme. Fort heureusement, et grâce notamment aux autorités 
sanitaires françaises, cette collecte a pu continuer, et nous 
étudions encore la meilleure manière d'intégrer le coût de cette 
collecte, estimé à environ 20 millions de francs annuels. " </TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de ses retombées économiques et commerciales, 
l'autorisation donnée par les responsables de la pharmacie au sein de 
la CEE permettra, dans l'attente de la production industrielle du 
médicament synthétisé par génie génétique, d'officialiser cette prise 
en charge thérapeutique coûteuse.&lt;
</TEXT>
</DOC>
