<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003725-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003725-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338890</ACCOUNT>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BELGIQUE,ENQUETE,FRAUDE,OPA,HOLDING</SUBJECTS>
<FAB>05301354</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,INDUSTRIE MECANIQUE,PATRONAT</SUBJECTS>
<NAMES>CRESSON EDITH</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>CALVET JACQUES</NAMES>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,SCHNEIDER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>INCARCERATION DE DIDIER PINEAU-VALENCIENNES DEPUIS LE VENDREDI 27 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LES REACTIONS A PARIS ET A BRUXELLES APRES L'EMPRISONNEMENT DU PDG DE SCHNEIDER&gt; Le patronat français s'est mobilisé tout le week-end</TITLE>
<TEXT>Les réactions de soutien à Didier Pineau-Valencienne, le PDG de Schneider incarcéré en Belgique depuis vendredi 27 mai, ont continué 
à affluer ce week-end, émanant du monde patronal, syndical et 
politique. Dans un communiqué publié dans plusieurs titres de la 
presse nationale lundi 30 mai, trente-quatre grands patrons, auxquels 
s'ajoutent l'ancien premier ministre Edith Cresson et le vice-PDG du 
Figaro, Phillipe Villin, tiennent " à exprimer toute l'émotion qu'ils 
ressentent en apprenant la mesure prise à l'encontre de Didier 
Pineau-Valencienne ", dont ils soulignent par ailleurs, " la rigueur 
morale, la déontologie et la compétence ". Edith Cresson, qui fut une 
collaboratrice du groupe Schneider avant son entrée à Matignon, 
affirme dans un entretien publié ce week-end dans le Journal du 
dimanche, que Didier Pineau-Valencienne est " quelqu'un d'extrêmement 
respectable, ayant un grand sens du devoir et de l'intérêt national 
", et se dit " sûre qu'il saura se défendre ". </TEXT>
<TEXT>
  Parmi les signataires de la pétition, on trouve des dirigeants qui 
ont eu des litiges parfois sérieux avec leurs actionnaires 
minoritaires, comme Bernard Arnault (LVMH), François Pinault 
(Pinault-Printemps), Jean-Luc Lagardère. La liste comprend également 
des PDG appartenant à des horizons assez divers, à l'instar de Claude 
Bébéar (AXA), Jean-René Fourtou (Rhône-Poulenc), Michel-François 
Poncet (Paribas), Jean Gandois (Pechiney), Marc Viénot (Société 
générale), Vincent Bolloré, Michel Pébereau (BNP), Pierre Dauzier 
(Havas), Pierre Suard (Alcatel-Alshtom), Jean-Louis Beffa 
(Saint-Gobain) ou Francis Mer (Usinor-Sacilor). </TEXT>
<TEXT>
  D'autres patrons, Bertrand Collomb (Lafarge-Coppée), Ernest-Antoine 
Sellière (CGIP) se sont exprimés au nom de l'Institut de 
l'entreprise, présidé par M. Pineau-Valencienne. Moins nuancé, Marc 
Blondel, de FO, a de son côté dénoncé " les méthodes de Zorro " de la 
justice belge.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Tapie, député (République et Liberté) des Bouches-du-Rhône, 
chef de file de la liste Energie radicale aux élections européennes, 
a vivement réagi, dimanche 29 mai, au " Grand Jury RTL-le Monde ", à 
l'incarcération, en Belgique, de Didier Pineau-Valencienne, en 
affirmant que les faits reprochés au PDG de Schneider relèvent " de 
la faute formelle ". " Ceux qui ne f... rien n'ont aucune espèce de 
chance de se trouver en contravention, a observé M. Tapie, mais quand 
vous faites beaucoup de choses, c'est comme lorsque vous faites 
beaucoup de kilomètres : vous faites inévitablement des fautes de 
conduite. " " On se f... du monde, a t-il ajouté. Il y a des millions 
d'escrocs qui font du trafic de drogue (...), des centaines de 
politicards qui se mettent l'argent de la collectivité dans les 
poches (...), et on met des gens en prison parce que, à un moment 
donné, il y a eu une faute formelle de commise, parce qu'un juge a 
envie de se faire un industriel. " </TEXT>
<TEXT>
  Jacques Calvet, dont le nom ne figure pas sur la liste des 
trente-six signataires, a déclaré avoir toujours considéré Didier 
Pineau-Valencienne " comme un patron de très grande qualité et d'une 
remarquable intégrité ". Toutefois, a-t-il déclaré, je m'interdis 
complètement, dans une affaire dont je ne connais, bien entendu, pas 
les détails, de critiquer en quoi que ce soit les positions de la 
justice belge ". M. Calvet a estimé que cette affaire ne devait pas 
être transformée en une " lutte ridicule " entre la France et la 
Belgique ni en une " espèce de défense corporative ".                 
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
