<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002916-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002916-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342060</ACCOUNT>
<PEOPLE>RILKE RAINER MARIA</PEOPLE>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POESIE</SUBJECTS>
<FAB>06201953</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Maison de la poésie, 101, rue Rambuteau, 75001, Paris. Tél. : 42-36-27-53. Métro Les Halles-Châtelet ou Rambuteau. Du mardi au samedi à 20 h 30. Dimanche à 16 heures. Places 100 F.</NOTE>
<NAMES>MAISON DE LA POESIE,ORECHIA OPHELIE,MAULNE MICHEL DE,TERZIEFF LAURENT,BOYSSON PASCALE DE,AUFAURE CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; RAINER MARIA RILKE à la Maison de la poésie&gt; Une île enchantée sur le toit des Halles</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE RAINER MARIA RILKE</TIO1>
<TEXT>Les habitants de Paris et ceux des régions de la France et des pays étrangers qui escalent ou qui s'attardent à Paris se retrouvent 
désormais nombreux, le soir, dans l'île enchantée, perchée sur le 
toit des Halles, qu'est la Maison de la poésie. </TEXT>
<TEXT>
 C'est avec une présence d'esprit et une touche sensible très rares 
qu'Ophélie Orechia et Michel de Maulne ont conduit, année par année, 
ce théâtre à son étonnante dimension. Ils accueillent les plus grands 
écrivains, du monde entier, du vingtième siècle, mais aussi du 
dix-neuvième comme Melville ou Baudelaire. Chaque fois, ils ont su 
convaincre les responsables des bibliothèques, des musées, comme les 
ayants droit privés, de leur confier les photos, les objets, les 
papiers des poètes. Et les acteurs les plus aimés viennent dire, 
jouer les textes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est tout à fait singulier, dans cette maison, c'est 
l'alliance de la dimension de culture et de création, de la part des 
animateurs, des metteurs en scène, des décorateurs, et évidemment des 
acteurs, et d'autre part le climat de simplicité, d'accueil amical, 
de ces soirées. Un accès on ne peut plus raffiné et souriant est 
offert aux oeuvres les plus élevées des poètes du monde entier. 
Actuellement, le climat est plus agité, car les fans de Laurent 
Terzieff, fiévreux à point, " fêtent ", comme s'ils étaient au 
Zénith, chacun des poèmes de Rainer Maria Rilke que leur idole module 
rêveusement, nostalgiquement, en grand chantre ténébreux des steppes 
d'Asie centrale. Il est relayé par Pascale de Boysson, un peu plus 
comtesse de Ségur, et Claude Aufaure, qui sait dire les pages des 
Cahiers de Malte Laurids Brigge comme s'il était Rilke lui-même. 
C'est poignant.</TEXT>
<TEXT>
 La Maison de la poésie est située sur la terrasse qui domine la 
grande cour du Forum des Halles, mais Ophélie Orechia et Michel de 
Maulne ont littéralement exhumé, en vrais archéologues, à 150 mètres 
de là, une salle de théâtre qu'avait utilisée Molière, et qui était 
restée scellée depuis des centaines d'années. Si les travaux de 
restauration ne prennent pas de retard, ce théâtre rouvrira en 1995.&lt;
</TEXT>
</DOC>
