<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036671</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036671</DOCID>
<ACCOUNT>415676</ACCOUNT>
<PEOPLE>TUTUOLA AMOS</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1343</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>DOC :Texte accompgne d'un dessin de Daniel Azelie &gt;</NOTE>
<NUM1>951006-2-025-01</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LONDRES,SOWANDE BODE,DELISS CLEMENTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1> THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SOT1>La musique, les arts plastiques, le théâtre, le cinéma, la littérature et un colloque sont au programme d'Africa 95. Une soixantaine  d'événements en tout, qui vont d'un concert-phare Khaled, Youssou N'Dour, Baaba Maal et Lucky Dube à l'aventurisme le plus réjouissant</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFRICA 95</LEAD1>
<TITLE>L'Afrique de la culture s'offre au regard de Londres</TITLE>
<TIO1>MA VIE DANS LA BROUSSE DES FANTOMES</TIO1>
<TEXT> " Un tigre n'a pas besoin d'affirmer sa tigritude. " Cette phrase de Wole Soyinka, le Prix Nobel de littérature nigérian, date des années 60, du débat sur la 
négritude. A Londres, en cet automne 1995, elle a été citée par un autre Prix Nobel, la Sud-
Africaine Nadine Gordimer, comme une prophétie aujourd'hui réalisée.</TEXT>
<TEXT>
  Et sur les bords de la Tamise, l'intérêt provoqué par Africa 95 semble donner raison à 
Wole Soyinka. Ce foisonnement de manifestations courra tout au long de l'automne, offrant 
aux regards londoniens un panorama d'autant plus vertigineux qu'il n'est pas exhaustif, 
mais dont la cohérence tourne autour d'une idée de l'Afrique qu'ont pensée et désirée des 
Africains oublieux de la pesanteur des fantasmes et des ressentiments des colonisateurs 
d'hier.</TEXT>
<TEXT>
  Africa 95 est né autour d'une exposition encyclopédique sur les arts plastiques africains, 
allant des pierres taillées de la vallée de l'Olduvai, vieilles de un million et six cent mille 
ans, jusqu'aux oeuvres de la période coloniale. " The Art of African ", à la Royal Academy, 
s'annonce comme une événement majeur, et Le Monde y reviendra. A partir de ce projet 
central, la contagion africaine a gagné l'art contemporain, le théâtre, le cinéma, la 
littérature. Africa 95 a fini par présenter une confédération assez lâche de projets et de 
programmations, une soixantaine au total, qui vont du très prévisible, comme l'idée de 
réunir Khaled, Youssou N'Dour, Baaba Maal et Lucky Dube pour un concert au Royal 
Albert Hall, à l'aventurisme le plus réjouissant comme l'inteprétation d'un classique 
nigérian par des comédiens amateurs londoniens, sous l'autorité d'une compagnie 
#professionnelle et d'un metteur en scène de Lagos.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 APPRENTISSAGE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Bode Sowande est nigérian, de culture yoruba. Il est metteur en scène, dramaturge. Il écrit 
en anglais, à l'exception d'une adaptation de L'Avare, de Molière, qu'il a mis en scène en 
yorubua, il y a cinq ans, à la demande du Centre culturel français de Lagos. Dans les 
derniers jours de septembre, il régnait paisiblement sur un atelier de Portobello Road, à 
deux pas du marché aux puces de Londres. Là, autour de quelques jeunes acteurs 
nigérians, il répétait avec de jeunes aspirants comédiens britanniques. Pour Bode Sowande, 
il ne s'agit pas tant de métissage que d'aprentissage. Le texte retenu est une adaptation 
scénique de Ma vie dans la brousse des fantômes, d'Amos Tutuola, un roman d'errance 
initiatique à travers des figures inspirées de la mythologie yoruba.</TEXT>
<TEXT>
  Pour travailler avec Sowande, les amateurs européens ont dû se familiariser avec ces 
fantômes qui n'ont rien à voir avec nos spectres. " Quand je travaille avec de jeunes 
Nigérians, explique le dramaturge, même s'ils ont passé leur enfance collés à un poste de 
télévision, ces histoires leurs sont vaguement familières. Ici, le seul contact des jeunes 
avec le surnaturel passe par le cinéma d'horreur. " Tout en élaguant le texte de toutes les 
références explicites à l'Afrique (aucune divinité, aucun lieu ne sont nommés), Bode 
Sowande a voulu " revenir au style de narration des conteurs, au vocabulaire de tradition 
orale, tout comme certains succès internationaux de la musique nigériane moderne sont 
basés sur des airs traditionnels ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce projet veut entre autres prouver l'universalité de la parole yoruba, déjà amplement 
démontrée par sa diffusion hors d'Afrique, de Cuba au Brésil en passant par Haïti. Mais 
pour amener sa production, proposée dans un premier temps dans une version de travail à 
Lagos, Bode Sowande s'est heurté à des obstacles imprévus. Le ministre de la culture de la 
junte militaire aujourd'hui au pouvoir a voulu interdire l'exportation de la pièce, estimant 
qu'elle donne une image trop rétrograde de la culture nigériane. Très curieusement, le 
ministre aurait souhaité une oeuvre retraçant un épisode de l'histoire nigériane à la période 
coloniale, comme si seule celle-ci avait déterminé le destin du pays. Finalement, grâce à 
l'appui des organisateurs britanniques d'Africa 95, mais aussi à des mécènes du secteur 
privé nigérian, Bode Sowande et ses collaborateurs ont pu faire le voyage de Londres.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étroite interaction entre une puissance invitante et des acteurs africains qui 
refusent le rôle d'invités exotiques se retrouve à l'exposition de la Whitechapel Gallery, " 
Seven Stories " (Sept histoires), où des commissaires africains ont chacun organisé un récit 
de l'émergence de l'art contemporain dans sept pays d'Afrique : le Nigéria, le Sénégal, le 
Soudan, l'Ethiopie, l'Afrique du Sud, l'Ouganda et le Kenya. On retrouvera ici l'un des 
principaux travers d'Africa 95, qui n'a que très rarement su franchir la barrière qui sépare 
Afriques francophone et anglophone (pour ne rien dire de l'omniprésente absence des 
lusophones), sauf quand la nécessité (dans les cas du cinéma et de la musique populaire) 
l'imposait.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les organisateurs, tout prêts à reconnaître ce défaut, qui trouve ses racines aussi 
bien en Afrique qu'à Londres, préfèrent revendiquer la singularité de leur démarche. 
Clémentine Deliss, coordinatrice britannique de " Seven Stories ", explique comment l'idée 
est venue de cette exposition au cours de rencontres entre créateurs africains en 1991 : " 
On ne voulait plus que les Africains soient jugés en fonction de critères comme la 
différence entre autodidactes et artistes académiquement formés, que personne n'oserait 
appliquer à des Occidentaux. Les artistes africains, comme les autres, sont capables de 
proposer des modèles valides de création. " Face à la diversité des chemins explorés dans 
les quelques salles de la Whitechapel Gallery, la justesse de ce jugement s'impose sans 
peine. Reste une question qui revient sans cesse dans la bouche des créateurs : quand 
donc l'Afrique atteindra un niveau de stabilité politique et matérielle suffisant pour 
permettre aux artistes de se confronter sans avoir besoin de s'exiler très loin, au nord du 
tropique du Cancer ?</TEXT>
</DOC>
