<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009723</DOCID>
<ACCOUNT>379749</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1000</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,VOCABULAIRE,DECLARATION,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950311-34</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHARLES PASQUA : ," C'EST LA CAMPAGNE LA PLUS DEGUEULASSE QUE J'AIE JAMAIS VUE ! "</LEAD1>
<TITLE>A bout de souffle</TITLE>
<TEXT> HORREUR ET TITANIC ! Il est des fréquentations dangereuses. Ce matin, lors d'une de ces réunions d'aube qui font le charme austère 
d'un quotidien du soir, il fut, comme chaque jour, question de menu : " En DH c'est à 
dire en dernière page en DH, donc, on aura du Schuller et de l'iceberg. " Un morceau 
de mystère, un morceau de calotte glaciaire, vous parlez d'un voisinage.</TEXT>
<TEXT>
  Schuller, passe encore. Ce ténébreux personnage, ce furet baladeur dont le 
patronyme fait penser irrésistiblement au vieux nanard télévisuel Schulmeister, 
#espion de l'Empereur, est de ceux qu'il convient de pister. Et toutes les forces de 
l'investigation, sinon celles de police, s'y emploient. Il ferait beau voir que Schuller ne 
fût point retrouvé !</TEXT>
<TEXT>
  Mais un iceberg, un vrai, pas pour rire, un grand-duché d'iceberg, vaste comme le 
Luxembourg ! On s'est pris à rêver un instant et à espérer le pire. Et si, par un 
funeste complot du secrétariat de rédaction, par une dérive des colonnes, ce glaçon 
venait broyer une pauvre chaloupe de chronique, sans défense, sans gilet de 
sauvetage ni orchestre ? Ce serait, osons-le dire tout net, parfaitement " dégueulasse 
".</TEXT>
<TEXT>
  Aussi " dégueulasse " que campagne électorale en France. Pauvre Charles Pasqua ! 
Notre bon ministre, qui ne passe pas précisément pour un tendron effarouchable ou 
un prix de vertu, notre cher ministre qui en matière de coups tordus en connaît tout 
de même un rayon, en est resté tout chose. Parole de Charles ! " C'est la campagne 
la plus dégueulasse que j'aie jamais vue ! " Déjà qu'il n'était plus le même homme 
entre l'avant et l'après-place Beauvau car on y entre plein de certitudes politiques et 
on en sort saisi de doutes existentiels , le voici complètement écoeuré. A se voir, à 
nous voir ainsi patauger sans cuissardes dans la fange, la rumeur et la calomnie, 
Charles le dégoûté faisait visiblement peine. Comme atteint au moral, à la morale.</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait bien à cette " dégueulasse " affaire trouver quelques coupables, quelques 
gros " dégueulasses ". Charles Pasqua les situa à gauche et dans la presse de 
gauche, tout à ses coupables et boueuses entreprises. Il le fit presque pour la forme 
ou par habitude, sans toute la conviction nécessaire à ce genre d'indignation 
vertueuse. C'est peut-être qu'il pensait droite en disant gauche, paille en parlant foin. 
Charles Pasqua, en un mot, n'en pensait pas un mot. Mais il se retenait d'insulter 
l'avenir, les amis-ennemis du deuxième tour.</TEXT>
<TEXT>
  Car,  bien évidemment, les campagnes les plus " dégueulasses " sont généralement 
celles qui donnent lieu aux sondages les plus abjects. Il y a probablement une relation 
de cause à effet. Dieu que la campagne électorale était jolie quand lesdits sondages 
étaient radieux ! On y baignait dans la félicité, dans le parfum humé des victoires 
sans souci, pas dans le " dégueulasse ".</TEXT>
<TEXT>
  Un joli mot, " dégueulasse ", un joli mot pour dire qu'on est un peu à bout de souffle. 
Ou A bout de souffle. Des collègues pleins d'humanité signalaient en effet que 
Charles Pasqua venait ainsi de rattraper Godard. Ultimes répliques du film. 
Belmondo-Pasqua : " Tu es dégueulasse ! " Jean Seberg : " Qu'est-ce que c'est, 
dégueulasse ? "</TEXT>
</DOC>
