<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003026-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003026-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325721</ACCOUNT>
<CHA1>Se mettre à son compte volontairement ou non signifie aussi affronter l'insécurité et la fraude</CHA1>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,EMPLOI,MUTATION,PROFESSION LIBERALE,ARTISAN COMMERCANT,FRAUDE</SUBJECTS>
<NUM1>940223-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<LEAD1>TRAVAIL INDEPENDANT</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier.L'emploi de demain "vu en noir"&gt; Indépendance ou désagrégation ?</TITLE>
<TEXT>ANNE et Catherine étaient journalistes dans un grand magazine féminin. Quand ce dernier a disparu, elles n'ont réussi ni l'une ni 
l'autre à retrouver un travail équivalent. C'est comme " salariée 
intermittente à employeurs multiples " qu'Anne gagne aujourd'hui sa 
vie, " indépendante " de fait bien malgré elle. " Une rédactrice en 
chef, s'indigne-t-elle, m'a dit préférer les pigistes parce que 
l'insécurité les oblige à travailler un maximum. Et tous les journaux 
qui se créent actuellement comportent seulement un noyau de salariés 
entourés d'une nuée de pigistes... " Quant à Catherine, elle rédige 
un gros ouvrage de type " encyclopédie " pour une maison d'édition. 
Elle travaille chez elle, avec deux aides qui ont d'abord été des 
salariées de l'éditeur, mais qui sont désormais des " stagiaires " _ 
jeunes femmes très diplômées qui s'activent presque gratuitement dans 
l'espoir d'une embauche ultérieure. En attendant la signature 
escomptée (mais nullement garantie) d'un contrat en bonne et due 
forme, Catherine est " payée " en nature : ordinateur neuf, auto mise 
à sa disposition...</TEXT>
<TEXT>
 Pendant quelques décennies, un fort courant a tendu à organiser le 
travail dans le cadre d'un salariat protégeant peu à peu contre la 
précarité, la maladie, les accidents du travail, le chômage et les 
fins de vie sans ressources... Le mouvement était si fort qu'il a 
touché des métiers jugés initialement incompatibles avec la 
subordination qu'ils impliquent : il y a eu des salariés médecins, 
avocats, artistes et créateurs, chercheurs, VRP... Aujourd'hui, c'est 
le reflux _ confirmé et amplifié par la loi Madelin. L'évolution des 
mentalités va dans ce sens. Le salariat est ressenti comme exigeant 
et rigide, beaucoup aimeraient pouvoir organiser librement leur 
activité. Quand les entreprises désireuses de réduire leurs effectifs 
ont commencé à proposer à leurs salariés guettés par le licenciement 
de les aider à se mettre à leur compte, l'offre a souvent été bien 
accueillie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'ampleur du chômage est telle que ce qui pouvait être le 
point de départ d'une meilleure organisation du travail se tourne en 
désagrégation de l'ordre existant, avec une formidable montée de 
l'insécurité radicale (celle qui conduit à l'exclusion) et de la 
fraude. La progression du travail indépendant témoigne de cette 
décomposition dans au moins trois cas de figure : tout d'abord 
lorsque celui qui a opté pour lui, sur incitation d'un patron offrant 
de lui fournir du travail, se découvre encore plus étroitement 
assujetti qu'auparavant à sa tâche et incapable d'en tirer une 
rémunération convenable. Les URSSAF voient affluer les appels au 
secours de ces désespérés de l'indépendance, qu'ils soient 
effectivement tombés dans un traquenard ou simplement dépassés par la 
complexité d'une gestion d'entreprise à laquelle rien ne les a 
préparés.</TEXT>
<TEXT>
 Le règne des " malgré-nous "</TEXT>
<TEXT>
 D'autres _ et c'est le deuxième cas _ sont carrément des 
indépendants malgré eux : ex-VRP (donc salariés) qui ne retrouvent de 
travail qu'en acceptant d'agir en agents commerciaux (indépendants), 
professionnels du tourisme qu'on prie de se pourvoir du statut de 
guide indépendant même s'ils sont sans autonomie réelle, artistes de 
télévision ou de radio et journalistes à qui l'on ne fournit de 
travail que s'ils acceptent de se considérer comme créateurs réglés 
en honoraires, informaticiens payés de la même façon alors que rien 
ne les distingue de leurs collègues salariés, consultants en 
ressources humaines et autres chasseurs de têtes payés seulement à la 
commission tout en travaillant dans les locaux d'un cabinet ; 
architectes oeuvrant sous les ordres d'un autre, médecins (notamment 
dans le secteur hospitalier privé), enseignants... Dans ces cas et 
bien d'autres, une activité dirigée et contrôlée de l'extérieur, 
présentant les caractéristiques du salariat, est déguisée en travail 
indépendant parce que l'employeur/client y gagne et que la 
conjoncture le met en position de force.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin le chômeur, que hantent la baisse rapide de ses indemnités et 
la crainte de ne pas retrouver un travail à temps, et qui découvre la 
possibilité de travailler ainsi par bribes et morceaux, finit par y 
voir une roue de secours tentante, même s'il doit agir 
clandestinement pour conserver ses allocations.</TEXT>
<TEXT>
  Il ouvrira un cabinet au nom de son conjoint _ ou de son enfant 
étudiant _ qui sera supposé faire l'ouvrage à sa place. Ou bien le 
travail sera complètement clandestin et son paiement se fera en 
nature : l'entreprise cliente lui offrira un voyage d'études aux 
Etats-Unis avec son conjoint, tous frais payés, des billets d'avion, 
voire d'opéra (dont il pourra récupérer le montant par une annulation 
ou une revente), divers services, etc.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sans doute faire prendre un bien mauvais départ à 
l'indépendance dans le travail que d'en ouvrir les vannes en pleine 
tourmente du chômage.&lt;
</TEXT>
</DOC>
