<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006481</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006481</DOCID>
<ACCOUNT>375208</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1201</FAB>
<NOM1>LI ZHISUI</NOM1>
<NUM1>950217-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>CARNETDISPARITIONS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 13 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Li Zhisui&gt;L'ancien médecin de Mao&gt;</TITLE>
<TEXT> LI ZHISUI, qui fut le médecin personnel de Mao pendant vingt-deux ans, est mort près de Chicago (Etats-Unis) lundi 13 février. Il était âgé de soixante-
quinze ans. Né à Pékin en 1919, le docteur Li est l'héritier d'une lignée d'éminents 
praticiens, son arrière-grand-père ayant été médecin auprès de l'empereur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN LIVRE SULFUREUX</TEXT>
<TEXT>
Formé aux méthodes occidentales, il avait entamé une carrière de neuro-chirurgien avant 
de se mettre au service de Mao Zedong de 1954 à 1976. Réfugié aux Etats-Unis en 1988, il 
avait connu la notoriété internationale en publiant en 1994 un ouvrage sulfureux sur La Vie 
privée du président Mao (traduit en français aux éditions Plon).</TEXT>
<TEXT>
 Ce livre faisait suite à une émission de la BBC diffusée en Grande-Bretagne à l'occasion 
du centenaire de la naissance du fondateur de la République populaire et qui avait donné 
lieu à une âpre controverse entre Londres et Pékin. Le gouvernement chinois avait 
vainement multiplié les initiatives visant à minimiser l'impact des révélations de Li.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces deux documents, l'ancien médecin privé de Mao brossait le portrait d'un " 
Grand Timonier " cynique, aux appétits sexuels insatiables. Contrairement à l'attitude 
polémique adoptée lors de la diffusion de l'émission de la BBC, le Parti communiste chinois 
avait décidé de passer sous silence la parution du livre.</TEXT>
<TEXT>
  Edité à Hongkong dans une version chinoise, celui-ci n'en circule pas moins sous le 
manteau à Pékin où, dit-on, il est avidement lu dans certains cercles de la hiérarchie du 
régime.</TEXT>
</DOC>
