<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001213-19941210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001213-19941210</DOCID>
<ACCOUNT>362725</ACCOUNT>
<DATE>19941210</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,CESSION D'ENTREPRISE,PROJET,VETEMENT,JUSTICE</SUBJECTS>
<FAB>12091684</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,FILIALE</SUBJECTS>
<NUM1>941210-2-020-32</NUM1>
<NAMES>BIDERMANN,BIDERMANN MAURICE,STEINER JEFFREY,CIRI,NEMARQ ALAIN,NEMARQ ET ASSOCIES,DEVEAUX LUCIEN,GROS LEO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; En raison d'un blocage de la justice américaine&gt; Nouveau délai pour la reprise de Bidermann</TITLE>
<TEXT>Constat de blocage... Le premier groupe français de confection masculine, Bidermann, devra selon toute probabilité attendre 1995 
pour connaître son sort. Saisie par Jeffrey Steiner, l'un des 
créanciers américains de Maurice Bidermann, la justice 
d'outre-Atlantique bloque, depuis le 13 octobre, toute reprise 
séparée des activités européennes du groupe (1,6 milliard de francs 
de chiffre d'affaires sur un total de 4,6).</TEXT>
<TEXT>
  Soutenu par le Comité interministériel de restructuration 
industrielle (CIRI), le plan présenté par deux industriels du 
textile, Alain Némarq et Léo Gros, prévoyait justement une séparation 
nette des actifs américains et européens, se proposant d'investir 
dans la seule partie européenne du groupe, où 2 300 emplois sont en 
jeu. Les deux partenaires devaient souscrire une augmentation de 
capital de 150 millions de francs (40 provenant d'un prêt FDES) leur 
donnant le contrôle des affaires françaises du groupe, en faisant 
tomber la part de Maurice Bidermann largement en deça de la minorité 
de blocage (le Monde du 14 octobre). Jusqu'ici, actionnaires, 
créanciers (ce sont souvent les mêmes) et candidats à la reprise ont 
fait preuve de patience, tablant sur une levée rapide de l'obstacle 
américain. Il n'en est rien, et le responsable du CIRI, qui recevait, 
mercredi 7 décembre, une délégation de la CFDT, a avoué son 
pessimisme sur une issue rapide du dossier. Une nouvelle réunion 
devant faire le point entre créanciers et candidats repreneurs 
vendredi a été reportée in extremis au mercredi 14 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Alarmant pour la crédibilité de l'entreprise, ce retard a conduit 
MM. Némarq et Gros, inquiets, à réaménager leurs propositions 
initiales pour privilégier la reprise en direct des filiales 
françaises (Armand Thiéry, Class Affaires, Bidermann Europe et 
Bidermann Uniformes) et font resurgir le projet de reprise concurrent 
de l'industriel Lucien Deveaux. Projet écarté jusqu'ici par le CIRI 
et les créanciers, auxquels il demandait un effort plus important, 
mais qui a toujours eu la préférence du fondateur du groupe.          
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
