<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001599-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001599-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351270</ACCOUNT>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PHENOMENE DE MODE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, tous les dimanches, 8 h 16 (FM Paris: 87,8).</NOTE>
<NAMES>LA BIGNE YOLAINE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>FRANCE-INTER: FURIEUSEMENT TENDANCE&gt; Les paradis artificiels</TITLE>
<TEXT>C'EST une histoire d'amour entre un être humain et un ustensile. L'homme se veut exceptionnel, original, c'est-à-dire branché. L'objet 
est usuel, banal, c'est-à-dire anonyme. Comme dans les plus beaux 
contes de fées, grâce aux sentiments de l'homme, à ses idées, la 
chose se magnifie et devient d'exception. L'accessoire se fait 
obligatoire, s'affiche trouvaille originale, puis dernier cri. 
L'idylle est belle, exclusive. Elle est malheureusement éphémère et 
le produit va connaître la déchéance, condamné à la mort ou, pis, à 
la standardisation. La mode, ça s'appelle. Ou plutôt la tendance qui, 
comme le rappelle le dictionnaire, signifie tout à la fois attraction 
et évolution.</TEXT>
<TEXT>
  De ces romances, Yolaine de la Bigne nous en raconte chaque matin 
sur France-Inter. Ça sent l'eau de rose et le Numéro 5 de Chanel. 
Pour compter chez ces gens-là, il ne faut surtout pas compter. Truc 
recyclé à cent balles ou lubie à plusieurs millions de dollars, là 
n'est pas la question. L'important, c'est d'être en avance. Sur qui? 
Sur nous bien sûr.</TEXT>
<TEXT>
  Sur nous, les sous-payés, les lumpen-consommateurs, les acheteurs 
transis. Sur nous, les pousseurs de caddies, les chasseurs de soldes 
avant inventaire, les amateurs de fins de série à prix sacrifiés, les 
fossoyeurs de boutiques où tout doit disparaître avant fermeture 
définitive. Sur nous qui avons seulement les moyens de rêver, pour 
qui les grandes marques et les célébrités qui les portent sont nimbés 
du même mystère que Bora-Bora, les Célèbes ou les îles de la Sonde. 
Sur nous qui sommes très fiers de nos Nike made in USA quand, à 
Hollywood, on ne porte plus que les Palladium de notre enfance, 
fabriquées à Charvieu-Chavagneux dans l'Isère.</TEXT>
<TEXT>
  Et ainsi Yolaine nous rapporte, à l'heure où nous enfilons nos 
uniformes habits, des nouvelles des régiments d'élite qui tiennent 
les postes avancés de la consommation. Nous ne les rejoindrons 
jamais: dès que nous approchons, cette avant-garde va porter ailleurs 
ses pénates. Seule Mme de la Bigne arrive à savoir où sont lesdites 
troupes. Elle les piste d'exposition en cocktail, dans les revues et 
les livres de sociologie, partout.</TEXT>
<TEXT>
  Mais notre chroniqueuse a pitié de nous. Elle met dans son propos 
beaucoup d'ironie, comme pour nous faire comprendre que tout cela n'a 
guère d'importance, qu'il ne s'agit que de futilités dispendieuses, 
de paradis artificiels. "Ce qui m'intéresse, ce sont les idées 
originales qui peuvent sortir et changer notre quotidien, le rendre 
plus beau." Elle nous suggère qu'elle-même côtoie mais ne fait pas 
vraiment partie de cette fraternité. "Je ne suis pas du tout à la 
mode. Ça m'agace. Je m'habille de manière drôle, à la limite du 
kitch. J'aime être moi. Ceux qui suivent la mode prouvent qu'ils 
n'ont pas beaucoup d'idées." Sic. Une telle mise au point nous venge 
un peu. Elle nous console à peine. Tout de même, comme ça doit être 
chouette d'être "in".                                                 
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
