<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000355-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000355-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318994</ACCOUNT>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>COMMERCE EXTERIEUR;PRODUCTION INDUSTRIELLE;CONSOMMATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE OCCIDENTALE,CHIFFRE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE&gt;</SUBJECTS>
<FAB>01</FAB>
<NOTE>économiste au CEPME</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>RICHES VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt;  L'Europe occidentale&gt;  Léger mieux</TITLE>
<TEXT>FAUSSE alerte, rebond technique : les précautions ne manquent pas lorsqu'il s'agit d'évoquer la conjoncture européenne actuelle. Alors 
que le retournement de tendance des indicateurs économiques 
traditionnels s'est amorcé dans la plupart des pays d'Europe depuis 
le printemps dernier et que le produit intérieur brut des Douze s'est 
vraisemblablement accru à l'automne pour le second semestre 
consécutif, on ne croit toujours pas à une reprise.</TEXT>
<TEXT>
  Comment les ménages, principaux acteurs du raffermissement de la 
demande récemment observé, pourraient-ils en effet se remettre 
durablement à consommer, alors que leurs perspectives de revenu ont 
rarement été aussi médiocres et que le chômage culmine ? De quel 
mirage sont victimes les chefs d'entreprise qui se disent plus 
sollicités et plus confiants en l'avenir, alors que le niveau de 
l'activité industrielle est plus faible qu'il y a cinq ans ? D'où 
peut provenir ce surcroît de demande étrangère dans la quasi-totalité 
des secteurs d'activité, alors que l'Europe réalise plus des deux 
tiers de son commerce extérieur à l'intérieur de ses frontières et 
que, à quelques ajustements près, la conjoncture des économies du 
continent est au diapason ? </TEXT>
<TEXT>
  Les faits sont là, malgré tout. La production industrielle a 
enregistré son point le plus bas durant l'hiver 1992-1993 en Europe 
continentale et s'est stabilisée depuis, de part et d'autre du 
continent. En Italie, en Belgique, aux Pays-Bas et en Allemagne de 
l'Ouest, les carnets de commandes se regonflent depuis le deuxième 
trimestre 1993. Plus tardif, ce retournement de tendance s'observe 
aussi en France depuis l'été dernier. Souvent amorcée par un regain 
des commandes à l'exportation, cette amélioration est confortée dans 
la plupart des pays par un raffermissement des commandes domestiques 
pour l'ensemble des secteurs de production.</TEXT>
<TEXT>
  Les perspectives des industriels ont été plus longtemps hésitantes. 
Peu à peu, malgré tout, les chefs d'entreprise se déclarent moins 
préoccupés du niveau de leurs stocks. Ceux qui les jugent 
anormalement élevés deviennent progressivement moins nombreux que 
ceux qui se déclarent prêts à les accroître pour faire face à la 
demande future.</TEXT>
<TEXT>
  Contre toute attente, c'est du côté de la demande des particuliers 
que le rétablissement des indicateurs est le plus visible. En 1993, 
pourtant, les pertes d'emplois pourraient avoir dépassé 2 % en 
moyenne dans l'Union européenne. Le taux de chômage, de 10,7 % en 
moyenne en octobre dernier, au lieu de 9,6 % un an plus tôt, devrait 
continuer à s'élever plusieurs mois encore.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, le comportement des consommateurs se décrispe 
néanmoins. Leur confiance se raffermit, sauf en Italie, où les 
préoccupations d'ordre politique l'emportent. Les ventes au détail, 
bien qu'encore hésitantes, se sont redressées depuis l'hiver dernier. 
La consommation globale des ménages aurait progressé de 0,6 % au 
deuxième trimestre 1993, puis de 0,7 % au troisième trimestre en 
France, de 1,7 % en Allemagne durant l'automne, grâce à une 
diminution du taux d'épargne des particuliers.</TEXT>
<TEXT>
  Le redressement récent des exportations européennes n'est pas non 
plus sans surprendre. L'amélioration des ventes à destination du 
Royaume-Uni, où la reprise s'achemine sur une tendance ferme de plus 
de 2 % l'an, explique sans doute en partie ce rebond, mais pas en 
totalité.</TEXT>
<TEXT>
  La reprise américaine serait-elle devenue subitement porteuse d'un 
regain d'exportations européennes, alors qu'elle n'avait pas eu cet 
effet depuis son enclenchement, il y a plus de deux ans et demi ? Une 
telle hypothèse n'est pas absurde, compte tenu de l'accélération de 
la reprise au cours des mois récents outre-Atlantique. Cela suppose 
cependant _ idée peu répandue jusqu'ici _ qu'à partir d'un certain 
seuil la croissance américaine deviendrait dynamique pour l'Europe. 
L'intérêt pour la reprise américaine, que les déceptions ont fini par 
tarir, pourrait dès lors reprendre dans l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe continentale est-elle en définitive sur la voie d'un 
assainissement conjoncturel qui pourrait la sortir de la récession ? 
Si l'articulation des enchaînements conjoncturels observée par le 
passé plaide plutôt pour ce diagnostic, on ne peut écarter le risque 
d'une hésitation durable des comportements des particuliers, 
provoquant une stagnation plutôt qu'une reprise soutenue de 
l'activité.</TEXT>
<TEXT>
  Les mécanismes de sortie de récession prennent par nature naissance 
au pire moment du cycle de conjoncture et n'ont guère comme préalable 
une stabilisation du chômage. Celle-ci ne peut intervenir que lorsque 
les créations d'emplois sont assez fortes pour compenser 
l'accroissement de la population active. C'est donc le plus souvent 
par une ponction sur leur capacité à épargner que les ménages 
restaurent leurs dépenses. L'allègement de leur endettement, 
l'amélioration de l'environnement monétaire, l'atténuation des 
inquiétudes conjoncturelles et une relative rigidité de la demande 
contribuent vraisemblablement à ce changement de comportement et à 
son alimentation " vertueuse ".</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution récente n'a donc rien d'atypique si l'on se réfère à 
cette grille de lecture et pourrait présager une sortie imminente de 
récession en Europe. Le durcissement annoncé des politiques 
budgétaires européennes en 1994 constitue néanmoins un sérieux 
obstacle. Les ménages, qui supporteront le plus souvent la majeure 
partie de l'effort budgétaire imposé, y laisseront quelques dixièmes 
de point de pouvoir d'achat qui manqueront incontestablement à leurs 
dépenses et risquent de rendre plus hésitante la poursuite de 
l'amélioration observée ces derniers mois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
