<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019570</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019570</DOCID>
<ACCOUNT>393312</ACCOUNT>
<GENRE>SUPPLEMENT</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/05955046</FAB>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Maja )</NOTE>
<NUM1>950518-2-R01-01</NUM1>
<NAMES>CANNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SU21>48e Festival international du film</SU21>
<SYE1>CINEMA</SYE1>
<SYF1>FESTIVAL,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE D'INTRODUCTION ET DE SYNTHESE DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES-LE FESTIVAL A LIEU DU 17 AU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Drôle de bobine sur la photo satellite</TITLE>
<TEXT> PARFOIS les géographes dessinent des cartes en modifiant la taille des pays, afin de mettre en évidence l'importance de certaines 
régions dans un domaine particulier. Si l'on dessinait la planète cinématographique 
d'après les sélections cannoises, elle aurait une drôle de bobine.</TEXT>
<TEXT>
  Un festival, fût-il le premier au monde, présente un instantané d'une production 
mondiale qui obéit à des cycles relativement longs, sans avoir la lenteur de la dérive 
des continents. D'autant que cette photo satellite est prise à travers le filtre de la 
subjectivité des sélectionneurs : l'équipe de Gilles Jacob pour la Sélection officielle et 
Un certain regard ; celle de Pierre-Henri Deleau pour la Quinzaine des réalisateurs 
et Cinémas en France ; celle de Jean Roy pour la Semaine de la critique. Le Festival 
de Cannes n'en reste pas moins le meilleur point d'observation pour évaluer l'état du 
cinéma dans le monde. Un état déséquilibré qui suggère souvent que la planète 
penche " du côté qu'elle va tomber ".</TEXT>
<TEXT>
 Déséquilibre provoqué d'abord par ceux qui brillent par leur absence : pas un film du 
pays le plus riche du Vieux Continent, l'Allemagne voilà longtemps que Wim 
Wenders, présent avec la production portugaise Lisbonne Story, ne se sent plus 
allemand et se cherche une patrie entre Europe et mythique pays du cinéma. Très 
#faible représentation de l'Italie, qui ne présente que deux titres (dont un seul en 
compétition), après avoir été, pendant de nombreuses années, la première nation 
#européenne du cinéma. Hormis la France et la Grande-Bretagne, il n'y aura pas 
grand-chose non plus du reste de l'Europe occidentale. Quant à l'Europe centrale et 
orientale, elle continue de subir les effets des grands chambardements de ses 
régimes politiques, de ses systèmes économiques et aussi, semble-t-il, de son 
imaginaire et de sa faculté de le raconter.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la décennie, on fondait quelques espoirs sur les Républiques 
asiatiques de l'ex-URSS. Rien pour l'heure ne vient les confirmer. Le Japon, géant 
économique riche d'une immense histoire cinématographique, ne figure qu'avec un 
#seul titre dans le grand panorama cannois. Comme l'Inde, pourtant premier pays 
producteur au monde. Comme le monde arabe, qui fait décidément mauvais ménage 
avec l'image, plus encore depuis que l'Égypte, seul pôle important de production, 
subit à son tour la pression de l'intégrisme musulman. Il y a longtemps que le cinéma 
d'Amérique latine est sinistré. Depuis quelques années, le Mexique semblait 
susceptible d'abriter un nouveau développement, mais la récente crise financière lui a 
porté un brutal coup d'arrêt. Pendant ce temps, l'Afrique ferraille dur pour exister au 
sein des images du monde. L'espoir viendra peut-être de la démocratie qui naît à 
l'extrême sud du continent et pourrait lui donner le point d'appui économique et 
logistique dont elle manque. Un film, Waati, de Souleymane Cissé, en murmure à mi-
voix l'espérance.</TEXT>
<TEXT>
 Dressant à notre tour la carte du cinéma mondial tel que Cannes en porte 
témoignage, nous avons voulu aussi raconter l'histoire de quelques-uns de ces " 
#presque absents " que sont la Russie, le Japon, l'Afrique. Leur quasi-invisibilité fait 
tache sur la planisphère. En regard, on trouve les pôles désormais habituels de la 
vitalité du cinéma : les Etats-Unis (flanqués de Canadiens au dynamisme inattendu), 
la France et la zone chinoise. Mais aussi deux pays dont la créativité prouve, d'une 
part, qu'une cinématographie peut renaître de cendres qu'on croyait déjà tièdes ; 
d'autre part que, malgré les contraintes, des auteurs peuvent se faire entendre et 
écouter.</TEXT>
<TEXT>
  Ici, c'est la Grande-Bretagne, dont on saluait régulièrement les bons films grâce à 
une poignée de francs-tireurs, tout en déplorant la décrépitude de son industrie, et qui 
semble pour la première fois depuis longtemps en mesure de dépasser le " coup par 
coup ". Là, c'est l'Iran qui, profitant de la percée sur les écrans internationaux 
d'Abbas Kiarostami, son meilleur cinéaste, révèle une plus grande diversité 
d'inspiration, à une époque charnière de son histoire. La situation à Téhéran rappelle, 
à bien des égards, celle qui prévaut en Chine populaire. Les dirigeants de ces deux 
pays tentent de contrôler l'ouverture économique, sans rien céder de leur emprise 
idéologique et politique. Le cinéma se faufile vaille que vaille dans les fissures ainsi 
apparues.</TEXT>
<TEXT>
 En Chine, la grande inconnue demeure la possibilité de stabiliser les ponts entre le 
continent, Taïwan et Hongkong : la sélection cannoise montre combien les gens de 
cinéma y aspirent, y sont prêts, et quelle puissance aurait la mise en commun de leurs 
forces. L'Extrême-Orient est peut-être, aujourd'hui, la seule alternative possible à 
l'hégémonie planétaire d'Hollywood, si les gérontes de Pékin ne bradent pas leur 
industrie des images aux Majors.</TEXT>
<TEXT>
 A Hollywood même se produisent des mutations fondamentales. Les autoroutes de 
l'information conduisent à de gigantesques concentrations des techniques et des 
#capitaux. Là se croisent Steven Spielberg et les empereurs du logiciel, le 
businessman de la musique pop David Gehfen, des sociétés de télécoms, des 
opérateurs du câble, des diffuseurs, des banquiers, des avocats, des propriétaires de 
catalogues de droits. Pour eux, les images ne sont qu'une forme particulière de ce 
qu'ils appellent désormais le software, à stocker dans des banques de données 
comme si l'image était jamais donnée !</TEXT>
<TEXT>
 DE ces mutations-là, les sélections cannoises ne portent pas la trace, même si l'on 
en percevra certainement l'écho dans les conversations d'affaires au Majestic, au 
Carlton ou à l'Hôtel du Cap. Le Festival correspond peut-être à une époque déjà 
#révolue dans cette région virtuelle qu'on appelle Silliwood, où s'accouplent pour 
d'improbables progénitures les puces de silice et les serpents de pellicule. A Cannes, 
ce sont encore les bonnes vieilles histoires qui tiennent le haut de l'affiche : celles de 
stars affectionnant la posture d'anges maudits et d'indépendants aux dents longues 
frayant leur chemin vers la gloire et le pouvoir. Parce que le cinéma américain, qui vit 
plusieurs temporalités simultanément, reste aussi celui où les aventures de la 
production prennent encore des allures de western, dans l'ombre des " moguls " de 
jadis. Il reste aussi celui qui demeure capable de produire des vedettes même si, 
hormis la présidente du jury, Jeanne Moreau, peu de très grands noms viendront 
cette année escalader les marches du palais... Mitchum ? Peut-être ! Sinon, on se 
consolera avec la rétrospective John Ford.</TEXT>
<TEXT>
  Deux repères caractérisent la présence française. D'abord c'est désormais une 
#tradition , le rôle d'interlocuteur privilégié joué par Paris auprès d'un grand nombre 
de cinéastes du monde. Pour la seule Sélection officielle, parmi les vingt-cinq titres 
(et à côté des trois représentants nationaux), pas moins de huit films doivent tout ou 
partie de leur existence au soutien français, public et privé. Ensuite, la sélection 
tricolore est cette année uniquement composée de deuxièmes films, signés de jeunes 
réalisateurs. La même génération domine d'ailleurs les autres sections. Certes, 
#nécessité a fait loi : si Maurice Pialat, Jean-Paul Rappeneau ou Claude Sautet 
avaient pu, ou voulu, être prêts pour la Croisette, ils y auraient fort probablement été 
conviés.</TEXT>
<TEXT>
 " Est-il besoinde célébrerle cinéma ?Ne serait-il pas,ou plus assez,célèbre ? ",se 
demandeGodard Cette sélection n'en est pas moins de bon augure : elle traduit un 
renouvellement des troupes, et aussi une certaine diversité, qui va du " nouveau 
réalisme " d'un Xavier Beauvois aux fantasmagories technologiques de Caro et 
Jeunet, en passant par la recherche d'une modernité agressivement décalée de 
Mathieu Kassovitz. Ouverture internationale et soutien à la jeunesse : ce sont aussi 
les deux principaux axes de la politique de production cinématographique d'Arte, 
chaîne dont l'intervention paraît de plus en plus indispensable à l'heure où les autres 
diffuseurs ont entrepris de contourner le pacte forcé entre grand et petit écran, qui a 
beaucoup fait pour la survie de " l'exception française ", du milieu des années 80 à 
celui de la présente décennie.</TEXT>
<TEXT>
 CETTE carte du cinéma, le Festival en présente une autre vision historique , avec 
les téléfilms commandés à de grands cinéastes par le British Film Institute sur le 
siècle du cinéma dans leur pays. Encyclopédique avec Martin Scorsese, conviviale 
avec Stephen Frears, sombre et narcissique avec Nagisa Oshima, imaginative avec 
#Nelson Pereira Dos Santos : les visions varient avec les auteurs. Dans le petit film 
mélancolique et ironique cosigné par Jean-Luc Godard et Anne-Marie Miéville, 
l'auteur d'Hélas pour moi demande en substance à Michel Piccoli, président de 
l'association Premier Siècle : " Est-il besoin de célèbrer le cinéma ? Ne serait-il pas, 
ou plus assez, célèbre ? ". Et regrette qu'on ne le célèbre pas chaque jour de chaque 
année. Il n'a pas tort.</TEXT>
<TEXT>
  Du moins, brassant dans son tourbillon hommes de l'art et hommes d'argent, 
amateurs et professionnels, micro et méga films, caméra-clochards, nababs et jeunes 
premières, le Festival de Cannes reste la grande trompette de la renommée 
cinématographique. Satellite d'observation et instrument de promotion, cela fait une 
drôle de machine, montée et démontée chaque année au mois de mai sur les bords de 
la Méditerranée. Machine difforme et cahotante, trop ceci et pas assez cela ; 
machine dont chacun se plaira, cette fois encore, à souligner les ratés et les 
embardées. Une machine à la Tinguely, composite comme le cinéma lui-même, et qui 
lui est indispensable.
</TEXT>
</DOC>
