<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001297-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001297-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323910</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02093110</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,CRISE,CRISE ECONOMIQUE,INSERTION,MANIFESTATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LESOURNE JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>S'INTERROGE SUR L'AVENIR DE LA SOCIETE FRANCAISE ET LE RISQUE D'UNE EXPLOSION SOCIALE</LEAD1>
<TITLE>Editorial&gt; Entre la résignation et l'explosion</TITLE>
<TEXT>LA France connaîtra-t-elle dans les mois prochains une explosion sociale ? La question vaut d'être posée, même si son contenu incite à 
une analyse plus qu'à une réponse.</TEXT>
<TEXT>
 En effet, le mécanisme même des éruptions collectives les rend 
difficilement prévisibles. Ne fait-il pas intervenir successivement 
la mise à feu d'un détonateur, la transmission de la flamme à une 
réserve de poudre, le déclenchement au sein de celle-ci d'une 
réaction en chaîne, une déflagration qui change plus ou moins 
profondément les règles du jeu ?</TEXT>
<TEXT>
  Mai 1968 n'a pas échappé à ce modèle : un problème à Nanterre s'est 
étendu à des universités malades de leur inadaptation. Puis le feu 
s'est propagé, par l'intermédiaire des organisations syndicales, à 
l'ensemble des salariés, mécontents du plan d'austérité mis en place 
un an plus tôt par le gouvernement. L'air ambiant répandait les 
flammèches, car les jeunes générations d'après-guerre ne comprenaient 
plus les valeurs de leurs parents. Que l'incendie se soit ensuite 
résorbé ne l'a pas empêché de transformer la société française, moins 
que ne l'espéraient les chantres du mouvement, plus que ne l'ont 
estimé la majorité des observateurs.</TEXT>
<TEXT>
 LES détonateurs ? Ils sont aujourd'hui nombreux : les salariés des 
entreprises publiques en difficulté _ hier Air France, demain la SNCF 
? _, les pêcheurs, certains agriculteurs, une partie des enseignants, 
des lycéens ou des étudiants. Jusqu'à présent, le gouvernement, 
chaque fois que des braises sont apparues, s'est précipité avec des 
seaux d'eau pour les éteindre rapidement, quitte à perdre la face. Le 
Conseil constitutionnel a sauvé le premier ministre dans le cas de la 
loi Falloux. Cette vigilance d'Edouard Balladur ne sera-t-elle jamais 
prise en défaut ?</TEXT>
<TEXT>
 POUR dépasser l'échauffourée, il faut que les manifestants 
communiquent leur fièvre à des groupes plus larges. Les pêcheurs, par 
exemple, semblent trop isolés pour qu'il en soit ainsi. Où se trouve 
donc la poudre ? A priori dans les groupes taraudés par la peur du 
chômage ou déjà touchés par lui : les jeunes diplômés des classes 
moyennes qui savent que leurs études ne les mettront pas à l'abri de 
la précarité ; les jeunes peu qualifiés des quartiers difficiles qui 
se constituent déjà en contre-sociétés. Nerveuse, chargée d'angoisse, 
la société entière est en train de devenir un milieu conducteur.</TEXT>
<TEXT>
  LA poudre est là, mais n'est-elle pas mouillée ? Mouillée par la 
résignation des exclus qui n'attendent plus rien de cette société, 
mouillée par l'individualisme des classes moyennes où chaque famille 
s'arrange comme elle peut. Mais, qu'avec un retournement de la 
conjoncture renaisse l'espoir, et des liaisons qui n'existent pas 
peuvent rapidement s'établir.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur trône encore en tête des sondages. Le Charles de 
Gaulle de 1967 paraissait aussi indéracinable. Les événements de mai 
ont pourtant failli l'abattre. La principale chance du gouvernement 
actuel, c'est qu'il a peur et qu'il se trouve face à une société qui 
commence tout juste à reprendre conscience de la nécessité de sa 
solidarité.</TEXT>
<TEXT>
  L'année peut être calme, mais le clignotant est d'ores et déjà à 
l'orange.&lt;
</TEXT>
</DOC>
