<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001800-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001800-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320531</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<CHA1>Günter Rexrodt, ministre allemand de l'économie, a indiqué vendredi 14 janvier qu'il prévoyait pour 1994 une croissance économique comprise entre 0,5 % et 1 % à l'Ouest, entre 6 % et 7 % à l'Est, soit un total entre 1 % et 1,5 %. Le chômage augmenterait de 450 000 personnes.</CHA1>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,1994,INDICATEUR ECONOMIQUE,CHIFFRE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>01150512</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>Alors que des avis plus pessimistes se font entendre&gt; Le gouvernement allemand prévoit une croissance comprise entre 1 % et 1,5 % en 1994</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre allemand de l'économie, Günter Rexrodt, doit présenter 
ses prévisions le 26 janvier mais il en a donné les grandes lignes, 
vendredi 14 janvier, après des fuites dans la presse. Ses services 
estiment que la base de l'économie allemande est " considérablement 
meilleure " que l'an passé à la même époque. Les " fondements " d'une 
reprise sont là : la reprise américaine et celle des partenaires, la 
poursuite de la baisse des taux d'intérêt, des taux de change du mark 
stables face aux monnaies européennes, la hausse raisonnable des 
salaires allemands et le rebond de l'économie est-allemande qui joue 
un rôle de moteur.</TEXT>
<TEXT>
  M. Rexrodt table sur un rebond du PIB (produit intérieur brut) de 
0,5 % à 1 % à l'Ouest après un recul de 1,9 % en 1993, le plus fort 
depuis la guerre. L'inflation serait ramenée à 3 % en moyenne sur 
1994 et à 2,5 % à la fin de l'année. L'évolution des salaires serait 
ralentie à + 2 % à l'Ouest et + 7 % à l'Est. Les exportations 
gagneraient entre 3 % et 4 % et les importations 2 %. 
L'investissement repartirait sur un rythme de 3 % à 4 % tandis que la 
construction continuerait de bien marcher avec un gain de 7 %. Le 
ministre compte sur un recul de l'épargne de 1 %, les Allemands 
compensant en partie la baisse de leurs revenus. Dans les nouveaux 
Lander, l'économie afficherait un essor de 6 % à 7 %.</TEXT>
<TEXT>
  La reprise sera insuffisante pour inverser les courbes d'emploi. Le 
chômage devrait augmenter de 450 000 personnes au total, pour toucher 
2,7 millions d'Allemands de l'Ouest et 1,2 million d'Allemands de 
l'Est (ce dernier chiffre soulignant une stabilisation dans les 
nouveaux Lander). Le taux de chômage, actuellement de 8,9 %, 
dépasserait les 10 %.</TEXT>
<TEXT>
 Ce scénario est jugé optimiste par de nombreux autres 
conjoncturistes. Les cinq " sages " ont rappelé récemment qu'ils ne 
prévoyaient aucune reprise pour cette année. L'institut DIW de Berlin 
a confirmé sa prévision d'un nouveau recul de 0,5 % de la production 
à l'Ouest.</TEXT>
<TEXT>
  L'hésitation des indices</TEXT>
<TEXT>
  L'institut IW de Cologne, dépendant du patronat, a effectué fin 
décembre un sondage qui montre qu'un quart des branches seulement 
s'attend à une légère reprise en 1994. Les mines, l'aéronautique et 
le commerce s'attendent à une production " nettement inférieure " à 
l'an passé. La mécanique fine, le verre, le papier, le textile 
comptent parmi celles qui espèrent " une petite baisse ". Seuls, la 
chimie, l'acier, la mécanique, l'automobile, l'informatique, le 
vêtement et l'assurance tablent sur un " petit mieux ".</TEXT>
<TEXT>
  Les boursiers commencent d'ailleurs à s'interroger. La Bourse a 
perdu 3 % cette semaine, surtout à cause de l'affaire 
Metallgesellschaft. Mais les pessimistes se font plus nombreux. Il 
n'est pas impossible que l'argent étranger reflue en masse, dégradant 
l'indice DAX de la place de Francfort. La Dresdner Bank n'exclut pas 
un recul de 10 % des cours.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, il est encore impossible d'y voir clair tant les 
indices hésitent. Que l'économie stagne et qu'elle repique même un 
peu vers le bas au premier trimestre est fort possible. Mais il 
serait prématuré de voir dans cette évolution une nouvelle récession, 
un " double dip " (évolution en W de l'économie). Le scénario de M. 
Rexrodt reste probable. Il est confirmé par les économistes des 
grandes banques qui tablent, elles aussi, sur un rebond progressif à 
partir du printemps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
