<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019117</DOCID>
<ACCOUNT>392731</ACCOUNT>
<COM1>TEXTE AU JO DU 14 MAI 1995</COM1>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1955</FAB>
<SUBJECTS>FORTUNE,LISTE,CHIFFRE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950516_81934</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NUM1>950516-11</NUM1>
<NAMES>CHIRAC BERNADETTE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Le " Journal officiel " a publié la liste des biens détenus par le chef de l'Etat élu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JOURNAL OFFICIEL DIMANCHE 14 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le patrimoine de M. Chirac :  8,3 millions de francs</TITLE>
<TEXT> LE PATRIMOINE de Jacques Chirac, président de la République proclamé, se monte à 8 320 442 francs et quelques dizaines de centimes. 
Dans une déclaration de situation patrimoniale datée du 3 avril et publiée au Journal 
officiel dimanche 14 mai, comme en fait obligation la loi organique du 11 mars 1988 
relative à la transparence de la vie politique, M. Chirac détaille le montant de ses 
biens propres et celui des biens qu'il détient en commun avec sa femme, Bernadette 
Chirac, avec laquelle il est marié sous le régime de la communauté réduite aux 
acquêts.</TEXT>
<TEXT>
  Député de la Corrèze, M. Chirac déclare posséder dans ce département " une 
résidence secondaire sise au lieu-dit Bity ", plus connue sous l'appellation de château 
de Bity, composée de dix pièces, de dépendances, cour, jardin et terrain de 10 
hectares, qui est évaluée 1,2 million de francs. Cette belle demeure avait été achetée 
par le couple Chirac pour le prix de 200 000 francs en 1969. S'y ajoute " une maison 
rurale de quatre pièces " située à Sainte-Féréole. Il s'agit d'un bien propre provenant 
d'une succession, dont la valeur déclarée, en 1973, atteignait 100 000 francs et qui 
est estimé, aujourd'hui, à 385 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX AUTOS</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac, qui est également maire de Paris depuis 1977, indique posséder un 
appartement de 114 mètres carrés dans la capitale. Bien propre acquis en 1982 en 
échange d'une propriété au Vésinet (Yvelines) estimée, à l'époque, 700 000 francs, il 
est évalué maintenant à 2,2 millions.</TEXT>
<TEXT>
  A côté de ces biens immobiliers, M. Chirac détient des valeurs cotées en Bourse 
pour un montant de 1 675 francs. Son épouse possède quatre comptes-titres pour un 
montant total de 2 693 552 francs. En outre, l'ancien président du RPR déclare des " 
placements divers " : bons de caisse (560 000 francs) et parts sociales d'un 
groupement foncier agricole (estimation 50 000 francs).</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de comptes bancaires courants ou d'épargne, M. et Mm Chirac déclarent 
posséder cinq comptes dépôts, dont quatre sont ouverts au nom de Mm Chirac, sur 
#lesquels une somme totale de 480 215 francs est comptabirlisée, dont 294 823 
reviennent à M. Chirac. Le président proclamé déclare, enfin, du " mobilier meublant 
et objets d'art et de collection " pour une valeur d'assurance de 750 000 francs, ainsi 
que deux " véhicules terrestres à moteur " : une 205 Peugeot de 1984 et une 304 
#Peugeot de 1970.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que la loi ne l'y contraignait pas, M. Chirac avait indiqué dans un communiqué 
du 13 mars qu'il détenait, avec sa femme, un patrimoine se composant d'un 
appartement à Paris, d'une maison rurale en Corrèze, d'une propriété à Sarran, c'est-
à-dire le château de Bity, et " d'un portefeuille de valeurs mobilières à revenu fixe et 
liquidités s'élevant à 3,5 millions de francs, constitué, pour l'essentiel, sur les produits 
de la vente de terrains reçus en héritage de la famille de [son] épouse " et de " la nue 
propriété de droits indivis (1/24 ) de [son] épouse sur le solde de terrains de famille 
situés à Vigneux, dans l'Essonne " (Le Monde du 22 mars).</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris indiquait qu'il avait payé 13 707 francs au titre de l'impôt sur la 
fortune (ISF) en 1994. Ce chiffre avait permis au Monde, selon le barème 
d'imposition applicable cette année-là, de calculer qu'une telle contribution 
correspondait à un patrimoine de 7 211 400 francs. La différence avec le patrimoine 
légèrement supérieur 8,3 millions de francs qui figure dans la déclaration officielle 
s'explique par le fait que certains éléments ne sont pas assujettis à l'ISF.</TEXT>
</DOC>
