<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002322-19940720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002322-19940720</DOCID>
<ACCOUNT>345427</ACCOUNT>
<DATE>19940720</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>CANCER,REIN,AGE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>07191355</FAB>
<SUBJECTS>CANCER,REIN,AGE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-45</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE FRANCOIS MITTERRAND</LEAD1>
<TITLE>CANCER DE LA PROSTATE&gt; Une maladie en progression dans le monde</TITLE>
<TEXT>Après celui du poumon, le cancer de la prostate est au second rang de la morbidité cancéreuse chez l'homme. Son incidence varie grandement 
selon les continents et les ethnies, mais il apparaît un peu partout 
en augmentation régulière. Ce cancer prend naissance au sein de 
certaines cellules du tissu prostatique, celles dites 
hormono-sensibles et productrices d'un antigène spécifique ou PSA 
(prostatic specific antigen). Le diagnostic précoce de cette lésion 
maligne est désormais possible à partir du dosage PSA dont les taux 
sanguins reflètent fidèlement et spécifiquement le degré 
d'évolutivité de ce cancer.</TEXT>
<TEXT>
  " L'évolution naturelle du cancer de la prostate non traité est 
relativement favorable dans la plupart des cancers découverts à un 
stade très précoce, 8 à 10 % des patients décèdent de leur cancer 
après une survie de dix ans. Dans le même temps, 34 % présentent une 
progression locorégionale de la maladie, et 35 % développent des 
métastases, résume le docteur Ariane Cortesse (service d'urologie, 
hôpital Saint-Louis, Paris). Mais faut-il imposer un traitement 
radical (chirurgical ou radiothérapique) à une petite tumeur non 
évolutive découverte fortuitement ? La réponse est non, toute la 
difficulté étant d'être certain qu'il s'agit bien d'une telle tumeur. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs éléments d'appréciation existent. Le volume de la tumeur 
et son degré de différenciation tissulaire permettent d'évaluer le 
risque de progression, et les taux de PSA résiduels, après traitement 
curatif ou palliatif, fournissent un fidèle reflet de l'efficacité du 
geste chirurgical. Pour autant, aucun de ces critères de gravité n'a 
de valeur absolue et définitive. En pratique, face à un cancer 
prostatique localisé, trois attitudes (simple surveillance, chirurgie 
ou radiothérapie) peuvent être adoptées, le but étant de guérir le 
malade, mais aussi, dans le même temps, de lui assurer un bon confort 
de vie ou de survie.</TEXT>
<TEXT>
 L'âge, paramètre décisif</TEXT>
<TEXT>
  L'âge du patient est donc un paramètre décisif. Les spécialistes 
d'urologie estiment généralement que les patients dont l'espérance de 
vie n'excède pas en moyenne dix ans (patients âgés de soixante-dix 
ans) risquent de mourir d'une autre affection. Ainsi, selon eux, la 
simple surveillance se conçoit chez les malades qui ne présentent pas 
de symptômes et pour lesquels il sera toujours temps d'appliquer un 
traitement hormonal lors de la démonstration clinique d'une 
progression de la maladie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas d'un cancer de la prostate évolué, l'âge du patient est 
tout aussi déterminant. " Pour un patient âgé de plus de soixante-dix 
ans et présentant des signes d'obstruction urinaire, le traitement 
hormonal est indiqué, parfois associé à une résection endoscopique ", 
précise le docteur Cortesse. Le traitement hormonal, souvent présenté 
comme le traitement du cancer prostatique au stade de la métastase, 
consiste schématiquement à bloquer par voie médicamenteuse 
l'imprégnation en hormones mâles des tissus prostatiques (castration 
chimique), ce qui permet d'obtenir une réduction des troubles et du 
volume tumoral. Un tel traitement est palliatif et peut, lorsque la 
situation et les souffrances du patient l'imposent, être associé à un 
geste de " désobstruction urétro-prostatique ". L'échappement du 
contrôle hormonal est toujours de mauvais pronostic, puisque dans ce 
cas, selon les spécialistes d'urologie, la mortalité se révèle en 
moyenne de 90 % dans les deux ans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
