<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043039</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043039</DOCID>
<ACCOUNT>423819</ACCOUNT>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1614</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951123-2-003-04</NUM1>
<NAMES>IVANOV IGOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Bosnie : l'accord de Dayton</SU21>
<SYE1>BOSNIE,SERBIE,CROATIE,ACCORD DE PAIX</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - MARDI 21 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le monde invite les protagonistes de Dayton à tenir leurs engagements</TITLE>
<TEXT> L'ACCORD de paix de Dayton est " un pas décisif en vue du rétablissement de la paix dans l'ensemble de l'ex-Yougoslavie ", clamait-on, mardi soir, 
dans toutes les capitales. La communauté internationale a salué l'accord conclu mardi 21 
novembre sur la base américaine de Dayton tout en invitant avec insistance les 
protagonistes à tenir leurs engagements.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, le président Jacques Chirac s'est " réjoui " de l'accord en saluant " la lucidité et 
le courage de tous ceux qui ont ainsi choisi la voie de la réconciliation entre les peuples 
déchirés de l'ancienne Yougoslavie ". Appelant " l'ensemble des parties à engager sans 
délai la mise en oeuvre de cet accord ", Jacques Chirac a invité les belligérants à signer 
officiellement le plan de paix global sur la Bosnie en décembre dans la capitale française. Il 
a ensuite réaffirmé " la détermination de la France à tout mettre en oeuvre pour affirmer 
l'identité d'une Bosnie unie, pluriculturelle et démocratique, qui devra trouver toute sa 
place en Europe ". Le premier ministre, Alain Juppé, a pour sa part souligné que le succès 
de l'accord passait " par un engagement rapide et résolu de la communauté internationale 
". " La France se tient prête à prendre une large part des responsabilités dans l'application 
du plan de paix, comme elle l'a fait depuis le début de la guerre ", a-t-il dit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PREMIÈRE ÉTAPE</TEXT>
<TEXT>
Le premier ministre britannique, John Major, a accueilli " chaleureusement l'accord ", 
tandis que le secrétaire au Foreign Office, Malcolm Rifkind, a rappelé qu'il restait 
énormément à faire : " C'est seulement le début, pas la fin ", a-t-il déclaré. A Bonn, le 
chancelier allemand, Helmut Kohl, a appelé instamment les parties prenantes " à tout faire 
pour réaliser l'accord immédiatement et totalement ". Son ministre des affaires étrangères, 
Klaus Kinkel, a, quant à lui, demandé que soient créées " les conditions permettant à 
l'Europe, dans une action commune avec les Etats-Unis, les pays islamiques et la Russie, 
de faire avancer énergiquement la réalisation de l'accord de paix ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour le médiateur de l'Union européenne en ex-Yougoslavie, Carl Bildt, il est clair que 
l'accord n'est qu'une première étape " vers une paix véritable. (...) Nous devons voir de 
façon réaliste que cet accord n'est que le début ". Son homologue de l'ONU, Thorvald 
Stoltenberg, a également prévenu que " beaucoup sera requis pour atteindre les objectifs 
de paix, de respect des droits de l'homme ainsi que la normalisation des relations entre les 
populations de la région ". L'Espagne, qui préside l'Union européenne, a promis que les 
quinze pays membres feront tout leur possible pour aider à ce que l'accord se traduise dans 
les faits et qu'ils participeront aux efforts internationaux visant à la reconstruction et à la 
stabilité de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Moscou a aussi fait part de ses craintes quant aux difficultés de mise en application de 
l'accord. Le vice-ministre russe des affaires étrangères, Igor Ivanov, qui participait aux 
négociations de Dayton, a exprimé mardi ses " doutes ", notamment sur le volet militaire 
de l'accord. " Le plan de mise en oeuvre est un plan de l'OTAN, et la Russie attend encore 
pour décider de participer éventuellement à la force de maintien de la paix en Bosnie ", a-t-
il précisé. Quoi qu'il en soit, le président russe, Boris Eltsine, s'est félicité du " grand pas " 
qui a été fait " vers un règlement général du plus tragique conflit qu'ait connu l'Europe 
depuis la deuxième guerre mondiale ". Pour ensuite rappeler que Moscou se fera " 
toujours l'avocat de la suspension des sanctions " décrétées par l'ONU à l'encontre de 
Belgrade, en mai 1992. " Il est important que le paraphe de l'accord soit suivi de la 
décision du Conseil de sécurité de l'ONU. " Moscou a dit espérer que la levée des 
sanctions aura lieu " dans les jours à venir ". Le ministère russe des affaires étrangères a 
en outre réitéré la proposition d'un sommet réunissant à Moscou les présidents de Bosnie, 
de Croatie et de Serbie, sous les auspices du président Boris Eltsine.  (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
