<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003106-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003106-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360803</ACCOUNT>
<CHA1>Défié par les islamistes, le " président " palestinien a rarement été aussi seul et critiqué parmi les siens</CHA1>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PALESTINIEN,COMPORTEMENT,INSTANCE,POUVOIR POLITIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>11253111</FAB>
<NOTE>(1) Des affrontements sanglants avaient opposé dans le nord du Liban, les partisans de Yasser Arafat aux formations palestiniennes pro-syriennes déterminées à les expulser des camps de réfugiés.&gt;  &gt; DOC:AVEC DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>ARAFAT YASSER,AUTORITE PALESTINIENNE,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>272</PAGE>
<TITLE>Jours difficiles pour Yasser Arafat</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Yasser Arafat et, avec lui, les accords d'Oslo, pourront-ils 
survivre longtemps à la sanglante épreuve de force qui s'est engagée 
la semaine dernière à Gaza et qui menace de s'amplifier ? C'est la 
grande question qui inquiète les acteurs du processus de paix 
proche-oriental. " Tous les ingrédients d'une guerre civile sont là, 
résumait, il y a une semaine, Iyad Sarraj, psychiatre à Gaza et 
militant des droits de l'homme. Vous avez un " gouvernement " faible, 
une opposition puissante, des gens indisciplinés de part et d'autre, 
des armes à profusion, beaucoup de pêcheurs en eaux troubles et un 
environnement général marqué par le désespoir et la désillusion. " 
Yasser Arafat saura-t-il une nouvelle fois conjurer les menaces qui 
pèsent non seulement sur son autorité et sa légitimité, mais 
peut-être aussi sur sa vie ? </TEXT>
<TEXT>
  " Souvenons-nous qu'il n'est jamais meilleur que lorsqu'il a le dos 
au mur ", soulignait mercredi un éditorialiste israélien plein 
d'espoir. De fait, on ne compte plus les situations désespérées 
desquelles " l'homme-au-keffieh ", cent fois donné pour mort, 
politiquement et physiquement, a su se sortir. </TEXT>
<TEXT>
 Parce que le fragile édifice du processus de paix repose en grande 
partie sur ses épaules, parce qu'il est tout à la fois perçu, par les 
uns et par les autres, comme la seule chance de succès des accords 
d'Oslo et leur pire obstacle, parce qu'enfin nul n'aperçoit d'option 
de rechange, tous les regards convergent une nouvelle fois vers ce 
petit homme de soixante-cinq ans qui a survécu à tout.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à ce qui a été dit et écrit, ce n'est pas vendredi 18 
novembre à Gaza, mais en 1983 au Liban que, sur ordre de Yasser 
Arafat _ alors menacé par une révolte interne manipulée par la Syrie 
(1) _ le sang palestinien fut pour la première fois versé par 
d'autres Palestiniens. Outre le lieu du drame, ô combien symbolique 
puisque Gaza est en terre de Palestine, la différence aujourd'hui est 
que le chef de l'autonomie doit se battre sur plusieurs fronts à la 
fois.</TEXT>
<TEXT>
  Il doit non seulement faire face à l'ennemi presque traditionnel du 
vieux " front du refus ", reconstitué dans les territoires par les 
islamistes, les anciens marxistes et les " sous-marins " des " 
pays-frères " qui l'accusent d'avoir trahi la nation palestinienne. 
Il doit en même temps manoeuvrer avec son " partenaire de paix " _ 
Israël _, lui donner des gages et en obtenir, lui arracher plus que 
des promesses de changements que nul ne perçoit concrétisés sur le 
terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Yasser Arafat doit enfin, et c'est sans précédent dans les 
territoires occupés, essuyer les critiques très dures de beaucoup de 
ses " amis " et faire face à la contestation qui naît jusqu'à 
l'intérieur de " son " mouvement, le Fatah. Dix mille partisans 
réunis, lundi à Gaza, trois ou quatre mille, mercredi à Jéricho : 
quand on sait que tous les moyens, flottilles d'autocars et 
autorisation spéciale israélienne pour ramasser les candidats au 
voyage dans toute la Cisjordanie occupée, ont été utilisés, quand on 
sait en outre que le Fatah, selon les sondages, représente encore 
autour de 40 % des deux millions de Palestiniens des territoires, il 
n'y a pas de quoi pavoiser.</TEXT>
<TEXT>
 La contestation des amis les plus proches</TEXT>
<TEXT>
  " C'est vrai, reconnaît Daoud Kouttab, journaliste de 
Jérusalem-Est, intellectuel et partisan des accords d'Oslo, Arafat a 
perdu le soutien massif des gens d'ici, y compris à l'intérieur du 
Fatah, parce qu'il se conduit avec eux comme n'importe quel leader 
arabe. " Les premières élections internes au mouvement ont eu lieu ce 
mois-ci à Ramallah. Parce qu'il n'aimait pas les nouveaux élus et que 
ses fidèles loyalistes inconditionnels ont perdu, le président a 
suspendu le processus dans les autres villes prévues. Au grand dam de 
certains organisateurs du mouvement, qui veulent du sang neuf. " Il 
n'a pas encore compris, commente Daoud Kouttab, qu'en vingt-sept ans 
d'occupation, résister à l'autoritarisme est devenu comme une seconde 
nature pour les Palestiniens des territoires. "</TEXT>
<TEXT>
 L'autre preuve que le Fatah, créé en 1964 par Arafat, n'est plus 
comme un seul homme derrière son chef, est venue lundi de Tunis où le 
siège " légal " de l'OLP se trouve encore. Farouk Kaddoumi, " 
ministre " des affaires étrangères de l'organisation et dauphin 
potentiel, Abou Mazen, signataire des accords d'Oslo et Abou Alaa, " 
ministre " de l'économie au sein de l'Autorité palestinienne autonome 
ont publié, au nom du Comité central du Fatah, la plus haute instance 
du parti, un communiqué condamnant le " massacre " du vendredi 18 
novembre en des termes radicalement différents de ceux employés par 
le Fatah de Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  N'y figurait aucune condamnation des islamistes, aucune référence à 
ce thème favori des dictatures arabes employé par Yasser Arafat _ " 
la main de l'étranger " _, mais en revanche un appel ferme à " 
corriger l'action et les prestations de l'Autorité aux niveaux 
politiques, économiques et administratifs ". A sa manière, Hanane 
Achraoui, présidente de la commission des droits civils palestiniens, 
ancienne négociatrice de l'OLP avec Israël à Washington, ne dit pas 
autre chose : " L'édification des institutions qui nous sont si 
nécessaires n'a pas commencé. Cela urge ! "</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à l'opposition islamiste et laïque qui estime qu'il 
faut détruire les accords d'Oslo " parce qu'ils ne mènent à rien 
sinon à la division des Palestiniens et à l'enterrement définitif de 
leurs aspirations de souveraineté ", Mme Achraoui et les autres 
membres de l'intelligentsia locale _ dont aucun élément connu ne 
figure dans l'entourage du " président " _ estiment qu'on " ne peut 
pas ramener en arrière la pendule de l'Histoire. "</TEXT>
<TEXT>
  En d'autres termes, même si pour elle comme pour la plupart des 
Palestiniens qui les ont lus, " les accords d'Oslo et plus encore 
ceux du Caire (sur l'entrée en vigueur de l'autonomie) constituent un 
désastre ", il faut désormais faire avec, " les dépasser, les 
contourner jour après jour sur le terrain. " La question est de 
savoir si cela peut se faire avec Yasser Arafat. Sari Nusseibé, autre 
intellectuel qui a soutenu le processus d'Oslo et simultanément pris 
ses distances avec le " gouvernement " autonome, pense que oui : " 
L'homme a de surprenantes capacités d'adaptation, attendez et vous 
verrez. " </TEXT>
<TEXT>
 " Il a perdu les pédales "</TEXT>
<TEXT>
  Reste, de l'avis de nombre d'observateurs dont Zyad Abou Amer, 
politologue, professeur à Bir Zeit et écrivain, " qu'un tabou est en 
train de tomber ". Ce n'est rien moins, selon ce dernier, que " le 
tabou de l'élimination physique d'Arafat ". " Dans l'opposition, 
dit-il, on spécule désormais ouvertement là-dessus. Aux yeux des 
opposants, l'homme est désormais totalement démythifié. S'ils sentent 
qu'à l'intérieur du Fatah, où il a encore énormément de soutien, son 
éventuelle disparition ne provoquera pas de réactions violentes, ils 
peuvent passer à l'action. " Le professeur Amer ajoute cependant : " 
Ce n'est pas pour l'instant le cas. "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis l'arrivée de Yasser Arafat à Gaza et surtout de sa garde 
prétorienne en juillet, les interlocuteurs palestiniens de la presse 
et des diplomates n'osent plus parler ouvertement. Journalistes 
locaux emprisonnés pour un oui pour un non, opposants tabassés par " 
des inconnus ", ou enlevés à leur domicile et savamment " interrogés 
" : le climat qui règne dans les enclaves autonomes, affirment en 
choeur _ et en confidence _ beaucoup de ceux qui y vivent, " est pire 
que celui qui régnait sous l'occupation israélienne. "</TEXT>
<TEXT>
 " Même les " ministres " n'osent pas lever la voix ", sussure l'un 
d'entre eux. " Dans les conseils hebdomadaires, il n'y a pas de 
minutes, pas de décision mise aux voix, pas de débat, seulement des 
réactions à ce que dit et propose le président. " Un autre, qui tient 
tout autant à son anonymat, déclare : " On atteint des sommets 
d'incompétence. Arafat a complètement perdu les pédales. Franchement, 
cela ne peut plus durer comme cela, ou bien nous partons, ou c'est 
lui qui démissionne. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, et en dépit des avis de ses proches conseillers _ " 
quatre au moins ", selon une bonne source _ qui lui suggèrent, " face 
à la mauvaise foi israélienne ", de tout abandonner, de " fuir le 
piège de Gaza avant qu'il ne soit trop tard " et de repartir en exil, 
le chef de l'Autorité autonome se contenterait de " sourire en 
silence. " Démissionner n'est pas dans sa nature. " A la limite, 
conclut l'un de ses anciens proches, la perspective d'avoir à en 
découdre les armes à la main avec le Hamas et le Djihad islamique ne 
peut que renforcer son désir de rester et de continuer. Jusqu'au 
bout. " 
</TEXT>
</DOC>
