<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037453</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037453</DOCID>
<ACCOUNT>416797</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1316</FAB>
<SUBJECTS>GREFFE D'ORGANE,POLEMIQUE,COMMERCE,PLAINTE JUDICIAIRE,FRAUDE,ASSURANCE MALADIE,DEPARTEMENT LOIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951012-2-010-31</NUM1>
<ORI1>SAINT-ETIENNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BIO RHONE IMPLANT MEDICAL,CLEMENT JOEL,HUPPERT JEAN,GIRARD JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHARBONNIER VINCENT</AUTHOR>
<SIP1> VINCENT CHARBONNIER</SIP1>
<SOT1>Une nouvelle affaire d'escroquerie à la Sécurité sociale met les autorités sanitaires dans l'embarras. Les premières constatations officielles  laissent penser que les greffons importés d'Allemagne auraient fait la preuve de leur innocuité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'utilisation incontrôlée de tissus humains déclenche une polémique</TITLE>
<TEXT> Le parquet de Saint-Etienne a ouvert, lundi 9 octobre, une information judiciaire contre X pour escroquerie à la sécurité sociale et tromperie 
présentant un danger pour la santé humaine à la suite d'une plainte déposée par la caisse 
primaire d'assurance-maladie de Saint-Etienne. Sur la base de relevés faits sur les années 
1992, 1993 et 1994, celle-ci met en cause huit médecins et quatre cliniques de la Loire, 
ainsi que le Centre hospitalier universitaire (CHU) de Saint-Etienne, tous en relation 
commerciale avec la société lyonnaise Bio Rhône implant médical. Il leur est reproché de 
ne pas avoir vérifié les tests de dépistage du sida et des hépatites B et C lors de la pose de 
greffons humains des os et des ligaments et, en outre, d'avoir falsifié la facturation de ces 
produits pour qu'ils soient pris en charge par la sécurité sociale. Six cents patients opérés 
au CHU de Saint-Etienne, et quelques dizaines d'autres traités dans des cliniques privées 
du département, seraient concernés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces pratiques avaient été décelées par la caisse nationale d'assurance-maladie qui avait 
alerté fin 1994 les responsables des caisses primaires. Parallèlement, une enquête de la 
direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes 
avait abouti à des conclusions similaires, mettant notamment en exergue les pratiques de 
certains chirurgiens d'établissements publics opérant en secteur privé. La direction 
départementale des affaires sanitaires et sociales de la Loire, qui s'est livrée à des 
vérifications conjointement avec la CPAM, se montre néanmoins " très prudente ", 
certains greffons utilisés bénéficiant d'" agréments " du ministère allemand de la santé et 
de la Food and Drug Administration américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Une semblable circonspection prévaut au CHU de Saint-Etienne où l'on indique avoir " 
participé " à l'enquête médicale diligentée par la CPAM. Directeur du centre hospitalier, 
Joël Clément précise que " les produits ou les greffons acquis par le CHU l'ont été selon 
des procédures de marché public et des cahiers des charges comportant un certain nombre 
de clauses par rapport à la stérilité et l'inocuité virale de ces produits ". Ces marchés ont 
été passés entre la fin de l'année 1993 et le début de 1994 avec la société Bio Rhône 
implant médical qui achetait ces greffons à un grossiste, lequel se fournissait auprès d'une 
société allemande. Cette dernière avait d'ailleurs fait savoir, en septembre 1994, au CHU 
de Saint-Etienne qu'elle " n'était plus en mesure de répondre aux critères de la nouvelle 
réglementation en préparation ". Selon M. Clément, cette intervention avait entraîné " 
l'arrêt de toute fourniture et le retrait des produits ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES MOTIVATIONS DE LA CNAM ?</TEXT>
<TEXT>
 Mis en cause par la CPAM, et " personnellement très surpris ", le docteur Jean Huppert 
qui opère à la clinique du Parc à Saint-Priest-en-Jarez, estime avoir travaillé avec la " 
caution morale " de son fournisseur allemand. Pour attester de sa bonne foi, ce chirurgien 
se réfère à une lettre datée du 22 septembre 1993 et signée du directeur de cabinet du 
ministre de la santé et de la ville qui autorisait l'utilisation de ces greffons " à titre 
transitoire ". Pour sa part, le directeur de la clinique Nouvelle du Forez à Montbrison, se 
réfugie derrière l'honorabilité de son chef de clinique, le Dr Régis Mayaud, ancien 
assistant du professeur Christian Martin du CHU de Saint-Etienne  également incriminé , 
tout en se déchargeant d'" éventuelles irrégularités " sur le laboratoire lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Les médecins et institutions concernés mettent en doute également l'attitude de la 
CPAM. " Quelles sont les motivations réelles de la caisse primaire ? " s'interroge M. 
Clément qui, en accord avec le professeur Martin, " a décidé de joindre tous les malades 
opérés en vue de les renseigner ". " A qui profite le crime ? " renchérit le docteur Huppert 
qui rapproche la divulgation de ces informations et la parution d'un rapport de la cour des 
comptes défavorable à la CPAM de Saint-Etienne, classée parmi les plus dispendieuses 
des caisses.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le directeur-général de la santé, Jean-François Girard, a demandé aux 
autorités sanitaires et préfectorales de la Loire et du Rhône d'effectuer une enquête 
administrative sur l'activité de Bio Rhône implant médical, de vérifier la nature et l'origine 
des greffons d'origine humaine distribués par cette société depuis 1992 afin d'" évaluer les 
conséquences des irrégularités constatées et définir la conduite à tenir pour les patients 
concernés ".</TEXT>
</DOC>
