<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040118</DOCID>
<ACCOUNT>420182</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1207</FAB>
<SUBJECTS>ARTISAN COMMERCANT,VIOLENCE,MANIFESTATION,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>951101-2-028-31</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BORDEAUX,CDCA,CONFEDERATION DE DEFENSE DES COMMERCANTS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SOT1>Deux immeubles incendiés, 30 blessés et 81 arrestations</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 30 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Violente manifestation à Bordeaux  de la Confédération des commercants</TITLE>
<TEXT> Deux immeubles incendiés, une trentaine de blessés : la journée d'action nationale organisée par la Confédération de défense des commerçants, artisans, 
professions libérales et agriculteurs (CDCA) a regroupé près de 4 000 personnes et atteint 
un niveau de violence que la ville n'avait pas connu depuis 1968.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis qu'Alain Juppé est premier ministre et maire de Bordeaux, la capitale d'Aquitaine 
a pris l'habitude d'être le lieu de toutes les récriminations. La dernière en date, également 
assez musclée, avait été organisée le 27 octobre par des salariés de Renault. On 
s'attendait donc à ce que Bordeaux, pour la journée de la CDCA, soit une cible toute 
particulière. Mais tout le monde pensait que le gros des manifestants, venus du sud de la 
France et des départements de l'ouest, se dirigerait vers Périgueux (Dordogne) où est 
incarcéré Henri Biendicho, responsable de la région Aquitaine, condamné à huit mois de 
prison pour s'être opposé à la saisie des biens d'un adhérent.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, la majorité des autocars a convergé sur Bordeaux où un premier incident s'est 
produit en début d'après-midi : près d'un millier de manifestants ont attaqué le siège de la 
Cancava (Caisse d'assurance vieillesse des artisans). Situé dans le quartier du Lac, en 
banlieue, il était fermé en prévision de leur venue, et protégé par des forces de l'ordre, 
mais les manifestants s'en sont pris à d'autres locaux du même immeuble. Un incendie a 
été allumé avec des pneus enflammés et plusieurs employés ont dû être évacués par les 
fenêtres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " JE NE RISQUE PLUS RIEN "</TEXT>
<TEXT>
 Les manifestants se sont ensuite regroupés progressivement dans le quartier administratif 
de Mériadeck, en plein centre de Bordeaux, autour du conseil régional réuni en assemblée 
plénière. Ils ont été tenus à distance par des effectifs de police assez faibles alors qu'il 
paraissait évident que bon nombre d'entre eux étaient venus pour en découdre. Masques, 
casques de chantier, bâtons, gourdins, manches de pioche, sacs à dos chargés de cailloux 
n'étaient pas cachés.</TEXT>
<TEXT>
  Les incidents ont commencé après 17 heures quand les manifestants ont estimé que les 
nouvelles qu'ils recevaient de la table ronde engagée à Paris avec Jean-Pierre Raffarin, 
ministre des PME, du commerce et de l'artisanat, n'étaient pas assez bonnes. Un 
#commando a pénétré dans un immeuble occupé essentiellement par la Macif mais aussi par 
la Caisse régionale des artisans et commerçants d'Aquitaine. Des dossiers ont été jetés 
par les fenêtres, et un violent incendie s'est déclaré pendant que les policiers et les 
manifestants s'affrontaient avec des grenades lacrymogènes et des cocktails Molotov.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux incidents, souvent violents, ont ensuite secoué Bordeaux, notamment dans 
les quartiers proches de la mairie. Plusieurs voitures ont été endommagées. Le gros des 
manifestants s'est alors replié vers la mairie où l'attendait un service d'ordre important.</TEXT>
<TEXT>
  Nicolas Jacquet, préfet de police à Bordeaux, a fait état de 81 arrestations de gens armés 
de barres de fer, de bâtons, de couteaux, et de 21 blessés parmi les forces de l'ordre. Les 
dégâts dans les deux immeubles incendiés sont considérables. Les autres dégradations 
portent sur le mobilier urbain et les automobiles ou fourgons de police.</TEXT>
<TEXT>
 Selon des policiers bordelais spécialistes du maintien de l'ordre, la première personne 
qu'ils ont interpellée était un manifestant du Gers. " Vous savez, vous ne pouvez plus rien 
contre moi. Je ne risque plus rien. On vient de me saisir. On m'a tout pris. Je suis tout nu ", 
leur a-t-il dit.</TEXT>
</DOC>
