<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037176</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037176</DOCID>
<ACCOUNT>416441</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1504</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF</SUBJECTS>
<NOM1>CHAMOUX BENOIT,ROYER PIERRE</NOM1>
<NUM1>951010-2-022-02</NUM1>
<NAMES>HIMALAYA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>PEREIRA ACACIO</AUTHOR>
<SIP1>ACACIO PEREIRA &gt;</SIP1>
<SU21>L'espoir s'amenuise pour les alpinistes Benoît Chamoux et Pierre Royer</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Deux Savoyards dévorés par la passion des 8 000</TITLE>
<TEXT> C'EST À CHAMONIX que Benoît Chamoux et Pierre Royer se sont rencontrés, mais c'est en Himalaya, sur les pentes du Manaslu, du Shishapangma, du 
Lhotse, du Makalu ou du Cho-Oyu, qu'ils ont appris à se connaître et à s'apprécier. 
Pourtant, hormis leur passion pour l'Himalaya, tout séparait les deux alpinistes.</TEXT>
<TEXT>
  Benoît Chamoux, trente-quatre ans, s'est fait un nom en effectuant l'ascension express de 
trois " plus de 8000 ". En 1986, il atteint les 8 047 mètres du Broad Peak en seize heures et 
les 8 611 mètres du K 2 en vingt-trois heures. Un an plus tard, il mettra le même temps 
pour parvenir au sommet du Nanga Parbat (8 125 mètres). Benoît Chamoux commence en 
1985 sa conquête des quatorze sommets de plus de 8 000 mètres, avec l'ascension du 
Hidden Peak (8 068 mètres) et du Gasherbrum II ( 8068 mètres). Il se donnait alors dix ans 
pour achever ce que l'Italien Reinhold Messner avait mis seize ans à accomplir.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient de la difficulté à monter des expéditions, il trouve la parade en innovant dans la 
manière de les financer. En 1988 et 1989, il s'associe au groupe Bull et, avec son 
expédition L'Esprit d'équipe, il conquiert l'Annapurna, l'Everest et le Manaslu. Puis il 
donne à chacune de ses expéditions suivantes un prétexte scientifique qui lui permet de 
trouver de nouveaux sponsors. Ainsi, en 1992, il retourne à l'Everest avec quinze kilo de 
matériel avec pour ambition de mesurer très précisément l'altitude exacte du plus haut 
sommet du globe, qui y perdra quelques centimètres. Marco Pagani, chercheur à l'Istituto 
di medicina sperimentale de Rome était chargé, lors de l'actuelle expédition, de recueillir 
des données physiologiques sur les conditions de vie en haute altitude.</TEXT>
<TEXT>
   Pour mener à bien ses expéditions, l'alpiniste français a même créé une entreprise, 
Chamoux initiative, et sa méthode n'a pas toujours eu l'heur de plaire à ses congénères 
alpinistes qu'il fréquentait d'ailleurs assez peu. Beaucoup lui reprochent d'avoir cédé à la 
solution de facilité en préférant les voies connues à la recherche d'itinéraires originaux. 
Surtout, on admet assez mal, dans ce milieu où il est de plus en plus difficile de trouver de 
l'argent, qu'il réussisse à financer et à médiatiser ses propres expéditions.</TEXT>
<TEXT>
   Pour sa part, Pierre Royer, quarante-trois ans, est un homme plus discret. Militaire de 
carrière, il intègre en 1976 le prestigieux GMHM (Groupe militaire de haute montagne), 
petit cercle restreint où se retrouve, à l'image du bataillon de Joinville, l'élite des 
montagnards. Avec le GMHM, Pierre Royer partira dans le grand nord canadien, l'Alaska, 
et, en 1980, il découvre l'Himalaya. Sa passion pour les plus hautes montagnes du globe le 
conduira finalement à abandonner sa carrière militaire en 1988, année où il part au K 2 
avec l'expédition montée par Pierre Béghin. Mais, avant cela, il écumera toutes les parois 
des Alpes, effectuant notamment de nombreuses hivernales, au pilier central du Frêney ou 
dans les Drus. A ses qualités d'alpiniste, Pierre Royer ajoute la caméra. Passionné par 
l'image, il se spécialise dans le film en haute altitude.</TEXT>
<TEXT>
   Mais son amour pour l'Himalaya ne se dément pas, au point que Martine, son épouse, dit 
de lui qu'" il est mi-Français, mi-Népalais ". Il y a quelques années, il avait tenté de monter 
un projet de nettoyage du col sud de l'Everest. Faute de moyens, son projet est toujours en 
sommeil. Surtout, Pierre Royer était en train de travailler à la mise en place de structures 
de secours en Himalaya.</TEXT>
</DOC>
