<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030138</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030138</DOCID>
<ACCOUNT>407177</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950810</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090895/1007</FAB>
<NOM1>BRUNNER ALOIS</NOM1>
<NUM1>950810-2-006-33</NUM1>
<NAMES>EICHMANN ADOLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND-PIERRE PARINGAUX</SIP1>
<SU21>Les enquêteurs français relancent la traque du nazi Aloïs Brunner</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le " meilleur lieutenant " d'Adolf Eichmann</TITLE>
<TEXT> ENGAGÉ dès l'âge de seize ans dans les rangs nazis et dans ceux des SS, Aloïs Brunner, né en 1912 en Autriche, a été l'un des adjoints les plus zélés 
d'Adolf Eichmann au bureau des affaires juives de la Gestapo, d'abord à Vienne puis à 
Berlin. " C'est mon meilleur lieutenant ", disait avec fierté celui qui fut le grand 
ordonnateur de l'extermination des juifs.</TEXT>
<TEXT>
 Grand technicien de la " solution finale ", Aloïs Brunner, qui était réputé pour sa brutalité 
et pour sa ruse, est accusé d'avoir envoyé plus de 100 000 juifs d'Europe vers les camps de 
la mort, entre 1942 et 1945 : 26 000 juifs autrichiens, 46 000 juifs grecs, 24 000 juifs 
français, 13 000 juifs slovaques. D'autres encore.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SI C'ÉTAIT À REFAIRE, JE LE REFERAIS "</TEXT>
<TEXT>
  De juin 1943 à août 1944, Aloïs Brunner est affecté en France à la tête du camp 
d'internement de Drancy. Minutieux, précis, il organise et supervise tout lui-même. Pour 
gagner du temps et assurer un maximum d'efficacité, il rassure les populations internées en 
leur mentant sur leur sort et s'assure leur collaboration pour la gestion des tâches 
quotidiennes du camp. C'est de Drancy qu'il dirigera jusqu'au bout, jusqu'à la libération de 
Paris, les rafles et les déportations de juifs français et réfugiés vers Auschwitz. Sans 
oublier les enfants.</TEXT>
<TEXT>
 Aloïs Brunner a " de sa propre initiative liquidé les homes d'enfants de l'Union générale 
des juifs de France (UGJF) dans la région parisienne pour le dernier grand convoi partant 
de Drancy, le 31 juillet 1944. Deux cent quarante enfants ont été déportés, deux cent un 
sont morts à Auschwitz. Il a ainsi assassiné plus de deux cents enfants d'un coup ", 
déclarait Serge Klarsfeld au Monde en décembre 1992. L'avocat, grand spécialiste de la 
traque des criminels de guerre nazis, ajoutait : " Barbie, c'est Izieu. Brunner, les homes 
d'enfants de la région parisienne ". Pour lui, Aloïs Brunner " dépasse cent fois Barbie " par 
l'ampleur de ses crimes dans toute l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 En 1954, l'ancien SS avait été condamné à mort, par contumace, par un tribunal militaire 
français. Jamais il ne s'est repenti. En octobre 1985, il déclarait à l'hebdomadaire allemand 
Bunte, à propos des juifs : " Je ne regrette pas d'avoir tué cette vermine. " Et deux ans 
plus tard, au quotidien Chicago Sunday Times : " Les juifs ont mérité de mourir parce qu'ils 
étaient des agents du démon. Si c'était à refaire, je le referais. "</TEXT>
</DOC>
