<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003314-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003314-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>353076</ACCOUNT>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>09271051</FAB>
<SUBJECTS>ACCELERATEUR DE PARTICULES,REGION RHONE ALPES</SUBJECTS>
<NAMES>GRENOBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE SUR LE RAYONNEMENT SYNCHROTRON DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'inauguration du synchrotron de Grenoble&gt; La lumière des électrons</TITLE>
<TEXT>Source de lumière exceptionnelle, le rayonnement synchrotron est un phénomène parasite que l'on rencontre sur les accélérateurs de 
particules. Son principe est simple : les électrons, lorsqu'ils sont 
fortement accélérés le long d'une trajectoire circulaire, perdent une 
partie de leur énergie en émettant, tangentiellement à celle-ci, des 
particules de lumière, des photons, qui composent le rayonnement 
synchrotron.</TEXT>
<TEXT>
 A Grenoble, les électrons sont produits par un petit canon à 
électrons et introduits dans un accélérateur linéaire de 20 mètres de 
long. Puis ils passent dans un accélérateur circulaire de 300 mètres 
de diamètre qui porte leur énergie à 6 gigaélectronvolts, et sont 
enfin injectés dans le grand anneau de stockage de 850 mètres de 
circonférence en attendant d'être utilisés. Pour produire les rayons 
X, les techniciens leur font alors décrire à la vitesse de 300 000 
kilomètres par seconde une sorte de mini-slalom dans un dispositif 
magnétique très original qui a pour effet de générer à chaque virage 
la lumière du rayonnement synchrotron.</TEXT>
<TEXT>
 Modelé et amplifié, ce phénomène permet, en jouant sur l'énergie et 
les trajectoires des électrons, d'obtenir des faisceaux de lumière 
extrêmement brillants (des milliers de fois plus que les sources de 
lumière traditionnelles) allant de l'ultraviolet aux rayons X. Ces 
rayons sont alors dirigés vers de longs tubes pleins de vide _ les 
lignes de lumière _ au bout desquels se trouvent les salles blindées 
où sont menés les programmes de recherche.</TEXT>
<TEXT>
  Les performances d'une telle machine tiennent dans les capacités 
que l'on a de bien focaliser les rayons X. Les dispositifs optiques 
couramment utilisés pour la lumière ordinaire ne fonctionnent pas. Il 
faut donc faire appel à des miroirs et à des lentilles très spéciaux, 
faits d'imposantes plaques de silicium et de diamant. Ceux utilisés à 
l'ESRF sont particulièrement performants. Mais ils n'ont pu être 
développés que tardivement, grâce aux idées qu'une équipe de 
scientifiques russes a émises dans le milieu des années 80.           
&gt;
                                              
</TEXT>
</DOC>
