<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002891-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002891-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360578</ACCOUNT>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,RADIOACTIVITE,DECHET NUCLEAIRE,SOL,SITE,GEOLOGIE,POLEMIQUE,POLLUTION</SUBJECTS>
<FAB>11231965</FAB>
<NAMES>KENDALL HENRY,FRANK CLYDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>ENVIRONNEMENT&gt; Une révélation du " New York Times "&gt; Les Russes injecteraient des déchets radioactifs liquides dans le sous-sol</TITLE>
<TEXT>Depuis plus d'une trentaine d'années, l'URSS, puis la Russie auraient injecté de grandes quantités d'effluents radioactifs liquides 
directement dans le sous-sol. Selon le New York Times du 21 novembre, 
ces pratiques ont été révélées par des scientifiques russes lors 
d'une réunion dans un centre du département américain de l'énergie 
(DoE), en Californie en mai dernier. Les Russes se seraient ainsi 
débarrassés d'" environ la moitié des déchets nucléaires [liquides] 
produits " dans le pays, et continueraient à le faire aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Pratiquées sur trois sites distincts _ Dimitrovgrad, Tomsk et 
Krasnoïarsk _ ces injections auraient été faites sous des couches 
d'argile ou de schiste, ce qui, selon les savants russes cités par le 
quotidien américain, les rendrait sans danger pour l'environnement. " 
Il s'agit d'une pratique inadmissible, la plus scandaleuse jamais 
enregistrée dans le secteur nucléaire ", estime pourtant le Prix 
Nobel de physique Henry Kendall. Clyde Frank, un haut responsable du 
DoE, est en revanche plus modéré. Pour lui, une étude est nécessaire 
pour déterminer les conséquences exactes de cette pratique sur 
l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout cela est connu des spécialistes depuis trois ou quatre ans 
et a d'ailleurs été dénoncé, il y a huit mois, lors d'un colloque 
international, affirme pour sa part un expert français. Des collègues 
ont pu vérifier, en 1991 à Dimitrovgrad, que des effluents d'une 
activité totale de 100 000 curies ont été injectés à 1 200 mètres de 
profondeur. " La Pravda avait évoqué, en juin 1989, la construction 
d'un pipe-line de 20 kilomètres de long pour relier l'usine de 
Krasnoïarsk à un stockage souterrain situé à 700 mètres de profondeur 
de l'autre côté du fleuve Ienissei.</TEXT>
<TEXT>
  Ces pratiques sont-elles dangereuses ? En théorie, un stockage 
souterrain direct des effluents liquides pourrait être envisagé. Il 
suffirait de trouver une formation géologique adéquate. C'est ainsi 
que des cavités naturelles sont couramment utilisées (en France 
notamment) pour entreposer du gaz. Par ailleurs, les gisements de 
pétrole ne polluent généralement pas les eaux souterraines. " Mais, 
en Occident, personne ne prendrait le risque de se débarrasser de 
liquides radioactifs avec une telle désinvolture ", assure l'expert 
français.</TEXT>
<TEXT>
  Les Russes ont, il est vrai, une mauvaise réputation bien établie 
en la matière. Leurs déversements massifs d'effluents radioactifs 
effectués directement dans la rivière Techa et les lacs Karatchaï et 
Staroïe Boloto, à Tcheliabinsk, ont pollué très gravement et pour 
très longtemps tout le bassin de l'Ob (le Monde du 26 septembre 
1990).&lt;
</TEXT>
</DOC>
