<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003460-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003460-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338533</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>PROJET,INTERDICTION,MINE EXPLOSIVE,CHIFFRE,VICTIME DE GUERRE</SUBJECTS>
<FAB>05281205</FAB>
<NAMES>HCR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-11</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>VICHNIAC ISABELLE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>Le HCR lance une campagne &gt; pour interdire les mines antipersonnelles&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>GENÈVE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Après le Comité international de la Croix-Rouge (CICR), le Haut 
Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) s'est lancé à 
son tour dans une campagne pour l'interdiction totale de la 
fabrication, de l'utilisation et de la vente des mines antipersonnel. 
La plupart des opérations de rapatriement sont en effet entravées par 
la présence de ces armes, faciles à poser et difficiles à extraire, 
dont on estime le nombre à plus de 100 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque année, 95 fabricants dans 48 Etats produisent et vendent _ à 
bas prix _ près de 10 millions de ces engins. Rien qu'au Cambodge, 
des millions de mines disséminées empêchent dans certaines régions la 
réinstallation de quelque 360 000 réfugiés. Actuellement, c'est 
l'Afrique, où l'on évalue à 30 millions le nombre de mines enfouies, 
qui préoccupe particulièrement le HCR. En Angola, plus de 9 millions 
de mines ont été disséminées. Selon le chiffre fourni au symposium 
international de Montreux l'an dernier, une personne sur 470 aurait 
subi l'amputation d'un membre pour avoir marché sur un terrain miné. 
Selon les évaluations minimales du HCR, on compterait 2 millions de 
mines au Soudan, 1 million en Ethiopie et Erythrée et 2 millions au 
Mozambique.</TEXT>
<TEXT>
  Le HCR, nous a déclaré son porte-parole, Christiane Berthiaume, a 
consacré 5,5 millions de dollars à une opération qui a permis, entre 
autres, de former des démineurs locaux en Somalie. Mais c'est peu de 
chose au regard de ce qu'il reste à faire dans cette région. Un 
programme de même nature a été prévu pour l'Angola. Il n'a pas encore 
pu être mis en oeuvre, faute de garanties de sécurité 
indispensables.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre source d'inquiétude pour le HCR réside dans la 
méconnaissance du danger par les réfugiés, surtout quand ils ont 
passé des années dans des camps. Il est donc nécessaire, a précisé 
Mme Berthiaume, de procéder à une campagne d'information auprès des 
réfugiés, avant qu'ils ne quittent les camps. Dans certains pays 
comme le Malawi, le HCR a formé des instructeurs parmi les réfugiés, 
principalement auprès des enfants, premières victimes des mines. &lt;
</TEXT>
</DOC>
