<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013166</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013166</DOCID>
<ACCOUNT>384604</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1567</FAB>
<NOM1>O'REILLY TONY</NOM1>
<NUM1>950404-2-036-03</NUM1>
<NAMES>THE INDEPENDENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SOT1>En montant sa participation dans le capital de la société éditrice de " The Independent " à 43 %, l'homme d'affaires irlandais s'impose comme le concurrent de Rupert Murdoch dans la bulle médiatique anglo-saxonne</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'irrésistible déboulé de Tony O'Reilly dans la presse</TITLE>
<TEXT> LES RUGBYMEN sont connus pour leur sens de la fête. Ceux qui y ajoutent le sens des affaires sont plus rares. Il en est au moins un qui 
conjugue ces deux talents de façon paroxystique, le Dr Antony J. F. O'Reilly, un 
ancien international qui contrôle un groupe alimentaire américain (Heinz) et un 
#groupe de presse irlandais (Independent Newspapers). " S'il existe en affaires 
l'équivalent d'un homme de la Renaissance, ce doit être Tony O'Reilly ", s'extasie 
Henry Kissinger. En tout cas il est difficile de résister à la séduction du personnage 
dont l'ambition affichée est de s'installer sur l'ultime marche du pinacle médiatique, 
celle où trônent le magnat américain d'origine australienne Rupert Murdoch, ou le 
milliardaire canadien Conrad Black, ses deux modèles.</TEXT>
<TEXT>
  Tony O'Reilly naît le 7 mai 1936 à Dublin. Son père, qui est officier des douanes, 
confie l'éducation de son rejeton, robuste et intelligent, aux jésuites du très bourgeois 
Belvedere college. Ceux-ci en feront un esprit brillant et un joueur de rugby 
prodigieux. Il est sélectionné à dix-huit ans dans l'équipe des Lions britanniques qui 
part en tournée aux antipodes. En Nouvelle-Zélande, les All Blacks découvrent avec 
stupeur que le " beau bébé " qui leur fait face est un ailier aux accélérations 
#irrésistibles, capable d'effacer d'un coup d'épaule trois défenseurs à la suite.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques matches suffisent à faire de lui la première véritable star du jeu ovale de 
l'après-guerre. Un quart de siècle après sa dernière apparition sous le maillot vert de 
l'Irlande il avait trente-quatre ans et une dizaine de kilos superflus pour affronter 
l'Angleterre sur la pelouse de Twickhenham en 1970 il reste pour tout un peuple 
#l'homme des " 38 essais en 39 sélections ". Une légende construite sur la précision 
du coup d'oeil et la vitesse d'exécution dans lesquelles on peut voir la préfiguration 
de sa carrière de manager.</TEXT>
<TEXT>
  Tony O'Reilly manifeste en effet dans le domaine des affaires un talent aussi 
#foudroyant que sur les pelouses de rugby. A vingt-six ans, il quitte la profession 
d'avoué, à laquelle le destinaient des études de droit, pour prendre la direction de 
l'Office irlandais du lait (Milk marketing board).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " KEYNES ET JÉSUS"</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il lance une marque de beurre, Kerrygold, qui connaît un grand succès à 
l'exportation. Dès lors, la trace de Tony O'Reilly devient pratiquement impossible à 
suivre tant il passe avec une rapidité confondante d'un continent et d'une activité à 
l'autre. Dormant peu (il se contente de quatre heures de sommeil), retenant beaucoup 
(il a une mémoire d'éléphant), Tony O'Reilly réussit tout ce qu'il entreprend avec un 
égal bonheur, collection d'art, élevage de pur-sang, embouche de charolais, fonds 
d'investissement. Tant et si bien qu'en 1979, à la mort de Henry J. Heinz, les 
héritiers du cinquième groupe alimentaire américain donnent sans hésiter à cet 
Irlandais la présidence de la société dont la capitalisation boursière est passée de 
900 millions à 10 milliards de dollars depuis qu'il en a pris la direction.</TEXT>
<TEXT>
  A quarante-trois ans, Tony O'Reilly se retrouve ainsi à la tête d'un empire 
capitaliste pur et dur alors qu'il ne fait pas mystère de ses convictions en faveur de 
l'économie mixte. " Keynes et Jésus sont les deux plus grands personnages de 
l'histoire ", répète volontiers ce catholique qui a créé une fondation pour venir en 
aide aux projets de développement en Irlande du Nord, quelle que soit la confession 
de leurs promoteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Rien ne semble pouvoir porter atteinte à l'irrésistible prospérité de Tony O'Reilly. 
Ni la déconfiture de la société de prospection pétrolière Atlantic Resources qu'il a 
fondée en 1981 avec des amis et dont les actions, qui ont valu jusqu'à 5 livres, sont 
cédées 2 pence. Ni la concurrence dont souffre Heinz au début des années 90 pour la 
plus grande délectation des analystes financiers qui glosent sur la baisse de 2,50 à 
2,33 dollars du dividende par action.</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair qu'après avoir " consacré 80 % de son temps à la vente de haricots à la 
tomate " Tony O'Reilly s'investit de plus en plus dans le groupe de communication 
qu'il a développé à partir de cinq titres irlandais acquis en 1973 (Le Monde du 20 
mars 1973). Bien que son expansion soit sans cesse remise en cause par des 
concurrents redoutables, tout dans le caractère du bonhomme montre qu'il ne se 
laissera pas intimider, qu'il n'aura de cesse d'être à la tête d'un des plus puissants 
sinon le plus puissant groupe de médias.</TEXT>
<TEXT>
  A New York, comme à Londres, on s'interroge sur la personnalité véritable de ce 
charmeur. En 1988, lors de son accession à la Maison Blanche, George Bush, un ami 
de longue date, avait pensé lui confier le portefeuille du commerce, mais O'Reilly 
avait refusé, peu désireux de se faire naturaliser américain. Dans une biographie 
écrite par le journaliste Yvan Fallon, il annonce sans broncher : " Je suis le 
représentant de la nouvelle ère élisabéthaine irlandaise. " Et ce catholique divorcé et 
remarié à une richissime héritière le prouve en s'implantant de plus en plus 
solidement dans la presse anglaise.</TEXT>
</DOC>
