<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024320</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024320</DOCID>
<ACCOUNT>399531</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/0866</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,RESULTAT,VILLE,COMPORTEMENT,PRISE DE POSITION POLITIQUE,POLITIQUE INTERIEURE</SUBJECTS>
<NUM1>950621-18</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA VICTOIRE DU FN DANS PLUSIEURS VILLES AUX ELECTIONS MUNICIPALES</LEAD1>
<TITLE>Faire face au Front</TITLE>
<TEXT> QUE  faire vis-à-vis des villes où le Front national l'a emporté aux élections municipales ? Le citoyen inquiet de la progression de l'extrême droite doit-il 
rayer ces communes de la carte de ses lieux de vacances ou de loisirs culturels ou sportifs 
? Doit-il, au contraire, s'y rendre pour manifester son hostilité aux idées installées à la 
mairie et sa solidarité avec la partie de la population menacée comme avec les électeurs de 
ces villes qui ont refusé de voter pour l'extrême droite ?</TEXT>
<TEXT>
  Un autre dilemme est posé aux partenaires des municipalités. Aux employés communaux, 
d'abord, qui pourraient recevoir des instructions contraires à l'éthique, voire violant 
ouvertement ou de façon " larvée ", comme le promettait Bruno Mégret (Le Monde daté 
18-19 juin) le principe d'égalité devant la loi. Aux associations, ensuite, qu'elles soient 
culturelles, sportives ou autres, qui, dépendant des villes pour leurs subventions et 
concourant à leur renommée pour les plus prestigieuses d'entre elles, peuvent craindre de 
subir les orientations du maire et répugner à mener leur action dans un environnement 
municipal marqué par les idées de l'extrême droite.</TEXT>
<TEXT>
  Les handballeurs de Vitrolles avaient fait savoir, entre les deux tours des élections, qu'ils 
quitteraient la ville si M. Mégret, délégué général du Front national, en devenait maire. La 
mobilisation républicaine a permis d'empêcher que cette ville ne tombe aux mains de 
l'extrême droite, mais Toulon, Marignane et Orange ont donné la préférence au Front 
national. Dans la préfecture du Var, les artistes s'inquiètent, l'un d'entre eux, le 
chorégraphe Angelin Preljocaj, ayant déjà décidé de quitter la ville. A Orange, où sont 
organisés plusieurs festivals estivaux, les participants pressentis s'interrogent sur le 
maintien de leur participation. A Nice, dont le futur maire est un ancien responsable du 
Front national, l'écrivain Denis Roche renonce à la direction d'une exposition 
photographique.</TEXT>
<TEXT>
 Jack Lang a lancé un appel à se saisir de la Fête de la musique, le 21 juin, dans les villes 
conquises par l'extrême droite, pour y exprimer sa protestation. La présence semble, en 
effet, préférable à l'absence. Abandonner à leur sort les populations qui sont sous le coup 
d'un " passage à l'acte " du Front national et laisser celui-ci se livrer, à l'abri des regards, 
aux exactions civiques que promet son programme, serait le meilleur service à lui 
rendre.</TEXT>
<TEXT>
  L'intrusion de l'extrême droite est une anomalie qu'il faut, au contraire, dénoncer sans 
relâche, et ceux qui pourraient en être les premières victimes ne doivent pas être laissés 
seuls face au danger.</TEXT>
</DOC>
