<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001633-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001633-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340691</ACCOUNT>
<CHA1>La découverte par la douane russe d'un stock d'archives appartenant au critique d'art Nikolaï Khardjiev _ exportées sans autorisation _ suscite une grande émotion en Russie. Arkadi Vaksberg, journaliste et historien russe, raconte ce " fait divers " culturel.</CHA1>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>DOUANE,ARCHIVES,RUSSIE,ART,VOL,FRAUDE,PEINTURE,TRAFIC ILLEGAL</SUBJECTS>
<FAB>06131302</FAB>
<NAMES>KHARDJIEV NIKOLAI,VAKSBERG ARKADI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>VAKSBERG ARKADI</AUTHOR>
<PAGE>231</PAGE>
<TITLE>PATRIMOINE &gt; Terminus à Moscou pour la collection Khardjiev</TITLE>
<TEXT>Le 22 février, Konstantin Kovalenko, douanier consciencieux de l'aéroport de Moscou-Cheremetievo, fut intrigué par les bagages de 
Dmitri Iakobson, citoyen israélien en partance pour l'Allemagne. Dans 
les quatre énormes et vieilles valises suspectes, on ne trouva rien 
d'autre que des manuscrits, lettres et photos (en tout plus d'un 
millier), dans un état témoignant clairement de leur ancienneté. Le 
passager déclara tout d'abord que le contenu des valises lui 
appartenait. Ensuite, quand les spécialistes du " service de contrôle 
de l'exportation du patrimoine culturel ", qui assurent jour et nuit 
une permanence à l'aéroport, lui demandèrent des explications, 
Iakobson avoua qu'il ne savait rien de ces bagages et qu'il n'avait 
fait qu'accepter de les transporter à l'étranger. Le voyageur partit, 
mais les valises restèrent.</TEXT>
<TEXT>
 Les experts des archives ont très vite identifié cette cargaison 
hors du commun, mais il a fallu deux mois pour que les premières 
informations filtrent. Il s'est avéré que les douaniers avaient 
intercepté les archives personnelles de Nikolaï Khardjiev, 
spécialiste de l'avant-garde russe du premier tiers du XX siècle. Ami 
d'Anna Akhmatova, d'Ossip Mandelstam, de Kazimir Malevitch et de 
Pavel Filonov, spécialiste et éditeur de Maïakovski à ses débuts et 
de Velemir Khlebnikov, Khardjiev a passé toute sa vie dans la misère, 
persécuté et conscient du risque énorme qu'il courait 
(particulièrement à l'époque de Staline) à conserver les oeuvres " 
sulfureuses " ou " décadentes " (manuscrits, lettres, tableaux) dont 
il était propriétaire. </TEXT>
<TEXT>
 Comme</TEXT>
<TEXT>
 un roman policier</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables des directions " compétentes " ont constaté que 
quelques mois avant l'incident à l'aéroport de Cheremetievo, Nikolaï 
Khardjiev et sa femme Lidia Tchaga avaient quitté la Russie à 
l'invitation de collègues hollandais (officiellement pour participer 
à une conférence célébrant le centième anniversaire de la naissance 
de Maïakovski) et depuis n'étaient pas rentrés. De plus, on a 
retrouvé dans les archives retenues par la douane des documents datés 
de septembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ces documents, Kristina Bicher, propriétaire d'une galerie 
d'art (située à Cologne), s'était engagée à verser à Khardjiev et 
Tchaga 2,5 millions de dollars après leur arrivée à Amsterdam. En 
échange, elle devait disposer " pour toujours " de six oeuvres d'un 
peintre désigné par les initiales " K. M. ". Il n'était pas difficile 
de deviner qu'il s'agissait de Kazimir Malevitch. L'affaire 
concernait probablement des toiles, et non pas des dessins.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques semaines, la presse russe s'intéresse de très près 
à cette affaire, parfois dans un style proche du roman policier. Les 
Izvestia se distinguent par leurs efforts d'investigation. Le 
quotidien a publié le prix de la chambre d'hôtel que Khardjiev avait 
occupée à son arrivée aux Pays-Bas, puis sa nouvelle adresse à 
Amsterdam, la taille de la maison dans laquelle il vit et son prix. 
Mikhaïl Meïlakh, philologue de Saint-Pétersbourg, ami et collègue du 
chercheur, qualifie cette campagne de presse " d'ingérence dans la 
vie privée " et constate qu'on " persécute le plus grand spécialiste 
mondial de l'avant-garde russe ". Car il ne s'agit pas ici d'une 
quelconque collection, mais des archives de travail personnelles d'un 
chercheur, d'oeuvres d'art qui lui ont été offertes par leurs 
auteurs, ses amis.</TEXT>
<TEXT>
  Vladimir Glotser, critique littéraire moscovite et autre proche de 
Khardjiev, estime qu'il s'agit là d'un contentieux juridique entre 
l'Etat et des particuliers. En effet, cette histoire, unique par son 
scénario, prouve que les propriétaires d'oeuvres d'art et d'archives 
manquent de garanties juridiques dans la Russie d'aujourd'hui comme 
dans l'Union soviétique d'hier. La réglementation douanière, héritée 
de l'URSS, interdit la sortie du territoire de tout ce qui relève du 
" patrimoine national ". Une nouvelle loi, adoptée récemment en 
Russie, contraint les propriétaires de collections à les faire 
enregistrer par le ministère de la culture. En outre, les 
collectionneurs ne peuvent disposer de leurs biens qu'après avoir 
obtenu l'accord du ministère ou, au moins, après l'en avoir avisé. 
Mais qu'appelle-t-on " patrimoine national ", quels sont ces critères 
que doit appliquer le propriétaire d'une collection pour déterminer 
si elle doit être soumise à enregistrement ? Les textes juridiques 
russes restent particulièrement flous et à géométrie variable.</TEXT>
<TEXT>
 Un sort</TEXT>
<TEXT>
 incertain</TEXT>
<TEXT>
 Les critères de classement restent aléatoires et fluctuants, chaque 
dessin, chaque livre, chaque autographe peut être rattaché 
arbitrairement au " patrimoine national ", et son propriétaire accusé 
d'enfreindre la loi.</TEXT>
<TEXT>
 Des experts se sont hâtés d'évaluer les archives de Khardjiev 
retenues par la douane à environ 25 000 dollars. Selon les premières 
informations, les archives en question contiennent des lettres d'Anna 
Akhmatova (adressées à Khardjiev), du célèbre scientifique Lev 
Goumilev (fils d'Akhmatova et de Nicolas Goumilev, poète fusillé par 
les bolcheviques), des oeuvres inédites du futuriste Velemir 
Khlebnikov, la correspondance de Malevitch, des livres rarissimes, 
que n'importe quelle grande bibliothèque aurait achetés pour des 
sommes importantes. Citons aussi des manuscrits d'Alexeï Kroutchenykh 
et de Vadim Cherchenevitch, deux grands poètes russes de la première 
moitié du vingtième siècle, dont les autographes atteignent des prix 
considérables dans les ventes aux enchères organisées en Russie et 
ailleurs, mais qui ne sont même pas mentionnés dans la dernière 
édition soviétique du Grand Dictionnaire encyclopédique (1991). </TEXT>
<TEXT>
  Qu'est-ce qui a pu finalement être expédié à l'étranger ? N'ayant 
jamais révélé le contenu de ses archives de travail, Khardjiev, 
discret et renfermé, avait en sa possession, si l'on se fie aux 
témoignages des gens qui lui ont été proches, quelques tableaux et 
dessins de Kazimir Malevitch, de Mikhaïl Larionov, de Pavel Filonov, 
des manuscrits et des autographes de Mandelstam, de Khlebnikov, de 
Bourliouk, de nombreux représentants célèbres de l'avant-garde russe, 
qui pour lui n'étaient pas seulement des auteurs, mais aussi des 
amis. On ne peut pas pour l'instant savoir avec certitude quel a été 
le destin de ces oeuvres. Pas plus qu'on ne peut deviner le sort des 
archives retenues par la douane. </TEXT>
<TEXT>
 Des démarches ont déjà été entreprises, par les autorités russes, 
pour contraindre les autorités allemandes et néerlandaises à 
accélérer la restitution de la collection de Khardjiev, dans le cadre 
des accords de coopération dans le domaine de la restitution mutuelle 
d'oeuvres d'art volées. Mais qui a volé les Malevitch de la 
collection Khardjiev et à qui ont-ils été volés ? </TEXT>
<TEXT>
  Une autre question se pose, plus intéressante (et plus dramatique) 
: quelle force a poussé ce chercheur de plus de quatre-vingt-dix ans, 
accompagné de sa femme, âgée de quatre-vingt-trois ans, à quitter un 
pays déjà libre et à prendre des risques pour passer à l'étranger 
toutes ses richesses, dont il est le seul à connaître la vraie valeur 
? Recherchait-il uniquement un supplément de confort matériel pour 
ses derniers jours ? A-t-il eu peur d'être la proie facile des " 
chasseurs de trésors " ou a-t-il voulu, à la fin de sa vie, placer 
ces oeuvres dans un lieu qu'il estime plus sûr que son pays d'origine 
? &lt;
</TEXT>
</DOC>
