<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003082-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003082-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356683</ACCOUNT>
<PEOPLE>KODSI CAROLE</PEOPLE>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PARENT,ENFANCE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>RMC, les samedis et dimanches, 8 h 40 (FM Paris: 103,1).&gt; DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>RMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GIVANNEL DIDIER</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RMC: SPÉCIAL PARENTS, HAUT COMME TROIS POMMES&gt; Allô! Radio bobo</TITLE>
<TIO1>SPECIAL PARENTS HAUT COMME TROIS POMMES</TIO1>
<TEXT>Ç A commence par les jérémiades de trois loupiots. Terrible! "Je ne veux pas aller à l'école!" La hantise des enfants et des parents, 
quand les premiers sortent du doux et sécurisant cocon familial et 
intègrent une nouvelle cellule, bruyante, peuplée d'inconnus et donc 
a priori hostile.</TEXT>
<TEXT>
 Puis vient la voix de Carole Kodsi, claire, rassurante. Que dire, 
que faire pour que votre bambin franchisse allègrement les portes de 
l'école, et participe à toutes les activités pédagogiques, sans peur 
et sans contrariété? Telles étaient les questions posées _ suivies de 
réponses judicieuses _ d'un récent "RMC spécial parents, Haut comme 
trois pommes", que la radio diffuse depuis juillet, les samedis et 
dimanches à 8 h 40, dans la tranche d'information du matin. Trois 
minutes de petits "trucs", d'astuces et de conseils pratiques, ceux 
que l'on peut lire par exemple dans Parents. Le mal de coeur pendant 
les longs voyages, l'accueil du tout-petit à l'hôpital, un spectacle, 
l'histoire d'un doudou perdu... Carole Kodsi entend ainsi apporter 
des solutions aux problèmes des enfants, qui sont de facto ceux des 
parents. "On est plus sensibilisé aux problèmes des enfants quand on 
en a soi-même."</TEXT>
<TEXT>
 Le ton est un brin didactique, même si la présentatrice se défend de 
jouer à l'enseignante ou à la psychologue. Elle laisse d'ailleurs ce 
travail à d'autres, en introduisant dans son montage de courtes 
interviews _ peut-on faire plus court dans un format de trois 
minutes? _ d'acteurs de la vie sociale et éducative dans laquelle 
évoluent les marmots. Derrière l'objectif avoué de l'émission _ 
"Dégonfler les problèmes" _, apparaît le message: "C'est sympa 
d'avoir des enfants." Et pas forcément contraignant. Pour preuve, le 
générique de l'émission, qui fait aussi office de leitmotiv musical: 
un air guilleret d'Henri Dès. Une manière de dédramatiser les 
choses... et de prendre les problèmes à la légère.                    
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
