<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003364-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003364-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338411</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05271324</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>LEVY BERNARD HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE A PROPOS DE LA LISTE SARAJEVO</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Les élections européennes</TITLE>
<TEXT>Le Quotidien (Philippe Reinhard) : " Cette percée tout à fait spectaculaire [de la liste Sarajevo dans les sondages] _ l'initiative 
n'a que quelques jours _ n'est peut-être qu'un feu de paille. Elle 
est pourtant de nature à inquiéter fortement toutes les formations 
politiques traditionnelles. Cette irruption des intellectuels dans le 
débat électoral s'explique bien sûr par l'émotion soulevée par la 
question bosniaque. Mais elle découle aussi de l'incapacité apparente 
des partis classiques à mobiliser l'électorat sur l'Europe. A force 
de tenir des discours aseptisés, de jouer profil bas, les deux camps 
politiques dominants sont en train de perdre, sinon leur âme, du 
moins leur électorat, faute de délivrer un message clair. " InfoMatin 
(Philippe Cohen) : " Paradoxalement, et même si l'écho qui les pousse 
est fondé en partie sur une soif d'éthique et d'idéalisme, les 
intellectuels risquent, en allant au-delà de leurs intentions 
initiales (interpeller les politiques), d'entrer de plain-pied dans 
le jeu le plus politicien. Et de faire payer la note au seul leader 
politique qui a repris à son compte leur engagement. " Le Figaro 
(Franz-Olivier Giesbert) : " La question européenne n'a été encore 
évoquée qu'avec parcimonie, ou bien à gros traits caricaturaux, par 
les uns et les autres. Apparemment, le " microcosme " a mieux à faire 
que de parler de l'avenir du continent : à moins de trois semaines du 
scrutin, il s'épuise, selon sa vieille habitude, dans tous les faux 
débats. " France-Inter (Pierre Le Marc) : " Le phénomène le plus 
étonnant, le plus déstabilisant, c'est l'apparition de la liste 
Sarajevo, dans les enquêtes d'opinion, à des étages où on ne 
l'attendait pas. (...) Sans doute plus modeste que ne l'appréhendent 
certains sondeurs, ce phénomène peut fort bien relever de la réalité 
électorale et s'expliquer à la fois par la très grande sensibilité de 
l'opinion française au problème de la Bosnie, par la façon très 
médiatique, très habile, avec laquelle le dossier a été lancé au 
coeur d'une campagne sans débat, sinon sans enjeu, par l'audience de 
thèmes récurrents, comme celui de l'incapacité des politiques, et par 
le signal éthique que paraissent émettre BHL et ses amis. " Europe 1 
(Jacques Julliard) [directeur adjoint du Nouvel Observateur, Jacques 
Julliard a été l'un des initiateurs du projet de " liste Sarajevo "] 
: " 12 % des intentions de vote pour la liste Sarajevo d'après un 
sondage IPSOS à paraître dans le Point, c'est plus qu'une surprise, 
c'est un coup de tonnerre. (...) Les grincheux y verront une nouvelle 
preuve de la toute puissance des médias, mais c'est une explication 
trop courte : les médias répercutent et parfois amplifient les 
événements, ils ne les créent pas. Je préfère pour ma part y voir la 
preuve que les Français ont du coeur et de l'intelligence. (...) Un 
événement politique vient d'avoir lieu, dont les responsables de 
notre diplomatie devront tenir compte. On dira qu'un tel phénomène 
est unique en Europe : il y a là, en effet, un événement hors du 
commun qui témoigne de l'influence particulière des intellectuels en 
France et de la maturité de la population. Si c'est là notre 
exception, alors vive l'exception française ! " l                  
</TEXT>
</DOC>
