<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020677</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020677</DOCID>
<ACCOUNT>394802</ACCOUNT>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1658</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995,FORMULE AUTOMOBILE,CLUB SPORTIF,SPORTIF,MUTATION,CESSATION</SUBJECTS>
<NUM1>950526-17</NUM1>
<NAMES>MANSELL NIGEL,MCLAREN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nigel Mansell rompt avec McLaren  avant le Grand Prix de Monaco de F 1</TITLE>
<TEXT> LA COLLABORATION n'aura duré que deux Grand Prix. A peine quelques tours de piste à bord de la McLaren-Mercedes, et Nigel Mansell s'en va. 
Ron Dennis, le patron de l'écurie, a annoncé que Mark Blundell le remplacera dès le 
Grand Prix de Monaco, dimanche 28 mai.</TEXT>
<TEXT>
  La rupture entre les deux hommes aura été aussi rapide que les négociations pour leur 
association avaient été longues. Le retour en formule 1 du champion du monde 1992, exilé 
en Amérique sur les circuits de formule Indy, permettait à Mansell de trouver un 
confortable salaire estimé de 8 à 10 millions de dollars. En échange, il apportait à McLaren 
un nom prestigieux susceptible de redonner du lustre à une équipe en quête de renouveau, 
et son expérience de quinze ans en formule 1.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le début, cet équipage suscita le plus grand scepticisme. Ron Dennis et Nigel 
Mansell étaient trop différents pour pouvoir réellement s'entendre. D'un côté, le pilote 
baroudeur, toujours prompt à écraser la pédale d'accélérateur, monstre de courage animé 
par une rage de vaincre qui semblait inextinguible, mais étrangement réticent à la 
technique, au travail minutieux de la mise au point. De l'autre, le patron chantre de la 
rigueur, de l'effort productif, de l'ouvrage sans cesse remis sur le métier.</TEXT>
<TEXT>
 Leurs caractères étaient tout aussi inconciliables. Père de famille modèle, Mansell peut 
aussi se comporter comme un enfant gâté, dont coups de gueule et gestes de mauvaise 
humeur des plus imprévisibles font les délices de la presse populaire britannique.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " INCONDUISIBLE "</TEXT>
<TEXT>
 Ancien mécanicien, devenu par la force de son ambition seul maître à bord de son 
entreprise, Ron Dennis ne rêve que de respectabilité et de reconnaissance. Patron tout-
puissant et mal aimé qui n'aime pas partager le pouvoir, il a lui aussi ses colères, mais elles 
sont rentrées, toutes de rage intérieure, et ne font pas la " une " des journaux.</TEXT>
<TEXT>
 Les péripéties du début de la saison n'ont pu que précipiter le divorce. Nigel Mansell 
signe son retour par une double absence. Il n'est ni au Brésil ni en Argentine. Motif : le 
cockpit de la McLaren n'est pas à ses dimensions. Il peut à peine se glisser dans la 
voiture. Il ne peut pas la conduire (Le Monde du 3 mai). Les ingénieurs doivent la modifier 
à la hâte. Cette chirurgie d'urgence coûte 350 000 livres (2,8 millions de francs). A Imola, 
le champion du monde se classe dixième. A Barcelone, il jette l'éponge au dix-huitième 
tour, fustige une voiture qu'il juge " inconduisible ". Les mesures télémétriques allaient 
démontrer qu'elle ne connaissait en fait aucun problème sérieux. De quoi mécontenter Ron 
Dennis et le motoriste allemand Mercedes. De quoi jeter un doute sur la motivation d'un 
pilote âgé de quarante et un ans que son jeune coéquipier, Mika Hakkinen, domine 
régulièrement aux essais comme en course. Dès la fin du Grand prix d'Espagne, la rumeur 
d'une séparation avait enflé. La rupture est devenue officielle le 23 mai. " Notre 
collaboration a été courte et n'a pas répondu aux attentes de Nigel et aux nôtres ", 
indiquait Ron Dennis dans un communiqué empreint de modération. " Je n'ai rien de prévu 
immédiatement, mais je suis content de pouvoir rester en contact avec l'équipe que j'ai 
quittée en d'excellents termes ", concluait le champion. Nigel Mansell, qui compte trente et 
une victoires en Grand Prix, était le plus âgé des pilotes en activité.</TEXT>
</DOC>
