<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016610</DOCID>
<ACCOUNT>389378</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1960</FAB>
<NUM1>950428-4</NUM1>
<ORI1>KIGALI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KIBEHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<SOT1>La Commission de Bruxelles propose de suspendre l'aide européenne après le massacre de Kibeho</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Les autorités rwandaises tentent d'apaiser  les critiques de la communauté internationale</TITLE>
<TEXT> Les réactions ulcérées de la communauté internationale après le massacre de Kibeho et la perspective de voir les pays donateurs suspendre leur aide 
comme l'ont déjà fait les Pays-Bas et la Belgique et comme risque de le faire bientôt 
l'Union européenne embarrassent le gouvernement rwandais. Les dénégations offusquées 
du président Pasteur Bizimungu, affirmant qu'il n'y avait pas plusieurs milliers de morts 
mais tout au plus trois cents n'ont convaincu personne. Il fallait en faire un peu plus : le 
président a donc invité le corps diplomatique à se rendre à Kibeho jeudi 27 avril...</TEXT>
<TEXT>
  Le général Paul Kagame, ministre de la défense et homme fort du régime, a, de son côté, 
annoncé l'ouverture d'une enquête sur le comportement de ses soldats à Kibeho, précisant 
que si des fautes avaient été commises, les responsables seraient châtiés. C'est après 
avoir eu la primeur de cette information que le sous-secrétaire d'Etat américain aux 
affaires africaines, George Moose, à son départ de Kigali, mercredi, a affirmé que les 
Etats-Unis maintiendraient leur aide au Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, la situation n'avait pas évolué à Kibeho où deux mille déplacés hutus, dont au 
moins cinq cents enfants, sont toujours retranchés dans un bâtiment que l'Armée 
#patriotique rwandaise (APR), à majorité tutsie, menace de prendre d'assaut. Les 
#négociations menées par le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) et la Mission 
des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (Minuar) n'ont pas abouti.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs dizaines de milliers de déplacés continuent d'errer sur les routes ou de se terrer 
dans les collines à l'abri de la végétation. Selon l'ONU, cent mille autres auraient déjà 
regagné leur commune d'origine, où ils sont accueillis avec hostilité par les villageois 
notamment ceux qui se sont appropriés leurs terres et leurs maisons. Plusieurs 
organisations humanitaires estiment que 20 % de ces " revenants " sont jetés dans des 
cachots dès leur arrivée. A Rusatira, entre Gitarama et Butare, vingt-huit déplacés sont 
morts étouffés dans une cellule exiguë où s'entassaient plusieurs centaines de 
personnes.</TEXT>
<TEXT>
 A Ngenda, au sud de Kigali, un millier de déplacés sont restés enfermés dans les locaux 
de la banque pendant plusieurs jours en attendant d'être " triés " par les militaires qui 
s'appuient, comme ailleurs dans le pays, sur les témoignages de la population pour décider 
de l'innocence de ceux qui rentrent ou de leur culpabilité dans le génocide de l'an passé. Au 
moindre soupçon, on est arrêté et emprisonné.</TEXT>
<TEXT>
  Des enquêteurs de l'ONU ont interrogé, à Kibeho, les " casques bleus " zambiens et 
australiens qui se trouvaient dans le camp, au moment de l'attaque lancée par l'APR. Les 
troupes de la Minuar sont autorisées à utiliser la force pour protéger les civils sans 
défense. Mais, samedi, ils avaient reçu de leur quartier général à Kigali l'ordre formel de 
ne pas intervenir. Sans autres directives, les cent soixante-huit " casques bleus " ont 
assisté, impuissants, aux tueries. " C'est une humiliation. Je me sens honteux de n'avoir 
rien fait ", a déclaré l'un d'eux.</TEXT>
</DOC>
