<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026556</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026556</DOCID>
<ACCOUNT>402460</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>INSTITUTION POLITIQUE,REPUBLIQUE,CHOMAGE,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-013-32</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BABDOR GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY BABDOR PARIS</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ce qui menace  la République</TITLE>
<TEXT> [...] En tant que citoyen, j'attends d'un journal aussi réputé que l'est Le Monde qu'il ramène le phénomène Le Pen à sa juste dimension, qui est 
exactement proportionnelle à l'ampleur du chômage. Parallèlement, j'attends de votre 
journal qu'il combatte l'affirmation très répandue que le chômage, en tant que sous-produit 
du progrès scientifique et technique appliqué à l'économie, est un phénomène inéluctable 
dont il faudrait s'accommoder comme s'il allait en quelque sorte de soi que la science et les 
techniques, que cette dernière permet d'élaborer, devaient être nécessairement asservies 
aux détenteurs de capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne me paraît, en effet, pas évident que dans une démocratie comme la nôtre les gains de 
productivité ne profitent pas à la majorité des citoyens. Quitte à en prévoir le partage 
équitable par voie de négociation entre les représentants des différents acteurs de la vie 
économique sous le contrôle de l'Etat, responsable de l'ordre public social.</TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, il me semble que la mission confiée par la majorité des citoyens de notre 
pays au nouveau président de la République élu le 7 mai dernier consiste, pour l'essentiel, 
à relever le défi du chômage massif chronique et croissant dont souffre cruellement notre 
pays depuis plus de dix ans. [...]</TEXT>
<TEXT>
  Il est évident pour tout le monde que l'échec du président serait de nature à mettre en 
péril la République et favoriserait l'avènement au pouvoir d'un sauveur à la tête haute et 
aux mains propres que d'aucuns reconnaîtront. Mais, de grâce, ne nous trompons pas 
d'adversaire : ce qui menace la République, ce n'est pas le Front national, mais le chômage 
et ses conséquences sociales intolérables.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
