<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002210-19940720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002210-19940720</DOCID>
<ACCOUNT>345308</ACCOUNT>
<DATE>19940720</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07193111</FAB>
<SUBJECTS>ETAT DE SANTE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>2EME OPERATION DU CANCER DE LA PROSTATE LE 18 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La santé du président&gt; En dépit de la publication régulière de bulletins médicaux&gt; des interrogations subsistent sur l'évolution de la maladiede M. Mitterrand</TITLE>
<TEXT>De quoi souffre précisément aujourd'hui le président de la République ? Pourquoi a-t-il fallu, dans son cas, procéder à nouveau à une 
ablation chirurgicale d'une tumeur prostatique moins de deux ans 
après la première intervention réalisée par le professeur Adolphe 
Steg ? François Mitterrand pourra-t-il sans mal, sinon sans 
souffrances, répondre demain aux obligations qu'imposent ses 
fonctions ? </TEXT>
<TEXT>
  Il faut, bien évidemment, compter dans un premier temps, avec la 
convalescence de plusieurs semaines qui, une nouvelle fois, 
s'imposera et bouleversera l'emploi du temps du chef de l'Etat et 
celui du gouvernement. Et au-delà ? Le jugement, le discernement, la 
vigilance du président de la République pâtiront-ils de cette 
rechute, que rien, ou presque, ne laissait craindre ? De telles 
questions restent pour l'essentiel aujourd'hui sans réponses en dépit 
de la volonté élyséenne de transparence maintes fois affichée depuis 
1981.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas le moindre des paradoxes de l'ère mitterrandienne. 
François Mitterrand avait tenu, dès son élection de 1981, à faire 
connaître son état de santé en même temps que celui de son 
patrimoine. Il s'agissait alors, expliquait-on à l'Elysée, de rendre 
publiques " les informations que les Français sont en droit 
d'attendre de celui qu'ils ont choisi pour assurer la plus haute 
charge de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Mitterrand confirmait alors qu'il ferait connaître tous les six 
mois, par un bulletin officiel, son état de santé. Le nouveau 
président de la République traduisait ainsi dans les faits une 
promesse que Valéry Giscard d'Estaing avait formulée au début de son 
septennat, sans jamais la tenir. </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, cette volonté, a priori courageuse, de faire la lumière 
sur un sujet complexe s'est transformée au fil du temps en une forme 
de mensonge par omission, en une fausse transparence. Il convient 
certes, faute de confirmation documentée, de ne pas tenir compte des 
rumeurs qui surgirent dès la fin de l'année 1981, après les examens 
sophistiqués pratiqués à l'hôpital militaire du Val-de-Grâce (le 
Monde du 20 et du 21 novembre 1981).</TEXT>
<TEXT>
  Mais ensuite, et en particulier depuis 1992, comment comprendre que 
l'on n'ait rien modifié dans le rythme et le contenu laconique des 
bulletins de santé signés du médecin personnel du président de la 
République ? </TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle situation pathologique n'imposait-elle pas, pour 
respecter l'engagement de transparence, de donner les précisions 
chiffrées, les quelques éléments biologiques et médicaux qui, 
aujourd'hui, résument le dossier de tous les malades souffrant d'un 
cancer de la prostate. L'Elysée s'y est refusé, souhaitant maintenir 
l'apparence d'une évolution normale et satisfaisante. La présidence 
n'a pas souhaité, en somme, dire la vérité, contrairement aux 
engagements pris par M. Mitterrand lui-même. Cela a, une nouvelle 
fois, conduit à alimenter les rumeurs. Confrontée à la lénifiante 
version officielle, la seconde intervention chirurgicale suggère en 
effet que l'état de santé du président de la République est plus 
mauvais qu'on ne l'avait dit ou qu'il n'est en réalité.</TEXT>
<TEXT>
Réclamer la publication des principales données biologiques et 
médicales des chefs d'Etat, chose acquise de longue date aux 
Etats-Unis, ne répond à aucun goût pour le voyeurisme et la 
morbidité. Il ne s'agit pas tant de connaître la nature des maux 
vécus au quotidien ou le diagnostic exact d'une maladie que 
d'apprécier la capacité à gouverner. En d'autres termes de concilier 
le concept de secret médical et l'exercice de la démocratie. Sans 
doute à cause d'une certaine conception, latine, du respect de la vie 
privée on s'est toujours refusé en France à trancher cette question.</TEXT>
<TEXT>
  Le système mis en place par l'actuel président de la République, 
s'il marque un progrès, a aussi montré ses limites et ses failles. On 
attend des candidats à la future élection présidentielle qu'ils 
s'engagent à l'améliorer dans le sens d'une authentique transparence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
