<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035160</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035160</DOCID>
<ACCOUNT>413794</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1250</FAB>
<NUM1>950926-2-002-04</NUM1>
<ORI1>AMMAN  de notre correspondante  au Proche-Orient</ORI1>
<NAMES>OLP,CISJORDANIE,ARAFAT YASSER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIPAUX</SIP1>
<SU21>Israël et l'OLP concluent un nouvel accord sur l'autonomie palestinienne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS AUX ACCORDS DE TABA ( EGYPTE )- DIMANCHE 24 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La Syrie critique un texte salué par l'Egypte et la Jordanie</TITLE>
<TEXT> Satisfaction en Egypte et en Jordanie, critiques de la Syrie, de l'opposition palestinienne et de la Libye, scepticisme et indifférence chez les réfugiés et 
déplacés des camps, l'accord de Taba sur l'extension de l'autonomie en Cisjordanie n'a pas 
modifié les clivages existants quant au processus de paix palestino-israélien.</TEXT>
<TEXT>
#  En se rendant immédiatement au Caire pour remercier le président Hosni Moubarak pour 
ses interventions en faveur de la négociation, le chef de l'Autorité palestinienne, Yasser 
Arafat, a voulu rendre hommage au rôle de l'Egypte. M. Moubarak qui, comme le roi 
Hussein de Jordanie, devrait se rendre jeudi à Washington pour la signature officielle a 
souhaité que cet accord " soit exécuté sans délai, afin que les choses ne se compliquent pas 
car la dernière étape des négociations sera extrêmement difficile ". MM. Moubarak et 
Arafat (ce dernier a aussi téléphoné au roi Fahd d'Arabie saoudite) ont enfin exprimé 
l'espoir que des progrès soient maintenant enregistrés par Israël avec la Syrie et le 
Liban.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉCHANGES ÉCONOMIQUES</TEXT>
<TEXT>
La Jordanie, où s'est rendu, lundi matin 25 septembre, M. Arafat, a, elle aussi, exprimé sa 
satisfaction devant un accord " qui contribuera à renforcer la paix dans la région ". Pour 
Amman, qui a signé il y a près d'un an un traité de paix avec Israël, tout progrès dans les 
négociations palestino-israéliennes est positif. Dans un pays où la majorité de la population 
est d'origine palestinienne, toute détente dans la situation en Cisjordanie et Gaza est un 
atout. L'accord pourrait, par ailleurs, faciliter la mise en oeuvre du protocole économique 
et commercial signé entre la Jordanie et l'Autorité palestinienne. Encore modestes, les 
échanges entre Amman et les territoires autonomes sont en effet très tributaires des 
contraintes imposés par Israël, et les hommes d'affaires jordaniens attendaient cet accord 
pour apprécier dans quelle mesure ces échanges pourront se développer. La clarification 
des relations palestino-israéliennes pourrait peut-être faciliter aussi la conclusion de 
l'accord commercial jordano-israélien toujours en négociation.</TEXT>
<TEXT>
  La Syrie, dont les négociations de paix avec Israël sont " gelées " depuis juin, a, quant à 
elle, critiqué cet accord qui " ne peut pas durer puisque la terre [palestinienne] est toujours 
occupée et les droits [de ses habitants] spoliés ". Pourtant, les négociations de Taba et le 
rôle joué par les Etats-Unis pourraient permettre une relance des négociations syro-
israéliennes. C'est ce qu'a laissé entendre le président Bill Clinton en affirmant, dimanche 
24 septembre, en réponse à une question sur les chances d'une paix globale au Proche-
Orient, qu'il fallait " prendre les choses les unes après les autres ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette relance sera au centre de l'entretien que doit avoir prochainement à New York le 
secrétaire d'Etat, Warren Christopher, avec le ministre syrien des affaires étrangères, 
Farouk Charah. La Syrie, qui demande depuis toujours un engagement plus grand de 
Washington dans cette négociation, pourra faire valoir l'exemple de Taba, mais M. 
Christopher devra d'abord convaincre son interlocuteur de " l'honnêteté " des Etats-Unis, 
Damas ayant nettement le sentiment d'avoir été trompé lors des dernières négociations 
entre chefs d'état-major à Washington (Le Monde du 7 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Fidèles à leur ligne, les organisations palestiniennes de l'opposition, basées à Damas et 
membres de l'OLP, comme le Front populaire de libération de la Palestine (FPLP) de 
Georges Habache et le Front démocratique de libération de la Palestine (FDLP) de Nayef 
Hawatmeh ont critiqué cet accord qui " maintient l'occupation israélienne et la colonisation 
des terres palestiniennes ". L'agence officielle libyenne Jana a enfin dénoncé les " 
capitulards " qui jugent possible " le gros mensonge d'une paix possible avec les ennemis 
de la nation arabe ".</TEXT>
</DOC>
