<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001055-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001055-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340080</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE;SOMMET,PAYS INDUSTRIALISES,COMMERCE INTERNATIONAL;DIRIGEANT POLITIQUE,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>06081907</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,ENTREVUE,BILAN,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>7 JUIN 1994 ENTREVUE ET DEJEUNER AVEC EDOUARD BALLADUR</LEAD1>
<TITLE>VISITE DE BILL CLINTON EN FRANCE&gt; Diplomatie et cohabitation à Matignon</TITLE>
<TEXT>Diplomatie et cohabitation peuvent faire bon ménage. Bill Clinton a dîné à l'Elysée, mais il a déjeuné à Matignon. Cela a permis au 
premier ministre français de s'entretenir pendant trois quarts 
d'heure avec le président des Etats-Unis, avant qu'une quarantaine de 
personnes se retrouvent autour d'une table dressée dans la salle du 
conseil.</TEXT>
<TEXT>
  Cet entretien a permis au chef du gouvernement de détailler sa 
position sur la Bosnie : il faut une réflexion et une action communes 
de l'Amérique, de la Russie et de l'Europe ; la levée de l'embargo 
donnerait le signal de l'embrasement des Balkans, ce qui obligerait 
la France a retirer ses troupes présentes sous le drapeau de l'ONU. 
M. Balladur a aussi attiré l'attention de M. Clinton sur deux points 
qu'il souhaite voir traiter par le sommet du G 7 à Naples en juillet 
: l'inclusion d'une clause sociale dans les règles du commerce 
mondial ; l'effort qui doit être fait par les pays les plus riches 
pour améliorer la sécurité des centrales nucléaires dans l'ancienne 
URSS, tout particulièrement en Ukraine. Sur toutes ces questions, 
l'Hôtel Matignon a trouvé le président américain " réceptif et 
chaleureux ". </TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur avait convié au repas qui a suivi essentiellement 
des dirigeants de la majorité, y compris Dominique Baudis et Hélène 
Carrère d'Encausse, les deux têtes de la liste RPR-UDF aux élections 
européennes. Il y avait ainsi, notamment, outre les quatre ministres 
d'Etat (Simone Veil, Charles Pasqua, François Léotard et Pierre 
Méhaignerie), celui des affaires étrangères (Alain Juppé), Jacques 
Chirac, Philippe Séguin, Xavier de Villepin, président de la 
commission des affaires étrangères et de la défense au Sénat, 
Jean-François Mattéi, député UDF des Bouches-du-Rhône et président du 
groupe d'amitié France-Amérique à l'Assemblée nationale, François 
Perigot, président du CNPF, Claude Pompidou et Hubert Védrine, 
secrétaire général de la présidence de la République, pour témoigner 
qu'il n'y a pas de divergences entre M. Mitterrand et M. Balladur sur 
les relations franco-américaines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
