<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002444-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002444-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337438</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05191855</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,ELECTION EUROPEENNE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NUM1>940520-2-008-04</NUM1>
<NAMES>ENERGIE RADICALE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>LA PRÉPARATION DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES DU 12 JUIN&gt; Le lancement de la campagne de Bernard Tapie&gt; COMMENTAIRE &gt; L'art du contre-pied</TITLE>
<TEXT>C'EST sans doute ce que l'on appelle le contre-pied. On avait annoncé un événement politico-sportif et prédit un mélange des genres : 
Bernard Tapie, lançant sa campagne politique pour les élections 
européennes et les autres à venir, puis se transformant, sous les 
yeux de spectateurs ébahis, en commentateur sportif, pour une 
retransmission en direct et sur écran géant, de la finale de la coupe 
d'Europe de football. Clin d'oeil supplémentaire : le Milan AC de 
Silvio Berlusconi affrontait l'équipe de Barcelone le soir même où le 
nouveau président du conseil italien affrontait, lui, le vote des 
sénateurs. Un joli parallèle à portée de main... </TEXT>
<TEXT>
  Or, c'est raté : l'ouverture de la campagne de la liste Energie 
radicale, mercredi 18 mai, n'a pas du tout été celle que l'on avait 
cru pouvoir annoncer. Tout juste a-t-elle concédé au côté " samedi 
soir au stade ", les échoppes fumantes de merguez et de brochettes, 
les vendeurs de canettes de bière, ainsi que l'orchestre amateur 
New-Orleans, les trois saltimbanques jongleurs et les quatre 
danseuses fleuries des cheveux à la robe, chargés d'accompagner, en 
désordre, l'entrée de M. Tapie. Il y a eu, encore, en ouverture du 
meeting, le folklore de Jean-Michel Baylet, promoteur revendiqué de 
l'idée de la retransmission sportive, justifiant son choix dans un 
ébouriffant discours : " La politique, c'est la vie et on l'aime. Le 
football, c'est le divertissement, c'est la vie, et on l'aime aussi ! 
" </TEXT>
<TEXT>
  M. Tapie, lui, avait pris soin, au cours d'une conférence de presse 
une heure plus tôt, d'émettre des réserves prudentes sur ce fameux " 
mélange des genres ", conscient du piège dans lequel il pouvait 
tomber. De l'" événement ", qu'est-il donc resté ? D'abord, un 
constat. Les deux mille personnes, dont de très nombreux jeunes, qui 
avaient fait le déplacement à la salle Jean-Mermoz de Toulouse, 
étaient venues pour M. Tapie, et pas pour le match de football. La 
preuve en a été donnée lorsque la salle s'est lentement vidée des 
deux tiers de son auditoire à la fin du discours du député des 
Bouches-du-Rhône.</TEXT>
<TEXT>
  On était venu pour " voir " M. Tapie, lui arracher un autographe ou 
une poignée de main, davantage que pour l'écouter. En cela, les 
spectateurs sont visiblement repartis ravis de la prestation de leur 
vedette. Que reste t-il encore ? Un bouquet d'impressions floues 
devant des phrases commencées et inachevées, des discours enflammés 
et désordonnés et l'esquisse d'un partage des rôles entre les 
différents candidats.</TEXT>
<TEXT>
  A Jean-François Hory, l'austère et sérieux propos européen ; à 
Antoinette Fouque, qui subissait son baptême du feu électoral, la 
rhétorique peu convaincante du féminisme militant de maman ; à 
Christiane Taubira-Delannon, la voix forcément chaleureuse de 
l'outre-mer, exaltant la forêt amazonienne et trouvant des accents 
messianiques pour parler de l'Europe des différences ; enfin, à M. 
Tapie, le soin de transformer, avec talent, tout cela en un score " à 
deux chiffres ", au soir du 12 juin. </TEXT>
<TEXT>
  Il reste encore une chose, plus inattendue celle-là : les réunions 
électorales des radicaux sont en passe de devenir le seul endroit où 
l'on peut encore faire applaudir à tout rompre une salle à la seule 
évocation du nom de... François Mitterrand. Par les temps qui 
courent, c'est un vrai événement politique. &lt;
</TEXT>
</DOC>
