<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006060</DOCID>
<ACCOUNT>374608</ACCOUNT>
<PEOPLE>CASTEL ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0695/4022</FAB>
<SUBJECTS>CATEGORIE PROFESSIONNELLE,CRITIQUE D'OEUVRE,CHOMAGE,PAUVRETE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950217-2-R02-17</LIE1>
<NOTE>LES MÉTAMORPHOSES DE LA QUESTION SOCIALE Une chronique du salariatde Robert Castel. Fayard, 490 p., 190 F.</NOTE>
<NUM1>950214-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LAPIERRE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE LAPIERRE</SIP1>
<SOT1>Quand la pauvreté devient visible, que la condition de salarié se fragilise, peut-on se contenter de ne voir là que les effets d'une crise passagère ?</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La vulnérabilité de masse</TITLE>
<TIO1>LES MÉTAMORPHOSES DE LA QUESTION SOCIALE UNE CHRONIQUE DU SALARIAT</TIO1>
<TEXT> &gt;A la craie, sur une ardoise d'écolier, un jeune homme à la mine fatiguée, assis sur le trottoir, près de l'entrée d'un grand magasin, a simplement écrit : " 
Cela n'arrive pas qu'aux autres ! " Avec la montée du chômage, la France découvre, depuis 
de nombreux hivers déjà, la crue d'une pauvreté visible aux coins des rues. Et si l'on 
continue à parler d'" exclus " pour désigner, situer, classer des groupes d'individus aux 
marges de la société, il apparaît de plus en plus évident qu'il n'y a pas une ligne étanche 
entre ceux placés du mauvais côté et ceux solidement protégés contre l'adversité. Car la 
condition de salarié elle-même devient aujourd'hui plus fragile. Dans un ouvrage de fond, 
qui ne doit rien à l'air du temps mais tombe fort à propos face aux discours démagogiques 
préélectoraux, Robert Castel démontre que la question sociale est mal posée, donc mal 
traitée, quand elle est circonscrite à l'exclusion. En effet, lorsque le travail devient 
précaire, que les protections s'amenuisent et que s'étend une vulnérabilité de masse, c'est 
la cohésion sociale qui se trouve ébranlée.</TEXT>
<TEXT>
  En retraçant d'abord l'histoire de ces ébranlements successifs, jalonnant l'évolution du 
salariat, Robert Castel donne sa véritable dimension à la crise actuelle, dont il renouvelle 
la compréhension. C'est une histoire du présent qui nous est ici racontée, mais déployée 
sur la longue durée. Elle commence au milieu du XIV siècle, quand la Peste noire sévit, 
emportant près d'un tiers de la population européenne. La main-d'oeuvre se fait rare, de 
nombreux paysans pauvres partent avec l'espoir souvent vain de s'embaucher ailleurs. 
Ainsi croît une population errante de miséreux privés de l'assistance accordée aux seuls 
indigents qu'un handicap met dans l'incapacité de travailler.</TEXT>
<TEXT>
  Paroisses, communautés, confréries ont leurs mendiants reconnus. Invalides et familiers, 
ils ne dérangent pas : dans l'économie chrétienne du salut qui instaure une " perception 
discriminatoire des pauvres ", ils sont acceptés. Tel n'est pas le cas des vagabonds, 
valides, oisifs et " sans aveu ", c'est-à-dire sans appartenance communautaire : ils n'ont ni 
métier, ni maison, ni milieu et la répression, sur eux, s'abat avec violence. Ce qui est traité 
comme un problème de police visant une population marginale dissimule le fait que de très 
nombreux pauvres sont menacés de ruine et d'asocialité : " La question du vagabondage 
est en fait la manière dont se formule et s'occulte à la fois la question sociale dans la 
société préindustrielle. "</TEXT>
<TEXT>
  La liberté du travail marchandise désormais négociée sous la forme du contrat et vendue 
sur un marché obéissant à la loi de l'offre et de la demande est instaurée par la Révolution, 
qui brise ainsi l'organisation contraignante des métiers. Si ce libre accès au travail lève les 
principaux obstacles au développement économique, le salariat ne sort pas pour autant de 
son indignité. Car la révolution industrielle, dont le " capitalisme utopique " attendait tant 
de bienfaits, engendre une paupérisation matérielle et morale. Resurgit alors, cristallisée 
sur la frange la plus misérable du prolétariat, la question sociale, nommée comme telle 
dans les années 1830, et jugée menaçante. Le moralisme philanthropique et le 
paternalisme patronal tentent d'y remédier, mais échouent face à un monde ouvrier qui 
s'organise et les récuse. Pour compenser l'écart entre un ordre juridico-politique fondé sur 
la reconnaissance des droits du citoyen et un ordre économique qui produit une misère 
massive, pour intégrer le monde du travail et assurer la paix sociale, il faut un tiers. Ce 
sera l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
Robert Castel rappelle la genèse de cet Etat social, limitant ses premières mesures à ceux 
qui sont menacés de déchéance, dans une perspective encore proche de l'assistance, avant 
d'inventer le principe de la sécurité sociale. C'est une véritable découverte que cette 
économie de transfert qui prend son essor après 1945. En effet, la propriété privée n'est 
plus le seul socle de la sécurité et le seul fondement de la valeur de l'individu. Désormais, 
le salariat donne droit, par le biais des prélèvements obligatoires, à tout un éventail de 
protections garanties par l'Etat. Il acquiert par là même un statut, et devient en peu de 
temps le principal support de l'identité sociale. Les années 50 et 60 sont celles de 
l'expansion et de la diversification d'une société salariale dans laquelle le monde ouvrier 
n'occupe plus la place centrale. Le secteur tertiaire s'étend, tandis qu'émerge un " salariat 
bourgeois ".
</TEXT>
<TEXT>
Les conflits n'ont pas disparu, mais ils deviennent sectoriels et catégoriels, prenant la 
forme de " luttes pour les placements et les classements plutôt que celle de la lutte des 
classes ". L'association dynamique de la croissance économique, assurant presque le plein 
emploi, du développement des droits du travail et de la protection sociale dessine un avenir 
prometteur. La question sociale semble " se dissoudre dans la croyance au progrès indéfini 
".</TEXT>
<TEXT>
  Le réveil n'en est que plus brutal aujourd'hui. Alors que le travail est devenu la base 
principale du statut et de l'identité, l'axe autour duquel se structurent les formes modernes 
de solidarité, son caractère central est soudainement remis en question. Robert Castel 
souligne que la montée du chômage n'est que le haut de l'iceberg, l'effet visible d'un 
phénomène plus profond : la précarisation du salariat. Celle-ci se manifeste à trois niveaux. 
D'abord, " la déstabilisation des stables " dont témoigne notamment le recul des contrats à 
durée indéterminée (CDI), qui concernaient 80 % de la population active en 1975 et qui 
sont tombés à moins de 65 % désormais. Ensuite, " l'installation dans la précarité " d'un 
nombre croissant d'individus réduits à l'alternance aléatoire d'emploi et de non-emploi, 
stratégie de survie où nul avenir ne peut s'inscrire. Enfin, le " déficit des places occupables 
dans la société ", qui laisse à sa périphérie des populations que leur inutilité sociale 
disqualifie.</TEXT>
<TEXT>
  Face à cette situation, les interventions de l'Etat se sont multipliées ; elles ont surtout 
changé d'orientation. A partir du début des années 1980, on est passé " de politiques 
menées au nom de l'intégration à des politiques conduites au nom de l'insertion ". Les 
premières se voulaient globales, à l'échelle nationale, les secondes correspondent à une 
logique de " discrimination positive " au profit de populations défavorisées. Utiles pour 
éviter le pire, les actions localisées, dans les quartiers et les municipalités, ne peuvent que 
rester limitées, puisque les entreprises n'y sont nullement impliquées. Quant au RMI, 
force est de constater que seulement 15 % des allocataires retrouvent un emploi stable ou 
précaire. Il rate donc son principal objectif : pour de très nombreux bénéficiaires, " 
l'insertion n'est plus une étape, elle est devenue un état ". Ainsi, conclut Castel, cette 
politique, menée par des gouvernements de gauche, qui, en même temps, favorisaient la 
compétitivité économique, a finalement consisté à " s'occuper des valides invalidés par la 
conjoncture ".</TEXT>
<TEXT>
  Quels peuvent être les scénarios pour l'avenir ? Robert Castel en envisage quatre. Le 
premier est l'option ultralibérale, réduisant les acquis sociaux au profit d'un essor sans 
frein des lois du marché ; elle est peu envisageable, car elle entraînerait une dérégulation 
sociale incontrôlable. La deuxième éventualité consisterait à maintenir la situation en 
multipliant les interventions ; comme les politiques précédemment évoquées, elle ne 
répondrait qu'à la marge au problème central de l'effritement de la société salariale. La 
troisième possibilité serait de reconnaître la dégradation du salariat en lui trouvant des 
alternatives ; Robert Castel objecte que le développement d'un secteur " d'utilité sociale ", 
ou d'une panoplie d'emplois de proximité qui ne sont finalement qu'une " néodomesticité ", 
procure certes des occupations rétribuées, mais non l'intégration d'un statut.</TEXT>
<TEXT>
#  Reste, alors, à envisager les modalités d'une redistribution de ces " ressources rares " 
que sont devenus le travail et les protections sociales. Cela impliquerait, par exemple, une 
réduction du temps de travail, un financement de la protection sociale sur une assiette plus 
large et moins injuste ou encore une profonde réforme du système fiscal. Mais pour mener 
les réformes de fond nécessaires à la sauvegarde de la cohésion sociale, il faudrait une 
réelle volonté politique. C'est là que l'effort intellectuel de Robert Castel, l'ampleur de sa 
réflexion à la croisée féconde de la sociologie et de l'histoire, la rigueur et la vigueur de sa 
démonstration débouchent sur l'inconnu.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
