<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003734-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003734-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338901</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,DESSIN</SUBJECTS>
<NOTE>Drouot-Richelieu. Mercredi 8 juin. Exposition le 7 de 11 heures à 18 heures et le 8 de 11 heures à 12 heures. Etude Poulain-Le Fur, 70, av. de Breteuil, 75007 Paris. Tél. : 45-67-11-31.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; Ventes&gt; DESSINS DE MAITRES</TITLE>
<TEXT>"Instantanés " du passé, les dessins sont l'expression spontanée et intime d'un artiste. Exercices de style ou esquisses préparatoires 
d'un tableau, ces oeuvres fortes et originales reflètent aussi la 
personnalité de celui qui les crée. Le trait à l'état pur prend ici 
toute sa signification et, à l'encontre des toiles, beaucoup plus 
élaborées, devient révélateur du talent.</TEXT>
<TEXT>
 Les amateurs ne s'y trompent pas et depuis une dizaine d'années on 
assiste à une poussée de ces graphismes sur papier. Leur valeur 
augmente selon différents critères. Certains concrets. D'autres 
entièrement subjectifs : la précision et la puissance du trait, la 
beauté d'une expression, l'intensité d'un regard, l'élégance d'un 
geste ou d'une attitude... La signature d'un artiste connu est bien 
sûr un gage de valeur et le dessin a ce privilège de rendre 
accessible certains peintres dont les toiles sont hors d'atteinte. A 
l'inverse il arrive que des oeuvres soient " déclassées " après 
l'intervention d'un spécialiste qui émet un doute sur leur auteur. La 
mention " attribué à ", de rigueur dans ce cas, fait baisser le prix 
d'un dessin. Le côté aléatoire de ce marché en a éloigné les 
spéculateurs, ce qui explique sa bonne tenue pendant ces trois 
dernières années.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la vente du 8 juin à Drouot, sera présentée la collection de 
l'acteur américain Vincent Price. Réuni par un amateur averti, cet 
ensemble compte plus d'une centaine de dessins anciens et modernes de 
différentes écoles européennes et américaines. La plupart des lots 
sont répertoriés avec la mention de leurs précédents propriétaires et 
les lieux où ils ont été exposés.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les écoles anciennes, un dessin à l'encre et au lavis 
représentant la Vierge debout les bras ouverts longtemps considéré 
comme de la main de Baroccio (1535-1612), lui est maintenant attribué 
après la remise en cause d'un spécialiste d'un musée européen. On 
suppose qu'il se vendra entre 30 000 et 40 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Du XIX siècle, un étonnant Persée tenant la tête de Méduse, dessiné 
à la plume par Fuseli (1741-1825), obtiendra environ 50 000 francs. 
Dans le style orientaliste, le Barbier persan, d'Alexandre Bida (1823 
- 1895), est estimé entre 60 000 et 80 000 francs. Une des oeuvres 
les plus chères est un crayon noir de Picasso de 1918 représentant un 
Nu féminin et Arlequin dont on attend entre 600 000 et 800 000 
francs. A l'opposé Une jeune femme en train de coudre au crayon noir, 
attribuée à Camille Pissarro, est estimée 15 000 francs. Même prix 
pour quatre études de Puvis de Chavannes, également au crayon noir. 
L'intérêt majeur de cette collection est d'avoir été sélectionnée 
selon des critères de goût précis dont chaque pièce est 
représentative.         &gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
