<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019479</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019479</DOCID>
<ACCOUNT>393209</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1811</FAB>
<SUBJECTS>DECES,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950518-19</NUM1>
<NAMES>FREZOULS EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>DELUMEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DELUMEAU</SIP1>
<SOT1>Spécialiste de l'histoire romaine</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>13 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Edmond Frézouls</TITLE>
<TEXT> EDMOND FRÉZOULS, professeur d'histoire romaine à l'université de Strasbourg, est mort subitement, samedi 13 mai, dans cette ville. Né en 
1925, ancien élève de l'Ecole normale supérieure de la rue d'Ulm, agrégé de lettres 
classiques, il devint successivement membre de l'Ecole française de Rome, pensionnaire 
de l'Institut archéologique de Beyrouth, conservateur du Musée du Bardo, directeur des 
antiquités de Tunisie et, enfin, enseignant à l'université des sciences humaines de 
Strasbourg. Dans cette ville, il fut d'abord chargé d'enseignement, puis professeur et, de 
1976 à 1982, doyen de la faculté des sciences historiques. Il était, en outre, membre du 
Conseil supérieur de la recherche archéologique et membre associé de l'Institut 
#archéologique allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Sa thèse de doctorat, soutenue en 1972, avait été consacrée à des Recherches sur les 
structures architecturales du théâtre romain en Italie et en Sicile. Il avait ensuite élargi son 
champ d'études, à l'archéologie et à l'histoire du monde gréco-romain.</TEXT>
<TEXT>
  Sa bibliographie, impressionnante, est riche de quelque cent quarante articles, dont une 
quarantaine dans des publications savantes étrangères. Cet itinéraire, qui peut sembler " 
classique ", a été parcouru par un homme qui ne l'était pas du tout. Edmond Frézouls 
associait l'humour et la fantaisie dans la vie au sérieux et à la rigueur dans le travail.</TEXT>
<TEXT>
 Ce méridional né à Valenciennes avait épousé une Alsacienne et était devenu 
Strasbourgeois d'adoption. La ville et l'université où il a si longtemps travaillé et ses 
nombreux amis, auxquels il était très fidèle, s'étonnent aujourd'hui douloureusement de son 
absence.</TEXT>
</DOC>
