<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002733-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002733-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360408</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>11221261</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,INCULPATION,EMPRISONNEMENT,FRAUDE,POT DE VIN,PATRONAT,MARCHE PUBLIC,TELECOMMUNICATION,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>941123-2-012-31</NUM1>
<NAMES>GUICHET PIERRE ,ALCATEL CIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 21 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Mis en examen pour escroquerie&gt;  Pierre Guichet, PDG d'Alcatel-CIT a été placé sous mandat de dépôt</TITLE>
<TEXT>Pierre Guichet, PDG d'Alcatel-CIT, devait faire appel, mardi 22 novembre, du mandat de dépôt délivré lundi soir, contrairement aux 
réquisitions du parquet, par Jean-Marie d'Huy, juge d'instruction à 
Evry (Essonne), chargé d'enquêter sur " des escroqueries pour 
manoeuvres frauduleuses au préjudice de France Télécom et d'abus de 
biens sociaux commis au préjudice d'Alcatel-CIT ". Pierre Guichet, 
qui a été mis en examen pour escroquerie, a été incarcéré, dans la 
soirée, à la maison d'arrêt de Fleury-Mérogis. Il a annoncé qu'il 
démissionnait de son poste de PDG d'Alcatel-CIT.</TEXT>
<TEXT>
 M. Guichet avait déjà été mis en examen pour ces mêmes motifs, le 4 
mai dernier, à la suite de la découverte d'une falsification des prix 
de vente réalisée au département " transmission " d'Alcatel-CIT, au 
détriment de France-Télécom et estimée par les experts à 102 millions 
de francs (le Monde du 11 novembre). La nouvelle mise en cause du PDG 
d'Alcatel CIT concerne cette fois la branche " commutation publique " 
de la société où le juge d'instruction aurait découvert un système de 
surfacturations identique, à la suite d'une perquisition effectuée, 
le 13 octobre dernier, au siège d'Alcatel-CIT.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des déclarations faites en août aux enquêteurs par un ancien 
cadre d'Alcatel-CIT, ces malversations seraient d'un volume plus 
considérable, une extrapolation les ayant évaluées à plus de 1 
milliard de francs. De son côté, Me Guillaume Le Foyer de Costil, 
avocat de M. Guichet, a estimé qu'il " n'y a pas de surfacturation 
entre Alcatel et France Télécom mais seulement un litige commercial 
". France Télécom, principal client de cette branche d'activités 
auprès de la laquelle il s'approvisionne en centraux téléphoniques, 
s'était constitué partie civile dans ce dossier début novembre.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 22 novembre, en fin de matinée, le titre Alcatel-Alsthom se 
négociait à son plus bas historique, cotant 416,80 francs à la Bourse 
de Paris.l                                    
</TEXT>
</DOC>
