<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002213-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002213-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337195</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRETENDERS,HYNDE CHRISSIE</PEOPLE>
<CHA1>Last of the Independents</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD WEA Warner 4509-95822-2.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>ROCK&gt; Pretenders</TITLE>
<TIO1>LAST OF THE INDEPENDENTS</TIO1>
<TEXT>Il y a belle lurette que le pseudonyme Pretenders ne désigne plus un groupe mais la seule Chrissie Hynde, survivante magnifique de la 
nouvelle vague qui balaya l'Angleterre à la fin des années 70. En 
quinze ans de carrière, Chrissie Hynde a acquis un pouvoir presque 
magique : elle peut produire à volonté un best of, une compilation de 
ses plus grands succès, composée exclusivement de titres inédits. Il 
lui suffit d'invoquer ses signes distinctifs, son tour de main 
(guitares métalliques, rythmique agitée, presque anxieuse, mélodies 
ondoyantes mais parfaitement dessinées) pour récrire une nouvelle 
fois ces quelques classiques qu'elle a donnés au rock : Brass in 
Pocket, Kid, My City Was Gone... </TEXT>
<TEXT>
  Cette faculté à s'auto-imiter (il ne s'agit jamais de parodie, car 
Chrissie Hynde dispose d'une forte dose de sincérité) est le 
privilège des artistes qui ont une histoire. Les autres sont forcés 
d'aller chaparder ailleurs. Mais il ne suffit pas de survivre, il 
faut encore grandir, vieillir. Last of the Independents s'y consacre 
en grande partie avec, entre autres, un moment assez renversant : I'm 
a Mother (" Je suis une mère "), perspective résolument inédite dans 
la thématique du rock, revendication orgueilleuse sur déchaînement 
électrique. Et puis les ravalements d'anciens standards sous de 
nouveaux titres, d'autant plus réussis qu'ils sont servis par une 
production impeccable de clarté et de mordant.</TEXT>
<TEXT>
  Pour conclure, Chrissie Hynde reprend l'élégie à ceux qui savent ne 
pas vieillir, Forever Young de Bob Dylan. On avait déjà compris.      
&gt;
                                                  
</TEXT>
</DOC>
