<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003000-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003000-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>334018</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,ENVIRONNEMENT,NATURE</SUBJECTS>
<NAMES>CONDFEDERATION PAYSANNE,AUBINEAU ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-06</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>PUJAS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; LES AGRICULTEURS SE METTENT A L'ENVIRONNEMENT&gt; Alternatives paysannes</TITLE>
<TEXT>Ceux qui, ces dernières années, se sont opposés au modèle agricole dominant observent, avec le sentiment d'avoir eu raison trop tôt, et 
avec prudence, l'évolution des mentalités et des politiques. C'est le 
cas de la Confédération paysanne et de son secrétaire général, André 
Aubineau. Ce dernier, "paysan" vendéen, rappelle les critiques de son 
organisation contre le modèle agricole suivi trop longtemps par 
l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Un modèle qui a réduit le nombre d'actifs pouvant vivre de 
l'agriculture, endommagé les sols et le sous-sol, ignoré complètement 
la dimension paysagère du travail paysan, fait perdre aux produits la 
saveur des terroirs. Enfin, il a été d'un coût exorbitant et a 
accentué les écarts de revenus entre paysans (80 % des aides, accuse 
André Aubineau, sont allées à 20 % des paysans). </TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, il faut, à n'en pas douter, "des mesures réparatrices 
pour restituer le patrimoine paysager". Le plus important pour lui 
est d'interdire les productions trop concentrées, par exemple, tout 
élevage de plus de 200 porcs. "Une exploitation porcine, 
explique-t-il, peut vivre avec une cinquantaine de truies, alors 
qu'on va jusqu'à 3 000 ou 4 000."</TEXT>
<TEXT>
  Les conséquences de ces décisions pour l'environnement sont souvent 
dramatiques. "Dans les Côtes-d'Armor, 200 communes n'ont pas d'eau 
potable." A la concentration s'ajouterait le non-respect des plans 
d'épandage. Et, à l'en croire, l'agriculture productiviste n'arrête 
pas là ses méfaits: "Le ménage, accuse-t-il, n'est pas fait sur les 
hormones. Je m'inquiète que les contrôles ne soient pas plus 
sévères."</TEXT>
<TEXT>
  Les mesures agri-environnementales lui paraissent encore bien 
modestes. "Dans le Marais poitevin, le choix est entre une prime au 
tournesol de 3 400 francs l'hectare et le maintien en prairie, pour 
une aide cinq à quinze fois inférieure."</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, il se réjouit de la mise en route des plans de 
développement durable, dans lesquels il voit une victoire des idées 
qu'il défend: "Ce sont des plans de désintensification."</TEXT>
<TEXT>
  Du reste, souligne-t-il, la majorité des artisans des plans de 
développement durable en cours appartiennent à la Confédération 
paysanne. Son espoir: que cette expérimentation débouche sur un 
modèle applicable à toute exploitation. Parce que, dit-il, "je 
n'imagine pas deux agricultures dont l'une corrigerait les effets 
dévastateurs de l'autre". &lt;
</TEXT>
</DOC>
