<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021945</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021945</DOCID>
<ACCOUNT>396473</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/0872</FAB>
<NUM1>950605-19</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>STRASBOURG,BANLIEUES D'EUROPE,HURSTEL JEAN,BADWI ABDULLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE BEDARIDA
</SIP1>
<SOT1>Des artistes préoccupés par l'exclusion se sont réunis à Strasbourg</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" L'ART DANS LA LUTTE CONTRE L'EXCLUSION " DU 29 AU 31 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Banlieues d'Europe, un réseau contre la haine</TITLE>
<TEXT> Ils se sont donné de drôles de noms, ces artistes préoccupés par les questions sociales. Des noms rebelles comme Haine de la culture-Culture de la haine 
(bien avant la sortie du film de Mathieu Kassovitz), à Bruxelles. Des noms blagueurs 
comme Les musiques de la boulangère de Nicolas Frize, à Saint-Denis, ou Urban 
Strawberry Lunch, à Liverpool, façon d'affirmer que la créativité est vitale comme le pain 
et délicieuse comme les fraises. Avec eux, quelque deux cents artistes, élus locaux, 
professionnels de la culture ou du social ont débattu de " l'art dans la lutte contre 
l'exclusion " du 29 au 31 mai à Strasbourg, à l'appel du réseau Banlieues d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Structure souple, Banlieues d'Europe favorise surtout les échanges concrets entre ceux 
qui, à Lisbonne, Amsterdam ou Budapest, tentent d'associer ambitions artistiques et 
populations exclues. Ce réseau a été fondé en 1990 par Jean Hurstel, directeur de La 
Laiterie de Strasbourg, un lieu culturel, expérimental et chaleureux, qui accueille cette 
année le dramaturge Armand Gatti et ses quatre-vingts stagiaires, recrutés parmi les 
jeunes exclus, pour monter un opéra sur un thème scientifique. (Le Monde du 4 mai)</TEXT>
<TEXT>
  A Liverpool, la ville a perdu depuis vingt ans ses docks et, avec eux, une multitude 
d'entreprises. Elle a vu partir certains de ses cadres et de ses jeunes. Vieillie, appauvrie, 
secouée, en 1981, par des émeutes, la ville se débat pour ne pas sombrer. " La mairie a 
compris que la culture et l'éducation étaient liées au développement économique. Le bien-
être des habitants, leur appréciation positive sur la ville contribuent à une dynamique 
urbaine ", explique Abdullah Badwi, embauché par les services culturels de la mairie pour 
développer des actions envers les habitants d'origine immigrée.</TEXT>
<TEXT>
  La ville est fière de ses institutions culturelles, comme l'Orchestre philharmonique, et de 
ses nombreux festivals, comme celui de vidéo à l'automne ou de musique africaine au 
printemps. Mais le poste d'Abdullah Badwi, créé à la suite des émeutes, n'est pas toujours 
confortable. Pour obtenir des aides aux artistes noirs, asiatiques ou arabes, pour financer 
des actions culturelles dans les quartiers, il doit harceler sans cesse les élus. Ces derniers 
se font tirer l'oreille pour soutenir des citoyens qu'une partie de l'électorat refuse de 
considérer comme britanniques. " Je suis né ici dans une famille ouvrière, j'ai grandi dans 
un ghetto immigré et j'ai subi le racisme. Pour m'en sortir, j'ai étudié la photographie à 
l'université, confie-t-il. Aujourd'hui, il reste extrêmement difficile de s'insérer comme 
artiste ou comme administrateur culturel pour les jeunes des ghettos, même s'ils ont atteint 
un niveau artistique élevé. "</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe musical Urban Strawberry Lunch, l'association de cinéma d'animation Jackdaw 
media et le poète d'origine jamaïcaine Levi Tafari ont grandi dans un Liverpool en déclin. 
Blancs, Noirs et métis, ces artistes mêlent sans cesse paroles sociales et gestes 
esthétiques. L'Orchestre philharmonique de Liverpool leur a commandé plusieurs fois des 
créations car la respectueuse institution était soucieuse de s'ouvrir à de nouveaux publics. 
Elle a créé un service éducatif en direction des enfants des minorités. Urban Strawberry 
Lunch, qui fabrique des percussions et des sculptures sonores à partir de matériaux de 
récupération, a ainsi travaillé pendant dix-huit mois avec des enfants. Leur concert a été 
présenté à la Philharmonie devant un public de 14 000 personnes. L'orchestre a mis en 
musique des poèmes de Levi Tafari, qui se présente comme un " griot urbain ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN AMBITIEUX FESTIVAL</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne suis pas une pédagogue, je suis une artiste ", affirme avec force la cinéaste 
berlinoise Cuini-Amélio Ortiz. Au centre culturel Schlesische 27 situé à Kreutzberg, le 
quartier turc de Berlin, elle anime des ateliers de vidéo. Ainsi, des jeunes filles ont réalisé 
un film caustique sur les rapports hommes-femmes. Des adolescents bosniaques réfugiés 
ont fait une vidéo sur la folie yougoslave.</TEXT>
<TEXT>
  A Lisbonne, Teresa Ricou, clown et directrice du cirque Chapitô, a passé une convention 
avec le ministère de la justice pour former des jeunes de la rue aux métiers du spectacle. 
Une fois par an, elle organise un ambitieux festival dans le château semi-ruiné de Santa 
Catarina avec les troupes caractéristiques des nouvelles tendances du cirque. " Nos jeunes 
présentent alors leurs performances et ils sont parfaitement intégrés aux autres artistes ", 
explique Teresa Ricou.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne m'intéresse pas au rap parce que c'est sympa, que c'est contre la drogue ou que 
des jeunes expriment leur mal de vivre. Mais bien parce qu'il s'agit d'une nouvelle forme 
artistique ", insiste Alain Lapiower, de Haine de la culture-Culture de la haine, qui collecte 
et diffuse des musiques populaires. Comme lui, les membres du réseau Banlieues d'Europe 
ont déploré un certain désintérêt des grandes institutions culturelles envers les nouveaux 
courants artistiques issus des banlieues. En revanche, les instances européennes les 
découvrent peu à peu : l'Union européenne apporte une aide au réseau et le Conseil de 
l'Europe a lancé un programme sur " la culture et les quartiers ".</TEXT>
</DOC>
