<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013853</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013853</DOCID>
<ACCOUNT>385531</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1959</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,CHAINE DE TELEVISION,AUDIENCE RTV,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompgné d'un dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>950408-35</NUM1>
<NAMES>TF1,ASSOCIATION DES CONSTRUCTEURS DE FORMULE AUTOMOBILE,FOCA,UNION EUROPEENNE DE RADIODIFFUSION,UER,ECCLESTONE BERNIE,DASSIER JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DIUBEK VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE DIUBEK</SIP1>
<SOT1>Le championnat du monde attire 45 milliards de téléspectateurs :  un chiffre quatre fois plus élevé que dans les années 80</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La formule 1 demeure un rendez-vous attendu</TITLE>
<TEXT> UNE CHAÎNE de télévision britannique n'avait pas transmis un grand prix de formule 1, à la fin des années 70, pour cause de publicité indésirable. Une 
marque de préservatifs avait apposé son logo sur les voitures d'une écurie. TF 1, qui 
programme ce week-end le Grand Prix d'Argentine, ne peut se permettre ce genre d'états 
d'âme. Quel que soit le soutien commercial d'une équipe en course, les chaînes de 
télévision luttent avec âpreté pour diffuser les images des bolides.</TEXT>
<TEXT>
  Cette discipline est devenue en dix ans une pourvoyeuse d'audience. Les 45 milliards de 
téléspectateurs attirés pendant la saison de championnat de l'an passé, au lieu de 10 
milliards au début des années 80, sont là pour en témoigner.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA LÉGENDE PROST</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pour la première épreuve de la saison, le 26 mars au Brésil, la Une, qui détient en France 
l'exclusivité des droits de retransmission de la course, a rassemblé plus de 5 millions de 
téléspectateurs, réalisant 39,1 % de parts de marché. Les exploits de Michael Schumacher 
ont été diffusés à une heure de grande écoute, lors d'un dimanche pluvieux. L'audience est 
importante, pourtant elle se situe en deçà des records des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  A cette époque, près de 8 millions de passionnés regardaient régulièrement les courses 
diffusées l'après-midi du dimanche. Ce qui permettait aux chaînes d'atteindre des parts de 
marché dépassant le plus souvent les 40 %. Les courses diffusées en direct à 5 heures du 
matin, n'attiraient, et ne continuent d'attirer, que les inconditionnels, soit quelque 300 000 
personnes les jours fastes.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs éléments contribuait alors à l'essor du sport automobile sur le petit écran. En 
France, l'audience était assurée par la légende d'Alain Prost, quadruple champion du 
monde. Au niveau international, la lutte entre Prost et Senna, menée à coup de 
déclarations, de gestes emportés sur les circuits comme dans les coulisses, passionnait les 
" sportifs en salon ".</TEXT>
<TEXT>
  Un autre facteur a été déterminant dans la baisse des audiences. La rupture, en 1989, du 
contrat entre l'Association des constructeurs de formule 1 (Foca), groupement qui gère les 
droits de télévision, et l'Union européenne de radiodiffusion (UER).</TEXT>
<TEXT>
 A partir de cette date, les droits n'ont plus été disponible en eurovision. La Foca, dirigée 
depuis une vingtaine d'années par Bernie Ecclestone, affirmait alors sa volonté de 
contrôler les images pour les proposer aux réseaux les plus offrants.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que, en juin 1990, sans surenchère financière, la Cinq a obtenu le contrat 
d'exclusivité sur la France au détriment de TF 1. La chaîne avait pour cela proposé un 
traitement plus complet de ce sport avec cinq heures de programmes lors des compétitions 
et deux magazines hebdomadaires consacrés aux sports mécaniques.</TEXT>
<TEXT>
  Quand la Cinq a cessé d'émettre, TF 1 et le service public se sont affrontés pour 
l'obtention des droits. Bien qu'aucune des parties concernées ne consente aujourd'hui à 
parler d'argent, le montant des droits est estimé à près de 10 millions de dollars par an (55 
millions de francs). Mais la somme n'a pas suffi, TF 1 a dû s'engager à poursuivre les 
efforts engagés par la chaîne défunte.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOUS L'OEIL DE LA FOCA</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Les conditions imposées par la Foca sont nombreuses. Selon Jean-Claude Dassier, 
#responsable des sports à TF 1, " les exigences de la Foca sont la preuve de son 
#professionnalisme ". Mais, pour d'autres diffuseurs, il s'agit surtout d'un contrôle 
pointilleux et contraignant sur les images. Cette importante surveillance tend à uniformiser 
les retransmissions, mais elle s'est révélée efficace. Aujourd'hui, seuls la Coupe du monde 
de football et les Jeux olympiques fédèrent plus de téléspectateurs que la formule 1.</TEXT>
<TEXT>
 Le fléchissement observé en Europe depuis deux ans, dû à la retraite d'Alain Prost, au 
décès de Senna et aux pénalités infligées à l'écurie Benetton, a été compensé par 
l'extension du nombre de diffuseurs. En 1994 les grands prix ont été retransmis dans cent 
quarante pays, de quoi satisfaire les organisateurs et des industriels du secteur de 
l'automobile.</TEXT>
</DOC>
