<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000998-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000998-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350638</ACCOUNT>
<PEOPLE>GALLAHER CAROLE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>En six ans d'existence, Visa pour l'image, le festival de photoreportage de Perpignan est devenu le principal rendez-vous international de l'image d'actualité. Six soirées-débats et quarante expositions, réparties dans toute la ville, et qui devraient voir défiler cent mille visiteurs. Parmi les points forts du festival : les reportages méconnus de l'Américain Carl Mydans sur la dépression des années 30, la rétrospective de l'Autrichien Erich Lessing, l'hommage à Jean-Paul Pedrazzini, photoreporter tué lors du soulèvement de Budapest en 1956 et le terrible réquisitoire en images de Carole Callagher sur les " irradiés du Nevada ".</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,ETATS UNIS,BOMBE ATOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09081270</FAB>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Visa pour l'image, Hôtel Pams, 18, rue Emile-Zola, 66000 Perpignan. Tél. : 68-35-97-10. Jusqu'au 18 septembre.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>GALLAHER CAROLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GALLAHER CAROLE,GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>243</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT ENTRETIEN EN MARGE DE SON EXPOSITION JUSQU'AU 18 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PHOTOGRAPHIE&gt; CAROLE GALLAGHER au Festival international du photoreportage de Perpignan&gt; Portrait de l'Amérique nucléaire</TITLE>
<TIO1>AMERICAN GROUND ZERO</TIO1>
<TEXT>PERPIGNAN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Les photographies sont à première vue anodines. Elles montrent des 
portraits de l'Amérique profonde, des paysans, des gens simples, des 
visages sereins, calmes, parfois souriants. Mais les textes qui les 
accompagnent font froid dans le dos. Ce sont justement ces personnes 
photographiées qui parlent. Elles racontent comment, dans les années 
50, elles ont été exposées aux essais nucléaires aériens et 
souterrains, dans les Etats du Nevada ou de l'Utah, des " pays de 
cowboys ".</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble, texte et images, forme le travail de Carole Gallagher : 
American Ground Zero, en référence au " point zéro " (le coeur de 
l'explosion d'une bombe). Cette Américaine de quarante-deux ans a 
consacré dix ans de sa vie à rechercher, apprivoiser, interroger et 
photographier des victimes des essais nucléaires entrepris au nom de 
la guerre froide. Photographe ? Journaliste ? Ecrivain ? " Je 
travaille dans le style documentaire ", répond Carole Gallagher, qui 
a passé des mois à lire et à éplucher des rapports dans la 
bibliothèque du Congrès, au Centre d'énergie atomique américain et 
dans des universités. Puis elle s'est installée près des zones en 
cause, s'est habillée comme " les gens de là-bas ", des paysans " 
conservateurs et patriotes ", dont le seul point commun est " d'avoir 
été au contact d'un truc fou ".</TEXT>
<TEXT>
 Carole Gallagher se souvient qu'enfant, on lui disait " de se 
réfugier sous son pupitre d'écolière, en cas d'attaque nucléaire par 
les Russes ". Marquée par cette " expérience absurde ", Carole 
Gallagher a fait parler et a photographié quelques-uns des 170 000 
habitants qui, au Nevada, n'avaient justement rien pour se protéger 
contre les 126 explosions aériennes qui ont eu lieu dans une zone de 
350 kilomètres de rayon et dont chacune a dégagé " un taux de 
radioactivité équivalent à celui de Tchernobyl ", affirme la 
photographe. Et d'ailleurs pourquoi se protéger ? " Ils disaient de 
laver les voitures, mais ils n'ont rien dit pour les gens ", se 
souvient Eugene Spendlove, un des témoins. Quarante ans après, Carole 
Gallagher a répertorié les effets sur les corps, les malformations, 
les maladies, les dizaines de variétés de cancers, les vies brisées, 
les rancoeurs et les résignations, les drames des générations 
suivantes... </TEXT>
<TEXT>
 Point d'irradiation brûlant</TEXT>
<TEXT>
 Défilent sous nos yeux, non pas des images, non pas des textes mais 
des parcours où l'horreur fait exploser la banalité. Marjorie Black 
est montrée devant un ranch bucolique de l'Utah. Légende : " Quand le 
nuage est passé, la clôture devant s'est transformée en un point 
d'irradiation brûlant. Mon mari est descendu la réparer. Il est resté 
une heure. Quand il est rentré, sa figure était violette, ses lèvres 
craquaient, puis il a été recouvert d'ampoules. S'il était resté 
là-bas, il serait mort comme les vaches. "</TEXT>
<TEXT>
 Diane Niebon souriant, au milieu de ses enfants. On ne voit pas ses 
mains. Elle raconte : " Après le nuage, il y avait les retombées. 
Nous jouions avec comme si c'était de la neige. C'était assez épais 
pour que l'on puisse écrire son nom dedans. On se brûlait les doigts 
et on devait se laver les mains. " Alden Roberts est un vieux 
monsieur sec, courbé comme une plante verte, à qui il semble manquer 
la joue droite : " Ils m'ont complètement débarrassé de mon cancer, 
du coeur au côté droit de la tête. J'avais du mal à ouvrir la bouche. 
Ils m'ont fait de la chirurgie esthétique pour que je puisse mieux 
l'ouvrir. " Diana Lee Worsley a le visage meurtri : " J'ai eu ma 
première intervention chirurgicale à l'âge de six mois. J'avais une 
tumeur dans la poitrine quelque part entre le coeur et les poumons. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Quand elle a été enceinte, on a dit à Ina Iverson " que ce n'était 
jamais devenu un foetus. Les cellules sont devenues folles, comme une 
grappe de raisin ". Claudia Bushell Petterson est cadrée en 
clair-obscur, profil doux : " J'ai perdu un enfant, j'ai perdu ma 
soeur et je vois des jeunes mourir de tumeurs au cerveau. " Al 
Maxwell raconte que " des vingt-quatre gars exposés avec lui, 
dix-huit sont morts d'un cancer ". Fred Warline exhibe sa cicatrice 
de 60 centimètres. Cancer du poumon : " J'ai eu un coup de soleil 
après l'explosion. " Un Améridien : " Nous sommes là depuis cinq 
mille ou six mille ans. Qu'est-ce que ça vous ferait si on entrait 
dans une de vos cathédrales et qu'on y faisait passer un bulldozer ? 
"</TEXT>
<TEXT>
 Et ainsi de suite. Le plus terrifiant _ et là, l'image prend toute 
sa valeur _ reste le décalage entre la sérénité des visages et 
l'horreur des propos. " Beaucoup d'entre eux sont des mormons, 
explique Carole Gallagher, cette communauté est fataliste, car elle 
pense que tout ce qui arrive vient de la main de Dieu. Ils vivent un 
drame, n'ont plus de repères, et ils vous regardent comme si rien ne 
s'était passé. "</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà du document, on voit bien que le " grand oeuvre " de Carole 
Gallagher a de multiples facettes : un travail sur la responsabilité, 
la dignité, sur la révolte et la résignation. Un travail sur la 
mémoire aussi, tant on décèle de correspondances entre les vues d'un 
désert meurtri par les explosions nucléaires et les traces sur les 
visages, sur les corps. Elle a voulu montrer des visages banals dans 
des lieux banals et des gestes de vie quotidienne, " pour que chaque 
spectateur puisse s'identifier ". Elle apporte aussi une réponse 
efficace à une des questions-clés du photojournalisme : comment 
montrer ce qui n'est pas visible ? </TEXT>
<TEXT>
  L'exposition de Perpignan ne donne qu'un aperçu tronqué d'American 
Ground Zero : une sélection d'images, et des textes raccourcis. Sans 
doute a-t-on pensé qu'il y avait trop à lire... Il faut donc se 
plonger dans le livre, publié en 1993 avec le concours du 
Massachusetts Institute of Technology (MIT). Plus de 25 000 livres 
vendus aux Etats-Unis, une traduction annoncée au Japon et en 
Allemagne, " mais pas encore en France ".</TEXT>
<TEXT>
 Carole Gallagher se situe dans une tradition américaine de 
l'engagement total dans son sujet, que l'on a appelée la " Concerned 
photography ", dont l'emblème reste l'essai photographique d'Eugene 
Smith sur la pollution au mercure dans l'île de Minamata au Japon. 
Carole Gallagher préfère citer Dorothea Lange, qui a été une des 
meilleures photographes " documentaires " de la grande dépression 
américaine, dans les années 30, et qui a pris des photos 
d'expériences nucléaires en 1953.</TEXT>
<TEXT>
  Carole Gallagher sort de ce travail de dix ans " à moitié 
dépressive ", " un peu perdue ". Elle ne sait plus trop quoi faire, 
et cherche " une nouvelle raison de vivre ". Son travail est 
distribué par l'agence Sygma. Elle est couverte de dettes, et quand 
un souvenir se fait précis, elle parle avec des sanglots dans la 
voix, tant sa tête résonne encore de sa rencontre avec Joanne Walkman 
: " Cette femme a été exposée aux radiations à dix-sept ans. Elle a 
voulu se coiffer, mais les cheveux et la croûte de son crâne sont 
restés dans la brosse. Puis elle a perdu ses dents, et s'est mise à 
grossir. Face à moi, elle m'a dit : " Me voilà, j'ai cinq cancers et 
mon mari m'aime toujours. Je ne changerais ma vie contre aucune 
autre. " Elle est morte à cinquante ans. "                       
</TEXT>
</DOC>
