<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002834-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002834-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321622</ACCOUNT>
<CHA1>Le meurtre par arme blanche d'un jeune, samedi 22 janvier, à la station de métro Porte-de-Pantin, une semaine après celui d'un homme de trente-deux ans, également poignardé, à la station Porte-de-Versailles, relance la polémique entre le syndicat CGT et la direction de la RATP sur la question de la sécurité. Le département environnement et sécurité de la régie note un " durcissement " de la délinquance.</CHA1>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01241063</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,SECURITE PUBLIQUE,METRO,PARIS,POLEMIQUE,INSTANCE,CRIMINALITE</SUBJECTS>
<NAMES>RATP,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>LE 22 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; La sécurité dans le métro&gt; Un nouveau meurtre confirme les observations de la RATP sur le " durcissement de la délinquance " &gt;</TITLE>
<TEXT>La CGT accuse " les pouvoirs publics, la direction de la RATP de la pleine respnsabilité de la situation... " ajoutant : " Nous ne 
laisserons pas le métro de Paris générer, comme celui de New-York, un 
mort par jour. " Jean-Michel Barnier, directeur du département 
sécurité à la RATP, reconnaît que " l'année commence mal avec deux 
meurtres en une semaine ", mais souligne également que les meurtres 
dans le métro sont rarissimes, le dernier remontant, selon lui au 15 
mai 1992, à la station Etoile. De façon à enrayer la série noire, il 
va toutefois " demander tout de suite une augmentation des effectifs 
de la police qui lutte à côté des agents de sécurité de la RATP " : " 
Nous pensons également renouveler nos efforts de saisie des armes 
blanches car nous avons constaté une recrudescence des agressions 
avec celles-ci depuis le début de l'année. " </TEXT>
<TEXT>
  Une étude sur la sécurité à la RATP publiée dans la Revue de la 
Gendarmerie nationale (numéro du quatrième trimestre 1993) note qu'en 
1993 les vols à la tire, moins nombreux qu'en 1989, avaient tendance 
à croître mais surtout que la délinquance se durcissait : " On note 
une augmentation de 5 % de l'utilisation des armes (usage ou menace) 
avec une hausse du même ordre pour les armes blanches, en tout état 
de cause les plus employées. " Les femmes sont le plus souvent 
agressées. En juillet 1993, par exemple, elles représentaient 54,3 % 
des victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce aux études du Bureau d'analyses et de coordination 
opérationnelle de la RATP, on constate un nombre plus élevé 
d'agressions les dimanches et mardis (chacun 16 %), le lundi étant 
une journée de relative accalmie (11,8 %). Le train est plus 
dangereux que les couloirs (28,5 % des agressions contre 20,9 %), et 
les créneaux horaires les plus sensibles sont 16 h 30-20 h 29 (28,9 
%) et 7 h 30-12 h 29 (24,3 %) .</TEXT>
<TEXT>
  Le colonel de gendarmerie Pierre Joncour, coordonnateur général à 
la sécurité à la RATP, constate une dépendance entre la criminalité 
en sous-sol et la criminalité de surface " avec toutefois certains 
aspects ou comportements spécifiques exacerbés par l'influence de 
l'environnement souterrain ", et donne l'exemple de 
l'interpénétration du trafic de stupéfiants. En 1993, la 
polycriminalité a resurgi avec foce dans les stations République, 
Strasbourg-Saint-Denis, Rue- Montmartre et Bonne-Nouvelle, alors que 
le trafic de stupéfiants s'intensifiait en surface. " L'argent 
constitue le mobile privilégié de ces agressions perpétrées le plus 
souvent par des individus " déstructurés " recourant à une violence 
grandissante ", explique le colonel Joncour.</TEXT>
<TEXT>
  De même, en banlieue, " la criminalité déclarée sur les réseaux 
traduit des agissements par bandes ou groupes d'individus, jeunes ou 
très jeunes, souvent violents en liaison avec un contexte 
démographique et sociologique spécifique ". Les stations Charles- 
de-Gaulle-Etoile, Auber, Opéra et Havre-Caumartin, desservant des 
zones touristiques et commerciales sont quant à elles les terrains 
privilégiés de marginaux pratiquant le vol à la tire pour se procurer 
un peu d'argent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
