<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001248-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001248-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319951</ACCOUNT>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE;CISKEI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>01111515</FAB>
<NAMES>CONSEIL EXECUTIF DE TRANSITION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>SONDAGE EFFECTUE EN OCTOBRE-NOVEMBRE 1993</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Les deux tiers des électeurs&gt; seraient favorables à l'ANC</TITLE>
<TEXT> Selon un sondage réalisé au niveau national en octobre-novembre 1993 et publié lundi 10 janvier, l'allianc du Congrès national africain 
(ANC) et du Parti communiste (SACP) obtiendrait 67 % des voix aux 
premières élections multiraciales en Afrique du Sud, le 27 avril. Le 
Parti national (NP, au pouvoir depuis 1948) recueillerait 17 % des 
intentions de vote et l'Inkatha, parti à dominante zouloue, rival de 
l'ANC, 6 %. Les divers groupes de l'extrême droite blanche pourraient 
compter sur 7 % et le mouvement noir d'extrême gauche Congrès 
panafricain (PAC) sur 2 %.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les 2 100 personnes de plus de dix-huit ans interrogées à 
travers le pays, 24 % n'ont pas exprimé leur choix. Selon le sondage 
effectué par le Conseil de recherches des sciences humaines (HSRC) 
pour l'Institut de la démocratie multipartite (MPD, indépendant), 
l'ANC réaliserait son plus mauvais score au Natal-Kwazulu, le fief de 
l'Inkatha, avec 51 % des intentions de vote, tandis que l'Inkatha en 
obtiendrait 23 %, son meilleur total.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le homeland " indépendant " du Ciskeï a décidé de 
participer au TEC (Conseil exécutif de transition), l'organisme 
sud-africain qui donne aux organisations noires un droit de regard 
sur le gouvernement blanc jusqu'au 27 avril, a annoncé lundi le 
dirigeant de ce bantoustan, le général Oupa Gqozo. De son côté, la 
commission d'enquête permanente sur les violences politiques _ 
présidée par le juge Richard Goldstone _ a été chargée, lundi, par le 
TEC de faire la lumière sur la fusillade de Katlehong, qui a fait 
deux morts dimanche (le Monde du 11 janvier). _ (AFP.)               
</TEXT>
</DOC>
