<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002109-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002109-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345204</ACCOUNT>
<CHA1>Grosse chaleur et petite faim: cuisine avec fourneaux au ralenti.</CHA1>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,VACANCES</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Guide des restaurants avec terrasses et jardins de Paris et Ile-de-France. Griffoulière/Ruat, éditions de la Cuisine, 1994.(2) Francis Amunategui a écrit l'Art des mets puis le Plaisir des mets (Fil d'Ariane, 1964) et Gastronomiquement vôtre (Solar, 1971). Les citations de ce texte sont empruntées à ces deux derniers ouvrages, à relire cet été.&gt; DOC:AVEC UN DESSIN DE DESCLOZEAUX</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>228</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; TABLE&gt; Charade d'été</TITLE>
<TEXT>Sur la table de l'été, mon premier est un melon, vert et mystérieux, jaune de son parfum espéré. Entraperçu sur les marchés, il trône 
parmi les fruits rouges ou veloutés, un de ces jours trop rares où 
l'on attend les plaisirs de la belle saison. On peut préférer le " 
cantaloup ", celui qui est originaire de la maison de campagne des 
papes. Le cantaloup est un produit rare et cher. " Les restaurants 
illustres en mettaient un bien important, bien côtelé, dans une 
soupière en argent, sur la grande desserte de l'entrée, avec le 
homard froid, le caviar, les premières framboises ", écrivait un 
chroniqueur bien oublié, car mon " tout ", c'est celui-là même dont 
cette succession des plats de l'été entend évoquer la mémoire. 
C'était au temps où Joséphine Baker chantait Ma Tonkinoise. 
Aujourd'hui, le melon, c'est comme le Bingo ou le Millionnaire. Il 
faut acheter un melon et l'ouvrir ensuite. Satisfait ou remboursé ? 
Vous verrez bien s'il a été arrosé juste avant la cueillette. Alors, 
choisissez plutôt le restaurant qui fait ouvrir et goûter par un 
marmiton qui ressemble à Poil-de-Carotte un cageot entier de melons, 
de Cavaillon, bien sûr.</TEXT>
<TEXT>
 Mon deuxième est un plat de l'Adour et du Sud-Ouest aux belles 
plages et à l'odeur de pins. C'est la piperade au nom sonore, et qui 
ne correspond pas à la douceur un peu molle de ce plat rond, de ses 
piments doux, de la tomate et de l'oeuf mélangés. La piperade est 
fille de l'été, à déguster avec un vin de pays sans prétention, 
titrant vaillamment 11,5º. Aux terrasses de Paris, c'est un plat à 
picorer au cours d'une dînette de jolies filles piquantes. A La Casa 
Alcalde, par exemple, vieille ambassade basque-espagnole, reprise par 
Odette et Philippe, les créateurs de La Grosse Tartine (117, bd de 
Grenelle, Paris-15 ; tél. : 47-83-39-71 ; fermé lundi à déjeuner, 
ouvert en août ; tapas : 70 F, menu : 130 F). Recette : tomates, 
piments doux, six oeufs et jambon de Bayonne. Les piments ont mijoté, 
avec l'ail écrasé et les tomates, jusqu'à évaporation. Le jambon 
rissolé est ajouté, puis les oeufs brouillés sont incorporés. Voilà 
la piperade comme on l'aime du côté de Cambo. Belles terrasses 
alentour : La Gauloise (59, av. de La Motte-Picquet, Paris-15 ; tél. 
: 47-34-11-64 ; jambon serrano et menu à 180 F) et l'imbattable Père 
Claude (51, av. de La Motte-Picquet, Paris-15 ; tél. : 47-34-03-05 ; 
ouvert tous les jours en août ; menu, le week-end, à 115 F et, en 
semaine, à 92 F). Jambon ibaïona, gaspacho, thon frais mariné aux 
oignons et à l'huile d'olive, lotte aux piments d'Espelette _ plats 
d'été suggérés par Albert Nahmias _ se dégustent au Flandrin (80, 
avenue Henri-Martin, Paris-16 ; tél. : 45-04-34-69 ; tous les jours), 
à prix désormais modérés.</TEXT>
<TEXT>
 Mon troisième est un mets délicat, un sorbet en quelque sorte, que 
l'on rêverait de déguster avec une paille, à la terrasse d'un bon 
bistrot de la mer. L'oursin est un échinoderme globuleux, cela se 
voit. On ouvre l'oursin et l'on contemple d'un oeil mi-ravi, 
mi-suspicieux les parties oeuvrées, d'autres diraient les langues. On 
aime ou l'on rejette ce déferlement de mer et d'embruns, ce signe de 
l'océan sur votre table urbaine, servi dans un environnement chic, à 
prix d'or souvent. Ces tables de terrasse à Paris, nous en connûmes 
qui étaient en sous-sol ! On en compte plus de cent cinquante selon 
les " guides " (1). Un parasol de couleur délavé, ouvert sur un 
maigre boulingrin, ou bien un laurier-sauce, qui l'hiver sert en 
cuisine, à Paris, c'est une terrasse ! Choisissez la plus paradoxale 
pour rêver d'océan : la terrasse de La Coupole, avec air conditionné. 
L'oursin ouvert, on détache délicatement avec la cuillère filaments 
et grains qui l'obstruent, et l'on prélève les langues. " Chez 
Prunier, on vous les emballait dans des boîtes de carton sur un lit 
de glace pilée, et l'on avait l'impression d'emporter avec soi un 
objet très rare qui laissait derrière lui, dans la rue Royale, un 
sillage d'air iodé. " Aujourd'hui, chez Goumard-Prunier (9, rue 
Duphot, Paris-2 ; tél. : 42-60-36-07 ; fermé dimanche et lundi), 
c'est le triomphe de la langouste bretonne " rouge " et du bar de 
ligne. Une apothéose de saveurs à des prix de feu d'artifice ! </TEXT>
<TEXT>
 Mon quatrième est le fromage de tête, persillé comme en Bourgogne, 
celui du chef André Gamon, au Coq de la Maison Blanche, servi parmi 
d'autres plats de l'été, lapin en gelée, " carpaccio " de thon à 
l'huile d'olive et salade de ris de veau. Le fromage de tête semble 
une pièce de musée. Nos pères s'en régalaient avec le cervelas et la 
fraise de veau. Son irréductible ennemi, c'est l'anonyme terrine du 
chef ! Une bonne maison est celle qui inscrit régulièrement sur sa 
carte le fromage de tête, cette demi-sphère luisante et vernissée où 
se devine la gelée. C'est le roi des plats délaissés. Retournons donc 
au Coq (37, av. Jean-Jaurès, 93400 Saint-Ouen ; tél. : 40-11-01-23 ; 
fermé dimanche et autour du 15 août), où la magnifique tête de veau 
sauce tortue est au rendez-vous tous les mercredis. Belle à voir, 
pochée entière, c'est un plat de bombance. L'été, on l'aimera aussi à 
la sauce vinaigrette, flanquée d'un ravier où brillent l'oignon 
nouveau, les câpres, le persil, le cerfeuil hâché. La recette est 
confondante _ surtout celle nommée " tête de veau grosse nounou, 
recette angoumoise " !</TEXT>
<TEXT>
  Mon cinquième est un délicieux dessert que peuvent confectionner 
les petites filles. C'est la charlotte aux cerises. Il existe deux 
sortes de charlottes : la charlotte aux fruits et la charlotte russe. 
" Elle se fait en général avec une marmelade de fruits, dressée dans 
un moule tapissé de tranches minces de pain beurré. " Pain beurré et 
cidre, petit goûter pour Alice et ses gentils compagnons. La 
charlotte russe, elle, est faite avec de la crème à bavarois, versée 
dans un moule rond, tapissé de biscuits à la cuillère, et présentée 
froide. L'inventeur de cette charlotte est Carême. Pourquoi " russe " 
? L'on se souvient que l'architecte " virtuel " qu'était Carême avait 
été remarqué par Alexandre I, empereur de Russie, de passage à Paris, 
en 1814, après la campagne de France. Il se régalait de ce gâteau, et 
proposa à notre gâte-sauce de génie de dessiner des monuments pour 
les jardins de Saint-Pétersbourg, à défaut de révolutionner les 
marmites par une " cuisine inventive des saveurs ". L'illusion 
lyrique étant complète, Comus avait rencontré Mécène ! Car la cuisine 
s'est toujours nourrie d'illusions, celles mêmes des tables de l'été 
: illusion du beau temps perpétuel, illusions des créatures de rêve, 
" sylphides " qui se sustentent de sorbets _ tel celui au thé vert, 
si subtil, de Betjeman and Barton (23, bd Malesherbes, Paris-8) _ de 
fruits rouges au marasquin, de physalis et autres pommes d'amour.</TEXT>
<TEXT>
 Mon tout est un hommage au bien oublié Francis Amunategui (2), 
gastronome spécialiste des questions ferroviaires, dont l'écriture 
aérienne et fantasque soutenait un usage discret de la table, mélange 
d'humour et de courtoisie, en hommage à nos jolies compagnes en robes 
claires, ces vraies parures de l'été.                                 
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
