<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003323-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003323-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326029</ACCOUNT>
<CHA1>Un mois après le vingt-huitième congrès du Parti communiste français, le comité national (ancien comité central) du parti a procédé, lors de sa réunion, jeudi 24 février, à la mise en place de la nouvelle direction. Composé de sept membres, le nouveau secrétariat est marqué par le départ de Guy Hermier et Pierre Blotin et par l'arrivée de Jean-François Gau. Le secrétaire national, Robert Hue, est désormais solidement encadré par des proches de l'ancien secrétaire général Georges Marchais et ne semble pas disposer d'une réelle marge de manoeuvre pour traduire de façon concrète ses appels " à l'audace et à l'ouverture ".</CHA1>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02251205</FAB>
<SUBJECTS>TENDANCE POLITIQUE;CESSATION,DEMISSION,MUTATION;;NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>HUE ROBERT,MARCHAIS GEORGES</NAMES>
<NAMES>HERMIER GUY,REVOLUTION</NAMES>
<NAMES>HERMIER GUY,MARTELLI ROGER,REVOLUTION,JOUARY JEAN PAUL</NAMES>
<NAMES>GAU JEAN FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>ZARKA PIERRE,L'HUMANITE</NAMES>
<NAMES>GAYSSOT JEAN CLAUDE</NAMES>
<NAMES>MAGNON JEAN PAUL</NAMES>
<NAMES>HERZOG PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<LEAD1>REUNION DU COMITE CENTRAL LE 24 FEVRIER 1994 POUR METTRE EN PLACE LE NOUVEAU SECRETARIAT</LEAD1>
<TITLE>Les premières décisions du nouveau secrétaire national du PCF&gt; M. Hue choisit le changement dans la continuité à la tête du Parti communiste&gt;</TITLE>
<TEXT>Robert Hue en était bien conscient depuis le vingt-huitième congrès du parti communiste et il l'avait souligné, le 17 février, dans 
l'Humanité : " Une grande attente se dessine pour voir si les signaux 
perçus [lors du congrès] se confirmeront. Nous sommes résolument 
décidés à ne pas décevoir cette attente. " Le premier de ces signaux, 
sans aucun doute, devait venir de la réorganisation de la direction 
du parti et de la composition de son nouveau secrétariat qui, 
contrairement à la tradition, n'avait pas été annoncée à l'issue du 
congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'attente n'a pas été franchement déçue, jeudi 24 février, lors 
du comité national (l'ancien comité central), le moins qu'on puisse 
dire est qu'elle n'a pas, non plus, été comblée. Certes, dans son 
rapport introductif, Robert Hue a longuement développé les " qualités 
demandées aux dirigeantes et aux dirigeants " du parti, dans le 
prolongement des orientations tracées par le congrès, et en 
particulier l'abandon du vieux principe du centralisme démocratique : 
" Capacité créative, sens démocratique, indépendance de jugement, 
esprit d'équipe. " Et il a insisté à plusieurs reprises sur la 
nécessité de " modifier notre façon de travailler " et de faire 
prévaloir " une autre façon de diriger ".</TEXT>
<TEXT>
  Certes, encore, le secrétaire national du PCF s'est permis 
d'égratigner, non sans précautions, les " défauts qui peuvent être 
relevés dans l'activité " de la direction sortante. " Il est arrivé 
que se produisent des cloisonnements injustifiés, des rigidités et, 
parfois, pour tout dire, une certaine bureaucratisation ", a-t-il 
noté, avant d'ajouter immédiatement que la situation s'est " beaucoup 
améliorée toutes ces dernières années ".</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, en dépit de cette volonté affichée de casser les 
chapelles et d'assouplir la tutelle centrale, les signes d'ouverture 
annoncés lors du congrès du mois de janvier ne sont pas légion. Ainsi 
Robert Hue et le bureau national (l'ancien bureau politique) ont 
proposé la mise en place de trois sortes de " structures de travail 
". A côté du secrétariat, traditionnellement chargé des grands 
secteurs d'activité du parti (organisation, fédérations, propagande, 
élections, direction de l'Humanité), ont été créées dix-huit " 
commissions nationales " qui sont autant de services d'études 
destinées à contribuer " à la reflexion et aux décisions " de la 
direction (sur l'économie, la protection sociale, l'enseignement, le 
logement, l'environnement etc.). Enfin, et c'est la seule véritable 
innovation dans les structures, ont été constitués neuf " collectifs 
nationaux de coordination " destinés à introduire plus " 
d'interactivité " et " d'interdisciplinarité " sur des domaines 
transversaux (activité du parti à l'entreprise, lutte pour l'emploi, 
lutte contre la misère, action pour la paix etc.).</TEXT>
<TEXT>
  Les proches de Georges Marchais</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair cependant, comme le note un des membres du comité 
national, que cette structure complexe peut n'être qu'une nouvelle " 
usine à gaz ". " Tout dépendra des hommes " chargés de la mettre en 
marche. A cet égard, tout démontre, comme l'avait souligné récemment 
M. Hue, que " l'après-Marchais ne sera pas l'anti-Marchais ". Il se 
retrouve, en effet, solidement encadré, au sein du nouveau 
secrétariat _ resserré puisqu'il est réduit de huit à sept membres _ 
par des proches de l'ancien secrétaire général : ainsi Jean-François 
Gau, qui était, jusqu'à présent, le secrétaire particulier de Georges 
Marchais accède directement au secrétariat (un peu à la manière de 
Charles Fiterman il y a une vingtaine d'années) et se trouve 
désormais chargé des secteurs-clés de la propagande et du collectif 
de coordination sur le mouvement des idées ; de même Jean-Claude 
Gayssot voit ses responsabilités déja anciennes (les fédérations) 
élargies aux relations avec les partis politiques, les syndicats et 
les associations. Quant à Pierre Zarka, il est promu, comme prévu, 
directeur de l'Humanité. C'est Jean-Paul Magnon qui le remplace sur 
le secteur essentiel de l'organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les nouveaux membres du bureau national désignés lors du 
vingt-huitième congrès _ outre M. Gau, Sylviane Ainardi et 
Marie-George Buffet _ et qui sont également considérés comme proches 
de M. Marchais, n'accèdent pas au secrétariat mais sont chargés de 
secteurs non négligeables : celui de la jeunesse pour Mme Ainardi et 
celui des femmes, de la formation, ainsi que la direction des Cahiers 
du communisme pour Mme Buffet.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, et même si l'intéressé s'en défend, le départ de 
Philippe Herzog de la responsabilité de la section économique du 
parti qu'il animait depuis une quinzaine d'années et ses 
responsabilités plus floues à la tête du " collectif de coordination 
" consacré aux institutions nationales et internationales ne marque 
pas _ c'est un euphémisme _ une ouverture à l'égard d'un des chefs de 
file des minoritaires du comité national. Plus nettement encore, Guy 
Hermier, membre du bureau national, a annoncé sa démission de la 
direction de l'hebdomadaire communiste Révolution. Il souhaitait, en 
effet, la nomination de Roger Martelli, l'un des contestataires du 
comité national, à la direction de la rédaction, aux côtés de 
l'orthodoxe Jean-Paul Jouary. Cette proposition, destinée, selon M. 
Hermier, à " créer réellement les conditions de la diversité au sein 
de la direction de Révolution ", ayant été rejetée par la direction 
du parti, Guy Hermier a préféré rendre son tablier.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, le sentiment dominant est celui d'une emprise persistante, 
voire renforcée, des " orthodoxes " et des proches de Georges 
Marchais sur la direction du PC. L'ancien secrétaire général peut se 
contenter, avec modestie, de la présidence du Comité de défense des 
libertés et des droits de l'homme en France et dans le monde. La 
continuité des hommes, autour du nouveau secrétaire national, Robert 
Hue, lui garantit, pour l'instant, que son bilan ne sera pas 
sérieusement remis en cause. Comme le note un observateur attentif : 
" Le round d'observation " ouvert par le départ de M. Marchais " 
n'est pas terminé ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
