<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014914</DOCID>
<ACCOUNT>386954</ACCOUNT>
<PEOPLE>CRAVIC DOMINIQUE</PEOPLE>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NUM1>950415-2-028-11</NUM1>
<REFERENCE1>2-028-11</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21>CHANSON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES PRIMITIFS DU FUTURTrop de routes, trop de trains  (et autres histoires d'amour)</TITLE>
<TEXT />
<TEXT>DÉCAPANT. Dominique Cravic chante, gouailleur et tendre. Lui et Didier Roussin jouent 
de la guitare, fils de Django et du dobro américain. Ils sont les pivots de cette tribu de 
drôles de musiciens branchés sur le jazz, la java, les bandes dessinées, et l'esprit français, 
pris dans son sens le plus positif, héritage des immigrés italiens et de l'Auvergne 
conquérante. Guitares, contrebasse, harmonica, banjo, accordéon, cuivres à profusion. Les 
membres de ce groupe à géométrie variable ont la santé. Qu'ils soient dessinateur de BD 
(Robert Crumb, le créateur américain de Fritz The Cat), fan de blues (l'harmoniciste Jean-
Jacques Milteau), ou de jazz manouche (Didier Roussin), directeur de label de jazz 
disjoncté (Patrick Tandin, pour La Lichère), écrivain provocateur et fils de clarinettiste 
(Marc-Édouard Nabbe), les Primitifs du futur traitent de la culture populaire, d'hier et 
d'aujourd'hui en la regardant dans les yeux. Et envoyez La Femme panthère et l'homme 
sandwich, l'Amour au couteau, Marie Musette, Marie Putain, Passez-la monnaie... !</TEXT>
<TEXT>
 Le swing est irrésistible. Il y du bonheur en pagaille, de l'ironie, de la bonne humeur 
corrosive. Avec ces brillants collégiens, tout finit en fanfare (celle du label La Lichère) : " 
Un vieux marchait sur le trottoir, sur le boulevard un petit trottin. Viens chez moi, lui disait-
il, je te montrerai des choses que tu ne connais pas... " Mais la petite ne fut pas dupe, c'est 
un classique. Les dessins de la pochette sont signés Robert Crumb.  </TEXT>
<TEXT>
1 CD La Lichère 
CDLLL247.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
