<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027065</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027065</DOCID>
<ACCOUNT>403104</ACCOUNT>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1372</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE HEBDOMADAIRE,PROJET,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NUM1>950711-2-026-01</NUM1>
<NAMES>VOTRE DIMANCHE,DIMANCHE INFOS,ROSSELIN JACQUES,CARON GILBERT,CHARDON CHRISTIAN,GELOBTER PATRICE,THIOLLET JEAN PIERRE,GODEFROY JEAN CYRILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les projets concurrents de " journal du septième jour " se multiplient pour la rentrée</TITLE>
<TEXT> PENDANT LONGTEMPS seul à occuper le " créneau " très étroit en raison des difficultés de distribution du septième jour à Paris, Le 
Journal du Dimanche voit apparaître de nombreux projets concurrents. Votre 
Dimanche est sorti le 2 juillet, tandis que Dimanche Infos s'annonce pour la fin du 
mois d'août et que le fondateur de Courrier international, Jacques Rosselin, cherche 
des partenaires financiers pour un projet haut de gamme de " quotidien du septième 
jour ", qui devrait voir le jour fin 1995 ou début 1996. Le Parisien a également dans 
ses cartons un projet dominical.</TEXT>
<TEXT>
  Premier lancé, Votre Dimanche se veut populaire, une large place étant donnée au 
sport. Il est publié sous la houlette de Gilbert Caron, l'imprimeur de plusieurs 
journaux de courses, du Quotidien, de Présent. Son directeur de la publication est 
Alain Renault, un ancien de Minute. Le journal est fabriqué dans les locaux du 
Quotidien de Paris, avec lequel il partage des frais de structures. Nicolas Miguet, qui 
a repris le Quotidien, en novembre 1994, avec Robert Lafont depuis, les deux 
partenaires se parlent par tribunaux interposés , est actionnaire minoritaire de la 
société éditrice, France Sports Actualités, dont les deux principaux actionnaires sont 
Olivier Rey et Roto-Press-Numéris.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le rédacteur en chef, Christian Chardon, qui vient du Parisien, il s'agit de 
réaliser " un journal populaire, mais pas populiste ". Le budget est limité : inférieur à 
10 millions de francs. La rédaction comprend une trentaine de collaborateurs, dont 
aucun n'est payé. " Dans deux mois, si le journal marche bien, ils seront embauchés 
", explique Gilbert Caron. Sur 100 000 exemplaires du premier numéro mis en place, 
17 000 auraient été vendus.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche Infos devrait être lancé à la fin du mois d'août, pour un budget de 10 
millions de francs. Il est réalisé par deux anciens du Quotidien de Paris de Philippe 
Tesson, Patrice Gelobter, ancien directeur de la publicité, et Jean-Pierre Thiollet, qui 
sera rédacteur en chef. Les deux hommes sont associés à l'éditeur Jean-Cyrille 
Godefroy, ancien responsable de l'hebdomadaire satirique La Grosse Bertha. 
Dimanche Infos s'adresse à une clientèle urbaine et d'un bon niveau d'éducation. Ce 
journal de 24 pages tabloïd sera vendu 6,50 francs, pour une diffusion prévue de 70 
000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
 Le Journal du Dimanche, qui a des projets de réplique à la rentrée, reste serein. " 
Le JDD appartient à un groupe puissant, Hachette Filipacchi Presse, explique le 
#directeur de la rédaction, Alain Genestar. Face à une concurrence forte, nous 
adopterons une réponse appropriée, qui pourra être spectaculaire. " En attendant, le 
JDD continue à étendre son réseau de points de vente supplétifs. Le journal a signé 
un accord avec Mobil, dont 140 stations-service le distribuent depuis le 9 juillet.</TEXT>
</DOC>
