<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000012-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000012-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357469</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SATELLITE DE TELECOMMUNICATION,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<FAB>10311162</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NAMES>CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>ASTRA 1D LE 1ER NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après le lancement d'un nouveau satellite&gt; Canal Plus pourrait prendre place sur Astra 1E et 1F</TITLE>
<TEXT>Lancé, mardi 1 novembre, aux premières heures de la matinée, le satellite Astra 1D devait être mis sur orbite, depuis la base de 
Kourou (Guyane), par un lanceur Ariane. Construit par la Société 
européenne de satellites (SES), Astra 1D sera co-positionné avec ses 
trois prédécesseurs Astra 1A,1B et 1C. La SES n'a pas révélé 
l'identité des chaînes locataires des quatorze répéteurs (canaux 
permettant la diffusion des chaînes de télévision et de radio) du 
nouveau satellite. Comme pour les Astra 1A, 1B et 1C, des programmes 
britanniques, allemands et luxembourgeois, devraient prendre place 
sur Astra 1D. Quatre répéteurs du satellite devraient permettre de 
tester les premières diffusions de télévisions numériques.</TEXT>
<TEXT>
  L'étape commerciale sera engagée, au mieux à la fin de 1995, quand 
les kits de réception numériques (paraboles, têtes et démodulateurs) 
seront mis en vente. En prévision de l'avènement du numérique, les 
grandes manoeuvres commencent. Bien que cela ne soit pas confirmée 
par la SES, Canal Plus aurait déjà réservé quatre répéteurs sur le 
futur satellite numérique Astra 1E et d'autres sur le suivant, Astra 
1F. Parallèlement, la chaîne cryptée aurait fait acte de candidature 
auprès de France Télécom pour obtenir des répéteurs sur le satellite 
Télécom 2D. Grâce aux possibilités techniques et au moindre coût de 
la technologie numérique, plusieurs chaînes de télévision et de radio 
peuvent être transportées par le même répéteur, Canal Plus pourrait 
donc mettre en place un " bouquet " de chaînes (des télévisions 
existantes et des déclinaisons comme des chaînes de télé-achat, de " 
pay-per-view ", etc.) au-dessus de l'Europe. &lt;
</TEXT>
</DOC>
