<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001028</DOCID>
<ACCOUNT>367468</ACCOUNT>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1851</FAB>
<SUBJECTS>REGION ALSACE,FINANCEMENT,RETRAITE,PENSION,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SYNDICAT,BUDGET,1995,FINANCES LOCALES,COTISATION SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950111-2-011-32</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>STRASBOURG,CNRACL,TRAUTMANN CATHERINE,CGT</NAMES>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1>MARCEL SCOTTO</SIP1>
<SOT1>Le maire de Strasbourg juge " irresponsable "  la hausse des cotisations de retraite  des fonctionnaires territoriaux</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement " surpénalise " l'Alsace</TITLE>
<TEXT> " Le gouvernement agit à l'encontre de ses propres recommandations en contraignant les collectivités, soit à augmenter la fiscalité, soit à 
réduire le nombre des emplois ; cette attitude est irresponsable ! " Comme le premier 
magistrat de Toulouse, Dominique Baudis (UDF-CDS), et d'autres, Catherine Trautmann 
(PS), maire de Strasbourg, n'a pas de mots assez durs pour dénoncer la décision d'Edouard 
Balladur de relever de 3,8 points la cotisation des villes, régions, départements et hôpitaux 
pour assurer l'équilibre financier de la Caisse nationale de retraites des agents des 
collectivités locales (CNRACL).</TEXT>
<TEXT>
 Indépendamment du fait que la mauvaise nouvelle est tombée alors que les projets de 
budget étaient bouclés pour la plupart des municipalités, le décret du 29 décembre est un 
sérieux coup porté à l'équibre financier des villes (Le Monde du 10 janvier). Pour 
Strasbourg et sa Communauté urbaine, la facture additionnelle est évaluée à 22 millions, 
correspondant aux cotisations relatives à cinq mille cinq cents fonctionnaires 
territoriaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOLIDARITÉ</TEXT>
<TEXT>
  En avril 1994, dans un courrier adressé au gouvernement, Mm Trautmann s'inquiétait de 
la propension de Paris à ponctionner de plus en plus la CNRACL pour financer les déficits 
des régimes de retraites des mineurs, cheminots, marins, agents de la RATP, de la SEITA 
ou de la Banque de France. Elle demandait des mesures urgentes pour mettre fin à la 
dérive du mécanisme de la " surcompensation ". Dans sa réponse, Daniel Hoeffel, ministre 
délégué à l'aménagement du territoire et aux collectivités locales, ne rassurait en rien le 
maire de Strasbourg. Il rappelait avant tout que le système avait été mis en place " pour 
remédier aux inégalités provenant des déséquilibres démographiques et des disparités 
contributives entre les différents régimes de Sécurité sociale et traduire une effort de 
solidarité, conforme à la logique de notre système de protection sociale ".</TEXT>
<TEXT>
 " Parlons-en de la solidarité ! ", s'insurge Bernadette Débrosses, directrice des 
ressources humaines de la ville de Strasbourg, pour expliquer que la " surcompensation " 
est " particulièrement injuste en Alsace ".</TEXT>
<TEXT>
 En raison du maintien du statut local après la Libération, la capitale alsacienne, comme 
d'autres communes de la région et de Moselle, doit inscrire à son budget le versement d'un 
millier de pensions pour des employés embauchés avant 1952, représentant une enveloppe 
annuelle de 100 millions de francs. Le conseil général du Bas-Rhin est confronté au même 
problème, de plus faible ampleur il est vrai, avec deux cents retraités à sa charge pour un 
coût de 13 millions par an.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PRESSION DES SYNDICATS</TEXT>
<TEXT>
 Si la ville et le département disposent d'une marge de manoeuvre (provisions, reports de 
dépenses ou budgets rectificatifs en cours d'exercice) pour cette année, il n'en ira pas de 
même en 1996. Il faudra faire appel à des points supplémentaires de fiscalité, étant 
entendu qu'il n'est pas question à ce stade de réduire le nombre d'emplois. Mais pour les 
hospices civils de Strasbourg, la difficulté se manifeste dès aujourd'hui. Les hôpitaux 
universitaires, qui représentent le second employeur en Alsace, doivent acquitter la 
cotisation supplémentaire pour six mille cinq cents agents, soit 23 millions de francs de plus 
en 1995. Ne disposant d'aucune élasticité dans la gestion de leur budget global, ils ne 
pourront absorber cette charge nouvelle. C'est pourquoi les responsables du CHU 
#s'étonnent que le décret du 28 décembre ne s'accompagne pas de dispositions prévoyant le 
financement de ce surcoût.</TEXT>
<TEXT>
 De leur côté, les syndicats maintiennent leur pression sur les employeurs. C'est au début 
de l'année dernière que la CGT avait alerté Mm Trautmann sur le danger croissant que 
représentait le " transfert de charges " de l'Etat au détriment de la CNRACL. Pour André 
Henk, secrétaire général du personnel CGT de la Communauté urbaine, ce n'est pas tant 
l'augmentation de la cotisation salariale qui est à craindre que la volonté du gouvernement 
de " réduire les avantages offerts par les caisses de retraites des fonctionnaires 
territoriaux".</TEXT>
</DOC>
