<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003189-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003189-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342347</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<COM1>PHOTO DE MITTERRAND EN VISITE DANS LES DEUX SEVRES EN 1992</COM1>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>REGION POITOU CHARENTES,DEPARTEMENT DEUX SEVRES,AUTOROUTE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ELU LOCAL,ENVIRONNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>NIORT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; LA REALISATION DES GRANDS AXES DE CIRCULATION, QUE LE GOUVERNEMENT VOULAIT ACCELERER, SE HEURTE A LA RESISTANCE DES DEFENSEURS DE L'ENVIRONNEMENT&gt; Trois tracés autour de Niort</TITLE>
<TEXT>L'autoroute des estuaires, censée relier Calais à Bayonne, rencontre un obstacle de taille à la hauteur de Niort : le Marais poitevin. 
Erigé en parc naturel régional en 1979, le marais est donc protégé 
par une charte qui, théoriquement, garantit un développement 
respectueux de l'environnement. Pourtant, subventions agricoles 
aidant, les prairies naturelles ont été drainées et plantées de maïs 
ou de tournesol, de sorte que le parc régional n'a plus de marais que 
le nom, hormis une zone encore sillonnée de petits canaux ombragés, 
qu'on appelle la Venise verte. </TEXT>
<TEXT>
 En 1990, les services de l'équipement présentent un tracé 
d'autoroute qui écorne ce qui reste de marais humide en empiétant sur 
la Venise verte. Curieusement, le conseil d'administration du parc 
entérine comme un seul homme la mutilation de son territoire... et 
déclenche la colère de Brice Lalonde, alors ministre de 
l'environnement, qui retire son label au parc l'année suivante. </TEXT>
<TEXT>
 Délibération</TEXT>
<TEXT>
 interministérielle</TEXT>
<TEXT>
  L'élue de la circonscription, Ségolène Royal (PS), monte aussi au 
créneau pour défendre " son " marais. Ancienne chargée de mission à 
l'Elysée, le député socialiste utilise ses relations pour éloigner 
l'autoroute de son cher canton de Melle. Elle réussit même à faire 
venir le président de la République qui, un jour de février 1992, 
conclut sa visite par une nasarde contre " les fonctionnaires qui 
adorent le béton et les lignes droites ". Comme pour l'autoroute A 14 
en forêt de Saint-Germain, dans les Yvelines, le président intervient 
sur place et en personne pour faire reculer le béton.</TEXT>
<TEXT>
 Ebranlés par le courroux présidentiel, les services de l'équipement 
présentent donc une solution de rechange à leur premier tracé : l'A 
83 pourrait passer plus près de Niort, dans la banlieue de 
Saint-Liguaire, mais les résidents de cette commune ne l'entendent 
pas ainsi, et une levée de boucliers se dresse contre le projet 
d'autoroute suburbaine. Dilemme pour les aménageurs : comment 
contenter à la fois le ministre de l'environnement _ Mme Royal, 
justement, a succédé à M. Lalonde _, la population locale... et la 
volonté des services de l'équipement de couper au plus court pour 
relier les estuaires de l'arc atlantique ? </TEXT>
<TEXT>
 En juillet 1992, nouvelle donne pour les décideurs : le parc naturel 
régional du Marais poitevin choisit un nouveau président, Dominique 
de La Martinière, conseiller régional (RPR), assisté d'un élu 
charentais de Génération Ecologie, Francis Georgel. Les deux hommes 
se déclarent résolus à sauver le Marais poitevin, mais l'opposition 
au tracé de Saint-Liguaire contraint le nouveau ministre de 
l'équipement, Bernard Bosson, à abandonner cette solution et à ouvrir 
une nouvelle enquête pour le tronçon en litige entre Benet, en 
Vendée, et la jonction avec l'A 10 (Paris-Bordeaux). </TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, deux écoles s'affrontent : celle de l'équipement, qui 
souhaite un tracé direct par le sud, quitte à empiéter sur la Venise 
verte. En ce cas, il serait aménagé en bord d'autoroute une sorte de 
maison du parc permettant de découvrir les merveilles cachées de la 
Venise verte... L'autre école est représentée par l'administration de 
l'environnement et son chef, Michel Barnier, ainsi que par Mme Royal. 
Tous deux, sans se concerter, prônent un tracé nord qui rallonge 
l'autoroute mais l'éloigne des zones sensibles.</TEXT>
<TEXT>
  En mars 1994, MM. Bosson et Barnier, côte à côte, font le point sur 
le programme autoroutier. Tout en se déclarant d'accord pour parler 
finalement d'une seule voix au nom du gouvernement de la France, ils 
avouent leur différend sur le tracé de la traversée de Niort. Le 
ministre de l'équipement penche pour le tracé sud, direct, et le 
ministre de l'environnement défend le tracé nord, un peu plus long. " 
Nous choisirons le meilleur tracé, le plus protecteur ", affirme M. 
Bosson. L'affaire est en délibéré.&lt;
</TEXT>
</DOC>
