<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040419</DOCID>
<ACCOUNT>420555</ACCOUNT>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1701</FAB>
<NUM1>951103-2-003-02</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PERRY WILLIAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>01 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Américains sont disposés à réaménager leur présence militaire au Japon</TITLE>
<TEXT> Les Etats-Unis n'entendent pas réduire leur présence militaire en Asie, mais sont disposés à envisager un réaménagement global de leurs bases au Japon. 
Tel est, en substance, le résultat des entretiens qu'a eus, le 1e novembre à Tokyo, le 
secrétaire américain à la défense, William Perry, avec ses interlocuteurs jarponais, dont le 
premier ministre Tomiichi Murayama. Le problème des bases américaines au Japon se 
pose de manière aiguë depuis le viol, en septembre, d'une fillette d'Okinawa par trois GI's. 
Soucieux de ne pas remettre en cause la présence militaire des Etats-Unis en Asie, les 
deux gouvernements cherchent à calmer le jeu, mais la vague de protestation provoquée 
par ce fait divers retentissant les a contraints à aborder une question sensible 
particulièrement à Okinawa où sont concentrés les trois quarts des 47 000 GI's présents 
dans l'archipel que personne, ni à Tokyo ni à Washington, ne souhaitait soulever. Cette 
question se pose sur deux plans : stratégique et intérieur. Pour Washington, le maintien 
d'une présence militaire dans le Pacifique, où existent des foyers de tension (péninsule 
coréenne) et d'incertitude (Chine), est à la fois le gage du rôle mondial qu'entendent jouer 
les Etats-Unis et une garantie de stabilité dans une région où les intérêts économiques 
américains sont importants. Un retrait ne pourrait qu'accélérer une course aux armements 
déjà sensible et menacer les relations économiques avec le Japon.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les Japonais aussi, l'alliance avec les Etats-Unis est non seulement la pierre 
angulaire du système de sécurité nippon, mais le seul traité avec celui liant Washington et 
Séoul comportant des engagements militaires concrets dans une région dépourvue de 
système de sécurité collectif.</TEXT>
<TEXT>
  Au plan intérieur, si un consensus existe sur le maintien d'une présence militaire 
américaine, le déséquilibre de la répartition du fardeau, qui revient surtout à Okinawa avec 
en toile de fond la discrimination dont ses habitants ont toujours été victimes de la part du 
reste du pays , pose un problème plus délicat. Les Américains sont disposés à accélérer les 
travaux de regroupement et de réaménagement des installations militaires à Okinawa 
(permettant ainsi la restitution des terrains libérés), mais une réduction des forces paraît 
exclue.</TEXT>
<TEXT>
  Le transfert éventuel des bases dans d'autres parties du Japon étant peu probable, il n'est 
pas certain que le réexamen de la présence militaire américaine au Japon satisfasse les 
habitants d'Okinawa. Si, lors de sa rencontre le 4 novembre avec M. Murayama, le 
gouverneur d'Okinawa maintient son refus de signer les procès verbaux de renouvellement 
des baux de terrains mis à la disposition des Américains, le premier ministre devra avoir 
recours à une procédure d'exception.</TEXT>
</DOC>
