<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020718</DOCID>
<ACCOUNT>394854</ACCOUNT>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/0104</FAB>
<SUBJECTS>ETAT CIVIL,CONSULAT,ETRANGER</SUBJECTS>
<LIE1>950719-2-011-10</LIE1>
<NUM1>950527-2-001-63</NUM1>
<NAMES>OKRI BEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>NICOLAS WEILL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France, terre d'indélicatesse pour l'écrivain Ben Okri</TITLE>
<TEXT> L'UN DES GRANDS écrivains nigérians d'expression anglaise, Ben Okri, vivant à Londres, lauréat du prestigieux Booker Prize en 1991, a-t-il le droit de 
se rendre librement en France ? La réponse semble évidente. La mésaventure qui vient 
d'arriver à l'auteur de La Route de la faim (Julliard, 1994) prouve qu'il n'en est rien. En 
tant que ressortissant d'un Etat non membre de l'Union européenne, Ben Okri a besoin 
d'un visa pour traverser la Manche. Il s'est donc rendu au consulat pour l'obtenir. Il dit 
avoir été fort mal reçu et renvoyé par une employée qui lui aurait rendu sèchement, sans 
les examiner, le formulaire de demande de visa, son passeport, ainsi que la lettre de son 
agent littéraire.</TEXT>
<TEXT>
 Au consulat de France, on a donné plusieurs versions de cet incident. Dans un premier 
temps, l'un des agents consulaires, Philippe Barbry, a expliqué au quotidien The Guardian 
que les accords de Schengen, " relatifs à la suppression graduelle des contrôles aux 
frontières communes ", entrés en vigueur le 26 mars, font obligation à tout demandeur de 
visa de fournir une preuve de ressources, de logement et un billet de retour. Ce qui, selon 
M. Barbry, n'était peut-être pas le cas de Ben Okri. Puis, le 25 mai, en réponse à nos 
questions, le consulat a indiqué que l'écrivain se serait présenté un jour d'affluence, alors 
que six cents personnes faisaient la queue. Il aurait alors souhaité que son cas soit 
examiné en urgence. Essuyant un refus, il serait parti sans déposer sa demande.</TEXT>
<TEXT>
 Ben Okri, visiblement affecté par ce qu'il considère comme un affront, rejette ces 
explications : " Je maintiens avoir subi au consulat de France une humiliation rituelle, nous 
a-t-il déclaré. J'ai déjà séjourné quatre fois en France, et j'ai toujours fait la queue. Trois 
heures de queue ! Il est parfaitement vrai que l'employée m'a rendu en vrac mes papiers. 
On ne peut pas traiter les gens ainsi, comme des animaux. Même pour dire " non ", on 
peut être courtois. "</TEXT>
<TEXT>
 Il précise qu'il peut, évidemment, justifier d'un lieu de résidence en France. " Je suis au 
regret de dire que la conduite des services d'immigration français est extrêmement 
désobligeante : au mieux, elle est condescendante, au pire, brutale et arrogante. Pas 
seulement envers moi, mais envers les Noirs en général. La politique de Schengen vise à 
décourager les étrangers et spécialement les Noirs voulant entrer en Europe. "</TEXT>
<TEXT>
# Le risque est grand, craint l'écrivain, que cette politique, et ses conséquences, " n'en 
viennent à torpiller la libre circulation culturelle ". Mais Ben Okri ne veut en aucun cas 
que cette malheureuse affaire soit la cause d'un " divorce " entre lui et un pays qu'il aime 
particulièrement. " De tout cela, je suis extrêmement peiné, conclut-il, parce que j'ai 
toujours eu une profonde admiration pour la langue et les paysages français. Je ne venais 
d'ailleurs rien faire d'illégal : l'objet de mon séjour était de me rendre à Saint-Jean-de-Luz, 
où je comptais situer l'un de mes prochains romans, une histoire d'amour... Il y a quelque 
chose de tristement ironique à constater à quel point un élan créatif peut être gâché par 
une attitude grossière et une politique à ce point inamicale. "</TEXT>
</DOC>
