<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001919-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001919-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324563</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INDE,CACHEMIRE,REPRESSION,NATIONALISME</SUBJECTS>
<FAB>02151652</FAB>
<NOTE>(1) A Srinagar seule, on compte une dizaine de ces cimetières. Celui de l'Eid Gha, où sont enterrés les chefs de la rébellion, aligne quelque quatre cent cinquante tombes.&gt; DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>940216-2-006-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>323</PAGE>
<TITLE>Inde: le long calvaire du Cachemire&gt; Les forces de New-Delhi poursuivent la répression&gt; contre les séparatistes musulmans de l'ancienne " vallée heureuse "</TITLE>
<TEXT>SRINAGAR</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  L'explosion a eu lieu peu avant 10 heures dans un chemin creux 
débouchant sur la Jheelum, cette rivière qui arrose les principales 
villes du Cachemire, dont la capitale Srinagar côté indien, avant 
d'entrer dans la partie du territoire " libérée " _ ou " occupée ", 
selon les versions _ par le Pakistan, puis de se jeter dans l'Indus. 
Un sac d'écolier avait été laissé là, contre un mur, en un point 
souvent patrouillé par l'armée indienne. Dès 8 h 45, des dizaines de 
soldats avaient bouclé le secteur. Une heure après, Mohammed Butt et 
Ali Hajam, deux Cachemiris âgés de trente-cinq ans, manoeuvres au 
génie militaire, étaient tués par l'explosion d'un engin placé dans 
le sac. Les coupables ? Sans doute des " terroristes " appartenant à 
l'un des quelque cinquante groupes de guérilla séparatistes opérant 
dans ce qui fut, jusqu'à la fin des années 80, la " vallée heureuse 
".</TEXT>
<TEXT>
  " Les soldats les ont forcés à l'ouvrir ", nous dit Zuni, l'une des 
femmes qui, vêtues de leur longue jupe colorée et la tête recouverte 
d'un fichu " à la paysanne ", demeurent, malgré la neige qui voltige, 
accroupies avec leur marmaille devant les maisons alentour. " On leur 
avait dit de ne pas y toucher ", assure pourtant un bidasse qui 
surveille, avec ses camarades, le groupe silencieux. " Ils m'ont 
demandé d'ouvrir le sac. J'ai refusé, ils m'ont frappé ", affirment 
Mushtaq Ahmed et Ghulam Mohiudin, retrouvés plus tard sur l'autre 
rive où ils s'étaient réfugiés sitôt après l'explosion, un réflexe de 
fuite acquis, l'expérience aidant, par tous les Cachemiris de sexe 
masculin dès que survient un " incident ".</TEXT>
<TEXT>
  Les soldats ont déjà fouillé les maisons _ leur sous-officier 
poussant de son stick les femmes devant lui, comme un troupeau _ mais 
la police n'est pas encore là. Lorsqu'elle débarque, deux heures et 
quart après l'explosion, une centaine de vautours montent une veille 
intéressée sur les arbres voisins. Dès l'arrivée des policiers, 
l'armée autorise les journalistes à s'approcher : l'une des victimes 
gît sur le dos, le corps noirci par l'explosion ; de l'autre, il ne 
reste qu'une giclée de sang sur le mur et des débris de chair 
informes éparpillés sur le sol.</TEXT>
<TEXT>
 Lois</TEXT>
<TEXT>
 d'exception</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce pure négligence si les " forces de sécurité ", n'ont pas 
utilisé d'instruments de déminage ? Parmi les Cachemiris qui ont 
suivi cette scène atroce, il n'est pas possible d'en trouver un qui 
ne soit convaincu de la malignité des soldats indiens. " Plus ils 
tuent de Cachemiris, plus ils sont contents ", lance, véhément, un 
vieil homme. Ainsi va la vie quotidienne au Cachemire, seul Etat 
indien à population en majorité musulmane, depuis ce début de 1990 où 
le massacre de dizaines de manifestants par les " troupes " de 
l'impitoyable gouverneur Jag Mohan a déclenché l'insurrection 
générale.</TEXT>
<TEXT>
 Un " incident " parmi tant d'autres : à Bashpura, banlieue de 
Srinagar, nous avons assisté à la fin d'une bataille rangée de 
trente-six heures entre trois " militants " armés de lance-roquettes 
et des dizaines de membres des Forces de sécurité frontalières (BSF) 
utilisant des mortiers. Les " boys " _ l'un est originaire des 
environs, les autres sont deux " étrangers ", sans doute un 
Pakistanais et un Afghan _ ont été tués. De la maison où ils 
s'étaient barricadés, il ne restait que ruines fumantes. Son 
propriétaire, Ahmin Baba, ingénieur de l'Etat, père de trois enfants, 
sanglotait à l'idée que les soldats pourraient l'accuser de 
complicité avec des militants qu'il n'a pas voulu dénoncer.</TEXT>
<TEXT>
  Trois heures plus tard, des centaines d'habitants de Bashpura 
revenaient en procession du commissariat où ils avaient été récupérer 
les cadavres emmenés par la police. Ils les portaient sur des 
civières, enveloppés de draps, avant d'aller les enterrer, en criant 
des slogans anti-indiens, au " cimetière des martyrs " dont cette 
localité est dotée à l'instar de toutes les villes et de la plupart 
des villages de la vallée (1).</TEXT>
<TEXT>
  Mais combien sont-elles donc, ces forces de sécurité pour 
affronter, croit-on, quatre mille militants actifs et contrôler 
quatre millions de personnes ? " Il ne doit pas y avoir plus de trois 
personnes qui connaissent ce secret ", nous répond M. Aivalli, chef 
adjoint de la police pour l'Etat, et, à ce titre, théoriquement 
responsable de l'énorme appareil de sécurité, les paramilitaires dans 
les villes et l'armée dans les campagnes. " Ils sont 700 000 ", nous 
assure pour sa part Naim Khan, chef de la Ligue du peuple, l'un des 
partis semi-clandestins de la vallée. Les journalistes cachemiris, 
parlent eux de 100 000 à 400 000.</TEXT>
<TEXT>
  Les carrefours de Srinagar sont hérissés de bunkers faits de sacs 
de sable et protégés par des filets antigrenades. Des groupes d'une 
quinzaine d'hommes patrouillent en permanence les rues, le doigt sur 
la détente. Quiconque porte l'uniforme est autorisé par les lois 
d'exception, qui régissent depuis un lustre le pays, à arrêter tout 
passant mâle pour le fouiller.</TEXT>
<TEXT>
  Les suspects sont conduits vers des véhicules blindés dotés de " 
meurtrières " où sont postés des informateurs surnommés " cats " 
(chats) en raison du passe-montagne qui cache tout leur visage sauf 
les yeux. Ces hommes, payés ou plus souvent " retournés " par les " 
services ", n'ont qu'un signe à faire pour que l'interpellation vire 
à l'arrestation. Les détenus sont alors conduits vers l'un des " 
centres d'interrogation " de la vallée.</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'ex-guest house (" hôtel ") de l'Etat _ le plus officiel de 
ces lieux spécialisés, situé face au palais des anciens maharadjahs _ 
une centaine de femmes sont venues aux nouvelles. Le chef de la 
police nous dit que le travail des informateurs " obtient des 
résultats exceptionnels ".</TEXT>
<TEXT>
  A 17 h 30, les commerçants baissent les rideaux de fer, et, à 18 
heures, il ne reste que les imprudents dans la rue. Ce n'est pas 
encore le repos. Chaque nuit, dans divers points de la vallée, sont 
lancés des coups de filet (" crack down "). Des paramilitaires ou des 
soldats encerclent tel quartier ou village puis, à l'aube, ordonnent 
par mégaphone aux hommes de quinze à cinquante-cinq ans de gagner un 
espace public où leur identité sera vérifiée, leur honorabilité 
testée par les " chats ", et leur maison fouillée. L'opération dure 
des heures, qu'il pleuve ou qu'il neige.</TEXT>
<TEXT>
  Au moins 8 000 personnes, 30 000 selon les militants, ont été tuées 
en quatre ans, pour les deux tiers des civils selon de nombreuses 
estimations. Les forces de sécurité ont aussi payé leur tribut : 634 
morts de 1990 à 1993, dit M. Aivalli. Durant notre séjour d'une 
semaine, la presse a rapporté une moyenne de dix morts par jour. M. 
Qayoom, président du barreau de Srinagar, assure, en outre, que 19 
500 personnes sont en prison sans procès (le gouvernement indien, 
lui, n'annonce " que " 5 000 détentions pour " terrorisme ").</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes</TEXT>
<TEXT>
 avec eux " </TEXT>
<TEXT>
 Préoccupé par la recrudescence, depuis 1992, des assassinats après 
arrestation, il ajoute : " L'objectif est d'intimider la population 
chaque fois qu'une action militante a été commise, mais aussi de tuer 
les chefs arrêtés, pour ne pas s'embarrasser de prisonniers. " Le 
président du barreau fait encore état de 600 disparitions. Il 
insiste, aussi, sur le fait que les femmes ne sont pas protégées de 
ces excès : les plaintes pour viols, souvent collectifs, sont 
fréquentes.</TEXT>
<TEXT>
  " Bien sûr, les forces de sécurité commettent des atrocités. " Ce 
n'est pas un séparatiste qui parle, mais un chef des BSF ! Il précise 
: " Il n'y a plus d'administration : les fonctionnaires sont tous en 
faveur des militants. La police elle-même a abdiqué. Alors, on attend 
que nous remplissions des tâches qui ne sont pas les nôtres. 
Sommes-nous entraînés à interroger des suspects, à garder des détenus 
? Non. Et l'on s'étonne qu'il y ait des assassinats ! " </TEXT>
<TEXT>
  Cet officier n'en juge pas moins que " la population commence à se 
tourner contre les militants, dont les excès sont connus : extorsions 
ou actes impudiques contre les femmes ". Il en veut pour preuve que 
les informations recueillies par les BSF augmentent. Mais, explique 
un journaliste, " l'Inde semble ne pas comprendre que les excès des 
militants ne font pas des pro-Indiens, mais au plus des informateurs 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'ampleur de l'hostilité au maintien du Cachemire dans le giron 
indien est, de fait, frappante. Du médecin à l'ingénieur, du 
chauffeur de taxi au commerçant, le discours est le même : " Les 
garçons ont pris le fusil pour nous ; nous sommes avec eux. " Les 
couches aisées, à Srinagar, se déclarent le plus souvent pour 
l'indépendance, soutenant en cela le JKLF (Front de libération du 
Jammu-et-Cachemire), le mouvement séparatiste le plus populaire. Les 
gens modestes, les paysans, et, souvent, les habitants du Nord et du 
Sud, ainsi que les esprits religieux, et plus encore les islamistes, 
préfèrent s'unir au Pakistan.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la situation est bloquée : l'Inde n'a pris aucune initiative 
depuis 1990, murée dans sa certitude que l'insurrection est due à la 
seule action du Pakistan, qui mène ici, selon un cliché récurrent, " 
une guerre par procuration ". Le seul atout dont dispose le premier 
ministre de l'Union, Narasimha Rao, est Farooq Abdullah, 
ex-chief-minister et fils du légendaire " Lion du Cachemire ", le 
défunt Cheikh Abdullah. Hélas, Farooq est devenu une personnalité 
impopulaire depuis son alliance avec le parti du Congrès (1), au 
pouvoir à New-Delhi et qui est largement discrédité parmi la 
population du Cachemire. Les initiatives lancées par le gouvernement 
pour " relancer la politique " sont d'ailleurs restées sans suite.</TEXT>
<TEXT>
  Le " Mirwaiz " Maulvi Umar Farooq, dix-neuf ans, la plus haute 
autorité religieuse de la vallée, préside la Conférence de tous les 
partis pour la liberté qui réunit depuis un an l'essentiel des 
pro-Pakistanais et des indépendantistes. " Notre objectif est 
l'autodétermination, par le biais du plébiscite que l'ONU a 
recommandé en 1948-1949 ", nous dit-il. Trois parties, estime-t-il 
encore, ont voix au chapitre en cette affaire : " L'Inde, le 
Pakistan, et les Cachemiris. "</TEXT>
<TEXT>
  Amener à résipiscence une puissance telle que l'Inde n'est certes 
pas une mince affaire, comme le montrent les rudes coups assénés aux 
militants en 1993. Une négociation devra bien se faire jour. Mais 
tant de sang a coulé, et les positions sont si éloignées, qu'il sera 
très difficile d'ouvrir le dialogue.&lt;
</TEXT>
</DOC>
