<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029772</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029772</DOCID>
<ACCOUNT>406652</ACCOUNT>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1316</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES COMMUNALES,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950805-2-006-36</NUM1>
<ORI1>GRENOBLE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MEDECIN JACQUES,SEREL,GUILLOT FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VERDICT DU JEUDI 3 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Jacques Médecin est condamné à trois ans et demi de prison ferme dans l'affaire de la Serel</TITLE>
<TEXT> Badges " Jacques Médecin " sur les deux seins, l'élégante Niçoise a cessé net de brasser l'air épais avec son éventail. L'ancien maire de Nice, en 
jean et polo jaune, continue de sourire, sans trop comprendre. Il s'éponge le front, se 
penche vers Me Jean-Marc Varaut, son avocat. Il est condamnés par le tribunal 
correctionnel de Grenoble, ce jeudi 3 août, à trois ans et demi de prison ferme, 1 million de 
francs d'amende et cinq ans de privation de droits civiques. Soit bien au-delà des trente 
mois et des 500 000 francs d'amende requis par le ministère public, le 22 juin (Le Monde 
du 24 juin). Jacques Médecin est reconnu coupable de recel d'abus de biens sociaux et de 
corruption passive pour son rôle dans l'affaire dite de la Serel, du nom de cette société 
spécialisée dans la signalisation et la régulation routière.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, comme dans toute la salle, l'attention de Jacques Médecin est tout entière 
concentrée sur une petite phrase juridique. Le tribunal, sans plus de précisison, " dit n'y 
avoir lieu à confusion " de cette peine avec celle prononcée le 16 mai, en ce même endroit : 
soit deux ans de prison ferme dans le cadre de l'affaire des détournements de fonds de 
l'ex-association paramunicipale Nice-Opéra, où il a été reconnu coupable d'abus de 
confiance (Le Monde du 18 mai).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 APPEL IMMÉDIAT</TEXT>
<TEXT>
 Arrêté en Uruguay le 25 novembre 1993 et extradé vers la France un an plus tard, l'ancien 
maire de Nice espérait voir le bout de son tunnel carcéral. Celui-ci s'obscurcit, et son 
visage aussi. Libérable le 7 juillet dans l'affaire Nice-Opéra, compte tenu des remises de 
peine auxquelles il avait droit, il n'était plus détenu que dans le cadre de l'affaire de la 
Serel. Une confusion des deux peines, requise par le parquet, lui laissait entrevoir une 
libération dans les mois, voire les semaines à venir. Il s'était même désisté, fin juin, de son 
appel dans l'affaire Nice-Opéra, pour accélérer les choses. Les juges en ont décidé 
autrement. Sous réserve de l'appel formé aussitôt par Me Varaut, l'ancien maire de Nice 
devra purger sa nouvelle peine.</TEXT>
<TEXT>
 Accusé d'avoir perçu, entre 1986 et 1990, près de 4 millions de francs de pots-de-vin de 
Francis Guillot, PDG de la Serel, Jacques Médecin avait rejeté les accusations de 
corruption et plaidé la loi d'amnistie de 1990 pour le recel d'abus de bien sociaux. Il avait 
indiqué que les remises de fonds étaient destinées à financer les campagnes de son parti, le 
Rassemblement républicain, et qu'il ignorait la provenance de ces fonds.</TEXT>
<TEXT>
 Les juges ne l'ont pas entendu ainsi. Ils balaient les accents de bonne foi du prévenu et 
notent, non sans une certaine malice : " Il y a des imprudences conscientes bien trop 
proches de l'intention pour que l'on puisse renoncer à les punir. " Et de relever : " On 
n'accepte pas de recevoir des millions de francs en espèces sans éprouver le besoin de 
savoir " d'où proviennent ces fonds.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN SYSTÈME DE TYPE MAFIEUX "</TEXT>
<TEXT>
  A l'appui de leur jugement, les magistrats estiment : " Aucun élément du dossier n'est 
venu démontrer que les fonds reçus par Jacques Médecin avaient servi à financer sa 
campagne électorale ou son mouvement politique. " Ils évoquent " l'existence d'un réseau 
de corruption " qui s'apparente à " un système de type mafieux ". Pour motiver la peine, ils 
soulignent " le caractère d'exceptionnelle gravité " des fautes reprochées à l'élu " 
dépositaire de l'autorité publique ". " En violant sciemment les règles de la concurrence en 
matière d'attribution de marchés publics, expliquent-ils, et en monnayant des actes de sa 
fonction qui lui avait été confiée par les électeurs, Jacques Médecin a sacrifié l'intérêt 
général au profit d'intérêts particuliers et trahi gravement les devoirs de sa charge. " 
Aussi, pour le tribunal, seule une peine d'emprisonnement ferme était " de nature à apaiser 
le trouble causé à l'ordre public par des agissements contraires à l'impératif d'intégrité qui 
pèse sur tout élu local ".</TEXT>
<TEXT>
 La décision de ne pas confondre les peines " me révolte, a soufflé Me Varaut, à la sortie 
du prétoire. Le procès de Jacques Médecin n'est pas le procès de son dossier. On a refusé 
la confusion des peines, alors que les faits sont connexes dans le temps et dans les 
circonstances. Je n'ai jamais vu cela. Nous entrons dans un autre domaine que celui du 
droit ".</TEXT>
<TEXT>
 Francis Guillot, qui s'était muré dans le silence après que le tribunal ne lui eut pas donné 
raison lors d'un incident de procédure, a été condamné à cinq ans d'emprisonnement, 1 
million de francs d'amende et cinq ans de privation de ses droits civiques. Le procureur 
avait requis contre lui quatre ans d'emprisonnement. Dix autres prévenus ont été 
condamnés à des peines allant parfois au-delà des réquisitions, de la simple amende à trois 
années de prison assorties partiellement du sursis, notamment pour Gérard Canarie, le 
cadre à l'origine de la révélation de l'affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement aux précédentes audiences, où le prétoire s'était rapidement transformé en 
mini-salle de conférences de presse, Jacques Médecin a regagné cette fois sans mot dire 
sa cellule de Saint-Quentin-Fallavier, près de Grenoble.</TEXT>
</DOC>
