<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001898</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001898</DOCID>
<ACCOUNT>368723</ACCOUNT>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/1401</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995,NOUVEAU MEDIA</SUBJECTS>
<NUM1>950118-21</NUM1>
<ORI1>CANNES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CANTER MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COLONNA D'ISTRIA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIERS MILIA D'OR DECERNES DIMANCHE 15 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les nouveaux CD-ROM sont complémentaires  des réseaux informatiques</TITLE>
<TEXT> " Depuis les années 50, les courbes des prévisionnistes s'arrêtent toujours en l'an 2000, de plus en plus près de notre nez..., s'étonne en riant 
Marc Canter, volubile, corpulent, convaincant visionnaire. Oublions tous les produits 
que vous voyez ici, inspirés de modèles dépassés, et pensons et préparons les médias 
électroniques du prochain siècle, c'est-à-dire : du contenu vraiment interactif sur des 
réseaux vraiment large bande " (capables de tout transporter). Le discours est 
radical, voire présomptueux. Mais Marc Canter a quelque crédibilité pour l'assumer 
: son logiciel " Macromind Director " est justement celui qui sert à fabriquer une 
bonne moitié de ces produits " dépassés ", ces centaines de CD-ROM ou CD-I qui 
peuplent les allées du Milia (Marché international de l'édition et des nouveaux 
#médias). Son dernier disque, Meet the MediaBand, a reçu le prix spécial du jury des 
premiers Milia d'or décernés dimanche 15 janvier. L'homme fait partie des quelques 
gourous qui savent repousser ou contourner les limites de la technologie grâce à 
l'imagination. Son oeuvre illustre la première des trois directions vers lesquelles se 
dirige à tâtons l'écriture multimédia : interactivité, virtualité, connectivité.</TEXT>
<TEXT>
 L'interactivité : premier d'une série de CD-ROM que son créateur espère longue, 
Meet the MediaBand, est un concentré explosif de vidéomusique interactive. Ni un 
clip découpé en rondelles ni un instrument musical domestique, mais la capacité 
#d'agir sur les images et les sons sans nécessairement les contrôler.</TEXT>
<TEXT>
  " Inutile de faire croire aux gens qu'ils seront musiciens ou cinéastes parce qu'ils 
auront la capacité d'un synthétiseur ou d'une table de montage dans leur micro-
ordinateur ", constate Marc Canter. Bref, aux artistes de créer des mondes 
malléables, à la génération MTV de modeler la nouvelle pâte électronique. En rêvant 
aux prochains bacs à sable communautaires, ces media bars où l'on peut consommer 
en réseau les cocktails inédits que concocte Marc Canter.</TEXT>
<TEXT>
 La réalité virtuelle : la " VR ", comme on dit en anglais compressé, est au menu de 
tous les fans de technique. Apple sort ce trimestre son logiciel Quicktime VR. La 
version normale de ce logiciel fait défiler des vidéos linéaires dans les fenêtres d'un 
écran d'ordinateur. Avec la version VR, douze photos normales, prises en tournant 
sur 360 degrés un appareil photo du commerce posé sur un pied, sont mélangées par 
le logiciel pour créer une scène panoramique. Démonstration : entrez sur écran dans 
la boutique d'Apple, visitez les rayons en " tournant la tête " virtuellement, avant de 
" saisir " le produit qui vous intéresse. L'outil est là, la visée commerciale aussi. On 
peut toutefois frémir à la perspective des futures séances de photos de vacances : fini 
le fastidieux carrousel de diapos, voici l'interminable randonnée dans la " VR " du 
voisin...</TEXT>
<TEXT>
  UN PARI ÉCONOMIQUE</TEXT>
<TEXT>
Titus Leber, déjà producteur de vidéodisques laser remarqués sur Mozart ou Vienne, 
s'attaque, avec les éditions Gallimard, à la création sur CD-ROM des musées 
imaginaires de Malraux. Son prototype permet de circuler en trois dimensions sur 
une piazza, avant d'entrer dans un des musées virtuels (une cathédrale, par exemple, 
pour l'art médiéval) et d'y flâner entre les oeuvres sélectionnées puis rapprochées 
par Malraux. Le projet reste un pari, économique autant qu'esthétique, et Titus 
#Leber admet son irritation devant certains freins techniques : " L'image animée plein 
écran me manque, se plaint Titus Leber. J'ai l'impression avec ces fenêtres de 
regarder comme à travers une serrure. "</TEXT>
<TEXT>
 La connectivité : qu'il s'agisse d'actualiser des informations, de jouer en réseau, de 
demander de l'aide ou de réaliser une transaction, de plus en plus de disques jouent 
la complémentarité avec des serveurs " en ligne ". France 3/TVTel 3 et VT COM ont 
produit à propos de la Route du rhum un bon exemple de CD-ROM communiquant. 
Avant la course, un disque présentait en images et sons les coureurs, les bateaux, les 
cartes, etc. Pendant la course, une simple liaison par modem permettait de 
positionner chaque bateau sur ces cartes, avec la météo. Edité à nouveau quelques 
jours après la fin de la course, le CD-ROM achevé contient tout son historique, des 
coups de mer aux coups de gueule ou de déprime enregistrés par radio.</TEXT>
<TEXT>
  L'éditeur de CDROM et de logiciels Infogrames veut aussi lancer en octobre son 
service Infonie dans la bataille du marché " en ligne ". Une seule chose est sûre : la 
concurrence sera rude, sur le " hors ligne " des produits édités comme sur les 
services " en ligne " des réseaux. Et les gestionnaires aussi devront stimuler leur 
créativité. " Cette année, il y a des disques dans les magasins ", répètent pour se 
rassurer les aspirants magnats d'un multimédia plus riche de promesses que de 
certitudes. Y aura-t-il autant de clients qu'ils le souhaitent ?</TEXT>
</DOC>
