<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000171-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000171-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353557</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>Face à Lula, le candidat de gauche, Fernando Henrique Cardoso (centre droit) peut remporter le scrutin présidentiel du 3 octobre dès le premier tour</CHA1>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BRESIL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>10013110</FAB>
<NAMES>CARDOSO FERNANDO HENRIQUE,DA SILVA LUIZ INACIO,LULA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>290</PAGE>
<LEAD1>PREMIER TOUR:03 OCTOBRE 1994,DEUXIEME TOUR:15 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Une victoire programmée au Brésil</TITLE>
<TEXT>RIO-DE-JANEIRO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  La nuit est tombée depuis longtemps sur l'avenue du 
Président-Vargas, une grande artère de Rio qui a des allures 
new-yorkaises avec ses grands immeubles de bureaux. L'église de la 
Candelaria se dessine en ombre chinoise au milieu de la chaussée. Une 
immense estrade bourrée de haut-parleurs est plantée devant elle. Des 
airs de reggae, de rock et de salsa montent entre les façades des 
immeubles, des pétards éclatent. Soixante mille personnes ondulent au 
rythme de la musique. Elles attendent depuis plus de quatre heures 
leur héros, Luiz Inacio Lula da Silva, l'ancien ouvrier qui est, à 
quarante-neuf ans, et pour la deuxième fois, candidat du Parti des 
travailleurs, la principale formation de gauche, à la présidence du 
Brésil... </TEXT>
<TEXT>
  C'était, mercredi 28 septembre, le dernier grand meeting électoral 
de Lula avant le premier tour du scrutin, le 3 octobre. Certes la 
fête était belle grâce à la musique, à la bière et aux milliers de 
feuilles de papier blanc lancées des fenêtres et virevoltant dans le 
vent, mais elle était aussi un peu triste. La victoire qui avait 
échappé de justesse à Lula en 1989 semble cette fois presque 
inaccessible.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les sondages donnent vainqueur, probablement dès le premier 
tour, Fernando Henrique Cardoso, un ancien professeur de sociologie 
qui est à la tête d'une coalition de centredroit même si lui-même se 
considère toujours comme un homme de gauche. La foule crie sans fin " 
Lula président! " et " Brésil populaire !". Il y a là beaucoup de 
Noirs et de métis venus du nord de la ville, où se trouvent les 
quartiers les plus misérables. C'est leur fête, et Lula, huitième et 
dernier enfant d'un paysan pauvre du Nordeste, est incontestablement 
leur champion. Les drapeaux rouges, frappés de la faucille et du 
marteau, du PC do B, le parti communiste dit " albanais ", allié un 
peu encombrant de Lula, forment comme une forêt ondoyante devant le 
podium. La voix cassée par la campagne, mais le geste vif, le sourire 
épanoui, Lula feint de ne pas croire aux sondages. " Celui qui va 
gagner les élections et stabiliser l'économie n'est pas un 
sociologue, mais un mécanicien-tourneur ", lance-t-il sous les 
applaudissements.</TEXT>
<TEXT>
  Y croit-il vraiment ? Il y a comme un aveu dans sa remarque 
ironique selon laquelle M. Cardoso devrait lui payer des droits 
d'auteur, puisqu'il lui a " volé " une partie de son programme, en 
particulier celle qui concerne la réforme agraire et la création 
d'emplois. " Il utilise mes propres mots, sauf les fautes de 
portugais, bien sûr. "</TEXT>
<TEXT>
 Lula est même allé quelques heures plus tôt, lors de son ultime 
meeting à Brasilia, jusqu'à envisager publiquement de participer à un 
gouvernement dirigé par Fernando Henrique Cardoso en cas de victoire 
de ce dernier. " Nous sommes amis depuis seize ans. Nous allons 
continuer à nous parler. Nous sommes deux personnes civilisées. " 
L'archevêque de Sao-Paulo, Mgr Paulo Evaristo Arns n'a-t-il pas 
lui-même demandé aux deux hommes de travailler ensemble après le 
scrutin ? </TEXT>
<TEXT>
  Le dernier espoir de Lula réside dans un sursaut d'opinion qui lui 
apporterait au dernier moment les voix des indécis et lui permettrait 
au moins de figurer au second tour. Il estime avoir le " privilège du 
coeur " et compte sur le facteur émotionnel qui pourrait jouer au 
moment du vote. Celui-ci est obligatoire au Brésil, et il restait 
encore 9 % d'indécis selon le dernier sondage de l'institut Vox 
Populi publié le 27 septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Lula était alors crédité de 24 % d'intentions de vote, et Fernando 
Henrique Cardoso de 45 %. Les jeux semblent pourtant faits. La loi 
électorale stipule qu'un candidat arrivé en tête est proclamé 
vainqueur dès le premier tour si le nombre de ses voix est supérieur 
au total atteint par l'ensemble de ses concurrents. C'est apparemment 
le cas pour M. Cardoso, en raison de la très forte polarisation du 
scrutin.</TEXT>
<TEXT>
 Un brillant universitaire </TEXT>
<TEXT>
  A soixante-quatre ans, cet ancien professeur de sociologie à la 
voix mesurée, aux gestes distingués, qui s'exila au Chili puis en 
France, où il enseigna à la Sorbonne, du temps de la dictature 
militaire, semble enfin toucher au but. M. Cardoso se voit déjà 
tellement en vainqueur qu'il se livre à des confidences sur le " vide 
culturel " de Brasilia qu'il craint pour son épouse Ruth, une 
anthropologue de renom. Avec ses lunettes, ses fiches et son allure 
d'intellectuelle, celle-ci est en tout cas l'antithèse complète de la 
jeune épouse écervelée et frivole de l'ancien président Fernando 
Collor.</TEXT>
<TEXT>
 Originaire d'une famille de la classe moyenne de Rio, fils d'un 
militaire aux idées très progressistes, M. Cardoso a été d'abord un 
brillant universitaire. Son destin a basculé à deux reprises, pour 
des raison extérieures. Il y eut, en premier lieu, le coup d'Etat 
militaire de 1964. Les nouveaux maîtres galonnés du pays se méfiaient 
d'une discipline comme la sociologie, dont ils supprimèrent tout 
simplement l'enseignement, contraignant le jeune professeur à partir 
pour l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Il y eut ensuite, en décembre 1992, la destitution pour cause de 
corruption de Fernando Collor, remplacé par son vice-président Itamar 
Franco. Ce dernier confia successivement les affaires étrangères puis 
les finances à M. Cardoso, le faisant accéder au premier plan de la 
vie publique. Entre-temps, ce dernier avait fondé, en 1988, le Parti 
social-démocrate du Brésil avec des dissidents venus de l'ancienne 
opposition légale au régime militaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le hasard a donc joué un grand rôle dans la vie de M. Cardoso. Il a 
fait de la main ouverte, symbole traditionnel de la chance, le signe 
de ralliement de sa campagne. Ce choix s'est avéré judicieux dans un 
pays superstitieux comme le Brésil. " J'ai toujours pensé que j'avais 
de la chance ", a-t-il confié dans un entretien accordé au bimensuel 
Exame, citant le proverbe italien " Senza fortuna non basta virtù " 
(" Sans la chance, la force d'âme n'est rien "). L'assurance ne lui 
fait pas défaut non plus. " Pourquoi pensez-vous que vous êtes le 
meilleur candidat ? ", lui a-t-on demandé dans le même entretien. " 
Parce que je le suis ", a-t-il tranquillement répondu.</TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'il était ministre des finances, M. Cardoso a lancé le " plan 
real " de stabilisation de l'économie qui a abouti, le 1 juillet, à 
la création d'une nouvelle monnaie, le real. Nombreux étaient ceux 
qui regardaient avec septicisme cette huitième tentative, en huit 
ans, de rompre avec le cycle infernal de l'inflation. Mais le " plan 
real " a été jusqu'ici un succès puisque la hausse des prix n'a été 
que de 1,51 % en septembre. Elle était supérieure à 45 % en juin, 
avant la réforme monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre audace payante de M. Cardoso a été de faire alliance avec 
des forces de droite, peuplées d'anciennes créatures des militaires. 
Certains de ses amis, surtout dans les milieux intellectuels, ont 
accueilli la nouvelle avec indignation. La désignation de Marco 
Maciel, du Parti du front libéral (PFL, droite), comme son colistier 
et candidat à la vice-présidence a fait grincer bien des dents. Mais 
elle a ouvert à M. Cardoso des réservoirs inespérés de voix dans les 
Etats arriérés du Nordeste, fief du PFL, où les grands propriétaires 
fonciers continuent bien souvent de " faire " les élections.</TEXT>
<TEXT>
 " Gauche viable " contre " gauche dépassée "</TEXT>
<TEXT>
M. Cardoso continue à se présenter comme un homme de gauche, épris de 
justice sociale et de progrès. Il rappelle qu'il avait appelé à voter 
pour Lula en 1989. Il se définit comme le champion d'une gauche 
démocratique et moderne et refuse de " diaboliser " des formations 
comme le PFL qui font, selon lui, également partie du paysage 
politique. " On veut me rejeter vers la droite, mais je ne suis pas 
de droite. Je suis la gauche viable ", explique-t-il dans le dernier 
numéro de l'hebdomadaire Istoe.</TEXT>
<TEXT>
  Lula au contraire est à ses yeux le représentant d'une " gauche 
dépassée, qui n'a pas compris que le marché existait ". Le modèle de 
M. Cardoso est le chef du gouvernement espagnol Felipe Gonzalez. " Le 
grand changement intervenu ces dernières années est que la gauche 
moderne n'est plus étatique. Il y a eu une fusion entre la tradition 
libérale et la tradition socialiste ", affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Son programme comporte la privatisation de la grande entreprise 
sidérurgique et minière Vale de Rio Doce, la fin du monopole de 
Telebras sur le téléphone et de Petrobras sur le pétrole, et 
l'ouverture plus grande au capital étranger. Mais M. Cardoso veut 
aussi augmenter le budget des ministères " sociaux ", et rejette 
nettement les thèses ultralibérales. " Une économie de marché, dans 
une société injuste comme celle du Brésil, a besoin de l'action du 
gouvernement. Le néo-libéralisme n'a pas de sens chez nous ", 
dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Neuf ans après le départ des militaires, on mesure le chemin 
parcouru par la démocratie brésilienne. En 1989, la gauche 
traditionnelle, avec ses drapeaux rouges et ses slogans sur la lutte 
des classes, déjà représentée par Lula, avait été battue, de fort peu 
d'ailleurs, au deuxième tour, par la droite populiste et démagogue de 
Fernando Collor.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, l'affrontement est plus feutré. Lula a adopté un ton 
nettement plus modéré et son adversaire peut difficilement passer 
pour un réactionnaire à tout crin. Pour son deuxième rendez-vous avec 
le suffrage universel dans un scrutin présidentiel depuis la fin de 
la dictature militaire, l'électeur brésilien n'est pas trop mal 
servi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
