<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001466-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001466-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332348</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,DECLARATION,FORCE D'INTERPOSITION,</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>04121907</FAB>
<SUBJECTS>AMBASSADE,FERMETURE,</SUBJECTS>
<LIE1>940414-2-007-02</LIE1>
<NAMES>DEHAENE JEAN LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>12 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; L'ambassade de France a été fermée</TITLE>
<TEXT>L'ambassadeur de France, Jean-Michel Marlaud, a quitté la capitale rwandaise, mardi 12 avril, dans la matinée, pour Paris. L'ambassade a 
été fermée, a déclaré Michel Roussin, ministre de la coopération, 
venu accueillir à l'aéroport de Roissy 474 ressortissants français, 
allemands et américains évacués du Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  L'attaché commercial de la France au Rwanda, qui faisait partie des 
personnes évacuées, a indiqué que les archives de l'ambassade avaient 
été totalement détruites. Notre envoyé spécial à Kigali nous a 
précisé que l'ambassade semble avoir été abandonnée de manière 
précipitée, toutes portes ouvertes.</TEXT>
<TEXT>
  La grande majorité des Occidentaux ayant quitté le pays, la 
question se pose de savoir si les troupes étrangères, venues dans le 
cadre de l'opération d'évacuation, ou présentes préalablement dans le 
cadre de la Mission des Nations unies au Rwanda (MINUAR), 
abandonneront la population à son sort.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans les circonstances actuelles, les conditions ne sont pas 
remplies pour que nous poursuivions notre participation à la MINUAR 
", a déclaré, lundi, le premier ministre belge Jean-Luc Dehaene. De 
son côté, le chef de la diplomatie belge, Willy Claes, a jugé le 
mandat de la MINUAR " trop limité " et a estimé qu'un débat de fond 
devrait être organisé sur cette question aux Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
  Outre les dix " casques bleus " belges tués jeudi à Kigali par des 
éléments de la garde présidentielle, trois ressortissants belges ont 
été tués dans les premières heures des événements à Gisenyi, dans le 
nord du pays, et trois autres ont trouvé la mort au cours des 
affrontements dans la capitale. L'animosité manifestée contre les 
Belges au Rwanda inquiète l'opinion publique belge. </TEXT>
<TEXT>
  La Belgique, ancienne puissance coloniale du Rwanda, est soupçonnée 
par les Hutus, de favoriser les Tutsis qui composent l'essentiel de 
l'armée rwandaise et de la garde présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les Tutsis ont accusé la France dans le passé 
d'appuyer les forces gouvernementales (en majorité hutues), à travers 
le contingent qu'elle a maintenu de fin 1990 à fin 1993 à Kigali. En 
privé, des responsables français soulignent qu'il n'est pas question 
de maintenir à Kigali des troupes qui risqueraient de se trouver 
mêlées aux troubles internes. _ (AFP, Reuter.)                        
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
