<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001242-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001242-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358822</ACCOUNT>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,INSTITUTION POLITIQUE,FRANCE,ALLEMAGNE,PROJET,SUPRANATIONALITE</SUBJECTS>
<FAB>11091951</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,SOUVERAINETE</SUBJECTS>
<NAMES>LAMERS KARL,BAUDIS DOMINIQUE,CEE,CDU,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>LE 8 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LA POLEMIQUE A DROITE SUR LA CONSTRUCTION EUROPEENNE&gt; Le CDS exprime des réserves sur le projet de la CDU-CSU</TITLE>
<TEXT>Les responsables du Centre des démocrates sociaux (CDS) se sont prononcés, mardi 8 novembre, sur le projet d'approfondissement de 
l'union européenne proposé en Allemagne par la CDU-CSU, parti du 
chancelier Helmut Kohl. A l'occasion d'une rencontre avec l'un de ses 
auteurs, Karl Lamers, les centristes ont assuré partager avec leurs 
homologues allemands le même " noyau dur de convictions communes ", à 
savoir la nécessaire relance de la construction européenne et la 
nécessité d'un axe franco-allemand fort. Cependant, les membres du 
CDS n'en ont pas moins avancé un certain nombre de réserves.</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Baudis, tête de liste de la majorité RPR-UDF aux 
dernières élections européennes, estime ainsi qu'il faut avoir une " 
discussion franche sur le terme de fédéralisme ", utilisé par les 
Allemands lorsqu'ils évoquent le modèle dont pourraient s'inspirer 
les institutions européennes. Le terme de fédéralisme est banni 
depuis longtemps du vocabulaire du CDS. M. Baudis s'est démarqué, 
aussi, de l'idée selon laquelle la Commission européenne devait 
devenir le gouvernement de l'Union, alors qu'il souhaite, pour 
l'instant, que ce rôle soit dévolu au Conseil.</TEXT>
<TEXT>
  De même, il a contesté le postulat avancé par la CDU-CSU, selon 
lequel " la souveraineté de l'Etat-nation " n'est plus " depuis 
longtemps qu'une coquille vide ". " Pas totalement convaincu par ce 
schéma ", M. Baudis a tenu à affirmer que la " réalité nationale " 
reste, à ses yeux, " un fait dont il faut tenir compte ". M. Baudis a 
tenu, cependant, à relativiser ses réserves, en assurant qu'elles 
portent " moins sur le fond que sur la façon d'appeler les choses ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
