<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021582</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021582</DOCID>
<ACCOUNT>395997</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/0952</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950602-12</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL CARTON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A SARCELLES LE 31 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Jospin doute de l'efficacité du plan emploi de M. Juppé</TITLE>
<TEXT> L'ALTERNANCE n'attend pas ! Tel est le message que Lionel Jospin s'attache à délivrer à chacune des étapes du mini-tour de France qu'il a engagé pour 
la campagne des élections municipales. Avant Grenoble ce jeudi 1 juin, Saint-Etienne, 
Montbéliard et Toulouse, la semaine prochaine, l'ancien candidat à l'élection présidentielle 
était, mercredi 31 mai, dans la banlieue parisienne pour soutenir la cause socialiste dans 
les villes d'Epinay-sur-Seine (Seine-Saint-Denis) et de Sarcelles (Val d-Oise).</TEXT>
<TEXT>
  A chaque fois, M. Jospin a pu jauger le courant de sympathie qui se manifeste en sa 
faveur et aussi l'ampleur de l'attente que son résultat du 7 mai a créée. A tel point qu'il 
s'est lui-même avancé à pronostiquer que " l'impact " sur les élections municipales espéré 
par la droite après la victoire de Jacques Chirac " n'aura pas lieu ".</TEXT>
<TEXT>
  Une impression partagée par la direction du PS, qui a relevé, au terme de son bureau 
national hebdomadaire, que la campagne municipale " commençait à prendre son ampleur 
localement ", parce qu'elle lui semblait " déconnectée de l'élection présidentielle ". " 
L'alternance politique, en a donc déjà conclu M. Jospin, se joue dans les municipalités. Il 
est important de progresser aux municipales et de travailler jusqu'aux législatives, dans 
trois ans. Il nous faut préparer l'alternance, qui doit maintenant jouer dans l'autre sens. " 
Devant le demi-millier de personnes rassemblées à Sarcelles pour appuyer la candidature 
de Dominique Strauss-Kahn, M. Jospin a critiqué, pour la première fois, l'action et le 
comportement du nouveau pouvoir chiraquien. Son programme pour l'emploi " sans 
financement précis " ne le rassure pas.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai des doutes sur l'efficacité des mesures proposées, a-t-il déclaré. 500 000 chômeurs 
de moins en trois ans, c'est même moins que ce que promettait Edouard Balladur. Ce n'est 
pas du tout à la hauteur de la priorité qu'en ont fait Jacques Chirac et Alain Juppé, et c'est 
loin des propositions que j'avais soutenues pendant la campagne présidentielle. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 STRATÉGIE DE PRISE EN MAIN</TEXT>
<TEXT>
 Le bureau national du PS avait également émis ses premières réserves, en critiquant " le 
discours de bonnes intentions " de M. Juppé sur la sauvegarde du secteur public. 
Revenant sur ses propositions en matière de cumul des mandats, M. Jospin s'est inquiété 
par ailleurs de l'emploi du temps du premier ministre, président par intérim du RPR et 
futur maire de Bordeaux : " Je voudrais savoir si on aura un premier ministre à mi-temps 
et un maire de Bordeaux à mi-temps. M. Juppé est certes libre de répartir son temps, mais 
qu'il nous le dise. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin ne dit toujours rien de ses intentions concernant sa stratégie de prise en main 
du Parti socialiste et de rénovation de la gauche. Les parlementaires socialistes, qu'il avait 
tenu à remercier, mercredi 31 mai au Sénat, en présence notamment d'Henri Emmanuelli 
et de Laurent Fabius, n'en ont pas su davantage. Toutefois, le calendrier commence à se 
préciser. Le bureau national a retenu les dates des mercredi 28 et jeudi 29 juin pour le " 
séminaire " de réflexion de la direction du parti promis par M. Emmanuelli. Le premier 
secrétaire du PS lui a assigné deux objectifs : " Redéfinir un projet politique " et " mettre 
en place un dispositif socialiste cohérent et efficace, y compris sur la place des uns et des 
autres, en sachant que tout le monde aura sa place ".</TEXT>
<TEXT>
  " Ce séminaire, a-t-il ajouté, ne peut pas être une sorte de conclave d'où sortira une 
fumée blanche qui s'imposerait à tous. Il faudra que ce soit le début d'un débat, qui devra 
associer tout le parti et les militants à l'ensemble des choix qui seront faits, parce que les 
militants veulent s'exprimer et se prononcer. " Il est probable que M. Jospin soumettra ses 
propres propositions dans la période se situant entre le 18 juin, jour du second tour des 
élections municipales, et la convocation de ce séminaire.</TEXT>
</DOC>
