<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033922</DOCID>
<ACCOUNT>412245</ACCOUNT>
<PEOPLE>SARRAUTE NATHALIE</PEOPLE>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/37951000</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Icide Nathalie Sarraute.Gallimard, 184 p. 98 F.  (1) " Flaubert le précurseur ". Repris en volume avec un autre article critique sur " Paul Valéry et l'Enfant d'Eléphant " qui donne son titre à l'ouvrage (Gallimard, 1986). (2) Jean-Yves Tadié prépare pour la " Bibliothèque de la Pléiade " une édition des oeuvres complètes de Nathalie Sarraute qui devrait paraître prochainement. DOC : AVEC UN LOGO DE TUDOR BANUS
</NOTE>
<NUM1>950915-2-R07-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LEPAPE</SIP1>
<SU21>LE FEUILLETON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le bon usagede la parole</TITLE>
<TIO1>ICI</TIO1>
<TEXT> Au fond, la littérature et la science ne sont pas si différentes qu'on le dit et il n'y a pas d'oeuvre importante qui ne repose sur une découverte, sur la 
mise à jour d'un domaine nouveau de la réalité humaine. Pas de poème, pas de pièce de 
théâtre, pas de roman d'envergure qui ne produisent un savoir neuf. Ne confondons pas la 
fin et les moyens : le travail sur le langage, les recherches formelles ne sont jamais que la 
mise au point de l'outil d'expression le plus adéquat à la transmission de ce savoir. Même 
si ce savoir porte sur la langue elle-même.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un article paru dans Preuves en février 1965 (1), Nathalie Sarraute avait proposé 
une relecture de Flaubert plutôt iconoclaste. Entendez qu'elle rompait avec les théories 
alors dominantes et qui se réclamaient de la filiation de Flaubert au nom de la littérature de 
pure forme, d'un langage qui ne renvoie qu'à lui-même et qui refuse de servir. Elle 
admettait que cette tentation de la phrase pure, du livre sur rien existait bien chez l'auteur 
de Salammbô, mais ajoutait qu'elle produisait précisément des fruits secs : " Ce beau style 
pompeux et glacé qui fait surgir en nous, qui nous contraint à fabriquer des chromos. Cette 
absence de complexité psychologique qui fait de Salammbô une imagerie enfantine et 
abaisse l'Education sentimentale au niveau d'une lourde peinture de moeurs. Cette 
curieuse naïveté qui lui fait considérer avec respect et peindre avec sérieux des passions 
qui, par leur caractère platement conventionnel, frisent parfois le ridicule. " Dans Madame 
Bovary, au contraire, cette tentation du toc, mise à distance ironique, incorporée à une 
critique du mensonge des apparences, est ce qui conduit Flaubert à la découverte d'une " 
substance romanesque inconnue " : l'inauthentique. Une substance qui a depuis beaucoup 
servi dans nos pharmacies littéraires, et ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Nathalie Sarraute, la découverte a eu lieu dès le premier livre, et elle s'est affichée 
dans son titre : Tropismes, paru en 1939 chez Denoël. Sans doute a-t-elle écrit, beaucoup 
écrit, auparavant ; mais il lui apparaissait inutile de publier ses balbutiements, ses mises au 
point, ses expérimentations préalables, le lent cheminement qui l'avait conduite à mettre au 
jour un espace romanesque nouveau. Il y avait là comme une incroyable manifestation 
d'orgueil : un écrivain débutant paraissait sur le devant de la scène et affirmait, preuves à 
l'appui, qu'il offrait aux explorations du roman un territoire vierge, la révélation d'une 
matière inconnue. On lui fit bien savoir que ce n'était pas des bonnes manières. Tropismes 
devra attendre dix-huit ans et sa réédition sous le label avant-gardiste des Editions de 
Minuit avant de commencer à être reconnu pour ce qu'il est : le noyau autour duquel 
s'organise l'une des créations littéraires majeures de notre siècle (2).</TEXT>
<TEXT>
 Tropismes était composé d'une suite de textes brefs dix-neuf dans l'édition originale ; 
vingt-quatre dans la réédition de 1957. Ici est une composition de vingt textes, de vingt 
chapitres qui entretiennent entre eux de subtiles et musicales connivences. Comme si, à 
quatre-vingt-quinze ans, Nathalie Sarraute entreprenait de donner à son oeuvre la forme 
d'une boucle ; comme si le passage par le roman, par le théâtre, par les pièces 
#radiophoniques, par les essais se devait d'aboutir à ce jeu de réflexion où le livre qui 
s'achève regarde le livre qui a tout commencé.</TEXT>
<TEXT>
 En surface, rien n'a changé. Ici est fait de l'écriture de ces " mouvements indéfinissables 
qui glissent très rapidement aux limites de notre conscience et qui sont à l'origine des nos 
gestes, de nos paroles, des sentiments que nous manifestons, que nous croyons éprouver ". 
Un nom qu'on a sur le bout de la langue, une discussion anodine à propos d'une oeuvre 
d'art, un échange de propos banals sur un livre, des lieux communs, des conversations que 
l'on dit vides, le bruissement du quotidien, et voilà que de ces excitations minimales de la 
vie sociale, de ces temps presque morts naissent des réactions qui ne sont perceptibles que 
sous le puissant microscope de l'écrivain. On croyait voir du neutre, du lisse, du courtois, 
de la parlerie fade et suave, un monde sûr de lui-même et de sa permanence, et Sarraute 
nous donne à découvrir des grouillements inquiétants, des glissements, des failles, des 
retournements, des angoisses, des mensonges, des violences sauvages. Et elle le fait de 
manière telle que nous nous reconnaissons, que nous savons qu'elle dit vrai, que nous 
sommes faits de cette matière-là, invisible avant elle.</TEXT>
<TEXT>
  De Tropismes à Ici se manifestent néanmoins des évolutions, des changements d'accent 
et de couleur. Dans son rôle de traqueuse de l'inauthentique, de démolisseuse des 
certitudes apaisantes et des douceurs de la mauvaise foi, Nathalie Sarraute avait quelque 
chose de redoutable. Non seulement rien ne lui échappait, aucune fugue n'était possible, 
mais elle avait une façon de mettre le doigt sur la plaie et d'appuyer qui semblait 
inséparable d'une certaine cruauté. Sa chasse s'est faite plus paisible. On y sent moins la 
fièvre de Dostoïevski. L'humour, qui a toujours été un composant essentiel du climat 
dramatique sarrautien, mais dans la veine impitoyable, se fait ici presque indulgent. 
Comme si la Nathalie Sarraute d'autrefois se révoltait encore devant l'image de l'homme 
dépareillé, fragmentaire, troué de vides qu'elle découvrait en le décrivant ; comme si celle 
d'aujourd'hui, sans rien abandonner de sa lucidité, se laissait gagner par la pitié et par la 
compassion.</TEXT>
<TEXT>
  Plus paisible aussi, l'écriture, ou plus étouffée. Pour décrire les terreurs minuscules des 
âmes et les jeux tentaculaires des rapports humains, pour atteindre ces couches fangeuses 
et visqueuses où l'être plonge ses racines, l'écrivain n'a plus besoin d'utiliser ce " 
vocabulaire d'une richesse incomparable " dont parlait Sartre dans sa préface au Portrait 
d'un inconnu. Les mots les plus simples, les plus ordinaires lui suffisent. C'est la ligne de la 
phrase désormais, ondulante, brisée, reprise, secouée de spasmes presque imperceptibles, 
qui prend en charge pour l'essentiel les mouvements de la vie intérieure.</TEXT>
<TEXT>
 Plus que jamais, le texte de Nathalie Sarraute est écrit pour être dit. Non qu'elle écrive 
comme on parle : rien ne lui est plus étranger que le travail de traducteur auquel 
s'adonnent des écrivains qui rêvent d'imiter la parole. Ces équivalents littéraires du 
trompe-l'oeil des peintres lui semblent des activités anecdotiques. Il semble, lorsqu'on 
écoute Ici et on l'écoute, il est sonore dès la lecture , que le texte s'élabore au lieu même 
où se forme la parole, dans une zone indécise, une lymphe native où le dit et le non-dit 
opèrent, dans la confusion, leur partage, dans un incessant va-et-vient.</TEXT>
<TEXT>
  D'où, aussi, le sentiment inattendu d'une parenté entre Ici et les derniers textes de 
Beckett. Le titre, déjà, suggère une expérience de la nudité, un mouvement de 
dépouillement. Plus de sujet, plus d'objet aux contours précis, plus rien qu'un lieu, tout juste 
défini par son état de lieu. Les chrétiens disent " ici-bas " pour mieux affirmer l'existence 
d'un " ici-haut ", d'une autre vie. Ici n'offre pas une telle porte de sortie, c'est le seul 
endroit qui nous soit donné : un lieu comme aspiré par la présence de la mort, par le vertige 
du néant et que traversent des paroles anonymes, hésitantes, maladroites, trompeuses et 
vaines des signes de vie.</TEXT>
<TEXT>
 Mais Sarraute ne cède jamais jamais longtemps aux faciles tentations du désespoir. Il se 
dégage aussi d'Ici un puissant sentiment d'énergie. Le vingtième et dernier chapitre du 
livre est une manière de méditation ironique et grave sur un lieu commun des manuels 
scolaires, la célèbre et si parfaitement belle phrase de Pascal : " Le silence éternel de ces 
espaces infinis m'effraie." Une phrase si belle, si parfaite que sa perfection même se 
retourne contre elle et occulte ce néant qu'elle voudrait convoquer. " Ces mots avaient 
maîtrisé, dompté ce à quoi ils avaient communiqué leur splendeur, leur rigueur élégante. " 
Jusqu'au moment où la beauté ne suffit plus, où les mots cessent d'enchanter, de protéger 
pour laisser passer la réalité : l'effroi. " C'est donc certain. C'est ainsi. Et on y est arrivé. 
On s'y trouve. On est où il n'y a plus rien. Nulle part. Rien. Rien. Rien. Jamais. A jamais. 
A-ja-mais. Rien. "</TEXT>
<TEXT>
  D'autres en resteraient là et finiraient ainsi l'ouvrage, dans le vide absolu. Pas Sarraute ; 
elle ajoute une image à son poème, elle rebondit. A l'extrême désolation, elle oppose 
encore l'extrême exubérance, l'énorme Arcimboldo, le démesuré, l'insolent, l'arrogant, 
l'outrecuidant : la vie même. " Qu'il fasse venir ici cela et encore cela, tout ce qui lui 
chante, ces fleurs, ces légumes, ces fruits, ces objets incongrus, qu'il en dispose comme bon 
lui semble... Arcimboldo, l'assurance même. L'affirmation. Le défi. Arcimboldo. Tout ici 
n'est que lui. Arcimboldo. "</TEXT>
</DOC>
