<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028850</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028850</DOCID>
<ACCOUNT>405447</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1158</FAB>
<SUBJECTS>RER,ATTENTAT,ENQUETE,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>950727-2-007-61</NUM1>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,GIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-61</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN,NAIM MOUNA,SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE, MOUNA NAIM ET CATHERINE SIMON</SIP1>
<SOT1>Faute de revendication, le gouvernement énumère les menaces liées à sa politique étrangère</SOT1>
<SU21>L'attentat dans le RER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>STATION SAINT MICHEL LE 25 JUILLET 1995 - DANS UN DOSSIER DE 2 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les trois dossiers chauds de la diplomatie française : Algérie, ex-Yougoslavie et Proche-Orient</TITLE>
<TEXT> EN L'ABSENCE de toute revendication susceptible d'expliquer les raisons de l'attentat qui s'est produit le 25 juillet à la station de RER Saint-Michel, les 
enquêteurs n'excluaient mercredi aucune piste. En tête des " dossiers sensibles " liés à la 
politique étrangère de la France, figurent l'Algérie et l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  ALGÉRIE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Très hostiles à la France, accusée de soutenir " la junte impie ", (les dirigeants militaires 
algériens), les maquisards islamistes ont, à maintes reprises, proféré des menaces à 
l'encontre de l'Hexagone. Mais c'est en Algérie, et non en France, que cette hostilité s'est 
ouvertement affirmée par les armes.</TEXT>
<TEXT>
 En octobre 1994, par exemple, dans un communiqué attribué à l'Armée islamique du salut 
(AIS), l'aile militaire de l'ex-Front islamique du salut (FIS), un appel au boycottage 
commercial de la France avait été lancé. Sans succès. Quelques mois plus tard, en janvier 
1995, des lettres portant la signature du Groupe islamique armé (GIA) avaient été 
adressées à plusieurs ambassades occidentales, dont celle de France en Suisse : cette 
missive, dont l'authenticité n'a jamais pu être vérifiée, donnait jusqu'au 7 janvier à la 
France pour fermer son ambassade à Alger.</TEXT>
<TEXT>
 Faute de quoi, précisait-on, " les impies seront tués froidement ". Tout comme l'appel au 
boycottage de l'AIS, l'ultimatum du GIA était resté sans suite : transformée en bunker, 
l'ambassade de France à Alger n'en a pas moins continué de fonctionner.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les attentats à l'encontre des ressortissants étrangers, installés en Algérie, 
n'ont jamais cessé. Premières victimes, en nombre et en date, les Français : sur les 89 
étrangers assassinés en Algérie, depuis deux ans, on compte 31 Français.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il faudra attendre l'affaire de l'Airbus d'Air France, détourné le 24 décembre 1994, à 
Alger, par un commando du GIA, pour que la guerre commence à " déborder " en France. 
C'est sur l'aéroport de Marignane, près de Marseille, que s'était en effet achevée, deux 
jours plus tard, la sanglante odyssée.</TEXT>
<TEXT>
 L'assassinat, il y a quinze jours, du cheikh Abdelbaki Sahraoui, co-fondateur de l'ex-FIS, 
tué, le 11 juillet, dans sa mosquée du 18e arrondissement de Paris, a ravivé l'inquiétude. 
Que l'on voie dans cet assassinat la main des islamistes ou celle des puissants services 
secreqts algériens, une chose est sûre : jusque-là préservée des remous qui ensanglantent 
son ancienne colonie, la France a commencé à servir de terrain de bataille au conflit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  EX-YOUGOSLAVIE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Autre dossier de politique étrangère sensible pour la France, celui des Balkans, dans 
lequel Paris tient un rôle politique et diplomatique de pointe, notamment au sein du " 
groupe de contact " aux côtés des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne, de l'Allemagne et de 
la Russie. Le conflit, qui a débuté dans l'ex-Yougoslavie en juillet 1991, n'a jamais, 
jusqu'ici, " débordé " les frontières extérieures de l'ancienne fédération.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Le chef des Serbes</TEXT>
<TEXT>
  de Bosnie, Radovan</TEXT>
<TEXT>
  Karadzic, a menacé</TEXT>
<TEXT>
  à maintes reprises</TEXT>
<TEXT>
  les Occidentaux</TEXT>
<TEXT>
  de représailles</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 En dépit de la présence en Europe occidentale, en Amérique du Nord et en Australie 
d'importantes communautés croate, serbe, bosniaque et albanaise (Kosovo), aucun attentat 
à la bombe, aucune prise d'otages, aucune occupation d'ambassade ou de mission 
diplomatique ne se sont produits au cours des quatre dernières années. L'Allemagne a 
accueilli plus de 300 000 réfugiés de l'ex-Yougoslavie, la Suède environ 100 000, l'Autriche 
des dizaines de milliers également. La France beaucoup moins. Une fois installés 
temporairement souvent dans leurs pays d'accueil, la plupart de ces ressortissants de l'ex-
Yougoslavie, trop heureux d'avoir trouvé une terre d'asile, se gardent bien de mener des 
activités politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le fait est que certains personnages ayant participé activement à la guerre et à la " 
purification ethnique " ont réussi à se glisser parmi ces centaines de milliers de réfugiés 
arrivés en Europe de l'ouest ces dernières années. L'arrestation, l'année dernière à 
Munich, du Serbe Dusko Tadic en est une preuve. Ancien gardien présumé du sinistre 
camp de détention d'Omarska en Bosnie, il était parvenu à gagner l'Allemagne sous une 
fausse identité et à y ouvrir un café, avant d'être reconnu par quelques anciens détenus. Il 
comparaît en ce moment même devant le Tribunal pénal international de La Haye chargé 
de poursuivre les criminels de guerre dans l'ex-Yougoslavie, qui vient de décider de 
poursuivre pour génocide et crimes de guerre les deux principaux dirigeants serbes de 
Bosnie (lire page 2). Des réseaux d'amis ont pû de cette façon éventuellement se créer.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des quatre années de conflit, le chef des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, a 
menacé à maintes reprises les Occidentaux de représailles s'ils intervenaient directement 
dans la crise. Dans son langage tout en nuances, il a ainsi évoqué la perspective d'une " 
troisième guerre mondiale ", le " sabotage de centrales nucléaires " et d'autres 
opérations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  PROCHE-ORIENT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Deux des trois détenus, dont les comités de solidarité avec les prisonniers politiques du 
Proche-Orient réclamaient la libération en 1986, sont toujours sous les verrous : il s'agit de 
Georges Ibrahim Abdallah, des Fractions armées révolutionnaires libanaises, et Varoujan 
Garbidjan, membre de l'Armée secrète pour la libération de l'Arménie. Le troisième, Anis 
Naccache, condamné à la prison à perpétuité pour une tentative d'attentat manquée contre 
l'ex-premier ministre iranien, Chapour Bakhtiar au cours de laquelle une vieille dame et un 
policier avaient été tués , a été libéré, après avoir été grâcié par François Mitterrand le 27 
juillet 1990.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, depuis août 1994, le terroriste Illich Ramirez-Sanchez, alias Carlos, est sous les 
verrous en France après avoir été livré par le Soudan.</TEXT>
</DOC>
