<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031397</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031397</DOCID>
<ACCOUNT>408942</ACCOUNT>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/0111</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,PARIS 8,RER</SUBJECTS>
<NOM1>DENECHE ABDELKRIM,ABDESSABOUR</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PLANTU.</NOTE>
<NUM1>950825-2-001-31</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Malgré son alibi, Abdelkrim Deneche pourrait être expulsé de Suède</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - ATTENTATS SURVENUS LES MARDI 25 JUILLET ET JEUDI 17 AOUT 1995 A PARIS.</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur les attentats susciteune tension entre Paris et Stockholm</TITLE>
<TEXT> EN VINGT-QUATRE HEURES, le dossier " Abdessabour " pseudonyme d'Abdelkrim Deneche, dirigeant du Groupe islamiste armé (GIA) est devenu 
brutalement l'enjeu d'un bras de fer diplomatico-judiciaire inédit entre les gouvernements 
suédois et français. Tandis que l'on apprenait, jeudi matin 24 août, à Stockholm, 
qu'Abdelkrim Deneche, soupçonné par le juge Jean-François Ricard d'être impliqué dans 
les attentats de Paris, pourrait être expulsé de Suède pour " contact avec des terroristes ", 
le gouvernement français, par la voix du premier ministre Alain Juppé, insistait, auprès des 
autorités suédoises, sur l'importance du mandat d'arrêt international lancé la veille par le 
juge Laurence le Vert contre cet islamiste algérien. Mercredi 23 août, ainsi que Le Monde 
l'avait révélé, la police suédoise avait établi que Abdelkrim Deneche disposait d'un alibi, 
ayant produit des " documents administratifs faisant état d'opérations bancaires effectuées 
en Suède le 25 juillet ", soit le jour de l'attentat contre le RER parisien. Ce nouveau 
rebondissement a eu pour conséquence de susciter des tensions entre le gouvernement, le 
monde judiciaire et la police. Exaspéré par les révélations de la presse sur l'enquête en 
cours, le garde des sceaux a demandé, mercredi 23 août, au parquet d'ouvrir une 
#information judiciaire contre X pour violation du secret de l'instruction. Plusieurs hauts 
responsables policiers ne cachaient pas, jeudi matin, leur agacement, pour ne pas dire plus, 
devant l'atmosphère de suspicion qui règne actuellement dans les plus hautes sphères du 
pouvoir.</TEXT>
</DOC>
