<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000516-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000516-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326931</ACCOUNT>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>MASSE MONETAIRE,ALLEMAGNE,INDICE MENSUEL,JANVIER,1994,RECORD</SUBJECTS>
<FAB>03031131</FAB>
<NUM1>940304-2-018-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE : LA PUBLICATION DES CHIFFRES LE 2 MARS 1994 CONCERNANT LA CROISSANCE DE LA MASSE MONETAIRE ALLEMANDE EN JANVIER 1994 : 20,6% : LA DISTORSION ET SON IMPACT SUR LES MARCHES FINANCIERS</LEAD1>
<TITLE>APRES LA VIVE AUGMENTATION DE LA MASSE MONETAIRE ALLEMANDE&gt; Une explosion " inexplicable "</TITLE>
<TEXT>Lorsque, mercredi 2 mars, à 10 h 30 du matin, les chiffres concernant la croissance de la masse monétaire allemande M3 tombèrent sur les 
écrans des terminaux dans les salles de marché, les opérateurs n'en 
crurent pas leurs yeux, certains suspectant même une erreur : 20,6% 
de hausse en janvier après 8,1% en décembre. Une véritable explosion 
! Et une mémorable dégringolade des cours sur les bases financières 
européennes. Certes, l'avant-veille au soir, Hans Tietmeyer, 
président de la Banque fédérale d'Allemagne, déclarait que la 
prudence était nécessaire à cause de la " distorsion ponctuelle " de 
la masse M3, comme s'il voulait par avance dominer le terrain. Tout 
le monde s'attendait à un assez fort gonflement de cette masse, 
compris entre 10 % et 13 % en rythme annuel. C'était l'effet 
mécanique du mode de comparaison avec les chiffres du quatrième 
trimestre, de nature à amplifier démesurément les variations au début 
de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Mais 20,6% ! Et cela au cours d'une période où en Allemagne la 
distribution des crédits a continué à se ralentir après la flambée 
brutale en décembre, pour des motifs fiscaux et non répétitifs, où 
les capitaux sont ressortis après un afflux brutal et temporaire 
pendant le même mois, tandis que l'augmentation de l'épargne longue 
se poursuivait, dégonflant en théorie la masse monétaire M3, qui ne 
comprend pas les liquidités et l'épargne courte.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, pour expliquer cette " distorsion ponctuelle " (le mot est 
faible), des facteurs " autres " sont entrés en ligne de compte, 
selon les dirigeants de la Bundesbank, qui n'ont pas daigné, ou 
peut-être pas pu (ce qui est pire) fournir une explication. L'impact 
de cette " distorsion " a été foudroyant sur les marchés financiers, 
qui ont conclu un peu hâtivement que le processus de baisse des taux 
directeurs de la " Buba " allait s'arrêter, ou du moins se ralentir 
sensiblement.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les marchés européens, la baisse des cours s'accélérera, dans 
une ambiance extrêmement nerveuse. Pour février, la progression de M3 
se ralentira un peu, mais ne descendra pas en dessous de 13 %, même 
si cette masse M3 n'augmente pas en valeur absolue : toujours le 
fameux effet mécanique de comparaison. Mais la Bunkesbank peut-elle 
encore utiliser un instrument de mesure de l'activité économique, 
dont les variations sont si aléatoires et si peu fiables, au risque 
d'affoler les marchés ? La Banque de France a préféré, cette année, 
corriger les aberrations de M3 par une mesure de l'endettement 
intérieur global, qui n'est pas affecté par les transferts de 
capitaux au sein de l'épargne et du marché domestique. De l'autre 
côté du Rhin, à défaut d'explication, on risque de perdre la face et 
son crédit. &lt;
</TEXT>
</DOC>
