<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034410</DOCID>
<ACCOUNT>412844</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/0114</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE,SYNDICAT,ENTREVUE,NEGOCIATION,TRAVAIL,DUREE,AMENAGEMENT DU TEMPS,HORAIRE,ADMINISTRATION,SALAIRE,GREVE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>950920-2-001-01</NUM1>
<NAMES>PUECH JEAN,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Malgré les menaces de grève des syndicats, M. Juppé maintient le gel des traitements</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN ENTRE JEAN PUECH ET LES SYNDICATS DE LA FONCTION PUBLIQUE A PARTIR DU 19 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement propose aux fonctionnaires  un aménagement de leur temps de travail</TITLE>
<TEXT> LES DISCUSSIONS entre le gouvernement et les syndicats de fonctionnaires se sont ouvertes, mardi 19 septembre, au ministère de la fonction publique, 
par des entretiens de Jean Puech avec les autonomes, puis la CFTC. Les sept fédérations 
de la fonction publique auront été reçues, successivement, par le gouvernement au terme 
des trois jours sur lesquels les rendez-vous ont été étalés.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé ayant décidé de geler les traitements des agents de l'Etat et des services 
publics en 1996, les syndicats ont annoncé une grève pour la mi-octobre si le gouvernement 
ne modifie pas sa position. Or, il n'en a aucunement l'intention, la rigueur salariale étant à 
ses yeux essentielle pour réduire les déficits des finances publiques. M. Puech devait donc 
proposer la négociation d'un accord sur trois ans, mais sans " rattrapage ", en 1997, du gel 
de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, le conflit avec les syndicats paraît inéluctable, ce que le 
gouvernement envisage sans émotion particulière. Le ministre était mandaté pour 
#proposer, en revanche, une discussion sur l'aménagement et sur la réduction du temps de 
travail, les syndicats n'acceptant d'envisager le premier sujet qu'à la condition qu'il soit lié 
au second. La souplesse dans l'organisation du travail et dans les horaires d'ouverture des 
administrations et des services publics se heurte, selon la CGT et FO, aux contraintes du 
statut des fonctionnaires. Elle rencontre cependant les voeux des usagers et pourrait 
satisfaire une partie au moins des agents. Le gouvernement dispose là d'un thème 
populaire, de nature à embarrasser les syndicats et à lui valoir les faveurs du public.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de son déplacement en Haute-Loire, lundi 18 septembre, pour présenter les 
modalités de la future prestation d'autonomie en faveur des personnes âgées dépendantes, 
M. Juppé a déclaré qu'il n'a " pas la possibilité, dans les deux à trois années à venir, de 
réduire fortement les impôts ". Cette position contredit les promesses qu'avait faites 
Jacques Chirac durant la campagne présidentielle. Le chef de l'Etat avait alors fait de la 
réduction des impôts un objectif prioritaire. Mardi matin, sur RTL, François d'Aubert, 
secrétaire d'Etat au budget, a assuré que l'engagement de M. Chirac " sera tenu ", mais 
qu'il y faut " un certain temps ".</TEXT>
</DOC>
