<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023749</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023749</DOCID>
<ACCOUNT>398818</ACCOUNT>
<DATE>19950617</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160695/0973</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,USAGER,SONDAGE,SALLE DE SPECTACLE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950617-26</NUM1>
<NAMES>WALLON DOMINIQUE,CENTRE NATIONAL DU CINEMA,CNC,LABBE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SONDAGE MEDIAMETRIE</LEAD1>
<TITLE>Les spectateurs français sont satisfaits de leurs cinémas</TITLE>
<TEXT> DOMINIQUE WALLON, directeur général du Centre national du cinéma (CNC), et Jean Labbé, président de la Fédération des exploitants (FNCF), ont 
présenté, mercredi 14 juin, les résultats d'une enquête sur la nature du public et la manière 
dont celui-ci apprécie les salles. Cette étude résulte du dépouillement d'un sondage 
Médiamétrie, à partir de 3 500 entretiens menés entre le 29 novembre et le 12 décembre 
1994.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étude confirme les grandes structures du public : 50 % des Français (les " 
occasionnels ") vont au cinéma au moins une fois par an, 18 % (les " réguliers ") y vont 
une fois par mois, 6,3 % (les " assidus ") voient au moins un film par semaine sur grand 
écran. Les réguliers assurent près de la moitié de la fréquentation (46 %), les assidus un 
tiers (32,5 %) et les occasionnels un cinquième (21,5 %). La moyenne d'âge des réguliers 
est la plus basse, avec une forte dominante de 14-24 ans, d'étudiants, habitants des villes. 
L'étude montre que, de manière très majoritaire, on va au cinéma en couple ou en groupe, 
et que la projection fait partie d'une sortie qui commence ou se termine au restaurant ou 
devant un verre.</TEXT>
<TEXT>
  Une tendance, identifiée depuis l'éclosion des multisalles au début des années 70, 
confirme que le public choisit en majorité (80 %) d'aller voir un film précis plutôt que d'" 
aller au cinéma ". Il est toutefois possible que le développement en cours des multiplexes, 
proposant dix films et plus sur le même site, modifie ce comportement. Concernant la salle 
elle-même, les caractéristiques auxquels les spectateurs disent accorder le plus 
d'importance sont la qualité du son (plébiscité à 80 % dans la rubrique " qualité de la 
projection "), puis la taille de l'écran et celle de la salle. Parmi les critères " techniques " 
se placent en tête les tarifs réduits et l'existence de parkings à proximité des salles.</TEXT>
<TEXT>
 L'aspect le plus inattendu révélé par l'enquête est sans doute le haut degré de satisfaction 
des spectateurs vis-à-vis des services qui leur sont offerts. Alors qu'on entend d'ordinaire 
surtout des récriminations, quant à la chèreté des places, le manque d'amabilité du 
personnel d'accueil ou le confort des salles, les " satisfaits " sont largement majoritaires 
dans tous les domaines : 88 % des sondés se disent bien accueillis, 89 % trouvent que le 
son est bon, 64 % affirment se garer sans difficulté, et 70 % des représentants du public 
estiment que le prix du billet n'est pas excessif. Pour compléter l'enquête, il reste 
maintenant à poser les mêmes questions à l'autre moitié des Français, celle qui ne met 
jamais les pieds dans un cinéma.</TEXT>
</DOC>
