<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002188-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002188-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341284</ACCOUNT>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06171126</FAB>
<SUBJECTS>SAISIE JUDICIAIRE,FRAUDE FISCALE,IMPOT,CREDIT,BANQUE,MEUBLE</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>LE 16 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Après le Crédit lyonnais&gt; Le Trésor fait à son tour saisir les meubles de Bernard Tapie</TITLE>
<TEXT>Qui, du Trésor ou du Crédit lyonnais, sera le premier à recouvrer sa créance envers Bernard Tapie ? Entre l'administration et la banque 
publique, la lutte promet d'être rude. Jeudi 16 juin, cet 
affrontement a pris la forme d'une course de vitesse. Aux premières 
heures de la matinée, le fisc a en effet dépêché des huissiers aux 
portes d'un hangar de Genevilliers (Hauts-de-Seine). C'est là, 
impasse des Petits-Marais, que Bernard Tapie avait nuitamment fait 
déménager en camion une partie de ses meubles de collection, lorsque 
le Crédit lyonnais avait décidé, après accord du tribunal de grande 
instance de Paris, d'en ordonner _ déjà _ la saisie conservatoire (le 
Monde du 21 mai). Si bien que la banque avait dû s'y reprendre à deux 
fois pour faire " immobiliser " ce mobilier voyageur, dont une partie 
s'est d'ailleurs volatilisée au cours du transport.</TEXT>
<TEXT>
 Une créance de 152,5 millions</TEXT>
<TEXT>
 Mandatés par le Trésor, les huissiers n'avaient pas besoin, cette 
fois, d'un feu vert judiciaire. Aussi leur mission est-elle restée 
plus discrète. Ayant exécuté sans encombre la première partie de leur 
plan, ils se sont ensuite rendus au domicile parisien du député 
(République et Liberté) des Bouches-du-Rhône, rue des Saints-Pères, 
afin de saisir, toujours à titre conservatoire, les meubles restants. 
Le propriétaire des lieux étant rentré de Marseille, où il a annoncé 
son intention de s'installer " vraiment ", ils y furent accueillis 
sans courtoisie et eurent droit, semble-t-il, à quelques noms 
d'oiseaux et autres remarques sur le manque de noblesse de leur 
métier... </TEXT>
<TEXT>
  A la veille des élections européennes, le ministre du budget, 
Nicolas Sarkozy, avait donné une consigne formelle : faire en sorte 
que les litiges fiscaux du candidat-vedette des radicaux de gauche ne 
perturbent pas sa campagne. Le scrutin passé, le fisc a fait valoir 
ses droits, qui pourraient prévaloir sur ceux de tous les autres 
créanciers de M. Tapie. L'administration est en effet titulaire d'une 
créance d'environ 70 millions de francs sur le nouveau député 
européen (sous forme de retards d'impôt) , à laquelle il convient 
d'ajouter les quelque 70 autres millions dus par l'Olympique de 
Marseille, et les 12,5 millions de revenus que les vérificateurs lui 
reprochent d'avoir dissimulés (le Monde du 14 juin)-soit au total, 
sans même parler des pénalités encourues, une somme de 152,5 
millions... </TEXT>
<TEXT>
 L'administration devra néanmoins, selon toute vraisemblance, 
s'entendre avec la banque, à qui Bernard Tapie doit toujours un peu 
plus de 1,2 milliard de francs. Car il ne fait plus guère de doute 
qu'en cherchant à rattraper le Crédit lyonnais dans cette course aux 
millions, le Trésor a ainsi définitivement rendu inapplicable le 
fameux protocole d'accord signé par M. Tapie et sa banque, qui 
octroyait à celui-ci un délai de cinq ans pour s'acquitter de sa 
dette, et dont la collection de meubles constituait justement l'une 
des garanties essentielles...    
</TEXT>
</DOC>
