<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027886</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027886</DOCID>
<ACCOUNT>404099</ACCOUNT>
<PEOPLE>REBY ANNE MARIE</PEOPLE>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/28951014</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Mémoire retrouvée ", France-Musique (FM Paris : 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<NUM1>950717-2-S14-01</NUM1>
<NAMES>QUATUOR AMADEUS,LOVETT MARTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SU21>FRANCE-MUSIQUE : 9 H 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En souvenir du Quatuor Amadeus Anne-Marie Réby a rencontré Martin Lovett, le violoncelliste du prestigieux ensemble</TITLE>
<TIO1>MEMOIRE RETROUVEE</TIO1>
<TEXT> AU milieu des années 40, à Londres, trois Viennois réfugiés et un Anglais s'avisèrent de fonder un quatuor. Mais l'appellation traditionnelle, Quatuor 
Brainin sous laquelle ils avaient d'abord joué en 1947 ne les satisfaisait pas. Après avoir 
failli opter pour " Quatuor Londres-Vienne ", l'audace l'emporta : pourquoi pas Amadeus ? 
En 1948 on l'a oublié c'était d'une familiarité un peu provocante, même si l'auteur de la 
Petite musique de nuit commençait à devenir populaire. Ce patronyme leur a porté 
bonheur, mais aussi leur professionnalisme impeccable, doublé d'un rare sens artistique. 
Qu'on écoute le quatuor de Mozart K. 387, enregistré en 1950, et l'on est frappé par le 
caractère alerte de l'interprétation : c'est " vif, léger et décapant ". Si le nom du Quatuor 
Amadeus, dissous en 1987 à la mort de l'altiste Peter Schidlof est resté lié à Mozart, 
Haydn, Beethoven, Schubert et Brahms, la responsabilité en incombe en partie aux 
organisateurs de concerts et aux éditeurs de disques qui choisissaient les valeurs les plus 
sûres parmi les programmes proposés.</TEXT>
<TEXT>
 Car, dans les premières années, l'obligation de préparer pour la BBC une oeuvre 
différente presque chaque semaine leur fit explorer une bonne partie du répertoire de 
toutes les époques. Ils pouvaient tout jouer. Au programme de leur premier concert, le 10 
janvier 1948, n'avaient-ils pas eu la tranquille audace de placer, entre Mozart et 
Beethoven, le quatuor de Verdi ? Mais, tout en convenant " nous n'avons peut-être pas fait 
autant de musique contemporaine que nous aurions dû ", le violoncelliste Martin Lovett 
pense que c'était tout de même dans le répertoire viennois qu'ils pouvaient apporter le 
plus. Et près de quatre mille concerts en trente ans l'ont prouvé.</TEXT>
<TEXT>
  Si leurs interprétations tardives étaient plus lisses, sinon compassées, certains soirs elles 
n'étaient pas coulées dans le bronze ; ils les retravaillaient sans cesse, au point que lors 
d'une écoute " aveugle " de la même oeuvre enregistrée par plusieurs quatuors, ils purent 
en identifier toutes les versions sauf une, qui leur semblait bonne mais étrange : la leur...</TEXT>
<TEXT>
 La force du Quatuor Amadeus résidait dans la personnalité exceptionnelle du premier 
violon, Norbert Brainin, mais aussi dans celle de l'altiste Peter Schidlof. Tous deux 
auraient pu faire une grande carrière de solistes. Curieusement, à l'origine, le premier était 
surtout altiste et le second plutôt violoniste. Mais ils trouvèrent l'équilibre meilleur en 
échangeant leurs rôles, quitte à les reprendre chaque fois qu'ils se produisaient dans une 
formation autre que le quatuor : pour des trios, des quatuors avec piano ou pour la 
Symphonie concertante de Mozart. Et Martin Lovett de conclure, modeste : " Ma destinée 
à moi était de jouer en quatuor. J'étais le plus jeune mais j'ai rattrapé le retard et je crois 
que j'ai bien tenu mon rôle. "</TEXT>
</DOC>
