<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018923</DOCID>
<ACCOUNT>392454</ACCOUNT>
<PEOPLE>ARAKI NOBUYOSHI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130595/1120</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>ARAKI NOBUYOSHI</NOM1>
<NOTE>ARAKI, Fondation Cartier, 261, bd Raspail, 75014, Paris. Tél. : 42-18-56-50. Jusqu'au 11 juin. Catalogue, Contrejour, 66 p., 50 francs.  MAI DE LA PHOTO, à Reims. Vingt et une expositions jusqu'au 5 juin. Tél. : 26-77-78-79.DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950515-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Paris et Reims exposent le photographe japonais, qui bataille depuis vingt-cinq ans contre la censure  Cette star de Tokyo, auteur de quatre-vingt-dix livres, a toujours confondu ses images et sa vie intime</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France découvre et consacre Araki, photographe scandaleux</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE NOBUYOSHI ARAKI</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> 
  Quasiment personne ne connaissait Araki en France, et voilà que ce sulfureux 
photographe japonais, star dans son pays, est consacré comme un des grands de l'image 
fixe. Qu'on en juge. Une exposition à la Fondation Cartier à Paris, une autre au Mai de la 
photo de Reims, une autre encore à la Galerie Chantal Crousel à partir du 1 juin et un 
hommage attendu, en juillet, aux Rencontres d'Arles. Le personnage, dont on avait 
découvert quelques images dans une exposition de groupe au CAPC de Bordeaux, avait 
tout pour être reconnu plus tôt : cet artiste, qui a exposé dans les plus grands musées 
japonais, mais qui a refusé d'être présenté à la prochaine Biennale de Venise, est le 
photographe qui a, comme personne à ce jour, littéralement confondu sa vie intime à ses 
images.</TEXT>
<TEXT>
  Nobuyoshi Araki, cinquante-cinq ans, a une tête de bande dessinée : visage rond, cheveux 
rares, moustache pétillante, lunettes noires et rondes qu'il ne quitte jamais. Et quatre 
appareils qui barrent en permanence son ventre. Dès l'âge de douze ans, son père lui 
confie un appareil photo. Lors de sa première sortie de classe, il photographie ses copines. 
Depuis, il engloutit tout ce qui passe devant son objectif, avec une frénésie rare, prenant 
des centaines d'images chaque jour. Il les accumule, les tire une seule fois, ne les archive 
pas, les perd, les vend. Hervé Chandès, directeur de la Fondation Cartier, l'a rencontré à 
Tokyo : " Au restaurant, il était fascinant : il mangeait, parlait, riait, buvait. Et déclenchait, 
entre deux coups de fouchette. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis trente ans, Araki tient le journal de sa vie. Son oeuvre est ainsi l'accumulation, 
année après année, de journaux intimes qu'il publie dans des livres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BÊTE NOIRE DU CONFORMISME</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Sa productivité est imbattable : quatre-vingt-dix livres en vingt-cinq ans, seize pour la 
seule année 1994. Des " recueils ", comme il dit, de tous formats, parés de couvertures de 
toutes les couleurs, des best-sellers et d'autres confidentiels. Le lecteur a la sensation de 
découvrir des tranches de vie et d'entrer dans l'intimité du photographe. Les images, le 
plus souvent en noir et blanc, laissent apparaître une date gravée en bas à droite du cliché, 
qui accentue l'idée de journal. Il photographie, tout Araki, les ciels, la ville, les bars qu'il 
fréquente assidûment, lui-même en train de se brosser les dents, son chat, ses amis, des 
filles qu'il photographie le jour même. Il apparaît parfois dans le cadre, on le devine 
souvent au bout de l'objectif.</TEXT>
<TEXT>
  A Reims, on découvre The Last Year of Heisei, un de ses journaux les plus réussis, où les 
mises en scène de jeunes filles nues ou attachées côtoient un instantané de dîner bien 
arrosé avec le photographe Robert Frank. A la Fondation Cartier, à Paris, défile son 
journal le plus récent : du 1 janvier au 31 janvier 1994. A Reims comme à Paris, les images 
sont judicieusement affichées au mur, jointes les unes aux autres, comme dans un film, 
sans cadre ni verre de protection.</TEXT>
<TEXT>
  On a souvent assimilé Araki à ses images osées de jeunes filles. Il est vrai qu'il a une 
forte prédilection pour les nus féminins, étudiantes ou lycéennes, danseuses ou filles qu'il 
trouve dans les bars, plus ou moins innocentes, nues et parfois jambes écartées, parfois 
ligotées. Les poses sont suggestives, drôles, souvent graves, frisant la pornographie. Les 
filles accourent chez Araki pour être photographiées, tant sa célébrité rejaillit sur elles. 
Comme Sawa, une actrice qui aime boire du coca à la bouteille, et qui est devenue une 
petite star au Japon grâce à ses images.</TEXT>
<TEXT>
  Cette obsession au goût de scandale remonte à l'enfance. Cet habitué des love hotels et 
des boîtes de strip-tease, qui a collaboré à des revues sado-masochistes, a grandi dans un 
quartier populaire de Tokyo, près d'un temple dédié à des prostituées. Dans une société où 
la sexualité reste taboue, où il était rigoureusement interdit de montrer des poils pubiens 
jusqu'il y a encore deux ans, Araki a affronté, défié, contourné la censure, devenant la bête 
noire du conformisme bien pensant. Comme par provocation, la pilosité est abondante chez 
Araki, au point que la liste est longue de ses contentieux avec la police. Chaque livre 
censuré entraînait la sortie d'un autre ouvrage, toujours plus provocant. En 1994, un 
directeur d'une galerie de Tokyo a été emprisonné pendant une semaine au motif qu'il 
vendait des " livres obscènes " d'Araki. Par dérision, l'artiste a photographié des femmes, 
des fleurs colorées cachant le sexe, ou lacéré le tirage au même emplacement. Il a enfin 
photographié des poils au microscope. Le résultat ? Une forêt de troncs d'arbres.</TEXT>
<TEXT>
  On réduit trop souvent Araki au chef de file du mouvement anticensure. Son oeuvre 
renvoie à un genre littéraire spécifiquement japonais, le " roman personnel ", dont un des 
meilleurs représentants est l'écrivain Tanizaki. Chez Araki, il y a aussi le regard du 
modèle, très présent, grave ou désenchanté, mortuaire ou tragique, qui traduit " la vie qui 
fuit devant l'objectif ", comme le dit joliment Hervé Chandès.</TEXT>
<TEXT>
 Cette frustration du temps qui file et que l'objectif tente désespéremment d'arrêter, Araki 
l'a développée à partir de 1971, dans un livre-manifeste intitulé Sentimental Journal 
(voyage sentimental) qui reste comme un des plus grands et méconnus livres de l'histoire 
de la photographie.</TEXT>
<TEXT>
  Tournant le dos à la prétendue vérité de la photographie documentaire, Araki montre 
uniquement ce qu'il connaît vraiment : lui et sa femme Yoko. Il dévoile image après image 
son voyage de noces. En couverture, une photo traditionnelle et sinistre des jeunes mariés. 
Les premières images sont apparemment banales, les dernières sont époustouflantes : des 
portraits de sa femme en plein plaisir, pendant qu'Araki lui fait l'amour tout en déclenchant 
son appareil.</TEXT>
<TEXT>
  Yoko est morte d'un cancer en 1990. Depuis, Araki n'a plus jamais quitté sa ville, 
poursuivant une oeuvre dont sa vie reste le moteur. " Une déclaration de ce que je suis ", 
dit-il. Une oeuvre sur l'intime, l'amour et la mort. L'importance des motifs de fleurs ? En 
référence à sa mère. Les chats ? En lien avec sa femme. Résonnent dans ses images celles 
d'autres artistes qui ont mélangé vie intime et photographie : Robert Frank bien sûr, mais 
aussi Larry Clark, Nan Goldin, avec qui il a réalisé le livre Tokyo Love, en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Cette consécration tardive arrive au moment où les thèmes du corps, de la maladie et de 
la mort, de l'autobiographie, envahissent la photographie contemporaine. Mais le visiteur, 
à Reims comme à la Fondation Cartier, risque d'être déçu en voyant les images, trop 
réductrices, d'une oeuvre dont l'ampleur est gravée dans ses livres. Ceux-ci ne sont 
malheureusement pas disponibles, si ce n'est excellente idée entassés sous vitrine à la 
Fondation Cartier. Qui aura maintenant l'idée de les montrer au mur, et d'approcher au 
plus près une oeuvre qui vous laisse K.-O. debout ?</TEXT>
</DOC>
