<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001829-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001829-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355373</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10141261</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,REVENU MINIMUM,CHARGES D'ENTREPRISE,ENTREPRISE;SANTE,ASSURANCE MALADIE;LOGEMENT SOCIAL,EXPULSION LOCATIVE,CREDIT,ALLOCATION LOGEMENT;ASSOCIATION,BIENFAISANCE;ANALYSE;VILLE,CREATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAUVRETE,EXCLUSION,INSERTION,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHIFFRE,INSTANCE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>LE 13 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LES MESURES GOUVERNEMENTALES DE LUTTE CONTRE LES EXCLUSIONS&gt; Un SAMU social sera créé dans les trente plus grandes villes françaises</TITLE>
<TEXT>Commentant l'ensemble du dispositif retenu pour combattre la pauvreté, Simone Veil, ministre des affaires sociales de la santé et 
de la ville, a distingué cinq chapitres :</TEXT>
<TEXT>
 Emploi et activité. _ Partant du principe qu'il vaut mieux, en 
attendant que la reprise économique se confirme, subventionner 
l'emploi plutôt qu'augmenter les revenus de substitution, le 
gouvernement entend accroître l'aide à l'embauche des allocataires du 
RMI (revenu minimum d'insertion). Six RMistes sur dix ont été, avant 
de perdre leurs droits, inscrits aux ASSEDIC.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais _ le décret d'application doit paraître prochainement _, 
toute entreprise du secteur marchand, qui embauchera un chômeur 
percevant le RMI depuis plus de deux ans, recevra pendant un an une 
subvention de 1 850 F par mois (l'équivalent du RMI) et sera 
exonérée, pendant cette période, des charges salariales patronales du 
régime général. L'année suivante, seule l'exonération sera 
reconduite. Cette mesure avait déjà été annoncée, mais d'une façon 
moins détaillée. Le cumul de la subvention et de l'exonération doit 
réduire le coût salarial total de 40 %.</TEXT>
<TEXT>
 Sur les presque 900 000 RMistes (DOM-TOM compris), 300 000 sont 
concernés par cette disposition. M. Balladur a indiqué qu'il avait " 
bon espoir " que 200 000 d'entre eux en bénéficieraient " dans les 
années qui viennent ". Mme Veil a été plus prudente et plus précise : 
elle a fixé l'objectif de 50 000 RMistes embauchés en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Autre mesure : les contrats de retour à l'emploi (CRE) passent de 
140 000 à 160 000, avec, là aussi, la volonté que les RMistes soient 
davantage impliqués dans cette catégorie, avec 20 % de bénéficiaires 
contre 12,5 % actuellement. Les entreprises d'insertion 
professionnelle verront leur nombre de postes augmenter et les 
associations intermédiaires recevront des subventions de 
fonctionnement _ ce n'était pas le cas jusqu'à présent _ à 
concurrence de 110 millions de francs pour ces deux dernières 
dispositions.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement se donne également comme ambition de mieux 
structurer le secteur non marchand, qui, selon le ministre des 
affaires sociales, est lui aussi créateur de richesses, d'activités 
collectives utiles. La nouveauté consiste à développer, parmi les 650 
000 contrats emploi-solidarité (CES) qui seront reconduits en 1995, 
les CES consolidés (voir encadré).</TEXT>
<TEXT>
  Santé et accès aux soins. _ Très peu de gens vivant en France ne 
bénéficient pas, selon le ministre des affaires sociales, de 
l'assurance-maladie. Interpellée par les cas que lui soumettent des 
associations caritatives, Mme Veil a décidé de mettre ce dossier " à 
plat " : le 1 janvier 1996 au plus tard, tous les Français sans 
exception seront couverts par l'assurance-maladie. En attendant, 
toute personne ignorante de sa situation pourra se présenter à la 
caisse primaire de son lieu de résidence : si elle n'en possède pas, 
des droits lui seront automatiquement ouverts pour un an.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui concerne les structures, les crédits de fonctionnement 
vont être doublés pour les réseaux de soins, passant de 30 à 60 
millions de francs, et 20 millions de francs supplémentaires seront 
alloués aux missions de soutien psychique et sanitaire en faveur des 
jeunes, notamment pour en renforcer le personnel médical.</TEXT>
<TEXT>
  Logement des personnes démunies. _ Le gouvernement n'apporte, en 
regard du dispositif existant, que deux améliorations : les crédits 
accordés aux FSL (fonds de solidarité logement) seront en hausse de 
10 % et le nombre des prêts locatifs aidés pour l'insertion (PLAI) 
sera doublé, passant de 10 000 à 20 000.</TEXT>
<TEXT>
  Situations de rupture et d'urgence. _ Mieux " prévenir " les 
expulsions locatives, en étudiant en amont le dossier des personnes 
de bonne foi menacées de devoir quitter les lieux ; " humaniser " les 
procédures ; mieux utiliser les outils fournis par la loi du 31 mai 
1990 (dite loi Besson) : tels sont les objectifs fixés. Le revenu 
insaisissable sera désormais apprécié à l'échelon de la famille et 
non plus à celui de l'individu. Il sera constitué du RMI majoré des 
prestations familiales.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant des structures, la dotation des sept cents centres 
d'hébergement et de réadaptation sociale (CHRS), qui ont connu cette 
année une grave crise budgétaire en raison d'une baisse de leurs 
crédits, est augmentée d'un peu plus de 20 % (par rapport au budget 
diminué). Leur capacité d'accueil est portée, au total, à 33 500 
places (au lieu de 33 000). Des lits seront médicalisés dans la 
plupart des centres et une opération de rénovation est prévue pour 
les plus vétustes d'entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  L'initiative la plus nouvelle concerne la création d'un SAMU social 
dans les trente plus grandes villes de province, sur le modèle de 
celui qui a été mis en place dans la capitale, le 15 décembre 1993, 
par le préfet de la région Ile-de-France et le maire de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour éviter que l'absence de logement ne soit, pour les gens 
sans abri, rédhibitoire, en particulier dans la recherche d'un 
emploi, le mouvement caritatif et humanitaire sera désormais autorisé 
à délivrer aux SDF des attestations de domiciliation.</TEXT>
<TEXT>
 Soutien aux associations. _ Des dispositions, d'un coût total de 50 
millions de francs, sont prises dans ce domaine. Parmi celles-ci, la 
rétribution, pendant un maximum de deux ans, d'un cadre chargé 
d'établir un plan de financement pour une association qui entend se 
développer et le relèvement à 20 000 F, dès 1995, de l'abattement sur 
la taxe sur les salaires payée par les associations. Cette dernière 
mesure profitera surtout aux petites organisations qui emploient peu 
de permanents.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin prenant en compte le fait que le mouvement caritatif en 
général, et Aide à toute détresse (ATD)-Quart monde, en particulier, 
déplorent régulièrement que la parole soit si peu donnée aux plus 
défavorisés, le gouvernement a demandé au Conseil national des 
politiques de lutte contre la pauvreté et l'exclusion sociale _ 
présidé par Robert Galley, député RPR et maire de Troyes _ de 
recenser les instances où les plus démunis pourraient s'exprimer et 
d'examiner les modalités de ces interventions.                       
</TEXT>
</DOC>
