<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003419-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003419-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357041</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement britannique a rendu public en début de semaine un Livre blanc consacré à la lutte contre le chômage. Radical par les solutions présentées, il se propose, selon les auteurs du rapport, Peter Lilley, ministre des affaires sociales, et Michael Portillo, ministre de l'emploi et coqueluche de la droite conservatrice, " d'aider ceux qui recherchent un emploi et de motiver les hésitants ", tout en faisant faire des économies à la collectivité.</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE CHOMAGE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REVENU MINIMUM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRAVAIL A TEMPS PARTIEL,PROJET,SMIC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROTECTION SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,GRANDE BRETAGNE,CHOMAGE,CHIFFRE,RAPPORT,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>10271150</FAB>
<NUM1>941028-2-023-01</NUM1>
<NAMES>MACSHANE DENNIS</NAMES>
<NAMES>LILLEY PETER,PORTILLO MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT ET REACTION DE L'OPPOSITION TRAVAILLISTE SUR LE FOND</LEAD1>
<TITLE>ETRANGER&gt; Dans un Livre blanc rendu public par le gouvernement de M. Major &gt; Les conservateurs préconisent des solutions radicalespour réduire le nombre des chômeurs en Grande-Bretagne</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre corresponant</TEXT>
<TEXT>
 Dans les faits, si ce projet est adopté, tout chômeur, à partir 
d'avril 1996, devra signer un contrat de recherche d'emploi avec un 
centre d'emploi (" jobcentre "), aux termes duquel il s'engagera " à 
rechercher activement un emploi [et] à être disponible pour tout 
travail qu'il pourrait raisonnablement faire ". En vertu de quoi il 
pourra recevoir une allocation chômage pendant six mois, contre un an 
auparavant. Les centres d'emploi auront autorité pour proposer un 
travail, une formation, et même des activités d'intérêt général 
(nettoyage des fossés...), que le chômeur sera tenu d'accepter sous 
peine de voir son allocation suspendue d'office pour plusieurs 
semaines. Ces mesures s'appliquent aussi aux jeunes à la recherche 
d'un premier emploi.</TEXT>
<TEXT>
  L'allocation chômage ne sera plus automatique _ à la différence de 
l'income support, le RMI britannique _ et sera encore plus limitée 
dans le temps. Au bout de six mois, le chômeur verra sa situation 
réexaminée et son allocation modulée ou supprimée selon ses efforts 
et ses moyens ; ainsi, une personne disposant d'une somme dépassant 8 
000 livres (67 000 francs) _ y compris si elle provient de son 
indemnité de licenciement _ n'aura plus droit à rien. Ceux qui auront 
quitté volontairement leur emploi ou auront été licenciés pour faute 
professionnelle seront exclus du programme. Mais un bonus de 1 000 
livres pourra être accordé à ceux qui acceptent un travail à temps 
partiel _ très répandu en Grande-Bretagne, où beaucoup de gens ont 
parfois deux ou trois activités différentes _ pouvant déboucher sur 
un emploi stable.</TEXT>
<TEXT>
 Levée de boucliers du côté travailliste</TEXT>
<TEXT>
 Rigueur et économies sont les maîtres mots de ce Livre blanc qui, 
selon ses auteurs, représente " un grand pas en avant dans la réforme 
du système d'allocations et une aide donnée aux chômeurs " et le 
changement le plus radical depuis plus d'un demi-siècle. Il se 
caractérise également par une nouvelle autorité de l'administration 
sur les chômeurs, tenus d'accepter toute proposition qui leur sera 
faite ou de subir les conséquences d'un refus.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est pas étonnant que cette proposition, qui représente sans 
doute le projet le plus conservateur pour faire face au chômage qui 
touche la Grande-Bretagne _ dans une moindre mesure que les autres 
pays européens _, ait suscité la vive opposition des travaillistes. 
Pour le député Denis MacShane, par exemple, il s'agit d'un texte 
encore plus réactionnaire que la législation victorienne.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet présenté le même jour par la commission pour la justice 
sociale a aussi l'ambition d'être " la plus grande réforme du système 
social depuis cinquante ans ", depuis le fameux rapport Beveridge qui 
créa l'Etat-providence. Cette commission d'experts " indépendants " 
avait été réunie, il y a deux ans, par John Smith, alors chef des 
travaillistes. Ses recommandations ont été bien accueillies par Tony 
Blair, nouveau patron du Labour, mais celui-ci a tenu à préciser que 
c'était au parti, et à lui seul, de rédiger sa plateforme 
électorale.</TEXT>
<TEXT>
 Partant du principe que " la part des pauvres dans le revenu 
national est en diminution " mais que l'on ne peut plus se permettre 
des dépenses irresponsables, la commission a fait des propositions au 
total modérées, au point qu'elles n'ont, jusqu'à présent, suscité que 
peu de réactions négatives, y compris de l'aile gauche du Labour, et 
que les journaux tabloïds, avides d'étaler l'image d'un Parti 
travailliste gaspilleur, ne lui ont consacré que quelques 
paragraphes.</TEXT>
<TEXT>
 Ce texte prévoit une refonte de tout le système social, éducatif, de 
retraite (avec un revenu minimum garanti), et la création d'un SMIC, 
qui n'existe pas en Grande-Bretagne, où le gouvernement le considère 
comme la véritable cause de l'accroissement du chômage sur le 
continent. Il suggère l'adoption d'une tranche d'impôts de 50 % 
maximum pour les plus riches, l'amélioration du système d'allocations 
sociales et la taxation des allocations familiales pour les 
contribuables aisés, la réforme de l'éducation. Inspiré de l'exemple 
des démocrates américains, ce rapport apparaît plus timide que ne le 
proclament ses auteurs. Pour le Labour, avide de revenir au pouvoir 
après quinze ans d'opposition, il s'agissait de donner des espoirs à 
son électorat, malmené par la politique sociale du gouvernement, sans 
effrayer les classes moyennes.                                        
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
