<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044911</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044911</DOCID>
<ACCOUNT>426099</ACCOUNT>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/0101</FAB>
<NOM1>OTAN</NOM1>
<NUM1>951208-2-001-62</NUM1>
<NAMES>UEO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE TREAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ANALYSES</SU11>
<SYE1>FRANCE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES ANNONCE PAR HERVE DE CHARETTE, LE MARDI 05 DECEMBRE 1995, QUE LA FRANCE REPRENNAIT TOUTE SA PLACE AU COMITE MILITAIRE DE L'OTAN</LEAD1>
<TITLE>France-OTAN,un nouveau départ</TITLE>
<TEXT> LE GESTE que vient de faire la France en direction de l'OTAN, en annonçant, mardi 5 décembre, sa décision de participer pleinement à certaines instances 
de l'organisation qu'elle avait désertées depuis 1966 n'est ni une révolution ni une trahison 
inattendue du gaullisme par ses fils, après que François Mitterrand se fut fait, pendant 
deux septennats, le vigilant gardien du dogme.</TEXT>
<TEXT>
 La France n'a pas vendu son âme : elle n'a pas rejoint le commandement " intégré " de 
l'OTAN et n'entend pas le faire ; à la différence des autres pays membres, elle n'a toujours 
pas de troupes placées en permanence sous commandement américain. Un nouveau 
chapitre s'est cependant ouvert dans l'histoire compliquée des relations de Paris avec 
l'Organisation atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde a changé en trente ans et beaucoup des motifs qui avaient motivé la décision 
spectaculaire du général de Gaulle de se retirer des instances militaires de l'Alliance ont 
cessé d'exister.</TEXT>
<TEXT>
  C'était la guerre froide, et la guerre du Vietnam ; on s'opposait aux Américains sur la 
doctrine de la dissuasion (riposte graduée ou pas), on craignait d'être entraîné sur des 
théâtres extérieurs par leur interventionnisme. Aujourd'hui, les querelles doctrinales sur le 
nucléaire se sont apaisées ; ce n'est plus l'interventionnisme des Etats-Unis que l'on 
redoute, mais au contraire leur isolationnisme ; la fin de la guerre froide a fait apparaître 
enfin l'inadaptation d'une organisation militaire conçue à l'origine pour faire face à une 
attaque massive des blindés de l'Armée rouge, et l'urgente nécessité pour elle de se mettre 
en mesure d'assumer des missions totalement nouvelles. L'ex-Yougoslavie a été le premier 
test de la capacité de l'OTAN à survivre à la disparition de sa raison d'être initiale.</TEXT>
<TEXT>
  La crise yougoslave a forcé dans les faits, depuis plusieurs années déjà, l'évolution qui 
vient d'être officiellement entérinée par les autorités françaises : sans le blocage 
qu'opposait François Mitterrand, la France siégerait sans doute déjà depuis 1992 au comité 
militaire qui réunit les chefs d'état-major des pays membres.</TEXT>
<TEXT>
 Elle s'est trouvée à maintes reprises, en raison de ces réticences du précédent chef de 
l'Etat, dans la situation paradoxale de bouder des réunions entre ministres de la défense ou 
chefs d'état-major de l'Alliance consacrées à la Bosnie, où elle se trouvait pourtant en 
première ligne. Il était temps, à l'heure où quelques milliers de soldats français vont 
participer en Bosnie à une opération sous commandement " opérationnel " américain, de 
mettre définitivement fin à cette absurdité. Et c'est chose faite.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la véritable nouveauté n'est pas là. Elle est dans la tentative d'aborder d'une autre 
manière la dialectique tendue des rapports transatlantiques. La France fait un geste en 
direction de l'Alliance, mais elle attend d'être payée en retour par une plus grande 
disponibilité de ses alliés à réformer l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Si François Mitterrand mettait une telle rigidité dans l'observance du dogme de 
l'indépendance par rapport à une organisation dont il dit un jour qu'elle n'était " tout de 
même pas la Sainte alliance ! ", c'est que, dans son esprit, l'Europe en construction offrait 
une véritable alternative à l'OTAN. Croyant que ce projet allait devenir réalité grâce à 
l'effondrement du bloc communiste, l'ancien président de la République ne donnait pas 
cher, à l'aube des années 90, de l'avenir de l'OTAN. Il s'est trompé. Les dirigeants 
français prennent acte aujourd'hui du fait que la défense européenne ne peut se concevoir 
comme concurrente à l'OTAN, ni se construire sur ses décombres. Ils espèrent ainsi 
libérer la démarche française du soupçon qu'elle engendre chez les Américains, mais aussi 
chez les grands alliés européens ; un soupçon dont le résultat est qu'après des années de 
patients efforts de Paris, " l'identité européenne de défense " n'a pas véritablement pris 
corps et que l'Union de l'Europe occidentale (UEO), dont la France voulait faire le bras 
armé de l'Europe, reste une coquille largement vide.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un vrai changement de philosophie. On cesse de s'arc-bouter sur une position 
formaliste rigide devenue anachronique. La France a été en fait ces dernières années, en 
particulier par sa disponibilité à agir sur des théâtres extérieurs, le plus sérieux partenaire 
des Etats-Unis ; elle est devenue un interlocuteur essentiel pour la Grande-Bretagne, tant 
sur le terrain bosniaque que dans le domaine du dialogue sur l'avenir de la dissuasion 
nucléaire ; elle ne pouvait enfin rester absente d'instances où se traitent les grandes 
questions de l'avenir de l'OTAN, qu'il s'agisse de son élargissement à certains pays de 
l'Est ou de sa réforme militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en retour Paris attend de ses alliés, Européens et Américains, une vraie 
#disponibilité à à construire dans l'OTAN un " pilier européen ". C'est à une " alliance 
rénovée " que la France se déclare prête aujourd'hui à participer pleinement, en appelant 
ses partenaires à inscrire le fait européen dans la réforme de l'organisation militaire et 
dans la réflexion sur son avenir.</TEXT>
<TEXT>
Paris attend</TEXT>
<TEXT>
de ses alliés, Européens</TEXT>
<TEXT>
et Américains, une vraie disponibilité</TEXT>
<TEXT>
à construire dans l'OTAN un " pilier européen "</TEXT>
<TEXT>
 Ceux qui pensaient qu'une véritable défense européenne pourrait un jour se développer en 
toute autonomie, par le canal de l'UEO, n'y trouveront peut-être pas leur compte. L'idée 
française est en effet que les moyens mis par les uns et les autres au service de l'OTAN 
puissent l'être aussi au service de l'UEO et que les deux organisations par conséquent se 
chevauchent. On est désormais conscient à Paris que toute autre approche n'est pas 
réaliste, parce que les Européens n'en veulent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le geste français appelle donc des contreparties, que le président de la République aura 
sans doute l'occasion de préciser lors de son voyage à Washington début février. Ce serait 
un coup pour rien si les alliés faisaient le contresens de penser que " la France rentre au 
bercail " ou que, trente ans après, elle reconnaît les " erreurs " du général de Gaulle.</TEXT>
</DOC>
