<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002812-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002812-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321598</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE;ESPACE UNIQUE;EMIGRATION,ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,CREATION,MUTATION,PARTI POLITIQUE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>01241657</FAB>
<NAMES>ALLIANCE DES CITOYENS LIBRES,BRUNNER MANFRED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>23 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; Un dissident bavarois du Parti libéral&gt; crée l'Alliance des citoyens libres</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Voilà un souci de plus pour l'Union chrétienne-sociale (CSU) de 
Theo Waigel, la branche bavaroise du parti du chancelier Kohl. 
Traditionnellement très conservatrice, la CSU s'était vue déjà 
obligée ces derniers mois de " droitiser " encore plus son discours 
pour contrer les Républicains (extrême droite) de Franz Schnhuber, 
l'ancien Waffen SS et député européen, dont le gros des troupes est à 
Munich. Et c'est maintenant un autre trublion, Manfred Brunner, qui 
risque de mordre sur son électorat et qu'il va falloir surveiller de 
près. L'homme qui fut le patron des libéraux (FDP) en Bavière, puis 
le chef de cabinet d'un commissaire européen, Manfred Bangemann, a 
fondé dimanche dans un hôtel de Wiesbaden, son propre parti : 
l'Alliance des citoyens libres (Bund freier Bürger) qui entend 
présenter des listes aux élections européennes, en juin, et 
fédérales, en octobre.</TEXT>
<TEXT>
  " Non à l'Union européenne de Maastricht " et " Défense du 
deutschemark " : M. Brunner et ses quelque cent trente partisans 
réunis dimanche, sont attachés à l'" Europe des nations " et refusent 
celle, trop longtemps défendue par le gouvernement de Bonn, " dans 
laquelle une bureaucratie centraliste à Bruxelles devient une machine 
à redistribuer ". Et la monnaie unique ? " Ce n'est rien d'autre, 
selon un orateur, qu'une tentative de dissoudre l'Allemagne dans une 
Union européenne ! " Et un autre, le journaliste Bruno Bandulet, 
d'affirmer que les principes qui guidaient Konrad Adenauer, toujours 
soucieux de défendre les intérêts de la République fédérale, ne sont 
plus pris en compte : " Le premier chancelier de la RFA ne serait 
plus aujourd'hui à la CDU, mais parmi nous ! " </TEXT>
<TEXT>
  Le programme adopté dans ses grandes lignes n'est pas exclusivement 
centré sur Maastricht. Il prévoit une économie de marché " 
conséquente ", la limitation des fonctions de l'Etat au strict 
nécessaire et une " lutte énergique contre la criminalité " pour 
protéger les citoyens et leur propriété. Quant à l'immigration, il 
faut la contrôler, " c'est la condition de l'amitié dont on parle 
tant avec les étrangers sur notre territoire ".</TEXT>
<TEXT>
 Un programme</TEXT>
<TEXT>
 " dangereux "</TEXT>
<TEXT>
 Avec ces idées, le nouveau parti allemand dit s'adresser à 
l'électorat du " centre droit " et aux abstentionnistes. Ses 
ambitions ne sont pas minces : l'Alliance pense recueillir 30 % des 
voix aux européennes... La CSU et son ministre-président en Bavière, 
Edmund Stoiber, qui s'était déclaré, en décembre dernier, favorable à 
un ralentissement du processus de construction européenne _ sans 
doute aussi pour des raisons politiques purement " bavaroises " _ 
avaient tenté de dissuader M. Brunner de faire ainsi cavalier seul et 
de créer son parti. " On a essayé de nous neutraliser ", remarque 
l'intéressé, " mais sans succès ". Sa formation se veut " 
libérale-conservatrice " et a décidé de refuser dans ses rangs 
d'anciens membres du PDS (héritier du Parti communiste de l'ex-RDA), 
des Républicains ou de l'Union du peuple allemand (DVU), autre 
formation d'extrême droite.</TEXT>
<TEXT>
  Estimant personnellement que le traité de Maastricht était 
incompatible avec la Loi fondamentale de la RFA, Manfred Brunner 
avait déposé en 1993 un recours devant la Cour constitutionnelle de 
Karlsruhe, mais celle-ci avait rejeté sa plainte. Voici quelques 
semaines, il disait qu'il souhaitait collaborer avec les proches de 
Lady Thatcher et il ne cache pas sa sympathie pour le dirigeant 
populiste et nationaliste autrichien, Jrg Haider, qui s'était 
singularisé en défendant notamment la " politique de l'emploi " du 
Troisième Reich. " Des propos déformés ", estime-t-il. Mais il 
s'était rendu à Vienne, en novembre, pour la présentation du livre de 
M. Haider, la Liberté, telle que je la vois. En tout cas, la CSU a 
annoncé qu'elle allait combattre résolument ce nouveau parti et le 
programme " dangereux " de Manfred Brunner.&lt;
</TEXT>
</DOC>
