<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015777</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015777</DOCID>
<ACCOUNT>388131</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1504</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FINANCEMENT,FILIALE,VETEMENT,INDUSTRIE TEXTILE,INSTANCE,FRAUDE,PETROLE</SUBJECTS>
<NUM1>950422-22</NUM1>
<NAMES>BIDERMANN,LE FLOCH PRIGENT LOIK,JAFFRE PHILIPPE,ELF AQUITAINE,CPIH,CLINVEST,EPIC,BIDERMANN MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<SOT1>Signé la veille de son départ d'Elf, il détaille le renflouement suspect du groupe de confection</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRECISIONS SUR LE PROTOCOLE D'ACCORD DU 3 AOUT 1993.</LEAD1>
<TITLE>Dans l'affaire Bidermann, un protocole d'accord  embarrasse Loïk Le Floch-Prigent</TITLE>
<TEXT> PHILIPPE JAFFRÉ, PDG d'Elf-Aquitaine, a décidé de croiser le fer avec son prédécesseur, Loïk Le Floch-Prigent. Inquiet des retombées de l'affaire 
Bidermann, dans lequel son groupe est impliqué (Le Monde du 8 avril), l'actuel président 
du groupe pétrolier a décidé de s'expliquer.</TEXT>
<TEXT>
  Cette note rappelle d'abord, ce que l'on savait déjà, que le pétrolier a bien investi dans le 
groupe de confection en difficulté 772 millions de francs (820 millions avec les intérêts), 
fonds " sans doute totalement perdus et [qui] ont été intégralement provisionnés dans les 
comptes 1993 ". Elle assure ensuite le juge Eva Joly, chargée de l'instruction du dossier 
depuis l'ouverture, le 18 août 1994, d'une information judiciaire contre X..., de " tout le 
concours qu'il pourrait souhaiter ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est peu dire, en effet, que l'actuel PDG d'Elf-Aquitaine n'a pas apprécié l'insistance 
mise par l'entourage de Loïk Le Floch-Prigent à rappeler que toutes les opérations liant le 
géant pétrolier au groupe de confection n'étaient pas dénouées lors de leur passation des 
pouvoirs, le 4 août 1993. La remarque revenait à faire porter à Philippe Jaffré une part de 
responsabilité dans des faits qui, s'ils venaient à être confirmés, seraient constitutifs, entre 
autres, d'abus de crédit, d'abus de pouvoir et d'abus de biens sociaux... </TEXT>
<TEXT>
 
 HOMME LIGE</TEXT>
<TEXT>
 Dans sa contre-offensive, l'actuel PDG d'Elf-Aquitaine dispose d'une arme redoutable : un 
" protocole d'accord " conclu le 3 août 1993, dernier jour de fonction de Loïk Le Floch-
Prigent à la tête du groupe pétrolier. Un protocole dont l'entourage de ce dernier niait 
jusqu'ici l'existence ou, du moins, avoir eu connaissance , mais réalisé sous l'égide d'un 
ancien avocat du cabinet Jeantet, M Philippe Pillot, et signé par tous les protagonistes de 
l'affaire.</TEXT>
<TEXT>
  S'y trouvent, en effet, les paraphes de Dominique Bouchez, directeur général adjoint de 
Bidermann, de Bernard Boué, l'homme lige de Loïk Le Floch à la CPIH, la filiale d'Elf-
Gabon qui a vu transiter l'essentiel des " aides " financières accordées au groupe de 
confection par le pétrolier, ainsi que les signatures, enfin, de Jean-Claude Dang et Henri 
Filho, pour le compte de la BNP et de Clinvest.</TEXT>
<TEXT>
 Or, les clauses 2.1 et 2.2 de ce protocole organisent l'un des plus étranges chassés-croisés 
financiers auxquels se sont livrés Elf-Aquitaine et Bidermann. D'une part, il prévoit la 
cession complète par Bidermann International des actions de sa filiale américaine, 
Bidermann Industries, à la SA EPIC alors filiale de CPIH, donc d'Elf Gabon.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, le holding CPIH et la banque Clinvest s'engagent à consentir à la SA EPIC un 
prêt participatif de 222,5 millions de francs pour le premier, et de 155 millions pour le 
second. Prêt participatif " ayant une échéance unique à cinq ans " et devant servir, pour 
partie, à financer le rachat des titres Bidermann Industries.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le protocole ouvre la voie à une prise de contrôle d'EPIC SA si généreusement 
dotée par Elf-Aquitaine et Clinvest  par... Bidermann International avec l'argent que ce 
dernier vient de recevoir pour la vente de sa filiale américaine. " La boucle est bouclée, 
note un proche du dossier. Elle a permis de renflouer Maurice Bidermann sans lui faire 
perdre le contrôle de sa filiale américaine. "</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Jaffré reconnaît que le solde du prêt participatif 80 millions de francs ne sera 
versé par Elf-Aquitaine que le 20 septembre, après son arrivée à la tête du groupe 
pétrolier. Mais il assure n'en avoir pas été informé. " Les responsables de la CPIH [qui ont 
quitté le groupe depuis] ont agi de leur propre autorité ", souligne un proche du dossier. 
Les bordereaux de paiement ont été signés par Alain Bechtel, que Loïk Le Floch-Prigent a 
fait entrer, depuis, à la Générale des eaux, dont l'ancien PDG d'Elf-Aquitaine est 
administrateur...</TEXT>
<TEXT>
 
# PIERRE-ANGEL GAY</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
