<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039439</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039439</DOCID>
<ACCOUNT>419321</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<COM1>CD (ALTSHOM EN PE2 EST DEVENU ALSTHOM)</COM1>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1202</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE,POUVOIR POLITIQUE,LIBERTE DE L'INFORMATION,CESSION D'ENTREPRISE,GROUPE MULTIMEDIA,GROUPE DE PRESSE</SUBJECTS>
<NUM1>951027-2-013-02</NUM1>
<NAMES>L'EXPRESS,LE POINT,HAVAS,ALCATEL ALSTHOM,DAUZIER JEAN MARIE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Le rachat par Havas de L'Express et du Point</LEAD1>
<TITLE>La presse et le pouvoir</TITLE>
<TEXT> SI la communication est une industrie, elle n'en est pas moins une industrie singulière, méritant quelques égards particuliers. S'inscrivant dans un 
mouvement général de concentration, le rachat par Havas de L'Express et du Point relève 
d'une logique économique incontestable : il contribue à la constitution en France d'un 
véritable grand groupe multimédia. Il soulève cependant une légitime inquiétude en 
matière de liberté d'expression et de diversité politique.</TEXT>
<TEXT>
  Deux raisons poussent à se féliciter de la cession par Alcatel de son pôle presse à Havas. 
Il était d'abord malsain qu'un groupe industriel, en l'occurrence Alcatel, le numéro un 
mondial des télécommunications, dépendant pour une grande part des commandes 
publiques, possédât plusieurs grands journaux d'opinion. C'est là une spécificité très 
française, et très malheureuse. Les médias y sont souvent considérés et utilisés comme 
des outils d'influence au service d'intérêts mercantiles particuliers, la vente de centraux 
téléphoniques ici, celle de missiles ou de béton ailleurs. La presse est plus à l'aise chez un 
industriel de la communication que chez un industriel incidemment intéressé par la 
communication.</TEXT>
<TEXT>
  Avec cette acquisition, Havas renforce ensuite son activité dans la presse et poursuit 
ainsi sa stratégie en vue de devenir l'un des grands mondiaux du multimédia. Pour soutenir 
et développer la production française dans ce secteur, il est important qu'émergent en 
France un ou deux grands groupes capables de rivaliser avec les géants que sont 
#l'américain Time Warner ou l'allemand Bertelsmann. Ce sont ces entreprises qui seront le 
mieux à même de défendre l'" exception culturelle française ", davantage sans doute que 
les clauses particulières que Paris pourra obtenir dans des accords internationaux.</TEXT>
<TEXT>
 Inachevé, ce mouvement de concentration n'est cependant pas sans danger. Il constitue 
une réelle menace pour l'indépendance des rédactions, à l'égard des clients des régies 
publicitaires d'Havas d'abord, face au pouvoir politique ensuite. Contrairement à la plupart 
de leurs homologues étrangers, les dirigeants politiques français continuent en effet à 
considérer les médias comme un instrument à leur service plutôt que comme le nécessaire 
contre-pouvoir qu'ils doivent être.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que certains progrès semblaient acquis en ce domaine, le retour des gaullistes aux 
affaires laisse craindre une résurgence des vieilles habitudes et, en cette période de 
difficultés politiques, une reprise en main de l'information. L'" indéfectible amitié " affichée 
par Pierre Dauzier à l'égard de Jacques Chirac peut inquiéter non seulement les rédactions 
des titres acquis, mais plus généralement l'opinion soucieuse de l'indépendance de la 
presse. Le PDG d'Havas rejette tout procès d'intention en indiquant au Monde qu'il n'a 
pas d'" objectifs politiques ". Ceux qui ont à coeur d'éviter toute confusion entre les médias 
et le pouvoir observeront donc les nouveaux patrons de L'Express et du Point à l'aune de 
cet engagement.</TEXT>
</DOC>
