<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002424-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002424-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>355995</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10191809</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE,PARTI DE DROITE,INSTANCE,PREMIER MINISTRE,ENTREVUE,REUNION POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,GISCARD D'ESTAING VALERY,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>18 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le chef du gouvernement face aux divisions de la majorité&gt; La lettre dupremier ministre à M. Chirac et à M. Giscard d'Estaing</TITLE>
<TEXT>Edouard Balladur a fait parvenir à Jacques Chirac et à Valéry Giscard d'Estaing, présidents respectifs du RPR et de l'UDF, mardi 18 
octobre, la lettre suivante : </TEXT>
<TEXT>
 " Monsieur le président, </TEXT>
<TEXT>
 " Au mois de mars 1993, les Français nous ont fait confiance. Ils 
nous ont donné mission de redresser notre pays et de mettre fin aux 
divisions passées en maintenant l'union de la nouvelle majorité. Dans 
ce but, le gouvernement a fait adopter des réformes importantes et 
nombreuses, grâce au soutien actif des députés et des sénateurs ; il 
a également décidé que ses membres observeraient jusqu'au mois de 
janvier 1995 une certaine réserve dans la campagne de l'élection 
présidentielle. </TEXT>
<TEXT>
 " Qu'en est-il aujourd'hui ? Le redressement est en bonne voie, des 
réformes de portée considérable commencent à entrer en application. 
Déjà, des résultats positifs apparaissent, sur le plan intérieur 
comme sur le plan international. En revanche, il semble que, malgré 
nos efforts aux uns et aux autres, il soit plus difficile depuis 
quelque temps de maintenir la cohésion de la majorité. Elle offre à 
nos concitoyens un spectacle qui les inquiète. En tant que premier 
ministre, responsable de la majorité parlementaire, je ne peux rester 
indifférent à cette situation, pas plus que vous ne l'êtes vous-même 
en tant que président d'une grande formation politique. </TEXT>
<TEXT>
  " Il est indispensable, à mes yeux, de rechercher les moyens d'une 
plus grande cohésion en vue de l'élection présidentielle. Des 
propositions ont été faites à cet effet ; d'autres peuvent l'être. Il 
serait utile que nous en discutions. Vous pensez comme moi, j'en suis 
persuadé, que les choses ne peuvent continuer comme elles vont depuis 
quelques semaines, sans mettre en cause le crédit de la majorité. 
Aussi serais-je heureux de vous rencontrer, accompagné d'une 
délégation [de votre formation], afin que nous examinions ensemble 
les moyens de redresser la situation.</TEXT>
<TEXT>
 " Je vous prie d'agréer, monsieur le président, l'expression de ma 
haute considération. Cordialement, Edouard Balladur. "                
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
