<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031982</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031982</DOCID>
<ACCOUNT>409774</ACCOUNT>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300895/0907</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE,FINANCEMENT,PAPIER CARTON</SUBJECTS>
<NUM1>950831-2-015-08</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-08</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement n'envisage pas d'accorder d'aide conjoncturelle à la presse</TITLE>
<TEXT> Le premier ministre, Alain Juppé, devait réexaminer, mercredi 30 août, le plan d'aide à la presse établi sous le gouvernement précédent par le ministre alors en charge du dossier, Nicolas Sarkozy (Le Monde du 22 avril). Le ministre de la culture, Philippe Douste-Blazy, devrait rendre public vendredi 1e septembre à Hourtin (Gironde), où se tient depuis le début de la semainne la 16e Université de la communication, le nouveau plan arrêté par les services de Matignon.</TEXT>
<TEXT>  Le montant global de l'aide accordée aux entreprises de presse devrait connaître une baisse par rapport aux premières propositions, et certaines mesures devraient être écartées. Déjà, au mois de juillet, le principe d'un abattement sur la taxe professionnelle des diffuseurs de presse, qui réduirait de 10 000 francs la base de la taxe, avait été mis en cause en commission mixte paritaire, faute de financement clair. Jean Miot, le président de la Fédération nationale de la presse française (FNPF), avait fait connaître, dans une lettre au président de l'Assemblée nationale, Philippe Séguin, son inquiétude d'un éventuel abandon de cette aide au réseau de distribution. Ce dispositif pourrait être réintroduit dans la loi de finances pour 1996.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉFENSE DU PLURALISME</TEXT>
<TEXT>
En revanche, le principe d'une aide conjoncturelle demandée en juillet par la FNPF pour compenser la forte hausse du prix du papier (+ 40 %) intervenue en 1995 ne devrait pas figurer parmi les nouvelles mesures.</TEXT>
<TEXT>
  Présenté trois jours avant le premier tour de l'élection présidentielle, le dispositif arrêté par Nicolas Sarkozy visait à favoriser la distribution de la presse, à alléger ses coûts d'exploitation, et à défendre le pluralisme. Il n'avait pu être mis en oeuvre par le précédent gouvernement. Fondé sur une enveloppe globale de 280 millions de francs (dont 140 millions d'aide exceptionnelle pour la modernisation des Nouvelles Messageries de la presse parisienne, NMPP), le " plan Sarkozy " prévoyait, entre autres mesures, un abattement sur la taxe professionnelle des diffuseurs de presse, un doublement des fonds d'aide aux quotidiens à faibles ressources publicitaires, la prorogation des plans sociaux pour les quotidiens régionaux, ainsi qu'un abaissement des charges sociales des porteurs.</TEXT>
</DOC>
