<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039274</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039274</DOCID>
<ACCOUNT>419106</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIHOUAY BRIGITTE,FRANCOIS PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1290</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,USINE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>&gt; " Nuits magnétiques : la cité interdite, les usines Renault de Boulogne-Billancourt ", France-Culture, jusqu'au vendredi 27 octobre à 22 h 40.DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN
</NOTE>
<NUM1>951026-2-031-01</NUM1>
<NAMES>RENAULT,BOULOGNE BILLANCOURT,CGT,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<SIP1> REGIS GUYOTAT</SIP1>
<SOT1>Fermés en 1992, les ateliers de l'île Seguin ont été longtemps considérés  comme une citadelle ouvrière, un endroit où direction et syndicat s'observaient et se respectaient</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France-Culture raconte le mythe de " Renault-Billancourt "</TITLE>
<TIO1>NUITS MAGNETIQUES : LA CITE INTERDITE, LES USINES RENAULT DE BOULOGNE BILLANCOURT</TIO1>
<TEXT> EVOQUER la mémoire ouvrière aujourd'hui est un exercice douloureux. L'air ambiant ne s'y prête guère. Surtout quand il s'agit d'explorer le passé de 
Boulogne-Billancourt, la forteresse ouvrière, le symbole de la domination d'un syndicat et 
d'un parti politique, un lieu à la fois béni par de Gaulle et par Sartre, où s'est construite la 
France de l'après-guerre, bref un " monument de la société française ".</TEXT>
<TEXT>
  Durant ces quatre " Nuits magnétiques ", réalisées par Brigitte Rihouay, Pierre François 
converse avec la souffrance de ces hommes, dont les silhouettes traînent encore du côté 
des murs sans vie de l'île Seguin. Car c'était bien un univers d'hommes, où les femmes 
étaient rejetées au terrible atelier du caoutchouc quand elles n'étaient pas suspectées de 
vie douteuse. Héros d'une épopée, ces survivants ? " Le mythe, dit l'un d'eux, l'ouvrier qui 
était sur la chaîne, il s'en foutait complètement, il n'avait pas l'impression d'être à l'avant-
garde de la classe ouvrière. "</TEXT>
<TEXT>
  La chaîne Louis Renault introduisit très tôt le taylorisme était redoutée par l'ouvrier, il 
fallait que " les gestes rentrent dans la peau ", il y avait à l'embauche la peur de ne pas 
tenir le rythme, de " couler ", disait-on. Mais certains rusent avec le monstre, " se 
débrouillent pour faire de l'avance ", au point que l'on pourrait douter des " cadences 
infernales " tant dénoncées par la CGT. Le micro de Pierre François commet quelques 
sacrilèges.</TEXT>
<TEXT>
  Nulle part dans une entreprise un syndicat n'aura été aussi omnipotent. Le temple de la 
condition ouvrière a été édifié. La CGT entretient une symbolique de l'affrontement qui 
glorifie la geste de l'ouvrier. Direction et syndicat : les deux puissances s'observent, se 
respectent, savent composer aussi ; par moments, la grève arrange la direction, qui ainsi 
écoule le stock. Toutes deux sont comme " un vieux couple qui, pour tenir, vit dans des 
déchirements incessants ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais la CGT, le PC et L'Humanité sont partout. 18 000 adhérents sur les 38 000 salariés 
sont inscrits à la bibliothèque du comité d'entreprise où la presse autre que cégétiste n'est 
pas supportée. Le délégué règle la vie de chacun des Renault au-dedans comme au-dehors 
de l'usine. C'est au département 70, appelé " le Petit Kremlin ", que " la CGT compte le 
plus de syndiqués, et le PCF le plus grand nombre de communistes au mètre carré ". Les 
autres organisations, nées en réaction, auront du mal à faire admettre la démocratie 
syndicale.</TEXT>
<TEXT>
  Boulogne-Billancourt est l'histoire d'une réussite industrielle, mais aussi celle d'un échec 
humain. Au début des " trente glorieuses " on a embauché en terre maghrébine et africaine 
pour construire cette " automobile promise à chaque Français ". Dans les années 80, crise 
oblige, ces OS seront licenciés massivement. Pour ces hommes, à l'injustice du 
licenciement, s'ajoute l'incompréhension. Tous les mythes s'effondrent : celui de l'emploi 
permanent, d'un Boulogne-Billancourt " lieu d'éternité ", et celui du retour au pays.</TEXT>
<TEXT>
  On croyait avoir pensé à tout, sauf à l'ampleur de la crise et du chômage, et à la nécessité 
de la formation permanente. Le fameux 1 % n'a servi qu'aux cadres et aux techniciens. " 
La position de la CGT, c'était de négocier en argent ", dit crûment un ancien responsable 
de la CFDT. Renié, cet autre dogme que représentait l'émancipation de l'homme par 
l'éducation et la culture. Il y a même eu sans doute " une sorte de connivence entre 
direction, syndicats et les immigrés eux-mêmes pour que les choses ne changent pas ", 
reconnaît un autre.</TEXT>
<TEXT>
  On savait que l'île Seguin allait fermer. " Le summum de la cruauté est d'avoir fabriqué 
des gens qui sortis du contexte de l'usine ne savaient rien faire. Le taylorisme les a 
détruits jusqu'au tréfonds d'eux-mêmes ", explique cet ancien de la CFDT. Finalement, " 
on a fabriqué des infirmes, et non pas des hommes debout ".</TEXT>
</DOC>
