<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042550</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042550</DOCID>
<ACCOUNT>423212</ACCOUNT>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/1743</FAB>
<NUM1>951120-2-021-03</NUM1>
<NAMES>NEW YORK,BURGE CHRISTOPHER,BROOKS DIANA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1>HARRY BELLET &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des éclats dans la grisaille  pour les ventes d'automne à New York</TITLE>
<TEXT> QUELQUES BEAUX résultats pour le marché impressionniste et moderne, un frémissement sur des oeuvres phares pour le secteur contemporain. Tel est 
le bilan des ventes d'automne organisées à New York par les maisons Christie's et 
Sotheby's. Le 7 novembre au soir, Christie's était gagnée par l'euphorie : pour la première 
fois depuis mai 1990, une soirée d'enchères a passé le cap des 100 millions de dollars (480 
millions de francs). A signaler entre autres , deux tableaux de Picasso : L'Indépendant 
(1911), oeuvre cubiste digne d'un musée, a atteint 33,6 millions de francs. Le Miroir (1932) 
a dépassé 96 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Christopher Burge, président de Christie's USA, assurait que ce bon résultat était dû au 
fait que Christie's avait " essayé de maintenir des estimations raisonnables ". Coup de 
griffe à sa rivale Sotheby's, dont les estimations n'étaient pas si douces. Certains vendeurs 
en effet, alléchés par les bons résultats obtenus en juin à Londres, avaient fixé des prix de 
réserve élevés.</TEXT>
<TEXT>
  Sotheby's, dont la vente d'art moderne a eu lieu le 8 novembre, attendait beaucoup de 
cinq Picasso et d'un Fernand Léger : 7 à 9 millions de dollars pour la Femme assise (1938) 
du peintre espagnol. Monté péniblement à 6,2 millions de dollars, il a été retiré de la vente. 
Les autres tableaux aussi. Seul Ma jolie, un Picasso de 1914, a trouvé preneur à 27 
millions de francs. Par ailleurs, l'Autoportrait à la palette, un tableau récemment découvert 
de Chagall (Le Monde daté 5-6 novembre), n'a pas atteint son prix de réserve, et la 
surestimée Place de la Trinité, de Renoir, non plus.</TEXT>
<TEXT>
  La vente fut sauvée par le banal Sous-Bois de Van Gogh, adjugé 129 millions de francs 
(plus du double de son estimation) et par le bon résultat d'une autre collection, celle du 
producteur de cinéma Hazen.</TEXT>
<TEXT>
 Diana Brooks, présidente de Sotheby's, se disait satisfaite en insistant sur le chiffre 
d'affaires global de cette soirée : 113,7 millions de dollars (545 millions de francs), la plus 
forte recette depuis 1990. Mais l'addition des estimations montre que cette maison 
attendait entre 125 et 170 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui frappe dans ces deux ventes " modernes ", c'est l'intérêt des collectionneurs pour 
un " joli " tableau plutôt que pour un tableau majeur. Même géniale, l'austérité ne paie 
pas. La rareté non plus : les grands collages de Matisse, encore dans le privé, n'abondent 
pas. Poissons chinois, estimé 7 millions de dollars, n'était pas apparu sur le marché depuis 
trente ans. Il est parti à 6,3 millions de dollars seulement (30 millions de francs). Autre 
leçon : les nouveaux amateurs, pour beaucoup, qui ont constitué des fortunes récentes, 
sont à nouveau capables de payer très cher des tableaux secondaires, comme le Van 
Gogh.</TEXT>
<TEXT>
  Les ventes d'art contemporain ont également apporté leur lot de déceptions : Number 1, 
de Pollock, vedette de la vacation organisée le 14 novembre par Christie's, est resté 
invendu. Et le chiffre d'affaires global, loin des 19 millions de dollars attendus, a dépassé à 
peine 14 millions de dollars (67 millions de francs). Une consolation toutefois : The Word 
II, de Barnett Newman, a doublé le record de cet artiste, avec une enchère à 14,4 millions 
de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le 15 novembre, malgré quelques déceptions, Sotheby's a réalisé près de 20 millions de 
dollars de chiffre d'affaires, du jamais vu depuis 1990. Selon la présidente de Sotheby's, " 
les acheteurs sont de retour et n'ont pas peur de se montrer ". Ni de faire tomber les 
records : Scent of Apricots in the Fields, d'Arshile Gorky, est parti pour 18,7 millions de 
francs et Scheune, de Gerhard Richter, a atteint 4,6 millions de francs. D'autres tableaux 
se sont aussi très bien vendus, comme le superbe Winter, de Jasper Johns, qui a dépassé 
les 14,4 millions de francs.</TEXT>
</DOC>
