<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001037-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001037-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350678</ACCOUNT>
<PEOPLE>FRANCK DAN;BERGER YVES</PEOPLE>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UNE JEUNE FILLE&gt;  de Dan Franck. Seuil, 174 p., 89 F.&gt; IMMOBILE DANS LE COURANT DU FLEUVE&gt;  d'Yves Berger.&gt;  Grasset, 220 p., 105 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>278</PAGE>
<TITLE>LE FEUILLETON&gt; Des petits bouts d'éternité</TITLE>
<TIO1>UNE JEUNE FILLE;IMMOBILE DANS LE COURANT DU FLEUVE</TIO1>
<TEXT>Les hommes rêvent; ils mènent une double vie, consument deux existences parallèles. L'une que la raison est censée gouverner, tant 
bien que mal; l'autre, non exclusivement nocturne, qui paraît 
abandonnée aux caprices des images, mais dont nous savons bien 
qu'elle porte aussi sa part de vérité. D'où toutes ces tentatives, 
aussi anciennes que les rêves, pour trouver des clefs aux songes et 
transporter dans le monde des raisons claires les messages de 
l'ombre.</TEXT>
<TEXT>
  Les mythes, les contes, la littérature jouent à saute-mouton 
par-dessus cette frontière; c'est même leur raison d'être que de 
faire dialoguer les deux parts de nous-mêmes, de faire parler nos 
deux langages dans le même idiome, d'opérer cette conversion sans 
laquelle nous ne vivrions jamais qu'à demi. La littérature dite 
classique n'est, à cet égard, pas différente de celle qu'on qualifie 
de romantique. Seul change de sens l'itinéraire emprunté par les 
passeurs, de l'obscurité à la lumière ou de la lumière à l'obscurité, 
ce qui n'est pas rien.</TEXT>
<TEXT>
  Nos modernes poursuivent la vieille tâche de nouer le monde du rêve 
et celui de la vie éveillée, celui des images et celui de la réalité, 
celui de l'esprit et celui des choses, mais la querelle des 
romantiques et des classiques n'a pour eux plus guère de sens. A 
force de barboter à proximité de l'Apocalypse, on ne cherche plus à 
savoir si la lumière sort des ténèbres ou si les ténèbres naissent 
d'un excès de lumière. Plus rien n'est clair et tout parle. On admire 
la raison mais on choie la folie, on s'éprend du monde mais pour 
mieux s'en déprendre, on se veut adulte mais sans cesser d'écouter la 
voix de l'enfant que l'on a été. Dan Franck et Yves Berger sont de 
ces écrivains d'entre deux eaux, rêveurs impénitents en quête de 
certitude, utopistes en mal de lieu stable. Pour ces hommes faits, 
pour ces auteurs aguerris, écrire renvoie à cet état d'immaturité, à 
cette adolescence que glorifiait Gombrowicz _ pour en dire aussi le 
malaise et la douleur.</TEXT>
<TEXT>
 Quand il avait vingt ans, dans les années 70, Luca, le héros d'Une 
jeune fille payait ses études en jouant aux échecs. Il ne perdait 
jamais. C'est un garçon qui a de la logique et le goût de la guerre. 
Au cours de l'une de ses parties, dans un bistrot, Luca rencontre 
Anna, une jeune fille russe. Coup de foudre et lente danse amoureuse. 
Ces deux-là ne brandissent pas l'étendard de la révolution sexuelle. 
Ils sont hors mode, hors monde, attentifs, précautionneux, graves. 
Ils s'aiment, ils se tissent un cocon, doux, exact, indestructible, 
croient-ils. Un rêve. Et puis le monde prend sa revanche, l'Histoire 
brise leur histoire. Anna, dont le père, écrivain, a été arrêté et 
condamné à dix ans de bagne pour parasitisme et propagande 
antisoviétique, a dû quitter Luca pour retourner en URSS. Ils ne 
s'oublieront jamais, c'est tout ce qui leur reste.</TEXT>
<TEXT>
 V ingt ans plus tard, devenu cinéaste, Luca, rentrant par le train 
de Saint-Pétersbourg, se trouve placé non loin d'une jeune fille dont 
un geste le frappe: "Elle a porté la paume à la nuque, a rejeté la 
tête vers l'arrière tandis que son coude revenait à la joue, 
enfermant le visage dans une étreinte douloureuse." Le même geste que 
celui qui l'émouvait tant chez Anna. Un geste qui remet en marche la 
meule à aiguiser les souvenirs, cette curieuse machine qui réveille 
des douleurs vieilles de vingt ans et vous les fait subir, aussi 
vives, aussi réelles, aussi cruelles qui si elles venaient d'être 
infligées. Retrouvant dans la jeune fille du train la trace de celle 
qu'il a aimée, Luca réintègre aussi sa propre trace. Il récupère ce 
que par ailleurs il sait bien avoir perdu. Des paysages, des bribes 
de phrases, des émotions, des gestes; une illusion de présence, 
autant dire la réalité d'une absence.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se joue sur le fil ténu de cette trame, sur ces transparences, 
ces allers-retours dans le temps et dans l'espace qui ne sont pas des 
ruptures mais comme de lents glissements. Bien sûr, le monde change, 
bien sûr, l'Histoire imprime sa marque, violente, destructrice du 
pire et du meilleur. La Russie a succédé à l'URSS, Saint-Pétersbourg 
à Leningrad, la jeune fille à Anna, mais rien ne disparaît vraiment 
de ce qui a été vrai, ni l'amour ni la douleur. Il suffit d'un simple 
geste pour abolir le temps et échapper à la pesanteur du monde. Un 
instant peut-être, mais qui vaut une éternité.</TEXT>
<TEXT>
  Dan Franck écrit pour faire de chacune de ses phrases une minuscule 
parcelle d'éternité; une chose, bien séparée de la chose qui précède 
et de la chose qui suit. Un sujet, un verbe, un complément, parfois 
deux; davantage risquerait d'introduire des continuités, des causes 
et des conséquences, des raisonnements, des explications, des 
discours, des descriptions; autant de territoires qui s'ouvrent au 
temps et à ses dégradations. L'émotion, si intense, vient moins de ce 
qui est dit _ qui peut être banal, qui n'est jamais extraordinaire ni 
excessif _ que du petit vide, de l'infime plage de silence qui 
entoure la phrase et la fait vibrer. Une jeune fille est un titre 
très schubertien, et il y a du Schubert en effet dans la manière qu'a 
Franck d'être pathétique, dans la lumière de ses tableaux, dans la 
discrétion et l'intensité de son chant, dans cette concentration qui 
lui permet d'exprimer sur une ligne mélodique simple tous les fracas 
de notre temps. Il y a du lied dans cette romance.</TEXT>
<TEXT>
 A vec Yves Berger, on passe à la symphonie, dédiée au "Nouveau 
Nouveau Monde". Venu après l'Ancien, le nôtre, tout usé, le Nouveau 
Monde qu'a célébré si fort Berger dans le Sud ou le Fou d'Amérique a 
été, à son tour, rattrapé par l'Histoire, c'est-à-dire par la mort. 
L'industrialisation, l'utilisation forcenée de la nature par l'homme 
ont détruit la terre initiatique. Il faut donc repartir de zéro, 
s'inventer un nouvel espace, un nouveau matin du monde. C'est ce que 
fait Oregon, le héros d'Immobile dans le courant du fleuve. Si l'on 
en croit le roman, ce pays se situerait "dans la partie du monde que 
gouverne le méridien de Smith and Son dans l'hémisphère Nord, entre 
le cercle polaire et le tropique du Cancer, par 408o 40' de latitude 
et 243o 60' de longitude". Autant dire que ce territoire, où il ne 
pleut jamais mais où tout pousse et vit, ne figure sur aucun atlas, 
aucun cadastre, sinon dans la géographie mentale de l'auteur. Pour 
mieux le situer, nous dirons qu'il s'étend dans un espace imaginaire 
compris entre le rio Bravo et le rio Giono.</TEXT>
<TEXT>
 Oregon rejoint sa terre promise et s'y installe, c'est-à-dire qu'il 
la baptise, qu'il donne des noms aux lieux, aux animaux, aux plantes 
et qu'il signe ainsi leur naissance. Oregon _ Berger aussi, sans 
doute _ est un fou de vocables. Dans sa folie taxinomique, il invente 
quelques mots nouveaux, assez peu, mais surtout il réutilise une 
foule bigarrée et merveilleuse de noms extraits des atlas, des 
encyclopédies, des manuels de science, d'histoire, de littérature ou 
de zoologie, de toutes les langues, de tous les pays. Ils sont 
choisis pour leur sonorité, leur couleur, leur caractère, leur galbe, 
leur fraîcheur, pour leur capacité à susciter des images, à fomenter 
des rêves. Chacun d'entre eux, arraché à son utilisation ancienne et 
ainsi régénéré, sert de point de repère à une nouvelle géographie, à 
un nouvel espace dont l'éternité défierait le temps. Les mots, pour 
peu qu'ils soient bien choisis, respectés, un tantinet sacralisés, 
sont ce qui permet de rester "immobile dans le courant du fleuve", de 
tuer l'accablement du temps et de conjurer la mort.</TEXT>
<TEXT>
 Berger a écrit une sorte d'anti-Robinson Crusoé, de contre-narration 
exotique. Le héros de De Foe exalte la toute-puissance pratique de 
l'Occident des Lumières, son aptitude irrésistible à dominer une 
nature hostile et à lui imposer ses normes et ses lois. Du fond de sa 
détresse et de sa solitude, Robinson colonise et fait de son île un 
jardin anglais. Oregon est mieux que britannique, il est Dieu _ ou en 
passe de le devenir. Il dispose à sa guise du grand-livre de tous les 
noms, de la bibliothèque absolue et donc d'une source inépuisable de 
réalité, celle de l'imaginaire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais un dieu en formation a aussi ses faiblesses. Celle d'Oregn 
consiste à vouloir prendre femme et se reproduire. Les livres ne lui 
suffisent pas, et ce sera sa perte. Le bonheur éternel ne se partage 
pas, surtout avec Eve, rebaptisée ici Faustine, belle mais diablesse. 
Entre les jeux de la rêverie et ceux de l'amour, il faut choisir. 
Cette chute, annoncée depuis l'apparition de la femme, n'est pas ce 
qu'il y a de meilleur dans le roman. On sent que Berger a eu de la 
répugnance à détruire son paradis, à inventer un ver pour qu'il ronge 
le fruit. Il est à l'aise quand il crée, pas quand il casse. Il est 
superbe sur les sommets, solaire, fier de la beauté de sa langue, 
foulant sans daigner y prendre garde les insignifiances de la 
logique, précieux et puissant, subtil et hiératique. Moitié Cheyenne 
et moitié Provençal, bataillant avec la mort pour avoir le dernier 
mot. Et intimement persuadé que la défaite n'est pas certaine.&lt;
</TEXT>
</DOC>
