<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003021-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003021-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325715</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERIOT LOUIS</PEOPLE>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ECOLOGISTE,CROISSANCE ECONOMIQUE,CONSOMMATION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>A bas la crise&gt; Essai pour une croissance durable&gt; de Louis Bériot&gt; Plon. 268 pages, 98 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTES DE LECTURE&gt; A BAS LA CRISE</TITLE>
<TIO1>A BAS LA CRISE . ESSAI POUR UNE CROISSANCE DURABLE</TIO1>
<TEXT>On gave les oies. Il est plus difficile de gaver les hommes. Ils ont commencé d'acheter moins pour épargner plus, par peur des lendemains 
qui chôment. Et voici qu'ils se rendent compte qu'au fond, ils ne 
sont pas plus malheureux en renouvelant moins vite leur voiture, 
leurs appareils domestiques, ou en se privant de gadgets qui, après 
une étincelle de vie domestique, finissent au fond d'un placard.</TEXT>
<TEXT>
  L'erreur du gouvernement serait de continuer à rechercher une 
relance sur les voies anciennes du " toujours plus ". C'est vers le " 
toujours mieux " qu'il faut aller. Bravo à Louis Bériot de défendre 
cette thèse dans son dernier livre. Sa profession de foi écologiste 
le destinait tout naturellement à soutenir ces idées. C'est en effet 
si le monde lutte contre les gaspillages de produits qu'il pourra 
assurer un développement "durable".  La nouvelle forme de croissance 
ne viendra pas seulement de la prise de conscience des industriels 
devant l'évolution du marché. L'Etat devra lui aussi modifier ses 
décisions en matière de recherche, d'énergie, de transports, 
d'urbanisme, d'aménagement du territoire, d'emploi, de maîtrise des 
dépenses sociales, de fiscalité.</TEXT>
<TEXT>
  Autant de chapitres que Louis Bériot développe, avec des arguments 
parfois discutables, mais stimulants. Son ouvrage devrait être de 
plus en plus porté par un courant de pensée et d'action. ne serait-ce 
que parce que les médecines classiques se révèlent impuissantes à 
mettre en selle des millions d'exclus en France, et des milliards à 
l'échelle du monde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
