<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000420-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000420-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322989</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,STATUT,FINANCEMENT,PROVINCE</SUBJECTS>
<NAMES>LE MAILLON,STRASBOURG</NAMES>
<NAMES>THEATRE GARONNE,TOULOUSE</NAMES>
<NAMES>LE QUARTZ,BREST</NAMES>
<NAMES>LE CARGO,GRENOBLE</NAMES>
<NAMES>LE THEATRE NATIONAL DE BRETAGNE,RENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE SUR LES THÉÂTRES DE PROVINCE</LEAD1>
<TITLE>THÉÂTRE&gt; Quelques lieux en pointe</TITLE>
<TEXT>Le Maillon (Strasbourg) . _ Directrice : Claudine Gironès. Subventions : 6 millions de francs (dont 5,5 millions de la 
municipalité plus la prise en charge de postes de fonctionnement). 
Statut municipal. Le Maillon assure sa programmation singulière dans 
une ville où sont installés un Théâtre national et un Opéra. Il 
organise, chaque année en mai, un festival, Turbulences, auquel 
participent les troupes régionales. Prochaines créations : Dans la 
jungle des villes, de Brecht, par Pierre Doependaele (Marché aux 
grains, jusqu'au 29 janvier). Deirdre des douleurs, de Synge, par le 
Lézard Dramatique, du 8 au 12 mars. Tél. : 88-27-61-81.</TEXT>
<TEXT>
 Le Théâtre Garonne (Toulouse). _ Directeur : Jacky Ohayon. 
Subventions : 4,4 millions de francs (dont 2,2 millions de l'Etat). 
Statut municipal. Il loge, la plupart du temps, les créateurs invités 
à proximité du théâtre. Toulouse possède un centre dramatique 
national et un Opéra. Prochaines créations : Baal, de Brecht, par le 
Sirocco Théâtre (du 19 au 24 avril), avec le soutien du centre 
dramatique. Choral, de François Tanguy (du 2 au 15 juin). Tél. : 
61-42-33-99.</TEXT>
<TEXT>
 Le Quartz (Brest) . _ Directeur : Jacques Blanc. Subventions : 28,5 
millions de francs (dont 26,2 millions de la ville). Statut 
municipal, mais il détient le quasi-monopole artistique à Brest et 
dans un périmètre assez large. Avec deux salles, il doit satisfaire 
tous les publics. Il tient son identité de sa politique envers les 
artistes, qu'il lui arrive de loger dans un manoir aux portes de 
Brest. Prochaine création : Phèdre (s) et Hippolytes (s), par 
Didier-Georges Gabily (les 8, 9 et 10 juin). Tél. : 98-44-08-07.</TEXT>
<TEXT>
 Le Cargo (Grenoble) . _ Directeur : Roger Caracache. Subventions : 
26,6 millions de francs (dont 12,6 millions de l'Etat). Statut maison 
de la culture-scène nationale. Doit assurer une programmation 
puridisciplinaire pour Grenoble. Prochaine création : La Légende de 
Saint Julien l'Hospitalier, par Thierry Roisin (du 30 mars au 9 
avril). Tél. : 76-25-05-45.</TEXT>
<TEXT>
 Le Théâtre national de Bretagne (Rennes) . _ Directeur : Emmanuel de 
Véricourt. Subventions : 27,8 millions de francs (dont 15,3 millions 
de l'Etat). Statut, théâtre national de région. Sa programmation doit 
aller en direction de tous les publics. Le TNB organise chaque année 
un festival, Émergences, auquel participent des troupes régionales. 
Il a lieu cette année du 24 au 26 mars. Prochaines créations : Allers 
et retours, de Horvath par Bernard Lotti (jusqu'au 12 février). Rezo 
Gabriadze, marionnettiste géorgien (dates à déterminer). Les Trois 
Soeurs, de Tchekhov, par Matthias Langhoff en coproduction avec le 
Théâtre de la Ville, où le spectacle est créé le 8 mars, avant de 
venir à Rennes (du 12 au 22 avril). Tél. : 99-30-88-88.&lt;
</TEXT>
</DOC>
