<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024094</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024094</DOCID>
<ACCOUNT>399266</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190695/1904</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NOM1>PCF</NOM1>
<NUM1>950620-6</NUM1>
<NAMES>NIMES,LE HAVRE,BOURGES,HUE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>Les communistes victimes de l'usure de leurs élus</SOT1>
<SU11>LE SECOND TOUR DES ELECTIONS MUNICIPALES</SU11>
<SYF1>ELECTION MUNICIPALE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Pour le PCF, le gain  de Nîmes ne compense pas  la perte du Havre</TITLE>
<TEXT> LE HAVRE (Seine-Maritime), Bourges (Cher), Châlons-sur-Marne (Marne), Saint-Quentin (Aisne), Thionville (Moselle), Douarnenez (Finistère), 
Rive-de-Gier (Loire), Corbeil-Essonnes (Essonne), Garges-lès-Gonesse (Val-d'Oise), 
Sevran (Seine-Saint-Denis). La liste est très longue des villes perdues par le PC. Plus 
longue, en tout cas, que celle des villes qu'il a gagnées : Nîmes (Gard), La Ciotat et le 
huitième secteur de Marseille (Bouches-du-Rhône), La Seyne-sur-Mer (Var), 
Goussainville (Val-d'Oise) et Saint-Amand-les-Eaux (Nord), où l'emporte le président du 
groupe communiste de l'Assemblée nationale, Alain Bocquet. Dans un contexte électoral 
plutôt favorable à la gauche, l'échec du Parti communiste français est d'autant plus 
marquant. Robert Hue va peut-être devoir revoir sa copie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'avion qui, jeudi 15 juin, le ramenait de Nîmes désormais la première des villes 
gérées par le PCF , le secrétaire national préparait le rapport qu'il doit présenter, jeudi 22 
juin, devant le comité national de son parti, rapport déjà intitulé : " Dans la nouvelle 
situation politique, les communistes à l'initiative avec audace et esprit d'ouverture ". Fort 
de son relatif succès au premier tour de l'élection présidentielle, il comptait relancer la 
stratégie du " pacte unitaire pour le progrès " en profitant de l'absence d'élections pendant 
les trois ans à venir. Toujours très attentif aux études d'opinion qui enregistrent une 
amélioration de l'image du PCF , M. Hue souhaitait aussi aborder la rénovation de son 
parti, qui passe, notamment, selon lui, par une relation nouvelle avec les citoyens. Il vise 
juste. Mais de meilleurs résultats aux élections municipales auraient conforté sa 
position.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier tour l'avait déjà montré : bon nombre de maires de fiefs traditionnels s'étaient 
trouvés, pour la première fois, en ballottage. Le Parti communiste est victime de l'usure du 
pouvoir de ses élus et, paradoxalement, il rencontre aussi des difficultés pour renouveler 
son personnel. Au second tour, en effet, quelques-uns des principaux échecs du PCF 
tiennent au fait que les maires sortants, élus en cours de mandat, n'avaient pas la " surface 
" personnelle de leurs prédécesseurs. C'est le cas au Havre, où le député Daniel Colliard 
avait pris le relais d'André Duroméa, à Bourges, où Jean-Claude Sandrier avait succédé à 
Jacques Rimbault, décédé le 19 mai 1993, ou encore à Corbeil-Essonnes où Marie-Anne 
Lesage avait remplacé Roger Combrisson. Au total, le PCF ne contrôlerait plus que 
quarante et une villes de plus de trente mille habitants contre quarante-six 
précédemment.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Dans plusieurs grandes villes,</TEXT>
<TEXT>
  le PCF rencontre</TEXT>
<TEXT>
  des difficultés</TEXT>
<TEXT>
  pour renouveler</TEXT>
<TEXT>
  son personnel</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Après l'épisode de l'élection présidentielle qui a vu émerger M. Hue, le PCF se retrouve 
ainsi confronté à un problème devenu permanent, l'érosion de son électorat, y compris à 
l'occasion d'un scrutin qui lui est relativement favorable. Le changement d'homme 
intervenu au sommet, en janvier 1994, lors du vingt-huitième congrès, n'y change rien. Il 
n'y a pas d'" effet Hue ".</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la dernière campagne, le Parti communiste est certes sorti de son isolement, et de 
façon plutôt spectaculaire. Au débotté, sans le moindre signe annonciateur, Robert Hue a 
pris l'initiative de participer à trois meetings unitaires avec le premier secrétaire du PS, 
Henri Emmanuelli, et avec son concurrent du premier tour de l'élection présidentielle, 
Lionel Jospin. Il ne s'agissait nullement, dans son esprit, d'une " rencontre de sommet ", 
mais bien plutôt du couronnement d'une union déjà réalisée à la base. Il reste qu'une telle 
initiative ne s'était pas produite depuis les élections municipales de 1977. L'installation de 
la droite au pouvoir pourra sans doute favoriser de nouvelles opérations communes. Le 
courant passe plutôt bien entre M. Hue et M. Emmanuelli. Mais une inconnue demeure 
pour le PCF : le rôle que jouera dans l'avenir M. Jospin.</TEXT>
</DOC>
