<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001052-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001052-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358620</ACCOUNT>
<CHA1>Trente-sept personnes d'origine roumaine en situation irrégulière, interpellées lors d'une opération de contrôle, le 2 novembre, dans un campement installé depuis plus d'un mois à Carrières-sur-Seine (Yvelines) doivent faire l'objet, dans les prochaines heures, d'une reconduite à la frontière. Leur requête en annulation de l'arrêté préfectoral a été rejetée, lundi 7 novembre, par le tribunal administratif de Nanterre.</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ROUMANIE</SUBJECTS>
<FAB>11081651</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,EXPULSION TERRITORIALE,CLANDESTINITE,VERDICT,JURIDICTION ADMINISTRATIVE,DROIT D'ASILE</SUBJECTS>
<NUM1>941109-2-020-33</NUM1>
<NAMES>CARRIERES SUR SEINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>LE 2 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Après leur interpellation dans les Yvelines&gt; Les mesures de reconduite à la frontière sont confirmées pour trente-sept Roumains</TITLE>
<TEXT>Mercredi 2 novembre à l'aube, cent cinquante policiers ont investi, pour la seconde fois en quelques jours, un camp installé sur des 
terrains privés à proximité du pont SNCF de Carrières-sur-Seine, dans 
les Yvelines, pour contrôler les deux cents personnes d'origine 
roumaine installées là depuis plus d'un mois.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la précédente opération, le 12 octobre, certains d'entre eux 
avaient affirmé avoir déposé un dossier de demande d'asile politique 
auprès de l'Office français de protection des réfugiés et apatrides 
(OFPRA). Après vérification, il s'est avéré qu'une partie des 
Roumains étaient inconnus de cet organisme et que d'autres avaient vu 
leur demande rejetée. Le 2 novembre, les policiers ont interpellé 
soixante-deux personnes, placées en garde à vue dans les huit 
commissariats du district de Saint-Germain-en-Laye.</TEXT>
<TEXT>
 Quarante-huit heures plus tard, vingt et un Roumains ont été remis 
en liberté, alors que les autres étaient dirigés vers le centre de 
rétention de Versailles. Ceux-là faisaient l'objet d'un arrêté 
préfectoral de reconduite à la frontière, confirmé le 4 novembre par 
le tribunal de grande instance de Versailles. Examinées à la fin de 
la semaine par le tribunal administratif, trente-sept requêtes en 
annulation de l'arrêté du préfet, Claude Erignac, n'ont pas été 
prises en compte. Dans les prochaines heures, treize femmes et 
vingt-quatre hommes devraient quitter le territoire français pour 
Bucarest.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des familles installées à Carrières-sur-Seine ont 
séjourné auparavant plus d'un an à Nanterre (Hauts-de-Seine). 
Refusant le plan d'aide au retour dans leur pays proposé par la 
préfecture, près de quatre cents personnes, sur les six cents qui 
s'entassaient dans les caravanes du campement, avaient préféré 
s'éclipser discrètement vers d'autres villes de la banlieue 
parisienne et vivre dans la clandestinité (le Monde, 5 janvier 
1994).</TEXT>
<TEXT>
 Certains avaient trouvé refuge à Gennevilliers, d'où ils avaient été 
délogés par les forces de l'ordre le 28 avril, en application d'une 
décision du tribunal de Nanterre. A la demande de la direction 
départementale de l'équipement, le tribunal avait donné trois mois 
aux familles pour quitter le terrain, où doivent être construites des 
bretelles d'accès de l'autoroute A 15.&lt;
</TEXT>
</DOC>
