<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036646</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036646</DOCID>
<ACCOUNT>415642</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1150</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-002-02</NUM1>
<NAMES>DENARD BOB,DJOHAR SAID MOHAMED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1> THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SU21>La reddition des putschistes satisfait les Comoriens et la France</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>COMMENTAIRENOUVELLE DOCTRINE, VIEILLES HABITUDES</TITLE>
<TEXT> L'opération " Azalée ", avec son millier d'hommes, sa flottille, ses hélicoptères et ses avions, restera sans doute comme la plus coûteuse des mesures de 
contrôle judiciaire de l'histoire de la justice française. Un ressortissant français, sous le 
coup d'une condamnation avec sursis, en instance de jugement, a pu non seulement quitter 
le territoire national, mais, en plus, monter une opération qui ne pouvait s'accompagner 
d'un secret total. L'aide apparemment apportée par certains milieux marocains au putsch 
organisé par Bob Denard aurait également pu mettre la puce à l'oreille. Il n'en a rien été et 
la France a dû se livrer à un déploiement de forces qui à première vue ramène au temps où 
les paras français intervenaient de N'Djamena à Kolwezi pour " rétablir l'ordre ", comme 
l'a dit mercredi le ministre des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, il ne s'agit plus d'imposer un régime rejeté par la population ni de décider de 
l'issue d'une guerre civile. L'intervention française aux Comores est dans la droite ligne de 
la doctrine occidentale qui veut que les Etats africains se conforment aux règles 
élémentaires de la démocratie. En août 1995, les militaires d'un autre petit archipel 
africain, Sao Tomé et Principe, ont été eux aussi forcés de rendre le pouvoir au bout d'une 
semaine, face à l'intransigeance de la communauté internationale, sans que celle-ci ait dû 
intervenir sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Mais depuis les indépendances, la politique française en Afrique a suscité l'émergence 
d'une telle quantité de réseaux et d'intérêts que, pour imposer l'esprit nouveau, Paris est 
obligé d'employer la force afin de se débarrasser d'" électrons libres " qui, naguère, 
bénéficiaient de la bénédiction d'officines gouvernementales ou présidentielles.</TEXT>
<TEXT>
 L'un des corollaires de ce souci de légalité est la lutte contre ce qu'il est désormais 
convenu d'appeler la " criminalisation " de la vie politique en Afrique. Paris va donc 
profiter de cette intervention pour mettre à l'écart le président Mohamed Djohar, vieux, 
malade, et surtout mêlé à des trafics en tous genres, et promouvoir le premier ministre 
Caambi El Yachourtu, jugé plus présentable. Cet interventionnisme, même s'il est mis en 
oeuvre au nom de l'esprit nouveau, montre que les vieilles habitudes ont la vie dure.</TEXT>
</DOC>
