<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002182-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002182-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345278</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,CENTRE COMMERCIAL</SUBJECTS>
<FAB>07181515</FAB>
<SUBJECTS>CENTRE COMMERCIAL,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NAMES>FNAC,VIRGIN MEGASTORES,VIRGIN RETAIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>FNAC</LEAD1>
<TITLE>Faire mieux que Virgin...</TITLE>
<TEXT>Avec un chiffre d'affaires de 8,9 milliards de francs et un résultat net de 31, 9 millions (exercice clos au 31 août 1993), la FNAC 
demeure, malgré quelques échecs récents, comme celui de son magasin 
de Berlin, un des fleurons de la distribution de biens culturels.</TEXT>
<TEXT>
  Sa politique d'ouverture de magasins dans les villes moyennes de 
province est un succès. Mais l'enseigne qui fut à la pointe du 
consumérisme et sut, en son temps, s'adresser la première aux cadres 
a vieilli. L'image, le dynamisme, l'événement, ce sont, aujourd'hui, 
les Mégastores de Virgin qui les créent.</TEXT>
<TEXT>
 Virgin Retail, 5,46 milliards de francs de chiffre d'affaires 
mondial, n'est qu'une des branches de l'empire créé par Richard 
Branson, l'imprévisible PDG anglais, à l'allure d'éternel rocker, 
champion de l'autopromotion. Et Virgin Retail apparaît aujourd'hui 
quelque peu délaissé par son fondateur au profit du nouveau coeur du 
groupe, la compagnie aérienne Virgin Atlantic.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, avec ses 24 Mégastores en Grande-Bretagne et en Irlande, ses 5 
magasins en Australie et ses 12 en Europe (en association avec le 
groupe Blockbuster), ses Mégastores japonais (7) et nord-américains 
(2 en Californie), Virgin Retail a, semble-t-il, pris une sérieuse 
avance à l'échelle internationale. En France aussi, Virgin se fait 
menaçant, même si les échecs relatifs des Mégastores de Marseille et 
de Bordeaux sont venus ternir la réussite de celui des 
Champs-Elysées. Virgin, un défi que la FNAC, avec ou sans Pinault, 
est obligée de relever.                                   
</TEXT>
</DOC>
