<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034894</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034894</DOCID>
<ACCOUNT>413449</ACCOUNT>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/0961</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION SENATORIALE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950923-2-007-04</NUM1>
<NAMES>ROCARD MICHEL,BADINTER ROBERT,WEBER HENRI,RICHARD ALAIN,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SU21>La préparation des élections sénatoriales du 24 septembre</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Une position de repli pour quelques " ténors " du PS</TITLE>
<TEXT> PARMI les nouveaux sénateurs socialistes du 24 septembre, quatre fortes personnalités, très dissemblables et atypiques, devraient 
entrer au palais du Luxembourg. L'un a été avocat, universitaire, puis garde des 
sceaux, avant de présider le Conseil constitutionnel. L'autre a joué l'enfant terrible 
au PSU avant de rejoindre le PS et de se retrouver ministre, premier ministre puis 
premier secrétaire du parti. Le troisième a été un des pères fondateurs de la 
Jeunesse communiste révolutionnaire, en 1966, puis de la Ligue communiste, en 
1969, avant de rejoindre dans les années 8O le PS où, fabiusien, il théorise 
l'entreprise de rénovation de Lionel Jospin. Le dernier est venu au PS en 1975 après 
un passage au PSU, où il était, déjà, le spécialiste électoral de l'équipe de Michel 
Rocard.</TEXT>
<TEXT>
  Robert Badinter, soixante-sept ans, Michel Rocard, soixante-cinq ans, Henri 
Weber, cinquante et un ans, et Alain Richard, cinquante ans, passent leur temps sur 
le terrain à la rencontre des grands électeurs afin de donner un nouveau cours à leur 
carrière politique.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les Hauts-de-Seine, investi par 62 % des suffrages des militants, mais gêné 
par la candidature dissidente de Françoise Seligmann, M. Badinter a été encouragé 
par François Mitterrand à briguer un mandat de sénateur au sein de cette forteresse 
de la majorité. S'il n'a plus sa carte du PS depuis 1973 il adhérera de nouveau après 
son élection , il n'en est pas à sa première expérience électorale. Candidat 
malheureux aux élections législatives de 1967 à Paris, il avait tenté, en vain, de se 
faire investir à Dreux pour les législatives de 1973.</TEXT>
<TEXT>
  A l'écart des jeux politiques, l'actuel président de la Cour de conciliation et 
d'arbitrage de la Conférence pour la sécurité et la coopération en Europe, qui évite 
les déclarations publiques, a labouré minutieusement le terrain, participant à quatorze 
réunions, dans le département, pour les élections municipales. Aux élus locaux, il 
explique sa passion pour la loi et après l'avoir pratiquée comme avocat, enseignée 
comme professeur, préparée comme ministre, contrôlée comme président du Conseil 
#constitutionnnel, il souhaiterait la fabriquer comme sénateur. Observateur engagé, 
M. Badinter devrait participer à la commission des lois, laissant à d'autres " ténors " 
le soin de s'exprimer dans les débats de politique générale.</TEXT>
<TEXT>
  Electron de plus en plus libre, M. Rocard a abordé avec gourmandise la campagne 
sénatoriale dans les Yvelines. Longtemps député de ce département jusqu'à sa 
défaite de 1993, l'ancien maire de Conflans-Sainte-Honorine découvre tous ses 
recoins, pratiquant le dialogue républicain avec les maires de la majorité et comptant 
encore sur la magie du " parler vrai ". " Je conçois mon entrée au Sénat paisiblement 
", confie l'ancien premier ministre, qui veut " transposer " au palais du Luxembourg 
les " vrais débats européens ", sur lesquels il a tant de mal à se faire entendre 
comme député européen à Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMME UNE TRIBUNE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis un peu exilé là-bas ", ajoute-t-il, en expliquant subtilement qu'il est " 
hostile au cumul des fonctions ", mais pas à celui des mandats... " Si on veut aller 
jusqu'au bout de la logique du non-cumul des mandats, dit-il, alors, il faut supprimer le 
Sénat ! " Plus soucieux que jamais de sa liberté d'expression, M. Rocard, qui 
souhaite s'inscrire à la commission des affaires étrangères, compte d'abord utiliser le 
Sénat comme une tribune.</TEXT>
<TEXT>
  Adjoint au maire de Saint-Denis jusqu'en juin, date à laquelle il a été élu conseiller 
municipal à Dieppe, en Seine-Maritime, M. Weber inscrit sa candidature au Sénat 
#sur une liste où ils sont deux " éligibles ", dans une stratégie de reconquête d'un 
département où la droite a progressé depuis 1993. Il milite pour que le PS mette en 
oeuvre une action lui permettant de " regagner la majeure partie de son électorat 
populaire ". " J'ai quitté la Seine-Saint-Denis parce que les communistes ne sont plus 
staliniens. Ils devraient entrer au PS dans le cadre de sa refondation ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce maître de conférences en sciences politiques, qui roule en scooter, le Sénat 
ne doit pas être considéré comme " la maison de retraite des grands élus méritants ". 
Elu par les militants à 85 %, mais contesté par un conseiller général socialiste, Jean 
Dasnias, qui a quitté le PS " écoeuré " qu'ait été choisi " un parachuté parisien 
inconnu " , M. Weber entend se servir du Sénat comme d'une " rampe de lancement 
#". Il envisage déjà d'être candidat aux élections législatives de 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le Val-d'Oise, M. Richard, député pendant quinze ans, ancien rapporteur 
général de la commission des finances de l'Assemblée nationale, a une autre optique. 
Il n'envisage pas de se représenter en 1998 dans une circonscription jugée pourtant " 
reprenable ". L'ancien provocateur du rocardisme a attendu sa réélection à la mairie 
de Saint-Ouen-l'Aumône pour se présenter au Sénat. Investi par 70 % des militants, 
le président du Syndicat de la ville nouvelle de Cergy-Pontoise subit la double 
#concurrence d'une liste socialiste dissidente, conduite par le sénateur sortant Louis 
Perrein, et d'une liste regroupant le P le Mouvement des citoyens et Radical.</TEXT>
<TEXT>
  Imprégné par la rigueur du Conseil d'Etat, qu'il a rejoint dès sa sortie de l'ENA en 
1971, devenant en 1978 maître des requêtes, et qu'il a réintégré en mai 1993, M. 
Richard veut " faire un travail législatif sérieux ". Ce fils d'instituteur, qui a failli être 
ministre et dont le nom avait été évoqué pour le Conseil de la politique monétaire, 
pense déjà qu'au Sénat il pourra " échapper à une certaine perception négative du 
politique " et, grâce à son expérience d'élu local, donner aux débats " une touche de 
vérité ".</TEXT>
</DOC>
