<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014752</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014752</DOCID>
<ACCOUNT>386736</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRIMAL PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/15951012</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MATIERE ENSEIGNEE,LANGUE,CIVILISATION ROMAINE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LITTÉRATURE LATINEd'Hubert Zehnackeret Jean-Claude Fredouille. PUF, coll. "Premier Cycle ", 518 p., 149 F.LA LITTÉRATURE GRÉCO-ROMAINE anthologie historique.Jean -Claude Carrière,Jacques Gaillard,René Martin,Odile Mortier-Walschmidt. Nathan Université, coll. " Réf. ", 782 p., 198 F. LITTÉRATURE LATINE Tome 1, L'Époque républicaine, de Jean-Pierre Néraudau. Hachette Supérieur,coll. " Les Fondamentaux ",160 p., 56 F. LA LITTÉRATURE LATINE de Pierre Grimal. Fayard, 648 p., 250 F.</NOTE>
<NUM1>950414-2-R06-65</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AZIZA CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE AZIZA</SIP1>
<SU21>CHRONIQUES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le renouveau des lettres latines</TITLE>
<TIO4>LA LITTÉRATURE LATINE</TIO4>
<TEXT> Victor de Laprade, dans Le Baccalauréat et les études classiques, lancera, en 1869, cet appel : " Il faut, avant tout, que les études grecques et 
latines restent intactes, dût-on, pour les sauver, jeter à la mer tout le reste de 
l'enseignement. " Ce cri d'alarme de Victor de Laprade trouvera un écho plus nuancé, un 
siècle exactement plus tard, lorsque la réforme Faure repoussera l'étude du latin en 4 des 
collèges. Aujourd'hui, en cette fin de siècle, les humanités ont retrouvé droit de cité  le latin 
surtout, qu'on nous promet désormais dès la 5 . Il est vrai que ces dernières années ont vu 
se multiplier traductions dépoussiérées des auteurs anciens et floraison d'études  et de 
romans  sur l'Antiquité gréco-romaine. La période récente en a apporté une nouvelle 
preuve qui a vu naître quatre littératures latines, écrites par quelques-uns de nos plus 
connus latinistes.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre ouvrages dont les buts et les méthodes diffèrent. L'un (" le Néraudau ") se 
présente comme la première partie d'un guide succinct destiné avant tout aux étudiants, 
mais qui n'oublie pas " tous les amateurs de littérature ". Même désir dans " le 
Martin/Gaillard ", qui se veut une " invitation au voyage " tout en visant d'abord un public 
étudiant plus vaste spécialistes et non-spécialistes confondus. Le volume des PUF (" le 
Zehnacker/Fredouille "), par ses dimensions et ses ambitions, dépasse les objectifs de la 
collection et concerne tous les latinistes, du DEUG à l'agrégation. Quant au " Grimal ", il 
se veut, loin de tout souci universitaire, une réflexion sur une littérature que l'auteur a 
pratiquée sa vie durant. Réflexion que les dimensions de l'ouvrage apparentent à la somme 
plutôt qu'à l'essai.</TEXT>
<TEXT>
 Même diversité dans la méthode. Le guide d'Hachette, dont les faibles dimensions 
interdisent tout apparat critique imposant, est le seul néanmoins à citer les textes en latin 
accompagnés d'une traduction. Ces textes  élargis au domaine grec, qui ne nous concerne 
pas ici  sont la raison d'être et font l'originalité de l'anthologie de Nathan. Judicieusement 
choisis, évitant les pièges du classicisme et du byzantinisme, ils sont le plus souvent 
traduits par les auteurs, animés par un souci de modernité qui surprend agréablement 
autant qu'il agace parfois. Des encadrés originaux ponctuent les chapitres, mêlant des 
textes critiques, d'autres traductions et des réécritures (joies du palimpseste !). L'apparat 
critique n'est pourtant pas à la hauteur des ambitions : des bibliographies certes, mais un 
petit glossaire et, surtout, pas d'index.</TEXT>
<TEXT>
 Apparat critique, en revanche, irréprochable, dans le volume des PUF. Tout y est depuis la 
bibliographie jusqu'aux nombreux index en passant par les tableaux chronologiques. Pas de 
textes ici, mais des analyses fouillées des oeuvres et des études sur les auteurs. Le souci 
d'exhaustivité de cet ouvrage s'étend jusqu'au domaine de la littérature latine chrétienne, 
dont on sait la richesse et l'importance, mais qui ne trouve aucun écho ni chez Martin-
Gaillard ni chez Grimal. Dans ce dernier volume, pourvu, lui aussi, d'un solide apparat 
critique, l'auteur tente " une histoire qui soit celle des sensibilités individuelles ", sans 
renoncer pourtant au cadre chronologique. Comme tous ses collègues qui distinguent en 
gros quatre temps dans la littérature latine : les débuts des troisième et deuxième siècles 
av. J.-C., l'âge d'or de la République du premier siècle av. J.-C., celui de l'Empire des 
premier et deuxième siècles apr. J.-C., le crépuscule dont les limites se situent aux 
cinquième-sixième siècles ap. J.-C. Chacun des auteurs s'étendant, selon ses affinités, sur 
tel ou tel écrivain ou oeuvre, mais, en définitive, accordant autant de pages (environ 150) à 
chacune des trois dernières périodes. Il est vrai, comme l'ont montré de copieuses 
introductions, que dans le domaine de la littérature latine, les hasards de l'Histoire ont fait 
autant pour la conservation des oeuvres que le talent des auteurs. Le corpus a peu varié 
depuis des siècles, seuls le point de vue et la méthode peuvent changer.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi donc, différents et complémentaires, tels se présentent ces quatre volumes. Ce qui 
en fait l'intérêt. Chacun selon ses besoins ou ses goûts y puisera. Assuré, pourtant, s'il lui 
prenait fantaisie de les parcourir tous, de n'y point trouver trop de redites. Preuve de la 
richesse d'une littérature dont on pourra (re)découvrir l'étonnante diversité.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
