<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002095-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002095-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324746</ACCOUNT>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,ULTIMATUM,INTERVENTON MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>02161055</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940217-2-007-05</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<NAMES>HUE ROBERT,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>A VITRY LE 15 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La première réunion publique du nouveau patron du PCF&gt; M. Hue: " La droite est surtout forte par défaut "</TITLE>
<TEXT>Lors d'une réunion publique à Vitry (Val-de-Marne), la première depuis son élection à la tête du Parti communiste, Robert Hue a 
affirmé, mardi 15 février, que " la droite est surtout forte par 
défaut ". " Si la montée du mécontentement du mouvement social est 
patente, il est tout aussi net que ce qui freine cette montée, c'est 
l'absence de perspective progressiste pour mettre en oeuvre une autre 
politique ", a-t-il expliqué.</TEXT>
<TEXT>
  Faisant allusion, en présence de son prédécesseur, Georges 
Marchais, député de ce département, à l'ancienne stratégie d'union de 
la gauche, M. Hue a estimé qu'" il ne peut être question de refaire 
ce qui a échoué ". Mais, a-t-il ajouté, " il ne peut être question 
non plus de s'interdire de mettre le pied sur le terrain politique ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire national du PCF a, par ailleurs, affirmé, à propos de 
la situation dans l'ex-Yougoslavie, que l'ultimatum lancé par l'OTAN 
aux belligérants en Bosnie a " enclenché un très dangereux engrenage 
". " De l'ultimatum à la logique de guerre, il n'y a qu'un pas. On 
sait où cela peut mener ", a-t-il déclaré. M. Hue a expliqué que 
l'une des tâches des militants communistes est d'" aider l'opinion 
publique, légitimement bouleversée par les exactions des chefs 
nationalistes serbes à Sarajevo, par l'engrenage des massacres en 
représailles, à ne pas tomber dans le piège des va-t-en guerre".      
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
