<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001562-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001562-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332451</ACCOUNT>
<CHA1>Les accords à EDF-GDF ont permis de combler les failles de la politique salariale fixée par les pouvoirs publics</CHA1>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS,ACCORD</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Si un tiers des agents exigent de bénéficier immédiatement de tout ou partie de leur intéressement, les autres choisissent de le bloquer pendant 5 ans sur l'une des différentes formules d'épargne proposées qui rapportent, bon an mal an, entre 11 % et 13 % d'intérêts.</NOTE>
<NAMES>CRUCIANI MICHEL,EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER . Intéressement et participation:l'apprentissage de la crise&gt; Rémunérer la performance collective</TITLE>
<TEXT>POUR les entreprises publiques, l'intéressement offre un véritable appel d'air dans la gestion d'une politique de rémunérations 
fortement contrainte par les pouvoirs publics. Sans même attendre 
l'adoption d'une base légale, EDF-GDF fut ainsi la première à 
s'engouffrer dans cette voie en signant, en 1987, un accord assurant 
aux personnels une rétribution sur les gains de productivité réalisés 
dans les deux entités nationales. Il est vrai qu'il y avait urgence! 
Coincées par le gel des rémunérations publiques décrété, dès son 
arrivée à l'hôtel Matignon, par Jacques Chirac, les directions des 
deux entreprises cherchaient vainement à répondre à l'insatisfaction 
croissante d'agents, malmenés par une modernisation conduite à marche 
forcée. "La rénovation de la grille des rémunérations, qui nous avait 
jusqu'alors permis de contourner la rigueur salariale imposée par les 
pouvoirs publics, étant achevée, il fallait trouver une autre porte 
de sortie pour résoudre le conflit salarial qui avait éclaté à 
l'hiver 1986-1987", raconte Michel Cruciani, secrétaire général 
adjoint de la fédération (CFDT) gaz-électricité, l'un des quatre 
syndicats signataires de ce premier accord. </TEXT>
<TEXT>
  Des critères sociaux d'appréciation</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut l'intéressement. Du point de vue syndical, l'honneur du 
service public était sauf puisque le bénéfice des gains de 
productivité réalisés par les agents était reversé aux usagers, sous 
forme d'une baisse proportionnelle du kilowattheure. Pour les 
directions, cet accord a avant tout permis de jeter les bases d'une 
véritable politique de "rémunération de la performance collective au 
plus près du terrain", explique André Janoir, chargé du suivi de 
l'intéressement à la direction du personnel et des affaires sociales 
d'EDF-GDF. Dans cet esprit, "l'intéressement constitue un outil de 
management, poursuit M. Janoir, visant à responsabiliser les agents 
en les impliquant dans les objectifs de l'entreprise".</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de la mise en oeuvre des accords successifs (1990-1992 et 
1993-1995), cette volonté de décentraliser la gestion de 
l'intéressement s'est confirmée. Si les agents sont toujours 
intéressés à la réalisation d'objectifs nationaux (en matière de 
productivité, d'amélioration de la qualité), ils sont aussi impliqués 
dans le développement de leur unité. Sous l'impulsion de trois 
syndicats signataires (CFDT, CFTC, UNCM-CGC) qui négocient les 
avenants locaux annuels de l'accord en cours, cette rétribution 
"locale" du personnel ne se mesure plus uniquement à l'aune de la 
bonne gestion de chacune des quelque 170 unités des deux entreprises. 
"Nous avons progressivement introduit des critères sociaux 
d'appréciation de cette performance, se félicite ainsi Michel 
Cruciani, tels que fréquence des accidents du travail en interne et 
chez les sous-traitants, actions sur l'environnement, intégration des 
personnes en contrat emploi-solidarité."</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les sommes en jeu ne représentent encore que de 2 % à 3 % 
de la rémunération totale des agents (1). Cette proportion pourrait 
toutefois s'accroître, les directions envisageant de décentraliser 
encore la gestion de cet intéressement local, cette fois au niveau du 
groupe de travail des agents. Mais les syndicats sont réticents: 
"Faute d'une présence syndicale suffisante, nous redoutons que cette 
gestion de l'intéressement au niveau du groupe manque de lisibilité 
globale et participe à l'émergence d'un pouvoir discrétionnaire au 
niveau du chef de service", explique M. Cruciani, qui s'inquiète 
aussi des "risques de rivalité entre les services" dans 
l'appréciation des performances de chacun.&lt;
</TEXT>
</DOC>
