<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001343-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001343-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358927</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,DEUTSCHEMARK,MARCHE BOURSIER,SME</SUBJECTS>
<FAB>11101586</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>LE 10 NOVEMBRE 1994 . GRAPHIQUE SUR LE COURS DU MARK EN FRANCS DE 1992 A 1994</LEAD1>
<TITLE>A la suite des incertitudes politiques&gt; Le franc s'afflaiblit face au mark</TITLE>
<TEXT>La reprise brutale du dollar après le résultat des élections américaines et le repli du mark aurait dû, selon le scénario 
classique, profiter au franc. Quand la devise allemande perd un peu 
de sa superbe, le franc se renforce. Mais, cette fois, le mouvement 
de balancier n'a pas vraiment fonctionné. Non seulement le franc ne 
s'est pas redressé face au mark, mais il a même continué à 
s'affaiblir, pour se retrouver à plusieurs reprises, dans la journée 
du mercredi 9 novembre, au-dessus du seuil des 3,44 francs pour un 
mark. Un niveau qu'il n'avait plus atteint depuis le début du mois de 
juillet. Jeudi 10 novembre en début de journée, le franc restait en 
dessous de son ancien cours plancher du SME (3,4305 francs pour un 
mark) à 3,4368 francs. De son c" côté, le dollar poursuivait sa 
remontée à 1,5292 mark et 5,2540 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Le redressement du billet vert a d'ailleurs entraîné dans son 
sillage, mercredi 9 novembre, la plupart des places financières. Les 
opérateurs estiment que désormais la Réserve fédérale américaine aura 
les coudées franches pour relever ses taux et éviter ainsi tout 
dérapage inflationniste, sans être freinée par le président Bill 
Clinton. Les Bourses de Londres, Paris et Milan ont toutes gagné 
mercredi plus de 1 % et Francfort plus 2 %. Les marchés obligataires 
se sont également nettement redressés en Europe, et en France en 
particulier. Sur le MATIF, le marché à terme des obligations 
françaises, le contrat échéance décembre a gagné 0,70 % à 110,78.</TEXT>
<TEXT>
  Le contraste n'en était que plus saisissant entre la hausse des 
obligations et la réaction émotionnelle des marchés de change 
vis-à-vis du franc. Faut-il voir dans cette faiblesse du franc 
l'amorce d'un grand mouvement de défiance ? Sans doute pas. Tout 
d'abord, parce que les fluctuations sont aujourd'hui de faible 
ampleur. Elles sont sans commune mesure avec celles qui ont suivi la 
crise monétaire de juillet 1993 et qui avaient fait chuter le franc à 
près de 3,55. Mais la crainte diffuse existe d'une fuite des 
investisseurs devant le franc et les marchés français de taux et 
d'actions. Elle est alimentée avant tout par le climat politique à 
l'approche de l'élection présidentielle et les " affaires " avec la 
possible mise en examen d'un nouveau ministre du gouvernement. </TEXT>
<TEXT>
 Ce que les marchés redoutent est le passage à une " autre politique 
" macroéconomique qui se traduirait par un déficit budgétaire accru, 
un abandon de la doctrine du " franc fort " et une remise en cause de 
la marche vers la monnaie unique. Il est significatif que le recul du 
franc depuis le début de la semaine, de 3,4230 francs pour 1 mark à 
près de 3,44 francs, corincide étroitement avec l'annonce par Jacques 
Chirac de sa candidature à l'élection présidentielle. " Avec la 
proposition de Jacques Chirac de soumettre le passage à la monnaie 
unique à référendum, les marchés ont pu se défouler ", explique 
François Chevallier de la BFCE poursuivant : " Ils ont pu considérer 
un temps que cela ouvre à nouveau le débat sur Maastricht, qui s'est 
avéré dans le passé meurtrier pour le franc ". Mais il ne s'agit, à 
ses yeux, " que de simples propos électoraux ". La pression sur le 
franc risque donc de monter et de redescendre au gré des petites 
phrases et des intentions prêtées aux uns et aux autres. Une 
incertitude qui durera jusqu'en mai.                                  
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
