<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046341</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046341</DOCID>
<ACCOUNT>427866</ACCOUNT>
<PEOPLE>HOLTZ GERARD</PEOPLE>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/50954022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Système G ", du lundi au vendredi, Europe 1 (FM Paris : 104,7).</NOTE>
<NUM1>951218-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>EUROPE 1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>Du lundi au vendredi, " Système G " s'emploie à résoudre les problèmes des auditeurs</SOT1>
<SU21>EUROPE 1 : 9 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Gérard Holtz joue les intermédiaires</TITLE>
<TIO1>SYSTEME G</TIO1>
<TEXT> VU le talent qu'il déploie pour résoudre les difficultés des autres, cet homme-là aurait pu être ombudsman. Une grande cause à défendre, un pari 
impossible à relever : Gérard Holtz est là, avec sa bonne humeur gouailleuse, son 
dynamisme communicatif, sa générosité débordante, prêt à jouer les intermédiaires.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis septembre, l'animateur sportif de France 3 propose sur Europe 1 une émission " 
qui rend service ", dont la devise porte sa signature : " Il n'y a pas de problèmes, il n'y a 
que des solutions. " De 9 heures à 10 h 30, " Système G " (G comme Gérard) donne la 
parole aux auditeurs confrontés à un obstacle qu'ils ne parviennent pas à surmonter. En 
studio, Gérard Holtz, entouré d'une petite équipe de journalistes et épaulé par l'inusable 
Maryse, tient le rôle de médiateur, n'hésitant pas à enfourcher sa moto pour aller quérir 
celui qui saura résoudre le problème.</TEXT>
<TEXT>
  Insolite, drôle ou tragique, pour chaque cas évoqué à l'antenne, l'équipe de " Système G 
" se démène sans compter. Avec le culot et le sourire de faux candide qu'on lui connaît, 
Gérard Holtz se fait ouvrir toutes les portes, même celles des cabinets ministériels. 
Récemment, à la suite de l'appel d'une auditrice quimpéroise non voyante, il a convaincu 
François Fillon, ministre des technologies de l'information et de la Poste, de faire un geste 
de solidarité en direction des aveugles. Désormais, grâce à " Système G ", les non-
voyants ont accès gratuitement au service téléphonique des renseignements. Un autre jour, 
il réalise le joli projet d'un jeune homme de dix-huit ans, désireux d'offrir à sa grand-mère, 
ancienne couturière, une visite dans les ateliers d'un grand couturier. Christian Lacroix 
ouvre sa porte, promettant à la vieille dame une place à son prochain défilé de mode.</TEXT>
<TEXT>
  Le 12 décembre, lors d'une matinée spéciale consacrée au dépeuplement des campagnes 
françaises, " Système G " a mis en contact des maires de villages désertés et des 
auditeurs des villes prêts à recommencer une nouvelle vie en reprenant les commandes 
d'une boulangerie ou d'une école à l'abandon.</TEXT>
<TEXT>
  Gérard Holtz mène son émission à un rythme enlevé, jongle avec bonheur avec les 
auditeurs qui appellent de partout pour proposer leur aide. Dommage que des tunnels 
publicitaires assommants viennent régulièrement casser le climat de convivialité que 
l'équipe s'emploie à installer. On regrettera également que Gérard Holtz, apparemment 
victime d'un " trop-plein " d'activité, n'étudie pas plus sérieusement les dossiers avant de 
les évoquer.</TEXT>
</DOC>
