<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014934</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014934</DOCID>
<ACCOUNT>386982</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/0958</FAB>
<NUM1>950417-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MATIERES PREMIERES&gt;Le thé menacé  par la baisse de la consommation</TITLE>
<TEXT> LES AMATEURS de darjeeling doivent-ils se préparer à ouvrir tout grand leur porte-monnaie ? Les rumeurs en provenance des régions montagneuses de 
l'Inde où l'on cultive cette qualité de thé, si prisée au Japon et dans les pays nordiques, le 
laissent entendre. La première récolte, celle du début avril, qui s'étale sur deux ou trois 
petites semaines, s'annoncerait médiocre.</TEXT>
<TEXT>
  Les prix déjà très élevés vont s'en ressentir. Et peut-être la qualité. D'autant que 
l'appellation de darjeeling n'a pas la même signification dans tous les pays consommateurs. 
Ici, pour bénéficier du label, il faut que tout le thé provienne de la région. Là, un mélange 
de 50 % voire 10 % suffit pour justifier l'appellation. " On commercialise près de 50 000 
tonnes de darjeeling dans le monde pour une production qui ne dépasse pas 15 000 tonnes 
", dit Olivier Scala, un importateur français de thé.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, chaque année les rumeurs sur les darjeeling vont bon train car, à l'inverse, par 
exemple, du café ou du cacao, le thé, quelle que soit sa qualité, ne peut être stocké 
longtemps. Il doit être vendu sans trop tarder cette urgence fait que les spéculateurs jouent 
sur les perspectives de production en début de campagne, sinon, les possibilités de gain 
rapide s'évanouissent. A Londres, Hambourg, Calcutta, en Indonésie ou au Kenya, partout 
où existe un marché du thé, il n'y a de transactions que physiques. Le marché papier du thé 
n'existe pas.</TEXT>
<TEXT>
  La sagesse des transactions tient à la relative stabilité de la production mondiale, que ce 
soit en quantité ou en qualité. D'une année sur l'autre, elle oscille entre 2,4 et 2,5 millions 
de tonnes. Le thé n'est pas le café. Un coup de froid peut détruire les " petites cerises " et 
réduire à néant une récolte de café. Au pire, il retardera de quelques semaines la pousse 
des théiers. Mais la cueillette des deux ou trois feuilles qui entourent le bourgeon aura 
bien lieu au cours des neuf mois que dure la saison.</TEXT>
<TEXT>
 UN COURS STABLE</TEXT>
<TEXT>
  Aucun des quatre grands producteurs de thé (Inde, Chine, Sri Lanka, Kenya) n'affiche 
aujourd'hui de programme ambitieux de développement. Et aucun des petits pays 
producteurs, qu'il soit africain (Zimbabwe, Afrique du Sud, Cameroun) ou d'Amérique latine 
(Argentine, Brésil) n'envisage de grignoter des parts de marché en accroissant les surfaces 
cultivées. Et pour cause : la faiblesse des cours du thé ne le justifient pas. " Depuis une 
quinzaine d'années les cours du thé ne bougent pratiquement pas ", observe Jacques 
Lafond, PDG de la société Dammann, le troisième importateur de thé de l'Hexagone. 
Actuellement, aux enchères hebdomadaires de Londres, la livre de thé stagne autour de 
180 cents américains par livre. Et les poussées de fièvre enregistrées sont rares et 
brèves.</TEXT>
<TEXT>
  La stabilité des cours devrait décourager les producteurs. En fait, le thé est cultivé faute 
de mieux. Le climat, la topographie des zones de culture (des terrains accidentés) ne se 
prêtent à aucune autre culture. S'y prêteraient-ils, le thé l'emporterait encore à cause du 
grand nombre de bras que sa cueillette difficilement mécanisable mobilise.</TEXT>
<TEXT>
  En théorie, les grands pays exportateurs pourraient diminuer les quantités 
commercialisées et faire grimper les prix comme le fit naguère la Côte-d'Ivoire avec le 
café, où les membres de l'OPEP au début des années 70 lors du premier choc pétrolier. La 
stratégie est à hauts risques et elle se heurte dans le cas du thé à un obstacle d'envergure : 
les pays producteurs sont ceux qui consomment le plus de thé et de loin. Un accroissement 
des prix fragiliserait le thé face aux boissons concurrentes sur les marchés à l'exportation. 
Certes, on continue à boire davantage de thé que de café de par le monde. Mais la 
tendance n'est guère encourageante. La consommation par habitant stagne. Notamment 
dans les pays occidentaux où le recours accru à des sachets de thé, plus pratique que les 
classiques boules à thé, présente l'inconvénient majeur de réduire les quantités 
nécessaires (toutes les qualités ne se prêtent d'ailleurs pas à l'ensachage).</TEXT>
<TEXT>
  La relance de la consommation de thé sera au centre de la réunion, le jeudi 27 et le 
vendredi 28 avril au Sri Lanka, entre grands pays producteurs. Il y sera beaucoup question 
des bienfaits de la divine boisson sur la santé humaine. Restera ensuite à convaincre les 
consommateurs.</TEXT>
</DOC>
