<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016563</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016563</DOCID>
<ACCOUNT>389321</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<COM1>CD (ALPHANDERY OTE EN SIG)</COM1>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1570</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>ALPHANDERY EDMOND</NOM1>
<NUM1>950428-6</NUM1>
<NAMES>UDF, CDS,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLELes chefs de l'UDF font allégeance à Jacques Chirac
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRE LES DEUX TOURS</LEAD1>
<TITLE>Edmond Alphandéry, ministre de l'économie" Il n'y a pas de place pour les susceptibilités de protocole "</TITLE>
<TEXT> " Vous lâchez Edouard Balladur sans aucun état d'âme ?.. </TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 Personne ne peut mettre en doute ce que fut mon soutien à Edouard Balladur. Les 
résultats parmi les meilleurs de France qu'il a obtenus dans le Maine-et-Loire en 
témoignent. Pour autant, nous sommes nombreux à penser que l'échec d'une rencontre 
entre Jacques Chirac et Edouard Balladur porterait atteinte au rassemblement de toute la 
majorité derrière le candidat que le suffrage universel a désigné au premier tour. Cette 
affaire me paraît d'autant plus dommageable qu'elle est susceptible d'affecter injustement 
l'image de loyauté et d'élégance qu'a su donner de lui le premier ministre lors de sa 
déclaration de dimanche soir.</TEXT>
<TEXT>
 Le mode de scrutin présidentiel ne comporte pas de procédure de désistement, ce qui 
exclut les tractations partisanes.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, sitôt M. Balladur parti, les centristes dont vous êtes n'ont vraiment pas tardé à 
se rallier à M. Chirac... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le temps nous est compté d'ici au 7 mai, il n'y a place ni pour les susceptibilités de 
protocole ni pour les appétits d'appareil.</TEXT>
<TEXT>
  Et vos convictions, vous les mettez dans votre poche ? Vous ne demandez même pas à M. 
Chirac de les prendre en compte ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Vous avez observé qu'Alain Juppé a noté dès lundi qu'on devait prendre en considération 
les ``messages`` émis à l'occasion du premier tour. Mais c'est à Jacques Chirac, désormais 
en charge du rassemblement, de procéder lui-même à une synthèse que nous n'avons pas à 
marchander avec lui.</TEXT>
<TEXT>
  Quel rôle entend jouer le CDS dans ce rassemblement ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sous la direction de François Bayrou, le CDS a conféré à la campagne d'Edouard 
Balladur une tonalité très forte : la dimension sociale, le sens de l'ouverture, l'ambition 
européenne, le sérieux dans la gestion. Il faut faire bénéficier Jacques Chirac de cet 
apport. J'estime que le CDS doit exprimer sa personnalité pour que la majorité en tire le 
meilleur parti.</TEXT>
<TEXT>
 Vous ne craignez pas que certains, dans la majorité, ne soient sensibles à la pression 
lepéniste ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Au sujet du Front national, les centristes ont toujours été à la fois inflexibles sur les 
principes et soucieux de la réalité sociale qui l'alimente.</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons pu être en désaccord avec Jacques Chirac sur certains points, mais jamais 
sur celui-là. Il est des circonstances où des considérations de caractère moral doivent être 
formulées. Mais être inflexible n'empêche pas d'être soucieux.</TEXT>
<TEXT>
  L'importance que revêt désormais le vote Le Pen dans les milieux ouvriers et dans les 
banlieues soulève cette question : comment combiner les contraintes de l'économie 
internationale et la fragilité du tissu social ? Cette interrogation nous fait un devoir 
d'écouter ce que les électeurs du Front national tentent de nous dire et qui n'a 
probablement rien à voir avec l'odieuse phraséologie de Le Pen.</TEXT>
<TEXT>
  Vous pensez également que vos convictions économiques rejoignent celles de M. Chirac ? 
</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Mes engagements sont connus et je n'entends pas les renier. Je considère que la 
grandeur de la France passe par la réalisation de l'union économique et monétaire. La 
France se doit d'être au premier rendez-vous européen. Sans l'engagement de Jacques 
Chirac, le oui au traité ne l'aurait sans doute pas emporté. M. Chirac s'est de plus engagé 
pour la stabilité du franc, la réduction des déficits et de l'endettement. Et, pour moi, celà 
est essentiel.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il a engagé une polémique contre la Banque de France... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'une polémique s'est développée, j'ai aussitôt publié un communiqué soulignant que 
l'essentiel, c'est qu'il existe, en France, un consensus sur quatre points fondamentaux : 
l'indépendance de la Banque, la nécessité de réduire les déficits publics et sociaux, la 
volonté de bâtir la monnaie unique et la stabilité de notre monnaie. Qui contestera que les 
pays dont la monnaie est, sur le moyen terme, la plus stable sont ceux dont le taux de 
chômage est le plus faible ? "</TEXT>
</DOC>
