<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044351</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044351</DOCID>
<ACCOUNT>425411</ACCOUNT>
<CHA1>1  ÉTUDIANTS : François Bayrou devait recevoir, samedi 2 décembre, la coordination nationale, qui réclame une loi de programmation de 50 milliards de francs (page 7). MOBILISATION. Blocage à la SNCF et à la RATP. Prudence de la CGT chez Renault. Hésitations à La Poste. Trois syndicats de médecins pour une journée d'action (page 8).  LA PROVINCE est moins affectée que l'Ile-de-France, les transports publics étant le plus souvent assurés. Les entreprises s'inquiètent du conflit à La Poste (page 9).</CHA1>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021295/1951</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,GREVE,MANIFESTATION,SYNDICAT,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>951204-2-006-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>Réunie en congrès pour six jours à partir de dimanche 3 décembre, la centrale à direction communiste est en pointe dans les conflits du secteur public,  qu'elle voudrait élargir au privé. Cible du plan Juppé pour la Sécurité sociale, Marc Blondel durcit l'épreuve de force avec le premier ministre</SOT1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU CONGRES DE LA CGT DIMANCHE 3 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La CGT et Force ouvrière veulent élargir le mouvement de grève</TITLE>
<TEXT> SUR FOND de durcissement et d'amplification du mouvement social, la fracture syndicale s'aggrave entre ceux qui, comme la CGT et FO et, dans leurs 
secteurs, le Groupe des dix et la FSU, jouent la carte de l'extension, et ceux qui, comme la 
CFDT, la CFTC et la CFE-CGC, jouent celle de l'apaisement.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que, dans l'enseignement, la FEN consulte ses adhérents, l'UNSA s'interroge sur 
son maintien dans l'intersyndicale de la fonction publique. Tant à travers la dénonciation du 
plan Juppé sur la Sécurité sociale avec la montée de la demande, comme dans l'appel 
commun des unions départementales CGT et FO de Loire-Atlantique pour une " grève 
générale reconductible " à partir de mardi5 décembre, d'un " retour aux trente-sept 
annuités et demie " pour les retraites du régime général que sur l'inclusion dans les cahiers 
revendicatifs des salaires, de l'emploi ou des privatisations, les revendications 
s'élargissent. Les syndicats ne maîtrisent pas toujours cette explosion des revendications, 
mais, si le mouvement s'emballe, il ne touche pas encore le secteur privé ou nationalisé 
concurrentiel, malgré des tentatives chez Renault et dans les banques.</TEXT>
<TEXT>
  En pointe, la CGT, dont le congrès s'ouvre dimanche 3 décembre, a proposé, vendredi, à 
FO, à la CFDT, à l'UNSA et " à tous les autres " syndicats de " faire de la journée du 5 
décembre un nouveau et puissant temps fort de l'action, avec l'objectif de renforcer l'unité, 
de développer encore plus de combativité, détermination, volonté de rassembler ". Alors 
que ses fédérations de la fonction publique ont déjà appelé à une " généralisation de la 
grève ", la CGT veut " obliger " le gouvernement à " ouvrir des négociations ".</TEXT>
<TEXT>
  La CGT a l'avantage sur les autres d'être partout à la tête du mouvement, pesant d'un 
poids déterminant à la SN à EDF-GDF, mais aussi à La Poste ou à la RATP, et de ne pas 
subir de concurrence, contrairement à la grève de la fin 1986 à la SN où elle avait été mise 
hors jeu, comme les autres syndicats, par deux coordinations de cheminots. Elle multiplie 
d'autant plus les appels à la grève qu'elle ne veut pas être dépassée par des mouvements 
plus ou moins spontanés. Elle semble ainsi maîtriser la plupart des grèves et paraît " 
incontournable ", à la SNCF notamment, pour la recherche d'une porte de sortie. </TEXT>
<TEXT>
 Force ouvrière est dans une situation moins favorable, étant justement dépendante, sur le 
terrain, de l'unité avec la CGT pour pouvoir mener des actions visibles, même si, au 
sommet, Marc Blondel, après avoir défilé aux côtés de Louis Viannet le 28 novembre, a, 
pour l'instant, refusé de renouveler l'exercice le 5 décembre. " Lancer un appel unitaire, 
expliquait M. Blondel, vendredi sur France-Info, c'est un peu comme si, ensemble, nous 
définissions un programme et que nous voulions ensuite la réalisation de ce programme. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La commission exécutive de FO, réunie samedi 2 décembre, pourrait appeler à une grève 
générale illimitée ou reconductible ou, du moins, à une extension du mouvement à partir du 
4 décembre. Plusieurs fédérations ont lancé des appels en ce sens, dès vendredi, dans la 
fonction publique, à la Sécurité sociale, dans les hôpitaux, à la défense, à EDF, ou dans 
plusieurs unions départementales. La Fédération FO des employés et cadres a même 
choisi la date du 1e décembre pour une " grève générale illimitée ".</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, FO souffre de sa dépendance vis-à-vis de la CGT dans une grande partie du 
secteur public, et de sa faiblesse dans le secteur privé. Inquiet devant une crise sociale 
qu'il juge " très grave ", Michel Huc, secrétaire général de la Fédération FO de la 
métallurgie, qui n'a pas appelé à une grève illimitée, estime que " les salariés ne croient 
plus au bulletin de vote ". " La grève est la seule chose qui leur reste pour exprimer leur 
volonté de changement ", explique-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  M. Huc, qui pense que les salariés du privé sont " solidaires " des mouvements en cours, 
mais peu décidés à se lancer dans une grève illimitée, devait plaider pour que le 
mouvement n'apparaisse pas comme un " conflit personnel " entre M. Blondel et M Juppé, 
au risque d'entraîner FO " dans la voie d'une opposition politique ". Vendredi, pourtant, M. 
Blondel s'en est pris au silence du premier ministre sur la lettre qu'il lui a adressée sur la 
Sécurité sociale, considérant que son désintérêt " s'apparente à du mépris vis-à-vis des 
salariés et de leurs représentants ".</TEXT>
<TEXT>
 La CFDT est très mal à l'aise. En apportant un soutien " critique " au plan Juppé, la 
confédération s'est privée d'être l'interlocuteur du gouvernement pour négocier l'issue d'un 
conflit dans lequel elle n'est pas directement partie prenante. Nicole Notat soutient ses 
organisations dans les entreprises publiques, mais ce sont généralement des fédérations 
oppositionnelles qui sont engagées dans les grèves en cours, à la SN à la RATP ou dans 
les finances. Alors que, dans les entreprises, les militants CFDT sont en butte aux critiques 
des salariés pour leur " caution " au plan Juppé, la CFDT tente, avec succès pour l'instant, 
de résister aux " pressions unitaires " dans certains secteurs comme La Poste ou EDF (où 
elle a lancé une action pour le 13 décembre).</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins, des participations cédétistes sont inévitables dans les manifestations FO, le 
4, ou CGT, le 5 décembre. Mm Notat, qui sait qu'elle devra attendre l'aprês-conflit pour 
jouer de nouveau sa carte d'un syndicat " responsable ", est pourtant amenée à hausser le 
ton, prévenant, vendredi, sur France-Inter, qu'elle pourrait " réagir fort " si le 
remboursement de la dette sociale n'était pas déductible du revenu imposable.</TEXT>
<TEXT>
  Même si elle est engagée dans la grève à la SNCF  où elle a demandé sans succès un 
médiateur , à la RATP et dans certains centres de tri, la CFTC a choisi de plaider pour une 
issue négociée, Alain Deleu, son président, dénonçant la " chienlit " organisée par des " 
syndicats politisés " qui rêvent d'un " troisième tour social ". Tout en se défendant de 
revoir en imagination le film de mai 1968, M. Deleu a demandé à MM. Chirac et Juppé de 
réunir pendant le week-end " une table ronde avec les partenaires sociaux pour éviter le 
chaos ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette demande est vouée à l'échec, comme la proposition de " sommet réformiste " 
(CFDT, CFTC, CFE-CGC), que la CFDT juge, pour l'instant, prématurée.</TEXT>
</DOC>
