<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000885-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000885-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>343922</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Les citoyens ont-ils le droit de peser sur l'exécutif dans les questions de politique étrangère ? C'est la question que pose le débat sur la Bosnie face à l'impuissance européenne devant l'émergence d'un néofacisme. L'opinion n'est pas seulement émue par les horreurs de la " purification ethnique ". Elle comprend que notre indécision est structurelle parce qu'elle repose sur une alliance de fait avec l'agresseur, la Serbie.</CHA1>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,DEMOCRATIE</SUBJECTS>
<FAB>07071003</FAB>
<NOTE>Directeur d'étude à l'EHESS, Alain Joxe est directeur du groupe de sociologie de la défense.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>JOXE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>278</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; EX-YOUGOSLAVIE&gt; Pour un renversement d'alliance</TITLE>
<TEXT>LES cérémonies marquant le cinquantième anniversaire du débarquement en Normandie nous ont parlé sans cesse de résistance à l'oppression 
nazie, de guerre antifasciste, de libération par l'action armée, de 
l'union des démocrates (y compris américains) qui devient 
indispensable lorsque la violation des droits de l'homme est érigée 
en système fondateur d'Etat. Les Français ne sont pas schizophrènes, 
et ils comprennent parfaitement qu'on ne peut pas célébrer cet 
événement dignement tout en proclamant une indécision quant aux 
horreurs qui dominent la Bosnie agressée. La question bosniaque 
recouvre l'exigence d'une politique européenne cohérente avec la 
défense de la démocratie, et cette exigence suppose un renversement 
d'alliance : la France doit mettre fin à l'alliance serbe, qui est 
l'alliance avec le néofascisme contemporain, et pratiquer avec clarté 
l'alliance avec la République bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  La question pertinente lancée dans l'opinion par la demande de 
levée de l'embargo pose un problème général en démocratie : les 
citoyens ont-ils le droit et la compétence de peser sur l'exécutif 
dans les questions extérieures ? C'est la deuxième fois en une 
génération que l'opinion pèse sur la question la guerre-la paix et 
qu'on lui nie le droit de le faire. La première affaire fut celle des 
euromissiles, et l'opinion finit par obtenir le retrait de la 
nouvelle génération de fusées, entraînant peu après l'effondrement du 
système de la guerre froide. Le droit de l'opinion d'interférer dans 
la politique internationale n'est pas reconnu dans la morale puérile 
et honnête des hommes d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut aujourd'hui contester dans son fondement cette idée-là et 
la qualifier d'antidémocratique. Il n'y a (malheureusement, 
peut-être) plus de différence très tranchée entre politique 
intérieure et politique extérieure, car la souveraineté des Etats est 
rongée par la transnationalisation de l'économie ; il serait 
d'ailleurs faux de penser que la politique extérieure serait, plus 
que la politique intérieure, le lieu où se déchaîneraient des 
passions populaires incontrôlables. On peut discuter de l'opportunité 
de la levée de l'embargo, mais il est indispensable d'admettre un 
débat sur ce point. Ce n'est évidemment pas parce que le président 
des Etats-Unis change d'opinion affichée que nous devrions cesser 
d'en débattre. Ce débat-là est essentiel pour l'avenir de la 
démocratie en Europe. La réponse préférée de tous les pouvoirs 
exécutifs, c'est " non " : le public est sous-informé, mineur, 
passionné et irresponsable. De même que la politique intérieure ne 
doit pas se faire " à la corbeille ", la politique internationale ne 
doit pas se faire " dans la rue ". </TEXT>
<TEXT>
  La réponse des pouvoirs législatifs est plus ambiguë. D'abord, le 
droit de guerre et de paix leur appartient selon toutes les 
Constitutions. De plus, les députés doivent par définition respecter 
l'opinion, en démocratie. Néanmoins, ils ont au fond un point de vue 
comparable. Le pouvoir d'Etat se réserve la pensée du monde 
extérieur, sans contrôle démocratique direct. Le principe même de la 
démocratie représentative est destiné à permettre que la politique 
échappe aux " passions populaires ". C'est encore plus vrai en 
politique internationale, vouée à " l'état de nature " hobbesien ou à 
la violence sans limite de la guerre clausewitzienne. En fait, c'est 
peut-être même là l'essence de la démocratie représentative depuis le 
XVIII siècle : les représentants du peuple neutralisent le pouvoir 
passionnel de la foule.</TEXT>
<TEXT>
 L'opinion</TEXT>
<TEXT>
 et le vide démocratique Cette définition de la démocratie ne 
s'applique plus du tout de la même manière aujourd'hui du fait de 
l'existence des médias. Le niveau d'information auquel peut prétendre 
un citoyen et les systèmes d'analyse et d'explication auxquels on a 
accès sont bien plus complets qu'autrefois. L'exclusion de l'opinion 
hors du champ de la politique extérieure, voilà qui ne s'est jamais 
complètement appliqué en France : le régime républicain nous a 
toujours créé le devoir civique d'opiner sur l'international au nom 
des valeurs universelles fondatrices de l'Etat. Le fameux " consensus 
" qui règne en France depuis des années sur les questions extérieures 
n'est pas un état passif de l'opinion. En outre, dans le vide 
démocratique qui caractérise aujourd'hui les institutions de l'Union 
européenne, l'opinion française monte au créneau : elle l'occupe en 
toute légitimité ; de la stratégie contre une menace internationale 
nouvelle que ni les pouvoirs d'Etat ni les institutions européennes 
ne peuvent désigner et traiter : la menace parfois du nationalisme, 
mais souvent d'un nouveau fascisme contemporain. L'opinion est tout à 
fait capable de distinguer entre les deux. Le pouvoir serbe, fondé 
sur le massacre, la torture, les viols et le " nettoyage ethnique ", 
est bien du deuxième type.</TEXT>
<TEXT>
  Le ventre fertile de la bête immonde a craché en effet quelques 
nouveaux petits monstres sur les décombres des Etats ex-communistes. 
En Europe, les Bosniaques sont les principales victimes de ce nouveau 
pouvoir agressif. Un renversement d'alliance serait une mesure de 
sécurité conforme aux intérêts stratégiques de la France. 
Contrairement à ce que veut faire croire le gouvernement, l'opinion 
publique n'est pas seulement sentimentale, même si l'indignation face 
aux horreurs commises par les milices serbes existe, heureusement ; 
elle est aussi stupéfaite de notre impuissance politique et 
militaire, et de l'incohérence de notre stratégie. L'impuissance de 
la France est structurelle puisqu'elle résulte moins de l'absence de 
vertu de nos dirigeants que de la ruine de l'autonomie nationale par 
l'internationalisation des économies ; de l'absence, malgré le traité 
de Maastricht, d'un pouvoir politique européen, responsable ou 
simplement gestionnaire d'une politique de défense commune des Etats 
européens. C'est dans ce vide de pouvoir et ce vide de démocratie que 
l'opinion s'exprime sur la guerre et la paix ; elle remplit en toute 
légitimité une fonction de souveraineté laissée provisoirement en 
friche par la crise des institutions.</TEXT>
<TEXT>
 Les " casques bleus " français sont dispersés en mission 
d'interposition et de paix ; ce n'est pas un déploiement militaire 
offensif ni défensif cohérent. Ils sont donc, malgré la supériorité 
latente de leur puissance de feu et de leurs moyens, en permanence en 
danger, en situation d'otages par rapport aux forces militaires 
dominantes sur le terrain. Ils sont les otages stratégiques des 
milices les plus puissantes, c'est-à-dire des milices serbes. Parfois 
aussi des autres troupes, mais la plupart du temps des milices 
serbes.</TEXT>
<TEXT>
 L'hésitante égide</TEXT>
<TEXT>
 américaine Dans la pratique, nous gérons donc bien une alliance 
serbe en Bosnie. Elle est en partie " historique " _ puisque c'est le 
sentiment du chef des armées, c'est sentimentalement vrai _ mais elle 
est surtout devenue obligatoire sur le terrain du fait de la 
dispersion stratégique qu'exige la fonction humanitaire : un mode de 
déploiement qui nous affaiblit militairement. Cette situation est 
mauvaise pour le moral des troupes, qui doivent accepter de gérer non 
des compromis mais des compromissions et qui épuisent, sans combats, 
leur crédibilité militaire ; elle est aussi néfaste pour l'autonomie 
diplomatique. L'alliance serbe de facto que nous portons comme une 
croix infamante, à cause des crimes commis, ne crée aucune liberté 
d'action pour la France. Elle ne permet pas, depuis deux ans, à la 
politique française d'obtenir la cessation des combats.</TEXT>
<TEXT>
  Notre intérêt est donc un renversement d'alliance. Il a été 
esquissé autour de Sarajevo et Gorazde, mais pas poussé au bout de sa 
logique. La question de l'embargo n'est que l'aspect " armement " de 
ce renversement. L'embargo est déjà violé depuis longtemps au profit 
de tous les protagonistes _ des Serbes par les Russes, et par les 
Allemands et les trafiquants internationaux au profit des Croates. Il 
n'est pas bon qu'il le soit au profit des Bosniaques uniquement par 
les Saoudiens ou même les Iraniens, ou encore par les mafias de la 
drogue turque, sous couvert des Etats-Unis. La France, en changeant 
d'allié, contribuerait à éviter l'islamisation fondamentaliste des 
forces bosniaques ou le pourrissement général qui pourrait très bien 
intervenir sous l'hésitante égide américaine. On sait l'appui 
américain au FIS algérien et leur goût bizarre pour un islamisme 
despotique caravanier et somptuaire pourvu qu'il s'avoue fils du 
libre marché revu par l'école de Chicago. Il ne faut pas laisser les 
Américains manoeuvrer seuls sur cette interface où leur 
républicanisme laïc est déficient.&lt;
</TEXT>
</DOC>
