<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000372</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000372</DOCID>
<ACCOUNT>366362</ACCOUNT>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:0905</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,PENSION,RETRAITE,FINANCES LOCALES,POLEMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950106-2-028-03</NUM1>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,SARKOZY NICOLAS,FOURCADE JEAN PIERRE,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<SU21>La hausse des cotisations de retraite des fonctionnaires</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La polémique sur les charges des collectivités locales s'amplifie</TITLE>
<TEXT> La polémique relative à l'augmentation du taux des cotisations pour les retraites des fonctionnaires territoriaux s'est amplifiée mercredi 4 janvier. Répliquant à Dominique Baudis, maire (UDF-CDS) de Toulouse, qui, au nom des maires des grandes ville, avait reproché à l'Etat de " boucler son budget sur le dos des villes ", Nicolas Sarkozy, ministre du budget, a répliqué que le taux de surcompensation avait été fixé il y a trois ans par ses prédécesseurs socialistes à 38 %. " Je n'y ai rien changé, a-t-il précisé. Il n'y a ni aggravation, ni amélioration, ni aucun transfert entre le budget de l'Etat et celui des collectivités. "</TEXT>
<TEXT>  Jean-Pierre Fourcade, président du comité des finances locales et sénateur (RI) des Hauts-de-Seine a estimé, pour sa part, que la décision du gouvernement était " une fausse solution ". La ponction opérée par le ministère du budget représente " une surcharge de 3 milliards pour les collectivités et d'un peu moins de 3 milliards pour les hôpitaux ", a-t-il précisé.</TEXT>
<TEXT>
  L'Humanité dénonce " un hold-up de 6 milliards de francs et le pillage par Edouard Balladur d'une caisse de retraite " qui conduira, selon le journal du Parti communiste " à augmenter en moyenne de 4 000 francs la cotisation annuelle versée pour chaque agent salarié des collectivités locales et des hôpitaux ". En fait, la polémique ne porte pas sur ce taux de surcompensation (même si les maires réclament régulièrement son abaissement à 22 %) mais sur le taux de la cotisation de base due par les employeurs, c'est-à-dire les maires, les présidents de régions et de départements et les directeurs d'hôpitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Pour 1995, en vertu d'un décret paru au Journal officiel du 29 décembre (dont la teneur avait été communiquée à la délégation de l'Association des maires des grandes villes lorsqu'à la mi-décembre ses membres avaient été reçus par Edouard Balladur), ce taux augmente de 3,8 points, passant de 21,3 % à 25,1 %, ce qui risque, selon l'Association des maires de France (AMF), de provoquer une hausse de près de deux points des impôts locaux (le taux de cotisation des agents, lui, reste inchangé à 7,85 %).</TEXT>
<TEXT>
 Les charges de compensation et de surcompensation imposées depuis 1974 au profit des régimes spéciaux de salariés déficitaires représentent près de 18 milliards de francs, " ce qui épuise toutes les réserves de la Caisse nationale de retraites des agents des collectivités locales (CNRACL) ", ajoute l'AMF. Ces réserves qui étaient de 14 milliards en 1992 ont aujourd'hui quasiment disparu.</TEXT>
</DOC>
