<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045560</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045560</DOCID>
<ACCOUNT>426911</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/0903</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,GREVE,UNIVERSITE</SUBJECTS>
<NUM1>951214-11</NUM1>
<ORI1>LA ROCHELLEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LA ROCHELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SOT1>La coordination, " apolitique ", peine à trouver son second souffle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les étudiants de La Rochelle  sont partagés entre révolte et résignation </TITLE>
<TEXT> " On n'a pas été assez fermes. Je ne dis pas qu'il faut mettre le feu à la préfecture. Mais on s'installe, on bloque et on ne bouge plus. " D'un poing rageur, 
Frédéric frappe sur la table. " Le gouvernement refuse de nous entendre. Alors que les 
mineurs de Lorraine, au bout de trois jours... ", renchérit Eric. Entre révolte et lassitude, 
les étudiants de l'université de La Rochelle, la plus jeune et la plus " pauvre " de toutes les 
universités françaises, ont entamé leur quatrième semaine de grève totale. Ce lundi soir 11 
décembre, ils sont encore une quarantaine de fidèles à la réunion quotidienne de la 
coordination. Mais l'ambiance est tendue. " Si on s'arrête maintenant, ce mouvement 
n'aura servi à rien. Je n'ai pas envie de rater mon année sans rien avoir obtenu ", résume 
Julien.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant près d'un mois, les étudiants de lettres, de droit, de sciences et les enseignants 
ont fait cause commune pour marteler leur seule et unique revendication : cinquante 
professeurs en 1996. Ce chiffre " minimum " est devenu le symbole de leur lutte pour la 
reconnaissance de cette jeune université de cinq mille étudiants dont la création, en janvier 
1993, a été arrachée par le maire, Michel Crépeau, avant le changement de 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  " On nous avait promis une université nouvelle, innovante, moderne, pluridisciplinaire et 
européenne, portée vers l'avenir et la recherche. Et on s'aperçoit qu'elle est le fruit pourri 
de la société qui ne veut pas lui donner les moyens de fonctionner correctement ", dit 
Pascal, étudiant en licence de géographie, qui effectue son service civil à la mairie et est 
l'auteur d'une supplique pour une université " trop jeune pour mourir ". Les bâtiments 
futuristes à l'architecture maritime du Technoforum offrent une belle vitrine. " Mais il n'y a 
rien à l'intérieur ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que réclamée, l'intervention d'un médiateur, Bernard Dubreuil, professeur à 
Orléans, n'a rien réglé. Le ministère a accordé 28 postes d'enseignant, 30 de personnel 
administratif et le doublement des crédits de fonctionnement. Seul l'administrateur 
provisoire, Yves Pimont, paraît s'en contenter. Pour lui, " cette université prématurée 
souffre essentiellement de son déficit d'origine. Comme pour une fusée, il lui a manqué la 
pression de départ ".</TEXT>
<TEXT>
  Les étudiants, eux, y ont cru, sans demander l'impossible. Faute de représentation 
syndicale, le mouvement s'est bâti sur les sables mouvants de l'" apolitisme " et du 
maintien strict de la " défense de l'université ". Ces seuls mots d'ordre ont suffi à 
maintenir l'unité autour de Yann, l'un des plus anciens, qui, sans cacher sa sensibilité " 
écolo ", veille scrupuleusement au respect des procédures, de Guillaume, surnommé " 
Camarade Popov " pour son appartenance à l'UNEF et à la Ligue communiste 
révolutionnaire, ou de Pascal, " garde-fou des débordements ", qui s'affiche résolument à 
droite. Tous semblent partager le même attachement viscéral à cette université de 
proximité, qui accueille 30 % de boursiers.</TEXT>
<TEXT>
  Après trois semaines de débats ininterrompus, la coordination cherche son nouveau 
souffle. Avec un millier d'étudiants, l'affluence aux assemblées générales est moins 
soutenue. La manifestation du mardi 12 décembre n'a rassemblé que quelques centaines 
d'entre eux, alors qu'ils étaient quatre mille en novembre. Comme si le mouvement allait 
définitivement basculer, les enseignants ont rompu le pacte de " solidarité " et ont voté la 
reprise des cours dès mardi en droit, mercredi en lettres et jeudi en sciences. " Je suis 
dégoûté, lâche Michel. Ils se sont servi des étudiants pour nous envoyer au charbon. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DERNIÈRES CARTOUCHES "</TEXT>
<TEXT>
 Sans les convaincre, Marie-Dominique Legoy, responsable du laboratoire de génie 
protéique, explique : " Au-delà de quatre semaines, on ne pourra pas rattraper les cours et 
les étudiants seront pénalisés. Nous ne déposons pas le bilan de la grève, mais elle doit 
changer de nature. " Déjà, il est prévu des cours supplémentaires le soir ou le samedi 
matin. Mais il ne sera pas question de prolonger l'année au-delà du 1e juillet : les 
résidences d'étudiants sont alors occupées par les touristes. A la quasi-unanimité, les 
enseignants ont choisi la grève administrative. " Une sorte de baroud d'heonneur pour 
peser autrement ", souligne Pierre Moine, ex-doyen des sciences qui, avec son collègue de 
droit, a remis sa démission.</TEXT>
<TEXT>
 Parce qu'elle espère encore que l'écho de la protestation ne s'envolera pas dans le vent du 
large, la coordination a décidé de " tirer ses dernières cartouches ". Une délégation s'est 
installée à demeure rue de Grenelle, mercredi matin, dans l'espoir de rencontrer François 
Bayrou, le ministre de l'éducation nationale, " qui n'a pas daigné répondre aux demandes 
précédentes ". Parallèlement, dans un ultime sursaut, ils avaient prévu de bloquer chacun 
des points d'entrée de La Rochelle, si possible en faisant la fête. Pour Fabrice, le comédien 
de la bande, " après tout, mieux vaut en rire qu'en pleurer ".</TEXT>
</DOC>
