<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003552-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003552-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357178</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10281352</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE,FRAUDE,POT DE VIN,MARCHE PUBLIC,ANALYSE,EXTRAIT,ASSEMBLEE NATIONALE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>147</PAGE>
<LEAD1>RENDU PUBLIC PAR PHILIPPE SEGUIN LE JEUDI 27 OCTOBRE 1994 - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LE " RAPPORT D'ETAPE " DU GROUPE DE TRAVAIL DE L'ASSEMBLEE NATIONALE ET LA SUITE DES " AFFAIRES " POLITICO-FINANCIERES&gt; Mettre fin à " la suspicion généralisée "</TITLE>
<TEXT>Au nom du groupe de travail parlementaire qu'il préside, à l'Assemblée nationale, sur la clarification des rapports entre la 
politique et l'argent, Philippe Séguin a présenté, jeudi 27 octobre, 
un texte dont nous publions les principaux extraits.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir rappelé, en préambule, que " le pouvoir souverain 
appartient au peuple qui l'exerce par l'intermédiaire de 
représentants librement élus ", le texte souligne que " toute crise 
de confiance des citoyens envers leurs institutions tant nationales 
que territoriales, à l'encontre des hommes et des femmes investis de 
la responsabilité de les faire fonctionner, et qui tiendrait à 
l'absence, réelle ou supposée, de clarté dans les rapports de la 
politique avec l'argent, contribue à miner les fondations de la 
démocratie et de la République ". " Telle est bien la situation qui 
semble se créer en France ", remarquent les auteurs du texte, en 
estimant que " l'Assemblée nationale a estimé de son devoir de 
prendre l'initiative d'un effort de réflexion serein, impartial et 
solidaire ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il ne s'agit évidemment pas de se constituer en " syndicat de 
défense " des élus, poursuivent-ils. Il ne s'agit pas davantage de 
chercher dans le vide juridique antérieur ou dans telle ou telle 
insuffisance de la législation nouvelle, la légitimation ou l'excuse 
d'actes répréhensibles. Mais il ne s'agit pas non plus de laisser 
accréditer l'idée que le fonctionnement de nos institutions serait 
gangrené par une corruption d'une telle ampleur que son éradication 
exigerait une refonte totale de notre législation".</TEXT>
<TEXT>
  Constatant ensuite que " dans leur immense majorité, les élus tant 
nationaux que locaux exercent leur mandat au service de leurs 
concitoyens et de la République avec intégrité et dévouement ", le 
texte précise que " si des fautes ont été commises (...) elles 
devront être sanctionnées afin que les défaillances de quelques-uns 
ne rejaillissent pas sur tous ". Ce document rappelle que, sous les 
gouvernements de Jacques Chirac, Michel Rocard et Pierre Bérégovoy, 
la France s'est dotée d'une législation _ lois du 11 mars 1988, 15 
janvier 1990 et 29 janvier 1993 _ " largement comparable à celle des 
autres démocraties, qui peut, et doit, encore être améliorée ". </TEXT>
<TEXT>
 Or, relèvent les auteurs, " c'est bien là que réside le paradoxe de 
la situation actuelle : cette législation nouvelle a conduit à mettre 
sur la place publique des affaires qui, sans elle, n'auraient 
probablement pas émergé (...) Si aucune loi ne peut empêcher 
d'éventuels comportements fautifs, leur responsabilité incombe à ceux 
qui la transgressent, et non à ceux qui ont mis sur pied des règles 
moralisatrices nouvelles".</TEXT>
<TEXT>
Face à la " suspicion généralisée " sur les affaires publiques, le 
texte relève les risques d'une telle situation : " risque de 
dénigrement des élus (...) risque d'entrave mise à l'action de ces 
mêmes élus (...) risque d'une remise en cause de la décentralisation 
et du fonctionnement même de l'Etat (...), risque enfin de faire 
resurgir ces mouvements extrémistes qui s'alimentent des situations 
troubles (...) ". Appelant à " une claire répartition des rôles ", 
les auteurs soulignent qu'" il convient de laisser aux juges la 
charge qui est la leur, d'apurer le passif (...) et que la 
représentation nationale doit, de son côté, " s'interroger sur les 
problèmes nouveaux engendrés par cet effort de clarification des 
rapports entre le monde de l'argent et celui de la politique ".</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe de travail s'est fixé trois priorités : " Mieux tracer 
les frontières entre activités privées et publiques et, à l'intérieur 
de ces dernières, entre certains mandats et fonctions : cela peut 
conduire à renforcer les incompatibilités entre mandats électifs et 
activité professionnelle et déboucher, plus généralement, sur des 
aménagements du statut de l'élu ; donner à l'ensemble des 
responsables publics la faculté, lorsqu'ils passent des marchés ou 
toute convention de même nature, de faire vérifier préventivement la 
validité des décisions qu'ils envisagent dans le respect des 
principes de la décentralisation ; soustraire à toute contestation, 
le financement des campagnes électorales et des partis, en supprimant 
la participation à ce financement, d'entreprises dont la générosité, 
même désintéressée, peut donner lieu à soupçon, sans pour autant 
entraver le développement de mouvements naissants, ou l'expression 
d'opinions minoritaires, facteurs d'évolution de notre vie 
démocratique. "</TEXT>
<TEXT>
  Les auteurs observent, en conclusion, que " face au danger qui 
menace la démocratie et la République, chacun, responsable ou simple 
citoyen, doit prendre solidairement sa part de l'effort de 
ressaisissement général "                     
</TEXT>
</DOC>
