<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025150</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025150</DOCID>
<ACCOUNT>400628</ACCOUNT>
<PEOPLE>JARRETT KEITH,PEACOCK GARY,DEJONNETTE JACK</PEOPLE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1050</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Le dernier enregistrement du trio, Standards in Norway (Le Monde du 26 mai) est édité par la compagnie discographique ECM qui rééditera en septembre la quarantaine de disques du pianiste figurant à son catalogue.  Prochains concerts en France : le 1e juillet, au festival Orléans-Jazz (tél. : (16) 38-53-05-95) ; le 5 juillet, à la pinède Gould, Antibes - Juan-les-Pins (tél. : (16) 92-90-53-00).</NOTE>
<NUM1>950627-2-027-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<SIP1> SYLVAIN SICLIER </SIP1>
<SOT1>A la salle Pleyel, l'invention et le mystère</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le trio de Keith Jarrett  joue sur la mémoire  du jazz</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DU TRIO KEITH JARRETT</TIO1>
<TEXT> IL EXISTE mille manières d'interpréter les standards, ces pièges de simplicité que tout musicien de jazz affronte au moins une fois. Salle Pleyel à 
Paris, samedi 24 juin dans la soirée, le concert du trio conduit par Keith Jarrett débute par 
un de ces morceaux si familiers que son titre échappe d'abord à tout le monde. Tout de 
suite, le trio, avec Gary Peacock à la contrebasse et Jack DeJonnette à la batterie, 
s'approprie les thèmes, leur donne une naissance, en fait une création. Cette manière-là est 
la plus délicate à accomplir.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis un enregistrement en janvier 1983, le trio joue avec cette mémoire du jazz comme 
peu de musiciens l'ont su : dans l'invention, le mystère, l'étonnement, sur un répertoire que 
tant de jeunes solistes, si doués dans le même temps, se contentaient de banaliser, tout en 
clamant en être les seuls héritiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN JEU SANS FAUTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Au milieu des années 60, avec le saxophoniste Charles Lloyd, avec son premier trio 
(Charlie Haden et Paul Motian), en solo, Keith Jarrett a eu des frénésies de piano. Il est 
allé, par la suite, vers le silence. Cela prend du temps, presque une vie de musicien. Il est 
resté attentif à l'évolution du jazz qui reste sa musique, là où peut s'exprimer au plus 
profond sa recherche.</TEXT>
<TEXT>
  Keith Jarrett sait où sont les modes, s'en méfie et quand, dans la deuxième partie du 
concert, le trio improvise sur un rythme lointainement funk, ce n'est pas pour le faire 
ressembler au pillage organisé par l'industrie du disque sur les boppers des années 70. Le 
trio savant de Keith Jarrett passe en revue toutes les libertés qu'accorde le jazz. A l'issue 
de plus de deux heures attentives, le clarinettiste Denis Colin, l'un des rares musiciens du 
jazz venu à Pleyel ce samedi soir, dit comprendre, en entendant ce trio, pourquoi on fait le 
choix d'être musicien.</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut donc un concert parfait. Et pourtant il y a manqué cet état d'oubli dont le pianiste 
sait si souvent faire la matière fondatrice de ses concerts. Le jeu est sans une faute, assuré 
mais sans peur. Ce n'est pas, bien sûr, un concert de plus dans une tournée les tournées de 
Jarrett se ramènent au mieux à une dizaine de dates largement espacées, pour que chaque 
nouvelle scène puisse ainsi être une nouvelle aventure.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce samedi à Pleyel, les trois musiciens se connaissent décidément trop bien. Il reste 
pourtant entre Jarrett et Peacock la provocation de la surprise, des sourires, des 
éblouissements mutuels, un hochement approbateur de ce que l'un apporte à l'autre. Gary 
Peacock a des gestes d'amour, une sonorité unique. Le trio prend là la forme d'un duo. 
DeJonnette l'a admis. La situation lui convient. Son économie de jeu le montre un peu 
ailleurs. Le pianiste laisse faire, courbé sur son clavier, danseur se soulevant de son siège. 
Il est assez détendu pour s'amuser par une grimace accordée à des tousseurs après 
l'entracte ; il lance aussi quelques mots : " Le jazz continuera de vivre tant que vivront ses 
musiciens. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS VRAIS TRIOMPHES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 A l'orchestre, le public est idolâtre. Au balcon, de quelques dizaines de francs de moins 
que les 270 francs demandés pour approcher le pianiste, on est un peu plus jeune, à peine 
né à la parution du Köln Concert qu'adorent ceux qui pensent aimer le jazz. En revanche, le 
trio est connu, apprécié et même critiqué. Les jeunes n'ont plus le même respect.</TEXT>
<TEXT>
 Donc, au balcon, on a attendu un peu. Le troisième thème, Speak Law, puis une 
improvisation, dans l'esprit africain de U Dance, sont fêtés. Après l'entracte et deux 
nouveaux morceaux qui passent, Autumn Leaves réinventé, transformé, méconnaissable 
est le monument de cette soirée, avant le troisième rappel. Ce sera trois vrais triomphes, 
un formidable élan de musiciens au travers de When I Fall In Love, une romance 
impossible habituellement, The Cure et le Straight No Chaser de Thelonious Monk. Ou 
comment jouer Monk dans le plus grand respect sans l'évoquer un seul moment. Ces trois 
rappels sont dans l'art le plus parfait du trio. Ils annulent la retenue qui a plus marqué la 
soirée. C'est le moment où les trois musiciens se rejoignent pour ne plus s'oublier, où 
l'exigence que l'on espère d'eux devient naturelle. Issue heureuse d'un soir d'été.</TEXT>
</DOC>
