<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028837</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028837</DOCID>
<ACCOUNT>405428</ACCOUNT>
<PEOPLE>ABU JAMAL MUMIA</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1005</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Mumia Abu-Jamal, Live from Death Row, introduction de John Edgar Wideman, éditions Addison-Wesley.DOC:AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>950727-2-008-61</NUM1>
<NAMES>MRAP,AMNESTY INTERNATIONAL,ABU JAMAL MUMIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Le MRAP et Amnesty International ainsi que des écrivains ont lancé une campagne pour obtenir que Mumia Abu-Jamal, ancien militant des Panthères noires, ne soit pas exécuté le 18 août</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Des associations réclament la grâce d'un condamné à mort aux Etats-Unis</TITLE>
<TIO1>LIVE FROM DEATH ROW</TIO1>
<TEXT>  SOUS LE SCEAU de l'Etat de Pennsylvanie, deux mots en lettres gothiques indiquent que le texte émane du bureau du gouverneur de l'Etat. " Cet 
acte ordonne, autorise et exige l'exécution de la condamnation prononcée par la Cour 
envers Mumia Abu-Jamal, anciennement Wesley Cook, de la manière prescrite par la loi 
de l'Assemblée générale du Commonwealth sur l'injonction létale. "</TEXT>
<TEXT>
  Assise sur un large canapé, Marie-Agnès Combesque lit et relit le texte en silence. " 
C'est cela, la peine de mort, note-t-elle simplement. Des papiers officiels, des actes 
juridiques, des dates d'exécution. Un meurtre administratif, comme disait Camus. " 
Journaliste et écrivain, Marie-Agnès Combesque a écrit en 1992 un article sur Mumia 
Abu-Jamal dans le mensuel Politis. De sa prison de Huntingdon, en Pennsylvanie, le 
condamné à mort a répondu. Quelques semaines plus tard, Mumia Abu-Jamal faisait 
#parvenir à Politis un long texte en anglais sur les couloirs de la mort des prisons 
américaines. " Il n'y a pas de vie dans un couloir de la mort, tout juste une existence, 
écrivait-il. On y mange, on y dort, on va aux toilettes, on respire, on quitte une pièce en 
brique pour entrer dans une cage en acier, on reçoit la visite d'êtres chers derrière un 
écran de Plexiglas sans jamais pouvoir les toucher. Le couloir de la mort n'est pas une 
abstraction, c'est une réalité saisissante. "</TEXT>
<TEXT>
 Aux Etats-Unis, des comités de soutien se sont organisés. En Europe, quelques comités de 
soutien se sont mis en place. En France, plusieurs organisations, dont Amnesty 
International et le MRAP, ont lancé une campagne afin d'éviter l'irréparable, c'est-à-dire 
l'exécution de Mumia Abu-Jamal, prévue le 17 août à 22 heures locales (le 18 août à 4 h 
00, heure française). Lancée fin juin par le MRAP et Amnesty International avec l'appui de 
groupes tels que la Ligue des droits de l'homme, Ras'l'front, le Comité de défense des droit 
de l'homme et des libertés, plusieurs syndicats (CGT, FSU, FEN), le Parti communiste, les 
Verts, la campagne " Sauvez Mumia " s'est traduite par l'organisation d'un meeting le 4 
juillet à Paris, jour de la fête nationale américaine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUATRE HEURES DU MATIN...</TEXT>
<TEXT>
  Le 12 juillet, une manifestation a eu lieu devant l'ambassade des Etats-Unis à laquelle 
trois cents personnes ont participé, selon les organisateurs. Une série de cartes postales a 
été éditée : elles doivent être adressées à Mumia Abu-Jamal, la deuxième à Thomas 
Ridge, le gouverneur (républicain) de Pennsylvanie, la troisième à l'ambassade des Etats-
Unis à Paris et la quatrième aux organisateurs de la campagne. A l'appel du Parlement 
international des écrivains, présidé par Salman Rushdie, plus de cinq cents auteurs ont 
signé une pétition exigeant l'annulation de l'exécution et la révision du procès de cet ancien 
militant des Panthères noires. Parmi les signataires figurent notamment Günter Grass, 
Peter Handke, Jorge Amado, Jacques Derrida, Jean-François Lyotard et Harold Pinter. 
Dans l'hypothèse où un sursis ne serait pas accordé au condamné, une veillée sera 
organisée dans la nuit du 17 au 18 août devant l'ambassade des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Mumia Abu-Jamal, ancien rédacteur en chef de l'hebdomadaire des Panthères noires de 
Philadelphie devenu journaliste de radio et président de l'association des journalistes noirs 
de Philadelphie, a été condamné à la peine capitale en 1982 pour le meurtre d'un policier. 
Le 9 décembre 1981, à 4 heures du matin, il conduisait le taxi qui lui permettait d'arrondir 
ses fins de mois lorsqu'il découvre le policier Daniel Faulkner en train de contrôler la 
voiture de son frère. Une fusillade éclate, le policier est tué et Mumia Abu-Jamal, 
grièvement blessé, est transporté aux urgences. Accusé du meurtre de Daniel Faulkner, il 
comparaît, six mois plus tard, devant un jury majoritairement blanc qui le condamne à la 
peine de mort.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DOUTES</TEXT>
<TEXT>
Au cours du procès, Mumia Abu-Jamal se défend à peine : assisté par un jeune avocat 
commis d'office qui a été ensuite radié du barreau, il est expulsé de la salle d'audience 
parce qu'il se plaint de ne pouvoir assurer seul sa défense. Au lendemain du procès, 
Mumia Abu-Jamal est envoyé dans le couloir de la mort de la prison de Huntingdon, en 
Pennsylvanie. " Ne me parlez pas de la vallée de l'ombre de la mort, j'y vis ", écrit-il dans 
un livre qui vient de paraître. Enfermé vingt-deux heures sur vingt-quatre dans des cellules 
de moins de 6 mètres carrés, il a droit à deux heures de promenade par jour dans une 
petite cour grillagée. Parce qu'il refuse de couper ses nattes, Mumia Abu-Jamal est soumis 
pendant sept ans à un régime disciplinaire (disciplinary custody) : il est privé de téléphone, 
de télévision, de radio et de livres, à l'exception d'ouvrages juridiques et religieux.</TEXT>
<TEXT>
 L'avocat de Mumia Abu-Jamal, Leonard Weinglass, a pointé plusieurs à-peu-près dans 
l'enquête policière concernant le meurtre du policier Daniel Faulkner. Il met en doute les 
témoignages de trois personnes qui affirment avoir assisté au meurtre. En délicatesse avec 
la police, Cynthia White, une prostituée que les autres témoins disent ne pas avoir vue sur 
les lieux, a changé de version à plusieurs reprises. Le deuxième témoin, un chauffeur de 
taxi, avait d'abord déclaré à la police que le tireur qui ne correspondait pas au signalement 
de Mumia Abu-Jamal s'était enfui, mais il s'est rétracté lors du procès. Ce chauffeur de 
taxi était à l'époque en liberté surveillée, et donc sous l'influence de la police, après avoir 
jeté un cocktail Molotov dans une cour d'école. Quant au troisième témoin, Mark Scalan, il 
avait admis à la barre qu'il ne pouvait pas dire qui était le Noir qui avait tiré sur le policier. 
Enfin, Leonard Weinglass s'interroge sur la validité des expertises balistiques présentées 
lors du procès. Selon un expert cité par l'avocat, les tests étaient incomplets : si la balle 
avait été tirée par Mumia Abu-Jamal, les policiers auraient dû retrouver des traces de 
nitrate, ce qui n'a pas été le cas. Selon l'avocat, l'étude des calibres exclut, en outre, que la 
balle ait été tirée par M. Abu-Jamal.</TEXT>
<TEXT>
  Le 13 janvier dernier, Mumia Abu-Jamal a été transféré à la prison de Greene County, où 
seront désormais regroupés tous les condamnés à mort de Pennsylvanie. Dans cet Etat du 
sud des Etats-Unis, la dernière exécution remonte à 1962. Mais au mois de mai, le 
gouverneur républicain, Thomas Ridge, a décidé de reprendre la tradition. Sur les cent 
quatre-vingt-six condamnés à mort qui attendent leur exécution depuis des années dont 
quatre mineurs, quatre femmes et 60 % de Noirs quatre seront donc exécutés dans le 
courant de l'été.</TEXT>
</DOC>
