<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002205-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002205-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355766</ACCOUNT>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; ACTUALITES&gt; DERNIÈRES LIVRAISONS</TITLE>
<TEXT>Biographie</TEXT>
<TEXT> Collectif: Louise Weiss, l'européenne (sous la direction de Henri 
Rieben). _ En 1993, était célébré le centenaire de la naissance de 
Louise Weiss, journaliste, écrivain, militante de l'Europe depuis la 
première guerre mondiale. Un fort volume le rappelle, qui revient sur 
le parcours d'une femme exceptionnelle et livre des extraits de sa 
correspondance, de ses entretiens, accompagnés d'un nombre 
impressionnant de photographies et de documents (Fondation Jean 
Monnet pour l'Europe, Ferme de Dorigny, CH 1015 Lausanne, Suisse, 606 
p., 350 F). </TEXT>
<TEXT>
Philosophie politique</TEXT>
<TEXT>
 Stephen Holmes: Benjamin Constant et la genèse du libéralisme 
moderne. _ Professeur à l'université de Chicago, l'auteur entend 
combattre les idées couramment admises selon lesquelles Benjamin 
Constant, en défendant les droits privés contre le civisme à 
l'antique, aurait découragé la participation des citoyens aux 
affaires publiques et, donc, tourné le dos à la démocratie moderne 
(PUF, coll. "Léviathan", 374 p., 292 F). </TEXT>
<TEXT>
 Relations internationales</TEXT>
<TEXT>
 Zaki Laïdi: Un monde privé de sens. _ L'Histoire n'a sans doute 
jamais été aussi énigmatique. Jusqu'à l'effondrement du mur de 
Berlin, l'affrontement des deux blocs donnait un sens au monde. 
Communisme, capitalisme, tiers-monde: chacun savait où se situer. 
L'après-guerre froide est une période indéchiffrable, que rien ne 
structure: ni la religion, ni le nationalisme, ni l'idéologie. A 
cette perte de "sens" s'ajoute une mondialisation de la "puissance". 
Chercheur au CNRS, Zaki Laïdi analyse avec brio cette nouvelle donne 
qu'il définit par cette formule: "Ni finalité ni centralité" (Fayard, 
336 p., 30 F). </TEXT>
<TEXT>
 Société</TEXT>
<TEXT>
 Jean Bernard: Médecin dans le siècle. _ En racontant sa vie et son 
itinéraire qui le conduit de l'observation du premier diabétique 
sortant du coma grâce à l'insuline jusqu'à la fondation du Comité 
d'éthique, dont il fut le premier président, Jean Bernard décrit 
l'évolution de la médecine contemporaine, ses progrès, ses espoirs et 
ses dangers (Robert Laffont, coll. "Vécu", 368 p., 129 F). </TEXT>
<TEXT>
  Frédéric Brunnquell: les Associations familiales, combien de 
divisions?. _ Dans une collection qui a déjà proposé une radiographie 
critique des "divisions" du pape ou de l'ONU, voici un 
"dossier-enquête" sur ce que l'auteur nomme "nos modernes ligues de 
vertu". "Apolitiques", revendiquant un million d'adhérents, financées 
par le régime des prestations sociales, les associations familiales 
tirent leur puissance d'un régime juridique défini sous Vichy. Ce 
qui, selon l'auteur, n'est pas sans influence sur leur conception de 
la société (Editions Dagorno, 140 p., 90 F).</TEXT>
<TEXT>
  Roger Teboul: Neuf mois pour être père. _ Comment un homme 
attend-il un enfant? Que se passe-t-il en lui pour transformer le 
fils qu'il était en "homme enceint"? Un psychiatre travaillant en 
maternité répond à partir de son expérience professionnelle et de sa 
propre paternité. Préface du professeur Serge Lebovici (Calmann-Lévy, 
coll. "Le passé recomposé", 202 p., 89 F). &lt;
</TEXT>
</DOC>
