<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002186-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002186-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351890</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09193113</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE,ACQUIS SOCIAL,PROTECTION SOCIALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PARTI DE DROITE,SECURITE SOCIALE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>BON MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN,NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<TITLE>La classe politique saisie par le social&gt; Après les interventions de MM. Balladur et Chirac, MM. Mitterrand et Giscard d'Estaing prennent date</TITLE>
<TEXT>La mise en avant des thèmes sociaux en période préélectorale est désormais un rituel solidement ancré dans les habitudes du monde 
politique. Les récents plaidoyers de Jacques Chirac pour un " nouveau 
contrat social " et d'Edouard Balladur en faveur d'un " engagement 
collectif contre le chômage " ou encore les réflexions de Valéry 
Giscard d'Estaing sur la lutte pour l'emploi et la dénonciation, par 
François Mitterrand, des atteintes aux acquis sociaux ont un air de 
déjà-vu. </TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, l'effervescence est particulièrement brouillonne. En 
premier lieu, les protagonistes ne parlant pas un langage commun, 
aucun débat ne peut véritablement s'instaurer. Alors que le premier 
ministre estime que la reprise permet d'aborder l'avenir avec 
davantage de confiance, Jacques Chirac se situe sur un plan plus 
général, celui de la " finalité sociale " de l'action collective. 
Quant à l'ancien président de la République, il semble vouloir 
renouer, dans une série d'articles sur l'emploi publiés par le 
Figaro, avec ses cours magistraux d'antan. L'actuel chef de l'Etat, 
pour sa part, monte au créneau pour défendre la protection sociale 
qui, pourtant, est davantage menacée par les conséquences de la crise 
économique que par les projets du gouvernement. Dès lors, il ne faut 
pas être surpris de voir tous les ténors se précipiter sur les sujets 
sociaux de façon plus velléitaire que réellement novatrice. S'ils 
savent que le chômage pèsera lourd lors des prochaines échéances 
électorales, et redoutent d'être jugés à l'aune de ce mal-là, ils se 
comportent actuellement comme les parlementaires l'an passé à la même 
époque, atteints par une sorte de frénésie qui les a amenés à se 
passionner pour la semaine de quatre jours quand ils devaient 
débattre de la loi quinquennale sur l'emploi. Les uns et les autres 
entretiennent la confusion.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi en est-il de Jacques Chirac, qui se réfère à la tradition 
travailliste du gaullisme sans lui donner de contenu. Ou de Valéry 
Giscard d'Estaing qui, contre vents et marées, continue de plaider 
pour un retour au plein emploi d'autrefois bien illusoire.</TEXT>
<TEXT>
 A rechercher ainsi la martingale, ils s'exposent à la critique de 
Raymond Barre, pour lequel tout cela exprime une fausse " sensiblerie 
". L'air de rien, le gouvernement s'est lui aussi laissé entraîner 
sur ce terrain, alors qu'il devrait s'attacher à obtenir des 
résultats. Edmond Alphandéry, ministre de l'économie, a emboîté le 
pas à son collègue Nicolas Sarkozy pour proclamer, un peu vite, que 
les prévisions de croissance pour 1995 permettraient de dégager de " 
260 000 à 300 000 emplois " supplémentaires, se traduisant à leur 
tour par une baisse d'environ 150 000 du nombre des chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  C'est qu'il s'agit de forcer la chance, ou de donner la réussite 
pour acquise, quand bien même la croissance retrouvée n'aurait pas 
encore d'impact sur le chômage. Edouard Balladur lui-même n'a pas pu 
éviter la douloureuse question de l'exclusion, qui l'embarrassait. 
Ses propositions pour le RMI et les emplois familiaux vont dans ce 
sens, qui s'apparentent au lancement d'un thème de communication 
puisqu'il s'écoulera trop de temps avant que les effets en soient 
mesurés. Une forme de précipitation explique également l'intervention 
de Michel Bon, directeur général de l'ANPE, qui a depuis admis que le 
terme de " contreparties " demandées aux chômeurs était " peut-être 
un peu malheureux ".</TEXT>
<TEXT>
 Se garder de décisions impopulaires</TEXT>
<TEXT>
 A Bayonne, devant le congrès de la Mutualité française, François 
Mitterrand a opportunément rappelé que l'ampleur des déficits 
accumulés par la Sécurité sociale constitue, à terme, une véritable 
menace sur sa pérennité. Reste que le chef de l'Etat n'est pas le 
mieux placé pour reprocher au gouvernement son manque d'initiative _ 
les socialistes ont eux aussi renoncé à équilibrer les comptes afin 
de ne pas réduire la consommation et compromettre la croissance _, 
surtout lorsque, en parallèle, il le soupçonne de vouloir mener une " 
politique de revanche ". Rien ne dit pourtant que, s'agissant de la " 
Sécu ", les pouvoirs publics aient l'intention de déroger à leur 
ligne de conduite : ouvrir de multiples chantiers tout en de gardant 
de prendre la moindre décision susceptible d'être impopulaire. Il 
faudra, une fois de plus, attendre le lendemain de l'élection 
présidentielle pour parler sérieusement des malheurs de la Sécurité 
sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Tant d'agitation se comprend, de part et d'autre. Avec la reprise 
de la croissance, qui n'aura des conséquences sur l'emploi puis sur 
le chômage que bien plus tard, l'heure est venue d'entretenir les 
rêves, qui se réaliseront peut-être, et d'en toucher dès à présent 
les dividendes. Mais cela revient, comme on le constate actuellement, 
à conjurer certaines des tendances de fond qui ne réduisent pas au 
discours. Qui dira que la création d'emploi, même forte, ne suffira 
pas à résorber le chômage, notamment parce que la population active 
ne cesse de croître au rythme de 150 000 à 200 000 par an ? Qui 
expliquera que la mutation du travail est telle que ses formes 
changent, se diversifient, et laissent de moins en moins de place à 
l'emploi salarié à temps plein et à durée déterminée ? Qui se 
risquera à avancer qu'il est temps d'inventer d'autres solutions au 
malaise social et de trouver de nouveaux gisements d'emploi pour 
éviter l'exclusion ? </TEXT>
<TEXT>
  Ce sont là autant de pistes ou de réflexions qui ne figurent pas 
dans le semblant de débat social actuel.                    
</TEXT>
</DOC>
