<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002314-19940518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002314-19940518</DOCID>
<ACCOUNT>337304</ACCOUNT>
<CHA1>Plus que jamais, le silence est d'or dans les entreprises</CHA1>
<DATE>19940518</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,INFORMATION,GESTION</SUBJECTS>
<NAMES>PROCTER ET GAMBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEVI CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; EXPERIENCES&gt; MANAGEMENT Le devoir de discrétion</TITLE>
<TEXT>L'INFORMATION est devenue un capital. "La divulgation malencontreuse d'informations rend toujours des entreprises telles que la nôtre très 
vulnérables", souligne Michel Masson, auditeur interne chez Procter 
et Gamble. N'allez pas croire qu'il s'agit de secrets de 
Polichinelle. Procédés de fabrication, restructurations, lancements 
de produits, OPA, incidents divers, etc., tout est aujourd'hui bon à 
prendre. </TEXT>
<TEXT>
  Par exemple, dans la grande consommation, les nouveaux produits 
doivent être tenus "top secret" aussi longtemps que possible pour ne 
pas donner d'idées à la concurrence. En effet, le premier sur le 
marché décroche toujours le jackpot. La perte d'un document peut être 
à l'origine d'une campagne de dénigrement orchestrée par la 
concurrence ou la presse. En interne, savoir tenir sa langue est 
aussi indispensable. Les restructurations, les licenciements, 
imposent souvent la discrétion jusqu'au jour J pour éviter les 
fuites, génératrices de rumeurs déstabilisatrices. Mais la discrétion 
est également de mise de la part des secrétaires, de la direction du 
personnel, souvent détenteurs d'informations rares, donc recherchées. 
Les trahisons de petits ou grands secrets portent atteinte aux 
intérêts financiers des entreprises et ternissent leur réputation, ce 
qui peut mettre en cause leur survie.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, rien n'est plus difficile que de se taire. D'abord, notre 
société de communication repose sur le partage des connaissances. 
Publications d'articles, participation à des congrès, alliances avec 
les concurrents, intégration des sous-traitants aux projets, etc., 
impossible pour l'entreprise moderne de déroger à ces obligations. Et 
pourtant le durcissement des affrontements concurrentiels incite à 
une extrême prudence. "Coopérer et préserver notre savoir-faire, nous 
vivons de façon permanente dans cette contradiction", souligne, par 
exemple, Jacques Serra, agent central sécurité de la Société 
européenne de propulsion (SEP). </TEXT>
<TEXT>
  Veille concurrentielle</TEXT>
<TEXT>
  Les Français ne sont pas non plus réputés pour savoir tenir leur 
langue. Déballage de plans dans un train ou dans un avion, 
conversations au restaurant, informations communiquées à la presse 
pour se mettre en avant, le manque de discrétion est évident. Et les 
fuites nombreuses. Elles dispensent de se livrer à l'espionnage 
industriel, coûteux et puni. L'objectif de la veille concurrentielle 
n'est-il d'ailleurs pas d'analyser et de mettre en perspective les 
bribes d'informations disponibles pour reconstituer ce que la firme 
tentait, tant bien que mal, de préserver? </TEXT>
<TEXT>
  Certes, le code pénal sanctionne les infractions au secret 
professionnel. Mais, dans de nombreux cas, il n'est guère aisé de 
faire la distinction entre informations sensibles et simples 
banalités. En effet, certaines informations apparemment anodines font 
pourtant les choux gras des curieux. Par ailleurs, le candidat au 
départ, surtout s'il est débauché par la concurrence, part toujours 
avec quelques secrets en poche, qu'il le veuille ou non.</TEXT>
<TEXT>
  Prises dans un faisceau de contradictions pas faciles à gérer, les 
sociétés tentent de s'en sortir à coups de codes de conduite, 
d'opérations de sensibilisation du personnel et de mesures de 
précautions. Mais il ne s'agit pas pour autant de tomber dans la 
paranoïa collective. La sélectivité du secret est de rigueur. "Si 
vous protégez tout, vous ne protégez rien", souligne Jacques Serra.</TEXT>
<TEXT>
  Une société comme Procter et Gamble a adopté un plan sécurité en 
trois volets. Les informations munies du sceau confidentiel ne sont 
échangées qu'entre personnes averties, elles ne doivent pas faire 
l'objet de conversations dans les couloirs et sont filtrées sur le 
réseau informatique. Ces mesures de sécurité concernent les plans 
marketing, les promotions, les parts de marché, et, de façon plus 
large, toute information dont la divulgation pourrait porter 
préjudice aux intérêts fondamentaux de l'entreprise. Catégorie deux: 
les documents à diffusion restreinte qui n'ont pas besoin d'être mis 
sur la place publique. Ils concernent essentiellement la direction du 
personnel avec les éléments confidentiels de salaires ou les 
appréciations personnelles. Pour le reste, l'entreprise ne prend pas 
de mesure particulière mais recommande à ses salariés la politique du 
bureau propre et de fermer leurs tiroirs à clé le week-end. Michel 
Masson, "M. Sécurité", mène régulièrement des opérations de contrôle 
et rappelle chacun à ses devoirs. Dans les entreprises liées aux 
industries de haute technologie et à la défense nationale, comme la 
SEP, qui travaille sur le moteur d'Ariane, la discrétion se 
transforme en règles de sécurité très strictes. Elles englobent 
notamment la signature d'un contrat de confidentialité.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, quels que soient les règlements ou les recommandations 
formulés au sommet, la culture de la discrétion ne s'improvise pas. 
Elle reste d'abord une affaire de lucidité individuelle. Et, dans 
bien des cas, d'éthique.                                 
</TEXT>
</DOC>
