<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045749</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045749</DOCID>
<ACCOUNT>427139</ACCOUNT>
<PEOPLE />
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1010</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Géopolis : " Haïti, Titid s'en va ", France 2, vendredi 15 décembre à 23 h 50.( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>951215-33</NUM1>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LUCBERT MANUEL</AUTHOR>
<SIP1> MANUEL LUCBERT</SIP1>
<SOT1>A la veille de l'élection présidentielle qui doit avoir lieu dimanche 17 décembre, marquée par la non-candidature de " Titid ", " Géopolis " s'interroge sur l'avenir de la démocratie dans l'île</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 15 DECEMBRE 1995 A 23 H 50</LEAD1>
<TITLE>Haïti sans le président Aristide</TITLE>
<TIO1>GEOPOLIS : HAITI, TITID S'EN VA</TIO1>
<TEXT> DEPUIS le retour du président Aristide en Haïti, il y a quatorze mois, les habitants des bidonvilles de Port-au-Prince n'ont plus peur la nuit. Celui que ses 
partisans appellent familièrement " Titid " n'a pourtant pas réalisé le miracle d'y faire 
jaillir partout l'électricité.</TEXT>
<TEXT>
  Sous la dictature militaire imposée au pays de 1991 à 1994, l'obscurité qui régnait, dès le 
soir tombé, dans les quartiers déshérités était propice aux bastonnades, aux assassinats et 
à toutes les violences visant à terroriser une population privée d'espoir et de recours. 
C'était le temps de tous les dangers, un temps où, dans ces faubourgs, " on ne dormait que 
d'un oeil ", comme en témoigne un vieil Haïtien entendu dans " Haïti : Titid s'en va ", le 
numéro de " Géopolis " diffusé à la veille de l'élection présidentielle du dimanche 17 
décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Elu à la tête du pays en décembre 1990, à l'occasion de la première consultation à s'être 
déroulée librement depuis fort longtemps, Jean-Bertrand Aristide, cette fois, n'est pas 
candidat. Promesse faite aux Américains, artisans, en octobre 1994, de sa réinstallation 
manu militari dans l'immense palais blanc, au coeur de la capitale, d'où le coup d'Etat du 
général Raul Cedras l'avait chassé trois ans plus tôt. Promesse tenue in extremis. 
Conformément au calendrier, Titid s'effacera de la scène le 7 février 1996. Laissera-t-il 
derrière lui une démocratie solidement installée dans ses fondements ? Rien n'est moins 
sûr.</TEXT>
<TEXT>
  Guerres civiles, coups d'Etat, dictatures militaires, occupation étrangère... Depuis la 
proclamation de l'indépendance en 1804, l'histoire d'Haïti est celle d'une instabilité 
permanente et d'une oppression sans vergogne des plus pauvres par des régimes brutaux 
et corrompus.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 MOINS DE DEUX ANS...</TEXT>
<TEXT>
  En deux siècles, le corps social de l'ancienne colonie française, profondément divisé entre 
descendants d'anciens esclaves noirs et bourgeoisie mulâtre, n'a pas réussi à se forger un 
destin collectif. Le président Aristide est le premier à reconnaître cette tragique absence. 
En juillet, il déclarait : " Il existe une terre haïtienne, un peuple haïtien, mais pas encore 
une nation haïtienne " (Le Monde du 26 juillet).</TEXT>
<TEXT>
 Pour s'en tenir à la période la plus récente, comme le fait le magazine de Claude Sérillon, 
Haïti a vécu successivement le règne féroce de François Duvalier (" Papa Doc ") et de ses 
redoutés " tontons macoutes " (1957-1971), puis celui de son fils Jean-Claude (" Baby Doc 
"), contraint à l'exil en 1986 par une révolte populaire, mais vite remplacé par un pouvoir 
militaire dont le dernier avatar fut la dictature du général Cedras (1991-1994).</TEXT>
<TEXT>
  Au total, pendant cette période d'instabilité, l'île aura connu un gouvernement 
démocratique pendant moins de deux ans. Et encore aura-t-il fallu, pour l'imposer à la caste 
militaro-mafieuse locale, un engagement massif des Etats-Unis et la présence d'une force 
de l'ONU. Que se passera-t-il en février lorsque prendra fin la mission des " casques bleus 
" ?</TEXT>
<TEXT>
  Titid, le " prophète des bidonvilles ", n'a pas été en mesure, au cours de ce très bref 
passage au pouvoir, de modifier fondamentalement les données sociales et économiques du 
pays. Un enfant sur dix n'atteint toujours pas l'âge d'un an, la malaria et le sida font des 
ravages, l'alphabétisation demeure une impérieuse priorité.</TEXT>
<TEXT>
 Le déroulement chaotique, cet été, des élections législatives et municipales illustre bien 
les ratés de la démocratisation. L'armée a certes été dissoute et une nouvelle police est en 
formation. Mais, comme le montre l'un des reportages du magazine, elle est encore très 
inexpérimentée et redoute le jour où elle devra affronter la rue sans l'assistance de ses 
tuteurs français ou américains.</TEXT>
<TEXT>
  En intervenant à Port-au-Prince en octobre 1994, les Etats-Unis ont résolu un de leurs 
problèmes : l'afflux vers leurs côtes de boat people haïtiens rêvant d'un paradis imaginaire 
(100 000 en 1993). L'avenir d'Haïti n'en a pas pour autant été définitivement éclairci.</TEXT>
</DOC>
