<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029404</DOCID>
<ACCOUNT>406154</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950802</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010895/1230</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,ENTREPRISE,PRIX DE DETAIL,PRIX</SUBJECTS>
<LIE1>950819-2-009-31</LIE1>
<NUM1>950802-2-012-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>Les industries et les services veulent que leurs prix traduisent l'augmentation de 2 points de la TVA, afin de ne pas trop réduire leurs marges.  La grande distribution se montre plus sélective et pourrait participer à la lutte contre le relèvement des étiquettes</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYF1>IMPOT,TVA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA TVA PASSE DE 18,6% A 20,6% A PARTIR DU 1ER AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>La hausse de la TVA sera diversement répercutée par les entreprises</TITLE>
<TEXT>LE FABRICANT de jouet Smoby est sans illusion. La hausse de deux
points de la TVA, qui passe à 20,6 % à partir du 1e août, va être
intégralement à sa charge. " Nos prix sont arrêtés depuis le
début de l'année, les catalogues rsont faits, les commandes
passées. Nous ne pouvons plus rien modifier, sauf pour les
réassortiments de stocks. Cela va nous coûter au moins de 2 % de
marge ", explique M. Breuil, un de ses dirigeants. Renault et
Peugeot, à l'inverse, ont décidé de traduire intégralement dans
leurs prix dès le 1e août les augmentations de TVA. Les autres
constructeurs suivent, à l'exception de Fiat, qui va baisser le
tarif de certains modèles comme la Punto.</TEXT>
<TEXT>
 Mais face à un
marché automobile qui s'annonce faible, les concessionnaires
pourraient être tentés de retrouver les vieilles pratiques de
remises et accepter de ne pas répercuter intégralement le
relèvement de la TVA. C'est tout le calcul fait par le
gouvernement. Le ministère des finances, qui attend des recettes
de 17,4 milliards de francs d'ici à la fin de l'année de cette
hausse de la TVA, espère que les producteurs et des
distributeurs, préoccupés par leurs parts de marché, accepteront
d'en prendre une grande partie à leur charge. Ce qui aurait
l'immense mérite de ne pas relancer l'inflation et de ne pas
gêner la détente des taux d'intérêt par la Banque de
France.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CATALOGUES IMPRIMÉS</TEXT>
<TEXT>
 Les entreprises ne
l'entendent pas tout à fait ainsi. A l'exception des produits
alimentaires soumis à une TVA de 5,5 % (sauf le chocolat et
l'alcool), toutes les autres branches sont touchées. Les
industriels, qui ont dû affronter depuis un an des hausses
brutales des prix des matières premières, n'ont pas l'intention
de rogner encore un peu plus sur leurs marges. " Dans cette
affaire, nous ne sommes que des collecteurs d'impôt pour l'Etat.
Nous devons donc la répercuter intégralement. Il ne serait pas
sain qu'il en aille autrement ", explique un industriel. Leur
capacité d'augmenter leurs prix, toutefois, est très liée à leur
mode de distribution. Les entreprises qui passent par des
circuits spécialisés savent qu'elles disposent d'une marge de
manoeuvre plus grande pour négocier des hausses. Les fabricants
de produits de luxe, de cosmétiques, sont ainsi décidé à changer
les étiquettes, à chaque fois que cela est possible. Les
pétroliers, qui souffrent des marges très basses du raffinage,
n'ont l'intention de ne faire aucun cadeau : le super va
augmenter de 8 à 10 centimes et le diesel de 5 à 7 centimes dans
les stations-services.</TEXT>
<TEXT>
Chez les prestataires de service, les
prix commencent aussi à être révisés à la hausse. Les assureurs,
qui estiment que la hausse de la TVA va leur coûter 1,2 milliard
de francs cette année, ont bien l'intention d'augmenter leur
barême, dès que possible. La plupart des services publics vont
tout de suite prendre en compte la nouvelle TVA : contrairement
au passé, le gouvernement n'a pas demandé à France Télécom ou à
EDF-GDF de baisser leurs tarifs, afin que le changement de
fiscalité soit indolore pour les consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
#Officiellement, la grande distribution affiche une volonté
identique de d'augmenter ses prix pour tenir compte de la
nouvelle TVA. Les Galeries Lafayette ont calculé que le
relèvement de deux points représente 230 millions de francs,
charge impossible à supporter. Sur le terrain, toutefois, la
réalité est plus nuancée. Les collections d'automne, les produits
de la rentrée commencent à être livrés. Leurs prix ont été
arrêtés depuis longtemps et peuvent difficilement être changés.
Les groupes de vente par correspondance, qui ont déjà imprimé
leurs catalogues, sont dans la même impasse. Dans l'impossibilité
de modifier les prix, ils s'apprêtent à prendre à leur charge la
hausse de la TVA, au moins jusqu'aux prochaines collections.</TEXT>
<TEXT>
A
ces difficultés techniques s'ajoutent des volontés politiques.
Les groupes d'hypermarché, qui se sont lancés depuis plusieurs
années à la conquête de marchés hors de l'alimentaire, ne veulent
pas voir ruiner cette expansion. Pour certains secteurs jugés
importants comme le textile, l'électro-ménager, ils se refusent à
envisager des hausses généralisées, en espérant gagner encore du
terrain face aux commerçants plus traditionnels.</TEXT>
<TEXT>
 Qui paiera
la différence si ce n'est pas le consommateur ? La grande
distribution regarde avec insistance en direction des
producteurs. Depuis quelques semaines, les discussions entre les
deux parties se font plus vives. " Chacun essaie de se repasser
le mistigri. Au mieux, nous nous en tirerons par un partage des
efforts avec la grande distribution ", explique un chef
d'entreprise. Accusée depuis plusieurs mois de ne pas créer
suffisamment d'emplois, la grande distribution pourrait retrouver
une soudaine grâce aux yeux du gouvernement pour sa participation
dans la lutte contre la hausse des prix. Selon l'INSEE, les deux
points de TVA vont provoquer une hausse de 0,9 % de l'inflation,
qui atteindrait 2,5 % fin décembre.</TEXT>
</DOC>
