<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004435</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004435</DOCID>
<ACCOUNT>372248</ACCOUNT>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1340</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,PEINTURE</SUBJECTS>
<NOTE>Drouot-Richelieu, vendredi 3 février, exposition la veille, de 11 heures à 18 heures, et le matin de la vente, de 11 heures à 12 heures. Etude Delavenne-Lafarge, 26, rue Bergère 75009 Paris. Tél. 47-70-45-96.</NOTE>
<NUM1>950203-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-04</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE BEDEL</SIP1>
<SU21>VENTES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Portraits miniatures&gt;</TITLE>
<TEXT> PRÉCIEUX ET INTIMISTE, l'art de la miniature connut son âge d'or au XVIII et au XIX siècle, avant de céder la place à la photographie. Mis 
doublement en difficulté, les artistes réussirent la ressemblance dans la contrainte de 
proportions minuscules, lesquelles faisaient le charme de ces portraits. Comme des 
talismans, en médaillons, ils tenaient dans le creux de la main, sur le couvercle d'une boîte 
ou enchâssés dans leur cadre de bronze doré. D'abord exécutées sur émail, puis à la 
gouache sur carton ou sur lin, les miniatures trouvèrent en l'ivoire un support idéal, qui, 
grâce à sa transparence, animait les carnations d'une lumière immatérielle.</TEXT>
<TEXT>
  Pour donner davantage d'éclat aux visages, un peintre eut, au XVIII siècle, l'idée de 
coller derrière un paillon d'or ou d'argent. Ces raffinements créèrent la mode de se faire " 
miniaturiser ", et pas seulement dans les couches les plus aisées de la société. Cette 
abondance de miniatures explique la disparité de leurs prix : situés entre 3 000 francs et 5 
000 francs pour les oeuvres anonymes ce qui ne veut pas dire sans valeur artistique , ils 
peuvent cependant dépasser 100 000 francs si elles portent la signature d'un virtuose de 
ces mini-portraits, tels Dumont, Augustin ou Isabey. Gare ! beaucoup de faux circulent sur 
le marché. Les amateurs néophytes ont intérêt à observer à la loupe si la beauté d'un 
portrait répond effectivement au nom apposé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN LOUIS XVI PAR BOZE</TEXT>
<TEXT>
 Quelque cent quatre-vingts miniatures provenant d'une collection réunie entre les deux 
guerres mondiales par un passionné seront vendues à Drouot vendredi 10 février. Parmi 
les pièces dont on attend les prix les plus hauts figurent un portrait de Louis XVI par Boze 
(estimation entre 40 000 et 50 000 francs), un homme au nez cassé par Augustin (de 25 000 
à 30 000 francs) et un portrait féminin monté sur un bois en laque rouge incrusté d'ors de 
teintes différentes, signé Roucet, XVIII siècle (entre 25 000 et 30 000 francs).</TEXT>
<TEXT>
 Très apprécié aussi, le miniaturiste anglais Smart, dont la Jeune femme en robe aurore est 
estimée à 30 000 francs. Mademoiselle Bigottini, Danseuse à l'opéra en 1815, par 
Bouchardy, atteindra sans doute 18 000 ou 20 000 francs, et un portrait de Louis XVII 
d'après un tableau de Cucharski, de 8 000 à 12 000 francs. Plusieurs miniatures fin XVIII -
début XIX siècle présentant différentes signatures et montées sur des boîtes en écaille 
sont évaluées de 5 000 à 10 000 francs, et, dans les mêmes fourchettes de prix, une série 
de modèles rectangulaires peints sur papier et encadrés de bronze, du milieu du XVIII 
siècle.</TEXT>
<TEXT>
  De la même époque, le portrait d'une jeune femme à sa toilette avec son petit chien, non 
signé, est donné à 4 000 ou 5 000 francs. Même prix pour un jeune peintre en costume de 
la Révolution, sans signature. Les modèles anonymes du XIX siècle cotent encore moins 
haut. Le portrait du comte de Chambord (1820-1883) bébé, peint sur ivoire, est estimé de 3 
000 à 4 000 francs ; en jeune homme et sur papier, entre 2 000 et 3 000 francs.</TEXT>
</DOC>
