<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034806</DOCID>
<ACCOUNT>413339</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1956</FAB>
<NUM1>950922-2-005-72</NUM1>
<NAMES>RABBANI BURHANUDDIN,MASHR MULLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-72</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Les " étudiants islamistes " exigentla reddition de la capitale afghanedans un délai de cinq jours</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les talibans menacentd'attaquer Kaboul</TITLE>
<TEXT> LES TALIBANS (" étudiants islamistes ") ont donné au président Burhanuddin Rabbani, mercredi 20 septembre, cinq jours pour annoncer la 
reddition de Kaboul, menaçant de lancer une attaque contre la capitale passé ce délai. Leur 
chef, Mullah Mashr, a déclaré à Maïdan Shahr, au sud-ouest de la ville, avoir " mis en 
garde Rabbani en lui disant que, si lui-même et ses forces ne se retirent pas de Kaboul et 
ne rentrent pas chez eux dans les cinq jours (...), nous attaquerons ".</TEXT>
<TEXT>
  Les talibans, qui ont conquis, au cours des dernières semaines, l'ouest du pays et 
notamment la ville stratégique de Herat, ont repoussé l'idée de négociations de paix. " Ce 
problème sera résolu par les armes ", a affirmé Mullah Mashr. " La mission des Nations 
unies a échoué, il y a six mois ", a-t-il d'autre part estimé, rejetant les efforts du médiateur 
de l'ONU, Mahmoud Mestiri.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le gouvernement de Kaboul a fait savoir, mardi, qu'il ne négocierait pas avec 
les talibans tant qu'ils ne se seraient pas retirés des zones récemment conquises. Le 
président Rabbani et son principal lieutenant, Ahmad Shah Massoud, renforcent, depuis 
trois semaines, les défenses de Kaboul, en déployant sur la ligne de front des chars et des 
pièces d'artillerie lourde, en prévision d'une attaque des talibans. Selon Radio-Kaboul, 
captée à Islamabad au Pakistan, le gouvernement, dans une lettre remise à M. Mestiri, a 
assuré, mercredi, qu'il abandonnerait le pouvoir si le Pakistan, accusé de soutenir le 
mouvement politico-religieux des talibans, cessait " ses ingérences " dans les affaires 
intérieures, allégations constamment rejetées par Islamabad.</TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre Kaboul et les autorités pakistanaises se sont détériorées après les 
dernières conquêtes des talibans, et la mise à sac de l'ambassade du Pakistan à Kaboul par 
des manifestants qui dénonçaient le soutien apporté par Islamabad au mouvement des 
étudiants islamistes. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
