<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019903</DOCID>
<ACCOUNT>393743</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/2005951862</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>GODFRAIN JACQUES</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Taraskoff )</NOTE>
<NUM1>950520-2-011-03</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL CARTON</SIP1>
<SOT1>L'ombre de Jacques Foccart&gt;</SOT1>
<SU11>LE GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GOUVERNEMENT FORME JEUDI 18 MAI 1995-DANS UN DOSSIER DE SIX PAGES DE PRESENTATION DES NOUVEAUX MINISTRES</LEAD1>
<TITLE>JACQUES GODFRAIN COOPÉRATION</TITLE>
<TEXT>  DANS la plus pure tradition gaulliste, les amitiés de Jacques Chirac en Afrique méritent considération et attention. Après deux années difficiles, où il a 
fallu subir à la fois la concurrence des " réseaux " de Charles Pasqua et l'affranchissement 
imprévu d'un Michel Roussin détourné par les balladuriens, les chiraquiens ont 
manifestement décidé de reprendre les questions africaines bien en main.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle serviteur de Charles de Gaulle et de Georges Pompidou, conseiller auprès de 
Jacques Chirac lors de son passage à Matignon entre 1986 et 1988, resté totalement à son 
service dans son repère discret de la rue de Martignac, Jacques Foccart, malgré ses 
quatre-vingt-deux ans, est appelé à rester, dans l'ombre de l'Elysée, au carrefour de toutes 
les pistes plus ou moins bien défrichées de l'Afrique. Il lui fallait sur le terrain un homme 
sûr autant que discret, dévoué, chiraquien sans peur et sans reproche : Jacques Godfrain, 
de ce point de vue, se présente comme l'homme idéal.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les spécialistes des dossiers africains et de leurs mystères, le choix de l'élu de... 
Saint-Affrique ne constituera pas une surprise. De Jacques Foccart, qu'il a connu dès 1965 
quand il se destinait à prendre les rênes des mouvements de jeunes du Service d'action 
civique (SAC), Jacques Godfrain a l'habitude de dire qu'il est véritablement son " père en 
politique ". Le père aura maintes fois l'occasion d'apprécier le militantisme actif d'un fils 
qui se distinguera, notamment, en étant l'un des organisateurs de la grande manifestation 
gaulliste du 30 mai 1968 sur les Champs-Elysées.</TEXT>
<TEXT>
 Longtemps, M. Godfrain a été le plus jeune partout. Le plus jeune des dirigeants de 
l'UDR, le plus jeune candidat de France, en se lançant sans succès, aux élections 
législatives de juin 1968, contre la citadelle de Paul Alduy à Perpignan. Ce fonceur, ce 
passionné de rugby et de moto, devra attendre dix ans avant d'être élu député pour la 
première fois, sur les terres maternelles de l'Aveyron, en plein pays du Roquefort. Sans 
cesse réélu depuis, il s'est dépensé sans compter pour aider ce département à s'ouvrir sur 
le progrès tout en gardant ses hommes.</TEXT>
<TEXT>
  S'étant distingué sur les dossiers de la sécurité et de la participation, dont il a eu la charge 
en tant que secrétaire national du RPR, ce chiraquien fidèle a pour passion l'Afrique. Une 
semaine avant le premier tour de l'élection présidentielle, c'est lui, avec un autre ancien 
ministre de la coopération, Robert Galley, qui avait été chargé par Jacques Chirac 
d'entreprendre une discrète tournée africaine, afin de prodiguer toutes les assurances 
utiles.</TEXT>
<TEXT>
 Né le 4 Juin 1943 à Toulouse. Diplômé d'études supérieures de sciences économiques et 
de l'IEP de Toulouse. Attaché de direction à la Snecma, puis à UTA. Membre du comité 
central de l'UDR en 1967. De 1973 à 1974, chargé de mission à l'Elysée. Elu député de 
l'Aveyron en 1978, constamment réélu depuis. Conseiller municipal de Saint-Affrique et 
conseiller général de Saint-Sernin-sur Rance. Secrétaire national du RPR, chargé des 
problèmes de sécurité, puis des affaires sociales. Délégué général du RPR depuis 1992. 
]</TEXT>
</DOC>
