<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000952-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000952-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323549</ACCOUNT>
<PEOPLE>BASANE DENIS</PEOPLE>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LIBRAIRIE,EDITEUR,COMMERCE D'OCCASION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>GUIDES ET ADRESSES DES LIBRAIRIES D'ANCIEN ET D'OCCASION</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; INTERIEUR&gt; Argus et Cotes</TITLE>
<TIO1>GUIDE DES LIBRAIRIES D'ANCIEN ET D'OCCASION</TIO1>
<TEXT>Repérage</TEXT>
<TEXT>  On consultera le Guide des librairies d'ancien et d'occasion, de 
Denis Basane (Ides et Calendes, 224 p., 100 F ; diffusé par la 
Bibliothèque des Arts). La dernière édition (1991-1992) propose 
notamment 315 adresses parisiennes classées par arrondissements, et 
352 adresses provinciales classées par départements. Un tour de piste 
assez large qui mérite une réactualisation (promise à la mi-94), avec 
de petites notices illustrées évocatrices du lieu, souvent 
pertinentes, parfois trop expéditives.</TEXT>
<TEXT>
  Autre source, le Répertoire des membres du Syndicat national de la 
librairie ancienne et moderne (SLAM), qui présente quelque 240 " 
adresses recommandables " en France et à l'étranger, accompagnées 
d'un classement des libraires par spécialités (SLAM, 4, rue 
Gît-le-Coeur, 75006 Paris).</TEXT>
<TEXT>
  Les libraires et bibliophiles peuvent également se référer au 
Répertoire de l'Argus du livre de collection publié par le Cercle de 
la librairie, bilan d'une année de ventes publiques (de juillet à 
juillet) présenté selon six entrées : éditeurs, illustrateurs, 
relieurs, dédicataires, provenances, thèmes (neuvième édition : 
juillet 1991-juillet 1992, 995 F ; l'édition des ventes 1992-1993 
paraîtra en mai).</TEXT>
<TEXT>
  Pour les amateurs, le Cercle de la librairie publie également un 
Argus de l'autographe et du manuscrit (ventes de 1991-1992 ; 185 F).</TEXT>
<TEXT>
 Salons et marchés</TEXT>
<TEXT>
  Quelques lieux à fréquenter : Le Marché du livre ancien et 
d'occasion du parc Georges-Brassens, ouvert tous les samedis dès 7 h 
30) et dimanches, à partir de 9 heures (Pavillon Baltard, 104, rue 
Brancion, 75015 Paris). De bonnes surprises vous attendent aussi 
chaque année, début février, au Salon du vieux papier (porte de 
Champerret) ; à la fin du mois de juin, au Marché de la poésie (place 
Saint-Sulpice), ainsi qu'à la Foire internationale du livre ancien 
(Maison de la Mutualité), proposée à la même époque.       
</TEXT>
</DOC>
