<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002322-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002322-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>352031</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATION,ESPACE VERT,JARDINAGE,PRODUCTION AGRICOLE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; CONSOMMATION&gt; La convivialité du potager&gt; Plus de la moitié des ménages français ont un jardin planté d'arbres fruitiers et de légumes. &gt; Une contribution non négligeable au budget alimentaire, mais aussi à la qualité de la vie</TITLE>
<TEXT>LES Français seraient-ils "rousseauistes"? A l'heure du TGV, de l'ordinateur et des mégapoles, un ménage sur trois cultive encore un 
jardin potager! Mais une famille sur dix, seulement, élève des poules 
et une sur vingt des lapins, si l'on en croit une étude publiée par 
l'INSEE.</TEXT>
<TEXT>
  Selon elle, 55 % des ménages possèdent un jardin et sur les 12 
millions qu'en compte la France, 7,7 millions comportent au moins un 
carré de cultures potagères. Les organisateurs de la "Semaine 
professionnelle internationale du bricolage, du jardin et des espaces 
verts", qui se tient du 19 au 21 septembre à Villepinte, avancent 
pour leur part le chiffre de 60 %: 50 % jardinant dans leur résidence 
principale et 6 % dans leur maison de campagne.</TEXT>
<TEXT>
  Le marché du jardin (31,5 milliards de francs) se porte bien. 
Malgré la crise, il affichait une croissance de 5 % en 1993. Ce qui 
correspond assez bien à la grande vogue du tourisme vert et du retour 
à l'authentique qui semble frapper les Français... mais qui doit 
aussi être directement rattaché au vieillissement du pays. Fleurs et 
légumes se partagent les lopins de terre mais, si les premières 
gagnent du terrain, les jardins recelant un potager _ aussi petit 
soit-il _ demeurent majoritaires.</TEXT>
<TEXT>
 LOPINS Les potagers sont partout mais leur taille varie: 350 mètres 
carrés en moyenne à la campagne (où 61 % des ménages en cultivent 
un), 196 mètres carrés dans les grandes villes (20 %) et 184 mètres 
carrés dans la région parisienne (12 %). Certaines régions sont plus 
"potagères" que d'autres. Ainsi, dans l'Ouest, un ménage sur deux 
cultive son lopin contre un sur cinq dans le midi et moins encore en 
Ile-de-France. Toutes les catégories sociales sont concernées: les 
agriculteurs bien sûr (à 85 %), les ouvriers (36 %) les employés et 
cadres étant les moins atteints (moins de 20 %). </TEXT>
<TEXT>
  L'âge explique la chose: plus les Français sont vieux et plus ils 
cultivent leur potager. Mais la disponibilité en temps l'explique 
tout autant. Entre 55 et 65 ans, 41 % des actifs entretiennent leur 
potager. Ce chiffre monte à 57 % au même âge, une fois la retraite 
venue. En moyenne, les retraités possèdent 43 % des jardins potagers 
contre 30 % il y a 25 ans. </TEXT>
<TEXT>
  Là aussi, les différences sociales jouent. En effet, avec 
l'inactivité, le taux de possession d'un jardin potager passe de 39 % 
pour les actifs à plus de 60 % chez les ouvriers à la retraite, de 42 
à 50 % chez les artisans, commerçants et chefs d'entreprise, de 29 à 
46 % pour les employés et de 25 à 45 % pour les cadres. Seuls les 
agriculteurs lèvent un peu le pied, une fois la retraite venue. En 
tout cas, vu l'accroissement programmé du nombre de retraités en 
France, le potager a de beaux jours devant lui.</TEXT>
<TEXT>
 APPOINT La production issue de ces potagers constitue un appoint 
intéressant pour les ménages, puisque la culture familiale des fruits 
et légumes couvre le quart de la consommation des Français à 
domicile, soit une économie moyenne de 680 francs par personne et par 
an (si on valorise les denrées au prix du marché). Plus précisément, 
chaque potager fournit en moyenne 55 kg de pommes de terre (soit 24 % 
de la consommation), 114 kg de légumes et 29 kg de fruits (12 % de 
leur consommation). Elle permet de préparer 21 % des confitures, 18 % 
des légumes surgelés et 10 % des légumes en conserve.</TEXT>
<TEXT>
  Les salades viennent en tête des légumes frais (22 kg), suivies par 
les tomates (16 kg), les carottes et les haricots verts (15 kg 
chacun) et les poireaux (12 kg). Parmi les fruits, la pomme tient la 
vedette _ elle représente le tiers de la récolte _ face aux fraises, 
framboises et cerises.</TEXT>
<TEXT>
 ECONOMIE L'INSEE sent derrière ces cultures un "souci d'économie": 
les ménages cultivent eux-mêmes 62 % de leur consommation de haricots 
verts et 57 % de celles de petits pois, les légumes les plus chers. 
Lorsqu'un ménage cultive un potager, ses fruits et légumes 
représentent en moyenne 41 % de son budget total. Un cadre produit 
lui- même un quart de sa consommation, un artisan, commerçant ou 
patron indépendant 40 % et un agriculteur 60 %. Si elle répond à un 
souci d'économie, à une utilisation lucrative d'un temps libéré par 
la retraite, la culture du jardin potager donne aussi l'occasion d'un 
convivialité retrouvée: "La culture potagère est l'occasion 
d'échanges entre les ménages car les jardiniers amateurs donnent une 
part très importante de leur production aux autres ménages", écrit 
l'INSEE: 42 % des fruits cueillis dans le jardin sont donnés (plus de 
la moitié des cerises, des abricots et des pommes) ainsi que 23 % des 
légumes (plus du tiers des courgettes). De même, 40 % des oeufs, le 
tiers des lapins et le cinquième des volailles élevées dans les 
basses-cours sont donnés, tout comme le tiers des confitures 
fabriquées à la maison.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
