<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005850</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005850</DOCID>
<ACCOUNT>374306</ACCOUNT>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1953</FAB>
<NUM1>950213-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SOT1>L'épidémie de choléra aurait été moins meurtrière si les secours avaient été mieux organisés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les leçons médicales de l'exode rwandais</TITLE>
<TEXT>  QUE S'EST-IL passé au juste pendant l'été 1994, à Goma, au Zaïre ? Peut-on aujourd'hui comprendre et justifier les taux exceptionnellement élevés de 
mortalité recensés dans les camps de réfugiés rwandais ? Deux études épidémiologiques 
internationales, publiées dans le numéro de l'hebdomadaire britannique The Lancet, daté 
du 11 février, posent le problème de l'organisation et de l'harmonisation des entreprises 
situées aux frontières de l'humanitaire et du médical.</TEXT>
<TEXT>
A partir de la mi-juillet 1994, entre 500 000 et 800 000 Hutus en provenance du Rwanda 
ont commencé à affluer dans le nord de la province zaïroise du Kivu, la plupart vers la ville 
de Goma. Le Goma Epidemiology Group, équipe internationale de spécialistes des 
épidémies, estime qu'environ 50 000 personnes sont mortes pendant le premier mois de cet 
exode, soit un taux quotidien de mortalité situé entre 20 et 35 pour 10 000 personnes, près 
de soixante-dix fois plus que celui observé au Rwanda avant la guerre. Cette mortalité fut, 
pour l'essentiel, provoquée par une épidémie massive de choléra (due au Vibrio cholerae 
01) et de dysenterie (due à Shigella dysenteriae type 1). Entre 18 % et 23 % des enfants 
de moins de cinq ans souffraient de malnutrition majeure. L'analyse rétrospective du Goma 
Epidemiology Group établit que la prévention de la mortalité due aux maladies 
diarrhéiques infectieuses et épidémiques résulte pour l'essentiel de la rapidité avec 
laquelle on a pu fournir à ces populations de l'eau désinfectée, des installations sanitaires  
fussent-elles primaires  et organiser la prise en charge médicalisée adaptée des 
malades.</TEXT>
<TEXT>
Selon ces spécialistes, entre 6 % et 10 % de la population réfugiée est morte au cours du 
mois qui a suivi son arrivée au Zaïre, soit un taux deux à trois fois plus élevé que ce que 
l'on pouvait craindre, eu égard aux données établies lors de situations équivalentes en 
Thaïlande (1979), en Somalie (1980) ou au Soudan (1985).</TEXT>
<TEXT>
La seconde étude publiée par The Lancet est signée par un groupe multidiscipinaire du 
Centre international des maladies diarrhéiques de Dacca (Bangladesh) qui a lui aussi 
travaillé à Goma. Elle rappelle que les souches de vibrions cholériques présentes à Goma 
étaient résistantes à la tétracycline et à la doxycycline habituellement utilisées dans ce 
cas.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
REGARD CRITIQUE</TEXT>
<TEXT>
Les signataires de cette publication dénoncent sans nuance l'utilisation inadaptée de 
traitements de réhydratation par voie orale ou intraveineuse, le manque d'expérience de 
nombreux professionnels de la santé face à une épidémie aussi aiguë et sévère, ainsi que le 
recours aux antibiotiques, compte tenu des phénomènes de résistance. La prise en charge 
médicale que les spécialistes bangladais ont pu mettre en oeuvre dans l'un des centres 
aurait, selon eux, permis de réduire de 30 % les taux de mortalité observés dans les 
centres voisins. Pour ces professionnels, la priorité, dans de telles circonstances, doit être 
donnée aux équipes d'hommes expérimentés et non aux volontaires animés par des 
motivations uniquement humanitaires.</TEXT>
<TEXT>
" Il est toujours utile de porter à distance un regard critique sur de telles opérations. On 
peut certes condamner les insuffisances d'une action qui a vu la multiplication des 
organisations non gouvernementales, des instances onusiennes ou des forces militaires 
oeuvrant parfois dans le plus grand désordre ", nous a déclaré le docteur Alain Fish 
(service des urgences tropicales, hôpital de Villeneuve-Saint-Georges). Pour autant, on ne 
peut pas ignorer qu'à Goma les conditions géologiques empêchaient le forage de puits et la 
construction de latrines. Ce drame a, une fois encore, démontré que les épidémies 
massives de choléra imposent avant tout, au-delà de la vaccination et des traitements 
médicamenteux, la mise à la disposition en urgence d'eau de qualité.</TEXT>
</DOC>
