<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000801-19940407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000801-19940407</DOCID>
<ACCOUNT>331648</ACCOUNT>
<CHA1>L'équipe du professeur David Klatzmann (hôpital de la Pitié-Salpêtrière, Paris) a indiqué, mardi 5 avril, qu'elle commence un essai clinique de thérapie génique anticancéreuse. Cet essai, le premier du genre jamais réalisé en Europe, portera sur seize patients atteints de mélanome malin (cancer de la peau).</CHA1>
<DATE>19940407</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04061913</FAB>
<SUBJECTS>CANCER,HOPITAL,EXPERIMENTATION,MANIPULATION GENETIQUE,BIOLOGIE MOLECULAIRE,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Ce protocole est coordonné par David Klatzmann (professeur d'immunologie à l'hôpital de la Pitié-Salpêtrière) en collaboration avec les professeurs Serge Herson et François Baillet et les docteurs Patrick Cherin (Institut Curie) et Gilbert Bensimon.</NOTE>
<NAMES>KLATZMANN DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>LE 5 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Une " première " en Europe&gt;  Un essai de thérapie génique anticancéreuse a débuté à l'hôpital de la Pitié-Salpêtrière</TITLE>
<TEXT>Certes, il ne s'agit pas de la première tentative de thérapie génique anticancéreuse jamais entreprise dans le monde : plusieurs équipes, 
dont celles des professeurs Steven Rosenberg et Gary Nabel aux 
Etats-Unis, ont déjà commencé d'explorer cette voie. Mais l'essai 
mené par l'équipe du professeur Klatzmann (1) n'en constitue pas 
moins une " première " dans la mesure où il s'agit du premier essai 
mondial de traitement du mélanome malin métastatique avec des gènes " 
suicides ". Sa mise en oeuvre fait suite aux résultats encourageants 
que cette même équipe avait obtenus, chez l'animal, en utilisant 
cette méthode (le Monde daté 1-2 mai 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Schématiquement, la thérapie génique consiste à utiliser de l'ADN 
pour modifier le patrimoine de certaines cellules, ici des cellules 
cancéreuses. Initialement, les premières tentatives avaient concerné 
essentiellement des maladies génétiques causées par le mauvais 
fonctionnement ou l'absence d'un gène (dans ce cas, le traitement 
consiste à remplacer le gène anormal ou absent par un gène normal). 
Lancée par plusieurs équipes, en particulier celles de G. B. Elion et 
de Michael Blaese aux Etats-Unis et celle de David Klatzmann à Paris, 
l'idée d'utiliser un gène suicide revient à introduire dans les 
cellules à traiter des séquences génétiques capables d'assurer la 
production d'une protéine toxique et ainsi de tuer les cellules 
cibles.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, les gènes étudiés pour cette utilisation 
étaient ceux qui ont sous leur contrôle la production de certaines 
toxines bactériennes comme la toxine diphtérique. Le seul problème 
est que, si cette toxine est d'une redoutable efficacité, sa grande 
toxicité en rend l'utilisation " thérapeutique " dangereuse. C'est la 
raison pour laquelle le gène utilisé dans l'essai parisien est celui 
qui fabrique une enzyme virale (la thymidine kinase du virus herpes 
simplex de type 1). La présence de cette enzyme dans la cellule 
cancéreuse a pour conséquence de transformer des médicaments 
habituellement non toxiques en produits hautement toxiques pour la 
cellule.</TEXT>
<TEXT>
  La tolérance du traitement</TEXT>
<TEXT>
  Sur la base de ce principe, un protocole très astucieux a été mis 
au point. Le traitement se réalise en deux étapes : dans un premier 
temps, le gène suicide est introduit dans les cellules cancéreuses ; 
dans un second temps, une semaine plus tard, le malade est traité 
avec un médicament comme l'aciclovir ou le ganciclovir. Conséquence : 
les cellules cancéreuses qui expriment le gène suicide, et elles 
seules, sont détruites lors de l'administration du médicament.</TEXT>
<TEXT>
  Chez l'animal, cette méthode thérapeutique a permis d'obtenir la 
disparition complète de métastases hépatiques expérimentales ou de 
mélanome malin respectivement chez le rat et la souris. Avant d'être 
expérimenté sur l'homme, l'essai que s'apprête à mettre en oeuvre le 
professeur Klatzmann a été approuvé par la commission du génie 
génétique, la commission du génie biomoléculaire, le groupe d'experts 
de sécurité virale de l'Agence du médicament et par le comité 
consultatif de protection des personnes dans la recherche 
biomédicale.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'un essai de phase 1-2 dont l'objectif principal est 
d'étudier la tolérance au traitement. Au total, seize patients 
doivent être inclus dans cet essai thérapeutique au rythme d'environ 
un par mois. Ses promoteurs espèrent que, en dépit du faible nombre 
de patients, l'on pourra également dans quelques mois se faire une 
idée de l'efficacité du traitement. Un essai du même type devrait 
être entrepris par la même équipe à la fin de l'année prochaine, mais 
cette fois-ci dans le traitement du sida.&lt;
</TEXT>
</DOC>
