<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002979-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002979-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321780</ACCOUNT>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01251132</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PRIVE,PARENT D'ELEVE,MANIFESTATION,CONSEQUENCE,TENDANCE POLITIQUE,SYNDICAT,CRISE,PARTI DE GAUCHE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940126-2-008-01</NUM1>
<NAMES>GLAVANY JEAN</NAMES>
<NAMES>CAMBADELIS JEAN CHRISTOPHE</NAMES>
<NAMES>DESCHAMPS MICHEL</NAMES>
<NAMES>JOSPIN LIONEL</NAMES>
<NAMES>FEDERATION SYNDICALE UNITAIRE,PS,FEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>348</PAGE>
<TITLE>L'école publique boude le PS &gt; La division syndicale et la méfiance persistante à l'égard des socialistes empêchent ces derniers de tirer profit de la mobilisation du 16 janvier</TITLE>
<TEXT>Dix jours après la démonstration de force des défenseurs de l'école publique, le paradoxe est complet. Les organisateurs de la 
manifestation du 16 janvier paraissent impuissants à en tirer 
bénéfice, à élargir la brèche et à exploiter leur succès. A 
l'inverse, alors qu'il vient d'être contraint de reculer et 
d'abandonner, pour l'immédiat, les promesses faites à l'enseignement 
privé, le gouvernement occupe le terrain. Il a ouvert, dès le 18 
janvier, une négociation tous azimuts avec l'ensemble des acteurs de 
l'enseignement public, en attendant de les rassembler, le 27 janvier, 
à l'Hôtel Matignon et de rebondir. Bref, les défenseurs de l'école 
publique restent sur la défensive, tandis que le gouvernement mène le 
jeu et semble en mesure de transformer la manifestation du 16 janvier 
en une victoire à la Pyrrhus pour ses opposants.</TEXT>
<TEXT>
 Deux facteurs l'y aident puissamment : les divisions de la gauche 
enseignante, tourneboulée, depuis dix-huit mois, par l'effondrement 
de la vieille " forteresse " de la Fédération de l'éducation 
nationale (FEN) et son éclatement en deux fédérations concurrentes, 
la FEN maintenue et la nouvelle Fédération syndicale unitaire (FSU), 
qui a le vent en poupe et vient de remporter les élections 
professionnelles chez les enseignants ; la faiblesse persistante de 
la gauche politique, toujours inhibée par sa déroute électorale de 
mars dernier et encore incapable de surmonter la défiance suscitée, 
dans le monde enseignant, par ses changements de cap et ses 
ambiguïtés pendant les dix années passées au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Du coup, chacun s'observe, mais personne n'est assez fort pour 
prétendre exploiter à fond la situation et transformer en un 
véritable mouvement d'opposition le front du refus constitué, il y a 
dix jours, sur le pavé parisien.</TEXT>
<TEXT>
  C'est vrai aussi des parents d'élèves. Certes, la Fédération des 
conseils de parents d'élèves (FCPE), déstabilisée il y a trois ans 
par une grave crise interne, y a retrouvé des couleurs d'autant plus 
aisément que sa concurrente, l'Association des parents d'élèves de 
l'enseignement public (PEEP), s'est marginalisée en refusant 
d'appeler à la manifestation du 16 janvier. En lieu et place du 
Comité national d'action laïque, qui avait longtemps tenu ce rôle, la 
FCPE est devenue, depuis quelques semaines, le seul interlocuteur 
assez neutre et pluraliste pour accueillir l'ensemble des défenseurs 
de l'école publique, en particulier les frères ennemis de la FEN et 
de la FSU.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, sa tentative _ observée avec beaucoup d'intérêt à 
l'Elysée _ pour trouver un premier prolongement unanime à la 
mobilisation contre le privé a, déjà, fait long feu. Dès le 19 
janvier, lors de la réunion tenue, à l'initiative de la FCPE, par les 
organisations qui avaient appelé à la manifestation, la FEN a adopté 
la politique de la chaise vide. Et le communiqué publié, lundi 24 
janvier, pour appeler " à la mobilisation et à la vigilance " contre 
le gouvernement n'a été signé ni par la FEN ni par la CFDT.</TEXT>
<TEXT>
  Rivalité syndicale  aiguë </TEXT>
<TEXT>
  Ces premières défections témoignent, sans conteste, des divisions 
qui affaiblissent le mouvement syndical dans le monde enseignant. 
Sans doute, les deux grandes centrales concurrentes, FEN et FSU, se 
sont retrouvées l'une après l'autre, le 20 janvier, à la table de 
négociation ouverte par le ministre de l'éducation nationale. Trop 
heureuses de pouvoir s'appuyer sur le terrain classique des 
revendications corporatives ( " des postes et des crédits ! "), elles 
espèrent bien, chacune de son côté, tirer de ces discussions quelques 
avantages sonnants et trébuchants. A quelques semaines de leurs 
congrès respectifs _ le 7 février pour la FEN et le 28 mars pour la 
FSU _ et alors que les élections professionnelles pour les personnels 
non enseignants de l'éducation nationale ont lieu à la mi-mars, cela 
ne se refuse pas.</TEXT>
<TEXT>
  Ces démarches parallèles ne masquent rien d'une rivalité au 
couteau. Au contraire, elles l'accentuent. D'un côté, la FSU pousse 
son avantage. " Unitaire " dans son sigle, elle s'affiche unitaire 
pour deux sur le terrain, sachant pertinemment qu'à la base, la 
direction de la FEN, qui a gardé la " vieille maison ", est le plus 
souvent tenue pour responsable de la rupture de l'unité syndicale en 
1992. Comme l'écrit Monique Vuaillat, au lendemain de la 
manifestation du 16 janvier, dans son éditorial de la revue de la 
FSU, " il faut maintenir la pression et consolider le front unitaire 
qui s'est créé autour des questions de l'école " et " prendre 
l'initiative de nouvelles réunions unitaires pour animer des actions 
dans les départements ". Cette volonté unitaire rejoint, presque mot 
pour mot, les termes du communiqué rédigé le 19 janvier sous la 
houlette de la FCPE. Son dernier paragraphe est sans ambiguïté : les 
organisations signataires " appellent à prendre, dans les localités, 
les départements et les régions, des initiatives unitaires pour 
défendre l'enseignement public et obtenir les moyens de son 
développement ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour la direction de la FEN, le piège était donc clair : ou bien 
elle signait ce texte et s'inscrivait dans un processus qui menace de 
profiter en priorité à sa rivale, ou bien elle faisait cavalier seul 
et courait le risque de l'isolement. Malgré Jean-Claude Barbarant, 
secrétaire général du Syndicat des enseignants et pilier de la 
fédération, qui estimait que " le fait de jouer en solo risque de 
faire perdre [à la FEN] le bénéfice de la manifestation ", c'est 
finalement le choix de l'isolement qui a prévalu. Guy Le Néouannic, 
secrétaire général de la FEN, s'en explique : " Ce qu'il y a à gérer, 
aujourd'hui, c'est la négociation avec le gouvernement, dit-il. Il ne 
faut pas rêver ni croire qu'on va pouvoir refaire l'union de la 
gauche, sur le terrain de l'école, en gommant les incompréhensions, 
voire les haines, de ces dernières années. Encore moins à quinze 
jours d'un congrès ! " </TEXT>
<TEXT>
 Cette guerre des deux " FEN ", si l'on peut dire, pèse lourdement 
sur la stratégie du Parti socialiste. Ce dernier avait accueilli 
comme une " divine surprise " le faux pas du gouvernement dans 
l'affaire du privé (le Monde daté 16-17 janvier), puis l'ampleur de 
la mobilisation du 16 janvier. Reste à transformer l'essai.</TEXT>
<TEXT>
  Suspicion tenace  à l'égard du PS </TEXT>
<TEXT>
  Jean Glavany, le porte-parole du PS, a bien résumé la perspective, 
après la réunion du bureau exécutif, le 19 janvier : " Notre souci, 
expliquait-il, est de trouver les moyens de traduire concrètement, 
dans les faits, les débats et l'action, l'aspiration en faveur de 
l'école publique qui s'est puissamment exprimée dimanche. " </TEXT>
<TEXT>
  Tous les responsables socialistes sont, là, sur la même longueur 
d'onde. Ainsi Michel Rocard avait-il lancé, dès le 16 janvier, l'idée 
d' " états généraux " de l'enseignement public. Laurent Fabius, pour 
sa part, estime que " tout le problème, aujourd'hui, est de traduire 
de façon positive l'adhésion à des valeurs de gauche qu'a exprimée la 
manifestation ". De même, Henri Weber, chargé de l'éducation au 
secrétariat national, est attentif au fait que, " pour la première 
fois depuis longtemps, un grand mouvement social s'est développé sur 
des valeurs de gauche " et entend que ce mouvement " ne retombe pas 
et que ce rapport de forces ne se délite pas ". Quant à 
Jean-Christophe Cambadélis, il observe que l'affaire du privé a 
permis aux socialistes de " revenir dans [leur] base sociale et 
d'être de nouveau acceptés comme une composante de cette mobilisation 
". " La manifestation a libéré la parole socialiste et nous a donné 
des marges de manoeuvre ", affirme l'organisateur des " assises de la 
transformation sociale ", tout en précisant : " Tout reste à faire, 
et il ne faut pas brusquer le rythme. "</TEXT>
<TEXT>
  Tout reste à faire, effectivement, et le PS a eu l'occasion de 
mesurer, en quelques jours, que le chemin sera long. Il a pourtant 
multiplié les précautions et les gages de modestie. " L'objectif est 
de rester dans le débat national, d'innover dans la pratique 
politique et de ne pas s'enfermer dans les querelles du passé ", 
souligne ainsi Alain Bergounioux, proche conseiller de M. Rocard. 
C'est, à ses yeux, tout le sens du projet d'" états généraux ". " Il 
faut prendre le temps de renouer avec tous les acteurs, repartir de 
leurs attentes et de leurs demandes, avant de faire des propositions 
politiques, dit-il. Il nous faut retrouver une autonomie de 
proposition. Le temps de la liaison organique et des plate-formes 
communes avec les syndicats est passé. Il faut travailler avec eux, 
mais sans les gêner. " M. Weber conçoit, pour sa part, la première 
phase des " états généraux " comme une " enquête populaire " à la 
base, préalable à toute traduction en termes de programme. " On ne 
veut pas mettre les syndicats dans l'embarras ", précise-t-il. Lionel 
Jospin y insiste volontiers : " Dans le parti, comme au gouvernement, 
rappelle-t-il, ma ligne de conduite a toujours été de définir une 
position autonome du PS, tout en entretenant un dialogue sérieux avec 
les syndicats. Pas de confusion des genres ni des rôles ! " </TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces déclarations de bonnes intentions, le soupçon qui pèse 
sur le Parti socialiste est tenace, comme l'ont démontré les 
premières réactions syndicales à la perspectives d'" états généraux 
". Pour Michel Deschamps, secrétaire général de la FSU, celle-ci " ne 
peut s'inscrire dans une démarche de cette nature, qui relève de la 
responsabilité de partis politiques ". " Notre rôle, souligne-t-il, 
est de rencontrer tous les partis pour leur faire connaître nos 
positions, mais d'écarter tout ce qui pourrait donner l'impression 
d'un lien privilégié avec qui que ce soit. Sinon cela créerait une 
suspicion qui ne serait pas gérable. " Même écho chez M. Le 
Néouannic, à la FEN : " Nous avons assez pâti de paraître collés au 
PS, en dépit de différends nombreux. S'il lance un débat, très bien, 
et s'il souhaite notre avis, nous sommes prêts à le donner, mais 
chacun à sa place et pas pour élaborer je ne sais quel programme 
commun. " Nombre de dirigeants syndicaux, y compris socialistes, 
estiment que la méfiance est largement justifiée envers un parti qui, 
à leurs yeux, n'a pas tenu, au pouvoir, les promesses qu'il leur 
avait faites dans l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  En quelques jours, l'idée même d'" états généraux " semble avoir 
pris l'eau. Le calendrier en semble hésitant, certains souhaitant 
qu'ils aboutissent avant l'été, d'autres n'écartant pas qu'ils se 
prolongent jusqu'à l'automne. L'idée elle-même paraît incertaine, 
puisque l'on est passé de celle d'" états généraux " de 
l'enseignement public à celle, plus large, d'un débat sur l'égalité 
des chances. Enfin, la démarche même suscite quelques réserves. " Il 
ne faudrait pas laisser accréditer confusément l'idée d'une crise ou 
d'un malaise de l'enseignement public, prévient M. Jospin. On sort 
d'une période où l'éducation était la priorité nationale et où l'on 
s'est attelé aux vrais problèmes. On a fait ce que la droite est en 
train de défaire. Il ne faut pas l'oublier. " </TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas " l'an 01 ", insiste l'ancien ministre de 
l'éducation nationale. Au contraire : la politique éducative est un 
des domaines où il est possible [au PS] de redémarrer sur une base 
solide ! " Là comme ailleurs, pourtant, le " long remords du pouvoir 
" _ titre d'un livre d'Alain Bergounioux _ empêche le PS de sortir 
rapidement de son atonie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
