<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045009</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045009</DOCID>
<ACCOUNT>426230</ACCOUNT>
<PEOPLE>PIERRON AGNES</PEOPLE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/49954002</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE GRAND GUIGNOL Le théâtre des peurs de la Belle EpoqueEdition établie par Agnès Pierron. Robert Laffont, coll. " Bouquins ", 1 530 p., 179 F.</NOTE>
<NUM1>951208-2-R10-02</NUM1>
<NAMES>THEATRE DU GRAND GUIGNOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BAECQUE ANTOINE DE</AUTHOR>
<SIP1>ANTOINE DE BAECQUE</SIP1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le théâtre du rire et du sang</TITLE>
<TIO1>LE GRAND GUIGNOL LE THEATRE DES PEURS DE LA BELLE EPOQUE</TIO1>
<TEXT> Une véritable aubaine que ce gros " bouquin " réunissant cinquante-cinq pièces jouées au Théâtre du Grand Guignol, avec des titres aussi alléchants 
que La Dernière Torture, Le Chirurgien de service, Une leçon à la Salpêtrière, Le Château 
de la mort lente, Un réveillon au Père-Lachaise ou L'Atroce Volupté ! Fondé en 1897 par 
Oscar Méténier, le Théâtre du Grand Guignol, la plus petite scène de Paris à l'époque, 
impasse Chaptal, près de Pigalle, est une sorte de succédané du naturalisme, un des effets 
pervers, macabres et réjouissants, du théâtre réaliste prôné alors par André Antoine. On y 
montre, en effet, des personnages bien réels du Paris truand et sordide c'est, par exemple, 
la première fois que les spectateurs peuvent voir des prostituées sur scène dont les 
pulsions les conduisent tous, par un déterminisme quasi pathologique, à s'entre-tuer. Ces 
tableaux vivants reconstituent les faits divers sanglants des " une " du Petit Journal ou de 
L'Illustration. Même lorsque certains des personnages grands bourgeois, aristocrates, 
savants et médecins échappent au déterminisme violent des classes populaires, ils finissent 
par tuer par soif de plaisir ou de connaissance : les monstres sont tapis au coeur même de 
la société.</TEXT>
<TEXT>
  La fièvre du spectacle sanglant est telle, à la Belle Epoque, que ce genre connaît 
rapidement le succès : le public va s'encanailler à Pigalle, au théâtre de la peur et du rire. 
Car, bien évidemment, l'un ne va pas sans l'autre. Le programme du Grand Guignol fait 
alterner quatre courtes pièces par soirée, pour moitié des vaudevilles échevelés, pour 
moitié des tableaux sanglants. Et les pièces d'horreur elles-mêmes sont, condition première 
de leur visibilité, tendues entre terreur et ridicule, entre épanchement macabre et flots de 
sang grotesques. Les pièces sont truquées, mais sont données comme truquées et les 
spectateurs viennent surtout rire de leurs propres peurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'expression " grand guignol " entre très vite dans les moeurs pour désigner l'excès 
macabre, l'écart entre la peur et le rire, alors qu'à sa fondation le théâtre Méténier n'avait 
pour seule ambition que de donner à voir " un Guignol qui aurait grandi ", un Guignol pour 
adulte. Et le genre attire nombre de " dramaturges ", vite spécialisés dans ces émotions 
très particulières. Quelques-uns sont certes de passage, tel Gaston Leroux, pionnier du 
roman policier, auteur, en 1911, d'un titre à succès du Grand Guignol, L'Homme qui a vu le 
diable. Mais le gros du répertoire est l'oeuvre de spécialistes, qui viennent souvent du 
journalisme, parfois des milieux de la police et des mouchards Méténier lui-même... , les 
mieux informés des anecdotes sanglantes et des faits divers spectaculaires, parfois encore 
des milieux médicaux ou de la psychiatrie naissante.</TEXT>
<TEXT>
  Max Mauley, Alfred Binet, André de Lorde sont les fondateurs et les grands maîtres du 
genre, ce dernier définissant son écriture avec une précision toute scientifique : " Les 
pharmaciens sont arrivés à condenser de fortes doses de médicaments violents dans 
certains comprimés d'un tout petit volume, faciles à absorber ; de même, je m'efforce de 
fabriquer des comprimés de terreur. " La tradition du Grand Guignol se perpétuera 
jusqu'en 1962, année de la fermeture du théâtre. Il faut rendre grâce à Agnès Pierron 
d'avoir exhumé des archives ténébreuses ces traces d'une culture longtemps vivante de 
l'horreur et du sang.</TEXT>
</DOC>
