<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000242-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000242-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322777</ACCOUNT>
<CHA1>Blanchir le travail au noir, développer le foyer fiscal..., Guy Hongre regorge d'idées</CHA1>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOYE DE MAISON,IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LIVRET D'EPARGNE,CREATION D'ENTREPRISE,PME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PREVENTION,CHOMAGE,CRISE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NUM1>940202-2-R02-31</NUM1>
<NAMES>HONGRE GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>SOLUTIONS NOUVELLES A LA LUTTE CONTRE LE CHOMAGE</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER . Inventeurs acharnés de remèdes anti-crise&gt; L'arpenteur de solutions</TITLE>
<TEXT>CELA fait maintenant près de quinze ans que Guy Hongre, maire de Beaugies-sous-Bois, une petite commune de 391 habitants de l'Oise, 
conseil en PMI, agriculteur par choix personnel, après avoir été 
cadre chez Rhône-Poulenc et DMC, développe inlassablement les mêmes 
idées pour créer plus d'emplois. S'il ne se décourage pas, c'est que 
ce n'est pas dans le tempérament du personnage, mais aussi parce 
qu'il sait qu'il ne tient pas des propos insensés. Depuis un jour de 
1978, où dans un train il a rencontré un conseiller économique de 
Raymond Barre, alors premier ministre, qui s'est dit intéressé par 
ses idées, Guy Hongre a parcouru du chemin et a côtoyé beaucoup 
d'hommes politiques. De droite comme de gauche, son tableau de 
chasse, impressionnant, est plutôt éclectique : Michel Aurillac, 
Jacques Delors, Jean-Pierre Chevènement, Alain Madelin, Pierre 
Bérégovoy, Martine Aubry, Jacques Chirac...</TEXT>
<TEXT>
 Guy Hongre martèle des idées simples. Pour créer des emplois, il 
faut avant tout des employeurs. Or les PME, les artisans et les 
particuliers constituent des gisements largement inexploités. Une des 
pistes explorées par Guy Hongre se situe dans la foulée de la loi 
Aubry sur l'emploi des personnels de maison qu'il juge " trop timorée 
". " On n'a pas été au bout du raisonnement ", explique-t-il. Il 
s'agit d'élargir la notion de foyer fiscal et de favoriser non 
seulement la déduction des personnes employées, mais aussi celle de 
certains travaux faits par des entreprises (tonte de pelouse, lavage 
de carreaux...). Cela, allant de pair avec la création d'un véritable 
" statut du travailleur individuel pluri-actif " (ou entreprise 
individuelle), permettrait de blanchir du travail au noir. " En 
développant ainsi des mécanismes de travail au blanc, on susciterait 
des vocations ", croit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Le livret d'épargne- entreprise</TEXT>
<TEXT>
  Second axe de réflexion : développer un tissu industriel de petites 
et moyennes entreprises " qui ne s'effilochent pas comme un pull-over 
qui se démaille ". Guy Hongre part du constat qu'aujourd'hui il est 
très difficile, voire quasi impossible, pour quelqu'un qui n'a ni 
héritage ni fortune personnelle, de pouvoir reprendre ou créer son 
entreprise. Il faut donc mettre en place une fiscalité incitatrice à 
la constitution de fonds propres, nécessaires à la survie d'une PMI 
débutante. Dans un environnement qui offre des prêts ou escomptes 
autour de 13 %, alors que le taux d'inflation est d'environ 3 %, cela 
relève de la gageure.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, Guy Hongre milite pour la création d'un 
véritable livret épargne-entreprise, calqué sur le livret 
d'épargne-logement. Ce plan, d'une durée de cinq ans, renouvelable 
une fois, aurait un plafond de 600 000 francs, avec un dépoôt annuel 
minimum de 6 000 francs. Il serait rémunéré à 6 %, et donnerait droit 
à un prêt à un coefficient de 2,5 au taux de l'inflation majoré de 
trois points, sur une durée de quinze ans. L'inscription dans le 
temps du plan permet à l'entrepreneur un mûrissement de son projet.</TEXT>
<TEXT>
  Deux mesures fiscales sont nécessaires pour assurer le succès de ce 
livret. Le titulaire du plan pourrait déduire de ses revenus (dans la 
limite de 120 000 francs par an) les sommes déposées sur son livret. 
En second lieu, le taux d'imposition maximum de l'entreprise 
individuelle, de 59 % actuellement (CSG comprise, mais sans 
prélèvements sociaux), doit être ramené aux taux d'imposition des 
sociétés à 33 %. Tout cela contribuerait à augmenter les fonds 
propres et donc l'autofinancement.</TEXT>
<TEXT>
 Avec ce plan, un ouvrier qui aurait pu mettre 80 000 francs sur un 
livret disposerait de plus de 280 000 francs de fonds propres. Et un 
cadre ayant déposé 600 000 francs aurait 1,5 million. Trois cadres 
s'associant pour créer ou reprendre une affaire disposeraient ainsi 
de 4,5 millions de francs. Dans ce cas, la reprise peut même 
concerner une entreprise de production, avec des emplois, du 
savoir-faire et des services sous-jacents.&lt;
</TEXT>
</DOC>
