<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027633</DOCID>
<ACCOUNT>403788</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/0850</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHIFFRE,PROJET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950715-2-010-31</NUM1>
<NAMES>ELF AQUITAINE,TOTAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>Renault, Pechiney et la Compagnie générale maritime figurent dans le prochain décret de privatisation. Leur cession devrait rapporter 28 milliards de francs à l'Etat. Tous les autres groupes privatisables sauf les AGF sont déficitaires</SOT1>
<SYF1>PRIVATISATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement clôt le chapitre des privatisations aisées</TITLE>
<TEXT> LA LETTRE DE MISSION adressée par le premier ministre, Alain Juppé, au ministre des finances est claire : Alain Madelin doit " accélérer le 
programme de privatisation ". Donc le ministre des finances accélère. La vente d'Usinor 
Sacilor est à peine achevée que trois autres groupes publics, Pechiney, Renault et la 
Compagnie générale maritime (CGM), sont désignés pour rejoindre le privé. Le décret de 
privatisation devait être signé par le premier ministre et le ministre des finances " d'ici à la 
fin de la semaine ou au début de la semaine prochaine ", affirmaient Matignon et Bercy le 
jeudi 13 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Cette procédure groupée, déjà utilisée en juillet 1993 pour les privatisations de la BNP, 
d'Elf Aquitaine et de Rhône-Poulenc, vise à donner la plus grande marge de manoeuvre au 
gouvernement. Même si celui-ci a réduit ses ambitions, en ramenant ses objectifs de 
recettes de privatisation de 55 à 40 milliards de francs cette année, les contraintes 
budgétaires commandent. Les vente de la Seita et d'Usinor Sacilor lui ont rapporté 16,6 
milliards de francs au premier semestre. Il lui manque plus de 23 milliards pour respecter 
son programme.</TEXT>
<TEXT>
  Pour aller vite, le gouvernement devait faire des choix. Les rares groupes financiers 
privatisables ont déjà été inclus dans des listes précédentes : l'ouverture du capital de la 
Caisse nationale de prévoyance, qui devrait rapporter 4 milliards à l'Etat, est prévue 
depuis longtemps ; le décret de privatisation des AGF est signé depuis mars 1994, mais la 
vente a été repoussée par deux fois. Seule la Banque française du commerce extérieur 
(BFCE) aurait pu les rejoindre. Le ministère des Finances, qui avait évoqué son retour au 
privé, a préféré reporter le dossier, notamment pour des raisons techniques 
d'évaluation.</TEXT>
<TEXT>
  Côté industriel, le choix du gouvernement n'était pas beaucoup plus large. Il compte sur la 
cession de sa participation de 10 % dans Elf Aquitaine (10 milliards de francs), comme sur 
celle de ses 5 % dans Total (environ 3,5 milliards). Au-delà, deux groupes publics sont 
encore " présentables " : Renault et Pechiney.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX OPÉRATIONS À L'AUTOMNE</TEXT>
<TEXT>
 Les opérations de privatisation devraient commencer dès la rentrée. Mais le 
gouvernement pourra difficilement mener plus de deux grandes cessions au cours de 
l'automne, sous peine de rebuter les investisseurs. Renault a toutes les chances d'être 
choisi rapidement. La cession des 51 % que l'Etat détient encore dans le constructeur 
automobile pourrait rapporter une vingtaine de milliards de francs. La privatisation du 
groupe reste soumise à la conjoncture automobile, que Jacques Calvet, président du 
directoire de PSA-Peugeot-Citroën, prévoit mauvaise avec une baisse de 3 % pour 1995. 
Renault, comme toutes les sociétés du secteur, subit le contrecoup de la fin de la prime 
Balladur le 1er juillet. L'action est cotée à un cours inférieur à celui de son introduction.</TEXT>
<TEXT>
  Pechiney, de son côté, défend avec ténacité sa cause. Le groupe d'aluminium s'est engagé 
dans une restructuration financière riogoureuse. Sur les 10 milliards de francs d'actifs qu'il 
a prévu de céder pour réduire son endettement, plus de 60 % ont été réalisés. Son 
président, Jean-Pierre Rodier, plaide pour une privatisation au plus tard au printemps 
1996, afin de bénéficier du cycle favorable de l'aluminium. Cette cession pourrait rapporter 
entre 7 et 8 milliards de francs, mais tous les problèmes techniques ne sont pas résolus. 
Avant son introduction en Bourse, le groupe devra décider s'il fusionne Pechiney 
(l'aluminium) et Pechiney international (l'emballage), afin de rendre son organisation plus 
compréhensible, et s'il lance une augmentation de capital de 3 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  La CGM a un statut à part. Le groupe de transports, qui n'a réalisé que deux exercices 
bénéficiaires depuis sa création en 1977, sera vendu de gré à gré. Les banques conseils 
Demachy Worms pour l'Etat, la Compagnie financière de Rothschild pour la CGM  ont 
commencé à étudier quelles activités pouvaient être cédées. De son côté, le ministère des 
finances, qui n'attend aucune recette de cette cession, se demande s'il est possible de 
vendre la CGM sans la recapitaliser au préalable.</TEXT>
<TEXT>
 Pour Bercy, ce dossier constitue un test. S'il parvient à trouver un acquéreur pour la CGM 
sans lui apporter auparavant des fonds, les privatisations à venir en seront facilitées. Car, 
après la cession de Renault, Pechiney, et éventuellement des AGF, le plus aisé aura été 
fait. Tous les autres groupes inscrits dans le programme de privatisation sont 
déficitaires.</TEXT>
</DOC>
