<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040113</DOCID>
<ACCOUNT>420173</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1156</FAB>
<NUM1>951101-2-006-01</NUM1>
<ORI1>LUXEMBOURG  (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Le projet de partenariat bute sur les importations de fleurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>30 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Union européenne n'a pas réussi à conclure  un accord d'association avec le Maroc</TITLE>
<TEXT> Pour un bouquet d'oeillets ! L'accord que la Commission européenne négocie avec le Maroc, depuis des mois, au nom des Quinze, est bloqué. 
L'Allemagne et les Pays-Bas, en dépit de l'image de champions du libéralisme commercial 
dont ils aiment se parer, ont résolument refusé, lundi 30 octobre, à Luxembourg, lors de la 
réunion des ministres des affaires étrangères des Quinze, de relever de 2 000 à 5 000 
tonnes le contingent d'importation de fleurs coupées, offert à Rabat.</TEXT>
<TEXT>
  Les ministres ont décidé de se revoir, le 10 novembre, avec l'idée d'imaginer, d'ici là, une 
solution. Dans le cas où ils ne réussiraient pas à s'entendre, ils craignent que Rabat, 
exaspéré par ces tergiversations, diffère la conclusion définitive du nouvel accord sur la 
pêche, dont la négociation suscitera, jusqu'à la mi-novembre, de grandes tensions avec 
l'Union européenne (UE). Elles condamneraient alors les quelque sept cents navires 
portugais et surtout espagnols à rester immobilisés, quelques semaines de plus : après 
deux mois de " repos biologique ", la pêche aux céphalopodes (calamars, poulpes), vitale 
pour les marins d'Andalousie, de Galice et des Canaries, aurait dû normalement reprendre, 
à partir du 1e novembre, au large des côtes marocaines.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar de ceux déjà conclus avec la Tunisie et Israël, et proposés aux autres 
partenaires méditerranéens, l'accord d'association, en cours de négociation avec Rabat, 
prévoit, à terme, l'établissement d'une zone de libre-échange. Les produits manufacturés 
marocains bénéficiant déjà d'un libre accès au marché des Quinze, c'est le royaume 
chérifien qui, en s'ouvrant aux produits européens, devrait consentir l'essentiel de 
l'effort.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA COLÈRE DES PÊCHEURS</TEXT>
<TEXT>
 Les Quinze, qui se sont mis d'accord, en juin, lors du sommet de Cannes, pour affecter, sur 
le budget de l'UE, près de 5 milliards d'écus (plus de 32 milliards de francs) à leurs 
partenaires méditerranéens, au cours des cinq ans à venir, font miroiter aux Marocains, 
sur cette base, une augmentation sensible de leur assistance financière. Sans grand 
enthousiasme, Rabat, soucieux de s'ancrer à l'Europe, a accepté, notamment sous 
#l'influence de Hassan II, le schéma qui lui a été ainsi proposé, mais réclame cependant 
avec insistance un meilleur accès au marché des Quinze pour ses exportations agricoles : 
des réductions de droit des quotas, des calendriers d'importation plus favorables que ceux 
inscrits dans le mandat adopté par les Quinze et négociés par la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 L'enjeu est modeste : d'après Hervé de Charette, les concessions supplémentaires ainsi 
demandées et déjà jugées raisonnables par la Commission représentent un volume de 15 
millions d'écus. Peccadille ! Certes, chacun des Etats membres se trouve peu ou prou gêné 
: les conserves de sardines posent problème aux Portugais, les pommes de terre primeurs 
aux Français, les oranges et les tomates aux Italiens... Les Belges, quant à eux, font 
obstruction à l'ouverture d'un contingent de 4 600 tonnes de tomates, en avril, soit 1 % de 
la production communautaire. Tout, cependant, rentrerait dans l'ordre si Bonn et La Haye 
faisaient le geste attendu sur les fleurs coupées.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement de Felipe Gonzalez, qui assure ce semestre la présidence de l'UE et qui 
doit faire face à la colère de ses pêcheurs, a consenti un maximum d'efforts pour qu'un 
compromis d'ensemble pêche et agriculture soit possible avec les Marocains. Appuyé par 
les Français et par les Italiens, il n'oublie pas que, à la fin du mois de novembre, Barcelone 
abritera une conférence qui, s'appuyant sur les accords d'association de la nouvelle 
génération du type de celui négocié avec le Maroc , est supposée lancer un ambitieux 
partenariat euro-méditerranéen dont l'objectif politique, face à la menace islamiste, est de 
pacifier durablement les relations de l'UE avec ses partenaires du Sud.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESSAGE BROUILLÉ</TEXT>
<TEXT>
  M. Gonzalez, tendu à cause des négociations sur la pêche, se rappelle le jour où Klaus 
Kinkel, le ministre allemand des affaires étrangères, jurait qu'il allait leur " casser les 
reins " parce qu'ils menaçaient de bloquer un accord avec la pêche tant qu'ils n'auraient 
pas obtenu quelques avantages pour leurs pêcheurs. Les Allemands accusent les 
Marocains de " chantage ". Les Français jugent le comportement allemand " anormal " et 
celui du Parlement européen " scandaleux ". Celui-ci, agissant sous le coup d'une de ces 
impulsions irrationnelles dont il a le secret, vient de voter une résolution dénonçant les 
concessions trop importantes faites au Maroc. Le ministre français des affaires étrangères 
trouve l'épisode " médiocre " et se dit " irrité ". Le message qu'adresse l'UE au monde 
demeure désespérément brouillé.</TEXT>
</DOC>
