<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002990-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002990-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342140</ACCOUNT>
<CHA1>Le président de l'OM, Bernard Tapie _ provisoirement rétabli dans ses fonctions par le Comité national olympique et sportif français (1) _ a été reçu, jeudi 23 juin, par Bernard Nouaille, le juge-enquêteur chargé d'une mission sur le club par le tribunal de commerce de Marseille. M. Tapie lui a remis des " éléments financiers actualisés ". Le juge-enquêteur doit remettre son rapport, au début de la semaine prochaine, au président du tribunal de commerce, Fernand Arnaud, à qui il appartiendra, alors, de statuer sur le sort de l'OM.</CHA1>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06241126</FAB>
<SUBJECTS>FAILLITE,CLUB SPORTIF,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Bernard Tapie était intervenu auprès du Comité national olympique et sportif français (CNOSF) après avoir été suspendu, le 22 avril dernier, de ses fonctioons de président de l'OM par les instances supérieures du football. L'appel de cette sanction a été déclaré recevable. D'ici un mois, le CNOSF devra faire des propositions aux deux parties, M. Tapie retrouvant provisoirement son titre de président de l'OM.</NOTE>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,ISI,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>En l'absence de tout plan de reprise crédible &gt; Le dépôt de bilan de l'OM s'annonce inéluctable</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence de tout projet de reprise sérieux, la solution d'un 
dépôt de bilan du club et l'ouverture d'une procédure de redressement 
judiciaire paraît l'issue la plus vraisemblable. En effet, l'OM 
semble, désormais, avoir tiré toutes ses cartouches. La reprise du 
club par le holding britannique, International sport investment (ISI) 
, n'a pas reçu, depuis le 11 juin, la moindre suite concrète et ce 
projet peut être considéré comme mort-né.</TEXT>
<TEXT>
  " ISI, nous ne savons pas ce que c'est " , a déclaré le président 
du tribunal de commerce de Marseille, qui a qualifié le plan de 
reprise annoncé par les dirigeants de l'OM de " simple rumeur ". Le 
tribunal n'a jamais vu la couleur du chèque, miraculeux, de 20 
millions de dollars qui devait provenir d'une banque de Dubaï et 
servir à renflouer le club... Ni chèque, ni même la moindre lettre de 
garantie : il est donc difficile de prendre au sérieux les dernières 
déclarations faites par le représentant d'ISI, Bernard Dalmon, selon 
lequel le fantomatique groupe de Cardiff _ en réalité une simple 
boite aux lettres _ était " toujours sur les rangs ". </TEXT>
<TEXT>
  Certes, les dirigeants de l'OM ont soumis au juge-enquêteur et aux 
autorités sportives un plan de marche du club fondé sur des éléments 
positifs : rééchelonnement des dettes fiscales et sociales (74,5 
millions de francs) ; étalement du remboursement des avances 
consenties par Canal Plus et TF 1 (51,5 millions de francs) ; abandon 
de créances par Bernard Tapie (36 millions de francs) ; cessions de 
joueurs (réalisées ou en cours) et réduction de moitié de la masse 
salariale. Mais, comme l'a souligné jeudi, dans un communiqué, la 
Direction nationale de contrôle de gestion (DNCG) , ces " différents 
facteurs laissent subsister une insuffisance de trésorerie 
nécessitant une gestion rigoureuse et un financement complémentaire à 
court terme ". </TEXT>
<TEXT>
  Le tribunal de commerce devra donc apprécier si, en fonction de ces 
données, la poursuite des activités du club est possible ou non. S'il 
estime que la situation de l'OM se trouve irrémédiablement 
compromise, il se saisira d'office et, après avoir prononcé le dépôt 
de bilan, ouvrira une procédure de redressement judiciaire. Le 
conseil de la Fédération française de football _ qui devait examiner 
une nouvelle fois, vendredi 24, le dossier de l'OM _ était, 
jusqu'ici, notoirement favorable à cette solution. Celle-ci favorise, 
en effet, la cession du club puisque les repreneurs éventuels 
n'auraient pas à assumer le passif de l'OM.</TEXT>
<TEXT>
  Elle permettrait, en outre, de faire place nette puisqu'elle 
contraindrait les actuels dirigeants du club phocéen à s'effacer 
définitivement. Son inconvénient majeur est, cependant, de léser les 
intérêts des créanciers.&lt;
</TEXT>
</DOC>
