<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001687-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001687-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336639</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>TRANSPORT AERIEN,FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>05131406</FAB>
<NAMES>PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE,SMITH JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE - LA TENSION FRANCO-BRITANNIQUE DANS LE TRANSPORT AERIEN ET LA MORT DU CHEF DU PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE JOHN SMITH</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt;LA TENSION FRANCO-BRITANNIQUE DANS LE TRANSPORT AERIEN</TITLE>
<TEXT>La tension franco-britannique dans le transport aérien</TEXT>
<TEXT> The Times (Charles Bremner) : " La résistance française à accepter 
la concurrence sur ses lignes intérieures déficitaires est au centre 
de la querelle. (...) Tout ce bruit sur cette affaire de ligne 
aérienne symbolise, selon les Français, un retour des Britanniques à 
la brutalité des comportements commerciaux du temps de la 
colonisation. Les magazines français se demandent si la France 
devrait, une fois encore, avoir peur de la Grande-Bretagne, décrite 
comme le porte-avion de l'offensive nippo-américaine sur le 
continent. " La Tribune (François Roche) : " [Les consommateurs] sont 
devenus beaucoup plus exigeants sur la qualité du service. Avant de 
jeter la pierre à ceux qui veulent instaurer davantage de concurrence 
en France, il ne faut pas oublier qu'hier 20 000 " clients " de la 
SNCM n'ont pu prendre leur bateau pour la Corse pour cause de grève, 
et que mardi, tous les avions d'Air Inter seront cloués au sol pour 
la même raison... " Le Quotidien (Henri Tricot) : " Ce n'est pas 
forcément la meilleure méthode que [Bernard Bosson] a choisie cette 
semaine, en décrédibilisant encore un peu plus la position française 
dans un domaine particulièrement sensible, où l'on voit un ministre 
théoriquement libéral adopter des positions qui pourraient passer 
pour protectionnistes, où l'on voit un Européen convaincu faire fi de 
décisions européennes qu'il appelait naguère de ses voeux. Il est 
vrai qu'il est tellement plus commode de se trouver un ennemi à 
l'extérieur, dès lors qu'il s'agit de résoudre des problèmes 
internes. " L'Humanité (Claude Cabanes) : " On aurait pu croire hier 
que Paris allait déclarer une nouvelle guerre de Cent Ans aux Anglais 
à propos de l'ouverture des lignes intérieures aériennes françaises à 
une compagnie britannique. Tu parles, Charles ! C'est l'Acte unique 
européen (que seuls les députés communistes ont rejeté) qui est en 
marche. "</TEXT>
<TEXT>
 La mort du chef du Parti travailliste britannique</TEXT>
<TEXT>
 The Times : " John Smith incarnait les vertus de décence, vigueur et 
autorité qui, bien utilisées, peuvent transformer le politique en 
homme d'Etat. (...) Sa marque personnelle à l'aile droite du Parti 
travailliste, était d'avoir anticipé le débat en cours entre 
traditionalistes et modernisateurs : ses idéaux devaient plus aux 
architectes de l'Union européenne qu'à Marx. " The Guardian : " Nos 
serviteurs de la cause publique sont, sans conteste, convenables et 
honorables : ils peuvent évoquer l'intégrité de M. Smith sans aucune 
contorsion. Mais l'intégrité n'est pas un concept figé. On doit 
constamment lutter pour elle et la défendre. " The Daily Telegraph : 
" La perte est incalculable pour les travaillistes. Il était l'une 
des rares personnalités de ce parti à avoir travaillé dans un 
gouvernement et à jouir d'une expérience de cabinet. " Financial 
Times : " Ceux pour qui la loyauté au Parti travailliste n'est pas un 
but en soi, et qui désirent que plus d'un parti moderne soit capable 
de gouverner, sont fondés à juger décevant le bilan de John Smith. 
(...) Cela tient en partie au fait que sur la plupart des questions 
importantes, le Parti travailliste a été silencieux ou peu 
convaincant. "                      
</TEXT>
</DOC>
