<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002249-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002249-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341350</ACCOUNT>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,ANTIQUITES,MEUBLE,SIECLE XVIII,VILLE</SUBJECTS>
<NOTE>Drouot-Richelieu, vendredi 24 juin. Exposition la veille de 11 heures à 18 heures et le matin de la vente de 11 heures à 12 heures. Etudes Audap-Solanet-Godeau et Velliet, 32, rue Drouot, 75009. Tél. : 47-70-67-68.</NOTE>
<NAMES>GRENOBLE,HACHE THOMAS,HACHE PIERRE,HACHE JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE D'UNE VENTE A DROUOT LE VENDREDI 24 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt; La dynastie des Hache</TITLE>
<TEXT>Dynastie légendaire de l'ébénisterie, les Hache, actifs à Grenoble au XVIII siècle, ont laissé un héritage unique à plusieurs titres. Tout 
d'abord par leur caractéristique commune, une technique de 
marqueterie qui se distingue par l'emploi de bois " indigène " 
provenant principalement du Dauphiné, là où les artisans parisiens 
utilisent des essences exotiques importées. A ce savoir-faire 
original vient s'ajouter un souffle inventif où teintes et jeux de 
veines s'opposent dans une recherche décorative, sans le recours 
systématique au bronze qui rehausse alors les meubles précieux. A 
l'opulence de ce métal doré, les Hache savent substituer les 
richesses d'un répertoire spécifique, où ronces et loupes naturelles 
viennent mêler leurs noeuds aux fonds unis des autres bois.</TEXT>
<TEXT>
 Mais qui sont-ils ? Thomas, le père (1664-1747), fils d'un ébéniste 
toulousain, s'installe à Grenoble, après son tour de France. Son 
fils, Pierre (1705-1776), travaille avec lui, rejoint plus tard par 
son propre fils, Jean-François (1730-1796), qui ajoute le mot " fils 
" à leur estampille " Hache à Grenoble ". En plus de leur talent 
éclatant dans l'art de la marqueterie et de leur rigueur 
professionnelle, ils innovent également dans la conception des 
meubles. Ils inventent par exemple un mode d'assemblage à clé, 
permettant d'éviter les chevilles, qui finissent toujours par 
affleurer, aussi bien fondues soient-elles dans la masse du bois.</TEXT>
<TEXT>
  Autre signe distinctif de la production des Hache : la qualité 
d'exécution, une constante chez ces trois maîtres. Aujourd'hui, les 
amateurs de meubles apprécient particulièrement leurs créations. 
C'est pourquoi l'ensemble mis en vente à Drouot vendredi 24 juin 
attirera un public averti, sensible à leur originalité. Le lot le 
plus important est une commode arbalète en placage de loupe d'époque 
Régence, qui porte la première estampille de la famille, dont 
l'estimation se situe entre 250 000 et 300 000 francs. Les autres 
meubles, non estampillés, sont " attribués " aux Hache : telles des 
toiles de maître non signées, leurs caractéristiques autorise 
l'attribution à l'un des ébénistes de cette grande dynastie.</TEXT>
<TEXT>
  On attend de 80 000 à 100 000 francs d'une autre commode, en bois 
naturel à décor d'inscrustations de loupe et filets noirs, et entre 
60 000 et 80 000 francs d'un modèle plus simple sans marqueterie. 
Egalement très simple, un grand bureau plat à pieds galbés obtiendra 
sans doute entre 50 000 et 70 000 francs. Même prix pour un petit 
modèle dos d'âne orné de réserves en loupe dans des filets de bois 
clair. La pièce la moins chère est une table de salon Louis XVI, 
attribuée à Jean-François, estimée 12 000 à 15 000 francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
