<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002580-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002580-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360245</ACCOUNT>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DUREE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,BOYCOTT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>QUOTA,PRODUCTION,RENCONTRE INTERNATIONALE,PETROLE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>11211201</FAB>
<NUM1>941122-2-022-06</NUM1>
<NAMES>SUHARTO</NAMES>
<NAMES>NAZER HISHAM</NAMES>
<NAMES>AGHAZADEH GHOLAMREZA</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>OPEP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>41</PAGE>
<LEAD1>LE 21 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉTRANGER &gt; L'ouverture de la conférence de Bali &gt; Les pays de l'OPEP débattent de la durée d'application des quotas</TITLE>
<TEXT>Ouvrant, lundi 21 novembre à Bali, la conférence ministérielle de l'OPEP (Organisation des pays exportateurs de pétrole), le président 
indonésien Suharto a exhorté les douze membres du cartel à renforcer 
leur " solidarité " et à oeuvrer " avec sagesse " en faveur d'un " 
prix raisonnable " du brut. Si le consensus est acquis sur la 
reconduction du plafond de production actuel (24,52 millions de 
barils par jour), les pays doivent s'entendre sur la durée de la 
période pendant laquelle il restera en vigueur (le Monde daté 20-21 
novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Dès son arrivée à Bali, le ministre saoudien, Hicham Nazer, a 
indiqué qu'il souhaitait que ce plafond reste en place toute l'année 
1995 et que les cours du brut soient poussés à la hausse. L'Iran a 
fait savoir qu'il envisageait un gel de la production au premier 
trimestre seulement, même si son ministre, Gholamreza Aghazadeh, a 
précisé qu'il était prêt à examiner toutes les hypothèses, soit " 
trois, six ou douze mois ". Selon un délégué gabonais, une durée de 
six mois permettrait à l'OPEP de se préparer à une réintégration 
éventuelle de l'Irak dans les quotas de l'organisation, si l'ONU lève 
l'embargo sur les exportations de brut irakien d'ici là. _ (AFP.)     
&gt;
                                                
</TEXT>
</DOC>
