<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032839</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032839</DOCID>
<ACCOUNT>410919</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1820</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,DIFFAMATION,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>950907-2-011-33</NUM1>
<NAMES>NOIR MICHEL,BOTTON PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT BELLERET</SIP1>
<SOT1>Au centre de leur différend : de mystérieux comptes bancaires suisses</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Michel Noir poursuit Pierre Botton en diffamation</TITLE>
<TEXT> DEUX MOIS avant de se retrouver devant la cour d'appel de Lyon pour la deuxième manche judiciaire de l'affaire jugée en février , c'est par le 
truchement de leurs avocats que Michel Noir et Pierre Botton se sont affrontés, mardi 5 
septembre, devant la 6e chambre du tribunal correctionnel.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien maire de Lyon poursuivait son gendre en diffamation à propos d'un article publié 
dans Le Monde du 6 décembre 1994, sous la plume d'Hervé Gattegno, dans lequel M. 
Botton affirmait, notamment, que plusieurs comptes dont il était l'ayant droit économique 
dans une banque suisse de Genève avaient été ouverts " à la demande de Michel Noir, 
alors ministre du commerce extérieur ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien directeur de campagne de M. Noir précisait également que son beau-père lui 
avait demandé d'aller chercher des fonds, versés par d'importantes sociétés françaises, en 
vue de l'obtention de marchés, " le jour même ou le lendemain [de leur dépôt] pour les lui 
remettre. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour Me François Saint-Pierre, avocat de Michel Noir, ce procès vise à mettre " un point 
final à une rumeur et à une campagne de calomnies ", alors que la mauvaise foi de Pierre 
Botton a été, à ses yeux, " établie de façon déterminante " lorsqu'il n'a pas autorisé son 
mandataire en Suisse à témoigner devant le juge Philippe Courroye, qui enquêtait sur les 
comptes. Et si, depuis, M. Botton a déclaré qu'il ne s'opposait plus à la communication des 
relevés de comptes, pour Me Saint-Pierre " tout ce qu'il a dit est vicié par une haine 
inexpugnable ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JOURNALISTES MÉNAGÉS</TEXT>
<TEXT>
  En outre, l'avocat a souligné que, selon ses informations, les comptes suisses avaient été 
l'objet de " flux financiers excessivement importants " après 1989 et la " rupture " entre 
M. Noir et son gendre.</TEXT>
<TEXT>
 Me Frédérique Pons, défenseur de Pierre Botton, est restée sur le terrain du droit pour 
soulever des moyens de nullité, portant notamment sur l'amnistie, puis pour demander un 
sursis à statuer (ces deux demandes ont été jointes au fond), avant de réclamer la relaxe 
pure et simple de son client. En s'étonnant que les principaux auteurs de la prétendue 
diffamation aient été ménagés " on chouchoute les journalistes " , Me Pons souligna que 
dans l'affaire du cambriolage de sa permanence électorale comme dans le dossier jugé en 
février, la parole de M. Botton, pourtant chaque fois " traité de menteur ", s'était révéléee 
assez fiable pour aboutir à la condamnation de Bernard Sarroca, ancien chef de cabinet du 
maire de Lyon, puis à celle de M. Noir lui-même (à la même peine de quinze mois de prison 
avec sursis dans deux dossiers bien distincts).</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la révélation de ces mêmes accusations concernant des comptes helvétiques, 
portées par Pierre Botton, sur procès-verbal (Le Monde du 23 avril 1994), M. Noir, 
interrogé par Le Monde, avait déclaré qu'il s'agisssait " d'une allégation de la plus haute 
fantaisie ", mais s'était abstenu de toute action en justice.</TEXT>
<TEXT>
 Ce procès en diffamation, qui pourrait apparaître comme une prolongation du feuilleton 
Botton-Noir, n'est sans doute que le prologue d'une nouvelle affaire très sensible. Au début 
du mois d'août, la ténacité du juge Courroye a en effet été récompensée.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme d'une longue procédure, la division de l'entraide judiciaire de l'Office fédéral de 
la police de Berne a transmis à la justice française les fameux relevés de comptes des 
sociétés fiduciaires panaméennes Belette Agencies et Toves Managment, sur lesquels 
figurent des versements de plusieurs millions de francs dont les origines et les causes ne 
manqueront pas d'être finement analysées.</TEXT>
<TEXT>
  Le jugement a été mis en délibéré au 19 septembre.</TEXT>
</DOC>
