<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002391-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002391-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341501</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,INSTANCE,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<FAB>06171500</FAB>
<NAMES>TROTMAN ALEX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE EN MARGE D'UN ENTRETIEN</LEAD1>
<TITLE>LE PDG DE FORD , ALEX TROTMAN&gt; Un autodidacte cosmopolite</TITLE>
<TEXT>Qualifier de surprenant le parcours d'Alex Trotman serait un euphémisme. Il est l'un des rares dirigeants d'une très grande 
entreprise américaine à cumuler les postes de président du conseil 
d'administration (chairman) et de directeur général (chief executive 
officer). Il est aussi autodidacte et européen de surcroît. Du jamais 
vu.</TEXT>
<TEXT>
 Né le 22 juillet 1933 à Londres, Alex Trotman fuit en 1940 les 
bombardements avec sa famille pour aller vivre chez sa grand-mère 
maternelle, en Ecosse. Une bourse lui permet de suivre des études 
secondaires. " Mon père était tapissier. Ma famille était très 
pauvre. Je n'avais pas les moyens d'aller à l'université. " Faute 
d'argent, il va donc faire son service militaire dès sa sortie du 
lycée. Après quatre ans à la Royal Air Force, il se cherche un emploi 
ou plutôt un gagne-pain. " Je ne cherchais pas une profession. Je 
voulais un salaire, un chèque. " Il achète un journal pour en 
dépouiller les petites annonces, répond à la première. " Ford 
cherchait des stagiaires. J'ai eu un entretien ; on m'a embauché. " 
Le voilà donc chez Ford en 1955, stagiaire au service achat. Quatre 
ans plus tard, il passe au service de la planification et en devient 
le directeur pour l'Europe en 1967. Deux ans plus tard, il franchit 
l'océan Atlantique et continue de gravir les échelons. En 1983, il 
poursuit son périple et sa carrière, de l'autre côté du Pacifique, en 
temps que président de Ford Asie-Pacifique. A force d'aller toujours 
plus à l'Ouest, il se retrouve à nouveau en Europe, comme président, 
puis repart aux Etats-Unis où il est nommé PDG le 1 novembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Un MBA à trente-huit ans</TEXT>
<TEXT>
  Son manque de diplôme ne l'a guère gêné. " Cela m'a permis de 
gagner quatre ans ! ", estime-t-il. Son parcours est là pour le 
prouver. Il entreprend néanmoins un MBA (Master of Business 
Administration) en cours du soir... à l'âge de trente-huit ans. " Un 
enseignement très utile, tout comme peut l'être de se frotter à des 
cultures différentes, d'être amené à faire des erreurs et d'en tirer 
parti. Les bons dirigeants doivent pouvoir se targuer d'avoir fait 
beaucoup d'erreurs. Ça rend très efficace. " </TEXT>
<TEXT>
 Durant ses trente-huit ans de vie professionnelle, il a passé 
presque autant de temps aux Etats-Unis que dans le reste du monde. Le 
pays qu'il préfère ? Le PDG " mondialisé " répond : " C'est 
l'hémisphère Nord. Je ne peux me penser vivant à un endroit en 
particulier. Je vis aux Etats-Unis et en Europe. Je me sens chez moi 
en Angleterre, en France, en Espagne, aux Etats-Unis. Je passe la 
moitié de mon temps en Amérique du Nord. Mais je ne suis pas un 
visiteur ailleurs. Je suis un résident. " </TEXT>
<TEXT>
  Sa famille aussi vit sur les deux continents. Ses deux fils d'un 
premier mariage sont en Grande-Bretagne " avec leur famille ". Ses 
deux filles, d'un second mariage, vivent aux Etats-Unis. Sur les 
quatre enfants, l'un est banquier, l'autre photographe professionnel. 
Mais aucun n'a été attiré par l'industrie automobile. &lt;
</TEXT>
</DOC>
