<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002384-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002384-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345490</ACCOUNT>
<PEOPLE>BARRETO DAISY,AUGER MARC</PEOPLE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,INDIEN</SUBJECTS>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; TELEVISION &gt; DOCUMENTAIRE&gt; La Nuit des Indiens Pume ARTE, 22 h 10.</TITLE>
<TIO1>LA NUIT DES INDIENS PLUME</TIO1>
<TEXT>Si on s'intéresse à l'ethnologie, aux peuples en voie de disparition, et surtout à l'Amazonie et aux Indiens, la Nuit des Indiens Pume 
apparaîtra pour ce qu'il est: un documentaire d'une honnêteté et 
d'une rigueur incontestables.</TEXT>
<TEXT>
  Si on ne s'intéresse ni à l'ethnologie, ni aux peuples en voie de 
disparition... ni surtout à l'Amazonie et aux Indiens, cette nouvelle 
variation sur Tristes tropiques semblera sans doute bien ennuyeuse. 
Car les auteurs, Daisy Barreto et Marc Auger, ethnologue connu 
pourtant pour son ouverture et ses recherches transversales (il a 
publié notamment la Traversée du Luxembourg, en 1985 et Un ethnologue 
dans le métro, en 1986), ont choisi de ne pas nous donner les clés 
permettant de rentrer dans ce film bien réalisé (par Catherine de 
Clippel et Jean-Paul Colleyn), sérieux (la recherche ethnographique a 
été menée par Gemma Orobitg), mais presque totalement hermétique.</TEXT>
<TEXT>
  Voici une courte synthèse de ces clés, livrée par Marc Auger: 
"D'abord, le niveau historique: les Pume sont une population très 
atteinte dans leur démographie _ il n'en reste que quelques centaines 
_ et leur mode de vie puisqu'ils ont été repoussés, depuis les années 
50, aux confins du pays, sur des terres complètement stériles. Le 
film montre, je pense, une très grande détresse, un côté fataliste et 
suicidaire. Ensuite, très important, le niveau du rite: la cérémonie 
que l'on voit, le tohé, reflète la structure mentale des Pume: il n'y 
a pas de séparation nette entre le monde des hommes _ le jour _ et le 
monde des dieux _ la nuit. Le tohé commence au moment où le soleil 
des hommes se couche et où se lève celui des dieux. Menés par le 
"cantador" (le chanteur-chamane), les Pume communiquent, par des 
rêves provoqués notamment par une substance hallucinogène, avec 
l'autre côté du monde et ses figures mythiques. Le meilleur chamane 
est celui qui chante le mieux, parce qu'il "voit" l'autre monde et 
arrive à le retraduire, dans une création, une inspiration qui 
serait, chez nous, littéraire." &lt;
</TEXT>
</DOC>
