<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000095-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000095-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322568</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CHIFFRE D'AFFAIRES,ETATS UNIS,DISQUE,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>01311904</FAB>
<SUBJECTS>DISQUE,1993,CHIFFRE D'AFFAIRES,PRIX</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>MIDEM 1994 A CANNES&gt; LE MARCHÉ DU DISQUE&gt; CLÉS/Chiffres</TITLE>
<TEXT> Croissance modérée. Selon le SNEP, le taux de croissance du marché du disque en France en 1993 (chiffre d'affaires : 6,25 milliards de 
francs) a connu une amélioration de 5,2 %. La part des variétés 
nationales est en hausse : 42,8 % contre 39,5 % en 1992, mais elles 
étaient à 47,5 % en 1989. Les ventes de variétés internationales ont 
atteint 48,2 %, contre 49,8 % en 1992. On observe également un 
tassement du répertoire classique, 8,9 % contre 10,7 % en 1992. Les 
amateurs de musique classique ont fini de reconstituer leur 
discothèque.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès du CD deux titres. 13,2 millions de CD deux titres ont 
été vendus en 1993. La forte croissance affichée (+161 %) n'est guère 
significative puisque, en 1992, le support était en phase 
d'installation. Mais son rapide décollage confirme qu'il a bien 
remplacé le 45 tours. Le CD album, avec 79,7 millions d'unités 
vendues, dépasse largement la cassette album, en baisse (28,7 
millions). Sur le marché mondial, la cassette reste le premier 
support (56 %), détenant ainsi 36 % du marché. Pour combien de temps 
? </TEXT>
<TEXT>
  Insuccès de la DCC et du mini-disque. Lancés l'an dernier par deux 
géants de l'électronique, la DCC (cassette audionumérique) de Philips 
et le minidisque compact (MD) de Sony n'ont pas rencontré le succès 
escompté, de même que le CD vidéo. En 1993, environ 9 000 minidisques 
ont été vendus, 17 000 DCC, et 160 000 CD vidéo (contre 120 000 l'an 
passé). Quid du CD enregistrable et effaçable (CD-E) qui va bientôt 
entrer en lice ? </TEXT>
<TEXT>
  Un marché dominé par les Etas-Unis et les multinationales. Les 
industries musicales affichent un chiffre d'affaires mondial de 30 
milliards de dollars (180 milliards de francs). Les Etats-Unis 
détiennent 31 % du marché mondial du disque (pour 252,7 millions 
d'habitants), le Japon 15 % (123,9 millions d'habitants), l'Allemagne 
10 % (79,2 millions d'habitants), la France 7 % (56,6 millions 
d'habitants), la Grande-Bretagne 7 % (57,5 millions d'habitants). Le 
groupe Polygram (détenu à 80 % par le groupe néerlandais Philips) 
arrive en tête des multinationales du disque avec 19 % du marché 
mondial, suivi de très près par l'américaine Time Warner et 
l'anglaise Thorn EMI. Suivent l'allemande BMG et la japonaise Sony 
Music. Pour des raisons historiques (mouvement de concentration, 
etc.), l'ordre est légèrement bouleversé sur le marché français.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix du disque. Beaucoup de consommateurs et de distributeurs 
s'accordent à penser que le prix du CD est trop élevé. En 1987, la 
baisse de la TVA de 33 % à 18,6 % avait donné une bouffée d'oxygène. 
La nouvelle baisse de la TVA de 18,6 % à 5,5 % demandée par 
l'ensemble des professionnels n'est pas acquise. Outre les ministères 
français (budget, finances) qui devront donner leur accord, il faudra 
attendre la rediscussion de la directive communautaire " H ", qui 
définit pour l'ensemble de l'Union européenne les produits et les 
services pouvant bénéficier d'un taux réduit. Un tableau où figurent 
des produits culturels tels que le livre et le film, mais pas le 
disque.</TEXT>
<TEXT>
  La concentration de la distribution. Les disquaires indépendants 
représentent à peine 10 % du marché. De 3 000 en 1972, leur nombre 
est passé aujourd'hui à 250. Les chaînes (Madison, Nuggets, Music 
Way) atteignent 6 %. La FNAC se taille 23 % du marché, Virgin 5 %. 
Encourageant, mais bien moins développée que dans les pays 
anglo-saxons, la vente par correspondance s'honore d'un joli 2 %. Les 
grandes surfaces, hyper et supermarchés, font le reste, soit 54 % des 
ventes.   
</TEXT>
</DOC>
