<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001312-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001312-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347902</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Philippe Guilhaume, qui fut président d'Antenne 2 et de FR 3 d'août 1989 à décembre 1990, est décédé samedi 13 août. Admis à la clinique Alleray-Labrouste, à Paris, pour une intervention à la carotide, il y est mort d'" un accident cardio-vasculaire brutal ", a indiqué son épouse. Il était âgé de cinquante-deux ans.</CHA1>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08151206</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,INSTANCE,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>GUILHAUME PHILIPPE,FR3,A2</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 13 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LA MORT DE L'ANCIEN DIRIGEANT D'ANTENNE 2 ET FR 3&gt; Philippe Guilhaume, un président face au pouvoir</TITLE>
<TEXT>Le passage de Philippe Guilhaume à la présidence d'Antenne 2 et de FR 3 eut la fugacité d'un éclair. Et la densité d'un orage comme le 
service public en connut rarement. Sa nomination par le Conseil 
supérieur de l'audiovisuel (CSA), acquise par cinq voix contre 
quatre, le 10 août 1989, à la toute neuve présidence commune 
d'Antenne 2 et de FR 3 voulue par Catherine Tasca, alors ministre de 
la communication du gouvernement de Michel Rocard, constitua une 
première zébrure dans le ciel politique. Pour prouver leur 
indépendance, les " sages " avaient écarté les candidats favoris du 
pouvoir _ Hervé Bourges, l'avocat Georges Kiejman _ et les 
prétendants qu'ils avaient eux-mêmes présélectionnés _ l'éditeur 
Christian Bourgois et l'ancien PDG du Loto, Michel Caste _ pour 
donner leur préférence à un outsider, Philippe Guilhaume, président 
de la Société française de production (SFP), nommé sous le 
gouvernement de Jacques Chirac. Pour certains socialistes, la 
biographie de Philippe Guilhaume s'aggravait du fait qu'il était 
parent par alliance du maire de Bordeaux, Jacques Chaban-Delmas (il a 
épousé sa nièce, Brigitte Schmit, actuelle directrice de la 
communication de France 2), dont il fut, un temps, le conseiller, et 
qu'il avait créé, en 1982, un mouvement d'opposition, les Nouveaux 
Démocrates.</TEXT>
<TEXT>
  Les hiérarques socialistes ont fait grise mine à l'annonce de cette 
nomination imprévue. En déployant toutefois une langue de bois d'une 
grande virtuosité, promettant à l'envi de " respecter les choix du 
nouveau président ". A l'exception du premier ministre, Michel 
Rocard, les plus hauts responsables du PS, l'ancien premier ministre 
Laurent Fabius, mais aussi Jack Lang ou Catherine Tasca, alors 
respectivement chargés de la culture et de la communication, voire 
Georges Fillioud, ne cachèrent ni leur désappointement ni, en privé 
pour certains d'entre eux, leurs critiques et leur désir d'en finir 
le plus vite possible avec cette expérience de cohabitation 
involontaire.</TEXT>
<TEXT>
  Homme d'une opposition modérée, Philippe Guilhaume se révéla 
toutefois un habile tacticien. Décidant d'installer un tandem composé 
d'un gestionnaire et d'un " saltimbanque " à la tête de chacune des 
deux chaînes, il nomma un ancien conseiller de l'Elysée pour assurer 
la direction générale d'Antenne 2, Jean-Michel Gaillard, épaulé par 
Eve Ruggieri, et choisit une ancienne collaboratrice de Pierre 
Mauroy, Dominique Alduy, pour la direction générale de FR 3, en 
tandem avec Jean-Marie Cavada. Ces nominations empêchaient le PS de 
mettre trop ouvertement en cause la stratégie du nouveau PDG, au 
risque de mettre en cause deux personnalités qui leur étaient 
proches.</TEXT>
<TEXT>
 Guérilla quasi quotidienne</TEXT>
<TEXT>
  La guérilla avec Philippe Guilhaume devint alors quasi quotidienne 
et se joua dans des cabinets ministériels et via certains médias. 
Certains conseillers ministériels ou de l'Elysée n'hésitèrent pas à 
mettre en cause les décisions stratégiques de Philippe Guilhaume, en 
matière de gestion comme dans le domaine de la programmation, en 
associant les reproches justifiés et les allégations plus ou moins 
mensongères. La guérilla culmina lorsque le Canard enchaîné du 24 
janvier 1990 publia des informations concernant Philippe Guilhaume et 
sa participation à la gestion d'une société civile immobilière 
organisant des séminaires et des stages pour certaines entreprises du 
service public. Le président d'Antenne 2 et de FR3 tenta de se 
disculper en arguant du fait qu'il avait cessé tout acte de gestion 
et n'avait conservé que quelques actions lors de sa nomination à la 
SFP. Cette guérilla frisa le sordide quand certains journaux se 
firent l'écho d'une volonté de compromettre le président d'Antenne 2 
et de FR 3 dans une affaire de moeurs (le Monde du 9 novembre 1990), 
ce qui incita M. Guilhaume à porter plainte contre certains titres.</TEXT>
<TEXT>
  Le " complot " connut son aboutissement lorsque le pouvoir distilla 
des informations concernant le déficit d'Antenne 2, attribué à la 
mauvaise gestion de Philippe Guilhaume et de Jean-Michel Gaillard. 
Une accusation dont la Cour des comptes lavera ensuite ces deux 
personnalités, imputant l'erreur de gestion à l'Etat. C'en était 
pourtant trop pour Philippe Guilhaume. L'auteur d'une biographie de 
Nostradamus n'avait sans doute pas imaginé que le 19 décembre 1990 
serait son dernier jour de présidence. Informé que le CSA était sur 
le point de le démettre, il présenta aussitôt sa démission à 
l'instance de régulation, en expliquant : " Une partie des pouvoirs 
politiques depuis quinze mois ont multiplé sur ma route les obstacles 
de toutes natures, avouables et inavouables " (le Monde du 21 
décembre 1990). Et il prit ensuite la plume pour expliquer, non sans 
quelque excès, comment le pouvoir avait décidé qu'il était " un homme 
à abattre ". </TEXT>
<TEXT>
 [Né le 30 mai 1942 à Paris, Philippe Guilhaume était licencié ès 
lettres, diplômé d'études supérieures d'économie et de l'Institut 
d'études politiques de Paris, docteur en histoire. Fondateur, en 
1967, de l'European Business School (EBS), il assure parallèlement à 
la présidence de cette école de commerce une chronique économique à 
France-Inter. En 1973, il quitte la présidence de l'EBS pour devenir 
conseiller du président de la SOFIRAD, puis directeur général de 
Télé-France International en 1979. En 1981, il quitte cette société 
pour diriger CELTA International. Secrétaire général du Centre des 
jeunes dirigeants en 1983, il devient, trois ans plus tard, 
conseiller du président de l'Assemblée nationale, Jacques 
Chaban-Delmas, dont il est parent par alliance. Nommé président de la 
Société française de production (SFP) de 1988 à 1989, il devient en 
août de cette année président de Antenne 2 et FR 3, dont il 
démissionnera en décembre 1990. Philippe Guilhaume est l'auteur d'une 
quinzaine d'essais ou biographies historiques dont les Procédés de 
l'homme (Stock, 1977), Jules Ferry (Encre, 1980), Mirabeau 
(Encre,1982), la France somnambule (France Empire, 1985), le 
Participat : réconcilier l'économique et le social (France-Empire, 
1986), Nostradamus (RMC Editions, 1987), Champollion (RMC Editions, 
1987), Saint Vincent de Paul (RMC Editions, 1988), Initiation à 
l'histoire des rois de France ( Perrin,1989), un Président à abattre 
(Albin Michel, 1991), Lettre ouverte à tous les Français qui ne 
veulent plus être pris que pour des cons (Albin Michel, 1992). 
Philippe Guilhaume était marié et père de trois enfants. ] &lt;
</TEXT>
</DOC>
