<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003411-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003411-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>329975</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03251876</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,VIOLENCE,SMIC,INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES,BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>CIP, LE 24 MARS 1994,AVANT LA MANIFESTATION DU 25 MARS A PARIS, ET APRES LES INCIDENTS DU 24 EN PROVINCE</LEAD1>
<TITLE>LES PROTESTATIONS CONTRE LE CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE&gt; MM. Pasqua et Bayrou redoutaient les " débordements "</TITLE>
<TEXT>" Le droit de manifester est reconnu par la Constitution, et il n'y sera pas porté atteinte. Celui de casser ne l'est pas. " Par avance, 
Charles Pasqua, ministre de l'intérieur avait lancé un avertissement, 
jeudi 24 mars dans la soirée, au " millier de casseurs " attendus, 
selon lui, sur le parcours de la manifestation parisienne contre le 
CIP. Trois mille trois cents policiers et gendarmes mobiles avaient 
été chargés d'assurer le maintien de l'ordre afin de prévenir les 
débordements.</TEXT>
<TEXT>
  François Bayrou, ministre de l'éducation, s'est lui aussi efforcé 
vendredi matin, sur Europe 1, de distinguer " l'expression d'une 
opinion et les tentatives pour créer un climat de déstabilisation. " 
Tout en s'en prenant à ceux qui, par " manipulation idéologique " 
font en sorte " d'exciter les jeunes contre une mesure 
gouvernementale ", il a rappelé que le CIP est " le plus avantageux 
des systèmes " pour " protèger les jeunes " contre le chômage. Ces 
déclarations n'ont en rien entamé la détermination des jeunes lycéens 
et des étudiants des IUT.</TEXT>
<TEXT>
  Avant la journée nationale d'action, des manifestations spontanées 
avaient eu lieu, jeudi 24 mars, à Quimper (6 000 manifestants), Brest 
(2500), Nancy (5 000), Caen (3 500), Marseille (1 000), Besançon (1 
000), Toulouse (1 000). A Paris, le mouvement a commencé de gagner 
les universités, notamment celle de Tolbiac qui a été occupée par six 
cents étudiants. A Nantes (lire par ailleurs), Rennes et à Lyon, de 
nouveaux incidents se sont produits avec les forces de l'ordre. Pour 
se démarquer du climat de violence qui règne depuis une semaine dans 
cette ville, une vingtaine d'étudiants " pacifistes " ont passé la 
nuit sur la place Bellecour, avec l'intention de recommencer la nuit 
suivante. En fin de matinée, les étudiants de l'IUT de Cachan 
(Val-de-Marne) bloquaient la RN 20, provoquant d'importants 
embouteillages.</TEXT>
<TEXT>
 i                 
</TEXT>
</DOC>
