<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039531</DOCID>
<ACCOUNT>419425</ACCOUNT>
<PEOPLE>GONTCHAROV IVAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/43954025</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>951027-2-R02-13</LIE1>
<NOTE>LA FRÉGATE " PALLAS "d' Ivan Gontcharov. Traduit du russe par Suzanne Rey-Labat, préface de Jacques Catteau,L'Age d'homme, coll. " Classiques slaves ", 614 p., 220 F. (1) Oblomov. Première traduction intégrale par Luba Jurgenson. L'Age d'homme, 1986. (2) Voir Ivan Gontcharov ou le réalisme impossible, de Jean Blot. L'Age d'homme, 1986.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951027-2-R06-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>PAR NICOLE ZAND</SIP1>
<SU21>D'autres mondes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Oblomov fait le tour du monde</TITLE>
<TIO1>LA FRÉGATE " PALLAS "</TIO1>
<TEXT> Certes, il serait inexact de confondre l'écrivain russe Ivan Alexandrovitch Gontcharov (1812-1891) avec le personnage qu'il a rendu célèbre (qui l'a 
rendu célèbre aussi), Oblomov, l'homme qui dort, figé dans une Russie engourdie, le 
paresseux immobile qui ne fera jamais d'autre voyage qu'autour de son lit, et en qui Lénine 
verra un symbole de l'homme russe et de son inertie : l'oblomovtchina. Pourtant, le 7 
octobre 1852, ce fonctionnaire pétersbourgeois du ministère des finances, connu pour son 
esprit casanier, s'embarque à bord d'un bâtiment de guerre à trois mâts hérissé de canons, 
la frégate Pallas, pour un tour du monde de deux ans et demi. Cronstadt, Portsmouth, 
Londres, Madère, Le Cap, Singapour, Hongkong, Shanghaï, Nagasaki, la&gt; Corée...</TEXT>
<TEXT>
# " Vous voudriez savoir comment j'ai pu passer soudain du calme de ma chambre, que je ne 
quittais qu'à regret et en cas d'obligation absolue, pour le giron mouvant de la mer ?, écrit-
il à un ami. ( ...) Vous pensez : le voilà sur un navire, lui à qui il arrivait de ne pas trouver le 
sommeil parce qu'une mouche faisait irruption dans sa chambre ! Le voilà parti en mer lui 
qui a fui les courants d'air, qui a maudit les ornières de la route, qui a refusé de traverser la 
ville le soir trouvant que c'était aller trop loin, qui a craint de passer l'heure habituelle de 
se mettre au lit, s'est plaint du fumet de la soupe, d'un rôti trop cuit, de l'eau si elle n'avait 
pas la pureté du cristal ! " Le voyage sera écourté par la menace que faisait peser la 
guerre de Crimée et, après avoir traversé d'est en ouest toute la Sibérie, Gontcharov sera 
de retour chez lui le 25 février 1855. Il ne&gt; voyagera plus, s'enfermant avec le dormeur 
Oblomov, jusqu'à l'achèvement, en 1859, du roman, son chef-d'oeuvre, dont il avait déjà&gt; 
publié en 1849, avant son périple,&gt; le texte fondateur, Le Songe d'Oblomov (1).</TEXT>
<TEXT>
  Paru d'abord sous forme de notes de voyage dans les revues, puis dans sa version 
intégrale, en deux tomes, en 1858, La Frégate Pallas, dont l'Age d'homme publie, pour 
notre grand plaisir, la première traduction (hélas trop chère !), est un formidable livre 
d'écrivain voyageur. Il nous avait été révélé par Jean Blot, dans son essai critique sur 
l'auteur d'Oblomov : " Rarement, sans doute, le voyage aura joué aussi bien le rôle 
formateur qu'on se complaît à lui attribuer (...) C'est d'abord son talent et sa vision du 
monde qu'il entend éprouver (2). "</TEXT>
<TEXT>
 On pourrait croire d'abord à une simple croisière, mais cette expédition autour du monde 
n'est pas vraiment une partie de plaisir. Le but officiel était de procéder à une inspection 
des possessions russes en Amérique du Nord (où ils n'iront pas) ; en réalité, la mission 
secrète était d'ouvrir le Japon au commerce russe et de ne pas se laisser distancer en 
Extrême-Orient par les Anglais et les Américains. Ainsi, La Frégate Pallas nous fournit, en 
même temps qu'un état du monde, un passionnant morceau d'histoire diplomatique sur les 
prémices de l'affrontement dans le Pacifique de deux grandes puissances déjà rivales. Les 
négociations difficiles avec le Shogun, aboutissant, pour les Russes, aux traités de Shimoda 
(1855) et de Nagasaki (1857). Pourtant, les Russes, ancrés pendant des mois, à deux 
reprises, en 1854, au large du Japon, ne parviendront jamais, malgré la patience ou les 
menaces, à se rendre à Edo. Ils expérimenteront tous les moyens mis en oeuvre par les 
envoyés japonais pour éviter que les étrangers ne prennent l'habitude d'accoster sur leurs 
rives. " Les jours passaient sans apporter de changement. Le gouverneur souriait chaque 
fois que nous faisions part de notre mécontentement (...). Quel espoir peut-on avoir de 
commercer dans ces conditions, d'introduire le christianisme et aussi quelques lumières, 
lorsque la forteresse est fermée à ce point et que la clé en est perdue ? Quand et comment 
cela se fera-t-il ? Car il n'y a pas de doute, cela se&gt; fera. "</TEXT>
<TEXT>
  Embarqué comme écrivain de bord, secrétaire de l'amiral qui commande la frégate, ce 
bureaucrate de quarante ans, qui n'a pas forcément le pied marin (la navigation à voile lui 
déplaît infiniment), s'est plongé auparavant dans les histoires de naufrages et de 
catastrophes maritimes, se persuadant que " lire ou écouter ces récits était beaucoup plus 
effrayant que de les vivre ". Né à Simbirsk, au milieu des terres, il avait toujours rêvé d'un 
tel voyage : " Peut-être depuis cette minute où j'avais entendu dire à mon maître que, si 
l'on partait d'un point et que l'on allait devant soi sans s'arrêter, on reviendrait à ce point 
par l'autre côté. J'avais alors voulu contourner la Volga depuis la rive droite, celle où je 
suis né, pour revenir par l'autre rive. "</TEXT>
<TEXT>
  Emerveillement de l'adulte qui va retrouver ses rêves d'enfant et découvrir un monde 
encore complètement mystérieux. Sans jamais oublier son pays : " Le résultat que l'on 
attend des voyages est de pouvoir mettre en parallèle son propre pays et ceux que l'on ne 
connaissait pas. Nos racines sont si profondes à nous, les Russes, qu'aussi loin et aussi 
longtemps que j'irai en terre étrangère j'emporterai toujours mon sol à mes semelles et 
aucun océan ne pourra les laver de cette terre-là. "</TEXT>
<TEXT>
  L'écrivain partage avec ses compagnons des officiers, des diplomates, le prêtre 
Avvakoum qui a vécu en Chine, son domestique Faddeev qui évoque le valet d'Oblomov, le 
chat Vasskia, etc. les tempêtes et les éblouissements de cette expédition on ne peut plus 
officielle tout en réussissant à s'évader de l'officialité. Pour donner libre cours, avec une 
feinte désinvolture, à un sens aigu de l'observation et à une foule de détails de la vie 
quotidienne, " aux gens bien vivants et non aux momies ". Il préfère se promener dans les 
rues de Londres que d'assister aux funérailles de Wellington et ne se prive pas de s'en 
prendre aux Anglais, de critiquer leur mercantilisme (" L'impudence de ce peuple amateur 
de bétail humain se transforme en une sorte d'héroïsme aussitôt qu'il s'agit de commerce, 
quelle que soit la marchandise... "), leur manque de goût dans le domaine de la 
#gastronomie (" Les Anglais&gt; seraient capables d'assaisonner leur nourriture avec des poils 
de brosse pourvu que cela leur râcle la&gt; gorge ").</TEXT>
<TEXT>
  Il constate que " l'esprit pratique et industrieux des Chinois est plus proche de celui des 
protestants que des sermons catholiques : les protestants ont commencé par le commerce 
pour finir par la religion. Les Chinois ont apprécié le premier et adopté peu à peu la 
seconde qui ne les gêne en rien ". Il n'aime pas beaucoup les nègres, les mulâtres ; tente 
d'être équitable avec les juifs, il a ce genre de formule : " Même juif, c'était le plus 
aimable, le plus cultivé et le plus obligeant des hommes "... Surtout, il compare les arts de 
vivre et les goûts culinaires. " Dieu ! Ce que l'homme peut arriver à manger ! ", s'exclame-
t-il dans les rues de Shanghaï. " Ça mijote, ça frit, ça chauffe, ça bout et grésille, et la 
vapeur chargée de ces odeurs chaudes se répand partout. "</TEXT>
<TEXT>
 Tous les sens du lecteur sont excités, enchantés ; troublés aussi par ce que réservent ces 
autres mondes qui s'entrouvrent. Car, en doublant innocemment, le 18 avril 1854, l'île de 
Tsou-Shima, Gontcharov ne peut savoir ce que nous savons : que là se jouera cinquante 
ans plus tard, avec la fin de la guerre contre le Japon, le plus grand désastre militaire de 
l'histoire russe.</TEXT>
</DOC>
