<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002070-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002070-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359713</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRISSEAU JEAN CLAUDE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>De ses débuts de cinéaste amateur, il a conservé l'habitude de faire seul le plus de choses possible. Il continue de voir trois ou quatre films par nuit, par pur plaisir et pour approfondir sa connaissance du cinéma. Pour ces raisons aussi, Jean-Claude Brisseau n'est pas un cinéaste comme les autres.</CHA1>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOM1>BRISSEAU JEAN CLAUDE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NUM1>941117-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<LEAD1>UN ENTRETIEN AVEC LE REALISATEUR</LEAD1>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; CINEMA&gt; TOUS LES FILMS DE LA SEMAINE&gt; L'ANGE NOIR DE JEAN-CLAUDE BRISSEAU&gt; Au coeur des zones d'ombre</TITLE>
<TIO1>L ANGE NOIR</TIO1>
<TEXT>[Q]"Quel a été le point de départ de l'Ange noir? </TEXT>
<TEXT>  [R]_ En premier lieu, il y avait le désir de faire un film avec 
Sylvie Vartan. J'ai toujours regretté que Sylvie n'ait pas tourné 
Pierrot le fou, comme Godard le lui avait proposé (de même que 
Jacques Demy la voulait pour les Parapluies de Cherbourg et Jean-Paul 
Rappeneau pour la Vie de château). J'avais envie d'utiliser sa 
présence à l'écran. La présence est quelque chose qui ne s'explique 
pas et qui n'a pas forcément à voir avec le talent de comédien. C'est 
ce que disait Orson Welles lorsqu'il parlait de Gary Cooper et de 
Laurence Olivier: tous deux sont de grands acteurs, mais l'écran 
diminue Laurence Olivier, alors qu'il élève Gary Cooper.</TEXT>
<TEXT>
 " Ensuite, j'ai éprouvé le désir de réaliser un film à deux niveaux 
de lisibilité: essayer de donner satisfaction au public le plus large 
et intéresser un public qui cherche un peu autre chose. J'avais envie 
de me situer ainsi dans la perspective de John Ford, Jean Renoir ou 
Hitchcock, cinéastes auxquels je ne me compare pas, mais que 
j'admire. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Comment décririez-vous le milieu de la haute bourgeoisie de 
province dans lequel se déroule le film? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C'est l'univers froid des rapports d'intérêts, le monde sans 
la grâce, sans la croyance en l'existence d'un Dieu ni l'espérance en 
une société meilleure. Le monde n'est pas partagé en justes et en 
injustes, mais en maîtres et en esclaves. C'est quasiment un truisme. 
Les grands idéaux sont en train de disparaître, donc le refus de voir 
la réalité sociale va s'accentuer, et donc le refus de la lucidité 
sur soi-même. D'où l'accroissement du désir d'aveuglement, que 
traduit notamment la toxicomanie. Le cinéma sert de plus en plus 
exclusivement à procurer un plaisir narcissique au plus grand nombre, 
il répond à la satisfaction directe du désir de chacun: comme le 
public est pour l'essentiel composé d'adolescents, on fait des films 
pour eux, sur des structures qui correspondent à un âge mental de six 
ans. </TEXT>
<TEXT>
 " Pour le public "cultivé", qui est un public bourgeois, on supprime 
tous les éléments qui peuvent déranger la bourgeoisie. C'est ce que 
font consciemment les réalisateurs, dont certains que j'estime 
beaucoup, et cela entre dans cette perspective d'aveuglement. 
J'aimerais que le personnage du bandit soit l'expression d'une 
révolte, une révolte absurde, qui n'est pas la mienne, encore que je 
puisse très bien m'identifier à lui, comme d'ailleurs à tous les 
personnages. Il agit essentiellement dans le but d'emmerder la 
bourgeoisie, de troubler l'ordre social. J'ai demandé à Claude 
Faraldo, qui interprète le rôle, d'éviter tout manichéisme. Quant aux 
autres personnages, ils sont obligés de se taire, de mentir, de ne 
jamais dire ce qu'ils pensent vraiment: il existe une telle 
contradiction entre les idéaux affichés de la société et la réalité 
brutale qu'il leur faut à tout prix dissimuler.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Le film s'inscrit également dans une tradition 
cinématographique, celle du film noir et du mélodrame hollywoodiens. 
Cette volonté esthétique ne menaçait-elle pas la lucidité du regard 
porté sur la société? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Il y a d'abord un problème de construction dramatique. Le côté 
"jeu de piste" m'intéressait assez peu, mais il fallait bien que l'on 
découvre progressivement les personnages. J'ai volontairement laissé 
quelques invraisemblances dans cette mécanique du récit, car ce n'est 
pas ce qui importe vraiment. L'Ange noir est un film sur la 
fascination, la psychologie, la sexualité, l'érotisme... Le problème 
consistait à articuler la psychologie des personnages et le caractère 
social.</TEXT>
<TEXT>
 " Les spectateurs qui ne voient pas que le film est une 
interrogation philosophique sur le sens de la vie doivent pouvoir 
s'intéresser malgré tout à l'histoire et aux personnages. Ceux-ci 
puisent leurs motivations dans les zones d'ombre, dans les vides 
qu'ils ont en eux. Au-delà de sa psychologie, le personnage de 
Stéphane a été conçu comme une sorte de Médée, le film suit un modèle 
de tragédie grecque, avec le choeur de la société qui, tôt ou tard, 
va demander des comptes. La révolte de Stéphane, qui est aussi une 
révolte sociale, la dépasse et devient une révolte métaphysique, née 
du sentiment d'injustice que lui inspire le monde dans lequel elle 
vit. Dans tous mes films, on trouve cette interrogation sur 
l'attitude à adopter devant ce vide. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Comment les exigences de la fabrication du film 
interfèrent-elles avec le projet tel que vous l'avez conçu à 
l'origine? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Le fait que j'aie commencé comme cinéaste amateur, en faisant 
tout moi-même, que j'écrive seul, que je fasse toute la préparation 
seul, implique que le film naisse de décisions que je suis seul à 
prendre. Si je faisais appel à un assistant, il rechercherait 
obligatoirement des éléments qui iraient dans le sens du scénario, 
alors que je tiens à transformer le projet en fonction des gens que 
je rencontre, notamment les interprètes. Il existe deux grandes 
catégories de cinéastes: ceux qui sont décidés à attendre le temps 
qu'il faudra, sans se soucier des dépassements, pour que le film soit 
identique à celui qu'ils ont en tête, et ceux qui se servent de la 
réalité du tournage. Pour ma part, je prévois le plus d'éléments 
possible, mais je sais très bien que la réalité ne va pas apparaître 
à l'écran telle que je l'avais dessinée.</TEXT>
<TEXT>
" La difficulté consiste à s'accommoder du réel sans perdre le sens 
du film. C'est pourquoi je tiens à passer le plus de temps possible 
avec les comédiens, pour m'en imbiber, comme disait Simenon, pour 
voir comment ils vont être, pour que le film s'accommode à eux. C'est 
dans cette phase-là, qui est aussi celle que je préfère, que je 
décide vraiment du film que je vais faire. Le projet et la réalité 
doivent aller au-devant l'un de l'autre. Ensuite, la mise en scène 
est l'expression cohérente de la vision du film.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Quel est le sentiment qui domine lorsque vous comparez le film 
terminé à l'idée que vous en aviez au départ? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ Je refuse de regarder le film avant quatre ou cinq ans."&lt;
</TEXT>
</DOC>
