<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008288</DOCID>
<ACCOUNT>377720</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1501</FAB>
<NUM1>950301-3</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLM de notre correspondant  en Europe du Nord</ORI1>
<NAMES>CEE,CONVENTION DE SCHENGEN,BRUNDTLAND GRO HARLEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Nordiques ne veulent pasêtre séparés par les frontièresde l'Europe de SchengenPour préserver la libre circulation, les Norvégiens sont prêts à appliquer les accords de l'UE</TITLE>
<TEXT> Depuis 1954, les ressortissants des cinq pays nordiques (Danemark, Finlande, Norvège, Suède et Islande) peuvent se déplacer d'un pays à l'autre 
sans présenter de passeport aux frontières. Ils tiennent à conserver cette liberté bien que 
trois d'entre eux le Danemark, la Suède et la Finlande soient désormais membres de 
l'Union européenne. Les Norvégiens, qui, par référendum, avaient dit " non " à l'adhésion 
en novembre 1994, ne veulent absolument pas être séparés de leurs voisins suédois par 
des postes de douane, qui paraîtraient surréalistes tant les deux peuples sont proches.</TEXT>
<TEXT>
  A moins d'un mois de l'entrée en vigueur de la convention de Schengen qui supprime les 
frontières " intérieures " entre sept pays de l'Union (Espagne, Portugal, France, Benelux 
et Allemagne) et prévoit un renforcement des frontières " extérieures ", les Nordiques ont 
tenté, lundi 27 février à Reykjavik, lors de la 46 session annuelle du Conseil nordique, de 
trouver un compromis entre leurs traditions antérieures et les engagements pris par 
certains à l'égard de Bruxelles. Le Danemark a déjà demandé à entrer dans la " zone 
Schengen ". Les Finlandais et les Suédois, jusqu'ici très sceptiques, n'excluent pas de 
rejoindre à terme le club de Schengen à condition que les accords particuliers nordiques 
soient préservés. Pour leur part, l'Islande et la Norvège se déclarent disposées à assurer 
le contrôle des frontières extérieures de l'Union. " Nous sommes prêts à le faire et nous en 
avons les moyens, explique le premier ministre travailliste, Gro Harlem Brundtland. 
Certes, nous n'appartenons pas à l'UE mais un arrangement avec le groupe de Schengen 
peut être trouvé dans le cadre de l'Espace économique européen qui nous lie à l'Union. " 
Le ministre belge des affaires européennes avait récemment évoqué cette possibilité.</TEXT>
<TEXT>
  En proposant cette solution pour éviter l'" isolement " de son pays, Mm Harlem 
Brundtland, qui avait fait campagne pour le " oui " lors du référendum de 1994, va sans 
doute s'attirer les foudres des mouvements " anti-Union européenne " de son pays, qui 
vont lui reprocher de ne pas respecter le verdict des urnes et d'" intégrer la Norvège à 
l'Union par la porte de service ". Les sondages montrent que les Norvégiens ne regrettent 
pas leur choix mais, depuis trois mois, le gouvernement travailliste d'Oslo s'efforce, par 
tous les moyens, de " coller " à l'Union et d'obtenir une renégociation de l'Espace 
économique européen.</TEXT>
<TEXT>
  En Suède aussi le scénario élaboré à Reykjavik risque de faire des vagues. Les 
adversaires de l'adhésion ne cessent de mettre en garde contre cette Europe sans 
frontières qui, à leurs yeux, va notamment faciliter le trafic de drogue vers la 
Scandinavie.</TEXT>
</DOC>
