<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025626</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025626</DOCID>
<ACCOUNT>401258</ACCOUNT>
<PEOPLE>FORSYTHE WILLIAM</PEOPLE>
<CHA3>1</CHA3>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1240</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>FIRSTEXT, de Dana Caspersen, William Forsythe et Antony Rizzi. Musique de Thom Willems. INVISIBLE FILM. Chorégraphie de William Forsythe. Musique de J. S. Bach, G. F. Haendel, H. Purcell. OF ANY IF AND. Chorégraphie de William Forsythe. Musique de Thom Willems. Forsythe sera à Montpellier-Danse les 7 et 8 juillet, avec The Loss of Small Detail.</NOTE>
<NUM1>950630-2-028-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BRAUDEAU</SIP1>
<SOT1>Un intellectuel de la danse, émouvant et sensible</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Paris, avant Montpellier, la compassion  selon le chorégraphe William Forsythe</TITLE>
<TIO3>OF ANY IF AND</TIO3>
<TEXT>  Après Eidos : Telos, présenté au Châtelet du 19 au 24 juin ballet créé à Francfort (Le Monde du 16 février) , William Forsythe a donné mercredi 28 
juin un second programme. Eidos : Telos observait une progression d'intensité croissante 
pour aboutir à un ultime et flamboyant moment de pur lyrisme chorégraphique. Ce 
#programme-ci est plus réfléchi, plus intellectuel, si l'on peut dire cela à propos d'un homme 
qui n'oublie jamais de l'être. Alors que la sonnerie bat le rappel des spectateurs et que la 
salle est encore éclairée, des sons, des bruits secs viennent de la scène, des rideaux noirs 
s'abaissent, se relèvent, manière de nous indiquer que nous ne saurons jamais exactement 
quand le spectacle commence. Une femme paraît, vêtue de gris, qui danse sans musique, 
bientôt rejointe par cinq autres danseurs qui ont l'air de jouer comme des enfants, de se 
heurter et de s'esquiver, se tapant les jambes, les cuisses, en quelques claques sèches qui 
sont les seules indications rythmiques audibles. On perçoit vaguement une toute petite 
chanson au violon, quelque part au loin, et de grandes ponctuations orchestrales élaborées 
par Thom Willems, comme des haches de son venant fendre et réveiller le silence. Firstext 
est un tableau de solitude où chaque danseur est libre de se retirer de son côté, quand bon 
lui semble, dans l'immobilité, la mort, couché sur le sol, avant qu'un partenaire ne vienne le 
ressusciter d'un geste léger de la main.</TEXT>
<TEXT>
  Le second tableau, Invisible Film, appartient à la veine burlesque et foraine de Forsythe. 
Au fond de la scène, une tente, un bureau avec des micros, des téléphones, quelques 
chaises où les danseurs attendent. Un homme s'avance, moustachu : " Mon nom est 
#Francis Bacon, je suis venu vous parler du mouvement... La liberté était un mot populaire, 
il y a deux cents ans, j'ai vu Jefferson à Paris. Il y a une statue de l'Egalité, d'ailleurs, à 
New York, je crois, qu'on peut acheter et mettre chez soi... " Des couples dansent, sur du 
Bach, du Haendel, de subtiles variations post-classiques. Avec la musique de Purcell, le 
ballet devient plus grave, et l'on se demande pourquoi tout cela s'appelle comme ça, " le 
film invisible ". En l'absence de programme écrit, complément indispensable d'un vrai 
cocktail forsythien, on ne peut que spéculer. Est-ce pour autant nécéssaire ? Forsythe aime 
s'entourer de références savantes, de citations empruntées aux philosophes ou aux 
linguistes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le troisième tableau, Of any if and, deux traducteurs, assis devant des lutrins, 
marmonnent un discours en sourdine, tandis que, des cintres, tombent des fragments de 
textes inachevés, énigmatiques, comme un commentaire suspendu qui monte et redescend 
sans cesse et nous distrait excessivement du duo dansé par Dana Caspersen et Thomas 
McManus, un de ces couples comme Forsythe peut seul les montrer magiquement, avec 
leurs frôlements de séduction, leurs rebuffades, leurs détresses, leurs&gt; réconciliations. 
Sont-ils structuralistes, déconstruits, plus-que-modernes, ces amants-là ? A vrai dire, on 
s'en fiche. Forsythe sait admirablement condenser en quelques minutes de parfaite 
harmonie les instants de rejet et de fusion qui animent et rassemblent dans l'amour un 
homme et une femme. C'est là qu'il faut le comprendre, non pas au pied de la lettre de ses 
rébus rousselliens, mais au simple vu des corps qu'il tord et déploie à toute vitesse, un peu 
à la manière de Francis Bacon dans ses toiles, et avec une prodigieuse tendresse 
humaine.</TEXT>
</DOC>
