<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002995-19940727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002995-19940727</DOCID>
<ACCOUNT>346131</ACCOUNT>
<DATE>19940727</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07261702</FAB>
<SUBJECTS>TENDANCE POLITIQUE,ASSOCIATION,PARTI DE GAUCHE,CONTESTATAIRE,EXTRAIT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>CONFRONTATIONS,MOSCOVICI PIERRE,HERZOG PHILIPPE,PS,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>Dans la lettre de l'association Confrontations&gt; M. Moscovici (PS) et M. Herzog (PCF) plaident pour une nouvelle gauche</TITLE>
<TEXT>Deux hommes de gauche, contestataires au sein de leur parti, Pierre Moscovici, député socialiste européen, et Philippe Herzog, député 
communiste européen, plaident pour la construction d'une nouvelle 
gauche. S'exprimant dans le dernier numéro de la lettre de 
l'association Confrontations qu'il anime, le dirigeant du PCF parle 
d'une " recomposition politique en profondeur des forces 
progressistes " pour préparer " un débouché politique " alors que M. 
Moscovici évoque la constitution " d'un parti de toute la gauche ". </TEXT>
<TEXT>
  Selon ce dernier, après l'échec électoral des européennes, " la 
gauche s'apprête à vivre une période de glaciation " et elle est 
menacée par " une période de régression " qui recèle le risque d'un 
repli sur la " clientèle la plus traditionnelle ". Le PS, selon M. 
Moscovici, " devra surmonter la tentation tribucienne qui le guette 
". En fait, explique l'ancien trésorier du parti, " le problème qui 
est posé " aux socialistes " n'est pas _ ou plus _ celui du 
dépassement des courants du PS " ; " Il faut maintenant, dit-il, 
dépasser le Parti socialiste lui-même, qui a épuisé le cycle 
d'Epinay. " Rejetant l'idée de la " constitution d'une fédération de 
la gauche qui se réduirait à un cartel électoral ", il suggère " 
l'accélération de la dynamique des Assises de la transformation 
sociale ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, M. Herzog estime " qu'une nouvelle dynamique à gauche 
est nécessaire ", mais que celle-ci ne peut être fondée que sur deux 
principes : " retrouver la société " et " travailler ensemble dans la 
diversité des familles progressistes, en dépit des divergences ". Il 
propose de réunir une " conférence nationale des progressistes " qui, 
avant la fin de l'année, préparerait l'élection présidentielle. " 
Ensuite, ajoute-t-il, chaque parti prendrait ses responsabilités. "   
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
