<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002719-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002719-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345838</ACCOUNT>
<CHA1>Le procureur de la République de Valenciennes, Eric de Montgolfier, a demandé le 19 juillet l'ouverture d'une information judiciaire contre X pour " faux et usage de faux " concernant la gestion du club de football de Valenciennes, l'USVA. Une enquête préliminaire de la PJ de Lille avait mis à jour des " pratiques comptables peu transparentes " entre 1986 et 1991, alors que le club était présidé par Jean-Louis Borloo. Le maire de Valenciennes assure qu'il a " perdu beaucoup d'argent dans cette affaire " et qu'on ne peut " [le] soupçonner de rien ".</CHA1>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07231757</FAB>
<SUBJECTS>GESTION,CLUB SPORTIF,INSTANCE,FRAUDE,HISTORIQUE,FOOTBALL,ENQUETE</SUBJECTS>
<LIE1>940726-2-020-02</LIE1>
<NAMES>VALENCIENNES,BORLOO JEAN LOUIS,ATHENES PROMOTION,US VALENCIENNES,SEPARFIMO,MONTGOLFIER ERIC DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>Après l'ouverture d'une information contre X&gt; Le procureur de Valenciennes soupçonne Jean-Louis Borloo d'enrichissement illicite</TITLE>
<TEXT>Jean-Louis Borloo, qui sait ce que communiquer veut dire, s'attend à traverser " un mauvais passage médiatique ". " A partir du moment où 
l'on a choisi d'être un homme public, dit-il, il est normal d'être 
observé, ausculté. " Si l'information judiciaire pour " faux et usage 
de faux " demandée le 19 juillet par le procureur Eric de Montgolfier 
_ et révélée par le Figaro du 22 juillet _ a été ouverte contre X (le 
Monde du 23 juillet), le maire de Valenciennes ne fait donc pas 
mystère de son sentiment d'être le " premier visé " par cette 
procédure. " Je suis totalement tranquille, nous a-t-il néanmoins 
déclaré, je n'ai pas gagné un centime sur le dos du club. Au 
contraire, j'ai même perdu beaucoup d'argent, simplement parce que 
j'aime ma ville et que j'aime le football. Je crois que c'est ce que 
certains n'arrivent pas à comprendre. "</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle affaire de Valenciennes, un an après le feuilleton du 
match OM-VA, constitue le dernier épisode de la chronique des 
relations tourmentées entre le football et l'argent. Commandée par le 
garde des sceaux Henri Nallet le 24 juillet 1991 en même temps que 
dans une série d'autres clubs, une première batterie de vérifications 
avait été entreprise sur le club nordiste, sous le contrôle du 
parquet. A son arrivée à Valenciennes, en novembre 1992, le procureur 
Eric de Montgolfier avait ainsi trouvé sur son bureau " un maigre 
dossier " _ selon son propre terme _ sur les finances de l'USVA. Même 
si le magistrat ne le dit pas, il est probable que les clairs-obscurs 
de l'affaire OM-VA lui ont donné l'envie d'en savoir plus sur le club 
présidé, de 1986 à 1991, par M. Borloo.</TEXT>
<TEXT>
 Du " mécénat ", selon le maire</TEXT>
<TEXT>
  Aussi M. de Montgolfier a-t-il décidé, le 4 juin 1993, de confier 
une enquête préliminaire à la PJ de Lille, qui examinera la 
comptabilité du club. Achevées au mois de mai 1994, les recherches 
policières ont établi qu'à compter de son accession à la tête de 
l'USVA, alors que celle-ci était en liquidation judiciaire, M. Borloo 
_ qui a été interrogé au titre de témoin au début du mois de mai _ a 
souvent puisé dans ses ressources pour aider le club, signant des 
chèques à l'URSSAF ou à d'autres clubs pour recruter des joueurs, 
sans que les autres dirigeants valenciennois en soient informés. Au 
total, M. Borloo semble avoir aidé l'US Valenciennes à hauteur de 32 
millions de francs, et n'avoir récupéré que 7 millions. Ce que le 
maire de Valenciennes qualifie aujourd'hui d'" engagement personnel 
fort " et de " mécénat ".</TEXT>
<TEXT>
  A-t-il trouvé d'autres contreparties ? Les enquêteurs s'interrogent 
notamment sur le rôle de la société Athènes Promotion, spécialisée 
dans la promotion des spectacles et des manifestations sportives, que 
Jean-Louis Borloo admet avoir " impulsée " et qui a facturé certaines 
dépenses au club nordiste. Entendu comme témoin, le président de 
cette société a appris à cette occasion sa dissolution, en décembre 
1991... Autre sujet d'interrogation, l'achat puis la vente par l'US 
Valenciennes d'un complexe hôtelier à Tignes (Savoie), qui devait 
être transformé en " centre de remise en forme ". Acquis par le club 
en janvier 1990, l'hôtel sera revendu à la fin de la même année, 
après sa fermeture. " On pensait que c'était une idée géniale, 
explique M. Borloo, et ça a été un bide total. Mais je ne voulais pas 
faire payer cette erreur à mon successeur. Je me suis donc débrouillé 
pour faire racheter l'immeuble avec une forte plus-value pour le 
club. "</TEXT>
<TEXT>
  L'immeuble et le fonds de commerce était la propriété de la 
Separfimo, une société de participations financières contrôlée par 
des proches de Jean-Louis Borloo. Ce droit de propriété s'exerçait 
via une société civile immobilière (SCI), qui possédait les murs, et 
une SARL, détentrice du fonds. La Separfimo avait vendu l'ensemble de 
ses parts à l'USVA pour 6 millions de francs (5,1 million pour les 
murs, 900 000 francs pour le fonds). Le club revendra le tout un an 
plus tard _ pour 13,5 millions _ à la société immobilière de la 
Couronne, également contrôlée par des proches du maire de 
Valenciennes, associés au maire lui-même. Entre-temps, la valeur du 
bâtiment a plus que doublé, pendant que celle du fonds de commerce 
était devenue proche de zéro. Le procureur Eric de Montgolfier évoque 
à ce propos une " opération financière qui a grand besoin d'être 
éclaircie ".</TEXT>
<TEXT>
  " L'enquête préliminaire n'a pas apporté de réponses précises aux 
questions précises que je me posais ", ajoute le magistrat. Confiée 
le 19 juillet au juge d'instruction Olivier Géron, l'information 
judiciaire devrait débuter par une expertise comptable afin de 
déterminer les conditions de l'" appauvrissement personnel " de 
Jean-Louis Borloo, auquel le procureur de Valenciennes, à l'évidence, 
a du mal à croire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
