<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002908-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002908-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>346038</ACCOUNT>
<CHA1>Une cordée de deux alpinistes anglais a été frappée par la foudre dimanche 24 juillet au sommet des Petits Charmoz (altitude 2 867 m), une pointe rocheuse située dans les Aiguilles de Chamonix. L'éclair a atteint les grimpeurs au moment où ils déployaient leur rappel dans la paroi. L'un d'eux a été brûlé à la peau et ses chaussures de montagne ont explosé sous l'effet de la foudre, ont expliqué les sauveteurs du peloton de gendarmerie de haute montagne de Chamonix. L'alpiniste a été hospitalisé. Lors d'un récent colloque organisé à Chamonix à l'initiative de la Société des électriciens et électroniciens de France sur les effets de la foudre dans les régions de montagne, certains spécialistes ont préconisé le port d'objets métalliques et de vêtements mouillés pour se protéger.</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,DECES,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>07251754</FAB>
<SUBJECTS>REGION DE MONTAGNE,ACCIDENT DE MONTAGNE,ALPINISME,INTEMPERIE,COLLOQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Dans les Alpes suisses, 23 personnes ont été foudoyées entre 1991 et 1993 et 7 personnes furent tuées. Entre 1986 et 1992, 1 833 personnes se sont tuées dans les montagnes d'Autriche. Mais seulement 12 sont mortes foudroyées (0,65 %). Le secours en montagne de Chamonix réalise près de 600 interventions par an dans le massif du Mont-Blanc. Bien qu'omniprésente dans l'imaginaire des alpinistes qui fréquentent ses sommets, la foudre frappe rarement plus de deux personnes par an. Toutefois, au retour de leurs courses, beaucoup de grimpeurs déclarent avoir été " secoués " par l'orage qu'ils ont subi. (2) Lors de foudroiements directs (le courant entre généralement par la tête et s'écoule au sol en passant par les membres inférieurs), les statistiques médicales enregistrent près de 80 % de décès, le plus souvent à la suite d'un arrêt cardiaque par fibrilation ventriculaire.</NOTE>
<NAMES>CHAMONIX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<LEAD1>LE 24 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Après l'accident d'une cordée anglaise à Chamonix&gt; Comment se protéger de la foudre en montagne ?</TITLE>
<TEXT>GRENOBLE</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 Redoutée par les alpinistes et les habitants des hautes terres, la 
foudre fait finalement peu de victimes dans les massifs montagneux de 
l'arc alpin (1). A Chamonix (altitude 1 000 m) les guides n'en 
racontent pas moins les aventures, parfois " dantesques ", qu'ils ont 
vécues, seuls ou avec leurs clients, au cours de leurs ascensions 
dans le massif du Mont-Blanc.</TEXT>
<TEXT>
 " Etre surpris en montagne par un orage électrique est une chose 
terrifiante, expliquait dans les Conquérants de l'inutile le guide et 
écrivain Lionel Terray. Les détonations qui vous assourdissent, les 
étincelles crépitant sur vos têtes, voire les décharges qui vous 
secouent, et parfois vous soulèvent, tout cela donne au danger un 
caractère tangible, engendrant la peur, même chez les plus braves. 
Plus encore que sous un tir d'artillerie, l'homme se sent alors livré 
sans défense à des forces incontrôlables, capables de l'anéantir en 
un instant. Réduit à l'état d'un animal traqué, sa faiblesse et sa 
solitude lui apparaissent soudain dans leur immensité. "</TEXT>
<TEXT>
 Les guides et les alpinistes " miraculés " décrivent avec précision 
les phénomènes naturels qui ont précédé les premiers impacts 
lunimeux, et qui sont les indices formels de la présence, au-dessus 
d'eux, d'un champ électrique intense : " Des feux follets crépitent 
sur la pointe du piolet. [...] Les cheveux se dressent sur la tête et 
tirent. [...] On entend le bourdonnement des abeilles. " Les 
conditions semblent, dès lors, réunies pour le déclenchement des 
premiers claquements qui percutent contre les pointes rocheuses, 
tandis que l'électricté se disperse dans la paroi.</TEXT>
<TEXT>
  C'est naturellement sur les cimes et les arêtes que les risques de 
foudroiement sont les plus élevés. La formation des nuages orageux _ 
les cumulo-nimbus, dont la partie supérieure en forme d'enclume est 
typique _ doit inciter les alpinistes à quitter rapidement les lieux 
les plus exposés. " Une pente de neige ou un éboulis met à l'abri des 
coups directs. Un petit bloc isolé utilisé comme siège constitue un 
bon refuge en isolant le corps des courants de terre, à condition 
cependant que l'endroit choisi soit à une distance d'au moins 1 mètre 
de tout rocher vertical ", explique le docteur Jean-Pierre Herry, 
médecin à l'Ecole nationale de ski et d'alpinisme.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les secouristes du peloton de gendarmerie de haute montagne de 
Chamonix (PGHM) constatent que trop souvent, sous l'effet conjugé de 
l'affolement et de la précipitation, les alpinistes confrontés à 
l'arrivée brutale d'un orage oublient les règles les plus 
élémentaires de progression en altitude. Fuyant d'une manière 
désordonnée, ils perdent pied, glissent et tombent. Parfois ils se 
tuent avant l'arrivée des premiers éclairs. " En montagne, plus de la 
moitié des accidents dus à la foudre sont des accidents d'affolement 
", déplore le docteur Jacques Foray, chirurgien à l'hôpital de 
Chamonix.</TEXT>
<TEXT>
 Arc de contournement</TEXT>
<TEXT>
  Les spécialistes de la foudre, qu'ils soient médecins ou 
chercheurs, s'opposent sur la nécessité ou non pour les alpinistes de 
se débarrasser, dès l'arrivée d'un orage, des objets métalliques 
qu'ils transportent. Les professionnels de la montagne conseillent de 
tenir à bonne distance les mousquetons, les pitons et les piolets. 
Naturellement, ces derniers ne doivent pas être pointés vers le ciel. 
Ils serviraient alors d'appât pour la foudre. </TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, des scientifiques affirment que ces pièces métalliques, 
portées à la partie inférieure du corps, peuvent favoriser la 
formation d'un arc de contournement, qui réduirait la quantité de 
courant traversant le corps. Ils conseillent également aux alpinistes 
de conserver leur piolet et d'orienter sa pointe vers le sol. Ce 
geste élémentaire de sécurité permettrait d'éloigner le courant 
électrique des parties du corps les plus sensibles aux fortes 
décharges électriques, comme le coeur ou le cerveau.</TEXT>
<TEXT>
 Vêtements mouillés plutôt que secs</TEXT>
<TEXT>
  " S'il y a une grosse différence de potentiel entre la tête et les 
pieds, la foudre va ioniser l'air autour du corps. Si bien qu'elle 
glissera le long de la peau. L'énergie dégagée peut brûler les 
vêtements, déchirer les chaussures, mais aussi faire fondre des 
bijoux et des colliers, provoquer des brûlures aux endroits du corps 
restés en contact avec des pièces métalliques. Mais il n'y aura pas 
de lésions internes, car le courant électrique n'aura pas pénétré 
dans le corps. Dès lors, le risque de mort est beaucoup moins élévé 
pour la victime d'un coup de foudre ", explique le professeur Jean 
Cabane, spécialiste en médecine interne à l'hôpital Saint-Antoine.</TEXT>
<TEXT>
 A l'approche d'un orage, les guides recommandent généralement à 
leurs clients de revêtir des habits secs et, si possible, de se 
protéger de la pluie, à l'aide d'une veste imperméable. L'un des 
spécilistes japonnais de la foudre, le professeur Kitagawa, 
déconseille fermement l'utilisation de ces " parapluies ". Il 
prétend, au contraire, que les alpinistes mouillés sont plus en 
sécurité pendant un orage. Leurs vêtements humides amélioreraient, 
d'une façon importante, la conductibilité extérieure du corps. " 
Cette thèse part d'une bonne idée, admet le professeur Cabane. En 
effet, tout ce qui peut favoriser l'éclair de surface, qui glisse sur 
le corps, par rapport à l'éclair intérieur, qui a de fortes chances 
de détruire irrémédiablement certains organes vitaux, doit être mis 
en oeuvre (2). Mais cette méthode est-elle vraiment applicable ? Se 
mouiller délibérément pour tempérer le risque de foudroiement me 
paraît irréaliste. Car, qui peut choisir, à volonté, d'être sec ou 
mouillé durant un orage ? Et à plus forte raison en montagne. "       
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
