<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000746-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000746-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327175</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,SANCTION ETRANGERE,COMMERCE INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>03050513</FAB>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<NAMES>KANTOR MICKEY,BRITTAN LEON,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>43</PAGE>
<LEAD1>APRES LE RETABLISSEMENT DU SUPER 301 LE 3 MARS 1994 . REACTION LE LENDEMAIN</LEAD1>
<TITLE>RETABLISSEMENT DU SUPER 301 PAR LES ETATS UNIS&gt; La France et les Douze expriment leurs inquiétudes</TITLE>
<TEXT>" La France condamne tout recours à un instrument unilatéral ", a déclaré, vendredi 4 mars, le ministre du commerce extérieur, Gérard 
Longuet, après la décision des Etats-Unis de réactiver la " super 301 
". La menace de sanctions commerciales américaines " valide 
complètement la thèse de la France qui dit que l'on ne peut pas avoir 
un système de liberté du commerce international où chacun se fait 
justice soi-même ", a déclaré, de son côté, à Lyon, le premier 
ministre Edouard Balladur. C'est pourquoi " nous avons réussi à faire 
admettre, à nos partenaires, la création d'une organisation mondiale 
du commerce qui aurait justement pour objet d'éviter de pareils 
incidents ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  La décision américaine, même si elle ne vise pas directement 
l'Union européenne, a suscité, à Bruxelles, une certaine inquiétude. 
Lors d'un entretien téléphonique avec le représentant américain au 
commerce, Mickey Kantor, le commissaire européen chargé des relations 
commerciales extérieures, Sir Leon Brittan, s'est déclaré " déçu ". 
La plupart des Etats européens ont préféré garder un silence prudent, 
notamment l'Allemagne qui a toujours cherché à éviter toute guerre 
commerciale avec les Etats-Unis. L'affaire sera évoquée lors de la 
réunion des ministres des affaires étrangères de l'Union, lundi 7 
mars, à Bruxelles.          
</TEXT>
</DOC>
