<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043515</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043515</DOCID>
<ACCOUNT>424418</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/1613</FAB>
<NUM1>951128-2-005-65</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,PECO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'élargissement de l'UE à l'Est imposera de nouvelles baisses des prix agricoles</TITLE>
<TEXT> Dans la logique de la réforme de la PAC (politique agricole commune) décidée en 1992, l'Union européenne (UE) devra sensiblement baisser ses prix 
agricoles au cours des années à venir pour les rapprocher davantage des cours mondiaux. 
Un tel effort d'adaptation, qui concernera en particulier les céréales et la viande bovine, 
s'impose à la fois pour tenir compte de la réapparition d'excédents difficilement 
exportables au sein de l'Union et de la perspective de son élargissement à une dizaine de 
pays d'Europe centrale et orientale (les PECO). Telle est la principale conclusion d'un 
rapport que la Commission européenne s'apprête à soumettre aux Quinze sur la stratégie à 
mettre en oeuvre pour intégrer dans les meilleures conditions possibles l'agriculture des 
PECO.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis la réforme de 1992, les baisses des prix d'intervention, soit 29 % pour les céréales 
et 15 % pour la viande, ainsi que l'obligation faite aux agriculteurs de maintenir en jachère 
une fraction de leurs terres cultivées, font l'objet de paiements compensatoires. Ces 
indemnités et primes devraient donc être relevées pour tenir compte au-delà des hausses 
conjoncturelles actuelles de nouvelles baisses de prix.</TEXT>
<TEXT>
 
PLAFONNEMENT</TEXT>
<TEXT>
  La Commission semble vouloir plafonner les versements avec l'idée que les plus grandes 
fermes n'ont pas besoin d'être très aidées. Comme en 1992, la perspective que les baisses 
de prix pourraient ne pas être intégralement compensées, sera probablement mal accueillie 
par les organisations professionnelles. Mais la Commission ajoute immédiatement que 
l'Union devra réfléchir à la mise en place d'une politique de développement rural intégré : 
activités extra-agricoles, infrastructures rurales... L'Union plafonnerait donc les aides aux 
" gros ", mais consentirait un effort plus important pour maintenir l'activité agricole et, au-
delà, la présence paysanne dans les régions moins favorisées.</TEXT>
<TEXT>
  Cette accélération de la réforme de 1992 aurait été nécessaire sans même la perspective 
de l'élargissement. Pour différentes raisons, les prix, au sein de l'UE, ont moins baissé qu'il 
aurait fallu, si bien qu'à moyen terme, en raison aussi d'une progression des rendements, 
les risques de surproduction vont réapparaître. Par ailleurs, les experts prolongent la 
croissance actuelle de la demande mondiale de céréales et en particulier de blé, avec en 
corollaire le maintien de cours à un niveau élevé : " S'il en est bien ainsi, il serait essentiel 
que la Communauté, élargie ou non, soit capable d'exporter sans subventions afin d'être en 
mesure de participer à cet essor du marché mondial".</TEXT>
<TEXT>
  Cette course à la compétitivité paraît d'autant plus nécessaire aux experts de Franz 
Fischler, le commissaire européen, qu'ils tablent sur un nouveau cycle de négociations 
multilatérales, à partir de 1999, avec à la clé, une libéralisation supplémentaire du 
commerce international. Autrement dit avec la perspective de nouvelles restrictions à la 
possibilité d'accorder des subventions à l'exportation et, en raison de nouvelles facilités 
d'accès au marché communautaire, davantage de concurrence sur le territoire même de 
l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Bruxelles, une telle stratégie orientée vers la compétitivité facilitera l'intégration 
des PECO où la restructuration de l'agriculture s'opère lentement. En dépit d'un potentiel 
important, les experts ne tablent que sur une augmentation très progressive de leur 
production. Une même évolution très lente est attendue s'agissant des prix à la production, 
lesquels demeurent très inférieurs aux prix communautaires actuels.</TEXT>
<TEXT>
  Baisser les prix au sein de l'Union, les rapprocher des prix mondiaux, avant 
l'élargissement, permettra de réduire, voire de supprimer l'écart les séparant des prix 
pratiqués dans les PECO. Du coup, explique la Commission, si on évite un relèvement des 
prix des PECO (par alignement sur les prix de l'UE), on s'épargnera aussi, pour la suite, 
des versements compensatoires lorsque, par souci d'équilibrer les marchés (la 
surproduction est programmée pour 2005-2010), il faudra à nouveau baisser ces prix...</TEXT>
</DOC>
