<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010046</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010046</DOCID>
<ACCOUNT>380201</ACCOUNT>
<PEOPLE>TRASATTI SERGIO</PEOPLE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/9023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>VATICAN-KREMLIN LES SECRETS D'UN FACE-À-FACEde Sergio Trasatti.  Traduit de l'italien par Chantal Moiroud,  Payot, 428 p., 149 F.DOC : avec photo de Jean-Paul II en Lituanie en 1983 à l'Est du nouveau
</NOTE>
<NUM1>950310-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FERON BERNARD</AUTHOR>
<SIP1> BERNARD FERON</SIP1>
<SOT1>Sergio Trasatti raconte soixante-dix ans d'affrontement entre Rome et Moscou  Et montre que les relations des deux puissances furent plus complexes qu'on ne le croit</SOT1>
<SU11>ESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Kremlin vu du Vatican</TITLE>
<TIO1>VATICAN KREMLIN LES SECRETS D'UN FACE-À-FACE</TIO1>
<TEXT> Marx et Engels en étaient certains : l'avènement du " socialisme scientifique " provoquerait par la force des choses et la volonté des hommes 
l'extinction des religions. Leurs disciples sont venus. Ils ont vu. Et, au bout de trois quarts 
de siècle, ils ont été vaincus. Leur régime, maître de l'armée la plus impressionnante, n'a 
pas résisté à ces puissances spirituelles que Staline méprisait parce qu'elles ne disposaient 
pas de divisions. Au premier rang de ces puissances spirituelles qui affrontèrent les 
gouvernements communistes, figure l'Eglise catholique. L'histoire de cette coexistence 
conflictuelle nous est contée par Sergio Trasatti, ancien rédacteur en chef de l'Osservatore 
Romano, le journal du Saint-Siège.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel auteur présente évidemment sans la moindre antipathie, mais aussi sans souci 
d'apologétique, la politique du Vatican et de ses pontifes successifs, à l'égard de la Russie 
soviétique et des Etats que l'on appelait satellites. On pourrait même dire les politiques 
successives. Avec le temps, on a tendance à simplifier. A opposer, par exemple, 
#l'anticommunisme sans nuances de Pie XI et de Pie XII à l'ouverture pratiquée par Jean 
XXIII et par Paul VI.</TEXT>
<TEXT>
 Sergio Trasatti a pour premier mérite de nous rappeler, ou de nous apprendre, que, dès 
l'origine, les positions ne furent pas aussi tranchées. Lorsque les bolcheviks saisirent les 
commandes, le Siège apostolique avait, certes, toutes les raisons de redouter ce groupe qui 
professait un athéisme militant. Mais, à Moscou, les catholiques se heurtaient à l'Eglise 
orthodoxe qui faisait cause commune avec le régime impérial. Le Vatican pouvait espérer 
que, privée de la tutelle tsariste et désormais en conflit avec le pouvoir temporel, elle 
perde de sa superbe. Un espoir qui incita le pape de l'époque (Benoît XV) à rechercher une 
entente avec le régime, même si, très vite, le sens de la solidarité devait l'emporter sur les 
vieilles rancoeurs : le rival d'hier devenait, en fait, compagnon d'infortune et de martyre.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, le Saint-Siège ne se résigna pas à cesser tout rapport avec les camarades de 
Lénine. Ses représentants Ratti, le futur Pie XI, alors visiteur apostolique en Pologne et en 
Lituanie, Pacelli, le futur Pie XII, nonce à Munich recherchaient le contact. Le dernier cité 
ébaucha même, avec l'aide du diplomate allemand Brockdorff-Randau, une négociation 
avec Thitchérine, successeur de Trotski à la direction des affaires étrangères. Mgr Ratti, 
devenu Pie XI, appelait les fidèles à aider la Russie, en proie à la famine. Le Kremlin 
entrait dans ce jeu : tenu au ban des nations, il ne dédaignait pas cette sorte de 
reconnaissance que pouvait lui donner le Vatican. La précaution devint inutile, et 
encombrante, lorsque des puissances renouèrent avec la Russie.</TEXT>
<TEXT>
 Ce rappel permet de comprendre un peu mieux l'histoire des rapports entre Rome et 
Moscou, entre 1917 et la chute du communisme. C'est en réalité l'histoire de relations 
constamment ambivalentes. L'affaire des uniates y occupe, souligne Sergio Trasatti, une 
place essentielle. Ces descendants des chrétiens ukrainiens avaient, par le traité d'Union 
signé à Brest-Litovsk, en 1596, fait allégeance au pape, tout en gardant leurs rites. Après 
la deuxième guerre mondiale, l'Eglise orthodoxe, avec l'appui redoutable du pouvoir 
stalinien, obtint d'un synode réuni à Lvov, le 10 mars 1946, l'abolition de cette Eglise 
uniate. Les évêques orthodoxes effaçaient ainsi ce qu'ils tenaient pour un schisme, et le 
gouvernement communiste plaçait sous la juridiction d'une hérarchie nationale, qu'il avait 
les moyens de contrôler, une communauté membre d'une Eglise supranationale. Les 
#évêques uniates, les prêtres, les fidèles qui refusèrent d'abjurer furent emprisonnés, 
déportés, assassinés. Avant de disparaître, quelques évêques réussirent quand même à 
ordonner clandestinement des successeurs. L'Eglise uniate renaît avec la chute du 
communisme. Avec sa renaissance réapparaissent forcément les tensions entre les clercs 
orthodoxes et catholiques.</TEXT>
<TEXT>
  Sergio Trasatti ne limite pas ses investigations à la Russie. Toute l'Europe communiste 
défile dans son livre. Pendant la dernière guerre, le pape et ses collaborateurs estimaient 
qu'après avoir été la victime du nazisme l'Europe entière allait être menacée par le " péril 
rouge ". Pie XII, disait-on, redoutait d'être placé à Rome sous la coupe d'un pouvoir 
léniniste. C'est pourquoi il allait inciter les catholiques à faire bloc pour écarter le danger. 
Si ses appréhensions s'avérèrent injustifiées à l'Ouest, elles devinrent réalité à l'Est et au 
centre du continent, justifiant, à ses yeux, le maintien d'une politique de fermeté. Un 
événement est révélateur : en 1957, le cardinal Wyszynski il venait à peine de retrouver la 
liberté put enfin venir à Rome. Il y fut plutôt fraîchement reçu : n'avait-il pas, pour raison 
d'intérêt national, invité les fidèles à voter pour Gomulka, le communiste ? Sergio Trasatti 
indique que son audience chez le pape ne dura pas plus d'un quart d'heure.</TEXT>
<TEXT>
  La souplesse vint avec Jean XXIII, qui reçut comme un signe de la Providence un 
message sympathique de Khrouchtchev pour son 80 anniversaire. La politique vaticane 
d'ouverture à l'Est était esquissée. Son maître d'oeuvre, Mgr Casaroli, disait qu'il fallait 
rechercher un modus vivendi, ou plutôt un modus non moriendi (une façon de ne pas 
mourir). Cette politique a provoqué bien des murmures à l'intérieur de l'Eglise, y compris 
de la part de ceux qui allaient bénéficier d'un allègement de leurs souffrances : " Si Jean 
XXIII avait brisé la glace et renoué, par des chemins insensés, le dialogue interrompu 
depuis des années, note Sergio Trasatti, Paul VI [fit] de ce dialogue une activité continue 
du Saint-Siège. " Le journaliste remarque encore que " l'Ostpolitik parvenait au même 
résultat que la dissidence ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est peut-être même ce mélange d'Ostpolitik et de dissidence qui vint à bout du système 
léniniste. Jean Paul II est d'ailleurs l'illustration de cette synthèse. N'est-ce pas son 
élection au pontificat qui a ébranlé un régime réputé indestructible ? Lors d'un voyage dans 
son pays, le pape affirma : " En cette année 1983, le sort de la Pologne ne peut laisser 
indifférentes les autres nations du monde. " Une déclaration qui sonnait comme l'exact 
contrepoint de la fameuse phrase de Brejnev " Nous ne pouvons rester indifférents au 
destin du socialisme dans les autres pays " établissant la doctrine de " souveraineté limitée 
".</TEXT>
<TEXT>
  On trouvera beaucoup d'autres informations dans ce livre agréable à lire. Il faut, hélas, 
faire une réserve. Voilà l'ouvrage d'un homme particulièrement bien placé pour être 
renseigné. Il est le premier à traiter l'histoire complète des relations de l'Eglise catholique 
et de tous les régimes communistes d'Europe. Son travail a la caution de l'observateur 
permanent du Saint-Siège à l'Unesco et il est publié par un éditeur très sérieux. Pourquoi 
donc y relève-t-on d'étonnantes erreurs ? Mgr Ratti, évêque de Varsovie ? Tout au plus 
pouvait-il être nommé évêque pendant qu'il remplissait une mission diplomatique en 
Pologne. Le jeune Roncalli, archevêque de Bergame ? Ce n'était que son pays natal. Une 
conversation très intéressante est datée du 29 février 1926, or cette année-là ne fut pas 
bissextile. L'auteur parle encore d'" une nouvelle Constitution soviétique adoptée le 18 mai 
1929 " : il s'agit vraisemblablement de l'amendement du 22 mai 1929 à la Constitution de 
1924, qui resta en vigueur jusqu'en 1936...</TEXT>
<TEXT>
 On peut avancer une explication : Sergio Trasatti est mort brutalement en 1993. Peut-être 
n'a-t-il pas eu le temps de réviser correctement son travail. Dommage, car, avec quelques 
soustractions et une addition l'indication plus complète des sources utilisées , ce livre 
posthume aurait pu être un véritable ouvrage de référence.</TEXT>
</DOC>
