<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003996</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003996</DOCID>
<ACCOUNT>404703</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0195/1025</FAB>
<NOTE>Quelques textes récents : The Penguin Book of Contemporary South African Short Stories, de Stephen Gray, Penguin Books, 1993 ; The Heinemann Book of South African Short Stories, de Denis Hirson, avec Martin Trump, Heinemann, 1994 ; "Comment le dire ? Des littératures écartelées", de Jean Sevry, dans Sortir de l'apartheid, éd. Complexe, 1992 ; "La littérature de l'Afrique australe", d'Anne Fuchs, dans la Revue de littérature comparée, n  1, 1993 ; Revue noire, n  11, décembre 1993 ; "D'une littérature de libération à la liberté de créer", de Jean-Pierre Richard, dans le Monde diplomatique, juin 1994. Par ailleurs, la revue Notre librairie publiera, au cours de l'année 1995, un numéro spécial sur la littérature sud-africaine. DOC : avec une photo.
</NOTE>
<NUM1>950113-2-R05-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>COUSSY DENISE</AUTHOR>
<SIP1>DENISE COUSSY</SIP1>
<SOT1>Panorama d'une littérature tout au bonheur de sa nouvelle liberté où romanciers et poètes revisitent le passé - avec humour souvent - et découvrent des territoires inconnus </SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La deuxième naissance des écrivains sud-africains</TITLE>
<TEXT> LORSQU'EN 1991, Breyten Breytenbach revient vraiment libre en Afrique du Sud, c'est avec une ironique mélancolie qu'il intitule son récit Retour au 
paradis. Le legs de l'apartheid est, en effet, lourd et pernicieux : taux élevé d'illettrisme, 
situation catastrophique de l'enseignement, indigence de la télévision, difficultés des 
maisons d'édition, quasi-absence d'un public réel, isolement intellectuel pendant des 
décennies... Ces difficultés demeurent et pèseront sans doute longtemps sur le 
développement de la culture sud-africaine. Mais, pour le moment, les écrivains vivent, 
avec un bonheur parfois incrédule, les changements qui ont suivi la chute de l'apartheid et 
utilisent leur liberté toute neuve pour délimiter leurs territoires et prendre acte de leur 
diversité.</TEXT>
<TEXT>
 Un de leurs premiers soucis est de dresser un bilan du passé. Stephen Gray - un des 
écrivains les plus perspicaces du moment - évalue ainsi cet étrange héritage : "L'apartheid 
a, en fin de compte, donné naissance à une très belle littérature... Par un effort concerté, la 
très grande majorité des auteurs ont fonctionné en dépit du système politique. Et l'on peut 
être fier du fait que si peu d'entre eux aient abdiqué."</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 "PLUS DE MORDANT"</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est donc pas question pour la "nouvelle génération" de s'opposer à la précédente, 
mais de redéfinir le paysage culturel. Dans un article récent, Andreis Walter Oliphant (qui 
est le rédacteur en chef du magazine littéraire Staffrider) n'indique pas moins de douze 
domaines jusque-là insuffisamment explorés comme la religion, la sexualité, les relations 
entre les classes, l'enfance, le cadre de vie, l'exil... En ces temps de transition où tout 
semble enfin permis, les champs d'investigation s'élargissent et les rôles changent : "Peut-
être y aura-t-il parmi nous moins de martyrs et de messies, moins de mendicité et plus de 
mordant." (David Livingstone).</TEXT>
<TEXT>
 La nouvelle - qui a toujours été, avec le genre théâtral, le mode d'expression le plus 
répandu en Afrique du Sud - se montre particulièrement ouverte au changement : "Il y a, 
en ce moment, un besoin très net de récits d'un genre différent, d'intrigues et de 
personnages qui ne soient plus uniquement réalistes ou typiques, mais, au contraire, 
ordinaires, excentriques ou même étranges" (Elleke Boehmer). Tous les lieux de 
l'apartheid sont, par exemple, revisités et décrits selon des modes d'expression qui, jusque-
là, avaient été évités car, sans doute, jugés indécents : l'humour d'un Etienne Van Heerden 
transforme un enterrement africain en un affrontement cocasse entre un taureau égaré 
d'un fermier boer et un cardinal noir (The Bull and the Bishop) ; la désinvolture calculée de 
Zoe Wycomb fait déboucher une descente de police sur un geste de provocation instinctive 
(Another Story) ; la doucereuse ironie d'Ahmed Essop tourne en dérision un banal incident 
de circulation et fustige la prétendue efficacité blanche (Civilisation) ; la naïveté feinte de 
Joël Matlou fait de sa description de la vie d'un garçon de ferme une confession lucide et 
gouailleuse : "C'est un enfer, mais tout va bien" (Life at Home) ; la perfidie de Mango 
Tshabangu transforme une situation classique de l'apartheid - la ségrégation dans les 
trains - en un moment de vérité où, tout à coup, la peur est enfin partagée entre Blancs et 
Noirs (Thoughts in a Train) ; le cynisme de Kaiser Nyatsumbe montre comment les 
#policiers de Soweto n'ont plus qu'à démissionner pour devenir des héros (First Thing To-
Morrow) ; la force tranquille de Ross Moss parvient à inverser les rôles entre juges et 
accusés (In Court)...</TEXT>
<TEXT>
Dans tous ces textes, on perçoit la volonté diffuse de redonner aux Sud-Africains la dignité 
et la complexité qui leur avaient été déniées : "Nous avons trop cédé de notre vie réelle et 
imaginaire à l'oppresseur", déclare Njabulo Ndebele, qui, à juste titre, est apparu comme 
extrêmement novateur lorsqu'il a été un des-premiers à présenter des personnages 
"ordinaires" dont il osait analyser tout simplement la subjectivité (Fools). Dans ses 
nombreuses nouvelles (et, en particulier dans les dernières, Jump), Nadine Gordimer avait 
également réussi, malgré les circonstances, à privilégier le vécu par rapport à 
#l'événementiel et, à sa suite, plusieurs jeunes femmes s'aventurent dans l'exploration de 
leur monde libéré.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TABOUS TRANSGRESSES</TEXT>
<TEXT>
Dans You Can't Get Lost in Cape Town, Zoe Wycomb relate son parcours d'enfant, de 
jeune fille et d'écrivain avec une émotion très raffinée ; dans Jesus is Indian, Agnes Sam 
transgresse calmement les anciens tabous sur les relations sexuelles mixtes, tandis que 
Maureen Isaacson projette dans l'an 2000 et dans un Soweto écologique les relations 
harmonieuses entre une Blanche et un Noir (Holding Back on Midnight). Les Africaines 
prennent de plus en plus la parole pour décrire, comme le disait l'une d'entre elles, "ce qu'il 
y a au bout du chemin" et qu'elles n'avaient pas le droit d'aller voir. Mais, parmi elles, 
c'est encore Miriam Tlali qui continue à s'imposer. Son dernier recueil, Footprints in the 
Quag, dénonce la nouvelle condition des épouses et des mères qui, dans les ghettos, 
doivent faire face à la désintégration de leurs familles et ne peuvent compter, pour 
survivre, que sur une précaire mais chaleureuse solidarité féminine.</TEXT>
<TEXT>
 Certains aspects de l'apartheid jusque-là pratiquement passés sous silence font surface, 
en particulier chez de nombreux nouvellistes afrikaners obsédés par le thème du service 
militaire et des opérations sur les "frontières". Les deux récits d'Etienne Van Heerden - 
My Cuban et My Afrikaner - décrivent les transferts de haine créés par ces temps 
d'exactions et baignent dans une atmosphère de cruauté baroque. De nombreux écrivains 
adoptent d'ailleurs carrément un mode d'expression fantastique et proposent des textes 
peuplés de survivants fantomatiques de l'apartheid en proie à d'étranges altérations du 
comportement. Les personnages d'Ivan Vladislavic voient leurs mains prendre feu 
#(Missing Persons) et ceux d'Achmat Dangor tentent "d'arracher le fragile linceul aux 
cadavres de leurs souvenirs inemployés" (Waiting for Leila).</TEXT>
<TEXT>
 Le roman, pour le moment, semble être moins touché par le renouveau et vit sans doute 
encore à l'ombre des grands récits des années 80 et, en particulier, de ceux de J. M. 
Coetzee et d'André Brink. Les livres de Mike Nicol, la Loi du capitaine et le Temps du 
prophète, sont de véhémentes réflexions sur l'histoire : "Une histoire de honte, un sinistre 
chapitre dans la vie des prophètes et des présidents et, en fait, dans notre vie à tous." Un 
récent roman, The Z Town Trilogy, d'Achmat Dangor, a retenu l'attention de Ndebele pour 
son analyse courageuse du thème de la fidélité/trahison en politique : "Nous ne devons 
plus avoir peur de nos laideurs, car même les gens les plus héroïques ont des faiblesses qui 
ne font que rehausser leur héroïsme." C'est dans cette optique que se place depuis peu 
Nadine Gordimer : avec Histoire de mon fils, elle avait osé décrire les faiblesses d'une 
famille métis de militants de l'ANC et elle vient de s'attaquer au délicat problème de 
l'insertion des exilés de retour au pays (Nobody to Accompany me). Dans son sillage, 
Menan du Plessis a brossé, avec A State of Fear, un portrait plutôt douloureux d'une 
Blanche libérale, mais de jeunes romancières comme Marika Van der Vyver commencent 
à délaisser la politique au profit de l'humour et de la sensualité (Entertaining Angels).</TEXT>
<TEXT>
 En poésie, comme en prose, les nombreux écrivains chevronnés continuent d'écrire, mais 
célèbrent maintenant l'exaltation de tous... y compris des morts : "Qui savent que quelque 
chose de nouveau va arriver/Quelque chose de bien, une absence qui, lorsqu'ils étaient 
vivants,/A duré des centaines d'années" (Peter Horn). Les jeunes poètes cherchent "une 
façon de s'exprimer/De dire les mêmes choses essentielles/Mais d'une nouvelle manière" 
(Mxolisi Nyezwa), et se mettent à s'interroger sur leur outil de travail : lorsque, par 
exemple, Achmat Dangor évoque la mort d'un homme, il intitule son poème Clichés, et, 
lorsque Deela Kahn invoque les mots qu'elle utilise, elle se demande s'ils ne sont pas déjà 
"fourbus".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MODE INTIMISTE</TEXT>
<TEXT>
La plupart des oeuvres publiées depuis 1990 cultivent un mode d'expression intimiste au 
bord de l'apaisement : "Le poème/est un voile./Le mot est la femme./Derrière le voile/ses 
lèvres s'ouvrent lentement./Elle veut parler/mais elle ne sait pas comment./Le voile 
disparaît,/le poème meurt/avant de naître" (Lisa Combri), mais certains textes privilégient 
une écriture éclatée pour traduire la difficulté d'exorciser un passé encore à vif : 
"L'histoire est un scalpel/Peut-être une truelle de peintre pour barbouiller,/Pour faire 
saigner la douleur" (Rustum Kosai).</TEXT>
<TEXT>
 La poésie orale ouvrière (qui était récitée en afrikaans, en anglais, en zoulou, en sotho ou 
en veda lors de réunions syndicales) commence à être publiée (Ear to the Ground). 
Récusant les lamentations - "car nos pleurs ont déjà rempli des lacs", - ces "poètes du 
peuple" que sont Alfred Themba Qabula (Black Mamba Rising) ou Mzwakhe Mbuli 
(Before Dawn) chantent "l'irrésistible liberté" à coups d'affirmations incantatoires très 
simples : "Je suis plus créatif que je ne l'ai jamais été... plus calme... plus courageux... plus 
circonspect... plus combattant...", etc. Cette poésie populaire rythmée par des allitérations 
ne pouvait qu'être influencée par le "rap" américain, comme en témoignent les poèmes 
jubilatoires de Lesego Rampololeng (Horns for Hondo) : "Je suis le rapeur 
merveilleux/Qui vous bombarde de mots précieux/J'écris pour lutter/Afin que mon pays 
sombre puisse briller."</TEXT>
<TEXT>
 "Nous savons tous où est l'Afrique du Sud, mais nous ne savons pas de quoi elle est faite. 
Ce sera le privilège de notre génération de le découvrir, mais on peut se demander si nous 
aurons assez d'imagination pour prendre la mesure de la richesse de l'Afrique du Sud libre 
et unie que nous avons réussi à créer" : ainsi s'exprimait, en 1990, un délégué à la tribune 
d'un colloque sur la culture organisé par l'ANC. Nul n'ignorait alors la complexité de la 
tâche qui attendait les intellectuels sud-africains. Depuis, de premiers éléments de réponse 
sont apparus. Et l'inquiétude a cédé le pas à la ferveur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
