<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002274-19941219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002274-19941219</DOCID>
<ACCOUNT>363843</ACCOUNT>
<DATE>19941219</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>12189003</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,LIBERTE DE L'INFORMATION,LECTURE,AUDIOVISUEL,PRESSE</SUBJECTS>
<NUM1>941219-2-017-03</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,PENNAC DANIEL,ORSENNA ERIK,DEBRAY REGIS,LEVI STRAUSS CLAUDE,SEMPRUN JORGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 6 PAGES POUR LE 50EME ANNIVERSAIRE DU MONDE</LEAD1>
<TITLE>Le meilleur des Monde&gt; La parole à l'écrit&gt; Manifeste pour le droit au rêve, à la réflexion et à la liberté critique</TITLE>
<TEXT>Le verbe LIRE ne supporte pas l'impératif. " Ainsi s'ouvrait un best-seller inopiné de 1992, Comme un roman. Un enseignant ami des 
cancres, Daniel Pennac, y entonnait un hymne tendre et narquois au 
plaisir de lire qui, disait-il, " s'il s'est perdu, ne s'est pas 
perdu bien loin ".</TEXT>
<TEXT>
  L'écrit n'a que faire des plaidoyers pro domo. Il a seulement 
besoin que ses avantages et ses grâces soient rappelés, que soit 
renforcée la foi des convaincus, depuis que l'image déferle et répute 
hors d'âge l'imprimé, comme l'image fait les choses : sans l'ombre 
d'une preuve.</TEXT>
<TEXT>
 Il y en a assez de voir livres et journaux associés à une 
consolation pour faibles, vieillards, malades, détenus, l'inculture 
musculeuse et bronzée définissant les nouveaux maîtres du monde.</TEXT>
<TEXT>
 J'ai voulu rafraîchir les vieux arguments racornis en faveur du 
papier. J'ai rencontré Pennac et son regard doux comme un 
hors-commerce pur Lafuma.</TEXT>
<TEXT>
 " Si je croyais l'image fossoyeuse de la lecture, m'a-t-il dit tout 
de go, je démissionnerais de l'enseignement. Il n'y a pas de 
dépendance à la télé, si on a une existence par ailleurs. 
Personnellement, j'ai profité d'un déménagement pour bazarder mon 
téléviseur : il ne nous a jamais manqué. "</TEXT>
<TEXT>
 Pas de foi sans irrationnel. " Ce qui sauvera l'écrit, prophétise 
Pennac, c'est le rapport mystérieux qui s'institue avec lui, quelque 
chose d'affectif comme l'anorexie ou la boulimie. C'est de la vie, 
avec son obscurité insondable, et l'évidence que quelqu'un a tenu la 
plume, reste présent entre les lignes. " L'image industrielle annule 
toute présence de cette qualité. Sa logistique lourde l'empêche de se 
faufiler. " La plume elle, va partout, conclut Pennac à propos des 
journaux. Cela se sent. L'écriture conserve le sens de la durée, que 
la télévision a éliminé en dépit de sa photogénie. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour le romancier Erik Orsenna, aussi, l'irremplaçable de l'écrit 
tient au temps qu'il restitue, et à celui qu'il nous laisse. " Le 
lecteur peut revenir en arrière, s'enthousiasme l'ancien Prix 
Goncourt pour l'Exposition coloniale ; il peut sauter des passages, 
en contester d'autres. Il butine, il trace sa route. Il flâne, il 
invente son chemin, au lieu de subir un défilement autoritaire. Il 
chine, il hume. Il reste libre. Il le devient. "</TEXT>
<TEXT>
 Si Régis Debray a inventé la " médiologie " _ histoire et 
philosophie des supports de la pensée _, c'était un peu parce que le 
tout-image où nous sommes entrés (Vidéosphère) ne le consolait pas de 
voir s'estomper les prestiges du Livre (Graphosphère). Mais il a fait 
de nostalgie raison.</TEXT>
<TEXT>
 " L'image, estime l'auteur du Scribe, est inapte à rendre compte de 
la complexité des événements et des idées. Elle montre des cas 
particuliers. Elle ne peut dégager ni explications, ni lois, ni 
normes. Pour la comprendre, il faut passer par la voie royale de 
l'écrit. On ne peut contredire que dans la diction. Contre-sentir est 
impossible. Seuls les mots permettent de souhaiter autre chose que ce 
qui est. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour autant, l'écrit n'est pas au-dessus de tout soupçon. Dans une 
page restée célèbre de Tristes Tropiques, Claude Lévi-Strauss 
affirmait en 1955 que l'écriture, à ses débuts, de l'Egypte à la 
Chine, a plutôt favorisé l'exploitation et l'asservissement des 
hommes que leur illumination.</TEXT>
<TEXT>
 " L'emploi de l'écriture, écrit Claude Lévi-Strauss, à des fins 
désintéressées en vue de tirer des satisfactions intellectuelles et 
esthétiques est un résultat secondaire, si même il ne se réduit pas 
le plus souvent à un moyen pour renforcer, justifier ou dissimuler 
l'autre. " Aussi vrai que la culture, face aux barbaries du XX 
siècle, a plus souvent servi à couvrir l'infamie qu'à la dénoncer et 
à la combattre !</TEXT>
<TEXT>
 L'influence exercée par les philosophes des Lumières dans les luttes 
anticoloniales, à deux siècles de distance, prouve cependant que 
l'écrit livre aux lecteurs les moyens de le retourner contre l'ordre 
dont il est issu et qu'il croit conforter. On ne peut en dire autant 
de l'image ! </TEXT>
<TEXT>
 Les manipulations de l'opinion lors de la guerre du Golfe, à 
Timisoara et dans d'autres reportages sanglants ont montré que 
l'image, avec ses airs de réalité toute crue (aux deux sens du mot), 
pouvait être trafiquée ; que ses producteurs usaient de plus en plus 
de cette capacité technique, forts de ce que le marché du spectacle 
tenait lieu désormais de morale. Le film de Marcel Ophüls sur la TV 
en Bosnie a mis en évidence les supercheries dont nous avons été les 
dupes consentantes. En janvier 1995, une fiction de Maurice Dugowson 
(la Poudre aux yeux) illustrera la possibilité, donc la tentation 
irrésistible, du trucage. L'ère du bidouillage généralisé approche.</TEXT>
<TEXT>
 L'écrit y trouvera une raison d'être supplémentaire, dans le 
droit-fil de sa vocation millénaire : démystifier. Cette chance 
nouvelle ne s'analyse pas en termes de combat à gagner, mais de 
complémentarité à asseoir. Au visuel : l'immédiateté ; à l'écrit : le 
recul ; à l'un : le spectacle ; à l'autre : la mise en perspective ; 
à l'un : l'émotion qui submerge ; à l'autre : la raison qui décante. 
A l'étourderie que développe le show pour le show, le besoin de sens 
et de recueillement qui nous constitue opposera forcément un recours 
accru à la page imprimée, instrument inégalé, sitot que le regard s'y 
promène, de rêve, de réflexion, de liberté critique.</TEXT>
<TEXT>
 L'oasis d'une civilisation</TEXT>
<TEXT>
 Le caractère inégalable, inépuisable, inexpugnable de l'écrit, 
Proust l'explique par la profondeur, le silence et le secret où se 
situe l'échange avec le lecteur : " Une intervention qui, tout en 
venant d'un autre, se produit au fond de nous-mêmes ; l'impulsion 
d'un autre esprit, mais reçue au sein de la solitude. " (Préface à 
John Ruskin, 1905).</TEXT>
<TEXT>
 Dans les camps de la mort, beaucoup de déportés ont tenu le coup 
grâce à des textes que les plus lettrés se récitaient, recomposant 
entre eux de mémoire, au coeur de la déshumanisation programmée, 
l'oasis d'une civilisation, celle de la parole, du Livre.</TEXT>
<TEXT>
 Jorge Semprun, qui était des leurs à Buchenwald, a attendu cinquante 
ans pour oser porter la plume dans la plaie de ce siècle. Il est 
parvenu à formuler l'indicible, mieux que les images des charniers, 
restées closes sur leur mystère comme des portes de l'Enfer. De 
l'Ecriture ou la Vie (Gallimard, 1994), il est revenu avec cette 
conviction éblouie : " On peut toujours tout dire. Le langage 
contient tout. "                                         
</TEXT>
</DOC>
