<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013080</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013080</DOCID>
<ACCOUNT>384423</ACCOUNT>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>950403-2-004-15</NUM1>
<NAMES>CANTONA ERIC</NAMES>
<REFERENCE1>2-004-15</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>31 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le footballeur Eric Cantona n'ira pas en prison</TITLE>
<TEXT>  LA COUR D'APPEL de Croydon (sud de Londres) a condamné le 31 mars le footballeur 
Eric Cantona à cent-vingt heures de travail communautaire au lieu de quinze jours de 
prison ferme auxquels la vedette de Manchester United avait été condamnée initialement 
pour avoir frappé un supporteur de Crystal Palace lors d'un match de football en janvier. 
Eric Cantona n'ira donc pas en prison. Le juge de la cour d'appel de Croydon a estimé que 
la condamnation prononcée le 23 mars par le tribunal de cette banlieue de la capitale avait 
été excessive par rapport à la faute commise, une agression contre un spectateur qui avait 
insulté Cantona lors du match opposant Crystal Palace à Manchester United. Le juge n'a 
pas retenu l'argument du conseiller juridique de la Couronne selon lequel il s'agissait d'un 
acte hautement répréhensible. L'avocat du joueur français a souligné que son client avait 
été la cible de provocations de la part de Matthew Simmons qui avait déjà eu maille à 
partir avec la justice. La décision de la cour de Croydon a été accueillie avec soulagement 
par Eric Cantona. Des supporteurs de Manchester avaient fait le déplacement à Croydon 
pour soutenir leur idole. A l'annonce du verdict, certains d'entre eux se sont mis à pleurer 
de joie, d'autres ont crié : " Le roi est libre ! ", voire entonné La Marseillaise, une scène 
pour le moins insolite dans un monde footballistique peu réputé pour sa francophilie. 
Cantona devrait désormais entraîner des jeunes des banlieues défavorisées, sans doute 
celle du Moss Side, le quartier désaffecté de la grande métropole. (Corresp.)</TEXT>
</DOC>
