<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037183</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037183</DOCID>
<ACCOUNT>416453</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1603</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<NUM1>951010-2-032-31</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE,CONSEIL DE LA POLITIQUE MONETAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Le taux plafond de l'institut d'émission passe de 6,15 % à 7,25 %</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Banque de France relève  ses taux pour défendre le franc</TITLE>
<TEXT> LA BANQUE DE FRANCE a annoncé, lundi 9 octobre, en début de matinée, qu'elle relevait le taux de ses prises en pension à 24 heures de 6,15 % à 
7,25 %. Cette hausse du taux directeur plafond de l'institut d'émission a pour objet de 
mettre un terme à la chute du franc face à la monnaie allemande en renchérissant le coût 
de la spéculation.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil de la politique monétaire de la Banque de France (CPM) a pris cette décision 
après que le franc eut subi, lundi matin, de nouvelles attaques. Le ministre de l'économie et 
des finances, Jean Arthuis, n'a pas assisté à la réunion. La monnaie nationale était tombée 
jusqu'à un cours de 3,5350 F pour un deuschemark, soit un recul de deux centimes par 
rapport à ses cours de clôture de vendredi soir, sur le marché de New York. Vendredi 6 
octobre, le franc avait déjà cédé cinq centimes face au mark.</TEXT>
<TEXT>
  Après la décision de l'institut d'émission, le franc s'est légèrement repris, remontant à 
3,5100 F pour un deutschemark. Les taux d'intérêt s'inscrivaient pour leur part en forte 
hausse. Les rendements à trois mois s'établissaient à 7,50 %. Le rendement de l'obligation 
assimilable du Trésor (OAT) à dix ans remontait à 7,68 %. La Bourse de Paris, enfin, a 
ouvert en recul de 0,64 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les déclarations des ministres des finances et des gouverneurs des banques centrales des 
sept pays les plus industrialisés (G 7), réunis samedi 7 et dimanche 8 octobre à 
Washington, n'avaient pas permis de ramener le calme sur le marché des changes. A 
Tokyo, le dollar était orienté à la baisse. Les analystes comptaient sur une remontée de la 
monnaie américaine pour diminuer la pression sur le franc. Un rebond du billet vert se 
serait en effet traduit par un affaiblissement parallèle du deutschemark.</TEXT>
<TEXT>
  Les opérateurs des marchés financiers ont regretté que les responsables économiques et 
monétaires du G 7 ne se soient pas engagés de façon plus précise et plus ferme à faire 
remonter le dollar. Ils avaient espéré, avant la rencontre de Washington, qu'un objectif 
chiffré concernant la parité de la monnaie américaine face à la devise nippone soit fixé. Le 
communiqué final du G 7 qui ne contient même pas le mot dollar est resté très en deçà de 
l'attente des marchés. De la même façon, les opérateurs déploraient, lundi matin, l'absence 
d'interventions coordonnées des banques centrales sur le marché des changes pour faire 
remonter le billet vert.</TEXT>
<TEXT>
 Privé du soutien extérieur qu'aurait pu constituer une hausse du dollar, le franc s'est 
retrouvé confronté, lundi matin, aux incertitudes intérieures, que celles-ci soient d'ordre 
politique (soucis judiciaires du premier ministre), social (grève dans la fonction publique) ou 
budgétaire (situation des finances publiques). Sur ce dernier point, la promesse faite, 
dimanche 8 octobre, par le ministre de l'économie et des finances, Jean Arthuis, 
d'accélérer le programme de réduction des déficits publics n'a pas convaincu les 
investisseurs.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse des taux décidée par la Banque de France est lourde de conséquences. Elle 
intervient au moment où l'activité économique montre des signes d'essoufflement. Le 
renchérissement du coût du crédit accentuera le ralentissement de l'économie et, par 
contrecoup, rendra plus difficile la réduction des déficits publics et la lutte contre le 
chômage. Certains experts redoutent, dans un tel contexte, que la hausse des taux n'ait 
plus pour effet d'affaiblir le franc que de le renforcer.</TEXT>
<TEXT>
  Cette hausse risque aussi de provoquer un tollé dans la classe politique. Elle va sans 
aucun doute relancer le débat sur la politique du franc fort à laquelle s'est rallié le 
gouvernement d'Alain Juppé. Le premier ministre va devoir répondre aux critiques des 
adeptes de l'autre politique. Ces derniers n'auront pas manqué de noter que quelques 
minutes seulement après qu'elle eut été annoncée, le président de la Bundesbank, Hans 
Tietmyer, s'est félicité de la décision de la Banque de France. Le soupçon selon lequel la 
banque centrale allemande aurait monnayé son soutien au franc contre une hausse des 
taux de l'institut d'émission français s'en trouvera renforcé.</TEXT>
</DOC>
