<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010913</DOCID>
<ACCOUNT>381564</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1360</FAB>
<SUBJECTS>CONSULAT,EMPIRE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOM1>NAPOLEON I</NOM1>
<NOTE>A lire : " L'Histoire et dictionnaire du Consulat et de l'Empire ", par Alfred Fierro, André Palluel-Guillard, Jean Tulard, chez Robert Laffont, collection " Bouquins ", 1376 p., 179 F. Légende 1884&gt;COLLECTION VIOLLET&gt;( Doc : avec une illustration : L'entrée de Napoléon I dans Paris le 20 mars 1815. )
</NOTE>
<NUM1>950320-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>NICOLAS WEILL&gt;</SIP1>
<SOT1>Le 20 mars 1815, l'empereur achève dans la capitale son incroyable retour d'exil</SOT1>
<SU11>HORIZONSHISTOIRE
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES</LEAD1>
<TITLE>Napoléon de retour à Paris </TITLE>
<TEXT> LE temps est brumeux, maussade, en ce matin du 20 mars 1815 où Paris s'apprête à vivre une curieuse journée d'interrègne. La nuit du 19 au 
20 a vu le vieil homme podagre qui demeure au palais des Tuileries descendre les 
marches du pavillon de Flore aux bras du comte de Blacas et du duc de Duras, 
entouré d'une foule de royalistes agenouillés mêlant serments et sanglots. Louis 
XVIII, plus ou moins manoeuvré par Fouché, vient de quitter Paris. Quelques jours 
plus tôt, le roi avait pourtant crânement fait connaître son intention de s'y faire tuer 
sur place : " J'ai travaillé, avait-il déclaré, le 16, aux députés, au bonheur de mon 
peuple ; j'ai recueilli, je recueille tous les jours les marques les plus touchantes de 
son amour ; pourrais-je à soixante ans mieux terminer ma carrière qu'en mourant 
#pour sa défense ? "</TEXT>
<TEXT>
  Chateaubriand juge sévérement la royale dérobade. A ses yeux, celle-ci va saper 
pour longtemps les fondements mêmes de la légitimité des Bourbons : " La nature 
#même, écrit-il avec une ironie amère dans ses Mémoires d'outre-tombe, semblait 
avoir ôté au vieux roi la faculté de se retirer en l'enchaînant d'infirmités salutaires, 
mais les destinées futures de la race humaine eussent été entravées par 
l'accomplissement de la résolution de l'auteur de la Charte. Bonaparte accourut au 
secours de l'avenir ; ce Christ de la mauvaise puissance prit par la main le nouveau 
paralytique, et lui dit : " Levez-vous et emportez votre lit ; surge, tolle lectum tuum 
".</TEXT>
<TEXT>
  Paris, dont la voiture de Bonaparte se rapproche irrésistiblement, et que la 
monarchie déserte, ne manifeste cependant nulle fièvre à l'imminence de la " 
révolution impériale ". Au contraire. La capitale, avant et pendant les Cent-Jours 
restera de sensibilité royaliste. Quant aux notables libéraux, gagnés à la Charte, ils 
voient avec horreur revenir en Bonaparte le bourreau des libertés publiques, fauteur 
de guerres nouvelles. Benjamin Constant traduit bien leurs craintes quand il écrit 
dans Le Journal de Paris (avant son spectaculaire retournement en faveur de 
Napoléon) : " Auteur de la Constitution la plus tyrannique qui ait régi la France, il 
parle aujourd'hui de liberté ? (...) Il promet la victoire, et trois fois il a laissé ses 
troupes, en Egypte, en Espagne et en Russie, livrant ses compagnons d'armes à la 
triple agonie du froid, de la misère et du désespoir. "</TEXT>
<TEXT>
 Certes, on signale, place Maubert, qu'un courrier porteur des proclamations de 
#Napoléon à l'armée a été bruyamment fêté ; certes les boutiquiers s'empressent de 
faire disparaître de leurs étals les emblèmes de la monarchie ; certes un immense 
drapeau tricolore flotte désormais sur le palais des Tuileries, à peine évacué. Mais 
les rues demeurent vides, la foule silencieuse, la ville lugubre... Quand il passe à 9 
heures du soir le guichet du Pont-Royal, c'est l'accueil d'un chef franc, hissé sur son 
pavois par ses officiers, que Napoléon reçoit, plutôt que l'adoubement du peuple de 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la journée du 20 mars s'achève aussi l'épisode le plus brillant de l'histoire 
impériale. On y assiste à la reprise manu militari mais sans effusion de sang par le " 
père la violette " d'un pouvoir auquel celui-ci avait pourtant solennellement renoncé 
un an plus tôt, le 6 avril 1814. Cette promenade militaire, prototype des marches sur 
Rome ou sur Varsovie du siècle suivant, force l'admiration des adversaires les plus 
acharnés de Bonaparte. " Lorsque Napoléon passa le Niémen à la tête de quatre 
cent mille fantassins et de cent mille chevaux pour faire sauter le palais des czars à 
Moscou, il fut moins étonnant que lorsque rompant son ban, jetant ses fers aux 
visages des rois, il vint seul de Cannes à Paris, coucher paisiblement au Tuileries ", 
écrit Chateaubriand.</TEXT>
<TEXT>
  La ladrerie des Bourbons, qui, avec constance, ont renâclé à verser la pension 
trimestrielle promise à l'empereur déchu ne saurait expliquer, à elle seule, que 
Napoléon n'ait pu durablement se satisfaire de son petit royaume de l'île d'Elbe  le " 
carré de légumes de Dioclétien à Salone ", disait-on, dans le langage antiquisant du 
temps. Les tentatives d'assassinat fomentées, depuis la Corse voisine, par le 
gouverneur Bruslart, et les intrigues de Talleyrand au Congrès de Vienne peuvent 
avoir joué leur rôle. Talleyrand est littéralement obsédé par le souvenir du retour 
inopiné d'Egypte de Bonaparte, en 1799. Il songe à faire déporter Napoléon aux 
Açores, à " 500 lieues d'aucune terre ". Napoléon est informé de ces projets, qui 
l'incitent peut-être à jouer son va-tout. Mais à coup sûr, la visite, le 13 février, de 
l'ex-sous-préfet Fleury de Chaboulon porteur " des regrets et des voeux de l'armée 
et de la nation " a été décisive. Autant que la peinture que Fleury fait à l'exilé de l'île 
d'Elbe du " dégoût et de l'aversion des Français pour le gouvernement royal ".</TEXT>
<TEXT>
#  De fait, si les Bourbons ont dû consentir des concessions, en récupérant leur trône, 
ces concessions pèsent à leurs fidèles. Nombre d'entre eux d'ailleurs refusent de les 
considérer pour définitivement acquises. La Charte " octroyée " par Louis XVIII 
#confirme, il est vrai, l'essentiel des acquis de la Révolution française en matière de 
libertés publiques et de gouvernement représentatif. Mais ils sont légion ceux qui, 
dans le camp royaliste, l'espèrent provisoire, et le font savoir. C'est à eux que 
Chateaubriand pense quand il fustige les serments " tardifs " des princes à la Charte, 
quatre jours seulement avant l'arrivée de Napoléon.</TEXT>
<TEXT>
  Les émigrés et les ecclésiastiques admettent particulièrement mal de devoir, au 
nom de la paix civile, renoncer à la restitution de leurs biens, convertis en " biens 
nationaux " pendant la Révolution. Un prêtre de Savenay prêche ainsi en chaire 
contre ceux qui ne rendent point les biens d'Eglise aux curés, leur promettant le " 
sort de Jézabel dévorée par les chiens ". La nostalgie des aristocrates spoliés se 
soulage par une activité de plume brouillonne qui ne laisse pas de semer la panique 
dans le groupe immense et complexe des acquéreurs de biens lesquels n'ont souvent 
plus de " nationaux " que l'origine, tant ils ont circulé depuis plus de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
 A cette incertitude-là s'en ajoute une autre : l'inquiétude sur la liberté religeuse. Les 
protestants du Midi sont en proie au trouble. Les anciens prêtres assermentés, qui 
avaient prêté serment jadis à la constitution civile du clergé, en 1791, sont en butte 
aux vexations et aux outrages, comme l'archevêque de Besançon, Mgr Le Coz, 
claquemuré chez lui et interdit d'Eglise, lors de la visite du comte d'Artois (le futur 
Charles X). Pis, au début de l'année 1815, l'un des acquis de la Restauration le plus 
incontesté le maintien de la paix semble lui aussi en péril. Louis XVIII, chaud 
#partisan du roi de Saxe, Frédéric-Auguste, prétend rappeler sous les drapeaux 60 000 
hommes, au grand dam d'une opinion publique indignée par ces préparatifs d'une 
guerre d'Ancien Régime engagée au service de la maison de Saxe. Signe du peu 
d'autorité de Louis XVIII : des milliers de militaires refusent de répondre à 
l'appel.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois ombres portées par les Bourbons sur la paix, la propriété et la tranquillité 
religieuse, raniment des passions révolutionnaires qu'on croyait éteintes depuis la 
chute de Robespierre. Sur le chemin de Paris, Bonaparte est salué par des " Vive 
l'empereur ! A bas les nobles ! A bas la calotte ! ", comme aux plus beaux jours de 
l'an II. L'empereur saura exploiter, un temps, cette disposition d'une partie de 
l'opinion publique. Arrivé à Autun le 15 mars, il retrouve même le style du Père 
Duchesne d'Hébert et des " enragés " pour annoncer au maire qu'il est venu tirer les 
Français " de l'esclavage et de la misère dans lesquels les prêtres et les nobles 
voulaient les plonger en rétablissant la dîme et les droits féodaux ", précisant qu'il les 
" lanternerait ".</TEXT>
<TEXT>
 Cependant si, même pour un Talleyrand, la chute de la " légitimité " paraît probable, 
l'idée d'un retour de Napoléon ne va pas en revanche de soi. Le " vol de l'Aigle " 
vers Paris, du 27 février au 20 mars, provoque d'ailleurs plus de stupeur que 
d'adhésion. Chateaubriand, témoin partial mais lucide, serre sans doute de près 
#l'esprit public quand il évoque un Napoléon " à qui les populations ne s'opposaient 
pas mais qu'elles ne suivaient pas non plus ".</TEXT>
<TEXT>
  N'oublions pas que le souvenir meurtrier des guerres de l'Empire est encore 
cuisant. Pendant les quinze ans du Premier Empire, deux millions d'hommes ont dû 
subir la conscription. Les monarchistes parlent à l'envi du " million " de victimes 
françaises qu'ont laissées les campagnes de l'Empire. Ces chiffres ont été exagérés. 
Mais, d'après les estimations actuelles, le total des pertes de la Grande Armée se 
situerait tout de même entre 600 000 et 800 000 morts. L'impact sur le pays est assez 
puissant pour que Napoléon ait tenu, au long de son voyage, à rassurer ses 
interlocuteurs en leur faisant croire qu'il agissait de concert avec l'Autriche, et que 
Vienne était disposée à lui renvoyer pacifiquement l'impératrice Marie-Louise et le 
roi de Rome.</TEXT>
<TEXT>
  La déclaration du 13 mars va rapidement dissiper ces illusions entretenues avec 
complaisance. Les alliés font savoir qu'ils ne sauraient avoir avec " Buonaparte " ni 
trêve ni paix. Au contraire, ils promettent à la France une coalition générale pour 
anéantir l'" ennemi et perturbateur du monde ". Connue du roi dans la nuit du 19 au 
20 mars, cette déclaration se répand dans Paris du 20 au 23, coupant l'herbe sous le 
pied aux bonapartistes. Napoléon le reconnaît sans ambages devant Davout, qu'il 
#cherche à convaincre d'accepter le ministère de la guerre : " J'ai laissé et je dois 
encore laisser croire que j'agis de concert avec mon beau-père l'empereur d'Autriche 
; on annonce de tous côtés que l'impératrice est en route avec le roi de Rome, qu'elle 
va arriver d'un jour à l'autre. La vérité est qu'il n'en est rien, que je suis seul, seul en 
face de l'Europe. Voilà ma situation : voulez-vous m'abandonner ? "</TEXT>
<TEXT>
  Puisque ni le consentement de l'Europe ni celui du pays n'expliquent le succès de 
l'équipée, faut-il en attribuer le succès, comme l'historien Emile Le Gallo dans ses 
Cent-Jours (Alcan), à l'efficacité d'un " complot bonapartiste " ourdi par un certain 
nombre d'adversaires de la Restauration, et notamment par le fameux Fouché, à qui 
son passé de conventionnel et de régicide barrait tout accès au pouvoir ? Malgré une 
sourde hostilité à Napoléon, Fouché finit par être gagné par Maret, l'ancien directeur 
de cabinet impérial. C'est Maret qui recrute le jeune colonel de La Bédoyère, lequel 
fait définivement pencher la balance en faveur de l'empereur, en se ralliant à lui avec 
ses troupes à Grenoble le 8 mars (La Bédoyère, avec un autre " rallié ", le maréchal 
Ney, paiera ce retournement de sa vie).</TEXT>
<TEXT>
  Qu'il y ait eu complot, ou simples effervescences d'opportunistes, il n'en demeure 
pas moins que les premières semaines des Cent-Jours ont toutes les apparences d'un 
coup d'Etat militaire. Et c'est d'ailleurs de l'armée que Napoléon prétend obtenir sa 
légitimité, lorsqu'il rassemble au milieu d'un grand concours de troupes l'Assemblée 
du Champ de mai, qu'il voudrait une nouvelle Fête de la Fédération, le 1e juin à Paris, 
pour ratifier l'Acte additionnel aux Constitutions de l'Empire destiné à remplacer la 
Charte. Sans aller jusqu'à soutenir, comme Chateaubriand, que les ouvriers qui, en 
1815, criaient " Vive l'empereur ! ", étaient stipendiés, il est certain que jamais celui-
ci n'aura un franc soutien du peuple. Quant au plébiscite organisé pour ratifier les 
nouveaux textes constitutionnels, il brille surtout par le chiffre massif des abstentions 
(même compte tenu des critères de l'époque) : environ 150 0000 votants, pour un 
#électorat formé de 750 0000 citoyens.</TEXT>
<TEXT>
 L'historiographie jacobine, inspirée par le modèle léniniste, fera plus tard grief à 
Napoléon d'avoir associé le libéral Benjamin Constant à son travail législatif, pour se 
gagner la " bourgeoisie ". " Au lieu de demeurer un César applaudi et soutenu par 
les soldats et par le peuple des campagnes et des villes, au lieu de consolider le 
pouvoir dictatorial que les paysans et les ouvriers lui abandonnaient avec un 
tumultueux amour, le voilà qui incline vers les théories bourgeoises, et se répand en 
formules, empruntées au langage de Benjamin Constant et de La Fayette ", déplore 
Emile Le Gallo, en 1924. Les libéraux, doutant de la sincérité impériale et de sa 
capacité à supporter une presse libre, ne seront d'ailleurs pas franchement gagnés.</TEXT>
<TEXT>
  Bonaparte, quant à lui, refuse d'être " le roi de la jacquerie " et d'instaurer le " 
despotisme patriarcal et tutélaire " cher à certains historiens jacobins. Tout laisse à 
penser qu'en ce printemps 1815 Napoléon est un personnage déjà désuet. Aussi 
désuet peut-être que son adversaire de Gand, Louis XVIII, qui invitait en vain à " 
courir sus " à Bonaparte, dans le plus pur style médiéval. Chateaubriand perçut avec 
douleur ce changement d'époque, que les puissants de la période paraissaient parfois 
entrevoir.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la conclusion de son récit des Cent-Jours, l'écrivain rapporte son dialogue 
avec le roi, juste après Waterloo : " Sire, je ne fais qu'obéir à vos ordres ; pardonnez 
à ma fidélité : je crois la monarchie finie. " " Le roi garda le silence, continue l'auteur 
d'Atala ; je commençais à trembler de ma hardiesse, quand Sa Majesté reprit : " Eh 
bien, monsieur de Chateaubriand, je suis de votre avis. " En 1815, la Révolution, 
comme l'Ancien Régime, étaient terminés.</TEXT>
</DOC>
