<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021664</DOCID>
<ACCOUNT>396102</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1656</FAB>
<SUBJECTS>LOTO</SUBJECTS>
<NOTE>CASTELNAU-LE-LEZ (HERAULT)</NOTE>
<NUM1>950602-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>HUET MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE HUET</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gagnant du Loto 7</TITLE>
<TEXT> Un jeu est dit " équitable " au sens du calcul des probabilités si le joueur n'est ni gagnant ni perdant après un très grand nombre d'essais. En revanche, 
tout jeu organisé profite à son promoteur qui, à juste titre, doit y trouver son intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  A la très classique roulette, le zéro assure le bénéfice de la banque qui gagne, en 
moyenne, 1/37 des mises, soit 2,7 %. Les casinos de Las Vegas se targuent de restituer 
aux joueurs 95 à 98 % des mises, ce qui est équivalent.</TEXT>
<TEXT>
  La Française des jeux vient de lancer le Loto 7 pour doper son Loto en légère perte de 
vitesse. Il faut savoir que le Loto classique ne redistribue que 54,6 % des sommes misées. 
Nous voilà très loin du jeu " équitable ". Mais il reste une part d'imprévu liée aux nombres 
très joués ou peu joués, comme dans un pari mutuel, ainsi qu'aux cagnottes périodiques. 
C'est pourquoi je fais volontiers mes deux Lotos par semaine en toute connaissance de 
cause.</TEXT>
<TEXT>
  Rien d'imprévu dans le Loto 7, les calculs sont impitoyables. Le joueur a une chance sur 
dix de trouver le dernier chiffre du nombre tiré au sort. Ses 7 F misés devraient lui 
rapporter 70 F. Or, il n'en touchera que 17, la Française des jeux empochant 76 % de sa 
mise. C'est encore plus injuste quand la difficulté augmente. Trouver les deux derniers 
chiffres ne lui rapportera que 77 F au lieu de 700 F ; les trois derniers chiffres 177 F au lieu 
de 7 000 F. Le bénéfice de la Française des jeux est respectivement de 89 et 97 % ! On 
retrouve ces pourcentages de 89 ou 97 jusqu'au sommet de l'échelle, sept chiffres exacts et 
dans l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  En lançant son Loto 7, la Française des jeux s'est moquée du monde en général et des 
joueurs en particulier.</TEXT>
</DOC>
