<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002556-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002556-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352282</ACCOUNT>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE,ELECTION LEGISLATIVE,CONSEQUENCE,PROJET,GOUVERNEMENT,PARTI POLITIQUE,1994</SUBJECTS>
<FAB>09211217</FAB>
<NAMES>PARTI LIBERAL,PARTI SICIAL DEMOCRATE,WESTERBERG BENGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>APRES LES ELECTIONS LEGISLATIVES DU 18 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SUÈDE&gt; Les libéraux n'excluent pas de former un gouvernement&gt; de coalition avec les sociaux-démocrates</TITLE>
<TEXT>STOCKHOLM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant en Europe du Nord</TEXT>
<TEXT>
 En dépit de leur échec aux élections législatives de dimanche en 
Suède, les libéraux ne semblent pas totalement exclure une alliance 
avec les sociaux-démocrates pour former un gouvernement majoritaire. 
Réuni, mardi 20 septembre, à Stockholm pour analyser les résultats du 
scrutin, le comité directeur du parti a donné carte blanche à son 
président, Bengt Westerberg, ministre des affaires sociales dans la 
coalition sortante, pour étudier cette possibilité.</TEXT>
<TEXT>
 A la fin de la campagne électorale, M. Westerberg avait déclaré, non 
sans susciter la grogne de ses partenaires " bourgeois ", qu'il était 
prêt à " discuter " avec la gauche si aucune majorité claire ne se 
dégageait des urnes. A une condition cependant : que son parti 
recueille environ 9 % des voix, c'est-à-dire un score analogue à 
celui de 1991. Cette tactique ne lui a pas réussi puisque les 
libéraux ont perdu 2 % et ne disposent plus que 25 sièges (_ 8) dans 
la nouvelle Assemblée. Au soir des législatives, tout rapprochement 
avec la social-démocratie paraissait donc inconcevable. Mais, 
aujourd'hui, M. Westerberg estime que, " dans l'intérêt du pays ", 
qui connaît une grave crise économique et financière, " la porte du 
dialogue doit rester ouverte ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce revirement a quelque peu changé les plans du dirigeant 
social-démocrate et futur premier ministre, Ingvar Carlsson. Lundi, 
il avait été chargé par la présidente du Parlement, Ingegerd 
Troedsson, de former un gouvernement " reposant sur une base 
[parlementaire] le plus large possible " et se préparait à former un 
cabinet minoritaire homogène " menant une politique active dans un 
esprit de coopération ", pour reprendre ses propres termes. M. 
Carlsson devait donner formellement sa réponse mardi après-midi, 
mais, compte tenu des " petites phrases " de M. Westerberg, il a 
demandé un délai de réflexion supplémentaire de vingt-quatre heures.</TEXT>
<TEXT>
  Une alliance éventuelle entre sociaux-démocrates et libéraux 
présente un avantage : la Suède aurait un gouvernement majoritaire 
(187 sièges sur 349 au Riksdag) qui pourrait imposer les mesures 
drastiques inévitables pour venir à bout, notamment, du déficit 
budgétaire. Les anciens communistes et les Verts (autres 
bénéficiaires du scrutin) seraient ainsi marginalisés. Mais une 
entente _ inédite _ entre la social-démocratie (45,4 % des voix) et 
les " bourgeois " est loin de faire l'unanimité dans les deux partis. 
Chez les libéraux (7,2 %), par exemple, on insiste sur les dangers 
politiques d'une telle coalition : beaucoup redoutent d'être 
rapidement " avalés " par le puissant mouvement de M. Carlsson.&lt;
</TEXT>
</DOC>
