<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000866-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000866-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347441</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>08091505</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,MARCHE BOURSIER,PROJET,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NAMES>AGF,ASSURANCES GENERALES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ELOIGNEMENT DU PROJET DE PRIVATISATION</LEAD1>
<TITLE>Pour la deuxième fois consécutive en l'espace de sept ans&gt; Les AGF seraient victimes de la Bourse</TITLE>
<TEXT>Les Assurances générales de France (AGF) sont-elles, une fois de plus, vouées à la malchance ? On pourrait le croire alors que la 
perspective de procéder à la privatisation de cette grande compagnie 
d'assurances semble s'éloigner chaque jour davantage. Certes, rien 
n'a encore été officiellement décidé par le gouvernement. Mais, en se 
donnant, dès à présent, les moyens de céder au privé une partie du 
capital de Renault, les pouvoirs publics soulignent, qu'ils le 
veuillent ou pas, la difficulté qu'ils auront à mettre sur le marché 
l'asssureur public.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire pourrait se répéter. Les AGF, alors deuxième assureur 
public français (bien avant la privatisation de l'UAP), faisaient 
déjà partie en 1986 et 1987, lors de la période de cohabitation, des 
plus sérieux prétendants au passage au privé. Sur la liste des 
privatisations annoncée publiquement, en septembre 1986, par le 
ministre de l'économie et des finances de l'époque, Edouard Balladur, 
les AGF figuraient en bonne place, en troisième position juste 
derrière Saint-Gobain et la Société générale, lesquelles ont été 
effectivement privatisées. Le processus avait été dans un premier 
temps retardé par une querelle technique sur l'attribution des 
plus-values des compagnies d'assurances aux actionnaires et aux 
assurés. Puis l'UAP, considéré de tout temps comme un groupe bien 
plus " stratégique " que les AGF, réussissait à passer tête de liste 
avant que le krach boursier d'octobre 1987 ne vienne mettre tout le 
monde d'accord.</TEXT>
<TEXT>
  Les AGF risquent à nouveau d'être victimes à la fois de la mauvaise 
volonté de la Bourse et de choix plus politiques. La privatisation 
coûte que coûte, en avril, du grand concurrent, l'UAP, réalisée dans 
un environnement défavorable, et avant tout pour des raisons 
politiques (la présidence de la compagnie a été confiée à Jacques 
Friedmann, un proche de MM. Balladur et Chirac), a laissé des traces 
auprès des grands investisseurs institutionnels. Les Anglo-Saxons, 
notamment, qui font la pluie et le beau temps sur le marché français, 
en ont gardé un mauvais souvenir. Depuis, l'opération a souligné à 
l'excès la difficulté qu'il y a à privatiser dans un marché boursier 
en baisse. Elle condamne à se voir reprocher de brader le patrimoine 
national sans pour autant se concilier les bonnes grâces des 
acheteurs.</TEXT>
<TEXT>
 " Manque de visibilité sur l'avenir "</TEXT>
<TEXT>
  " Peu importe le prix, les investisseurs ne veulent tout simplement 
plus aujourd'hui de valeurs financières ", explique-t-on à Londres 
dans une grande banque américaine. " Rendez-vous compte que, depuis 
le début de l'année, les valeurs financières sont celles qui ont le 
plus perdu de terrain, qu'à l'intérieur de ce compartiment les 
assureurs ont été les plus touchés et parmi eux avant tout les 
privatisées et privatisables ", souligne par ailleurs Jean-Louis 
Gauchet, analyste financier de la banque 
Neuflize-Schlumberger-Mallet. Depuis le 1 janvier, le cours des 
actions AGF a chuté de 35 %, celui des titres UAP de 29 % et GAN de 
22 %. </TEXT>
<TEXT>
  Les assureurs sont les premières victimes de la remontée brutale 
des taux à long terme et du krach obligataire des derniers mois. " La 
chute des cours des obligations affecte les compagnies d'assurances 
parce qu'elle fait fondre les plus-values de leurs portefeuilles 
d'obligations et d'actions ", explique Françoise Herbreteau de la 
Société générale. Les assureurs ont ainsi subi le contrecoup de 
l'euphorie qui, à la fin de 1993, avait porté leurs cours vers des 
sommets au moment où les taux obligataires étaient en forte baisse.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des phénomènes de marché, les compagnies sont également 
victimes de ce que les boursiers appellent " un manque de visibilité 
sur l'avenir ". Autant dans l'industrie, les effets de la reprise 
sont assez faciles à appréhender, autant ils sont plus diffus et 
indirects sur les assureurs. Ces derniers continuent en outre à 
souffrir pour la plupart de la crise de l'immobilier, des difficultés 
persistantes de leurs filiales bancaires et du difficile redressement 
de l'assurance-dommages.</TEXT>
<TEXT>
  Envisagée un temps avant l'été par le ministère de l'économie puis 
repoussée à l'automne, la mise sur le marché des AGF semble 
aujourd'hui plus incertaine que jamais. Les dirigeants de la 
compagnie, présidée par Antoine Jeancourt-Galignani, ne cachent pas 
leur inquiétude. Ils soulignent à juste titre que le préjudice subi 
par le groupe, après deux éventuels échecs successifs à sept ans 
d'intervalle, serait lourd de conséquences. Pour défendre leur 
dossier, ces responsables plaident le consensus social fort aux AGF 
et le risque politique lié à un passage au privé de Renault. Ils 
oublient seulement tout le bénéfice politique que pourrait finalement 
retirer le gouvernement de la privatisation partielle réussie d'un 
symbole aussi fort que peut l'être le nom de Renault.&lt;
</TEXT>
</DOC>
