<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042813</DOCID>
<ACCOUNT>423548</ACCOUNT>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/0953</FAB>
<NUM1>951122-2-028-62</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NEGOCIATIONS DE DAYTON</LEAD1>
<TITLE>Les négociations sur l'ex-Yougoslavie suspendues  à un accord sur le découpage territorial de la Bosnie</TITLE>
<TEXT> Le suspense s'est prolongé à Dayton (Ohio), où les délégations serbe, croate et musulmane n'étaient toujours pas parvenues, mardi matin 21 novembre, à 
se mettre d'accord sur un règlement pour la Bosnie, en dépit de l'ultimatum qui leur avait 
été fixé par les responsables américains et auquel ces derniers ont finalement renoncé afin 
de prolonger le débat. Dans la soirée de lundi, les Américains annonçaient que les 
pourparlers allaient se poursuivre jusqu'à l'aube de mardi (la mi-journée, heure française) 
et qu'aucune déclaration ne serait faite avant.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que commençait, pour les négociateurs, une deuxième nuit de pourparlers-marathon, 
les principaux points en litige restaient, apparemment, les mêmes : la question du statut de 
Sarajevo ; celle de l'assistance militaire que les Etats-Unis se sont engagés à fournir à la 
partie bosniaque : le contrôle du " couloir de Posavina ", situé au nord-est de la Bosnie, qui 
assure la continuité territoriale entre les zones serbes et la République de Serbie et dont le 
" verrou " est la ville de Brcko ; enfin, la largeur d'un autre axe stratégique, celui qui 
devrait relier Sarajevo à l'enclave musulmane de Gorazde, en Bosnie orientale. Aucune 
information précise ne permettait, mardi matin, heure de Paris, d'apprécier l'état 
d'avancement des négociations sur ces différents points.</TEXT>
<TEXT>
  Cette attente diplomatique et médiatique avait atteint une sorte de paroxysme en milieu 
de journée, lundi, lorsque, de Sarajevo, un responsable (non identifié) a annoncé l'" échec " 
des négociations, indiquant qu'un " accord global " ne pourrait être obtenu. Sur la base de 
Wright-Patterson, à Dayton, les envoyés spéciaux de la presse américaine accréditaient 
cette thèse en précisant que les avions devant ramener vers Sarajevo, Belgrade et Zagreb 
les délégations des responsables de l'ex-Yougoslavie, étaient déjà sur la piste, en attente 
d'un décollage réputé proche. Puis, vers 18 heures, le porte-parole du département d'Etat, 
Nicholas Burns, a effectué une mise au point, qualifiant ces informations d'" inexactes ".</TEXT>
<TEXT>
  De Sarajevo, la même source expliquait plus tard que, au moment où la délégation des 
Musulmans bosniaques s'apprêtait à quitter Dayton, les négociateurs américains, c'est-à-
dire le secrétaire d'Etat, Warren Christopher, et son adjoint pour les affaires européennes 
et canadiennes, Richard Holbrooke, auraient rappelé le président Alija Izetbegovic et sa 
suite " pour une dernière tentative " en vue de parvenir à un accord.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis continuent à rechercher un " accord global ", rappelait Nicholas Burns. Un 
autre responsable américain, interrogé par CNN, assurait cependant qu'" aucun progrès 
marquant " n'avait été atteint depuis la reprise des discussions, le matin même, à 7 h 30. 
Enfin, pour ajouter à la confusion, une autre source, citée par une agence de presse, 
laissait présager une " issue négative ". Nouveau rebondissement peu avant l'heure du 
dîner : on apprenait que Bill Clinton avait téléphoné dans l'après-midi au président 
Tudjman, pour examiner avec lui des " questions territoriales ", sans doute à la suite de " 
nouvelles objections " émises, selon la chaîne NBC, par le président croate.</TEXT>
<TEXT>
  Cette première intervention directe du président américain dans les négociations 
dramatisait encore davantage le déroulement du " processus de Dayton ", sans pour autant 
lever le voile sur son issue. Alors que la vingt et unième journée de négociations s'ouvrait, 
mardi matin, sur la base militaire, la probabilité d'un accord partiel, qui renverrait les 
négociateurs à une nouvelle conférence, celle-ci devant se tenir à Paris, début décembre, 
semblait cependant se renforcer.</TEXT>
</DOC>
