<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018108</DOCID>
<ACCOUNT>391371</ACCOUNT>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080595/1418</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT,FETE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950509-2</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE LE GUILLEDOUX</SIP1>
<SU21>M. Chirac est élu président de la République</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>7 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Place de la Concorde : "Maintenant qu'il est élu, il faut y croire"</TITLE>
<TEXT> LES DRAPEAUX étaient là, plantés sur les frontons, flottant place de la Concorde en une veille de commémoration. Les Parisiens sont venus avec les 
leurs, portés à bout de bras dans les rires et les slogans, une envie de danser et d'éponger 
sa sueur. Bleu, blanc, rouge, frappés de la croix de Lorraine ou, plus rare, d'un coeur 
vendéen des " royalistes patriotiques ".</TEXT>
<TEXT>
   " C'est notre libération ", dit Cécile, une étudiante de vingt-cinq ans, " libérée du 
socialisme, de Mitterrand, libérée de quatorze ans ". " Chirac à l'Elysée, Mitterrand à 
Latche ! ", scande la foule. Les tee-shirts, les autocollants, rappellent ces mots qui sonnent 
encore plus fort avec la victoire : " Chirac, pour l'égalité des chances ", " Avec Chirac, le 
peuple revient ! ". Des femmes africaines applaudissent à l'intérieur d'une voiture 
diplomatique. Un chauffeur de taxi arabe s'arrête et lance aux passants : " Montez, c'est 
gratuit ! "</TEXT>
<TEXT>
   La foule afflue à vélo, en métro, à pied dans la douceur de l'été. Un jeune homme avec 
béquilles, une vieille dame entourée de supporters du PSG, des familles des beaux 
quartiers et des jeunes de l'UNI. Une foule en short et en tennis blanches, des 
#embouteillages de voitures, dont de nombreuses décapotables. La soirée avait commencé à 
20 heures dans l'indifférence d'un bus de touristes tchèques et les cris de joie de Monique, 
cinquante et un ans, militante de la première heure, qui se remet de sa grande peur : " 
Vendredi, je sentais de mauvaises ondes. J'ai mangé davantage de pommes et j'ai prié. 
"</TEXT>
<TEXT>
   Gonzague, fiscaliste, et sa femme Béatrice, spécialisée dans le recrutement, sont ravis : 
" Il y avait de moins en moins de gens fortunés. Le socialisme, c'était la galère, le partage 
de la pauvreté. " Un Américain à Paris a écrit sur un petit panneau : " America 
#congratulates Chirac. " On a édité des faux billets de 500 francs à l'effigie du nouveau 
président, et un militant dit : " Tenez, prenez l'argent. " Sélim, vingt-trois ans ans, français, 
fils d'immigrés algériens, ne sait pas ce qu'il " fout " là. " Tu l'entends parler des sales 
odeurs et, après, c'est le couplet de la France pour tous. Je le sens pas ce mec-là. "</TEXT>
<TEXT>
  Nicolas, vingt et un ans, est soulagé qu'il " n'ait pas perdu son âme avec Le Pen ". Un 
homme regarde sur l'écran géant le nouveau président téléphonant dans sa voiture, 
fenêtres ouvertes : " Allez au boulot, Jacquot ! ", répète-t-il, en pleurant. On repasse en 
boucle les images de la déclaration du vainqueur et à chaque fois que les mots " peuple " et 
" patriotes " sont prononcés, la foule se déchaîne, couvre la voix de celui qu'on adule. A 23 
heures, seulement, on se met à chanter La Marseillaise, avec le " V " de la victoire. Les 
filles et les garçons se baignent dans la fontaine, agitent les drapeaux mouillés.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " L'ERREUR DE 1981 "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Un homme se promène discrètement, une petite pancarte à la main demandant à " 
Jacquot, le SMIC à 7 500 francs ". " Il ne faudrait pas que ces gens-là commettent l'erreur 
de 1981 en attendant tout d'en haut ", explique l'ouvrier métallurgiste de la CGT qui ne 
désespère pas de voir venir le fameux " troisième tour social ". Lorsque Marc Blondel 
énumère le calendrier des grèves à venir dans un débat télévisé retransmis sur la place, ce 
dernier se fait huer. Claude, quarante-quatre ans, informaticien, électeur de François 
Mitterrand en 1981 et chiraquien depuis sept ans, dit qu'" on attendait tellement de la 
gauche et on a été tellement déçu ! Chirac est le seul qui peut maintenant nous remettre de 
la solidarité, de l'égalité ".</TEXT>
<TEXT>
   Nicolas, vingt et un ans, étudiant dans une école de commerce qui a " toujours été de 
droite ", pense qu'" 'il est dommage que l'expérience des socialistes entre 1981 et 1983 ait 
échoué, au moins on sentait un souffle ". Christine, une Marseillaise de vingt-cinq ans, 
votait " Tapie ou Chirac " : " Nous, les jeunes, on a trop de choses qui nous 
responsabilisent avant l'âge : le chômage, le sida... La droite se socialise un peu, et c'est 
bien, c'est normal. Maintenant qu'il est élu, faut y croire. "</TEXT>
<TEXT>
   Alain Madelin fera une apparition avant de lancer le bal : " Chers amis, nous allons 
construire une nouvelle France ", promet le ministre des entreprises, tout en demandant de 
ne pas oublier " les Français qui souffrent et qui ont exprimé leur douleur dans cette 
élection ". Le pommier est reproduit en illustration géante sur le podium. Dans le métro, à 
la station Assemblée-Nationale, un homme chante L'Internationale au milieux de 
chiraquiens ravis et fatigués d'avoir dansé. Une femme ronchonne : " Il pourrait pas se 
taire, celui-là, un jour comme aujourd'hui ? " " Laisse-le, lui répond son amie, il a le droit, 
lui aussi, de chanter... "</TEXT>
</DOC>
