<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003685-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003685-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338850</ACCOUNT>
<CHA1>Les élus de Clichy-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, se sont prononcés, le 27 mai, à l'unanimité, toutes tendances confondues (majorité municipale, Front national, Parti socialiste), contre le projet de restructuration et de requalification du grand ensemble de Clichy-sous-Bois-Montfermeil (dix-neuf mille habitants), tel que l'a établi la mission d'étude et d'aménagement (MEA), en charge depuis mars 1992 de la préparation de ce dossier.</CHA1>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05301131</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,PROJET,GRAND ENSEMBLE,RENOVATION URBAINE,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,ROUTE,VILLE</SUBJECTS>
<NAMES>CLICHY SOUS BOIS,MONTFERMEIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>BOULAY MERIC MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>27 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>S'opposant à l'Etat&gt; Clichy-sous-Bois rejette le projet de réaménagement de son grand ensemble</TITLE>
<TEXT>" Non " à la voie de désenclavement, " non " au grand projet urbain, les élus de Clichy-sous-Bois, toutes tendances confondues, ont rejeté 
le projet de la MEA sur le grand ensemble de Clichy-Montfermeil. 
Néanmoins, " conscients de la nécessité de la mise en oeuvre d'un 
programme pluriannuel pour traiter les difficultés de ce quartier 
très défavorisé ", ils ont confié au maire, Gérard Probert (divers 
droite), le soin de négocier, au mieux des intérêts de la ville et sa 
population, un nouveau contrat qui tienne compte de leurs 
revendications et des modifications qu'ils souhaitent voir y 
figurer.</TEXT>
<TEXT>
  Les discussions avec l'Etat s'annoncent âpres et difficiles. La 
municipalité a rejeté les deux points essentiels du projet 
d'aménagement et de dynamisation économique de ce secteur : la mise 
en place des outils opérationnels et la réalisation d'une route 
départementale, destinée à relier cet ensemble de quatre mille 
logements aux deux pôles de développement économiques de l'Est 
parisien, Roissy au nord, et Marne-la-Vallée au sud. </TEXT>
<TEXT>
  D'un commun accord et après examen du dossier, les élus ont en 
effet refusé, le 27 mai, le principe même d'une dotation financière à 
une société d'économie mixte de l'Etat, estimant que la SEM locale, 
dont la ville est actionnaire, peut très bien prendre en charge 
l'aménagement à réaliser dans le périmètre d'étude concerné. Ils ont 
condamné, aussi, le projet de réalisation d'une voie de 
désenclavement et d'une liaison de transports en commun en " site 
propre ", qui, à leur avis, ne répond aucunement aux doléances 
exprimées par les habitants lors de l'enquête publique organisée en 
mars dernier par la mission d'étude (le Monde du 15 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Le mécontentement de Montfermeil </TEXT>
<TEXT>
  En outre, ils ont chargé le maire d'obtenir que les crédits alloués 
à ce projet routier servent à l'amélioration de la voirie existante 
(revêtements bitumeux, trottoirs, éclairage, sécurité aux abords des 
écoles...). Cette seule exigence risque de conduire à l'échec des 
négociations. Le préfet de la Seine-Saint-Denis, Jean-Pierre Duport, 
avait réaffirmé, à la veille de la réunion du conseil municipal, 
qu'en aucun cas les 137 millions de francs accordés par l'Etat pour 
cette opération ne seraient transférés sur d'autres actions.</TEXT>
<TEXT>
  La détermination affichée par la municipalité menace de remettre en 
question le projet de redéveloppement et réaménagement global du 
grand ensemble de Clichy-sous-Bois-Montfermeil, pour lequel le 
gouvernement avait accordé " une enveloppe exceptionnelle " de 220 
millions de francs au titre du plan d'urgence pour les villes. Sa 
décision pourrait ruiner les espoirs de Sevran, qui comptait sur la 
route de désenclavement pour désengorger les petites rues du centre 
ville et convaincre les entreprises de venir s'installer dans ses 
zones d'activité.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, elle risque de pénaliser Montfermeil, qui par la voix de 
son maire, Pierre Bernard (divers droite), a exprimé le regret " 
d'avoir demandé à sa voisine de travailler ensemble sur le dossier ". 
Déçu par " la bêtise ", " l'absence d'autorité " et " le manque de 
maturité politique " à Clichy-sous-Bois, M. Bernard espère que sa 
commune n'en paiera pas les conséquences. Pour sa part, il se dit 
prêt à négocier au mieux avec le représentant de l'Etat pour réussir 
" à tirer au maximum la couverture " sur Montfermeil et la cité des 
Bosquets.&lt;
</TEXT>
</DOC>
