<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005486</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005486</DOCID>
<ACCOUNT>373771</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1156</FAB>
<NUM1>950210-26</NUM1>
<NAMES>CEE,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SU21>CINEMA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La difficile coopération européenne</TITLE>
<TEXT> " IL DEVIENT NÉCESSAIRE, je vous l'assure, de donner à la dimension culturelle de la construction européenne le rang qui lui revient. 
Je suis de ceux qui en sont résolument partisans. (...) Nous savons bien que la 
#conscience, l'imaginaire, le savoir sont de plus en plus formés par l'image et qu'il n'y 
aura pas d'Europe sans image européenne. " En insistant sur l'importance de la 
culture, et notamment de la production et de la diffusion d'images, lors de son 
#discours d'ouverture de la présidence française de l'Union européenne, François 
#Mitterrand plaidait à la fois une cause communautaire et une cause nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous les domaines artistiques et notamment dans celui du cinéma, l'ensemble 
des dispositifs mis en place par la France vacillent face à une mondialisation qui 
prend, dans ce secteur, la forme d'une tendance hégémonique de Hollywood. Il y a 
déjà quelque temps que les défenseurs du cinéma français ont compris qu'il fallait 
changer d'échelle, et qu'un cinéma différent devait être défendu à la dimension de la 
communauté et non plus aux frontières nationales. Mais le passé et le présent de 
l'activité européenne en la matière ont montré les lourdeurs de la machine 
bruxelloise, alors même qu'une majorité des membres de l'Union sont hostiles ou, 
dans le meilleur des cas, indifférents à la position française. Aussi, en ce domaine, 
comme dans à peu près tous les autres, apparaît-il que rien de décisif ne se fera sans 
la constitution d'un pôle leader franco-allemand décidé au plus haut niveau 
politique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE REDOUTABLES OBSTACLES</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs éléments permettent d'envisager pareille alliance. Tout d'abord l'existence 
d'importants mécanismes de soutien public au cinéma en Allemagne. Ensuite la 
collaboration déjà instaurée en la matière, grâce à la chaîne culturelle franco-
#allemande Arte, et la présence d'un grand groupe français, la Générale des eaux (via 
sa filiale Phenix), comme actionnaire principal des studios de Babelsberg. Enfin, de 
manière plus conjoncturelle, la présidence française de l'Union européenne, et 
l'opportunité offerte au président français de faire avec son homologue allemand un 
nouveau pas décisif, dans un domaine symboliquement fort, avant son prochain 
départ de l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
 Mais de redoutables obstacles se dressent en travers de ce chemin. Le cinéma n'est 
pas considéré en Allemagne comme un enjeu national, ni culturel ni économique alors 
même que le pays abrite deux des plus grandes entreprises audiovisuelles et 
multimédias européennes, Bertelsmann et Kirch. Ces deux entreprises s'arrangent 
#fort bien de cette dévalorisation de l'aspect artistique et de la défense de l'autonomie 
du grand écran : les films ne sont pour elles qu'une matière première, dont la 
nationalité et la valeur culturelle importent peu.</TEXT>
<TEXT>
 Simultanément, la mainmise des LÄnder sur la quasi-totalité des subventions a créé 
un système de clientélisme, étranger à la fois aux nécessités artistiques et aux 
besoins économiques, et qui paralyse toute initiative d'ensemble. Dans pareil 
contexte, les élans les plus prometteurs sont condamnés à demeurer des feux de 
paille.</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc d'un véritable volontarisme que devraient faire preuve les hauts 
dirigeants allemands pour lancer une dynamique franco-allemande susceptible de 
fédérer politiquement et de soutenir financièrement la création et la diffusion des 
images européennes appelées de ses voeux par le président français.</TEXT>
</DOC>
