<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000057-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000057-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357516</ACCOUNT>
<CHA1>Des chefs de gouvernements et des ministres en grand nombre, plus d'un millier de dirigeants d'entreprises et de banquiers : par la qualité et le nombre de ses participants, le premier sommet économique sur le Proche-Orient et l'Afrique du Nord, qui se tient du 30 octobre au 1 novembre à Casablanca, au Maroc, est une réussite incontestable sur le plan médiatique. Mais ce rassemblement est aussi l'occasion de passer en revue les nombreux projets de développement économique que comptent présenter Israël et les pays arabes. Et de jeter les bases d'une future banque régionale de développement, à l'instar de celle mise en place pour les pays de l'Est et de l'ex-URSS.</CHA1>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,ETATS UNIS,AIDE ETRANGERE,BANQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NIVEAU DE VIE,REVENU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ECONOMIE REGIONALE,PROJET,ISRAEL,EGYPTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRITOIRE OCCUPE,FINANCEMENT,AIDE ETRANGERE,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROCHE ORIENT,RENCONTRE INTERNATIONALE,SOMMET,MAGHREB,ECONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>10311511</FAB>
<NAMES>BANQUE D'INVESTISSEMENT POUR LE MOYEN ORIENT,JUPPE ALAIN,DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>GAZA,BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<LEAD1>PREMIER SOMMET ECONOMIQUE SUR LE PROCHE ORIENT ET L'AFRIQUE DU NORD,30 octoBRE/1ER NOVEMBRE 1994 POUR ETUDIER LE FINANCMENT DE PROJETS DE DEVELOPPEMENT ECONOMIQUE</LEAD1>
<TITLE>ECONOMIE&gt; La conférence économique de Casablanca&gt; Le projet de banque de développement pour le Proche-Orient prend corps</TITLE>
<TEXT>CASABLANCA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La rencontre qui a eu lieu dimanche 30 octobre entre Itzhak Rabin, 
le premier ministre israélien, et Yasser Arafat, le chef de 
l'autorité palestinienne, les deux " vedettes " du sommet, est de bon 
augure. Résultat de la reprise du dialogue, interrompu par l'attentat 
sanglant de Tel-Aviv, le 19 octobre dernier, Israël a accepté de 
lever partiellement, à compter de mardi 1 novembre, le bouclage de la 
bande de Gaza, qui prive d'emploi plusieurs dizaines de milliers de 
Palestiniens et asphyxie l'économie locale (voir par ailleurs). Le 
premier ministre israélien a également accepté d'accélérer en 
Cisjordanie le transfert de pouvoir aux Palestiniens dans les 
domaines de la santé, de la fiscalité, et des affaires sociales. 
Jusqu'ici, seul le secteur de l'éducation avait changé de main. Mais 
le sommet de Casablanca a une autre ambition que de favoriser le seul 
dialogue entre Israël et les Palestiniens. Il vise ni plus ni moins à 
jeter les bases d'un développement économique, seul garant d'une paix 
durable. " Il faut que le sommet envoie ce message au monde : le 
Proche-Orient et l'Afrique du Nord sont ouverts maintenant aux 
affaires ", a résumé le secrétaire d'Etat américain, Warren 
Christopher, dans son intervention lors de l'ouverture du sommet.</TEXT>
<TEXT>
  Le fait est que les performances économiques de la région s'avèrent 
globalement médiocres. Entre 1980 et 1992, le revenu moyen par tête 
d'habitant des pays non pétroliers de la zone a augmenté d'à peine 1 
% par an. Or, pour assurer une stabilité politique minimale, la 
croissance du revenu devrait au moins égaler 3 %, faisait observer 
récemment l'homme en charge du Proche-Orient à la Banque mondiale, 
Caio Koch-Weser. C'est dire le chemin à parcourir pour cette région 
dont le niveau de vie général est bas et l'industrie embryonnaire. 
Entre l'Egype, la Jordanie, l'Algérie, le PNB par tête varie de 600 
dollars à 1800 dollars. Avec 13 220 dollars de revenu par habitant 
(chiffre 1992), Israël, par comparaison, fait figure de nation à 
l'opulence insolente.</TEXT>
<TEXT>
 Eau, banque et tourisme</TEXT>
<TEXT>
  Mis sur pied conjointement par le Forum économique de Davos 
(Suisse) et le Conseil des relations étrangères, un organisme 
américain qui s'est donné pour mission de faire comprendre à 
l'extérieur la politique étrangère des Etats-Unis, le sommet de 
Casablanca a recensé pas moins de 21 thèmes susceptibles d'ouvrir la 
voie à une coopération régionale, de la gestion des ressources en eau 
à l'agriculture, en passant par le système bancaire et le tourisme.</TEXT>
<TEXT>
  Une floraison de projets qu'on retrouve du côté de la délégation 
israélienne représentée par près de la moitié du gouvernement, dont 
le premier ministre et le ministre des affaires étrangères, Shimon 
Pérès, ainsi que par une centaine de chefs d'entreprises. Venu en 
force à Casablanca, Israël devrait présenter, dans un épais document 
intitulé " Options de développement pour une coopération régionale 
",-une kyrielle de projets disparates allant de la construction d'un 
réseau autoroutier de près de 2000 kilomètres, reliant l'Etat hébreu 
à ses voisins proches et lointains, à l'édification de barrages en 
passant par la construction d'unités de désalinisation de l'eau de 
mer.</TEXT>
<TEXT>
  Un volontarisme qui s'explique aisément. Considéré comme un 
pestiféré par les pays arabes depuis près d'un demi-siècle, Israël 
sait que la conférence va marquer de facto " l'enterrement " du 
boycott. Les Etats du Golfe ne viennent-ils pas d'ouvrir la voie en 
le vidant de sa substance ? Ne reste plus à la Ligue arabe qu'à faire 
de même.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, tous les adversaires traditionnels de Tel-Aviv n'ont pas 
fait le déplacement. Le gouvernement syrien n'est pas représenté à 
Casablanca, et pas davantage le Liban que contrôle Damas. Mais ce 
n'est là que partie remise, estime-t-on. Au prochain sommet, prévu en 
1995 à Amman, en Jordanie, Damas sera présent pour peu que d'ici là 
les négociations secrètes avec l'Etat hébreu aient abouti à un traité 
en bonne et due forme. Quant aux rares pays absents du sommet _ 
l'Irak, l'Iran, le Soudan, la Libye... _, ils ont été jugés 
indésirables par le roi Hassan II, qui ne les a pas invités.</TEXT>
<TEXT>
  Comparé à l'énorme catalogue israélien, les pays arabes sont 
arrivés à Casablanca en ordre dispersé et les mains vides, ou presque 
(voir encadré). Seule l'Egypte va s'efforcer d'intéresser des 
industriels au financement de deux projets pétroliers tandis que la 
Jordanie, avec la bénédiction de Washington, donne l'impression de 
privilégier la coopération bilatérale avec Israël.</TEXT>
<TEXT>
 Une Berd pour la région</TEXT>
<TEXT>
  Seul résultat probable à attendre de la conférence de Casablanca : 
l'amorce de la création d'une banque d'investissement pour le 
Moyen-Orient, qui s'inspirerait de la Banque pour la reconstruction 
et le développement (la Berd) telle qu'elle existe pour les pays de 
l'Est. Déjà ancienne, l'idée de cette banque est à porter au crédit 
de l'actuel ministre israélien des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Son capital de départ, qui pourrait être de l'ordre de 10 milliards 
de dollars (une cinquantaine de milliards de francs), serait apporté 
à hauteur de 40 % par les Etats de la région _ essentiellement les 
monarchies du Golfe _ et le solde par les Occidentaux, au premier 
rang desquels l'Union européenne, les Etats-Unis et le Japon.</TEXT>
<TEXT>
 Spécialisée dans les investissements d'infrastructures, une telle 
banque aurait notamment la possibilité d'octroyer de l'argent aux 
autorités palestiniennes, chose que ne peut pas faire la Banque 
mondiale qui ne travaille qu'avec des Etats. Or, il n'existe pas 
d'Etat palestinien.</TEXT>
<TEXT>
  Reste que, aussi séduisante soit-elle, l'idée d'une telle banque ne 
fait pas l'unanimité. Si le président Clinton, la semaine dernière en 
Jordanie, a officiellement appuyé le projet _ contre l'avis du Trésor 
_, le premier ministre israélien en est un partisan assez tiède. Il 
craint que l'apport de Washington ne se fasse au détriment de l'aide 
américaine à Israël (plus de 3 milliards de dollars par an). Tout en 
mettant en garde contre des " promesses mirobolantes ", Jacque 
Delors, dimanche, a défendu le projet, la banque pouvant selon lui " 
devenir un puissant ferment d'intégration régionale ". Alain Juppé, 
le ministre des affaires étrangères, venu représenter la France à la 
conférence, s'est montré réservé, craignant que l'accouchement en 
soit laborieux et lent, alors qu'il y a " urgence " à résoudre les 
problèmes économiques de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui se passe aujourd'hui dans la bande de Gaza lui donne raison. 
Bouclés par les Israéliens ces dernières semaines, les territoires 
vivent très difficilement. Les salaires des quelque 25 000 
Palestiniens autorisés à venir travailler en Israël manquent. Les 
exportations sont réduites à néant et avec elles une partie des 
ressources de l'autorité palestinienne. L'affaire serait moins grave 
si ne venait s'y ajouter les problèmes entre l'OLP et les donateurs 
internationaux à propos de l'aide financière promise mais qui 
n'arrive pas. Au total, les pays donateurs se sont engagés à fournir 
cette année 720 millions de dollars d'aide. Or, en cette fin d'année, 
à peine 10 % de la somme a été effectivement déboursée par la Banque 
mondiale, qui joue en l'occurence le rôle de caissier général. Du 
coup, rares sont les chantiers a avoir démarré alors que, dans la 
bande de Gaza, un " actif " sur deux est sans emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il incriminer la bureaucratie de la Banque ? Mettre en avant 
l'incurie des responsables palestiniens, leur incapacité à présenter 
des comptes sérieux ? Sans doute les deux. Ainsi a-t-on vu la semaine 
passée Yasser Arafat, sans le moindre appel d'offres, octroyer pour 
une longue période à une compagnie américaine le marché des 
télécommunications dans les territoires. On a vu aussi des dirigeants 
palestiniens basés à Tunis passer un contrat identique avec une autre 
compagnie américaine rivale... Une incurie qui n'excuse en rien les 
lenteurs de la communauté internationale.</TEXT>
<TEXT>
  A Casablanca, il est surtout question de définir un mécanisme pour 
accélérer l'octroi des fonds. Le temps presse. Tout retard joue 
contre la paix.&lt;
</TEXT>
</DOC>
