<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001797-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001797-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355337</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,SERBIE,CRIME DE GUERRE,GENOCIDE,TRIBUNAL,DATE,ENQUETE,PROCES</SUBJECTS>
<FAB>10141169</FAB>
<NOTE>(1) La Chambre sera présidée par le juge Adolphus Karibi-Whyte (Nigéria). En sont membres les juges Elizabeth Audio Benito (Costa-Rica) et Claude Jorda (France).</NOTE>
<NUM1>941015-2-007-62</NUM1>
<NAMES>TADIC DUSAN,TPI,TRIBUNAL PENAL INTERNATIONAL,GOLDSTONE RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; Le procureur du Tribunal international&gt; réclame un criminel&gt; emprisonné en Allemagne</TITLE>
<TEXT>LA HAYE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Richard Goldstone, le procureur du Tribunal pénal international 
pour juger les crimes commis en ex-Yougoslavie, a demandé, vendredi 
14 octobre, à l'Allemagne de se desaisir du cas de Dusan " Dule " 
Tadic, un Serbe détenu dans ce pays et inculpé en février par le 
parquet fédéral de Karlsruhe de " complicité de génocide, meurtres et 
coups et blessures ". Réfugié outre-Rhin où il vivait clandestinement 
depuis 1993, ce milicien de 28 ans avait été reconnu et dénoncé par 
des survivants du camp de Omarska (nord de la Bosnie) où plus de 3 
500 Bosniaques, musulmans pour la plupart, ont été détenus dans des 
conditions inhumaines par les Serbes, l'été 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Dusan Tadic avait été arrêté le 12 janvier devant son domicile à 
Munich par une unité de la police spéciale bavaroise (le Monde du 16 
février). Selon l'acte d'accusation de la justice allemande fondé sur 
les témoignages de rescapés, Dusan Tadic aurait pris part aux 
exécutions sommaires qui ont eu lieu lors de la prise par les Serbes 
du village de Kozarac (région de Prijedor) en mai 1992. Il aurait 
frappé à coups de crosse de fusil quelque 150 détenus de Omarska, 
dont certains ont succombé. Selon le dossier établi par le Tribunal, 
le cas Tadic " fournit une illustration claire des plans visant à la 
destruction étendue et systématique des populations civiles de la 
région de Prijedor _ ce que l'on nomme habituellement " purification 
ethnique ".</TEXT>
<TEXT>
  Avec cette démarche officielle préalable à une mise en accusation 
formelle, l'instance internationale signe son acte de naissance 
judiciaire. Dix-sept mois après sa création par la résolution 827 du 
Conseil de sécurité de l'ONU, le Tribunal indique que l'heure du 
jugement des criminels de guerre a sonné. Dusan Tadic est soupçonné 
d'avoir " aidé et encouragé la perpétration de génocide à Omarska en 
1992, d'avoir contraint une personne à en assassiner trois autres le 
15 ou le 18 juin 1992, et d'avoir agressé et torturé des détenus 
musulmans de ce même camp d'Omarska. "</TEXT>
<TEXT>
  Le dossier repose " sur cinq documents et dix-neuf témoignages 
recueillis par nos soins dans cinq pays européens ", précise le 
porte-parole de l'instance siégeant à La Haye. Le texte détaille les 
actes assimilables à des crimes de guerre commis par Tadic, 
ex-policier et ex-cafetier serbe de Bosnie : tortures, meurtres _ au 
moins dix assassinats lui sont directement attribués _ et viols y 
sont rigoureusement consignés. Le Tribunal en conclut que " Tadic 
n'occupait pas une fonction routinière dans le camp mais était chargé 
de la tâche spécifique de torturer et de tuer les non-Serbes perçus 
comme des membres éminents de leur communauté. "</TEXT>
<TEXT>
  Le 8 novembre se tiendra l'audience au cours de laquelle le 
procureur demandera officiellement à Bonn de se desaisir du dossier. 
L'Allemagne ne s'est pas encore dotée de la loi qui, conformément à 
la résolution 827, lui permettra de remettre Tadic au Tribunal, mais 
elle s'est engagée à adapter sa législation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
