<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019808</DOCID>
<ACCOUNT>393621</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (WIITEWATER EN PE1 A ETE CORRIGE EN WHITEWATER)</COM1>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1205</FAB>
<NUM1>950520-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CISNEROS HENRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Le Sénat organise une nouvelle série d'auditions sur le dossier Whitewater</SOT1>
<SYE1>ETATS UNIS,SCANDALE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " affaires " assombrissent  l'horizon électoral de Bill Clinton</TITLE>
<TEXT> L'horizon présidentiel de Bill Clinton s'est brusquement assombri ces derniers jours avec la décision quasi unanime du Sénat (93 voix contre 3), 
d'organiser une série d'auditions sur l'" affaire Whitewater " (Le Monde du 19 mai). Celle-
ci repose sur les liens présumés entre le couple Clinton et la faillite d'une caisse d'épargne 
de l'Arkansas à l'époque où le président américain était gouverneur de cet Etat. Le " 
scandale " a éclaté avant son arrivée à la Maison Blanche et, depuis plus de deux ans, il 
est entretenu par des " révélations " qui ne sont pas suffisamment anodines pour entraîner 
son extinction. Les auditions sénatoriales commenceront début juillet et s'achèveront, au 
mieux, le 1 février 1996, soit trois semaines avant les primaires du New Hampshire, dont 
l'impact sera déterminant sur l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la justice (attorney general) Janet Reno vient, par ailleurs, de décider de 
nommer un procureur indépendant pour examiner une autre affaire embarrassante pour la 
réputation de l'administration Clinton. Elle concerne le secrétaire au commerce : alors qu'il 
faisait déjà partie du gouvernement, Ron Brown a accepté la somme de 500 000 dollars 
(environ 2,5 millions de francs) de la part d'une ancienne associée, Nolanda Hill. Rien là de 
répréhensible à priori : l'élégant secrétaire au commerce a expliqué qu'il s'agissait de la 
vente de ses intérêts dans une société, la First International Communications.</TEXT>
<TEXT>
# Le problème est que M. Brown n'a jamais investi un sou dans cette firme et que celle-ci 
n'a jamais fait le moindre profit. D'où cette question : pourquoi donc Nolanda Hill a-t-elle 
éprouvé le besoin de récompenser ainsi son ex-associé ? D'où aussi, un soupçon naissant : 
M. Brown a-t-il utilisé sa position officielle pour rendre des services rémunérés ? Mm 
Reno a justifié isa décision en expliquant que, au sein du ministère du commerce, les 
témoins n'ont pas " pleinement coopéré " pour justifier la provenance des 500 000 dollars. 
Le président américain a immédiatement réaffirmé que M. Brown (un moment pressenti 
pour diriger la prochaine campagne présidentielle de Bill Clinton) est un " fonctionnaire 
dévoué " qui n'a commis " aucun méfait ", et a conseillé à celui-ci de ne pas renoncer à ses 
fonctions.</TEXT>
<TEXT>
  Deux poids, deux mesures ? Mike Epsy, qui était secrétaire à l'agriculture, a dû quitter le 
gouvernement en octobre 1994, à la suite d'un scandale financier (il avait accepté 
d'importants " cadeaux "). Mais Henry Cisneros, secrétaire au logement, a conservé ses 
fonctions, en dépit de fortes allégations selon lesquelles il a menti au FBI à propos de 
paiements effectués au profit d'une ancienne maîtresse. Mm Reno a également demandé, 
en mars, qu'un procureur spécial soit nommé dans le cas de M. Cisneros mais, 
curieusement, personne n'a encore été désigné.</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant de Hillary et Bill Clinton, le procureur indépendant, Kenneth Starr, travaille 
depuis de longs mois sur un dossier à multiples facettes. Il s'intéresse notamment aux 
finances utilisées par M. Clinton lors de sa campagne pour être réélu gouverneur en 1990. 
M. Starr doit se prononcer prochainement sur la mise en accusation de Bruce Lindsey, l'un 
des plus proches conseillers du président américain, qui était à l'époque le trésorier du 
comité de réélection du gouverneur de l'Arkansas. Des fonctionnaires de la Maison 
Blanche ont-ils, de plus, été soigneusement et improprement " briefés " par l'ancien 
conseiller juridique de la présidence, Lloyd Cutler, avant de comparaître, l'été dernier, lors 
des premières auditions sur l'affaire Whitewater ?</TEXT>
<TEXT>
 Certains documents sensibles enfermés dans le bureau de Vincent Foster, cet ami et 
conseiller de Bill Clinton qui s'est suicidé en 1993, ont-ils été détruits après sa mort ? Le 
président américain ne peut espérer aucun traitement de faveur : la commission spéciale 
du Sénat sera présidée par Alfonse d'Amato, le sénateur républicain de New York dont la 
vive antipathie pour M. Clinton est connue. Elle comprendra parmi ses membres le Texan 
Phil Gramm, qui brigue l'investiture présidentielle républicaine.</TEXT>
</DOC>
