<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003456-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003456-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361167</ACCOUNT>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,PAYS OCCIDENTAUX,RUMEUR,INVESTISSEMENT,ETATS UNIS,STRATEGIE</SUBJECTS>
<FAB>11283111</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Serguei.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<TITLE>Les rumeurs de Moscou&gt; Le vieux démon de l'anti-occidentalisme&gt; s'empare de nouveau de la Russie</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle boutade russe dit que " tous les malheurs de la Russie 
sont venus de ses experts étrangers, Karl Marx, Friedrich Engels ou 
Jeffrey Sachs ". Si le gourou du libéralisme a déjà regagné son 
Amérique natale, il reste donc largement perçu comme responsable des 
souffrances endurées au nom de réformes " imposées par le FMI " et 
par l'Occident, qui auraient consciemment voulu affaiblir le pays. " 
Personnellement, je ne suis pas enclin à croire cette théorie du 
complot, disait récemment le directeur de l'Institut des Etats-Unis 
et du Canada, Georgui Arbatov, mais on ne peut ignorer qu'elle gagne 
du terrain dans les couches populaires qui subissent de plein fouet 
les conséquences les plus néfastes des réformes ".</TEXT>
<TEXT>
 Que les vieux démons russes de l'anti-occidentalisme aient repris 
possession des " couches populaires " semble confirmé par le résultat 
des deux récentes élections locales, près de Moscou et dans le Kouban 
(sud de la Russie). Les " démocrates " y ont, face aux communistes, 
au parti de Vladimir Jirinovski et à un bandit démagogue soutenu par 
ce dernier, subi un échec retentissant.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le phénomène nouveau semble être le succès de cette " théorie 
du complot " occidental auprès d'un large cercle d'intellectuels, de 
directeurs d'entreprises et d'hommes politiques se voulant, et étant 
parfois, d'authentiques démocrates. Le dernier thème apparu est celui 
du rôle destructeur des capitaux étrangers en Russie. " C'est logique 
", expliquait récemment le nouveau " super-ministre " de l'économie 
Anatoli Tchoubaïs, qui a achevé, cet été, la première étape de la 
privatisation des entreprises. Leurs titres sont désormais en partie 
proposés aux étrangers, dans des conditions encore tout à fait " 
sauvages ". M. Tchoubaïs tonne que la Russie ne peut se permettre de 
refuser des capitaux que toutes les autres régions du monde " en 
transition " se disputent avec férocité. Mais ses plans ne se 
réalisent qu'avec peine. Si la Russie a reçu 330 millions de dollars 
d'investissements étrangers directs durant les six premiers mois de 
1994, la Chine, elle, en a eu 14 milliards. Quant aux investissements 
de portefeuille, s'ils ont connu un " boom " en août et septembre, la 
brusque chute du rouble du 11 octobre aurait sérieusement freiné le 
mouvement. A lire d'ailleurs certains articles de la presse russe 
(qui entrent, selon les amis de M. Tchoubaïs, dans le cadre d'une 
campagne organisée), on comprend mieux les hésitations des 
investisseurs étrangers, de ceux du moins qui ont d'autres soucis que 
de laver de l'argent " sale ".</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le quotidien à grand tirage Moskovski Komsomolets, qui 
pourtant défend les réformes, a publié ce qu'il présente comme un 
rapport d'experts boursiers, " prouvant " que les investisseurs 
étrangers n'ont que trois buts possibles en Russie. Le premier est la 
" spéculation pure et simple ". Ainsi le groupe CS First Boston 
aurait acquis, pour un million de dollars, 17 % des actions d'un 
combinat métallurgique à Novolipetsk qui valait 127 millions, selon 
une " expertise internationale ". Le second objectif serait de 
bloquer le développement de secteurs concurrentiels pour l'Occident. 
Ainsi, des firmes occidentales auraient acheté, par l'intermédiaire 
de prête-noms, des paquets d'actions leur permettant de contrôler des 
entreprises pétrochimiques de l'Oural, dont la production a ensuite 
chuté. Enfin les " experts boursiers " ne pouvaient oublier " 
l'espionnage ". Ils citent des acheteurs étrangers anomymes d'actions 
d'une entreprise (" Avrora ") qui auraient ainsi acquis la " 
technologie unique " de cet ancien fabriquant de sous-marins.</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport accusait de façon plus générale Anatoli Tchoubaïs d'avoir 
monopolisé toutes les informations sur les ventes d'entreprises pour 
les céder au rabais à des étrangers avec, comme premier souci, d'en 
écarter les " capitaux nationaux ". L'article ayant fait du bruit, la 
Douma a chargé son Comité de la sécurité, dominé par les 
nationalistes, d'examiner ces accusations. Un autre article, 
dénoncant le maire de Moscou, Iouri Loujkov, et son allié le groupe 
financier Most, accusés des pires malversations en vue de la future 
élection présidentielle, a également débouché sur une enquête 
parlementaire. Ce qui traduit l'intensification des luttes de pouvoir 
au sein même des piliers du régime actuel, qui n'ont guère d'autre 
expression politique possible qu'un nationalisme " modéré ", 
désormais baptisé " l'idée russe ".</TEXT>
<TEXT>
 Un " agent américain " au Kremlin</TEXT>
<TEXT>
 La paranoïa du " complot occidental " n'a pas seulement atteint 
Vladimir Jirinovski, qui a failli être privé de droit de parole à la 
Douma pour avoir accusé le chef du Service fédéral de 
contre-espionnage, héritier du KGB, de travailler pour la CIA et le 
Mossad. Tel ancien membre de la Cour constitutionnelle, qui dénonce 
lui-même les progrès de la xénophobie en Russie, confie, pourtant, le 
nom de " l'agent américain " introduit dans l'entourage immédiat de 
Boris Eltsine.</TEXT>
<TEXT>
 Les intellectuels ne sont pas en reste. Un film documentaire du 
metteur en scène Govorioukhine, qui a reçu plusieurs prix officiels, 
est une succession d'images choc sur le " bradage " et la 
désindustrialisation du pays au seul profit des " ennemis de la 
Russie ". Il montre des ports encombrés de montagnes d'aluminium en 
instance d'exportation, puis la désolation règnant dans une usine 
automobile en manque de matière première ; un brise-glace qui pourrit 
en attendant de partir comme ferraille à l'étranger, abandonnant à 
leur sort les populations du Grand Nord qu'il alimentait encore en 
combustible ; ou encore une file interminable de camions qui entrent 
chargés en Chine et ressortent tous vides. Avec un second volet 
consacré à la mafia, ce film traduit une réalité incontestable du 
pays. Mais le commentaire rejoint, dans ses conclusions, ce qui 
devient le crédo des diverses oppositions : pas de salut pour la 
Russie sans protectionnisme, sans " grands programmes " 
gouvernementaux et sans sursaut patriotique, seul capable de balayer 
un " pouvoir compradore ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans un éditorial, le quotidien Segodnia _ pourtant pro-eltsinien, " 
ultra-libéral " et financé par le groupe Most _ développe le même 
thème. Mikhaïl Léontiev y affirme que la première étape du 
post-communisme russe, celle des espoirs d'une " entrée en Europe ", 
est terminée. " Nous avons besoin d'investissements étrangers et, si 
tout se déroule normalement, nous les aurons. Mais dans les 
conditions les plus dures, et ce ne sera en aucun cas de l'aide ", 
écrit-il, annoncant le début de l'étape du " développement national, 
avec ses formes inévitables d'autarcie ".</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien poursuit sur les chances qui reste pour 
l'épanouissement d'un " libéralisme purement russe ", libéré des 
craintes de recevoir de l'Occident une " mauvaise note en démocratie 
" " Le jour où ce dernier sera mûr pour nous accepter, ne fut-ce 
qu'au sein du Conseil de l'Europe, il ne trouvera tout simplement 
plus personne ici pour en parler ". Conclusion de Segodnia : " c'est 
peut-être mieux comme ça. "               
</TEXT>
</DOC>
