<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003490-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003490-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361204</ACCOUNT>
<PEOPLE>LAVIGE LAURENT</PEOPLE>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, tous les samedis, 3 heures (FM Paris : 87,8).&gt; DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>941128-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE INTER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-INTER: COMME A LA MAISON&gt; La musique et Lavige</TITLE>
<TIO1>COMME A LA MAISION</TIO1>
<TEXT>"EAGLES: la vie toujours plus haut. Bonjour, bonsoir, c'est Laurent Lavige... " Ça a commencé comme ça, à 3 heures et des poussières du 
matin, dimanche 13 novembre sur France-Inter. Juste après qu'une voix 
féminine, plus proche de FIP que de France-Info, eut égrené les 
dernières nouvelles de la nuit. Puis vint le scintillement d'une 
guitare acoustique, la sourde pulsation d'une basse et la rumeur 
montante d'une foule en liesse : les Eagles s'installent dans une 
inédite et splendide version publique de Hotel California, le tube de 
presque toute une génération. A suivre.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis deux ans, avec son émission " Comme à la maison ", Laurent 
Lavige occupe un créneau horaire atypique (le dimanche de 3 heures à 
6 heures), donc fréquenté par une catégorie d'auditeurs (trices) 
inclassables : noctambules casaniers, conducteurs nyctalopes, 
couche-tard et autres lève-tôt en tout genre. La formule, qui 
rencontre un succès non négligeable (0,3 point d'audience à pareille 
heure est un résultat plus qu'honorable), se transforme et doit 
atteindre sa pleine évolution fin décembre tout en conservant son 
objectif premier : " Aider le futur de la musique en France. "</TEXT>
<TEXT>
 Durant la première heure, l'animateur présente à l'antenne deux 
groupes amateurs dont il diffuse plusieurs morceaux. Critiques 
musicaux et responsables de clubs de toute la France sont invités à 
donner en direct leur avis et peuvent s'engager (au terme d'un 
contrat moral passé avec eux) à les promouvoir sur leurs propres 
scènes. Egalement, une fois par mois, à la même heure : le " portrait 
musical " d'une région.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire racontée d'une légende : les Eagles. Laurent Lavige va 
consacrer une bonne partie de ses toutes prochaines émissions à ce 
groupe culte de country-rock, un style musical qui attire les faveurs 
de l'animateur et dont témoigne l'abondante programmation. Durant sa 
deuxième tranche, " Comme à la maison " accueille également le JF 
News : un trépidant journal à l'anglaise animé par Joe Farmer (et 
aimablement court-circuité par Lavige) où se succèdent interviews de 
stars, carnet-décès, actualité du disque, infos brèves souvent 
loufoques et une rubrique souvenir...&lt;
</TEXT>
</DOC>
