<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015924</DOCID>
<ACCOUNT>388326</ACCOUNT>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1500</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>950424-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SU21>REVUE DES VALEURS&gt; Semaine du 17 au 21 avril 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOURSE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>PARIS&gt; INDICE CAC 40 + 2,51%&gt;Les bégaiements de l'Histoire</TITLE>
<TEXT> " LA BOURSE DE PARIS a fait preuve cette semaine d'un ressort aussi étonnant qu'inattendu. " Cette réflexion, le lecteur attentif s'en souviendra, 
commençait la chronique hebdomadaire de la Bourse de Paris à la veille du premier tour de 
l'élection présidentielle du 24 avril 1988. Un lecteur encore plus attentif s'apercevra que 
cette même formule commençait cette même chronique à la veille du premier tour de 
l'élection présidentielle du 26 avril 1981. À chaque élection, les opérateurs relevaient un 
très net courant acheteur étranger. Celle-ci ne déroge pas à la règle : la hausse est encore 
très sensible, a fortiori en cette fin de semaine.</TEXT>
<TEXT>
  La période se solde par un bilan positif de 2,51 %. Essentiellement grâce à la dernière 
séance, vendredi, dont le score mérite de rester dans les annales. Avec un gain de 2,46 %, 
cette séance permet au terme boursier d'avril d'être gagnant de 6,11 % et d'inscrire ainsi 
la troisième liquidation gagnante d'affilée. Les valeurs françaises affichent désormais un 
gain de 2,51 % depuis le début de l'année, l'indice CAC 40 s'inscrivant pour sa part à la 
cote 1 928,37.</TEXT>
<TEXT>
 MICKEY SOURIT</TEXT>
<TEXT>
  Autre fait marquant de cette fin de terme, la séance a été marquée par un volume de 
transactions très étoffé, de l'ordre de 6,7 milliards de francs sur le marché central. Il faut 
remonter au 16 novembre 1994 pour trouver des volumes de cet ordre.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des valeurs, de nombreux titres se sont distingués. Le dernier en date est Euro 
Disney. Dès jeudi, à la veille de la publication des résultats semestriels du parc de loisirs 
de Marne-la-Vallée, le titre, à la fois sur des achats spéculatifs et sur des rachats de 
découvert, gagnait 7,8 %, à 13,80 francs, dans un volume étoffé de 5,1 millions de titre. 
Les boursiers anticipaient une perte semestrielle située dans une fourchette allant de 200 à 
300 millions de francs, contre 1,055 milliard un an plus tôt. Bonne surprise le lendemain, le 
groupe a annoncé une perte nette semestrielle en diminution de 241 millions de francs, en 
réduction de 77 % sur sa précédente perte. Le titre a terminé la semaine en hausse de 8,7 
% dans des transactions non négligeables portant sur 5,3 millions de titres.</TEXT>
<TEXT>
  Bonne semaine également pour le Crédit local de France, qui termine la semaine à son 
plus haut niveau de l'année, à 425 francs. L'action est toujours en hausse de 10,1 % sur 
son cours d'offre publique de vente. Le fait que le Crédit local de France va proposer à ses 
actionnaires de modifier les statuts du groupe pour avoir la possibilité de verser un 
dividende majoré, à compter de l'exercice 1997, n'est peut être pas étranger à ce regain 
d'intérêt. Si ce projet qui doit être soumis aux actionnaires lors de l'assemblée générale 
extraordinaire du 30 mai prochain est adopté, le CLF pourra verser un complément de 
dividende égal à 10 % du montant unitaire du dividende de référence aux actionnaires qui 
détiennent des titres nominatifs depuis au moins les deux exercices précédant la date de 
paiement du dividende. Démarche qui avait déjà été adoptée, notamment par Air liquide, 
De Dietrich, SEB et Siparex. Enfin, le Conseil des Bourses de valeurs a déclaré recevable 
le projet d'offre publique d'échange simplifiée déposée par la Compagnie générale des 
eaux sur sa filiale Compagnie immobilière Phénix. Le titre de cette dernière a terminé à la 
reprise des cotations en progression de 26,6 %, à 63,5 francs. La CGE propose d'échanger 
une action CGE pour huit actions CIP et une action CGE pour trois obligations convertibles 
CIP.</TEXT>
</DOC>
