<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014809</DOCID>
<ACCOUNT>386813</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1320</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950415-24</NUM1>
<ORI1>AGEN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>SPORTING UNION AGENAIS,BASQUET GUY,DUBROCA DANIEL,SELLA PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Le Sporting-Union agenais affronte Toulouse en quarts de finale du championnat de France de rugby à Pau.Le club est le symbole d'une tradition qu'incarnent trois de ses hommes-clés</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Agen cultive l'esprit de famille</TITLE>
<TEXT> A eux trois, ils sont un beau bout d'histoire. Il y a, sainte trinité de l'ovale, le vieux père, le fils aîné et le cadet, trois générations à cultiver l'esprit de 
famille, à porter, sur les pelouses de France et de Navarre, le coeur agenais. Ils l'aiment 
tant, leur club d'hier et de demain, d'aujourd'hui et de toujours. " Je suis un paysan et, ici, 
on a toujours eu l'esprit terrien ", dit Guy Basquet, âgé de soixante-quatorze ans, président 
du Sporting-Union Agenais (SUA). " Mon coeur est bleu et blanc. Des fois, je me demande 
si je n'ai pas le sang bleu et blanc ", renchérit Daniel Dubroca, âgé de quarante et un ans, 
l'entraîneur. " Je n'ai jamais eu envie d'aller voir ailleurs, et pourtant j'ai eu des 
sollicitations ", confesse Philippe Sella, âgé de trente-trois ans, trois-quart centre d'Agen et 
de l'équipe de France.</TEXT>
<TEXT>
 Guy Basquet est le premier des trois à avoir saisi le témoin, le premier relayeur de cette 
saga lot-et-garonnaise en milieu ovale, de cette course à la fidélité envers et contre tout. 
L'apprenti-charcutier de Layrac est devenu agenais en septembre 1939, après un bref 
détour par Paris. Il s'est vite distingué. Trente-trois fois international, capitaine du XV de 
France, il n'a jamais pu rompre avec le club. Il y a bien eu ce fameux jour où des dirigeants 
de l'équipe de jeu à treize de Villeneuve sont venus jusque chez son père, une valise pleine 
de billets, histoire d'en mettre plein les mirettes au petit Guy. Rien à faire. Il a résisté, a 
détourné vertueusement le regard des 15 000 francs qui s'étalaient, impudiques, sous ses 
yeux de joueur amateur. Bien plus tard, quand il a fallu quitter le terrain, Guy Basquet est 
tout naturellement devenu dirigeant. Comment pouvait-il en être autrement ? " Tous ceux 
qui sont partis, ils le regrettent aujourd'hui, affirme le patriarche. On se sent tellement bien 
ici, vraiment comme dans une famille. "</TEXT>
<TEXT>
 En matière de fidélité, Daniel Dubroca n'a rien à envier à son président. Il a passé vingt et 
un ans au club en tant que joueur, raflant au passage trois titres de champion de France 
(1976, 1982, 1988). Ses exploits avec Agen lui ont valu une reconnaissance internationale 
tardive. Son passage à la tête de l'équipe de France, en 1991, a ouvert une parenthèse. Le 
SUA s'est vite chargé de la refermer. A la fin de la saison dernière, une crise a opposé 
Charly Nieucel à quelques-uns de ses joueurs. L'entraîneur est parti. Daniel Dubroca est 
arrivé à la place de son ancien coéquipier, parce qu'il avait beau avoir refusé de prendre en 
charge deux autres clubs de première division, il ne pouvait dire non à Agen. " Quand on a 
connu un club comme le SUA, on ne peut pas ambitionner d'aller ailleurs ", explique 
l'ancien pilier ou talonneur, devenu, comme tant d'autres, le " coach ". Un seul entraîneur 
agenais de ces vingt dernières années n'a pas été un ancien joueur de l'équipe première.</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Sella, le plus jeune, n'est pas le moins méritant dans ce palmarès de bons et 
loyaux services rendus à la cause. Le gamin de Clairac, une commune du département, 
aurait pu voir loin. Lui, 106 fois international, monument du rugby mondial dont l'ample 
foulée et les placages rageurs sont une promesse de fortune, n'a pas voulu entendre les 
sirènes de l'argent. Une seule fois dans sa longue carrière, il a failli partir pour Brive et un 
travail dans une entreprise corrézienne. Et puis, il a décidé de rester. Agenais, toujours, il 
serait. " Ailleurs, j'aurais eu plus d'argent, c'est sûr, mais j'aurais perdu les valeurs simples 
auxquelles je suis attaché. J'avais envie de rester chez moi. "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ATTIRER LES JEUNES</TEXT>
<TEXT>
A eux trois, ils sont pour beaucoup dans la force et la réputation d'Agen. Ils font Agen, 
autant qu'Agen les a faits, eux et tant d'autres joueurs d'un club qui reste la plus belle 
réussite de ce rugby du Sud-Ouest. " Quand j'étais enfant, raconte Philippe Sella, les gens 
de mon village, quand on leur parlait d'Agen, avaient toujours le sourire. " De Basquet à 
Sella, en passant par Dubroca, la préfecture du Lot-et-Garonne a longtemps été le centre 
du monde rugbystique. Elle a attiré les meilleurs jeunes du département et de ceux qui lui 
sont limitrophes. Aujourd'hui encore, beaucoup rêvent de rejoindre un club fortement 
enraciné dans la tradition des équipes offensives du championnat. Philippe Benetton et 
Abdelatif Benazzi, internationaux agenais, viennent de Cahors, Marc Dal Maso, le 
talonneur, de Mont-de-Marsan.</TEXT>
<TEXT>
Pourtant, les temps changent. L'argent s'est immiscé dans le rugby, d'abord dans les 
recoins de vestiaire, puis de plus en plus ouvertement. Guy Basquet sait aussi qu'Agen n'a 
plus les moyens de rivaliser avec les grandes villes comme Toulouse ou Bordeaux. " Ici, on 
a toujours fait du social, revendique le président du SUA. Mais s'il y a un championnat 
d'élite à dix ou douze clubs, on risque de souffrir. " " C'est clair, résume Daniel Dubroca, 
l'évolution du rugby désavantagera de plus en plus Agen. " L'entraîneur cite l'exemple de 
jeunes qui devaient rejoindre le SUA et qui, au dernier moment, se sont désistés. De 
quelques autres qui, à peine arrivés, sont repartis.</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Sella partage cette inquiétude. Il en tire la conclusion qu'il faut renforcer la 
formation des jeunes joueurs. " Agen doit devenir l'équivalent d'Auxerre en football ", 
explique l'international, qui promet de faire encore une saison avec le SUA. Après, il se 
voit bien homme de terrain chargé des jeunes. " J'ai prévenu ma femme, raconte-il, après 
le rugby, il y aura le rugby. " Comme Basquet, comme Dubroca, Sella n'en aura sans doute 
jamais fini avec Agen.</TEXT>
</DOC>
