<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001606-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001606-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320328</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,SEANCE PARLEMENTAIRE,MOTION DE CENSURE,CONSEQUENCE,DEMISSION,PREMIER MINISTRE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>01140100</FAB>
<NAMES>CIAMPI CARLO AZEGLIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>DEBAT SUR MOTION DE CENSURE LE PREMIER MINISTRE M. CIAMPI PRESENTE SA DEMISSION 13 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Fin de partie en Italie</TITLE>
<TEXT>" VOUS qui sortez d'ici, abandonnez toute espérance ! " Librement adaptée de Dante, cette formule pourrait convenir à la grande 
majorité des " onorevoli ", députés et sénateurs élus au dernier 
Parlement de ce qu'il est convenu maintenant d'appeler la première 
République italienne. Lorsque le président Scalfaro aura, ce qui ne 
fait guère de doute, accepté la démission de Carlo Azeglio Ciampi et 
prononcé la dissolution des Assemblées, ils seront bien peu nombreux 
à conserver un siège qui leur était naguère garanti par les appareils 
des partis.</TEXT>
<TEXT>
  Socialistes, démocrates-chrétiens, petits partis laïques des 
éternelles coalitions " pentapartis " vont se retrouver à mener des 
combats sans espoir dans un système électoral à dominante 
majoritaire. Pour près d'un tiers des parlementaires, la vie 
politique va se résumer dans quelques mois à l'organisation de leur 
défense face aux juges de l'opération " Mains propres ", et à méditer 
sur l'ingratitude d'un peuple qui a tôt fait de vouer aux gémonies 
ceux qu'il adorait hier.</TEXT>
<TEXT>
  IL leur faudra attendre que les passions soient apaisées pour qu'un 
jugement historique équitable soit porté sur les partis et les hommes 
qui ont tenu pendant près de cinquante ans les rênes du pouvoir. 
L'effondrement calamiteux d'un système miné par la corruption et les 
compromissions avec la Mafia ne saurait faire oublier la contribution 
de partis et de leurs dirigeants à la construction d'une Italie 
moderne, économiquement performante, insérée dans l'Union européenne 
et l'Alliance atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, les Italiens sont plus portés à se tourner vers un 
avenir dont ils attendent peut-être trop qu'à revenir sur un passé 
qu'ils estiment n'avoir que trop duré. Les dernières élections 
municipales partielles avaient donné une indication sur le nouveau 
paysage politique qui pourrait se dessiner après les élections 
législatives du printemps prochain : un pôle " progressiste " 
regroupant les anciens communistes du PDS, les Verts et les 
catholiques de gauche serait en mesure de s'imposer face aux 
sécessionnistes de la Ligue au Nord et aux néo-fascistes au Sud, ces 
dernières formations se partageant des dépouilles de la " baleine 
blanche " démocrate-chrétienne.</TEXT>
<TEXT>
  CETTE perspective a provoqué dans la Péninsule une agitation 
politicienne à la mesure de l'enjeu. La reconstruction d'une force 
centriste, potentiellement majoritaire dans un pays modéré sur le 
fond, sinon sur la forme, aiguise bien des appétits. Cette nouvelle 
force, le pape Jean-Paul II la veut d'inspiration chrétienne et le 
magnat des médias Silvio Berlusconi entend la mettre au service de 
ses ambitions personnelles. A moins de se ressaisir rapidement, ce 
nouveau " centre " risque de se briser sur les écueils du 
cléricalisme et de la médiacratie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
