<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001055-19940812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001055-19940812</DOCID>
<ACCOUNT>347635</ACCOUNT>
<PEOPLE>REINHARD MARCEL;MURATORI PHILIP ANNE</PEOPLE>
<CHA1>Deux biographies, de Lazare Carnot et d'Antoine-Augustin Parmentier</CHA1>
<DATE>19940812</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE GRAND CARNOT&gt;  de Marcel Reinhard.&gt;  Préface de Charles C. Gillispie,&gt;  Hachette, 709 p., 195 F. PARMENTIER&gt;  d'Anne Muratori-Philip.&gt;  Plon, 398 p., 148 F.</NOTE>
<NAMES>CARNOT LAZARE;PARMENTIER ANTOINE AUGUSTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>THOMAS JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE CONSACREE AUX SCIENCES</LEAD1>
<TITLE>L'ingénieur et l'apothicaire</TITLE>
<TIO1>LE GRAND CARNOT;PARMENTIER</TIO1>
<TEXT>Lazare Carnot, père du fondateur de la thermodynamique, reçoit l'enseignement de Monge à l'Ecole du génie, s'y instruit de l'art des 
fortifications dans le respect de Vauban, devient ingénieur militaire 
et organise les armées de la République. A ses moments perdus, le 
grand Carnot rédige sa Géométrie de position à l'usage de ceux qui se 
destinent à mesurer les terrains. Marcel Reinhard, dont on réédite la 
magistrale biographie de Lazare Carnot, ne souffle mot de son oeuvre 
scientifique. Charles C. Gillispie, professeur d'histoire des 
sciences à Princeton, en expose les grandes orientations en quelques 
pages. Par la grâce d'une préface et d'une quatrième de couverture, 
Lazare Carnot reprend figure de savant.</TEXT>
<TEXT>
  Antoine-Augustin Parmentier est l'"inventeur" de la pomme de terre. 
Le précieux tubercule devient le pain des pauvres et met un terme aux 
famines du royaume. Le "bourru bienveillant", comme l'appelaient ses 
amis, n'est point inculte. Cet inspecteur général du service de santé 
des armées a commencé sa carrière comme membre du Collège de 
pharmacie et démonstrateur d'histoire naturelle au Jardin des 
apothicaires. Il est l'auteur de plusieurs ouvrages, dont un Traité 
sur la culture et les usages des pommes de terre, de la patate et du 
topinambour, suivi d'une importante Instruction sur les sirops de 
raisin.</TEXT>
<TEXT>
  Signe des temps: pour asseoir la réputation d'un notable ou d'un 
homme politique du passé, il faut de nos jours l'inscrire dans 
l'histoire des sciences.&lt;
</TEXT>
</DOC>
