<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001272-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001272-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319975</ACCOUNT>
<PEOPLE>HORN FRITZ</PEOPLE>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01111960</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'×UVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre Paris Villette. 211, avenue Jean-Jaurès, Paris (19). Métro : Porte de Pantin. Du mardi au samedi à 21 heures. Dimanche à 16 h 30. 65 F à 135 F. Tél. : 42-02-02-68.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; MARS au Théâtre Paris-Villette&gt; Rire de colère</TITLE>
<TIO1>MARS</TIO1>
<TEXT>Né à Zurich, c'est de son lit d'hôpital que Fritz Zorn, au mois de juillet 1976, envoie à un éditeur le manuscrit de Mars. Il a 
trente-deux ans, il sait que son cancer lui laisse désormais peu de 
semaines. Le livre est si " dur " que l'éditeur, qui voit pourtant là 
une oeuvre capitale, préfère repasser le manuscrit à un concurrent 
moins anxieux. Nouvelles hésitations. Enfin la lettre d'acceptation 
arrive à l'hôpital le 1 novembre : le psychothérapeute en donne 
lecture à Fritz Zorn, qui meurt le lendemain.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu comme de la fonte en fusion, ce livre, Mars, refuse toute 
autre approche que la lecture. Résumés, commentaires, sont trop " en 
dessous ". Il est publié en poche dans la collection " Folio " chez 
Gallimard. C'est un texte d'expression immédiate : à la première 
personne, Fritz Zorn dit sa naissance, ses parents, sa jeunesse, et 
les jours et les nuits jusqu'au cancer. Livre extrême, pourquoi ? 
Parce que Zorn, qui, jusqu'à l'arrivée de la maladie, " aurait tout 
pour être heureux ", comme cela se dit, souffre de vivre ; mais 
souffre de vivre à un tel degré de douleur qu'avant lui ce ne fut 
jamais écrit. Or la voix de Zorn n'est pas une seconde tragique, ni 
même sombre. Plutôt d'une ironie violente. Comme un rire de colère. 
Un acteur jeune, Hervé Falloux, donne aujourd'hui corps et voix aux 
pages de Fritz Zorn. C'est une sensation forte, parce que sa liberté 
de jeu, sa modestie, sa passion, son énergie spirituelle, et cette 
alliance, si " imprenable sur le fait ", de poésie, de vérité, et 
d'irréel, qui sont la part du vrai acteur, donnent une charge de vie 
incroyablement " ressemblante " au texte pourtant si " hors toute et 
point de salut " de Zorn.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en scène de Clotilde Ramondou y est pour beaucoup. Elle a 
su découper le temps, elle a su unir les changements de silence et 
les changements du corps en une alternance de messages, en une danse 
de signes, qui suscitent comme par magie une communion de 
consciences, celles de Zorn, de l'acteur, et la nôtre. Elle a affiné 
le jeu des lumières jusqu'à moduler, d'une touche presque 
immatérielle, les ombres des choses du théâtre et celles de la tête, 
des mains, du comédien intercesseur. Ombres d'un noir d'encre de 
Chine, marques de la mort vivante.&lt;
</TEXT>
</DOC>
