<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032619</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032619</DOCID>
<ACCOUNT>410634</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/0952</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950906-2-007-33</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Le chef du gouvernement a évoqué l'aménagement du temps de travail</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELON SES DECLARATIONS DU LUNDI 4 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé ouvre le " chantier "de la réforme de la Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT> ALAIN JUPPÉ a, lui aussi, fait sa " rentrée sociale ". L'expression a fait implicitement irruption, lundi 4 septembre, dans le vocabulaire de l'hôtel 
Matignon. Tirant un bilan de ses rencontres avec les partenaires sociaux, qu'il avait reçus 
une première fois, en mai, aussitôt après sa nomination comme chef du gouvernement, M. 
Juppé a procédé, d'abord, au rappel des mesures qui ont déjà été prises et il a exposé les 
grandes reformes à venir : prêt à 0 % pour l'accession à la propriété des plus démunis, 
développement des emplois de proximité par la prestation autonomie pour les personnes 
âgées dépendantes, renforcement de l'intégration urbaine par les emplois de ville, plan 
PME-PMI.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre a noyé la confirmation inopinée du gel des salaires pour les 
fonctionnaires en mettant l'accent, longuement, sur les " grandes négociations en cours " 
entre les partenaires sociaux et sur les " cinq grandes questions " qui touchent l'avenir de 
la protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations actuelles concernent l'apprentissage et l'alternance sur lesquels M. 
Juppé souhaiterait voir " passer à la vitesse supérieure ". Il s'agit, ensuite, dans l'esprit du 
premier ministre d'avancer sur le temps de travail (aménagement et reduction) car " il y a 
beaucoup à faire ". Rendez-vous est pris pour la fin octobre entre les partenaires sociaux. 
De même, M. Juppé pense qu'il y a beaucoup à faire sur les inégalités salariales entre 
hommes et femmes : l'écart moyen est de 38 % en région parisienne et de 30 % en 
#province à compétences égales. Une mission a donc été confiée à Roselyne Bachelot, 
député (RPR) de Maine-et-Loire, qui présidera un observatoire spécialisé. La dernière 
négociation concerne les relations avec l'UNEDIC pour lequel l'Etat ajourne la contribution 
de 12,5 milliards de francs qu'il s'était engagé à lui verser.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MULTIPLES DOSSIERS</TEXT>
<TEXT>
Pour bien montrer, sans jamais citer le nom de l'ancien ministre de l'économie et des 
finances, que le départ d'Alain Madelin du gouvernement était fondé tant sur le fond que 
sur la forme, M. Juppé a dit, à plusieurs reprises, qu'il ne confond pas " conquêtes sociales 
et privilèges ", en prévenant qu'il le répètera prochainement lors du cinquantième 
anniversaire de la création de la Sécurité sociale. C'est précisemment sur le dossier de la 
protection sociale " Je ne discuterai pas de mesure de reprise de dettes si il n'y a pas de 
reflexion sur l'évolution du système ", a déclaré le chef du gouvernement que M. Juppé a 
posé une serie de questions fondamentales. Celles-ci feront donc l'objet d'un débat tant 
avec les partenaires sociaux, que les parlementaires ou l'opinion publique, afin de 
permettre des réformes qui seront annoncées avant la fin décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Les chantiers de la protection sociale concernent la branche vieillesse, la politique 
familiale, la maladie, le financement et l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la vieillesse, M. Juppé a rappelé son attachement au système par répartition tout en 
soulignant qu'il ne s'équilibre pas. Il a mis le doigt sur la disparité dans les durée de 
cotisation : quarante ans dans le secteur privé et trente-sept années et demie pour les 
fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la famille, il s'est interrogé sur la justesse d'un cumul d'avantages (allocations sans 
conditions de ressources, défiscalisation et existance du quotient familiale).</TEXT>
<TEXT>
#  Sur la maladie, M. Juppé se demande s'il fait généraliser le dossier médical, comment le 
problème de la démographie médicale peut être maîtrisé, comment peut être développer 
une alternative à l'hospitalisation,...</TEXT>
<TEXT>
  Un quatrième chantier de M. Juppé concerne le sempiternel mode de financement de la 
protection sociale. Indiquant que " la réforme fiscale et la réforme de la protection sociale 
sont intimement liées ", le premier ministre a annoncé un " loi d'orientation fiscale en 
janvier 1996 ".</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le dernier chantier a trait à l'exclusion et plus précisemment au RMI baptisé 
conquête sociale sur laquelle, malgré tout, il est nécessaire de se pencher. M. Juppé 
préconise donc de " cogiter " sur l'insertion et sur les procédures d'attribution. Les 
questions sont posées ; il reste à y apporter les réponses.</TEXT>
</DOC>
