<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000722-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000722-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358272</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,PROJET DE LOI,FINANCEMENT,FINANCES LOCALES,FINANCES REGIONALES,REGION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 3 PAGES SUR L'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE ET LA PEREQUATION ENTRE LES REGIONS ET ENTRE LES VILLES</LEAD1>
<TITLE>L'aménagement du territoire et la concurrence entre les régions&gt; LA PÉRÉQUATION FINANCIÈRE: ÉLOGE DE L'INÉGALITÉ&gt; Pas d'aménagement du territoire sans traitement différencié des régions riches et des régions pauvres, ni sans sacrifice des premières en faveur des secondes.</TITLE>
<TEXT>QU'ON emploie les mots redistribution, écrêtement, partage, péréquation, en définitive l'idée essentielle reste la même. Il 
s'agit, par une politique volontairement inégalitaire, de répartir 
l'argent public de sorte que les villes, départements, régions les 
plus handicapés ou les plus frappés par la dureté des temps soient, 
au nom de la solidarité, mieux servis que ceux pour qui l'histoire, 
la géographie ou l'économie ont été plus cléments. Il faut, en effet, 
traiter les territoires comme les individus, car il y a des riches et 
des pauvres. Toute la philosophie de l'aménagement du territoire, 
depuis plus de trente ans qu'existe cette politique voulue par le 
général de Gaulle au début des années 60, en dépend.</TEXT>
<TEXT>
 La France n'étant pas homogène, la politique d'aménagement du 
territoire ne peut, ni ne doit, être uniforme. Sans doute 
l'égalitarisme est-il un mythe. Mais quand il s'agit de corriger des 
déséquilibres profonds qu'aggraverait encore le libre jeu du marché 
et d'essayer de redonner à chacun une égalité de chances pour 
l'emploi, la culture ou l'éducation, il n'y a pas d'autre voie que 
l'approche sélective, selon les zones concernées et en fonction des 
outils financiers, fiscaux, budgétaires ou réglementaires utilisés.</TEXT>
<TEXT>
  La DATAR et les ministres successifs chargés de cette question, de 
Jérôme Monod et Olivier Guichard jusqu'à Charles Pasqua en passant 
par Michel Delebarre, ont toujours eu le souci, avec des fortunes 
diverses, d'affecter les crédits publics disponibles en fonction de 
cartes ou de tableaux de bord faisant apparaître les nécessiteux et 
les nantis.</TEXT>
<TEXT>
 La carte des primes à l'aménagement du territoire (PAT), dessinée 
avec l'aval de Bruxelles, illustre bien cette constante. Selon le 
lieu qu'un industriel (français ou étranger) a choisi pour construire 
une usine, il touchera des primes plus ou moins importantes. Si c'est 
dans la banlieue d'Orléans, considérée comme une région déjà assez 
bien pourvue en activités, il n'aura aucune prime de l'Etat. S'il 
choisit le département de la Manche, la subvention sera de 17 % du 
coût de l'investissement.</TEXT>
<TEXT>
 " Discriminations positives "</TEXT>
<TEXT>
  Dans le Cantal ou la Haute-Loire _ où les handicaps sont lourds _, 
l'incitation ira jusqu'à 25 %. Dans la vallée de la Sambre ou le 
Valenciennois, où le chômage dépasse 17 %, ou encore près de Longwy, 
il bénéficiera d'un taux dérogatoire, avec toutefois un plafond de 30 
%. Les crédits de la PAT (580 millions de francs dans le projet de 
budget 1995) sont donc répartis de manière volontairement 
différenciée, et l'on prive les uns ici pour épauler les autres là. 
Il en va de même des crédits européens.</TEXT>
<TEXT>
 On parle à la DATAR communément de " discriminations positives ". 
C'est une péréquation entre ceux qui ont (relativement) beaucoup et 
ceux qui accumulent les retards. Il en va de même de la contribution 
de l'Etat dans les contrats de plan Etat-régions (1994-1998) : le 
Limousin est mieux servi par tête d'habitant que l'Alsace.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chérèque, qui fut entre 1988 et 1991 un ministre de 
l'aménagement et des reconversions industrielles convaincu et 
convaincant (bien qu'il n'ait pas toujours trouvé auprès de son 
premier ministre, Michel Rocard, tous les appuis souhaitables), avait 
cette formule percutante : " A des inégalités flagrantes de 
situations, il faut répondre vigoureusement par des inégalités 
d'avantages. "</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats du recensement de 1990, qui ont coïncidé avec les 
premières explosions de violence dans les banlieues et les prémices 
d'une politique de la ville, ont révélé que la France était menacée 
d'une double fracture : des banlieues déstructurées et sans repères 
et des zones rurales anémiées. D'un côté, quelque 400 quartiers 
dégradés, de l'autre 400 cantons ruraux en marge de l'économie 
moderne. Par ailleurs, l'analyse précise des disparités d'imposition 
entre collectivités locales a conduit les gouvernements à 
s'interroger.</TEXT>
<TEXT>
 Comment accepter que le produit de la fiscalité directe rapporte 
presque deux fois et demie moins dans la Marne qu'en Savoie, ou que 
les bases de taxe d'habitation dépassent 8 290 F par habitant dans 
les Alpes-Maritimes alors que, dans le Nord, elles atteignent à peine 
2 300 F ? Par ailleurs, une récente étude de l'INSEE a montré que, de 
65 % en 1982, l'écart entre le PIB par habitant de l'Ile-de-France et 
celui des autres régions était passé à 75 % en 1991. En clair, la 
politique de rééquilibrage régional a en partie échoué...</TEXT>
<TEXT>
 Opacité et complexité</TEXT>
<TEXT>
  La difficulté que rencontre un gouvernement qui veut faire une 
réelle péréquation tient à l'état des finances publiques : moins le 
gâteau à répartir est abondant _ ou, ce qui revient au même, plus la 
volonté de contenir les déficits publics est ferme _, moins la marge 
de manoeuvre est aisée. Il existe deux manières d'opérer des 
péréquations : d'abord, en modulant les dotations d'Etat aux 
collectivités, notamment la dotation globale de fonctionnement (DGF) 
; mais on peut aussi instaurer une solidarité entre les collectivités 
locales elles-mêmes. C'est ainsi qu'a été instituée la dotation de 
solidarité urbaine par une loi de mai 1991, alimentée par un 
prélèvement sur les communes réputées riches. La loi du 6 février 
1992, pour sa part, a créé un fonds de correction des déséquilibres 
régionaux, alimenté par une ponction sur les régions, liée à leur 
potentiel fiscal et à leur taux de chômage. Les ressources de 
l'Alsace, de Rhône-Alpes et de l'Ile-de-France auront été amputées de 
315 millions de francs cette année, qui ont été redistribués à treize 
régions défavorisées.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en dépit de ces mécanismes mis en place essentiellement 
depuis 1991 _ et qui forment un ensemble d'une opacité et d'une 
complexité chaque année plus impénétrables _, les déséquilibres et 
les inégalités entre villes, départements et régions demeurent, voire 
se creusent. Le cas de la taxe professionnelle (TP), principal impôt 
local, est révélateur. Il existe bien des fonds (national et 
départementaux) de péréquation, mais, sur 117 milliards de francs de 
taxe professionnelle encaissés en 1993, la péréquation n'a porté que 
sur 5 milliards. Et, quand la Moselle a touché 88 millions, le 
Maine-et-Loire aura reçu 134 000 F et la Seine-Saint-Denis... rien.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi le Sénat souhaite que, si péréquation il doit y 
avoir, le dispositif prenne à la fois en compte la totalité des 
charges et des ressources des collectivités et se montre moins timide 
et moins parcellisé qu'aujourd'hui.&lt;
</TEXT>
</DOC>
