<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000913-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000913-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350552</ACCOUNT>
<CHA1>Jacques Chirac doit inaugurer, lundi 26 septembre, les nouveaux habits des Champs-Elysées. Les revêtements de l'avenue ayant été rénovés, il s'agit maintenant de rendre la " plus belle artère du monde " agréable à tous moments à ses nombreux utilisateurs. Cela nécessite de la part des services de la ville, comme de ceux de la préfecture de police, une mobilisation exceptionnelle et permanente.</CHA1>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09051402</FAB>
<SUBJECTS>INAUGURATION;POLICE;VOIRIE;ARTISAN COMMERCANT,MAGASIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARIS 8,RENOVATION URBAINE,RUE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CAUSSAT PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<LEAD1>SERA INAUGUREE LE 26 SEPTEMBRE PAR JACQUES CHIRAC</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Après les travaux d'aménagement de la " plus belle artère du monde "&gt; Les nouveaux habits des Champs-Elysées exigent une mobilisation permanente des services d'entretien et de police</TITLE>
<TEXT>Les Champs-Elysées, sont, sans doute, l'une des seules avenues du monde sur laquelle un bout de papier tombé à terre n'y reste pas plus 
d'une demi-heure. Telle est la consigne donnée par la mairie de 
Paris, qui exige une " propreté permanente " sur les trottoirs de 
l'artère rénovée (le Monde du 17 août). A chaque instant, les hommes 
en vert de la Propreté de Paris, balaient, aspirent ou lavent à 
grande eau les larges promenoirs dallés de granit clair. </TEXT>
<TEXT>
  Les agents municipaux ne sont pas les seuls à participer de manière 
intensive et permanente au bon fonctionnement de l'avenue. Avec près 
de 200 000 visiteurs par jour, 165 commerces, des milliers de mètres 
carrés de bureaux, des restaurants et des salles de spectacle, mais 
aussi des centaines de platanes à entretenir et, désormais, de 
nouveaux aménagements à préserver, l'avenue s'apparente à une 
entreprise qui fonctionne sans interruption. Après l'avoir 
réhabilitée, il faut à présent la gérer.</TEXT>
<TEXT>
 Les Champs-Elysées ne s'endorment jamais tout à fait, mais l'avenue 
connaît un regain d'activité dès 6 heures du matin, avec les 
premières livraisons. L'heure aussi de la toilette matutinale : les 
trottoirs sont lavés à grande eau. Ils le seront à nouveau 
régulièrement pendant la journée. Aux spécialistes du service 
Propreté de Paris on a confié une flotille de véhicules qui slaloment 
au milieu des promeneurs et font l'admiration des touristes 
japonais.</TEXT>
<TEXT>
 Chasse à la saleté</TEXT>
<TEXT>
 Mais aucune formule miracle n'a encore été trouvée pour venir à bout 
des chewing-gums collés sur le dallage. Un vrai casse-tête pour les 
ingénieurs. " C'est un phénomène universel, explique Alain Le 
Troquer, chef des services techniques de Propreté de Paris. Nous en 
trouvons en moyenne dix par mètre carré ". Consultés, la RATP et 
Eurodisney ne connaissent pas de solution. Le dissolvant ? Il n'en 
existe pas pour le caoutchouc à mâcher. Le durcissement par 
congélation ? Il est inefficace quand la gomme s'est incrustée dans 
le granit rugueux. Alors, toutes les nuits, les trottoirs sont 
décrassés à l'eau chaude sous pression. Parfois un fonctionnaire 
municipal gratte les plaques de chewing-gum à la main et en plein 
jour. " Cela aura peut-être une vertu pédagogique " espère M. Le 
Troquer.</TEXT>
<TEXT>
La chasse à la saleté est d'autant plus nécessaire que les trottoirs 
ont été conçus dans des teintes claires, et que ces rénovations, tout 
en espérant attirer de nouveaux promeneurs, doivent restaurer l'image 
des Champs-Elysées. Riverains, mairie de Paris, préfecture de police 
y travaillent en commun.</TEXT>
<TEXT>
  " Dès 1985, nous avons pris conscience de la dégradation de 
l'environnement sur les Champs-Elysées ", rappelle Roland Pozzo di 
Borgo, président du Comité des Champs-Elysées, l'association qui 
rassemble les commerçants. Aujourd'hui, les commerçants sont " en 
contact permanent " avec la police pour évaluer et prévenir les " 
nuisances. "</TEXT>
<TEXT>
 La nouvelle politique, menée depuis juillet 1993, consiste à 
afficher une présence massive et ostentatoire des forces de l'ordre. 
Un îlotage très serré mobilisant une quarantaine de gardiens de la 
paix a été mis en place dans la journée. On y ajoute des équipes de 
nuit, patrouillant de 23 heures à 6 heures du matin, et quelques 
renforts de CRS. " Nous devons occuper le terrain pour empêcher la 
criminalité de revenir et redonner aux Champs-Elysées une 
physiononmie normale ", explique Eric Le Douaron, chef du premier 
district de la police nationale, qui comprend les 8, 16 et 17 
arrondissements.</TEXT>
<TEXT>
  Les touristes ne sont-ils pas choqués par un tel déploiement 
d'uniformes ? " C'est rassurant ", selon M. Pozzo di Borgo, qui se 
dit satisfait que son avenue soit devenue " la plus sûre de Paris ". 
Pourtant, coté circulation, persiste un inconvénient déjà ancien : 
l'entrée du tunnel sous la place de l'Etoile, limitée à 2,40 mètres 
de hauteur et mal signalisée.</TEXT>
<TEXT>
 Les commerçants du quartier ont dépensé 30 millions de francs pour 
s'adapter aux consignes de la ville : alignement des terrasses, 
installation de fauteuils et de bacs à fleurs en rotin, harmonisation 
des couleurs des stores, suppression des enseignes trop voyantes. La 
concertation avec les services municipaux devrait se poursuivre grace 
à un Comité de suivi présidé par Camille Cabana, adjoint au maire 
chargé de l'urbanisme. Les commerçants sont déjà consultés lorsque 
l'implantation de nouvelles boutiques est envisagée : ils ont ainsi 
refusé l'installation d'une salle de jeux.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif du Comité est de défendre la réputation de l'avenue, 
symbole de Paris, dans le monde, mais aussi auprès des habitants. M. 
Pozzo di Borgo souhaite " créer un esprit nouveau, marier la boutique 
Cartier avec un restaurant grand public ". L'inauguration par Jacques 
Chirac, lundi 26 septembre, doit s'accompagner d'une mise en lumière 
de l'avenue, conçue par Yann Kersalé. Fixés sur les platanes, des 
luminaires spéciaux adapteront leur intensité à la densité des 
promeneurs. Après l'artère, son nouveau mobilier et les hommes qui la 
gèrent, ce sont les passants eux-mêmes qui seront sous les feux de la 
rampe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
