<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000701-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000701-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339706</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EFFONDREMENT,USINE;ACCIDENT DU TRAVAIL,BILAN,1993;ANNIVERSAIRE,REPRESSION,1989,HONGKONG</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHINE</SUBJECTS>
<FAB>06061900</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>CHINE&gt; Les accidents du travail ont causé&gt; la mort de 60 000 personnes en 1993</TITLE>
<TEXT>PÉKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  L'effondrement d'une usine de jouets en construction, qui a tué au 
moins onze ouvriers, samedi 4 juin, dans la zone économique spéciale 
de Shenzhen, près de Hongkong, a mis en lumière une nouvelle fois les 
conditions déplorables de vie et de travail qui accompagnent souvent 
le décollage économique chinois. Une centaine d'employés se 
trouvaient dans un dortoir lorsque la structure de béton s'est 
effondrée, surprenant les ouvriers _ principalement des femmes _ dans 
leur sommeil. La cause de l'accident serait à rechercher dans la 
piètre qualité des matériaux ; le propriétaire de l'usine n'avait pas 
de permis de construire, ont indiqué les autorités. Plusieurs 
accidents dus à l'imprévoyance ont fait des centaines de morts l'an 
dernier dans la seule zone de Shenzhen.</TEXT>
<TEXT>
 Calme</TEXT>
<TEXT>
 à Pékin</TEXT>
<TEXT>
 Devant les patrons, les ouvriers, venus de l'intérieur du pays, se 
trouvent dans un état de quasi-asservissement qui exclut toute 
revendication, même en matière de sécurité. Les autorités 
reconnaissent que les accidents industriels mortels sont en hausse, 
avec un bilan incomplet pour 1993 de l'ordre de 60 000 morts. Le 
delta de la rivière des Perles, qui débouche à Hongkong, est 
particulièrement frappé en raison du laxisme ambiant. Responsables au 
premier chef, des actionnaires peu regardants de Hongkong, Taïwan et 
Corée du Sud, qui, avec la complicité des autorités, considèrent la 
main-d'oeuvre continentale comme exploitable à volonté.</TEXT>
<TEXT>
 Le drame de samedi a une valeur exemplaire : le même jour, date 
anniversaire de la répression de Tiananmen, l'activiste ouvrier Han 
Dongfang, interdit de séjour dans son propre pays, participait à 
Hongkong à la commémoration des journées de 1989 durant lesquelles il 
tenta de promouvoir un syndicat indépendant. M. Han s'efforce 
aujourd'hui de disséminer sur le continent, depuis l'étranger, 
l'information concernant les droits des travailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'anniversaire de Tiananmen, qui n'aura fait l'objet d'aucune 
protestation publique connue à Pékin, a été l'objet, à Hongkong, 
d'une veillée nocturne aux bougies à laquelle environ quarante mille 
personnes auraient participé. Les autorités britanniques 
n'interdisent pas cette cérémonie annuelle, mais les Hongkongais 
savent qu'elle ne pourra vraisemblablement plus se tenir que trois 
fois : on voit mal Pékin en accepter la tenue après avoir repris le 
contrôle du territoire le 1 juillet 1997.</TEXT>
<TEXT>
  A Pékin, les censeurs ont continué pendant tout le week-end leur 
oeuvre méticuleuse à l'encontre des images télévisées évoquant la 
répression de 1989. Après CNN, ce fut RFO, qui rediffusait un 
reportage sur la censure exercée contre la chaîne américaine, qui fut 
à son tour coupé. Du travail méthodique comme on en voit rarement 
dans l'administration chinoise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
