<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002067-19940715</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002067-19940715</DOCID>
<ACCOUNT>345160</ACCOUNT>
<PEOPLE>BELOT ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19940715</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LUCIEN REBATET&gt;Un itinéraire fasciste&gt;de Robert Belot&gt;Seuil, 482 p., 190 F.&gt;DOC : Avec un dessin de Serguei.</NOTE>
<NAMES>REBATET LUCIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>RIOUX JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>281</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; L'HISTOIRE&gt; Lucien-la-honte</TITLE>
<TIO1>LUCIEN REBATET,UN ITINERAIRE FASCISTE</TIO1>
<TEXT>   REBATET est mort en 1972, à soixante-neuf ans, sans en démordre : fasciste il avait été, fasciste il disparut, comme le caillou dans 
l'eau noire des mares. Il est aujourd'hui tout à fait inconnu et n'a 
aucune postérité, sauf à considérer que les ex-jeunes gens de notre 
nouvelle droite qui le trouvèrent si roboratif pourraient sortir de 
leur isolement groupusculaire. Rien n'y a fait. Rebatet ne compte pas 
d'amis chez M. Le Pen. Une réédition expurgée de ses Décombres, en 
1976, a fait long feu. L'opuscule de Pol Vandromme sur " le grand 
écrivain gothique ", paru aux Editions universitaires en 1968, a été 
trop louangeur pour convaincre quiconque.</TEXT>
<TEXT>
  Le retour en presse du journaliste, dès 1956 à Rivarol, a 
marginalisé un peu plus ce dissident lugubre, muré dans 
l'anticommunisme et l'antigaullisme de sa confrérie, et tout juste 
singularisé par des sentiments pro-européens et tiers-mondistes qui 
faisaient ricaner ses petits camarades. La publication en 1952, par 
Gallimard, de son roman d'apprentissage, les Deux Étendards (réédité 
en 1991), voulue par Dominique Aury et Jean Paulhan, un résistant 
sans rancune, a été accueillie dans une indifférence délibérée. Elle 
avait sans doute aidé à faire sortir le prisonnier de Clairvaux, mais 
n'avait guère convaincu de la " pureté originelle " de son passé de 
collabo notoire, condamné à mort après la Libération.</TEXT>
<TEXT>
  A quoi bon, par conséquent, remuer toute cette cendre et faire 
redécouvrir Rebatet en 1994 ? La question, visiblement, hante Robert 
Belot, né en 1958. Il n'y répond pas vraiment. Mais il tient en 
revanche à se " couvrir " en nous assurant toutes les trois pages de 
ses meilleurs sentiments antifascistes, dont nous n'avons rien à 
faire. Il lui aurait suffi de nous dire qu'il était historien, ni 
plus ni moins, pour nous convaincre tout à fait. Quitte, par exemple, 
à nous indiquer plus clairement au passage quelles avaient été ses 
sources inédites utilisées pour rédiger cette thèse devenue livre : 
relire attentivement les papiers de presse et les oeuvres 
boursouflées de Rebatet est une chose ; ne pas afficher ou signaler 
au hasard des notes les inédits et les trouvailles dans des archives 
privées en est une autre. Bref, cette obstination à jouer à la belle 
âme sans faire assez humblement son métier irrite les grands garçons 
que nous sommes tous.</TEXT>
<TEXT>
  I L faut pourtant surmonter cet agacement et même supporter les 
prétentions au style que cultive si gentiment Robert Belot. Car son 
livre, premier du genre, est bon, tout bonnement. Et de surcroît, 
toute répugnance bue, Rebatet est un banal et vrai objet d'histoire. 
Mieux, et plus cruellement : l'objet se débat, et son observation 
scientifique révèle des failles de raisonnement ou des impuissances 
de l'histoire. Celles-ci ne doivent pas être portées au débit de 
Robert Belot. Tout au contraire, elles entretiennent une opportune 
humilité qui sourd du livre au corps défendant de l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  N'abordons pas ici le débat, historiquement bien inutile, sur 
l'énigme du créateur ou le don d'écriture qu'il faudrait mettre 
soigneusement en balance avec les faiblesses de l'homme et les appels 
au meurtre du plumitif. L'argumentaire a été trop bien rodé à propos 
de Drieu, Brasillach ou Céline pour qu'on ne songe pas à 
l'expérimenter derechef sur Rebatet. Il serait pourtant en 
porte-à-faux, tant ses Deux Étendards, qu'il ne viendrait à personne 
l'idée de relire, sont à ranger sur un rayon autrement plus obscur 
que Gilles ou surtout Voyage au bout de la nuit, et qu'il faut savoir 
se défier, disait Mauriac, des écrivains qui ne vivent jamais que 
pour le pamphlet. Non, l'artiste Rebatet serait-il convoqué à la 
barre qu'il aurait peu à dire ou à redire.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a guère plus à attendre du fasciste de plein exercice qui 
déversa pêle-mêle à pleines colonnes de Je suis partout, sous 
l'Occupation, son admiration pour l'ordre nouveau nazi et sa haine du 
bolchevisme, de la " cataracte démocratique ", de la République 
vérolée, des petits-bourgeois rances de Vichy et, par-dessus tout, 
des juifs. Quelques-unes de ses harangues, on en a la preuve, 
déclenchèrent des arrestations, et Robert Belot nous révèle même que 
sa plume vengeresse sut être assez délatrice pour dénoncer par lettre 
tel gaulliste rencontré par hasard. Idéologiquement parlant, Rebatet 
n'a néanmoins rien inventé, et sa prose n'a fait que gratter la gale 
collaborationniste. Politiquement, sa pudeur _ pour ne pas dire plus 
_ dans l'engagement physique en fait un roquet qui aboie de loin : il 
ne partira pas combattre le bolchevisme sur le front de l'Est, il 
quitte la Milice aussitôt après y avoir adhéré, il louvoie entre le 
pro-hitlérien le plus proche de lui, Déat, et le plus fascinant, 
Doriot, sans jamais opter à temps.</TEXT>
<TEXT>
  A l'automne 1942, précise fort bien Robert Belot, le succès 
inattendu des Décombres n'a rien changé à l'affaire : ce réquisitoire 
" contre tout ", ce laborieux vomissement de 669 pages vendu à 65 000 
exemplaires et largement diffusé au marché noir, n'a guère été 
entendu ; il a sans doute été lu aussi pour voir jusqu'où pouvait 
aller le délire et, en tout état de cause, il n'a pas rompu 
l'isolement politique de l'abondant pamphlétaire. Bref, cette 
coalition de tapages, d'inconséquences et de crimes _ sauf celui 
contre l'humanité, si peu reconnu à la Libération _, a été pesée 
soigneusement (le dossier criminel de Rebatet fut longuement instruit 
et bien ficelé, à la différence de quelques autres, et seule la 
médiocrité dolente de sa défense a empêché que son procès en novembre 
1946 fût exemplaire) et jugée. Historiquement, l'affreuse cause est 
entendue. Il n'y a rien de neuf à en dire. Il suffit de la 
remémorer.</TEXT>
<TEXT>
 Il restait, et c'est tout le sujet du livre, à instruire 
l'antécédence. Sartre l'ayant abondamment expliqué, chacun sait à 
quoi s'en tenir sur la densité historique d'une prétendue " vocation 
" de salaud. Robert Belot dit pourtant tout ce qu'il est utile de 
connaître sur l'enfant d'un notaire rondouillard des contreforts du 
Dauphiné, qui prit en horreur les soutanes au collège et lut Rimbaud 
avec fièvre, sur le Petit Chose aux faibles études de droit et de 
philo qui se mit à haïr le bourgeois, sortit difficilement d'une 
passion amoureuse et " fit l'artiste " à Montparnasse dès 1923. Un 
freudien un peu myope verrait dans cette jeunesse un moi en crise, 
des troubles de vieux puceau et une vraie peur du déclassement 
social. On pourrait même arguer de son bref moment de faste 
artistique, inauguré en février 1930, quand il sort de sa médiocrité 
végétative en prenant en charge une rubrique cinématographique à 
l'Action française et des piges sur la musique à Radio-Magazine. 
Pourtant, jusqu'ici, rien que de très banal. Les années 1920, au 
sortir de la boucherie de 14-18, ont fabriqué à la pelle des 
besogneux aussi inspirés que Rebatet sans qu'ils aient viré pour 
autant au fascisme déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  TOUT s'est joué chez lui entre 1930 et 1935, et Robert Belot aurait 
dû tenter de cerner et de hiérarchiser davantage les processus 
d'identification du journaliste à la cause extrémiste. C'est bien _ 
vraie révélation du livre _ à travers le cinéma que Rebatet a cru 
repérer l'emprise nouvelle du Juif sur le cours du monde. Sa 
critique, moderne et intelligente, sachant saluer le génie américain 
à l'écran, entichée de Scarface avant d'abdiquer devant Leni 
Riefenstahl, montre qu'il a saisi les mécanismes des démiurgies du 
XXe siècle et raffolé de ses mythologies de la violence. Mais cette 
logique esthétique ne suffit pas à le faire basculer, faute sans 
doute de moyens intellectuels pour théoriser un peu plus la 
révélation des images.</TEXT>
<TEXT>
  C'est plutôt la fréquentation des plateaux et des producteurs qui 
excite son antisémitisme. C'est la victoire de Hitler, l'affaire de 
Rhénanie puis la victoire du Front populaire qui enragent sa haine 
raciale, son enquête de 1935 sur les étrangers en France, pour Je 
suis partout _ où il recommande l'ouverture de camps de concentration 
pour émigrés trop récents _, qui la systématise. Etrange cheminement 
qui n'a rien d'intellectuel et dont le populisme trivial engendrera 
chez Rebatet une longue et conflictuelle perplexité face au " père ", 
ce Maurras national qui rompra avec " cette petite gouape " à la 
sortie des Décombres. Un parcours qu'à tout le moins, et toutes 
proportions gardées, il eût été intéressant de comparer avec celui 
d'un certain petit peintre, à Vienne avant 1914.</TEXT>
<TEXT>
  On sort donc du livre de Belot fortement instruit, mais pas 
définitivement éclairé sur une adhésion de plus en plus frénétique. 
Rebatet n'était pas prédestiné, mais la collaboration fut bien le 
vrai moment où il dénuda son intime vérité. Son Occupation est en 
continuité avec son avant-guerre, sinon avec sa jeunesse, mais sans 
qu'ait été mise en oeuvre au service du " fascisme français " une 
vocation aussi rectiligne que le dit, après Zeev Sternhell, ce savant 
livre de bonne foi. Le mystère n'est donc pas entièrement dissipé. Il 
serait, certes, très commode d'appliquer à Rebatet le mot de Forain : 
" Il se vomit lui-même, mais sur les autres. " Ce serait pourtant 
oublier qu'être ignoble, cela s'apprend.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
