<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039627</DOCID>
<ACCOUNT>419545</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1099</FAB>
<SUBJECTS>INTERVIEW RTV,UNIVERSITE,GREVE,OCCUPATION DE LOCAL,ETUDIANT</SUBJECTS>
<NUM1>951028-2-027-03</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,DUHAMEL ALAIN,ROUEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>PAR LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'INTERVENTION TELEVISEE DE CHIRAC SUR FRANCE 2 LE JEUDI 26 OCTOBRE 1995 AVEC ALAIN DUHAMEL ( A PROPOS DE L'OCCUPATION DE L'UNIVERSITE DE ROUEN )</LEAD1>
<TITLE>Cigale et fourmi</TITLE>
<TEXT> ILS ONT GAGNÉ ! Les étudiants de Rouen peuvent pavoiser et remercier Alain Duhamel d'avoir évoqué leur cas les yeux dans les yeux avec Jacques Chirac, jeudi soir. Ces jeunes gens et jeunes filles que l'on voyait choqués de s'être quelque peu frottés aux matraques policières ont la chance de s'être mobilisés pour des revendications somme toute modestes. En affirmant qu'il fallait trouver une solution pour dénicher au coin d'un budget les douze millions pour cette fac de misère, le président de la République faisait un dernier geste avant fermeture du robinet à finances !</TEXT>
<TEXT>Parce que pour le reste, l'ami Chirac n'arrivait pas les bras chargés de cadeaux pour le bon peuple qui l'avait élu en mai dernier. Ce n'est pas encore le sang et les larmes churchilliens, mais il s'agit tout de même d'un sérieux serrage de ceinture destiné à ramener sur terre les Perrette et le pot au lait que nous aurions tous étés, président de la République compris. Cigale vous m'avez élu, fourmi je vous reviens aujourd'hui ! Pour négocier ce virage à haut risque, Jacques Chirac devait éviter d'apparaître arrogant et trop sûr de lui : quand votre cote de popularité, ou plutôt d'impopularité navigue entre 15 et 20 %, la modestie est de mise. Et on ne peut que constater que le chef de l'Etat n'est pas tombé dans le piège classique du politicien qui prétend contre toute évidence qu'il a toujours eu raison. Guidé par la main souriante mais ferme d'Alain Duhamel, le Larry King en escarpins, il en a convenu : il avait sous-estimé l'ampleur des problèmes financiers qui l'attendaient sur le perron de l'Elysée !</TEXT>
<TEXT>
En fait, Jacques Chirac est un Henri Queuille contrarié. Ce ministre de la IIIe République et président du Conseil éphémère de la IVS,eÕ, corrézien lui aussi, s'était forgé une philosophie de l'action politique fondé sur l'axiome suivant : il n'est pas de problème qui ne se résolve si on ne le pose pas. Cela luCi valut une longévité ministérielle remarquable, et un oubli non moins remarquable dans la mémoire de ses concitoyens. Mais du temps du bon M. Queuille chef de gouvernement, on pouvait se permettre de voir venir. La France s'enrichissait doucement, Jean-Claude Trichet commençait l'école primaire, et Helmut Kohl venait de passer avec succès l'abitur, le bac allemand.</TEXT>
<TEXT>
D'un point de vue formel, le président de la République semble avoir trouvé la forme adéquate pour transmettre son message. Après un essai plutôt raté de conférence de presse à l'américaine (debout au pupitre, distribuant la parole aux journalistes nommément désignés), il est revenu au tête-à-tête classique, plus " intime ". Le décor était en tout cas métaphorique. Alain Duhamel et Jacques Chirac étaient installés dans la grande salle des fêtes de L'Elysée, vide. La fête est bien finie. Mais elle n'avait pas vraiment commencé.</TEXT>
</DOC>
