<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000317-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000317-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357848</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Le temps est venu pour les militants de regarder en dehors de l'entreprise pour agir. Mais ce n'est pas toujours sans risques</CHA1>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICALISME,COMITE D'ENTREPRISE,POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>CFDT,CGC,FO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-31</REFERENCE1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Le bon emploi du syndicalisme</TITLE>
<TEXT>IL est de bon ton de prétendre que les syndicats entreprennent peu d'actions pour soutenir les chômeurs, encore moins pour les 
représenter, et d'y voir l'une des preuves de la faiblesse 
incontestable du mouvement ouvrier. De la même manière, il est devenu 
habituel de reprocher aux comités d'entreprise de se soucier 
uniquement du confort de leurs ouailles et ne pas utiliser leurs 
moyens pour mener des politiques plus actives ou préventives. Des 
sommes énormes _ on parle de quelques milliards _ sont placées dans 
les banques, parfois de l'économie sociale, et on se souvient des 
saintes colères de Martine Aubry fustigeant ces CE qui préfèrent 
subventionner des voyages à Ceylan plutôt que d'imaginer des 
solutions favorables à l'insertion des jeunes, par exemple.</TEXT>
<TEXT>
 Ces reproches ont longtemps été justifiés, car il y avait trop peu 
d'expériences contraires et, malheureusement, presque toujours 
modestes ("le Monde Initiatives" du 30 juin 1993). Ils le sont moins, 
depuis peu. Non pas que des changements radicaux soient intervenus, à 
la faveur de la détérioration qui a affecté le marché du travail, 
mais parce qu'un virage paraît se négocier. Le milieu syndical ne 
peut plus rester sourd aux injonctions de son environnement. La 
diffusion du chômage dans toutes les catégories de la population a 
ajouté au malaise et l'ampleur de la tâche oblige à réviser les 
anciens découpages _ commodes _ de la responsabilité. Ainsi, il est 
significatif que, à l'initiative de la présidence CFDT de l'UNEDIC, 
qui vient de s'achever, les partenaires sociaux aient décidé de doter 
le régime d'assurance-chômage d'un fonds de 500 millions par an pour 
mener une politique d'indemnisation "active", permettant ainsi à des 
chômeurs de retrouver plus aisément un emploi tout en conservant le 
bénéfice de leur allocation. Enfin, les gestionnaires paritaires de 
l'UNEDIC sont en train de rompre avec la logique traditionnelle des 
dépenses exclusivement "passives"... </TEXT>
<TEXT>
  A en croire Daniel Labbé, lui même ancien syndicaliste, qui vient 
de rédiger un rapport sur le sujet, un mouvement se dessine qui amène 
les militants à porter des projets innovants (voir "Le troisième 
temps de la valse", page suivante). Même si ses conclusions 
sembleront optimistes à plus d'un, notamment quand il affirme que ces 
téméraires ne seraient plus regardés comme des marginaux au sein de 
leurs propres organisations, ou qu'il assure assister au 
bouleversement du syndicalisme traditionnel, ses observations sont 
convaincantes. Parce qu'ils sont en même temps élus locaux et 
côtoient les difficultés quotidiennes sur le terrain, des 
responsables de CE font évoluer leurs pratiques, essentiellement en 
province et ne cachent plus leur drapeau syndical pour agir au sein 
d'associations. Des tentatives, à Vittel dans les Vosges, chez le 
carrossier Heuliez, à Décines ou, en région parisienne, chez Dassault 
ou chez Bull, montrent la voie du possible. Avec ses limites, 
cependant, car il arrive que le soutien accordé à d'anciens licenciés 
de tel ou tel groupe ressemble à s'y méprendre à du maternage qui 
durerait trop longtemps, compliquant ainsi le moment de la nécessaire 
rupture.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins que des syndicats réussissent à accompagner 
les départs d'entreprise, se soucient du reclassement ou oeuvrent 
pour l'intégration de jeunes en difficulté, via les contrats 
emploi-solidarité et des apports pour la formation. A Vittel, déjà 
cité, la méthode a abouti à des embauches. Mieux, le choix de la 
CFDT, bientôt rejointe par la CFTC, de lancer un fonds commun de 
placement "éthique" avec le concours de la Caisse des dépôts pour 
accueillir l'épargne salariale, les investissements des CE et les 
efforts des associations, préfigure-t-il l'avenir. Grâce à ce 
dispositif, des actions destinées à lutter contre l'exclusion, à 
permettre la création d'emplois et l'insertion pourront être 
financées, tandis que les placements rentables seront orientés vers 
des entreprises vertueuses. Qui dit plus? </TEXT>
<TEXT>
 Las, tout cela ne se met pas en place sans mal. La CFDT, qui se 
trouve souvent aux avant-postes de ce renouveau, est aussi le 
syndicat qui connaît, par suite, le plus de heurts internes. 
D'obscurs militants ou des responsables plus chevronnés, qui avaient 
pris des risques, ont subi l'affront du désaveu et ont parfois payé 
fort cher leur enthousiasme. Les initiateurs du projet Goéland, chez 
Bull, le savent bien, tout comme d'autres plus discrets sur le sujet, 
comme Daniel Labbé justement. Mais c'est François Introvigne, qui 
vient de quitter ses dernières reponsabilités, après des années 
d'"atypisme" échevelé, qui symbolise le mieux les risques que 
comportent de telles aventures. Accusé de s'être brûlé les ailes, 
sûrement conduit lui-même à quelques outrances à force de chercher 
d'impossibles issues, le voilà en marge avec sa structure, Stratégie 
et avenir. Avec lui, après tant d'autres, c'est fou le nombre 
d'anciens syndicalistes imaginatifs qui ont dû se muer en 
consultants! </TEXT>
<TEXT>
 On pourra toujours considérer que les périodes de changement 
produisent à chaque fois des victimes, y compris dans le bon camp, il 
n'en demeure pas moins que ces événements restent fâcheux et portent 
préjudice à la crédibilité des évolutions en cours. Il fallait 
pourtant que ces précurseurs aillent trop loin _ parfois _ et 
défrichent le terrain pour que surgissent maintenant les quelques 
bourgeons qui donnent de l'espérance. Sinon, au nom de l'immobilisme, 
on en viendrait à comprendre l'attitude confédérale de FO qui a sommé 
son syndicat départemental de Meurthe-et-Moselle de quitter 
l'association de lutte contre l'exclusion qu'il venait de constituer 
avec la CFDT, la CFTC et la CGC. Un engagement bien timide, pourtant. 
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
