<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002432-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002432-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356003</ACCOUNT>
<PEOPLE>DIMBLEBY JONATHAN,CHARLES D'ANGLETERRE</PEOPLE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,MONARCHIE,VIE PRIVEE,POLEMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>10191857</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>CHARLES D'ANGLETERRE,DIANA LADY,MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>POLEMIQUE SUR LA SORTIE DE LA BIOGRAPHIE DU PRINCE DE GALLES</LEAD1>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; John Major&gt; défend la monarchie</TITLE>
<TIO1>LE PRINCE CHARLES,THE PRINCE OF WALES</TIO1>
<TEXT> La polémique qui a suivi la sortie de la biographie du prince de Galles ne cesse de s'amplifier, au point de diviser ouvertement la 
famille royale et d'obliger le premier ministre à intervenir dans un 
débat qui partage autant qu'il passionne l'opinion britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'ampleur de la controverse suscitée par les " révélations " 
du prince Charles, qui raconte, dans des extraits publiés par le 
Sunday Times, que ses parents ne lui ont jamais manifesté d'affection 
et qu'ils l'ont contraint d'épouser la princesse Diana, le père de 
Charles et époux de la reine, le prince Philip, a effectué une 
démarche inédite en accordant un entretien au Daily Telegraph pour se 
désolidariser de son fils. Face à cet étalage sans précédent de 
rancoeurs par les membres de la famille royale, les appels au divorce 
du prince et de la princesse de Galles se sont multipliés, non 
seulement dans la presse, mais aussi, fait plus rarissime, dans les 
milieux politiques, surtout chez les conservateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Certains députés tory ont fait savoir qu'ils souhaitaient que le 
premier ministre John Major " conseille " à la reine Elizabeth de 
favoriser un divorce de Charles et Diana, officiellement séparés 
depuis décembre 1992. Un divorce créerait une nouvelle situation qui 
disqualifierait la princesse pour le trône. Constitutionnellement, 
les droits du prince Charles à la succession ne seraient, en 
revanche, pas affectés.</TEXT>
<TEXT>
 L'atteinte aux institutions du pays</TEXT>
<TEXT>
  Face à ces appels, John Major a jugé nécessaire d'intervenir 
publiquement pour défendre l'image de la famille royale : " Je pense 
que la monarchie a ses racines profondément ancrées chez les gens de 
ce pays et qu'elle est très saine et solide ". Quant à Douglas Hurd, 
le secrétaire au Foreign Office, il a estimé qu'il " était grand 
temps de mettre un terme " aux révélations sensationnelles qui " 
atteignent les institutions du pays ". _ (AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
