<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000774-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000774-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350405</ACCOUNT>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>EXPERTISE,GRANDE BRETAGNE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>09061514</FAB>
<SUBJECTS>MEUBLE,PEINTURE,BANQUE,CREDIT,EXPERTISE,PRIX,PROJET,VENTE AUX ENCHERES</SUBJECTS>
<NAMES>DILLEE JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>LIBERATION,LE POINT</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; Selon une société anglo-saxonne d'expertise en art&gt; La " collection Tapie " serait estimée à moins de 30 millions de francs</TITLE>
<TEXT>Après deux saisies conservatoires exigées par le Crédit lyonnais (le Monde du 21 mai) puis par le fisc (le Monde du 18 juin) et un " 
déménagement " spectaculaire, ordonné par la banque au domicile 
parisien du député-homme d'affaires (le Monde du 30 juillet), la 
collection de meubles anciens et de tableaux de Bernard Tapie est au 
centre d'une bataille d'experts. Sollicitée par M. Tapie lui-même 
alors qu'il négociait le rééchelonnement de sa dette avec le Crédit 
lyonnais, une première estimation de l'expert Jean-Pierre Dillée fut 
rendue le 3 mars 1993 et " réactualisée " le 18 février 1994. Elle 
situait la valeur de la " collection Tapie " entre 356,63 et 517,73 
millions de francs. L'accord entre M. Tapie et son banquier prévoyait 
en outre qu'une seconde expertise serait effectuée par le principal 
commissaire-priseur français, Me Jacques Tajan. Mais l'étude attendue 
n'est jamais arrivée.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Libération du 6 septembre, la " collection Tapie " vaudrait 
en fait beaucoup moins que ne le prétendait M. Dillée. La banque 
publique, dont la créance à l'égard du député se monte à 1,3 milliard 
de francs, ayant souhaité prendre d'autres avis, " au moins une des 
deux grandes maisons anglo-saxonnes d'expertise en art, Sotheby's ou 
Christie's, vient de réaliser une estimation des meubles de Bernard 
Tapie ", écrit le quotidien. Libération affirme que la conclusion en 
serait la suivante : " Ils ne valent pas plus de 30millions de 
francs. "</TEXT>
<TEXT>
  Confrontant l'expertise de Jean-Pierre Dillée aux estimations de 
divers spécialistes ou catalogues dans son édition du 6 août, le 
Point avait anticipé cette réévaluation, qu'au Crédit lyonnais on 
considérait au demeurant comme " plus que probable ". Pièce par 
pièce, l'hebdomadaire démontrait alors que la valeur du mobilier de 
l'hôtel particulier de la rue des Saints-Pères avait été largement 
surestimée. Un exemple parmi tant d'autres en était donné par la 
valeur attribuée à une toile du XVIII siècle, du peintre Hubert 
Robert, que M. Dillée situait entre 25 et 30 millions de francs, 
alors que le tableau le mieux vendu du même artiste dans le monde 
avait été enlevé pour 6 millions... </TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'Eau avec Neptune, unanimement considéré comme la plus 
belle pièce détenue par Bernard Tapie, l'incertitude demeure sur son 
auteur, et par conséquent sur sa valeur. Attribuée à Rubens, l'oeuvre 
vaudrait entre 100 et 150 millions de francs, selon M. Dillée. Au cas 
où elle serait attribuée à Snyders, son prix ne dépasserait pas 30 
millions, selon le même expert ; aucun tableau de cet émule de Rubens 
n'a pourtant jamais été vendu plus de 1million... " Si j'avais su que 
l'estimation qui m'a été demandée était destinée à une vente aux 
enchères dans un délai rapproché, indiquait M. Dillée le 8 août, 
j'aurais avancé des évaluations sensiblement inférieures, ou même pas 
d'estimation du tout. " L'expertise anglo-saxonne, si ses conclusions 
devaient être confirmées, posent néanmoins une question : les meubles 
examinés par l'expert, en 1993 et au début de l'année, sont-ils bien 
les mêmes que ceux qui font l'objet de cette ou de ces 
contre-expertises ?</TEXT>
<TEXT>
 Dès le mois de mai, lorsqu'il avait demandé et obtenu la saisie 
conservatoire du mobilier de M. Tapie, le Crédit lyonnais ne cachait 
pas les doutes qu'il éprouvait sur sa valeur réelle. Le malaise 
venait aussi de l'enlèvement précipité d'une partie des meubles, 
transportés nuitamment quelques heures avant l'arrivée des huissiers 
dans un hangar de Gennevilliers (Hauts-de-Seine), d'où un 
semi-remorque rouge était parti vers une destination inconnue. Les 
meubles qu'il contenait n'ayant jamais été retrouvés, ils ne pourront 
figurer dans le catalogue que le Crédit lyonnais entend toujours 
faire établir, dans la perspective d'une vente aux enchères. Une 
vente qui risque fort, en tout état de cause, de ne permettre le 
remboursement que d'une infime partie des dettes de son client 
Bernard Tapie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
