<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018588</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018588</DOCID>
<ACCOUNT>392030</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1300</FAB>
<SUBJECTS>MEDECIN,SIDA,SANG,EMPOISONNEMENT,APPLICATION DES PEINES</SUBJECTS>
<NUM1>950512-14</NUM1>
<NAMES>GARRETTA MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>L'ancien directeur général du Centre national de transfusion sanguine sera libéré dans quelques jours</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le docteur Michel Garretta est placé sous contrôle judiciaire</TITLE>
<TEXT> DEVANT L'IMMINENCE de la libération du docteur Michel Garretta, Marie-Odile Bertella-Geffroy, juge d'instruction au tribunal de grande instance 
de Paris, a décidé, mercredi 10 mai, de placer l'ancien directeur général du Centre national 
de transfusion sanguine (CNTS) sous contrôle judiciaire. Il lui est principalement interdit 
de franchir les frontières de la Communauté européenne (CE) et de rencontrer les autres 
personnes mises en examen. Cette mesure de contrôle a été signifiée dans le cadre de 
deux informations judiciaires. L'une concerne un dossier d'ingérence où l'on reproche au 
docteur Garretta d'avoir pris des intérêts dans deux sociétés qui fournissaient le CNTS. 
L'autre, ouverte pour " empoisonnement ", concerne les mêmes faits que ceux ayant 
conduit à la condamnation de Michel Garretta, le 23 octobre 1992, à quatre ans de prison 
dans l'affaire du sang contaminé.</TEXT>
<TEXT>
  Au début des poursuites, le délit de " tromperie sur la qualité substantielle " d'un produit 
avait été retenu comme étant la seule qualification qui ne risquait pas de se heurter à des 
obstacles juridiques. C'est sous cette qualification que la contamination des hémophiles par 
le virus du sida a été examinée par le tribunal puis par la cour d'appel de Paris. Mais le 
dossier et les débats ont porté sur l'ensemble du mécanisme de contamination, car, déjà, 
plusieurs parties civiles militaient pour la qualification d'empoisonnement. La 
#condamnation du docteur Garretta est devenue définitive après l'arrêt du 22 juin 1994 de la 
chambre criminelle de la Cour de cassation rejetant le pourvoi de certaines parties civiles. 
Cependant, cet arrêt laissait entendre que la qualification d'empoisonnement pourrait faire 
l'objet de poursuites séparées. En opposition avec le principe de l'autorité de la chose 
jugée qui interdit de poursuivre le même justiciable deux fois pour les mêmes faits, le 
docteur Garretta était donc mis en examen pour empoisonnement, le 28 juillet 1994, par le 
juge Bertella-Geffroy, qui le plaçait sous mandat de dépôt.</TEXT>
<TEXT>
 
 " RÉADAPTATION SOCIALE "</TEXT>
<TEXT>
  La même mise en examen était signifiée au professeur Jean-Pierre Allain, lui aussi 
condamné pour tromperie à quatre ans de prison, mais avec un sursis portant sur deux ans. 
Cette mise en examen a d'ailleurs failli l'empêcher de bénéficier d'une libération 
conditionnelle décidée par le tribunal d'Evry. Maintenu quelques jours en prison sous le 
régime de l'incarcération provisoire, il avait été libéré, le 8 août 1994, avec un contrôle 
judiciaire lui interdisant notamment de sortir du territoire de la CE.</TEXT>
<TEXT>
 Concernant le docteur Garretta, la chambre d'accusation de Paris estimait, le 28 août 
1994, que le mandat de dépôt délivré dans la procédure d'empoisonnement n'était pas 
justifiée dans la mesure ou l'ancien directeur du CNTS était en détention. En conséquence, 
la décision de placement sous contrôle judiciaire ne peut s'expliquer que par un souci 
d'éviter que le docteur Garretta soit libéré sans faire l'objet de la moindre mesure de 
contrainte alors qu'il aura pourtant effectué la totalité de sa peine. En effet, même les 
obligations attachées à la liberté conditionnelle ne s'appliquaient pas, car cette mesure lui a 
été refusée par le tribunal de Paris le 7 février 1995. Tout en constatant que le docteur 
Garretta présentait les " gages sérieux de réadaptation sociale " exigés par la loi, les juges 
déclaraient : " Une mesure de libération anticipée, même de quelques mois, serait, en 
raison de l'exceptionnelle étendue du dommage, de nature à interrompre le processus 
d'apaisement du légitime ressentiment des victimes. "</TEXT>
<TEXT>
  Un calcul purement théorique fixerait la fin de la peine au 28 octobre 1996 car le docteur 
Garretta absent le jour du jugement a été incarcéré le 28 octobre 1992 à son retour des 
Etats-Unis. Mais l'effet des grâces présidentielles collectives ajouté aux réductions 
normales prévues par le régime d'application des peines permettent d'envisager une 
libération dans un délai très proche.</TEXT>
</DOC>
