<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035724</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035724</DOCID>
<ACCOUNT>414498</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280995/1550</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,LOGEMENT,LOYER,PARIS,PLAINTE JUDICIAIRE,ENQUETE,RAPPORT,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN,COTTE BRUNO</NOM1>
<NUM1>950929-2-006-01</NUM1>
<NAMES>MONTEBOURG ARNAUD,ADCP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Dans une note adressée à la chancellerie début juillet, le procureur de la République de Paris avait expliqué pourquoi il lui semblait  que le premier ministre risquait des poursuites pour ingérence à propos des conditions d'attribution de son appartement parisien</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DE SON APPARTEMENT DE LA RUE JACOB APPARTENANT A LA VILLE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>M. Cotte estimait dès juillet que M. Juppé pourrait être poursuivi</TITLE>
<TEXT> LE RÉPIT du premier ministre aura été de courte durée. A peine les effets de la publication du rapport du service central de prévention de la 
corruption (SCPC), dont les conclusions le mettaient en difficulté (Le Monde du 25 
septembre), commençaient-ils à s'estomper, que l'Association pour la défense des 
contribuables parisiens (ADCP) prenait le relais, sollicitant une nouvelle fois l'ouverture 
d'une information judiciaire contre Alain Juppé. Mercredi 27 septembre, en fin de matinée, 
l'avocat de l'AD Me Arnaud Montebourg, a déposé au parquet de Paris une lettre 
adressée au procureur de la République, Bruno Cotte, dans laquelle il fait état d'" indices 
apparemment précis, graves et concordants, et non démentis par l'intéresmsé, du délit de 
prise illégale d'intérêt ".</TEXT>
<TEXT>
  Au mois de juillet, l'ADCP avait interrogé le parquet de Paris sur l'opportunité d'ouvrir 
une information judiciaire pour ingérence. Le Canard enchaîné venait de publier un 
document prouvant l'intervention personnelle, en 1993, de M. Juppé, alors adjoint au 
maire, délégué aux finances de la Ville de Paris, dans le but d'abaisser le loyer acquitté par 
son fils Laurent, locataire d'un appartement du " domaine privé " de la capitale (Le Monde 
du 5 juillet). Cette fois, la requête de l'association ne porte plus uniquement sur ce 
logement : l'avocat évoque également le cas de l'appartement d'Alain Juppé lui-même, issu 
lui aussi du domaine communal. Et si la question posée au mois de juillet avait 
#promptement reçu une réponse négative du parquet (Le Monde du 12 juillet), cette 
nouvelle démarche semble placer le procureur de Paris dans une situation bien plus 
délicate.</TEXT>
<TEXT>
  Car ce dernier s'est, semble-t-il, déjà engagé. Selon nos informations, M. Cotte avait, dès 
les premiers jours de juillet, souligné par avance et par écrit le risque de poursuites 
pénales contre le premier ministre, en raison des conditions d'attribution de son 
appartement situé rue Jacob, dans le sixième arrondissement de Paris. Cette mise en 
garde figurait en nota bene à la fin d'une note adressée à la chancellerie, via le parquet 
général : M. Cotte y expliquait que l'argumentaire sur lequel il fondait son refus d'engager 
des poursuites à propos de l'appartement du fils de M. Juppé pourrait se révéler inopérant 
si d'aventure le cas de l'appartement du premier ministre lui-même était soulevé. Ayant 
écrit cela, le procureur de Paris pourra-t-il aujourd'hui se déjuger en refusant d'ouvrir une 
enquête ?</TEXT>
<TEXT>
  Depuis près de trois mois, cette note fait peser une menace sur le chef du gouvernement. 
L'ouverture d'une information judiciaire sur les faits dénoncés mercredi par l'ADCP ne 
pourrait en effet que viser nommément M. Juppé, entraînant d'inévitables polémiques 
politiques et imbroglios juridiques. Alors même que la chancellerie ferraillait contre le 
procureur général Bernard Challe, le chef du SCPC, pour l'empêcher de rendre son " avis 
", l'entourage du premier ministre redoutait déjà une attaque sur ce second front.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le courrier adressé au procureur, Me Montebourg a donné corps à cette menace de 
deux façons : d'une part, en demandant à M. Cotte, de " revenir sur [sa] décision de 
classement sans suite " dans l'affaire de l'appartement du fils de M. Juppé, et en 
préconisant, compte tenu de la coontradiction apportée par l'avis du SCPC, " qu'une 
juridiction du siège, protégée par son statut indépendant " puisse " trancher utilement cette 
question " ; d'autre part, surtout, en demandant au procureur " d'éclaircir certains faits 
semblables, relevant du même système de favoritisme locatif en vigueur au sein de la 
gestion du domaine " privé " de la Ville de Paris, ainsi organisé, semble-t-il, sur une grande 
échelle, et malheureusement relatif au même adjoint aux finances ", c'est-à-dire M. 
Juppé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DÉLIT " CONTINU "</TEXT>
<TEXT>
  L'article 432-12 du nouveau code pénal, qui traite de la " prise illégale d'intérêt " le 
nouveau nom de l'ingérence , indique en effet que le fait, pour un élu, " de prendre, 
recevoir ou conserver, directement ou indirectement dans une entreprise ou dans une 
opération dont il a, au moment de l'acte, en tout en partie, la charge d'assurer la 
surveillance, l'administration, la liquidation ou le paiement ", l'expose à une peine de cinq 
ans d'emprisonnement et à une amende maximale de 500 000 francs. Dans sa lettre du 27 
septembre, Me Montebourg affirme que M. Juppé " avait bien, au sens de l'article 432-12, 
la charge d'assurer la gestion du domaine locatif " privé " de la Ville de Paris au moment 
de la signature de son bail ". En  indiquant, dans un communiqué diffusé mardi 26 
septembre, que " l'adjoint au maire chargé des finances se prononce sur le loyer qui lui est 
proposé par le délégué général au logement ", la Ville de Paris a involontairement confirmé 
ce soupçon. M. Juppé avait, d'ailleurs, expliqué sur TF 1, le 6 juillet, qu'il était intervenu 
sur le montant du loyer de son fils dans le souci " d'enrayer la hausse généralisée des 
loyers parisiens " (Le Monde du 8 juillet), ce qui pourrait caractériser de fait l'exercice 
d'une " surveillance ".</TEXT>
<TEXT>
  L'association prend également appui, dans cette dénonciation iconoclaste, sur les 
dispositions du nouveau code pénal sur la prise illégale d'intérêt. Conclu le 24 septembre 
1990 par le locataire Alain Juppé et le chef du bureau du domaine de la Ville agissant " 
pour le maire de Paris et par délégation " ainsi qu'en atteste un document publié par Le 
Canard enchaîné du 13 septembre , le bail litigieux aurait été couvert par la prescrition 
légale de trois ans sans l'adoption de ce nouveau texte : désormais, cette infraction est un 
délit " continu ", ce qui modifie les règles de prescription.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUADRATURE DU CERCLE</TEXT>
<TEXT>
A l'appui de sa démonstration, l'avocat de l'ADCP cite une circulaire du garde des sceaux 
datée du 14 mai 1993 et destinée à préciser les nouvelles dispositions légales. " Il est clair 
que le fait de conserver, après l'entrée en vigueur du nouveau code pénal, un intérêt 
illégalement reçu ou perçu avant cette date pourra être réprimé sur le fondement de 
l'article [sur la prise illégale d'intérêt] ", écrivait le ministre de la justice, Pierre 
Méhaignerie, dans un texte que la chancellerie semble n'avoir découvert que tout 
récemment, à l'occasion des recherches effectuées autour des ennuis du premier ministre. 
" M. Alain Juppé, conclut Me Montebourg, a en tout cas conservé jusqu'à ce jour 
#l'appartement qu'il a pris à bail auprès du maire de Paris le 24 septembre 1990, après 
l'entrée en vigueur du nouveau code pénal. C'est en ce sens que le nouveau délit de prise 
illégale Jd'intérêt paraît caractérisé. "</TEXT>
<TEXT>
  Soucieux de mettre en évidence le " préjudice subi par les deniers communaux ", les 
membres de l'Association pour la défense des contribuables parisiens, dont le président est 
un conseiller référendaire de la Cour des comptes, ont enfin effectué un savant calcul. Les 
services de la capitale ayant pris à leur charge les travaux de réaménagement de 
l'appartement destiné à M. Juppé, dont le coût s'est élevé à 1 100 914 francs, Me 
Montebourg précise que cette somme " équivcaut à sept années et demie de loyers versés 
par l'intéressé (12 000 francs mensuels), soit la durée pendant laquelle aucun revenu 
patrimonial n'est, ou ne sera tiré, par les caisses publiques de la location préférentielle à 
l'intéressé de cet appartement ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est en quelque sorte ce manque à gagner qui, selon l'avocat, " matérialise l'avantage 
retiré par M. Juppé de sa prise illégale d'intérêt ". Si elle était retenue, cette perte 
virtuelle de plus de 1 million de francs conférerait à cette affaire une dimension moins 
dérisoire que le rabais de 1 000 francs imposé sur le loyer du fils du premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
 Communiquée immédiatement par la voie hiérarchique, la correspondance d'Arnaud 
#Montebourg pose au parquet, à la chancellerie et aux conseillers du premier ministre, une 
question si épineuse qu'un magistrat proche du pouvoir parlait, mercredi soir, de " 
quadrature du cercle ". Pour le gouvernement, le choix semble donc clair : soit il accepte 
l'ouverture d'une information judiciaire visant M. Juppé ; soit il ordonne explicitement au 
procureur de Paris de n'engager aucune poursuite, au risque de raviver la polémique 
politique. Soit il invente une échappatoire inédite...</TEXT>
</DOC>
