<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018009</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018009</DOCID>
<ACCOUNT>391216</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951030</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,MODIFICATION DE CAPITAL,RUMEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950506-2-R02-07</NUM1>
<NAMES>GALLIMARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE NOIVILLE</SIP1>
<SOT1>Les milieux de l'édition évoquent avec insistance une possible redistribution du capital de la maison. État des lieux</SOT1>
<SU11>Actualités</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'avenir de Gallimard</TITLE>
<TEXT> Quand on est la première maison d'édition française indépendante, avec un nom et une histoire aussi prestigieux que ceux de Gallimard, il ne 
faut pas s'étonner d'être perpétuellement l'objet de commentaires ou de rumeurs. On n'y 
prêterait pas attention plus que de coutume si ces " bruits ", ces temps-ci, ne se faisaient 
particulièrement insistants et concordants à propos d'un aspect stratégique pour l'avenir de 
la maison : une éventuelle redistribution de son capital.</TEXT>
<TEXT>
 De quoi s'agit-il ? On se souvient qu'après avoir été nommé, en 1988, par son père 
Claude, à la tête de la maison fondée, en 1911, par son grand-père Gaston Gallimard, 
Antoine Gallimard avait dû affronter une vive querelle familiale, au terme de laquelle il 
était finalement parvenu, en juillet 1990, à constituer un pacte d'actionnaires lui 
garantissant le contrôle de sa maison.</TEXT>
<TEXT>
 A cette date, et pour la première fois, des actionnaires extérieurs étaient entrés dans le 
capital de Gallimard, jusqu'alors entièrement familial. Parmi ceux-ci, figuraient notamment 
la Banque nationale de Paris (BNP), à hauteur de 12,5 % ; l'éditeur italien Einaudi (10 %) ; 
le groupe Havas (7 %) ; des institutions financières comme la Compagnie financière de 
Rothschild (2,5 %) ou la Financière Saint-Dominique (2 %), et d'autres petits actionnaires. 
Depuis la mort de Claude Gallimard, en 1991, cette répartition a légèrement varié. Les 
parts de la BNP sont désormais autour de 14 % et celles d'Havas de 12,5 %. De sorte 
qu'au total 40 % environ des actions de la maison se trouvent aujourd'hui à l'extérieur du 
cercle rapproché d'Antoine Gallimard.</TEXT>
<TEXT>
 NOUVEAU PACTE</TEXT>
<TEXT>
Or c'est l'équilibre général de cet édifice qui risquerait aujourd'hui de subir quelques 
bouleversements. En effet, le pacte d'actionnaires, d'une durée initiale de cinq ans, arrive à 
expiration en juillet. Il est vrai que, selon plusieurs sources, un nouveau pacte, plus récent, 
aurait été signé dans l'intervalle, qui ne comporterait pas, lui, d'échéance. Quoi qu'il en 
soit, à plus ou moins long terme, le problème de la composition du capital donc de 
l'indépendance de Gallimard risque de se trouver posé.</TEXT>
<TEXT>
 D'abord parce que la BNP qui, à l'époque où elle était encore nationalisée, n'était pas 
entrée de son plein gré dans le capital de Gallimard souhaiterait aujourd'hui se dégager de 
cette participation dormante. Officiellement, la banque dément cette information. Mais, 
Daniel Lebègue, directeur général de la BNP, aurait reconnu que la banque n'avait pas 
vocation à rester actionnaire et qu'elle saisirait l'occasion de vendre, si celle-ci se 
présentait.</TEXT>
<TEXT>
 Situation similaire du côté des Italiens. Certes, Gallimard et Einaudi peuvent s'enorgueillir 
de belles réalisations éditoriales communes, telles que la " Bibliothèque de la Pléiade " en 
Italie, ou la création de la filiale Gallimard-Electa dans l'édition d'art. Il n'empêche que, 
depuis la prise de contrôle de Einaudi par Elemond  elle-même propriété de Mondadori, le 
groupe dont Silvio Berlusconi est le principal actionnaire , le partenariat avec Gallimard est 
devenu plus incertain. Il n'est pas sûr que l'ancien président du conseil italien et ses 
associés souhaitent conserver durablement une participation dans l'édition littéraire 
française. A la direction financière de Mondadori, on ne cache pas que " cette participation 
n'est pas stratégique " et que " l'idée est de vendre si l'on trouve un acheteur ". Des " 
conversations " seraient actuellement en cours.</TEXT>
<TEXT>
 Au total, si la BNP et Einaudi se retiraient, près du quart des actions de Gallimard se 
trouveraient sur le marché. Soucieux de relativiser ce risque, Antoine Gallimard affirme : " 
Il est vrai que la BNP souhaite quitter le capital. Mais nous nous sommes mis d'accord 
pour qu'elle puisse sortir de manière calme, sans mettre en péril l'indépendance de la 
maison. " Il insiste par ailleurs sur " le noyau dur d'actionnaires " qui l'entourent. 
Juridiquement, il est vrai, ceux-ci ont signé une déclaration rappelant " l'indépendance de 
la société vis-à-vis de tout tiers ". Leur niveau de participation est plafonné, et tout nouvel 
entrant doit recevoir l'agrément du PDG. Cependant, remarque ce dernier, " on ne connaît 
la valeur d'un lien que lorsqu'on l'éprouve ". Que se passerait-il si un actionnaire extérieur 
manifestait de façon " agressive " sa volonté de " s'approprier " en partie l'un des fleurons 
de l'édition française ?</TEXT>
<TEXT>
  Comme toujours dans ces cas-là, les rumeurs vont bon train sur l'intérêt que les grands 
groupes et, en particulier, le Groupe de la Cité  pourraient porter à la maison de la rue 
Sébastien-Bottin. Le leader français de l'édition dément vigoureusement ces allégations. 
Mais selon des sources internes au groupe, le PDG, Christian Brégou, aurait, lors de 
réunions, évoqué explicitement l'acquisition éventuelle de Gallimard comme la seule 
intéressante pour le groupe, parce qu'elle lui assurerait " l'éclat " qui lui manque en 
matière de littérature générale. " Christian Brégou en a assez d'entendre qu'il ne sait faire 
que des livres scolaires, universitaires ou médicaux, commente un observateur extérieur. 
Le groupe veut montrer qu'il s'intéresse à la littérature, surtout quand il est attaqué par 
voie de presse à propos de Julliard et de Belfond. " Et un cadre de la maison renchérit : " 
Si le Groupe de la Cité, filiale d'Havas, achetait les actions BNP et Einaudi, l'ensemble 
Havas-Groupe de la Cité contrôlerait plus de 30 % de Gallimard. Pour peu qu'il faille 
procéder à une augmentation de capital, les parts de la famille risqueraient de se trouver 
complètement diluées. "</TEXT>
<TEXT>
 SPÉCULATION</TEXT>
<TEXT>
Or cette augmentation de capital pourrait s'avérer nécessaire. Avec un chiffre d'affaires de 
1,2 milliard de francs sur l'exercice 1994-1995, le groupe Gallimard qui compte un millier 
de salariés a, certes, enregistré un résultat suffisamment important pour mettre en place 
un système d'intéressement (" Le Monde des livres " du 10 mars). Mais, ces dernières 
années, il a dû consentir des investissements significatifs dans le domaine des guides 
notamment et pourrait avoir besoin d'argent frais s'il décide de se lancer dans l'édition 
électronique.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce plan comme sur celui d'une éventuelle redistribution du capital, il ne s'agit 
aujourd'hui que de spéculations, amplifiées sans doute par le rapport passionnel admiration 
et jalousie mêlées qu'entretient avec Gallimard une bonne partie de la profession. La 
maison de la rue Sébastien-Bottin est aujourd'hui confrontée à un problème commun à 
beaucoup d'entreprises de taille moyenne : comment concilier la préservation de son 
indépendance et une nécessaire politique de développement ? Les conditions dans 
#lesquelles elle parviendra à dépasser cette " contradiction " ne sauraient laisser 
indifférents ceux qui sont attachés à la qualité de l'édition française.
</TEXT>
</DOC>
