<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039524</DOCID>
<ACCOUNT>419418</ACCOUNT>
<PEOPLE>SALINGER PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/43954018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DE MÉMOIRE...de Pierre Salinger. Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Reine Silbert, Denoël, 450 p., 135 F.  Signalons également la réédition du best-seller de Pierre Salinger, Avec Kennedy, publié pour la première fois en 1967 (traduit de l'anglais Etats-Unis  par H. Delgove, B. Delorme, C. Genensohn, J. M. Jasienko et L. Lack, éd. Buchet-Chastel, 460 p., 140 F).</NOTE>
<NUM1>951027-2-R09-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FONTAINE ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ANDRE FONTAINE</SIP1>
<SOT1>Quand Pierre Salinger se souvient, c'est encore et toujours la nostalgie de l'ère Kennedy qui l'emporte</SOT1>
<SU21>DOCUMENTS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un journalisme du " respect "</TITLE>
<TIO1>DE MÉMOIRE...</TIO1>
<TEXT> Noir, trapu, le regard perçant sous le sourcil touffu, né d'un père californien et d'une mère venue de Belfort, Pierre Salinger aura été pendant près d'un 
demi-siècle l'une des principales vedettes du journalisme international. On dirait aussi l'un 
de ses enfants gâtés si la tragédie ne l'avait frappé de si près. L'un de ses fils s'est jeté du 
pont du Golden Gate, et les pages qu'il consacre dans ce De mémoire au double meurtre, à 
cinq ans d'intervalle, de John et de Bobby Kennedy, montrent qu'il en est encore 
bouleversé : ils étaient ses dieux, et nul ne les a remplacés.</TEXT>
<TEXT>
  Américains ou pas, les journalistes d'aujourd'hui, toujours plus ou moins en guerre contre 
des pouvoirs qui leur mentent fréquemment, ont peine à imaginer qu'ait pu exister une 
période où les rapports entre médias et Maison Blanche relevaient du " respect " plutôt 
que de la " confrontation ". Que Salinger l'affirme risque de ne pas suffire à les 
convaincre, d'autant qu'il était le porte-parole du président assassiné. Mais tous ceux qui 
ont eu alors l'occasion de se frotter aux réalités américaines peuvent en témoigner : il 
émanait de celui-ci et de son entourage de brillants intellectuels, en dépit de tout ce qu'on 
est en droit de leur reprocher, un rayonnement dont on ne peut qu'avoir la nostalgie. 
Connaissant Pierre Salinger, on se doutait bien que ses Mémoires feraient la part belle aux 
Kennedy. Mais sa vie a commencé bien avant à dix-neuf ans, il commandait un chasseur de 
sous-marins dans le Pacifique et elle s'est poursuivie après, notamment lorsque la chaîne 
de télévision ABC lui a permis d'assouvir sa passion du journalisme d'investigation. Qu'il 
s'agisse des responsabilités de Kadhafi dans la destruction d'un avion au-dessus de 
l'Ecosse, ou de la guerre du Golfe, que George Bush aurait très bien pu selon lui éviter, il 
éprouve manifestement quelque plaisir à prendre le contre-pied du discours officiel. Mais, 
en même temps, sa réputation, comme le tissu d'amis et de relations qu'il s'était constitué à 
travers le monde ont fait qu'à Moscou, à Bagdad, ailleurs encore, on n'arrivait pas à croire 
qu'au-delà des raisons professionnelles invoquées il n'était pas chargé de quelque 
négociation secrète. Il s'est donc souvent retrouvé dans le bureau ou à la table de grands 
de ce monde, et il lui est arrivé de jouer, sans l'avoir cherché, un rôle fort utile 
d'intermédiaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur nous raconte tout cela à la diable, sans excessif souci de construction ni de 
vérification des détails, et la traduction française laisse passer des mots comme " 
coconspirateur ", tout de même un peu surprenants. Sans vaine pudeur non plus : le récit 
de ses aventures politiques et médiatiques se mêle étroitement, dans la fumée de ses chers 
cigares, à la chronique de ses mariages, de ses divorces, de ses émotions de mélomane et 
d'amateur de bonne chère et de grands vins. Il a connu tout le monde, ce qui nous vaut de 
savoureux portraits, et de non moins savoureuses anecdotes. N'en retenons qu'une : 
James Goldsmith, l'ex-patron de L'Express, lui balançant un soir en pleine figure qu'il 
n'hésiterait pas à aller assassiner Bobby Kennedy si jamais ce dernier devenait président 
des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Passant en revue, dans sa conclusion, l'état chaotique de la planète, Salinger l'impute 
largement au fait que les " responsables mondiaux n'ont ni compréhension ni sens de 
l'Histoire pour les aider, lorsqu'ils sont confrontés à des problèmes cruciaux... Si nous 
voulons un XXIe siècle stable, écrit-il, nous devons considérer tous ces problèmes en 
fonction de l'Histoire ". C'est ce que faisait, rare exemple à ce poste, son cher Kennedy. 
Ce que faisaient aussi de Gaulle, Churchill... et François Mitterrand. Il est vrai qu'on est 
aujourd'hui bien loin du compte...</TEXT>
</DOC>
