<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038335</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038335</DOCID>
<ACCOUNT>417916</ACCOUNT>
<DATE>19951019</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181095/0102</FAB>
<NUM1>951019-2-001-61</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,BREME,COUR EUROPEENNE DE JUSTICE DE LUXEMBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Pas de discrimination à rebours pour les femmes européennes</TITLE>
<TEXT> Jusqu'où peut-on pratiquer l'" action positive " en faveur des femmes sur le marché de l'emploi au sein de l'Union européenne ? A qualifications égales, 
une administration ou une entreprise sont-elles en droit de systématiquement privilégier la 
femme, afin de redresser un équilibre rompu depuis le paradis terrestre, mais quitte, alors, 
à ce que ce soit l'homme, le candidat mâle à un emploi, qui fasse les frais d'une injustice 
?</TEXT>
<TEXT>
  Interrogée par le tribunal fédéral allemand du travail, la Cour européenne de justice de 
Luxembourg a estimé, dans un arrêt rendu le 17 octobre, que la directive européenne de 
1976 sur l'" égalité de traitement entre hommes et femmes " imposait des limites à l'" 
action positive ". Cette directive, selon la cour, ne devait pas entraîner une discrimination à 
rebours.</TEXT>
<TEXT>
  Elle a ainsi donné raison au plaignant, Eckard Kalanke, un ingénieur jardinier paysagiste, 
candidat à la direction du service des espaces verts de la ville de Brême, évincé par sa 
collègue Heike Glissmann, en vertu de la loi du Land de Brême sur l'égalité entre hommes 
et femmes dans les services publics. Celle-ci indiquait qu'en cas de qualification égale, les 
femmes, à condition d'être sous-représentées dans l'administration concernée, doivent 
bénéficier d'une priorité d'embauche.</TEXT>
<TEXT>
 Dans son ordonnance de renvoi devant la Cour européenne, le tribunal fédéral du travail 
observait qu'un régime de quota " peut contribuer à surmonter à l'avenir des désavantages 
actuellement subis par les femmes et perpétuant les inégalités du passé, dans la mesure où 
il crée l'habitude de voir les femmes assumer également certaines fonctions plus 
prestigieuses ".</TEXT>
<TEXT>
  Sourde à de telles considérations, la Cour européenne a constaté que ce qu'impose en 
premier lieu la directive, c'est " l'absence de toute discrimination fondée sur le sexe, soit 
directement, soit indirectement ". Or, souligne-t-elle, une règle nationale qui, à 
qualification égale, privilégie automatiquement les femmes, entraîne bel et bien une telle 
discrimination. La directive ajoute cependant que ce principe de base de l'égalité de 
traitement " ne fait pas obstacle aux mesures visant à promouvoir l'égalité des chances 
entre hommes et femmes... ".</TEXT>
<TEXT>
  La Cour n'oublie pas une recommandation du conseil des ministres de 1984, plaidant pour 
la promotion des actions en faveur des femmes. Elle estime néanmoins que cette 
disposition, visant " à éliminer ou à réduire les inégalités de fait pouvant exister dans la 
réalité de la vie sociale ", dans la mesure où elle apparaît comme une dérogation à un droit 
individuel fondamental (l'égalité des chances), doit être " d'interprétation stricte ".</TEXT>
<TEXT>
  Tel n'est pas le cas de la loi de Brême, puisqu'elle garantit " la priorité absolue et 
inconditionnelle aux femmes ".</TEXT>
<TEXT>
  Pauline Green, la présidente du groupe socialiste du Parlement européen, a déploré 
l'indifférence ainsi manifestée par la Cour à l'égard " des difficultés du monde du travail 
pour les femmes en Europe ".</TEXT>
</DOC>
