<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000960-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000960-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327397</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Les deux enclaves espagnoles au Maroc, Ceuta et Melilla, seront bientôt dotées d'un statut de communautés autonomes. Cette décision est mal accueillie à Rabat, qui revendique ces enclaves.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MAROC,ESPAGNE,TERRITOIRE ADMINISTRE,STATUT,PROJET,SOUVERAINETE</SUBJECTS>
<FAB>03071960</FAB>
<NOTE>DOC:Avec une carte.</NOTE>
<NAMES>CEUTA,MELILLA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<TITLE>MAROC&gt; Les deux enclaves de Ceuta et Melilla vont s'aligner&gt; sur les statuts des communautés autonomes espagnoles</TITLE>
<TEXT>MELILLA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le grand livre de la Constitution espagnole est ouvert sur un 
pupitre juste à l'entrée du bureau du maire, Ignacio Velazquez. La 
disposition transitoire numéro cinq, richement enluminée, occupe 
toute la page. " Les villes de Ceuta et Melilla pourront se 
constituer en communautés autonomes si les municipalités respectives 
en décident ainsi à la majorité absolue de leurs membres et si les 
Cortes generales [Parlement] l'autorisent ", dit clairement le 
texte.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a bien longtemps, en 1981, que les conseils municipaux de ces 
deux villes espagnoles sur la côte marocaine ont dit " oui " au 
statut de communautés autonomes, mais les Cortes ne se sont pas 
encore prononcés. Depuis treize ans, la décision se fait attendre, 
faute d'avoir pu trouver une formule qui convienne à ces parcelles 
d'hispanité sur l'autre continent.</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations entre les socialistes et le principal parti 
d'opposition, le Parti populaire (PP, droite), sont cependant sur le 
point d'aboutir. Un projet devrait prochainement être soumis aux 
Cortes pour qu'enfin ces deux cités ne soient plus directement 
rattachées au gouvernement central _ comme c'est le cas actuellement 
_ mais disposent d'un statut propre comme les dix-sept autres 
communautés autonomes qui composent l'Espagne. Un compromis a enfin 
été trouvé, afin de doter ces orphelines d'un cadre particulier 
adapté aux dimensions et aux réalités de ces confettis. " Un costume 
taillé sur mesure et pas du prêt-à-porter ", dit joliment le délégué 
du gouvernement, Manuel Cespedes.</TEXT>
<TEXT>
  Il paraissait, en effet, difficile de doter Ceuta et Melilla des 
mêmes structures que les autres communautés autonomes, en raison de 
leur petite dimension (respectivement 19 kilomètres et 12 kilomètres 
carrés) et de leur population réduite (quatre-vingt-dix mille et 
soixante-quatre mille habitants). Cela n'a pas empêché la 
municipalité de placer dans toute la ville et sur les édifices 
publics des panneaux proclamant la " communauté autonome de Melilla 
". Un faux revendiqué par le maire pour protester contre un vide 
juridique interminable. " C'est l'expression de la volonté populaire 
", souligne cet élu du PP, qui ne croit pas à l'imminence d'un 
nouveau statut, car " il y a encore beaucoup de chemin à faire ". Un 
point de vue qui n'est pas partagé par le reste des formations 
politiques melillenses.</TEXT>
<TEXT>
 Mécontentement</TEXT>
<TEXT>
 à Rabat</TEXT>
<TEXT>
  Il ne fait pas de doute pour José Luis Estrada, ancien député du 
Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE), qu'un accord a été obtenu 
et que très vite Ceuta et Melilla cesseront d'être dans l'incertitude 
sur leur avenir. " On avait cette sensation permanente de la 
précarité ", se plaint un habitant. Comme beaucoup d'autres, il a 
toujours eu le sentiment d'être un laissé-pour-compte, un marginalisé 
de la péninsule.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour cela que quelques milliers d'entre eux étaient montés 
sur la capitale, il y a deux ans, pour protester contre un 
immobilisme qui n'avait que trop duré et qui risquait de se prolonger 
puisque le PP et le PSOE allaient signer un " pacte autonomique " 
sans parvenir à y intégrer Ceuta et Melilla qui, une fois de plus, 
restaient à part. Très bientôt donc, ces citoyens frustrés n'auront 
plus de complexes vis-à-vis de leurs compatriotes qui en sont depuis 
longtemps à tenter d'accentuer leur autonomie : " Jordi Pujol, 
président de la Catalogne, cherche pratiquement à sortir du statut 
alors que nous cherchons encore à l'obtenir ", constate, un peu amer, 
Ignacio Velazquez.</TEXT>
<TEXT>
  Les socialistes pouvaient difficilement faire les frais d'un accord 
avec le principal parti d'opposition sur ce sujet sensible, puisqu'il 
risque d'indisposer le voisin marocain, qui réclame depuis longtemps 
" ces deux villes occupées ", comme le disent les membres de la 
Chambre des représentants (voir encadré). La presse de Rabat 
s'insurge contre le projet du gouvernement espagnol. Le 19 janvier, 
Abdellatif Filali, ministre des affaires étrangères, a souhaité 
devant le Parlement que Madrid s'abstienne de toute action 
unilatérale concernant les enclaves de Ceuta et de Melilla, en 
précisant que l'adoption d'un projet d'autonomie pourrait " porter 
atteinte aux relations solides liant les deux pays et entraver le 
développement de la coopération bilatérale ".</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair que l'établissement d'un statut juridique pour ces 
deux villes signifie la ruine des revendications marocaines et 
provoquera le mécontentement de Rabat. " On est un pays souverain et 
Ceuta et Melilla ne sont pas des accidents coloniaux ", s'insurge le 
délégué du gouvernement en s'interrogeant sur les possibles 
répercussions diplomatiques d'une légitimation administrative des 
possessions espagnoles sur le flanc nord du royaume chérifien. Le 
comité de décolonisation des Nations unies n'a jamais considéré ces 
deux ports francs comme des territoires coloniaux, fait remarquer le 
maire.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne fait pas de doute non plus que si un référendum était 
organisé au sein de la communauté musulmane, celle-ci se prononcerait 
en faveur d'un maintien dans le giron espagnol _ c'est-à-dire au sein 
de l'Union européenne _ et pour la permanence des avantages fiscaux 
et des retombées commerciales liés à l'appartenance au royaume 
d'Espagne. " Il se vend plus de biscuits et de filtres à air de 
voiture à Melilla que dans toue l'Andalousie ", avance sans 
sourciller José Luis Estrada. L'argument ne séduit pas Rabat.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir jusqu'où le Maroc est prêt à aller pour éviter la 
concrétisation juridique de la présence hispanique sur son versant 
nord alors qu'au sud, le Sahara occidental, autre ancienne possession 
espagnole, est en grande partie contrôlé par les troupes d'Hassan II. 
Ceuta et Melilla apparaîtront d'autant plus comme des corps étrangers 
plantés dans la chair marocaine.&lt;
</TEXT>
</DOC>
