<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000791</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000791</DOCID>
<ACCOUNT>367120</ACCOUNT>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1431</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CINEMA</SUBJECTS>
<NUM1>950110-2-035-66</NUM1>
<REFERENCE1>2-035-66</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON&gt;</SIP1>
<SU21>COMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE FROID&gt;ET LE CHAUD&gt;</TITLE>
<TEXT> Tiens ta bougie... droite ! disait le père Saturnin Fabre. Une  bougie, d'accord, mais cent ? Comment les tenir droites sans bétonner le gÂteau ?  
Phénomène obsédant de cette fin de siècle, la commémoration-anniversaire promène son  
cortège de discours officiels, avec les risques de frigorification muséale et de  
surmédiatisation qui l'accompagnent. D'où le danger de lassitude envers l'hommage bientôt  
envers l'objet de l'hommage avant même le début " réel " des opérations. Le centenaire du  
cinéma n'échappe a priori À aucune de ces menaces, auxquelles s'en ajoute une autre, elle  
aussi typique de l'époque : la mise en scène " attrape-tout ", celle qui intègre À l'avance la  
critique et la dérision de la commémoration, au risque de la priver de tout espace de jeu  
autour ou au sein de son déroulement.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, aussi bien le programme des manifestations que les publications déjÀ parues en  
prélude au centenaire prouvent que l'affaire n'est pas réglée : il reste du conflit, du " chaud  
" dans cette histoire de cinéma.</TEXT>
<TEXT>
   Mieux qu'en d'autres occasions, on voit, au nom d'un oecuménisme béat ou intéressé, se  
nouer des alliances entre prosélytes du commerce À tout-va, porte-parole corporatistes et  
nationalistes, marchands de nostalgie, antiquaires de la pellicule, thuriféraires du nouveau  
pouvoir celui du Programme, où s'hybrident Hollywood, télévision et ordinateurs. On  
entend aussi les défenseurs de la création contemporaine, des singularités irréductibles,  
des diversités géographiques et stylistiques faire entendre leurs voix, par nature plus  
dispersées, plus assourdies ou plus criardes, détonantes dans le choeur élégiaque.</TEXT>
<TEXT>
   En filigrane, et en dépit des dénégations des célébrateurs en rond, se dessinent tout de  
même les interrogations sur ce qu'il s'agit au juste de célébrer, et À quoi, précisément, on  
s'en va souhaitant sur un mode incantatoire un deuxième siècle d'existence. Que ces  
questions se posent est, malgré tout, bon signe.</TEXT>
</DOC>
