<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000917-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000917-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323514</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CERCLE DE QUALITE,GESTION,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>940208-2-R06-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>DOSSIER / LA " QUALITE TOTALE "&gt; Quels sont ses avantages ?</TITLE>
<TEXT> La qualité totale est au coeur du succès des entreprises nippones, qui la pratiquent à plus de 80 %. Les firmes européennes et 
américaines qui l'ont adoptée affichent, sinon une santé économique 
éclatante, du moins des résultats qui font pâlir d'envie leurs 
concurrents. Dans l'automobile, Renault, après un redressement 
spectaculaire, fait aujourd'hui figure de référence. Quant à Rank 
Xerox, il a amélioré en dix ans la performance de ses équipements de 
40 % et divisé par treize le nombre de pièces défectueuses.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, les partisans de la qualité totale partent en guerre 
contre l'idée que la qualité coûte cher et font de celle-ci le 
principal atout de leur compétitivité. Totalement orientée vers le 
client, l'entreprise peut offrir des produits attractifs et durables 
d'un excellent rapport qualité/prix. La maîtrise de la qualité 
débouche sur la réduction des coûts puisque, à tous les stades, 
gaspillages et dysfonctionnements sont progressivement éliminés. 
D'autre part, en visant à faire bien du premier coup, la pratique 
qualité permet de réaliser de précieux gains de temps. N'évalue-t-on 
pas à 20 % le temps perdu par les entreprises françaises à modifier, 
compléter, ou refaire des travaux qui n'ont pas donné satisfaction ? 
Comme le souligne Alain de Dommartin, directeur général de l'Institut 
Renault de la qualité, les entreprises japonaises peuvent aujourd'hui 
viser des gains de productivité d'environ 15 % l'an, dont deux tiers 
environ sont gagnés par la pratique de la qualité et un tiers par 
l'investissement technique, soit des rythmes de progression deux à 
trois supérieurs à celui des entreprises européennes ! </TEXT>
<TEXT>
  Centrée sur le fonctionnement de l'entreprise, la qualité totale 
rompt avec les approches " productivistes " classiques visant à 
réduire à court terme les coûts. Pour John Kong, secrétaire général 
de la Fondation européenne pour la qualité de l'entreprise, " en se 
contentant de réduire les coûts, la situation est passagèrement 
améliorée, mais les problèmes de fond demeurent ". La qualité totale 
est enfin un outil de sortie de crise, puisqu'elle permet à 
l'entreprise de se remettre en question et de renouer avec la 
prospérité.                                                           
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
