<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024686</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024686</DOCID>
<ACCOUNT>400021</ACCOUNT>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220695/1551</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,INSTANCE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950623-8</NUM1>
<NAMES>PR,LEOTARD FRANCOIS,LONGUET GERARD,MADELIN ALAIN,CHARETTE HERVE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SOT1>M. Longuet laisse un parti en crise</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Léotard confirme  la tenue  du conseil national du PR</TITLE>
<TEXT> FRANÇOIS LÉOTARD a confirmé, mercredi 21 juin au matin, devant les députés membres du Parti républicain, le conseil national prévu le 28 juin pour la 
succession de Gérard Longuet à la présidence du PR. Mais il n'a pas réussi à convaincre 
les proches d'Alain Madelin de sa nécessité. Cette crispation fait suite à la campagne 
présidentielle qui a vu le PR divisé entre une forte majorité balladurienne conduite par M. 
Léotard et une minorité ralliée progressivement à Jacques Chirac, à la suite de M. 
Madelin.</TEXT>
<TEXT>
  Bien pourvus en ministères, les " chiraquiens " de l'UDF auraient souhaité contester à M. 
Léotard sa main-mise sur le parti. Même si M. Madelin n'a jamais fait de la prise du PR 
une priorité, il s'est efforcé vainement à retarder cette passation de pouvoir. Faute de 
pouvoir rivaliser avec M. Léotard, M. Madelin et Hervé de Charette, délégué général des 
Clubs giscardiens Perspectives et Réalités, qui a fait lui aussi le bon choix de M. Chirac, 
sont contraints de trouver ailleurs leur indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  Devant les sympathisants de son mouvement Idées-action, mercredi 21 juin en fin 
d'après-midi, M. Madelin a invité ses " amis " PR à ne pas se replier sur eux-mêmes et à " 
prendre toute leur place (...) au coeur de la majorité présidentielle ", autour de sa 
personne. M. de Charette veut aussi faire des Clubs, le 1er juillet, " une maison 
sympathique, ardentne ", sans " rivalités dans tous les coins ", sans " coups montés " et 
sans " coups tordus ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TERRAINS D'ENTENTE</TEXT>
<TEXT>
Ce même jour, Pierre-André Wiltzer, responsable des Adhérents directs qui avaient choisi 
de soutenir Edouard Balladur, envisage de rassembler les composantes de l'UDF pour 
évoquer son avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les uns et les autres, la tâche risque d'être rude. Les " chiraquiens " seront 
tributaires des succès ou des infortunes du gouvernement alors que M. Léotard devra 
gérer l'après-Longuet qui laisse un PR en crise et durablement marqué par les affaires 
dévoilées par le juge Renaud Van Ruymbeke. Vides de tout débat théorique, ces 
compétitions ménagent quelques terrains d'entente. Ainsi en va-t-il du sort de Jacques 
Peyrat, transfuge du Front national et avantageux maire de Nice, que chacun, du " 
chiraquien " Jean-Pierre Raffarin à M. Léotard lui-même, souhaite voir intégrer 
#rapidement les rangs de l'UDF.</TEXT>
</DOC>
