<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000976</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000976</DOCID>
<ACCOUNT>367400</ACCOUNT>
<PEOPLE>DRUCKER MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1500</FAB>
<SUBJECTS>AUDIENCE RTV,CHAINE DE TELEVISION,SONDAGE,FAMILLE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950111-2-033-03</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2,FRANCE TELEVISION</NAMES>
<REFERENCE1>2-033-03</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SOT1>Une étude de France Télévision sur le zapping révèle un problème de cohérence dans la grille de France 2 entre 18 heures et 19 heures</SOT1>
<SU11>RADIO-TELEVISION</SU11>
<SYF1>TELESPECTATEUR,COMPORTEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Studio Gabriel " ne retient pas les familles</TITLE>
<TIO1>Studio Gabriel</TIO1>
<TEXT> Chaque jour, entre 18 heures et 19 heures, les frénétiques du zapping suspendent (à regret) leur névrose à la patère. A cette heure-là, la télécommande 
devient l'objet d'un pouvoir plus collectif, celui de la famille. L'audience générale de la 
télévision se fige-t-elle pour autant ? Sûrement pas. Le zapping continue, mais il change de 
nature : il est plus lent et plus réfléchi.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque foyer zappe mais dans le but de se stabiliser sur une émission, voire une chaîne. 
Et, parce que la publicité bat son plein à ce moment là, ces transferts de population 
prennent une importance économique cruciale. Les questions qui obsèdent les directions 
des chaînes sont les suivantes : pourquoi une émission fidélise-t-elle un public ? Comment 
et sur quels critères s'effectuent les transferts ? Le relatif échec de " Studio Gabriel ", 
émission animée par Michel Drucker sur France 2 depuis septembre 1992, a ainsi amené 
la direction des études de France Télévision à tenter d'y apporter des réponses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉPARPILLEMENT IMPORTANT</TEXT>
<TEXT>
  La première enquête sur le zapping des familles a d'abord été menée pour France 3. Il 
s'agissait de mesurer les tranferts qui avaient lieu au sein du journal de la Trois, entre la 
partie information régionale et la partie information nationale du " 19-20 ". A l'issue d'un 
savant mélange des données du Médiamat-Médiamétrie (4 ans et plus), la chaîne a pu 
constater chiffres à l'appui que le maintien de l'audience (71,8 % des télespectateurs) de la 
première partie du journal sur l'autre était plus que satisfaisant. En revanche, dès la fin du 
" 19-20 ", l'éparpillement est imporant : près de 40 % des téléspectateurs vont suivre le 
journal de TF 1 , contre 28,7 % pour le journal de France 2.</TEXT>
<TEXT>
  Une étude identique a ensuite été menée sur " Studio Gabriel ", le 8 septembre 1994, soit 
trois jours après sa mise à l'antenne. Destinée à drainer un vaste public sur France 2, cette 
émission a connu depuis son lancement des jours difficiles. L'étude attentive des données 
Médiamat-Médiamétrie qui a été menée en septembre a ainsi montré deux problèmes. Le 
premier est que " Studio Gabriel ", dès le départ, n'a guère focalisé l'attention des 
téléspectateurs des autres chaînes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Deux jeunes animateurs, Laurent et Virginie, ont réussi à rajeunir quelque peu 
#l'audience</TEXT>
<TEXT>
  Sept et demi pour cent de l'audience d'" Hélène et les garçons " (des jeunes surtout) 
choisissaient de venir sur France 2. Le plus gros zapping était en provenance de la Trois : 
un cinquième de ceux qui suivaient " Questions pour un champion " (France 3) faisaient le 
déplacement. Le second problème était plus grave : : un tiers seulement (32,4 %) de 
l'audience de " Que le meilleur gagne plus " (France 2) enchaînait sur " Studio Gabriel ". 
Les deux autres tiers choisissaient de s'égailler ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 FAIBLE INDICE DE CAPTURE</TEXT>
<TEXT>
Quand on sait que le gros des téléspectateurs allument leur poste dans cette tranche 
horaire-là, les transferts ne sont pas toujours significatifs du grand nombre. Le faible " 
indice de capture " c'est ainsi que les programmateurs nomment la capacité d'une chaîne à 
réduire le zapping révèle toutefois une incohérence de la programmation de France 2. 
L'audience plutôt jeune que Nagui attire sur la chaîne à partir de 18 heures avec " Que le 
meilleur gagne plus ", ne se reconnaît pas dans " Studio Gabriel ", dont le public naturel a 
plus de cinquante ans.</TEXT>
<TEXT>
 Cette faiblesse de l'" indice de capture " avait de quoi préoccuper quand on le compare 
avec les moyennes généralement observées. En fiction, 72 % des téléspectateurs restent 
fidèles à une émission du début à la fin. Sur les divertissements, les jeux ou les 
documentaires, l'" indice de capture " est jugé satisfaisant vers 60 %. La présence de deux 
jeunes animateurs, Laurent et Virginie, dans la seconde partie de l'émission a réussi à 
rajeunir quelque peu l'audience de " Studio Gabriel ". Si France Télévision persiste à 
maintenir cette émission, il lui faut donc entreprendre la même opération sur la première 
partie. Une chose est sûre : peu d'émissions qui ne remplissent pas leur objectif auront fait 
l'objet d'une telle sollicitude.</TEXT>
</DOC>
