<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003418-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003418-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342594</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<CHA1>Le gouvernement doit procéder, mercredi 29 juin, en conseil des ministres, au renouvellement des mandats de cinq présidents d'entreprises publiques. Le " Journal officiel ", en publiant mardi la liste des administrateurs, montre que la continuité a prévalu. Seule exception : le remplacement, à la tête du GAN, de François Heilbronner par le directeur général de la compagnie, Jean-Jacques Bonnaud. Alain Gomez devrait être reconduit à la présidence de Thomson SA, de même que Louis Gallois à celle d'Aérospatiale.</CHA1>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06283112</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NOMINATION,PROJET,AMENDEMENT,LOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AERONAUTIQUE,NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MUTATION,SECTEUR PUBLIC,PATRONAT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>940629-2-001-31</NUM1>
<NAMES>GROUPE DES ASSURANCES NATIONALES,BONNAUD JEAN JACQUES</NAMES>
<NAMES>GROUPE DES ASSURANCES NATIONALES,HEILBRONNER FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>GOMEZ ALAIN,THOMSON</NAMES>
<NAMES>GALLOIS LOUIS,AEROSPATIALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>LE 29 JUIN 1994.LISTE DES ADMINISTRATEURS NOMMES PUBLIEE AU JO DU 28 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>M. Gomez chez Thomson, M. Gallois à Aérospatiale&gt; Continuité à la présidence des entreprises publiques</TITLE>
<TEXT>Cette fois, c'est dit, le gouvernement évitera soigneusement toutes polémiques politiques lors des renouvellements des PDG d'entreprise 
publique. On avait pu croire qu'il était revenu à d'ancestrales 
habitudes lors du " jeu de chaises musicales " de l'automne 1993. Le 
montage complexe d'alors avait pour objectif essentiel de permettre à 
Jacques Friedmann, proche de Jacques Chirac et collaborateur 
d'Edouard Balladur, de prendre la tête de l'UAP avant sa 
privatisation. Il succédait à Jean Peyrelevade, ancien conseiller de 
Pierre Mauroy, envoyé en mission de sauvetage au Crédit lyonnais, 
dont le président, Jean-Yves Haberer était très provisoirement " 
recasé " au Crédit national.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, pas de montage de la sorte et les arrières pensées trop 
politiques cèdent la place à la prudence et à la continuité. Le seul 
changement d'envergure à la tête du Groupe des assurances nationales 
(GAN) se fait par promotion interne avec la nomination à la 
présidence du directeur général, Jean-Jacques Bonnaud, au détriment 
d'un dirigeant contesté, placé par la droite en 1986 mais qui a perdu 
tout appui politique. Le départ de François Heilbronner ne soulèvera 
pas de polémiques. Symbole de cette volonté de ne pas faire de " 
vagues ", Jean Matouk, président de la Société marseillaise de 
crédit, qui ne cache pas ses liens avec le Parti socialiste, et un 
temps menacé, a traversé sans encombre l'épreuve. </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'industrie, la stabilité joue tout autant, comme le montre le 
maintien à la présidence d'Aérospatiale, poste convoité s'il en est, 
de Louis Gallois, ancien conseiller de Jean-Pierre Chevènement. 
Pourtant victime du couperet de la loi et combattu par ses deux 
ministres de tutelle, Gérard Longuet pour l'industrie et François 
Léotard pour la défense, le président de Thomson SA, Alain Gomez, 
devrait même réussir à sauver son poste. L'opportun amendement que 
lui avaient refusé les députés devait être déposé au Sénat par le 
sénateur (Union centriste) de la Mayenne, Jean Arthuis.</TEXT>
<TEXT>
  Avec les reconductions attendues de Gérard Renon à la SNECMA, de 
Gilles Ménage à EDF et de Loïk Le Floch-Prigent à GDF, l'incertitude 
se réduit désormais à Jean Gandois, le PDG de Pechiney, fort peu 
contesté mais frappé par la limite d'âge en mai 1995. M. Gandois 
devrait faire savoir en début de semaine prochaine s'il choisit de 
rester ou de partir à la conquête du CNPF. Décidément, la seconde 
cohabitation ne ressemble pas à la première.</TEXT>
<TEXT>
  Lire nos informations page 17                                       
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
