<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002916-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002916-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325608</ACCOUNT>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,NEGOCIATION,GUERILLA,INDIEN,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02221155</FAB>
<NAMES>MARCOS,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>MEXIQUE&gt; Guérilleros et autorités veulent un règlement " entre Mexicains "</TITLE>
<TEXT>SAN-CRISTOBAL</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Le dialogue a commencé. C'est un moment historique ", s'est borné 
à déclarer, lundi 21 février, l'évêque de San-Cristobal, Mgr Samuel 
Ruiz, qui fait office de médiateur dans les négociations entamées 
dimanche après-midi dans l'Etat du Chiapas entre le gouvernement 
mexicain et les guérilleros de l'Armée zapatiste de libération 
nationale (AZLN). Les dix-neuf délégués zapatistes, y compris le " 
sous-commandant " Marcos, ont conservé leur passe-montagne et leurs 
armes au cours de la conférence de presse qui s'est déroulée, après 
une fouille minutieuse des journalistes, dans la cathédrale de 
San-Cristobal, en présence de Manuel Camacho, le représentant du 
gouvernement. De la tribune, installée devant l'autel, les zapatistes 
se sont présentés à la presse en donnant leur origine ethnique 
(tzotzil, tzeltal, chol et tojolabal), non sans ajouter, pour chacun 
d'entre eux : " 100 % Mexicain ! " Outre " Marcos ", dont on savait 
déjà qu'il n'était pas indien, on a appris qu'un autre dirigeant 
zapatiste était, lui aussi, " espagnol ", selon le qualificatif 
utilisé par Mgr Ruiz. Le surréalisme a atteint son apogée lorsque " 
Marcos ", pistolet à la ceinture et cartouchière en bandoulière, a 
déplié un drapeau mexicain avec l'aide de M. Camacho, qui, sous le 
regard attendri de Mgr Ruiz, a souligné l'importance de régler le 
conflit sur le territoire mexicain, " entre Mexicains ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
