<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036464</DOCID>
<ACCOUNT>415417</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0900</FAB>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>951005-2-002-61</NUM1>
<ORI1>LOS ANGELES de nos envoyées spéciales</ORI1>
<NAMES>SIMPSON ORENTHAL JAMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE,MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN ET CLAUDINE MULARD</SIP1>
<SOT1>Le verdict, ressenti comme une gifle par la population blanche, relance le débatsur le racisme, la violence conjugale, le rôle de la police et le fonctionnement de la justice aux États-Unis</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 03 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Los Angeles troublée et divisée par l'acquittement d'O.J. Simpson</TITLE>
<TEXT> Que peuvent comprendre deux enfants de dix et sept ans, Sidney et Justin Simpson, au verdict rendu mardi 3 octobre à Los Angeles ? Leur mère, 
Nicole, une beauté blonde californienne pleine de vie, a été sauvagement assassinée il y a 
quinze mois devant sa porte, alors qu'ils dormaient paisiblement à l'étage supérieur. 
Depuis son enterrement, ils n'ont pas revu leur père, O. J. Simpson, idole noire du football 
américain, puisqu'il était en prison, accusé d'avoir tué Nicole et l'un de ses amis, Ron 
Goldman. Aujourd'hui, acquitté par un jury de dix femmes et deux hommes, " O. J. " est un 
homme libre, il a regagné sa propriété du quartier huppé de Brentwood et entend récupérer 
ses enfants.</TEXT>
<TEXT>
Les habitants de Los Angeles, dont le coeur bat depuis neuf mois d'une manière presque 
obsessive au rythme de ce procès que l'Amérique a surnommé le " procès du siècle ", 
tentaient, mardi 3 octobre, de comprendre un verdict qui a surpris tout le monde par sa 
rapidité : deux heures et demie à peine de délibérations. Troublée et divisée par 
l'acquittement d'O. J. Simpson, la population de Los Angeles n'en a pas moins réagi avec 
calme à l'annonce du verdict . L'émotion qui a éclaté dans le tribunal à la lecture du verdict  
sanglots de la soeur de Ron Goldman, larmes de joie de la famille de l'accusé, grandes 
claques données dans le dos d'O. J. Simpson par son principal avocat, Johnnie Cochran, 
poing gauche lancé en l'air par l'un des jurés, un homme noir  a été remarquablement 
contenue à l'extérieur. A 10 heures locales, lors de la lecture du verdict, on entendait une 
mouche voler dans un des cafés de la ville où s'étaient massés devant la télévision ceux qui 
ne pouvaient la regarder chez eux. Lorsque la greffière a prononcé les mots fatidiques " 
non coupable ", un " Ah ! " de stupeur a parcouru l'assistance, essentiellement blanche, 
puis le silence est retombé. Ni exclamations ni commentaires, tout au plus un " J'ai honte " 
à peine audible murmuré par un consommateur.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" SOAP OPERA "</TEXT>
<TEXT>
L'heure était grave : Los Angeles avait momentanément oublié tous les aspects cocasses 
ou tragicomiques de ce procès-fleuve et sa galerie de personnages, du flamboyant au 
grotesque, qui en avaient fait au fil des mois le " soap opera " le plus populaire des petits 
écrans américains. L'heure était grave parce que, avant même que les jurés, enfin libres 
eux aussi après un an passé au secret, n'aient eu l'occasion de s'en expliquer, ce verdict 
claquait comme une gifle à la figure de la population blanche de Los Angeles : si la défense 
a réussi à insinuer dans l'esprit du jury ce fameux doute qui empêche de condamner un 
suspect que tant de preuves matérielles accablaient, c'est parce qu'elle a su prouver au 
grand jour l'incompétence, et surtout le racisme, de la police de Los Angeles, responsable 
de l'enquête.</TEXT>
<TEXT>
 Trois ans après les graves émeutes qui saluèrent dans plusieurs quartiers de Los Angeles 
l'acquittement par un jury blanc des policiers qui avaient passé à tabac l'automobiliste noir 
Rodney King, le fossé racial paraît toujours aussi profond : cette fois, c'est un jury 
majoritairement noir (neuf sur douze) et féminin (dix femmes, deux hommes) qui a acquitté 
un accusé noir. " Le facteur racial joue un rôle partout aux Etats-Unis ", a simplement 
commenté Johnnie Cochran après le verdict.</TEXT>
<TEXT>
 A South Central, le quartier noir d'où étaient parties ces émeutes, ce mardi 3 octobre fut 
un jour sans fièvre ni triomphalisme. A la First American Methodist Episcopal Church, une 
église noire dont émanèrent à l'époque des appels au calme, le Révérend Vernon Robinson 
affirme qu'un verdict de culpabilité n'aurait pas pour autant provoqué des explosions de 
colère à South Central : " La communauté noire, souligne-t-il, était aussi bien représentée 
dans le jury que parmi les avocats de la défense et de l'accusation. "</TEXT>
<TEXT>
 Et puis, ajoute-t-il doucement, laissant entendre que le champion de football n'était plus 
depuis bien longtemps l'enfant des ghettos, " même s'il avait gardé la peau noire à 
l'extérieur, O. J., à l'intérieur, s'identifiait à la communauté blanche " au sein de laquelle il 
vivait, " comme s'il avait subi une opération " ; il était " de l'autre côté ". O. J. Simpson, 
renchérit un autre pasteur, le révérend Jackson, " a été jugé par ses pairs : un jury 
d'hommes, de femmes, de Noirs, de Blancs, d'Hispaniques ".</TEXT>
<TEXT>
 Brentwood, le quartier de la grande bourgeoisie où vit O. J. Simpson, aux confins de 
Beverley Hills, voisinage de domaines protégés par des sociétés de gardiennage privées 
où l'on circule en Porsche, Jaguar ou Bentley, est envahi par les équipes de télévision et 
par la police qui tient les badauds à distance. Depuis des hélicoptères au bruit 
assourdissant, les chaînes de télévision essaient de " violer " la liberté toute neuve que 
savoure O. J. derrière ses murs bien gardés. A côté d'une poignée de manifestantes 
dénonçant la violence conjugale, dont Nicole Simpson fut régulièrement victime, une 
voisine regrette que le parquet " ait raté la formidable occasion qu'il avait de faire 
condamner O. J. Simpson. Mais le jury s'est exprimé et nous devons respecter sa décision. 
Ce n'est pas le jury qui est en cause, ce sont les flics ", ajoute-t-elle. Quant à son 
encombrant voisin, la rumeur dit déjà qu'il va quitter le quartier.</TEXT>
<TEXT>
 Que sera l'avenir d'O. J. Simpson dont, selon un sondage réalisé mardi 3 octobre par 
CNN, 56 % des Américains désapprouvent l'acquittement ? Son statut de héros national 
étant sérieusement terni, il a surtout songé ces derniers mois, dit-on, aux nombreux 
moyens de regarnir sa fortune pour finir de payer sa très coûteuse et pléthorique équipe 
d'avocats. Mais O. J. est déjà un personnage presque secondaire dans un douloureux 
épisode qui laisse à l'ensemble des Américains, au-delà de Los Angeles, une série de 
questions au goût amer, non seulement sur les divisions raciales mais aussi sur un système 
judiciaire face auquel, à l'évidence, mieux vaut être riche et célèbre que pauvre et inconnu. 
" Le procès est fini, mais le chapitre n'est pas clos, relève le révérend Jackson. Il nous faut 
maintenant nous atteler à l'énorme problème de la violence conjugale, et au " problème 
Fuhrman ", celui du racisme et de la police".</TEXT>
</DOC>
