<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017393</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017393</DOCID>
<ACCOUNT>390413</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1750</FAB>
<NUM1>950504-3</NUM1>
<ORI1>CALTANISSETTA (Sicile)  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>FALCONE GIOVANNI,RIINA SALVATORE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE DECAMPS
</SIP1>
<SOT1>La première journée d'audience a été à la fois " technique " et théâtrale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>En Italie, le procès des assassins présumés du juge Falcone passe difficilement le cap des débats de procédure</TITLE>
<TEXT> " La loi est égale pour tous " : en lettres d'or sur un panneau géant au fond de la salle, l'Etat affiche sa revanche. Une façon supplémentaire de faire 
savourer leur défaite aux douze inculpés présents (sur un total de quarante et un), tous 
fleurons des plus grandes familles mafieuses, qui ont pris place dans la double série de " 
cages " d'acier bleutées qui leur sont reservées sur les côtés. C'est dans ce bunker de 
béton bien gardé, au coeur de la vieille prison de Malaspina, à Caltanissetta, que s'est 
ouvert, mardi 2 mai, le procès des assassins du juge Giovanni Falcone, victime ainsi que sa 
femme et trois agents de sécurité d'un attentat le 23 mai 1992 près de Palerme.</TEXT>
<TEXT>
  Une journée entièrement dédiée aux discussions techniques, qui a bien failli s'achever par 
un renvoi (il y en a déjà eu deux), mais qui, en dépit du côté " procédurier " et de 
l'ambiance aseptisée, donnait un avant-goût du côté extraordinaire de ce procès. Du 
théâtre en vérité, une " leçon de choses " grandeur nature sur le vrai visage de " Cosa 
Nostra ". A commencer par Toto Riina, le " chef des chefs ", arrivé le dernier. Il est 
devenu une sorte de vedette, tellement demandée dans les différents procès contre la 
Mafia que l'administration pénitentiaire a dû lui organiser de véritables tournées à travers 
le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement aux autres affalés en jeans ou en survêtement , droit, en costume sombre 
et portant de fines lunettes d'écaille, avec un vague air de Lino Ventura, lui que l'on 
appelle " la bête fauve ", n'a pas bronché, donnant l'exemple. Celui d'un " chef " ne 
s'adressant au président de la cour qu'avec une déférence ironique : " Monsieur le 
président, je vous prierais de... " Dans la cage qui lui faisait face, un autre " grand " de la 
Mafia, " parrain " de Catane, Nitto Santapaola, arborait un sourire inquiétant sur un port 
altier.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, dans le spectacle surréaliste de cette " ménagerie du crime ", certains tournaient 
lentement comme des fauves en cage, tandis que d'autres, pressés contre les barreaux, 
essayaient de faire des signes à leurs familles tenues à distance par les carabiniers. Parmi 
les membres du commando de l'attentat : Domenico Ganci, le " mouchard " au physique 
d'étudiant grassouillet ; l'artificier, Pietro Rampulla, qui fumait, indifférent ; ou bien le 
paysan de l'appui logistique, Giovanni Battaglia, au comportement névrotique, réel ou 
imité, qui hurlait des obcénités par intervalles. Au total une ambiance malsaine. " J'avais 
toujours évité de penser aux visages que les " parrains " devaient avoir, les voir en face de 
moi me fait une impression terrible ", nous confiait Carlo Palermo, l'ex-juge devenu avocat, 
rescapé d'un attentat qui fit trois victimes dont deux enfants en avril 1985. Un malaise 
qu'en entrant dans le vif du sujet, mercredi ou jeudi au plus tard, le procès devrait 
dissiper.</TEXT>
</DOC>
