<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000457-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000457-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331282</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>POSTE,ANNIVERSAIRE,DECES</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<NAMES>POMPIDOU GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>Philatélie&gt; Georges Pompidou</TITLE>
<TEXT>La Poste mettra en vente générale, lundi 11 avril, un timbre à 2,80 F à l'occasion du vingtième anniversaire de la disparition de Georges 
Pompidou (1911-1974). </TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit du second timbre émis à l'effigie de Georges Pompidou, 
après celui paru en 1975 dont le dessin fut repris, avec des valeurs 
faciales différentes, en Nouvelle-Calédonie, à 
Saint-Pierre-et-Miquelon et à Wallis-et-Futuna. A noter qu'un timbre 
consacré au Centre Pompidou a également été mis en service, en 1977.</TEXT>
<TEXT>
  A l'étranger, la thématique pompidolienne compte des émissions du 
Cameroun, du Gabon, de la Haute-Volta (deux), du Niger, du Tchad, du 
Togo et du Paraguay, à l'occasion de visites présidentielles. Enfin, 
d'Andorre (1975). </TEXT>
<TEXT>
  Le timbre, au format vertical 22 '/148' 36 mm, dessiné par Serge 
Courte-Paris, gravé par Claude Jumelet, est imprimé en taille-douce 
en feuilles de cinquante.</TEXT>
<TEXT>
  Vente anticipée à Paris, les 9 et 10 avril, au bureau de poste 
temporaire " premier jour " ouvert au Centre Georges-Pompidou 
(rez-de-chaussée, côté billetterie, entrée rue Beaubourg ou place 
Georges-Pompidou, 4e). </TEXT>
<TEXT>
  Georges Pompidou en Auvergne : oblitérations temporaires illustrées 
à l'occasion de l'exposition " Pompidou ", organisée du 2 avril au 15 
mai, au Musée postal d'Auvergne, à Saint-Flour, et du colloque 
national " Georges Pompidou ", les 14 et 15 avril, à Aurillac, à 
l'initiative du conseil général du Cantal (souvenirs philatéliques 15 
F plus port, Musée postal d'Auvergne, Patrick Ajalbert, 1, place des 
Jacobins, BP 01, 15101 Saint-Flour Cedex. Tél. : 71-60-38-03). </TEXT>
<TEXT>
 En filigrane </TEXT>
<TEXT>
  "Des chiffres et des lettres "... et des timbres. _ L'émission " 
Des Chiffres et des lettres " de France 2, est parrainée par 
l'Association pour le développement de la philatélie (ADP) depuis le 
1er février. Pendant cent soixante-dix émissions, des planches de 
timbres sont offertes aux candidats. Trois finales permettront aux 
finalistes et demi-finalistes de se partager un total de 180 000 
francs de timbres. Un coût total pour l'ADP d'environ 1,5 million de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Vente. _ Vente à prix nets de la collection d'un " grand amateur " 
chez Roumet (Paris, tél. : 47-70-00-56) comprenant deux cent trente 
et un lots classiques de France dont onze lots dépassant les 100 000 
F : 20 c noir Cérès sur lettre du 1er janvier 1849 (115 000 et 145 
000 F) ; huit 15 c vert Cérès dont trois paires sur lettre pour 
Amsterdam de juillet 1853 (150 000 F) ; 1 F vermillon vif sur lettre 
du 14 avril 1849 (185 000 F), etc.&lt;
</TEXT>
</DOC>
