<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001866-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001866-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344948</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE;DANEMARK</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,SOMMET,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>07151270</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>SCHLUTER POUL</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES,SANTER JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>LE 15 JUILLET 1994 . SOMMET EXTRAORDINAIRE A BRUXELLES</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; La succession de Jacques Delors&gt; Un bref sommet à Bruxelles pour désigner le président de la Commission européenne</TITLE>
<TEXT>Les chefs d'Etat et de gouvernement des Douze devaient se rencontrer à Bruxelles, vendredi 15 juillet, dans l'après-midi pour un sommet 
extraordinaire.</TEXT>
<TEXT>
  A l'ordre du jour figurait surtout la succession de Jacques Delors 
à la présidence de la Commission européenne, qui n'avait pu être 
résolue lors du récent sommet de Corfou, les Britanniques ayant mis 
leur veto à la candidature du premier ministre belge, Jean-Luc 
Dehaene.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les Douze devaient entendre également le chef du gouvernement 
italien, Silvio Berlusconi, rendre compte du sommet du G7 à Naples. 
Ils discuteraient aussi du plan de paix pour la Bosnie, que les 
ministres des affaires étrangères britannique et français sont allés 
présenter, en début de semaine, aux belligérants. La réunion devait 
s'achever dans la soirée par un bref dîner.</TEXT>
<TEXT>
  La voie semblait ouverte pour le premier ministre luxembourgeois, 
Jacques Santer, pour remplacer M. Delors au début de l'année 
prochaine. Le chancelier allemand, Helmut Kohl _ l'Allemagne préside 
présentement l'Union, _ devait consulter vendredi matin à ce sujet 
les présidents des groupes parlementaires au Parlement européen, 
juste avant le sommet extraordinaire.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, certains sceptiques estimaient que le bruit fait autour 
de la candidature de M. Santer pouvait servir à masquer une autre 
personnalité. Jacques Santer correspond, même s'il n'est pas le seul, 
à la définition du candidat tel que l'a décrit François Mitterrand, 
lors de la garden-party du 14 juillet. Même si le président français 
s'est refusé à dire pour qui il se prononcerait : " Je ne peux pas 
vous dire ce que je ferai par rapport à une proposition (du 
chancelier Kohl) qui n'est pas encore transmise ", s'est-il contenté 
de dire. " Il faut que ce soit un francophone (...) que ce soit 
quelqu'un qui parle français ", a-t-il déclaré à cette occasion, 
estimant qu'à son avis les Douze parviendraient à s'entendre à 
Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
 Les Danois ne désarment pas</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui les concerne, les Danois ne semblaient pas avoir désarmé 
et devaient présenter leur propre candidat. Le gouvernement danois de 
centre gauche et sept partis sur huit au Parlement de Copenhague ont 
maintenu et soutenu, jeudi, la candidature de l'ancien premier 
ministre, Poul Schlüter, à la présidence de la Commission. " Il a 
toutes les qualités requises ", selon le dirigeant social-démocrate 
Poul Nyrup Rasmussen qui a été, en réalité, pressé par l'opposition 
libérale et conservatrice de présenter un candidat danois afin de 
remplacer Jacques Delors à la suite de l'échec de l'élection de M. 
Dehaene.                        
</TEXT>
</DOC>
