<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000259-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000259-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353689</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,CONFERENCE DE PRESSE,CULTURE,DECLARATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET,MUSEE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; AMÉNAGEMENT DU TERRITOIRE &gt; L'" espace virtuel " de M. Toubon</TITLE>
<TEXT>Le vieux rêve du RPR va-t-il se réaliser ? Est-ce la fin des années Lang et du " parisianisme débridé " ? Va-t-on pouvoir détourner vers 
la province une partie de la manne culturelle qui se déverse sur 
Paris et sa région ? La réunion du comité interministériel 
d'aménagement du territoire (CIAT), à Troyes, le 20 septembre, à 
laquelle le ministre de la culture était convié, semble, aux yeux de 
Jacques Toubon, l'indiquer.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, le 27 septembre, M. Toubon donnait-il une conférence de 
presse, rue de Valois, flanqué de son collègue de l'intérieur, 
Charles Pasqua. Ce dernier a souligné l'importance de la réunion du 
CIAT, qui a comporté, pour la première fois, " un volet culturel 
significatif ". Il a rappelé que le rétablissement de l'équilibre 
entre les territoires passe également par le développement culturel. 
Il a rapidement décrit la situation actuelle : 40 % des crédits 
culturels de l'Etat sont affectés aux régions, 60 % à Paris et à 
l'Ile-de-France ; 80 % des monuments qui accueillent plus de vingt 
mille visiteurs par an sont situés dans la région parisienne. 
Conclusion : une redistribution s'impose. Elle est d'autant plus 
urgente que les grandes métropoles régionales achèvent de dévorer les 
crédits laissés par le monstre parisien et que les espaces ruraux et 
les banlieues font traditionnellement les frais de cet appétit.</TEXT>
<TEXT>
  La réunion de Troyes devrait donc permettre le lancement d'un 
programme de " grands projets " en région, d'un montant de 800 
millions de francs, étalés sur cinq ans. Ces projets, dont la liste 
sera connue à la fin de l'année, doivent se substituer 
progressivement à leurs homologues parisiens, qui s'achèvent, a 
précisé M. Toubon. Parmi ceux-ci, le ministre de la culture a évoqué 
la construction d'un auditorium à Dijon ; la création d'une " vallée 
de l'image ", de Beaune à Lyon, faisant de Chalon-sur-Saône une 
plaque tournante du patrimoine photographique ; et l'élaboration 
d'une entreprise nationale de création et de formation aux techniques 
nouvelles.</TEXT>
<TEXT>
  Ces techniques, de préférence immatérielles, M. Toubon est persuadé 
qu'elles bouleverseront la carte culturelle de la France. " Plus de 
régions oubliées, plus de déserts culturels ! a-t-il lancé. Tout est 
accessible de partout. La mission de l'Etat devient, alors, d'assurer 
une bonne circulation de l'information par des réseaux appropriés, 
d'aménager cet espace virtuel. " </TEXT>
<TEXT>
 L'intervention du ministère prendra, alors, deux formes nouvelles : 
" Mettre en oeuvre un plan de numérisation de nos richesses 
patrimoniales, disséminées sur tout le territoire " _ le CIAT prévoit 
un crédit de 15 millions de francs pour numériser les collections des 
musées de province et de l'Inventaire général _ et " greffer sur les 
salles polyvalentes communales des équipements de réception haute 
définition, permettant de retransmettre des spectacles culturels de 
première qualité. "</TEXT>
<TEXT>
 Un programme futuriste </TEXT>
<TEXT>
  Ce programme futuriste ne pouvant se réaliser immédiatement, M. 
Toubon propose trois objectifs plus terre à terre : le développement 
des équipements de proximité (les fameuses salles polyvalentes 
communales), la mise en valeur des monuments régionaux, le 
redéploiement de collections entre les musées de la région parisienne 
et ceux d'autres régions. On a ainsi appris, au passage, la 
destination de la " lessiveuse ", bâtiment construit, à Nice, par 
l'architecte japonais Kenzo Tange pour abriter l'oeuvre et les 
collections de Pierre-Yves Trémois et qui a reçu ce surnom en raison 
de son profil : le graveur ayant déclaré forfait, des pièces issues 
des réserves du Musée Guimet devraient pouvoir s'y loger.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre a évoqué, également, le Musée d'art contemporain de 
Strasbourg, sans doute à cause de sa " virtualité "... Cet 
établissement, qui doit recevoir en dépôt des oeuvres postcubistes du 
Musée national d'art moderne (MNAM), reste à l'état de projet, alors 
même que les plans de l'architecte Adrien Fainsilber sont prêts 
depuis une bonne demi-douzaine d'années.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme du ministre de la culture va se heurter à deux ou 
trois problèmes. D'abord, si les grands travaux parisiens doivent 
s'achever à la veille du troisième millénaire, la rénovation de 
quelques " poids lourds parisiens " (Grand-Palais, Opéra-Garnier, 
Comédie-Française, Centre Pompidou) va encore absorber une notable 
partie du budget du ministère pendant un certain nombre d'années. 
Ensuite, la Rue de Valois devra s'adapter au nouvel équilibre 
préconisé par le ministre : si 42 % des crédits sont déconcentrés, le 
fonctionnement du ministère en sera bouleversé. Aussi M. Toubon 
plaide-t-il dès aujourd'hui pour le renforcement et la réorganisation 
des DRAC, qui devront être de " véritables ministères en région ". 
Les pesanteurs administratives seront difficiles à vaincre.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, M. Toubon devra veiller à ce que sa " politique de proximité 
" ne se transforme pas en un inefficace saupoudrage.    
</TEXT>
</DOC>
