<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002082-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002082-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333051</ACCOUNT>
<CHA1>En vente depuis plusieurs années, le château Rausan- Segla a trouvé acquéreur pour environ 5 millions de francs l'hectare, stocks compris. Cette transaction témoigne d'un regain d'affection des amateurs et des investisseurs pour le Bordeaux.</CHA1>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04161754</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT GIRONDE,VIN,CESSION D'ENTREPRISE,PRISE DE PARTICIPATION,INDUSTRIE DE LUXE</SUBJECTS>
<NAMES>CHANEL,CHATEAU RAUSAN SEGLA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-10</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>LES MODALITES DE LA TRANSACTION</LEAD1>
<TITLE>Alors que le prix du bordeaux repart à la hausse&gt; Le groupe Chanel rachète le château bordelais Rausan-Segla</TITLE>
<TEXT>Le groupe Chanel, qui appartient à la famille Wertheimer depuis 1924 pour les parfums (le célèbre Numéro 5 cher à Marilyn Monroe) et 
depuis 1954 pour la couture, a racheté le château bordelais 
Rausan-Segla, en vente depuis plusieurs années. La transaction, 
effectuée sous les auspices de Saint-Dominique Finance, filiale du 
Crédit national, a porté sur un montant de 250 à 300 millions de 
francs pour 50 hectares, soit 5 à 6 millions de francs l'hectare, 
stock compris. Ce montant a été versé au groupe agro-alimentaire 
britannique Brent-Walker, en fait à sa banque créancière, pour 280 
millions de francs, l'Arab Banking Corporation, qui, avec le Crédit 
agricole, avait financé, entre autres, l'achat du château. George 
Walker, en grande difficulté, l'avait proposé à tout le monde, en 
particulier aux compagnies d'assurances Axa et AGF ; il en voulait 
600 millions de francs au départ, puis 430 millions de francs avant 
une mise à la barre du tribunal à 70 millions de francs en juin 1992, 
stoppée par la banque créancière. </TEXT>
<TEXT>
  Après Château-Latour et Gruaud-Larose</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, c'est le groupe Chanel (plus de 8 milliards de francs 
de chiffre d'affaires mondial), en fait sa filiale américaine Chanel 
Inc. et surtout son président, Alain Wertheimer, qui rafle l'enjeu 
après avoir raté de peu Château-Latour, l'un des premiers grands crus 
classés du Médoc, vendu par un autre groupe britannique, 
Allied-Lyons, à François Pinault pour 720 millions de francs l'an 
dernier par les bons soins de la Banque Lazard (le Monde du 2 juillet 
1993). Une telle trasaction, qui suit, outre la vente de Latour, 
celle de Gruaud-Larose, cédé à Alcatel-Alsthom par le groupe Suez 
pour 320 millions de francs, dit-on, marque un retour d'affection des 
amateurs et investisseurs vers les châteaux bordelais après plusieurs 
années de dépression.</TEXT>
<TEXT>
  Rausan-Segla, sur la commune de Margaux, le premier des seconds 
crus classés sur une classification qui compte cinq catégories, a 
connu une assez longue éclipse avant d'être littéralement " remonté " 
par Jacques Théo, ancien président de la maison de négoce bordelaise 
Louis Eschenauer, qui lui a rendu son éclat passé. Il s'était signalé 
en refusant de millésimer, pour qualité insuffisante, la vendange 
1987 de Rausan-Segla, ce qui fit scandale et lui coûta sa réélection 
à la présidence du Conseil interprofessionnel des vins de Bordeaux. 
Ce retour d'affection se conjugue avec une remontée des prix dans les 
grands crus bordelais, après une baisse de deux ans assez sévère. Le 
millésime 1993 sera de grande qualité. Conséquence, le prix de la 
bouteille de 1993 vendue en primeur remonte de près de 12 %, passant, 
pour les premiers crus classés, de 140 francs à 150 francs hors 
taxes, départ château, et de 58 francs à 70 francs par exemple pour 
un cinquième cru comme Lynch-Bages. Pour un particulier, cela 
équivaut, selon la maison de vente par correspondance les vins des 
grands vignobles, à Bordeaux, à 224 francs la bouteille TTC, rendue 
domicile, comme en 1991, contre 200 francs pour le 1992.&lt;
</TEXT>
</DOC>
