<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042393</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042393</DOCID>
<ACCOUNT>423018</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/1351</FAB>
<SUBJECTS>DATE,EMPRISONNEMENT,FRAUDE,POT DE VIN,EAU,FINANCES COMMUNALES,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOM1>CARIGNON ALAIN</NOM1>
<NUM1>951118-2-012-31</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DUTARET JEAN LOUIS,MERLIN MARC MICHEL,PROMPSY JEAN-JACQUES,BERA LOUIS,MOUGEOLLES FREDERIC,MEINIER CLAUDINE,MERLIN PIERRE,GRENOBLE,LYONNAISE DES EAUX,DAUPHINE NEWS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>L'ancien ministre de l'environnement puis de la communication a été condamné à cinq ans de prison dont deux avec sursis. Les magistrats ont considéré que celui qui fut maire de Grenoble jusqu'à cette année devait être " sévèrement sanctionné "</SOT1>
<SYF1>VERDICT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE APRES LE VERDICT DU JEUDI 16 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Alain Carignon a été reconnu coupable de corruption</TITLE>
<TEXT> La main dans la poche, le dos appuyé sur la barre des témoins, Alain Carignon semble fixer un objet invisible posé aux pieds du tribunal. Les juges sont 
partis, mais les murs vibrent encore sous les cinglantes observations qui viennent d'être 
lues par le président Cathelin . Ancien ministre de l'environnement du gouvernement de 
Jacques Chirac, ancien ministre de la communication du gouvernement d'Edouard Balladur 
et ancien maire de Grenoble, il vient d'être condamné à cinq ans de prison dont deux avec 
sursis et à 400 000 francs d'amende par le tribunal correctionnel de Lyon. Jeudi 16 
novembre, les juges l'ont déclaré coupable des délits de corruption, complicité d'abus de 
biens sociaux, recel d'abus de biens sociaux et subornation de témoins, prononçant 
également son inéligibilité pour une durée de cinq ans. L'ancien ministre est clairement 
présenté comme un corrompu. La peine est lourde. Le tribunal lui-même souligne que M. 
Carignon devait être " sévèrement sanctionné " par une peine comportant " une partie 
ferme conséquente ". A l'audience, qui s'était tenue du 25 septembre au 5 octobre, le 
procureur adjoint de Lyon, Bernard Charpentier, avait requis de quatre à cinq ans de 
prison et 500 000 francs d'amende contre l'ancien ministre, qui a déjà subi près de sept 
mois de détention provisoire.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Dutaret, considéré comme le bras droit de M. Carignon, est condamné à 
quatre ans de prison dont deux avec sursis pour les délits de complicité de corruption, abus 
de biens sociaux, recel d'abus de biens sociaux et subornation de témoins.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POUR LE MARCHÉ DE L'EAU</TEXT>
<TEXT>
 Après les corrompus, le tribunal sanctionne les corrupteurs en condamnant Marc-Michel 
Merlin, ancien président du groupe régional Merlin, à quatre ans de prison dont trois avec 
sursis et à 1 million de francs d'amende pour les délits de corruption et d'abus de biens 
sociaux. Jean-Jacques Prompsy, directeur régional de la Lyonnaise des eaux à l'époque 
des faits, est condamné à quatre ans de prison avec sursis et à 400 000 francs d'amende 
pour corruption et complicité d'abus de biens sociaux. Son subordonné, Louis Béra, qui fut 
président de la Serepi et de la Serecom, a été condamné à un an de prison avec sursis et à 
70 000 francs d'amende pour abus de biens sociaux. Frédéric Mougeolles, ancien directeur 
du groupe Dauphiné News, est condamné à dix-huit mois d'emprisonnement avec sursis et 
à 70 000 francs d'amende pour recel d'abus de biens sociaux. Pour ce même délit, la 
présidente de la société Whip, Claudine Meinier, est condamnée à une peine identique. 
Enfin, Pierre Merlin a été condamné pour abus de biens sociaux à six mois de prison avec 
sursis et à 50 000 francs d'amende.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur décision, les magistrats ont établi un lien direct entre les avantages dont a 
bénéficié Alain Carignon et l'attribution du marché de l'eau en 1989 à la Cogese, une 
société née d'un partenariat entre la Lyonnaise des eaux et le groupe Merlin. 
Contrairement à l'analyse du juge d'instruction, le tribunal estime qu'il n'y a pas eu de 
pacte de corruption réunissant les trois acteurs principaux, MM. Merlin, Prompsy et 
Carignon. Selon les juges, il y a eu " deux faisceaux de corruption " en direction du maire 
de Grenoble, l'un émanant de M. Merlin, l'autre de M. Prompsy. Concernant M. Merlin, 
ils observent qu'il a notamment payé à M. Carignon des voyages en avion, une croisière, 
un appartement à Paris, des fausses factures pour permettre le rachat de cet appartement 
par la société Whip et d'autres fausses factures pour le lancement du groupe de presse 
Dauphiné News.</TEXT>
<TEXT>
 " SPIRALE FOLLE "</TEXT>
<TEXT>
  A l'audience, la réalité et, surtout, la finalité de ces générosités avaient été âprement 
discutées, la défense ne reconnaissant que l'abus et le recel d'abus de bien sociaux. Mais, 
selon les magistrats, " le coût de ces contreparties démontre (...) que l'on a dépassé le 
domaine classique de l'abus de bien sociaux (...) pour entrer dans le domaine de la 
corruption. Le tribunal ne peut concevoir qu'un industriel consente autant d'avantages à un 
élu sans retirer de son côté un avantage, en l'occurrence le contrat de concession. Le 
tribunal ne peut concevoir non plus qu'Alain Carignon ne se soit pas interrogé sur le 
montant considérable des aides financières dont il a bénéficié (...) [et] qu'il n'ait pu, à aucun 
moment, mettre un terme à la spirale folle de l'argent. "</TEXT>
<TEXT>
  Concernant M. Prompsy, les juges relèvent que la Lyonnaise des eaux, par le biais de la 
Serepi ou de la Serecom, a apporté un soutien financier important au groupe Dauphiné 
News. Ils notent que ces avantages " ne peuvent s'analyser qu'en la volonté de Jean-
Jacques Prompsy d'aider Alain Carignon dans le but d'obtenir le marché de l'eau ". Ce 
type de motivation sera certainement largement contesté devant la cour d'appel. D'autant 
que le tribunal assoit son raisonnement sur des questions à propos du comportement des 
prévenus, pour en déduire : " Le délit de corruption active et passive est établi. "</TEXT>
<TEXT>
  Le délit principal étant caractérisé, le rôle des autres protagonistes est minutieusement 
examiné, les juges ne s'étant pas contentés du dossier d'instruction, comme c'est trop 
souvent le cas. Le jugement fait de constants rappels aux déclarations faites à l'audience, 
ce qui lui permet de prononcer des relaxes partielles. Les magistrats estiment notamment 
qu'une partie des factures de la société Whip correspondait à de réelles prestations. Mais 
son responsable, M. Dutaret, est cependant considéré comme " l'acteur important, le pivot 
de la négociation du contrat ". En le déclarant également coupable de subornation de 
témoins, les juges ajoutent : " Profiter de la faiblesse et de la dépendance psychologique de 
certains témoins ou prévenus pour les influencer est parfaitement inacceptable et démontre 
la perte de tout repère de la part d'Alain Carignon et de Jean-Louis Dutaret. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les juges s'interrogent sur le rôle de Jérôme Monod, président de la Lyonnaise des 
eaux, en relevant avec une nuance de regret qu'il n'ait été entendu qu'en qualité de témoin 
(lire ci-contre). La loi leur permettait pourtant d'aller jusqu'au bout de leur pensée. Certes, 
un supplément d'information ordonné par le tribunal se serait peut-être heurté à des 
obstacles juridiques, qui n'étaient cependant peut-être pas infranchissables. En tout cas, il 
aurait eu le mérite de montrer que les juges ne se contentaient pas de faire part de leur 
frustration devant un dossier d'instruction implicitement considéré comme incomplet.</TEXT>
<TEXT>
  Aussitôt après la décision, l'un des défenseurs d'Alain Carignon, le bâtonnier Guy Danet, 
a annoncé son intention d'interjeter appel. Aucun mandat de dépôt n'ayant été prononcé 
par le tribunal, les peines ferme ne seront exécutées qu'après leur éventuelle confirmation 
par la cour d'appel.</TEXT>
</DOC>
