<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000183-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000183-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339157</ACCOUNT>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,OUVERTURE,ENQUETE,FRAUDE,ASSURANCE MALADIE</SUBJECTS>
<FAB>05311956</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 30 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Surfacturations sur les valvules cardiaques&gt; Une enquête est ouverte en Allemagne &gt; sur une vaste escroquerie à l'assurance-maladie</TITLE>
<TEXT>La justice allemande a ouvert, lundi 30 mai, une enquête sur une affaire d'escroqueries à l'assurance-maladie portant sur le prix 
surfacturé de valvules cardiaques artificielles. Cette affaire, qui 
fait la " une " de la plupart des journaux allemands, pourrait 
n'être, selon une déclaration de l'Union fédérale des caisses 
régionales d'assurance-maladie (AOK), que la " pointe de l'iceberg " 
d'un scandale encore plus important.</TEXT>
<TEXT>
  Révélée par l'hebdomadaire Der Spiegel, elle a déclenché une 
polémique entre les caisses publiques, qui assurent environ 90 % des 
Allemands, et les organisations professionnelles médicales. L'AOK a 
confirmé les informations du Spiegel selon lesquelles les caisses 
publiques ont été escroquées de quelque 45 millions de marks (155 
millions de francs) par an par des fabricants de valvules cardiaques, 
qui surfacturaient leurs produits avec la complicité de médecins qui 
touchaient des pots-de-vin. Les fabricants de valvules cardiaques 
artificielles vendaient leurs produits 6 300 marks au lieu du prix 
moyen de 1 500 marks aux centres de cardiologie.</TEXT>
<TEXT>
  L'Union des caisses d'assurance-maladie a demandé à tous les 
hôpitaux de vérifier les prix d'autres types d'implants et de couper 
court aux liens financiers éventuels entre médecins et fabricants. 
L'Union a aussi affirmé qu'elle allait continuer à dévoiler de telles 
" manigances ". Accusant les caisses de ne pas apporter de preuves de 
ces affirmations, le président de l'ordre fédéral des médecins, M. 
Karsten Vilmar, les a menacées de poursuites judiciaires pour 
diffamation.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, le président de l'ordre des médecins de Berlin, M. Ellis 
Huber, a déclaré dans une interview publiée le 30 mai par le 
quotidien berlinois B. Z. que le versement de pots-de-vins était une 
pratique courante dans les hôpitaux allemands pour vendre des 
matériels médicaux à des prix surfacturés. " Tout est encore plus 
grave que ce que nous savons jusqu'ici ", a-t-il affirmé en ajoutant 
: " La médecine est depuis des années un eldorado du profit. " Selon 
M. Huber, tout peut être matière à pots-de-vin et surfacturation, de 
la seringue au matériel de radiologie, notamment dans les services de 
chirurgie lourde.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de l'ordre des médecins berlinois n'a pas seulement 
mis en cause des chefs de service, mais aussi des fonctionnaires de 
caisses d'assurance-maladie.</TEXT>
<TEXT>
  Le parquet de Hambourg a annoncé qu'il avait ouvert une enquête 
dans cette affaire et que d'autres enquêtes devraient suivre dans 
d'autres Etats fédérés. L'AOK estime que la plupart des 
médecins-chefs des cinquante et un centres de cardiologie sont 
impliqués dans cette affaire de corruption, les médecins complices 
touchant leur commission sous forme de cadeaux, voyages notamment. _ 
(AFP.)                                                    
</TEXT>
</DOC>
