<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002180-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002180-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345276</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07181506</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION RAPIDE,INCULPATION,DROIT DU TRAVAIL,LICENCIEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>ANTOLINOS MICHEL,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BUETAS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>Des salariés de McDonald's dénoncent la précarité de leur emploi&gt; Tout a commencé à Lyon...</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'agglomération lyonnaise, une dizaine de cadres moyens et 
d'agents de maîtrise, tous salariés de McDonald's, ont été mis en 
examen par le juge Christophe Seys après différentes infractions au 
droit du travail : entraves à l'exercice du mandat de délégué 
syndical, au fonctionnement du comité d'entreprise et pressions 
exercées sur le personnel lors de récentes élections professionnelles 
(le Monde du 8 juillet). Le " Mac Drive " de Champagne-au-Mont-d'Or 
(Rhône) apparaît comme un haut lieu symbolique dans ce litige. </TEXT>
<TEXT>
 C'est ici que se leva, dès 1991, le premier rebelle connu. Il 
s'appelle Ludovic Legris. Il n'avait alors que vingt-trois ans et pas 
grand-chose à perdre puisque, en instance de départ pour le service 
militaire, il trouvait chez McDonald's une activité d'appoint. Les 
choses se gâtèrent lorsqu'il revendiqua entre autres un rappel de 
salaire et le versement de primes prévues par la convention 
collective. Portant la bannière de la CFDT du commerce et des 
services, il fut licencié pour " fautes graves, fraude au pointage, 
esclandre et insubordination ". C'est aussi cet établissement que 
Michel Antolinos, le principal franchisé lyonnais de McDonald's, 
exploitant d'une douzaine de restaurants fast-food au sein du GIE 
Poma, invitait à visiter pour y faire constater sa bonne foi 
personnelle. Et c'est aussi de là que doit surgir le témoignage le 
plus gênant pour " McDo ". Une gestionnaire de l'établissement a 
demandé le soutien de la CFDT après avoir été écartée par 
l'employeur, au motif douteux que la participation aux élections 
professionnelles début juin a été un peu trop forte parmi ses 
subordonnés. Elle promet des révélations.</TEXT>
<TEXT>
 M. Antolinos vient aussi d'être mis en examen à Lyon, " à sa demande 
". En juillet 1993, le tribunal d'instance de Lyon a enfin jugé que 
les " McDo " de Lyon, affiliés à Poma et employant un millier de 
salariés, pour la plupart jeunes et titulaires de contrats à temps 
partiel, devaient constituer un comité d'entreprise unique. Il y a 
quelques jours à peine, son remplaçant, Gérard Touilloux, inscrit sur 
la liste des " examinés ", s'insurgeait, " au nom du GIE Poma ", 
contre la " conspiration " supposée des inspecteurs du travail et le 
" vide insondable " du dossier du juge.&lt;
</TEXT>
</DOC>
