<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010105</DOCID>
<ACCOUNT>380438</ACCOUNT>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1252</FAB>
<NUM1>950314-4</NUM1>
<ORI1>BANGKOK de notre correspondant en Asie du Sud-Est</ORI1>
<NAMES>CONFERENCE INTERNATIONALE SUR LA RECONSTRUCTION DU CAMBODGE CIRC,RANARIDDH NORODOM,HUN SEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 14 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La conférence sur la reconstructiondu Cambodge s'ouvre à Paris</TITLE>
<TEXT> Les dirigeants cambodgiens ne sont pas à l'aise. Pour la première fois, ils s'inquiètent, non sans raison, des questions qui leur seront posées par 
leurs donateurs lors de la réunion annuelle, de la Conférence internationale sur la 
reconstruction du Cambodge (CIRC), qui s'ouvre mardi 14 mars à Paris et à laquelle 
doivent participer le prince Norodom Ranariddh et M. Hun Sen, premier et deuxième 
premiers ministres du gouvernement royal. Tout en reconnaissant que la corruption est un 
sérieux problème, on réfute avec la plus grande énergie, à Phnom-Penh, les calculs 
avancés par Sam Rainsy, député et ex-ministre des finances, selon lequel les pertes de 
l'Etat en recettes s'élèveront en 1995, pour cette raison, à plus de 200 millions de dollars, 
soit la moitié d'un budget (410 millions) financé à concurrence de 179 millions par l'aide 
étrangère et dont le déficit est garanti par le FMI. Sam Rainsy explique, lui, que l'aide 
internationale demeure vitale mais que son efficacité dépend d'un renforcement des 
conditions dans lesquelles elle est dispensée.</TEXT>
<TEXT>
  Cette controverse publique a attiré l'attention des donateurs regroupés au sein de la 
CIRC ; ils entendent du coup obtenir des éclaircissements, notamment concernant la 
nature de contrats passés récemment par l'Etat avec des investisseurs étrangers, en 
particulier malaisiens. Les donateurs ont fait savoir aux premiers ministres que leur 
présence était souhaitée, à Paris, lors d'une session à huis clos. Les autorités françaises se 
sont arrangées, de leur côté, pour que le programme de la " visite de travail " (et non " 
officielle ", malgré la requête de Phnom-Penh) que les deux chefs du gouvernement khmer 
font en France leur laisse le loisir de se consacrer en priorité aux réunions de la CIRC.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'y a pas, cependant, que de mauvaises nouvelles pour Phnom-Penh. Le 1 mars, le Club 
de Paris a décidé d'effacer 67 % de la dette extérieure, il est vrai modeste (383 millions de 
dollars), du Cambodge. La France devrait en faire autant sur le plan bilatéral. Keat Chhon, 
successeur de Sam Rainsy aux finances, pourrait, en outre, obtenir les 540 millions de 
dollars d'aide souhaités (l'addition des engagements des donateurs, lors de la précédente 
réunion de la CIRC à Tokyo en 1994, avait frôlé les 800 millions). On ignore, en revanche, 
si les 20 millions de dollars de " facilités d'ajustement " du FMI, pour le second semestre 
de 1994, ont été débloqués. Le montant global de ces crédits a été fixé à 120 millions sur 
trois ans (1994-1996). Quoi qu'il en soit, cette réunion de la CIRC s'annonce plus que 
comme un test pour le gouvernement cambodgien : elle devrait être l'occasion pour les 
donateurs de l'inviter, en privé, s'ils le jugent utile, à corriger le tir.</TEXT>
</DOC>
