<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001239-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001239-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354734</ACCOUNT>
<CHA1>Dans un rapport sur " la prise en charge pré-hospitalière des urgences ", remis vendredi 7 octobre au premier ministre, le professeur Geneviève Barrier (chef du service d'anesthésie-réanimation de l'hôpital Necker-Enfants malades, Paris) dénonce un " réel manque de coordination entre les acteurs de l'urgence ". Elle recommande une articulation de la médecine d'urgence autour des généralistes, dans le cadre d'un " réseau sanitaire et social " associant les médecins des services d'aide médicale urgente (SAMU), des services mobiles d'urgence et de réanimation (SMUR) et l'ensemble des praticiens hospitaliers.</CHA1>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10101151</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;MEDECIN,HONORAIRE;MEDECINE,MATIERE ENSEIGNEE,NIVEAU UNIVERSITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT,SECOURS D'URGENCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Marie-Christine Burnier, Michèle Decaillon, Daniel Ducarne, Gisèle Durand, Jeanine Gispert, Patrick Goldstein, Bernard Laurent, Didier Lindas, Michel Rousseau, Gérard Viens.</NOTE>
<NAMES>BARRIER GENEVIEVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>217</PAGE>
<TITLE>Remis au premier ministre&gt; Le rapport Barrier dénonce le manque de coordination entre les acteurs de la médecine d'urgence</TITLE>
<TEXT>Complémentaire du rapport du professeur Adolphe Steg qui réclamait un vaste plan de restructuration des urgences hospitalières (le Monde 
des 18 septembre et 10 décembre 1993), le rapport du professeur 
Geneviève Barrier dénonce, lui aussi, un certaine forme d'" 
hospitalocentrisme ". Parmi les nombreux dysfonctionnements constatés 
par son groupe d'experts (1) dans la prise en charge, en amont de 
l'hôpital, de l'imprévu médical mettant en jeu un pronostic vital, le 
rapport relève trois écueils principaux, pour lesquels des solutions 
sont proposées.</TEXT>
<TEXT>
 Coordination des soins. Les relations entre les structures 
hospitalières et la médecine de ville sont loin d'être idylliques. Le 
généraliste expérimenté exerçant en centre hospitalier universitaire 
(CHU) " se sent isolé au service porte, où il a parfois l'impression 
d'être un supplétif de la médecine hospitalière ", note le rapport. 
Dans les centres hospitaliers généraux (CHG), " les généralistes 
libéraux qui n'ont pas de fonction à l'hôpital redoutent parfois, à 
tort ou à raison, que leur confrère vacataire aux urgences ne soit 
tenté par un détournement de clientèle à son profit le jour où il est 
de garde ". Mme Barrier ajoute à cet égard qu'" il est indispensable, 
et probablement inéluctable, que les médecins généralistes installés 
participent à l'accueil d'urgence des malades dans les hôpitaux 
généraux " et estime qu'" il faut favoriser le recrutement des 
médecins généralistes dans des postes universitaires et hospitaliers 
".</TEXT>
<TEXT>
 Une régulation des transports par les SAMU</TEXT>
<TEXT>
 La prise en charge des urgences doit, selon elle, " s'articuler 
autour des médecins généralistes " parce qu'ils sont " la garantie 
d'une réponse médicale de proximité " et parce que, grâce à la 
connaissance du milieu social où ils évoluent, " ils peuvent éviter 
beaucoup d'hospitalisations abusives ". " Ils sont au contact de la 
population, indique Mme Barrier. Ils ont vu se développer dans 
certaines régions un processus de désinsertion sociale engendré par 
la crise économique, car l'accès aux soins des plus démunis passe 
désormais par l'appel d'urgence. " Le " réel manque de coordination 
entre les acteurs de l'urgence " se révèle " tragique " pour cette 
population d'exclus.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, afin d'éviter " la concurrence des sapeurs-pompiers et 
des SMUR sur le lieu des accidents ", le fonctionnement des transport 
sanitaires _ terrestres et aériens _ gagnerait, selon le rapport, à 
être régulé uniquement par les SAMU. Pour diminuer le nombre des 
appels inappropriés, Mme Barrier suggère " une participation 
financière du public lorsqu'il fait appel sans retenue au dévouement 
des sapeurs-pompiers pour des tâches qui ne correspondent pas à leurs 
mission. "</TEXT>
<TEXT>
  La collaboration avec des structures de soins privés comportant des 
consultations d'urgence doit " être favorisée ". Elle permettrait de 
" trouver des solutions à trois faillites relatives de la médecine 
libérale en urgence : la pédiatrie, la gériatrie et la psychiatrie 
".</TEXT>
<TEXT>
  " Tout montre que les médecins libéraux communiquent peu avec 
l'hôpital public, que les hôpitaux non universitaires ne communiquent 
pas avec les centres hospitaliers universitaires, et que ceux-ci 
communiquent peu avec les établissements de soins privés ", résume 
Mme Barrier, qui recommande " la création d'un véritable réseau 
coordonné de soins d'urgence entre les médecins de proximité et 
l'hôpital ".</TEXT>
<TEXT>
  Il semble cependant " illusoire d'imposer un système identique et 
figé sur tout le territoire ", précise le rapport. Compte tenu des 
disparités évidentes de l'exercice de la médecine libérale dans les 
grandes villes et en zones rurales, où le médecin de famille assume 
souvent l'urgence, ce " rééquilibrage " entre les missions de la 
médecine hospitalière et la médecine de ville ne pourra ainsi " être 
organisé qu'à l'échelon local. "</TEXT>
<TEXT>
 Enseignement et formation. " L'enseignement de la médecine, toujours 
plus scientifique et technique, de moins en moins clinique et 
relationnel, n'est plus adapté à l'urgence ", déplore le rapport. Une 
étude réalisée en 1989 auprès d'un groupe d'étudiants ayant validé 
leur deuxième cycle d'études médicales avait révélé que " 36 % 
d'entre eux seulement étaient capables de mettre correctement un 
blessé comateux en position latérale de sécurité, 46 % ne savaient 
pas mettre en place une minerve à un traumatisé du rachis, 40 % 
seulement étaient capables de faire une injection intraveineuse, 30 % 
capables de poser une perfusion ".</TEXT>
<TEXT>
 A tous les stades du cursus universitaire et post-universitaire, et 
parce que " la médecine d'urgence ne doit pas devenir une spécialité 
", les experts jugent donc" nécessaire d'imposer à tous un 
enseignement de médecine d'urgence ". Au niveau post-universitaire, 
la mission propose la création d'un " diplôme d'aptitude aux urgences 
" qui correspondrait à " une huitième année de médecine ". Une " 
capacité de médecine d'urgence " de deux ans devrait en outre être 
exigée " pour tous les responsables des différentes structures de 
médecine d'urgence ". Enfin, " il est inconcevable, écrit Mme 
Barrier, que la formation continue des médecins ne soit pas 
obligatoire ". Elle ne devrait pas dépasser, en matière d'urgence, 
étant donnée la durée de vie des connaissances, un terme 
quinquennal.</TEXT>
<TEXT>
  Sachant que seulement 3 % des Français ont bénéficié d'un 
enseignement de secourisme, Mme Barrier souhaite également que l'on 
enseigne, " régulièrement à la télévision, comment appeler les 
secours et quels sont les gestes à effectuer en les attendant. "</TEXT>
<TEXT>
 Rémunération et financement. " Il y a trop peu de différence entre 
le prix de la consultation au cabinet du médecin et le prix de la 
visite au domicile du malade ", souligne le rapport, évaluant cet 
écart à 18,35 francs. En outre, " la véritable visite d'urgence ne 
peut en aucun cas être rémunérée à un taux de base inférieur à 250 
francs ". Mme Barrier préconise enfin de transformer la rémunération 
des médecins libéraux participant à la régulation des centres 15 en 
véritable " salaire ".</TEXT>
<TEXT>
 Recevant ce rapport, M. Balladur a précisé à Mme Barrier, que, à la 
suite d'un comité interministériel, le gouvernement prendrait 
plusieurs mesures allant dans le sens souhaité par le rapport avant 
la fin de l'année.&lt;
</TEXT>
</DOC>
