<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043460</DOCID>
<ACCOUNT>424354</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/0956</FAB>
<NUM1>951128-2-031-63</NUM1>
<NAMES>PARTI DEMOCRATIQUE DE COTE D'IVOIRE,PDCI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTION LEGISLATIVE DU DIMANCHE 26 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les partisans du président ivoiriensont assurés d'une majorité au Parlement</TITLE>
<TEXT> LES ÉLECTIONS législatives ont eu lieu dans le calme, dimanche 26 novembre, en Côte-d'Ivoire. Dans la nuit, le ministère de l'intérieur a annoncé 
que la participation se situait entre 45 et 47 % des inscrits, en progression sur les 
législatives de 1990, mais en recul sur la présidentielle du 22 octobre, qui avait mobilisé 
selon les chiffres officiels 56 % des inscrits, malgré le boycottage des deux principaux 
partis d'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 D'ores et déjà, le Parti démocratique de Côte-d'Ivoire (PDCI), l'ancien parti unique fondé 
par Félix Houphouët-Boigny, aujourd'hui dirigé par le président Henri Konan Bédié, élu 
avec 96,5 % des voix, est assuré de conserver une confortable majorité à l'Assemblée 
nationale. Le PDCI partait avec 10 sièges d'avance, qui n'étaient pas contestés par 
l'opposition. Sur environ un quart des 172 sièges, l'opposition n'en a pour l'instant emporté 
que 13, nous signale notre correspondant à Abidjan, François Picard ; 4 sont allés au Front 
populaire ivoirien (FPI) de Laurent Gbagbo, dont 2 à Gagnoa, capitale du pays bété. Dans 
les trois circonscriptions rurales entourant la ville, acquises au FPI y compris celle de M. 
Gbagbo , le scrutin a été reporté par le ministère de l'intérieur, en raison des violences qui 
avaient entouré le scrutin présidentiel.</TEXT>
<TEXT>
  Le Rassemblement des républicains, une scission du PDCI formée pour soutenir la 
candidature présidentielle de l'ancien premier ministre Alassane Ouattara, se soumettait 
pour la première fois à l'épreuve du scrutin. M. Ouattara n'avait pu se présenter le 22 
octobre, faute de satisfaire aux conditions d'éligibilité imposées par le code électoral voté 
en décembre 1994 par l'Assemblée nationale dominée par le PDCI. La même mésaventure 
est d'ailleurs arrivée au secrétaire général du RDR, Djény Kobina, qui a vu sa candidature 
rejetée par le Conseil constitutionnel pour cause d'ascendance ghanéenne.</TEXT>
<TEXT>
 
 DANS LE CALME</TEXT>
<TEXT>
Le RDR aurait conquis 9 sièges dans le nord du pays, dont est originaire M. Ouattara. 
Toutefois, l'un de ses députés sortants, Hyacinte Sarassoro, élu en 1990 sous l'étiquette 
PDCI, a été battu à Sinematiali, une petite ville du Nord, par le secrétaire général du 
PDCI, Laurent Dona Fologo. Généralement, l'opposition semble avoir été victime de sa 
désunion. Le Front républicain qui avait uni le FPI et le RDR dans le boycottage de la 
présidentielle n'a pas résisté à la participation aux législatives. Pourtant, le scrutin de 
circonscription à un tour favorisait le PDCI. Celui-ci l'a d'ailleurs emporté dans plusieurs 
villes, où il était minoritaire, comme Bouaké et Daloa.</TEXT>
<TEXT>
  La campagne et le scrutin se sont déroulés dans le calme, loin des violences qui avaient 
précédé la présidentielle. Pourtant, l'opposition affirme que la révision des listes 
électorales s'est faite de manière très imparfaite et que le scrutin a été entaché 
d'irrégularités. De nombreuses contestations ont entouré, par exemple, les opérations de 
vote à Yopougon, un immense faubourg populaire d'Abidjan, où le FPI est bien implanté.</TEXT>
</DOC>
