<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002783-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002783-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345906</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE ILLUSTRATION</NOTE>
<NAMES>DESSIRIER RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; Philatélie&gt; Dessirier, les beaux timbres</TITLE>
<TEXT>Dessinateur du récent timbre Hommage aux libérateurs, émis le 6 juin, René Dessirier, né à Paris en 1919, se destinait à la cartographie. 
Ce métier lui apprend la rigueur, notamment celle du dessin des 
lettres. Mais il avoue avoir tout fait pour en sortir. Il se lance 
ensuite dans le dessin publicitaire et fréquente les cours de la 
Ville de Paris, à la Grande-Chaumière, pour compléter sa formation.</TEXT>
<TEXT>
  On le retrouve décorateur de théâtre, metteur en scène de défilés 
de mannequins. Il participe à la conception de grandes expositions et 
à l'aménagement de musées.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à l'époque où il aménage, à Tahiti, le Musée Gauguin qu'on 
lui propose de prolonger son action en concevant un timbre : un 
superbe portrait de Gauguin, émis en 1965. Le point de départ d'une 
carrière philatélique imposante puisqu'il enchaîne des timbres pour 
le Cameroun, le Dahomey, la Côte-d'Ivoire, le Congo (1966), la 
Haute-Volta, le Gabon (1968), Wallis-et-Futuna (1967) et le Mali 
(1974).</TEXT>
<TEXT>
  Il faut attendre 1975 pour le voir signer son premier timbre 
français, le 50 anniversaire des relations diplomatiques France-URSS, 
année où il a la maîtrise d'oeuvre de la grande exposition 
philatélique Arphila 75. Dès lors, une vingtaine de timbres suivent, 
au rythme de un par an, qui s'accélère en 1992, lorsque paraît le 
carnet des personnages célèbres (musiciens), en 1993 le Train 
d'Artouste et la couverture du carnet le Plaisir d'écrire et, en 
1994, l'Hommage aux maquis et le carnet Relations France-Suède. 
Auteur de nombreuses illustrations, de lithographies, d'affiches, de 
cartons de tapisserie, ce touche-à-tout talentueux mène pour son 
plaisir, enfin, une carrière de peintre qui le conduira à exposer 
gouaches et aquarelles en août, à Saint-Jean-de-Thomas, dans la baie 
du Mont-Saint-Michel.&lt;
</TEXT>
</DOC>
