<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026173</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026173</DOCID>
<ACCOUNT>401957</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1559</FAB>
<NUM1>950704-2-015-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sarajevo, l'otage</TITLE>
<TEXT> SCÈNES d'horreur, encore et toujours, à Sarajevo, où le week-end s'est achevé de manière hélas trop familière : treize morts dans la population civile. 
Treize morts femmes, enfants, vieillards fauchés par des artilleurs serbes qui répliquent à 
l'offensive de l'armée bosniaque comme ils l'ont toujours fait : en prenant pour cible les 
civils d'une capitale assiégée depuis plus de trois ans. Plus impuissante que jamais, la 
Forpronu ne remplit à peu près aucune de ses missions, et notamment pas l'une des 
principales que lui aient confiées les Nations unies : assurer la protection des civils dans 
une ville décrétée " zone de sécurité " par la communauté internationale.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant que la fameuse Force de réaction rapide pas si rapide que cela soit 
pleinement à pied d'oeuvre, la Forpronu se défend toute seule : pour la première fois 
depuis longtemps, elle a répliqué au mortier contre les Serbes qui avaient bombardé son 
quartier général. Les Bosniaques ont leur part de responsabilité : ils se servent des 
installations de la Forpronu comme bouclier pour lancer leurs contre-attaques. Mais qui 
peut leur reprocher de vouloir briser par la force un blocus que les Occidentaux et les 
Russes ne parviennent pas à faire lever par la négociation ?</TEXT>
<TEXT>
 C'est le coeur du problème. Quel que soit le jugement que l'on porte sur cette interminable 
guerre des Balkans, sur les responsabilités des uns ou des autres ou les limites des 
possibilités d'action des Occidentaux, le siège de Sarajevo reste une honte. Ce martyre 
imposé à une ville privée d'eau, d'électricité, de médicaments, cette mort lente infligée à 
une cité qui se trouve à une heure et demie d'avion de Londres, Bonn, Rome ou Paris 
discrédite l'Europe et l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  N'y avait-il vraiment rien à faire, depuis plus de trois ans, pour déloger l'artillerie serbe 
des collines entourant Sarajevo ? N'y avait-il vraiment aucune action militaire 
#envisageable pour dissuader les Serbes de " faire des cartons " sur les sorties d'écoles ou 
autres attroupements de passants dans la capitale bosniaque ? La plus puissante des 
organisations militaires au monde cette même OTAN est-elle vraiment sans ressources 
pour réduire au silence quelques centaines de pièces d'artillerie servies par des miliciens 
?</TEXT>
<TEXT>
  On veut bien écouter attentivement les arguments des militaires et des diplomates ; on 
n'ignore point la facilité du commentaire formulé " le cul sur sa chaise ", comme dirait M. 
Juppé ; on comprend qu'il faille se garder de tout simplisme. Mais on est prêt à parier que 
les générations futures jugeront avec une extrême sévérité le fait que les Occidentaux et 
tout particulièrement les Européens  auront toléré qu'une ville d'Europe soit ainsi prise en 
otage durant plus de trois ans. Le siège de Sarajevo sera un de ces événements-clés de 
l'Europe nouvelle, celle de l'après-guerre froide, et l'impuissance des Occidentaux un sujet 
d'étonnement pour ceux qui en écriront l'histoire. Et qui resteront, peut-être, stupéfaits 
devant tant d'aveuglement.</TEXT>
</DOC>
