<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016113</DOCID>
<ACCOUNT>388627</ACCOUNT>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1952</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,SONDAGE POLITIQUE,SIEGE</SUBJECTS>
<NUM1>950425-2</NUM1>
<NAMES>VOYNET DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SIP1>RECIT DE LA SEQUENCE FRANCE</SIP1>
<SU21>Lionel Jospin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>23 AVRIL 1995 ; RESULTATS ; REPORTAGE AU SIEGE DE CAMPAGNE DES CANDIDATS</LEAD1>
<TITLE>Surprenante victoire, amère surprise et douce défaite</TITLE>
<TEXT> EVA JOSPIN s'approche de deux amies. Inquiètes, elles l'interrogent. " Tu sais quelque chose ? " " Papa est à 23 %, en tête ", leur répond-elle 
doucement, d'un ton calme, presque trop sage pour ses vingt ans. Il n'est pas encore 20 
heures, au siège de campagne du candidat socialiste, et " on " sait. On sait l'incroyable, 
l'inespéré, l'invraisemblable résultat du premier tour. On sait, mais on hésite encore à 
croire. Au même instant, à la Maison de la chimie, où les militants socialistes se sont 
réunis, la rumeur enfle, court de groupe en groupe. " Jospin, premier ! ", murmure-t-on 
autour du buffet. " Non, c'est pas possible. " " Arrête de délirer. " Jospin premier, même 
Gérard Le Gall, l'expert ès sondages du PS, n'en revient pas. De quart d'heure en quart 
d'heure, les chiffres grimpent, grimpent et l'expert plane. " Je suis sur un petit nuage ", 
avoue-t-il. Daniel Vaillant, le directeur de la campagne, raconte : " Il y a deux mois, j'ai 
rapporté à Jospin qu'un de mes amis sondeurs n'excluait pas qu'il arrive en tête. Il s'est 
marré et m'a dit : " Je ne veux plus t'entendre me raconter ce genre d'histoire ! "</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque, à 20 heures, la télévision confirme la rumeur, une bourrasque d'enthousiasme 
secoue le patio, rue du Cherche-Midi. Lionel Jospin, en bras de chemise, s'avance sur la 
coursive et lève le pouce, en signe de victoire, avant de disparaître rapidement dans son 
bureau, en compagnie de ses plus proches conseillers, pour achever de rédiger sa 
déclaration. Agglutinés devant les écrans, les militants ont les yeux éblouis. " On a gagné ! 
Jospin, président ! ", s'exclament-ils. " Pour le champagne, on verra le 7 mai ", lance, 
prudent, Jean Glavany, porte-parole du PS. Eva, enfin, s'épanche comme une fille de vingt 
ans : " Je suis contente et émue. Quand il a appris ce résultat, mon père a eu la larme à 
l'oeil. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais où est Claude ? Avenue d'Iéna, au siège de campagne de Jacques Chirac, on 
cherche en vain le visage de l'autre fille de candidat, pour y lire le bonheur ou le dépit. 
Omniprésente d'habitude, Claude n'est pas là, ce soir, sous l'immense tente dressée pour 
accueillir la foule des partisans du maire de Paris. On a prévu grand, très grand, et des 
pommes, beaucoup de pommes, dix-sept variétés paraît-il. Moins d'une demi-heure avant 
l'heure fatidique, il y avait ceux qui savaient, mais qui ne voulaient pas le croire, et ceux 
qui ne savaient pas et qui s'y croyaient encore. Pour ceux-là, la nouvelle fait l'effet d'une 
douche glacée. " C'est pas vrai ", " Non, c'est pas possible ", s'exclament des 
#sympathisants.</TEXT>
<TEXT>
 Le nom de Lionel Jospin, cité sur les écrans de télévision, provoque des huées rageuses. 
A ce premier choc s'ajoute une grande inquiétude : il est encore impossible de départager 
les deux candidats issus du RPR. " On a la droite la plus conne du monde ", lâche, 
vengeur, un homme à ses côtés. Une femme âgée s'approche des journalistes : " J'ai 
soixante-douze ans, ça fait quatorze ans que je vote pour Jacques Chirac. Je ne veux pas 
mourir sous le socialisme ! "</TEXT>
<TEXT>
  " Mais comment peuvent-ils se tromper autant ? ", s'interroge une sympathisante. 
Maudits sondages... Lorsque, enfin, Jérôme Jaffré annonce sur le petit écran un duel 
Jospin-Chirac pour le second tour, il est accueilli en sauveur. Bien-aimé sondeur... Le 
bonheur, malgré tout, ne parvient pas à effacer l'inquiétude. La présence de leur candidat 
acquise, les sympathisants soupirent : " C'est pas gagné, ça va être dur, dur. " " Il y a trois 
mois, si on nous avait proposé de signer pour ça, on aurait signé des deux mains ", observe 
un des apparatchiks du RPR, Yves Lessard, pour soulager la déception générale. La 
déclaration de Jean-Marie Le Pen ramène les petits groupes vers les écrans. " Chirac n'a 
pas assez parlé de l'immigration et, du coup, les électeurs les plus à droite vont chez le Pen 
", déplore une jeune fille. Pierre Lellouche, conseiller diplomatique de Jacques Chirac, 
confirme : " On n'a pas fait notre boulot sur cette question. "</TEXT>
<TEXT>
  Le visage d'Edouard Balladur déclenche une bronca, et les premiers mots de sa 
#déclaration sont noyés sous les sifflets et les quolibets. Ils cessent et se transforment en 
vague de sympathie quand le rival annonce qu'il votera pour le maire de Paris. Mais il 
faudra encore attendre l'apparition rapide de Jacques Chirac, vers 22 heures, pour qu'enfin 
les sympathisants se laissent aller à exprimer leur espoir. Le bonheur, se disent-ils, n'est 
repoussé que d'une quinzaine. " Chirac, président ! ", osent enfin les militants.</TEXT>
<TEXT>
  Olivier, Philippe et Lionel sont formels : " On fera tout pour que Chirac gagne, parce que 
quatorze ans de socialisme, ça suffit ! " Ils sont jeunes, ils sont balladuriens. Rue de 
Grenelle, au siège de campagne du premier ministre, l'espoir vient de s'envoler. Et c'est le 
candidat lui-même qui l'a tué. Il est 21 h 30 et Edouard Balladur rappelle sèchement à 
l'ordre ses partisans. Interrompu par les sifflets, lorsqu'il cite le nom de Jacques Chirac, le 
premier ministre n'apprécie pas du tout cette impolitesse militante. " Je vous demande de 
vous arrêter ! Laissez-moi faire ma déclaration ! ", lâche-t-il, excédé.</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, c'est donc sûr, leur champion ne figure pas au second tour. Ils ne l'ont pas cru 
tout de suite. A 20 heures, selon l'écran de télévision devant lequel ils se tenaient, les 
partisans d'Edouard Balladur avaient la mine triste ou le regard plein d'espoir. France 2 et 
BVA, qui donnaient les estimations les moins favorables, étaient maudits, France 3 et CSA, 
TF 1 et la Sofres étaient chéris. Les responsables de la campagne ne se faisaient plus 
guère d'illusions. Mais que la défaite paraît douce. " On nous avait promis la mort, et nous 
sommes vivants ", résume Patrick Devedjian, député RPR des Hauts-de-Seine. " Nous 
panserons nos plaies après le deuxième tour, pour le moment, on va se battre ", affirme-t-
il. Stéphane, lui, a la rancune tenace : " Moi, je vais voter contre Chirac au deuxième tour. 
" D'un haussement d'épaules, ses copains le désavouent.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Le Pen a deux filles. A l'annonce du score du président du Front national, 
elles laissent exploser leur joie. " Champagne ! ", s'écrie Marine, qui se précipite sur son 
père pour l'embrasser. Il lui rend son baiser, distrait. Son visage est blême. Au QG de 
campagne du dirigeant d'extrême droite, chacun réalise brutalement que, jusqu'au bout, il 
s'est cru assuré de figurer au second tour. Il peste contre tout, et surtout contre les 
sondeurs qui ont " manipulé l'élection ". A ses côtés, son épouse tente de l'apaiser. " Mais 
c'est bien tout de même, 15,7 %, c'est une petite victoire. Moi, je me bats pour gagner ", 
lui rétorque sèchement M. Le Pen.</TEXT>
<TEXT>
  La famille communiste n'aime pas les journalistes. Au siège de L'Humanité, la presse est 
confinée dans une salle de conférence, loin des responsables. Robert Hue s'est enfermé au 
dernier étage, avec les membres du bureau national, qui corrigent la version initiale de sa 
déclaration. A l'annonce du résultat donnant Lionel Jospin en tête, un seul militant laisse 
échapper un applaudissement, vite réprimé. Des journalistes, chez Arlette Laguiller, on 
n'en a jamais vu autant. Ils sont presque aussi nombreux que les militants, ce soir, dans la 
salle du Palais des congrès louée pour l'occasion. " De toute façon, ce sont des élections 
bourgeoises ", lance, prudent, l'un d'entre eux. Lorsque de nouvelles estimations 
confirment que leur candidate devance Philippe de Villiers, un autre s'exclame : " C'est la 
révolte des manants ! " Arlette, ravie, un gobelet de plastique empli de vin rouge à la main, 
trinque au remboursement de ses frais de campagne.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Philippe de Villiers, les jeunes militants ont amené leurs parents. Ils ne comprennent 
pas comment " le socialiste " a bien pu passer en tête. Enfin, s'exclame l'un d'eux, " le 
principal est qu'il soit remboursé de ses frais de campagne, puisqu'il est le seul candidat 
honnête ! " Il n'aura même pas cette satisfaction-là. La déception est forte aussi, parmi les 
partisans de Dominique Voynet, même s'ils confessent avec humour être habitués " aux 
scores confidentiels ". Quand le visage de Lionel Jospin apparaît sur les écrans, les 
militants demandent le silence. Respectueux. A moitié consolés. Jospin, c'est quand même 
un peu la famille.</TEXT>
</DOC>
