<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001122-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001122-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>331980</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Lee Brilleaux, le chanteur du groupe anglais Dr Feelgood est mort d'un cancer à Londres, vendredi 8 avril. Il avait quarante et un ans.</CHA1>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,POP ET ROCK,MUTATION,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>04091650</FAB>
<NAMES>BRILLEAUX LEE,DR FEELGOOD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 8 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; Mort de Lee Brilleaux chanteur de Dr Feelgood</TITLE>
<TEXT>Né en Afrique du Sud en 1953, Lee Brilleaux vivait à Canvey Island, sur l'estuaire de la Tamise lorsqu'il forma Dr Feelgood avec le 
guitariste Wilko Johnson et le bassiste John B. Sparks, au début des 
années 70. En 1974, le groupe est rejoint par le batteur John The Big 
Figure Martin et s'affirme en trois disques (Down By The Jetty et 
Malpractice 1975, suivis de l'album en public Stupidity) comme une 
voix résolument neuve sur la scène britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Pratiquant un rhythm'n'blues très dépouillé, extrêmement violent, 
Dr Feelgood revenait aux racines noires du rock anglais, à Muddy 
Waters et à Chuck Berry. Vêtus de costumes de malfrats, le cheveu 
court et l'allure menaçante, ils rompaient aussi bien avec les 
raffinements du rock glamour qui jetait alors ses derniers feux 
qu'avec les survivances de la période hippie dont étaient issue les 
stars d'alors.</TEXT>
<TEXT>
  La voix cassée de Lee Brilleaux et les hurlements de son harmonica 
se mariaient à merveille au jeu saccadé de Wilko Johnson, ce qui 
n'empêcha pas le guitariste de quitter le groupe en 1976. Rattrapé et 
dépassé par la vague punk, Lee Brilleaux avait maintenu Dr Feelgood 
contre vents et marées, changeant régulièrement de musiciens et 
connaissant de temps à autres un petit succès commercial _ comme avec 
le simple Milk and Alcohol en 1978 _, sans jamais abandonner le 
rhythm'n'blues. La dernière formation du groupe avait donné quelques 
concerts en France l'an passé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
