<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000443-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000443-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326857</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03031200</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,ARCHIVES,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>940304-2-016-02</NUM1>
<NAMES>ERLANDE BRANDENBURG ALAIN</NAMES>
<NAMES>FAVIER JEAN</NAMES>
<NAMES>ARCHIVES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>CONSEIL DES MINISTRES DU MERCREDI 2 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; En remplacement de Jean Favier&gt; Alain Erlande-Brandenburg a été nommé directeur des Archives de France</TITLE>
<TEXT>Inspecteur général des musées, Alain Erlande-Brandenburg a été nommé mercredi 2 mars, en conseil des ministres, à la direction des 
Archives de France. Ce poste était vacant depuis le départ de son 
précédent titulaire, Jean Favier, pour la Bibliothèque nationale de 
France.</TEXT>
<TEXT>
  Archiviste paléographe, Alain Erlande-Brandenburg, né en 1937 à 
Luxeuil (Haute-Saône), est diplômé de l'Ecole des chartes et de 
l'Ecole du Louvre. Il avait le choix entre le monde des musées et 
celui des archives. Il a d'abord opté pour le premier. Conservateur 
en 1967, il est responsable des musées de Cluny (Moyen Age) et 
d'Ecouen (Renaissance) en 1981. Six ans plus tard, il est nommé 
adjoint du directeur des Musées de France. En 1991, il retourne au 
Musée de Cluny, devenu Musée national du Moyen Age, qu'il est chargé 
de rénover entièrement. Faute de temps et de moyens, il se bornera à 
réaménager la salle des tapisseries de la Dame à la licorne.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce chartiste, qui a renoué avec son école, où il enseigne 
depuis 1991, n'a jamais rompu avec sa formation d'origine. Il a 
publié une vingtaine d'ouvrages qui, presque tous, ont pour cadre 
l'univers médiéval. C'est ainsi qu'on lui doit trois des plus beaux 
livres sur l'expansion du mouvement gothique : l'Art gothique 
(Mazenod, 1983), la Conquête de l'Europe, 1260-1380 (Gallimard, 
1987), la Cathédrale (Fayard, 1990). </TEXT>
<TEXT>
  Alain Erlande-Brandenburg est désormais chargé de la gestion des 
Archives de France, dont le siège est à l'hôtel de Rohan, à Paris, 
mais qui dispose de soixante-dix établissements dispersés dans toute 
la France et dont le dernier est dédié, à Roubaix, aux Archives du 
monde du travail.&lt;
</TEXT>
</DOC>
