<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040040</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040040</DOCID>
<ACCOUNT>420078</ACCOUNT>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/44951001</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE,GESTION,INSTANCE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>800 entreprises du monde entier jugent sévèrement les principaux outils de management</SOT1>
<SU21>MANAGEMENT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ETUDE REALISEE AUPRES DE CHEFS D'ENTREPRISE DU MONDE ENTIER SUR L'UTILISATION DES OUTILS DE MANAGEMENT</LEAD1>
<TITLE>Beaucoup de promesses, mais peu de résultats</TITLE>
<TEXT> C'EST une question qu'un chef d'entreprise pose fréquemment à un consultant en management lors de leur première rencontre : " Et vous, c'est quel outil ? 
Reengineering ? Analyse de la valeur ?... " Ce scénario, désormais classique, d'un face-à-
face entre un consultant transformé en VRP et un dirigeant en client (parfois averti, parfois 
non) est à bannir, à en croire les résultats d'une enquête menée conjointement par le 
cabinet américain Bain &amp; Company, l'un des leaders mondiaux du conseil en stratégie, et 
l'Afplane, association qui regroupe praticiens d'entreprise et enseignants. Deux 
conclusions majeures en effet : " Il n'y a pas d'outil de management miracle. Tous sont 
extrêmement circonstanciés. " (Leçon numéro un.) " Chaque dirigeant doit s'assurer que 
les priorités en matière d'utilisation des outils et techniques de management sont dictées 
par les impératifs stratégiques plutôt que par les gourous ou les phénomènes de mode. " 
(Leçon numéro deux.)</TEXT>
<TEXT>
  Réalisée auprès de huit cents entreprises de taille variable et de différents secteurs, aux 
Etats-Unis, au Canada, au Japon, en France, en Grande-Bretagne, en Espagne et en 
Australie, cette étude a des allures de première mondiale. Plusieurs regrets toutefois : 
l'absence de l'Allemagne parmi les pays explorés, la surreprésentation des entreprises 
américaines (52 % des interviewées) et la dominante des réponses émanant des directions 
financières, du marketing et de la stratégie, ce qui marginalise plutôt les ressources 
humaines. Autant de " biais " que Bain &amp; Company et l'Afplane entendent bien faire 
disparaître en proposant une nouvelle version de l'enquête d'ici plusieurs mois. Pour 
autant, celle actuellement disponible est riche en enseignements car elle permet de faire le 
point sur l'industrie des outils et techniques de management que Jean-Pierre Felenbok, 
vice-président et directeur de Bain &amp; Company, n'hésite pas à comparer " à celle des 
régimes amaigrissants : beaucoup de promesses mais finalement peu de résultats réels 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'étude propose aux entreprises sélectionnées de juger vingt-cinq outils de management 
parmi ceux les plus répandus dans le monde (compétences-clés, qualité totale, 
reengineering, analyse de la chaîne de la valeur, mission/vision d'entreprise, équipes 
autogérées, etc.), en fonction des objectifs qui sont les leurs.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques résultats pour commencer : l'utilisation des outils, assez similaire entre pays et 
entre secteurs d'activité, est assez importante (treize par entreprises en moyenne) et 
croissante tant en nombre qu'en intensité. Les entreprises se révèlent plutôt boulimiques, 
même si le niveau de satisfaction indiqué est " moyen " ou " médiocre ", puisque, sur une 
grille étalonnée de un à cinq, la note moyenne est de 3,5. " Globalement, souligne Jean-
Pierre Felenbok, les dirigeants jugent les outils moins efficaces qu'ils ne l'espéraient. " 
Quelques outils (benchmarking, reengineering...) ont leurs inconditionnels et vont être 
utilisés de manière intensive, même si, d'un autre côté, certains chefs d'entreprise ont 
tendance à se comporter comme des adeptes du zapping managerial.</TEXT>
<TEXT>
 Cinq outils remportent les faveurs des patrons au niveau international. En tête du hit-
parade, la mission/vision d'entreprise les objectifs stratégiques et les moyens de les 
conduire (92 % d'utilisateurs), suivi de l'enquête de satisfaction de clientèle (86 %), le 
benchmarking (81 %), la qualité totale (79 %) et les profils concurrentiels (75 %). En 
queue de peloton, les modèles dynamiques de simulation (22 %), ainsi que les courbes 
technologiques en S (22 %), dont la fonction est de prévoir le calendrier et le montant des 
investissements nécessaires aux nouvelles générations de produits.</TEXT>
<TEXT>
 GROUPIES Le reengineering, le benchmarking et les alliances stratégiques sont les trois 
outils les plus en vogue, surtout auprès des entreprises américaines. Un constat qui 
confirme bien les phénomènes de mode. Bain &amp; Company remarque ainsi que si le 
reengineering fait un si gros tabac, c'est au détriment des programmes de qualité totale 
auxquels il se substitue. Ces deux outils partagent en effet une approche transversale par 
processus. Elément rassurant qui relativise l'idée que tous les chefs d'entreprise 
deviennent des groupies du neuf à n'importe quel prix : l'effet d'apprentissage. Ainsi, plus 
un outil donne satisfaction, plus il va être utilisé intensément, alors qu'au contraire les 
autres sont petit à petit abandonnés. Trois outils semblent échapper toutefois à cette règle 
de bon sens : le micro-marketing, la réduction des temps de cycles et la fidélisation de la 
clientèle, encore sous-utilisés par rapport aux bons résultats qu'ils procurent en 
moyenne.</TEXT>
<TEXT>
 Dernière question, mais de taille : qu'est-ce qui fait courir le chef d'entreprise pour qu'il 
reste, malgré ces déceptions, un consommateur fidèle d'outils de management ? Réponse 
largement majoritaire des entreprises interrogées : " Améliorer les résultats financiers " 
(73 %). Loin derrière, à 43 %, " développer le capital-clients ", suivi des " performances à 
long terme " (39 %) et " une meilleure position concurrentielle " (32 %). Le client et ses 
exigences apparaissent donc a priori comme mobilisateurs. On ne dira pas la même chose 
des hommes et de l'organisation, très rarement cités dans l'étude. D'ailleurs, " le 
renforcement de la cohésion de l'organisation " est un objectif que seulement 14 % des 
sociétés interrogées placent en priorité pour les années à venir. Sur ce point, les 
entreprises françaises, qui utilisent en moyenne moins d'outils que leurs consoeurs 
anglaises, espagnoles ou américaines, se montrent davantage impliquées avec un score de 
22 %. Cela dit, contradiction forte, elles accordent nettement moins d'importance que les 
autres aux performances à long terme ( 20 % par rapport au score moyen obtenu), donnant 
alors au court terme une place de choix.</TEXT>
<TEXT>
  L'étude devrait permettre néanmoins de relativiser tout engouement frénétique. Elle 
pourrait y parvenir d'autant plus facilement que les experts qui l'ont réalisée confient 
volontiers une petite anecdote : une fois les questionnaires envoyés aux dirigeants des 
entreprises réputées utilisatrices des outils de management, le téléphone a sonné et 
resonné. Certains futurs interviewés voulaient être sûrs de bien connaître les outils 
sélectionnés et demandaient des explications de texte. Ils furent assez nombreux à 
s'interroger, suffisamment en tout cas pour que Bain &amp; Company juge utile de réaliser un 
lexique de près de soixante-dix pages. Le marché du conseil en management a encore de 
beaux jours devant lui.</TEXT>
</DOC>
