<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000907-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000907-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327343</ACCOUNT>
<CHA1>Ayant découvert que l'accord conclu en 1989 avec Tokyo sur l'ouverture du marché japonais dans le téléphone mobile n'était pas aussi favorable que prévu, Washington revient à la charge. Avec quelques chances, semble-t-il, d'obtenir quelques concessions, mais l'entreprise américaine Motorola, qui devait en être le principal bénéficiaire, a surtout, jusqu'ici, abîmé son image.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JAPON,PROTECTIONNISME,NEGOCIATION,ACCORD,PROJET,RADIOTELEPHONE</SUBJECTS>
<FAB>03071356</FAB>
<NUM1>940308-2-020-06</NUM1>
<NAMES>MOTOROLA,IDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>L'affrontement nippo-américain dans le téléphone mobile&gt; Les Japonais devraient accéder à certaines demandes de Motorola</TITLE>
<TEXT>TOKYO de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  En prenant pour cible de mesures de rétorsion, qui devraient être 
annoncées le 17 mars, le marché des téléphones mobiles, les 
Américains n'ont peut-être pas choisi le meilleur champ de bataille. 
D'une part, Washington tend ainsi à identifier les intérêts nationaux 
américains à ceux d'une entreprise, Motorola, qui n'a pas réussi à 
pénétrer le marché comme elle l'espérait : une " collusion " dénoncée 
par la presse locale. D'autre part, et surtout, l'accord de 1989, 
dont Washington affirme qu'il a été " trahi ", comportait trop 
d'ambiguïtés pour qu'il ne puisse être un " cas d'école " de 
non-respect par les Japonais de leurs engagements.</TEXT>
<TEXT>
  Présenté par les Américains comme un modèle, cet accord s'est 
révélé une partie de poker menteur. Les Américains, qui attendaient 
des résultats que les Japonais n'étaient pas prêts à consentir, ont 
vu se dresser de nouveaux obstacles dès que la percée a été faite ; 
quant aux Japonais, ayant fait des concessions, ils ont beau jeu de 
se plaindre à leur tour de la mauvaise foi américaine. Cette tension 
soulève sur l'archipel une rancoeur exploitée par la droite : des 
slogans anti-américains sont apparus sur les murs du siège de 
Motorola à Tokyo. " S'il y a eu faute, ce n'est pas du seul fait des 
Japonais. Avec le recul, il est clair que l'accord n'était pas aussi 
bon que le pensait Washington ", écrit le New York Times.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord américano-japonais sur les téléphones mobiles devait 
garantir aux Américains un accès au marché comparable à celui des 
entreprises japonaises. Le gouvernement japonais chargea alors une 
entreprise de télécommunications, IDO, de promouvoir la technologie 
(TACS) de Motorola dans la région à haute densité de population de 
Tokyo-Nagoya.</TEXT>
<TEXT>
 Les Japonais faisaient une concession importante, qu'aucun autre 
gouvernement n'a faite, en autorisant sur leur territoire une norme 
étrangère incompatible avec celle, nationale, du géant des télécoms 
nippon, NTT. Concession ambiguë cependant, car le ministère des 
postes et télécommunications donnait la licence d'exploitation de la 
nouvelle technologie à IDO, alors qu'une autre société de télécoms, 
DDI, avait déjà un accord technologique avec Motorola. Mais DDI 
n'avait pas dans son " territoire " la région Tokyo-Nagoya exigée par 
les Américains.</TEXT>
<TEXT>
  Erreur tactique</TEXT>
<TEXT>
  IDO a été placée face à un dilemme avec l'accord Motorola qui la 
contraignait à promouvoir une technologie étrangère, directement en 
concurrence avec celle qu'elle exploitait jusqu'alors (NTT). Ne 
pouvant assumer les investissements pour deux systèmes à la fois, IDO 
a dû faire des choix. Ainsi, 65 milliards de yens (3,5 milliards de 
francs) ont été investis pour la création de 410 stations de relais 
pour le système NTT et 35 milliards de yens (1,9 milliard de francs) 
pour les 110 destinées au système Motorola et... 300 000 abonnés pour 
le premier et 12 000 pour le second.</TEXT>
<TEXT>
  Motorola plaide un manque à gagner de 250 à 300 millions de dollars 
(de 1,5 à 1,8 milliard de francs) sur le marché nippon. Les 
Américains semblent avoir fait une erreur tactique en se battant sur 
les normes pour pouvoir vendre leurs terminaux. Les Japonais ont cédé 
sur le premier point, qui n'a pas eu les conséquences commerciales 
espérées par les Américains. Ils ont beau jeu aujourd'hui de faire 
valoir que leur marché était ouvert.</TEXT>
<TEXT>
  Menacé de sanctions, Tokyo a annoncé un train de mesures pour 
améliorer la pénétration de Motorola : IDO se propose d'investir en 
trois ans 30 milliards de yens dans les stations-relais Motorola et 
d'obtenir, d'ici à 1997, au moins 450 000 abonnements. Mais les 
exigences de Motorola ne faiblissent pas pour autant. L'entreprise 
américaine réclamerait qu'IDO commande 225 000 téléphones mobiles 
pour éviter des sanctions. Ce que IDO a refusé. Selon l'Asahi 
Shimbun, Motorola s'est comporté de manière " inimaginable pour une 
entreprise privée " et son image au Japon pourrait s'en ressentir. Il 
n'est pas certain, notent les spécialistes, que Motorola bénéficiera 
de la dérégulation qui prendra effet le 1 avril. &lt;
</TEXT>
</DOC>
