<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003426-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003426-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322247</ACCOUNT>
<CHA1>Nouvel épisode du feuilleton des circuits à Paris : Gaumont, contraint de vendre sa salle du Quartier latin, a fait affaire avec MK2 dirigée par Marin Karmitz.</CHA1>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01281150</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,SALLE DE SPECTACLE,PARIS,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NAMES>KARMITZ MARIN,GAUMONT,MK2</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>Lutte de pouvoir pour les salles parisiennes&gt; Marin Karmitz rachète le cinéma Hautefeuille</TITLE>
<TEXT>Le 28 mars 1992, les ministres des finances et de la culture publiaient un arrêté commun obligeant Gaumont à réduire son contrôle 
sur les écrans parisiens. Mise sur la sellette par le Conseil de la 
concurrence après son échange d'actifs avec Pathé, qui lui donnait le 
contrôle (comme propriétaire ou comme programmateur) de 
quatre-vingt-dix écrans dans la capitale, la société à la marguerite 
annonçait son intention de vendre le Hautefeuille, au Quartier latin, 
et de renoncer à la programmation du Bienvenue-Montparnasse, pour 
réduire sa part de marché en conformité avec la décision 
interministérielle.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision avait alors suscité plusieurs interrogations : d'une 
part, de nombreux commentateurs notaient que la contrainte était 
légère dans la mesure où elle ne comportait pas d'obligation sur le 
quartier de Paris où devait se faire la cession ; d'autre part, la 
question était posée du repreneur du Hautefeuille.</TEXT>
<TEXT>
  Face à la menace de l'" option pizzeria " (vente au prix fort à un 
acheteur qui transformait la salle en un autre commerce), le Centre 
national du cinéma laissait entendre qu'il pèserait de tout son poids 
pour empêcher une nouvelle disparition d'écran à Paris. Plusieurs 
distributeurs indépendants (Gérard Vaugeois, Maurice Tinchant, 
Richard Magnien, Jean-Michel Rey), qui souffrent des difficultés 
d'accès aux salles à longueur d'année, avaient tenté de se regrouper 
pour acheter ensemble les quatre écrans du Quartier latin, et pouvoir 
y programmer leurs films. Ils se plaignent aujourd'hui que Gaumont 
ait fait traîner en longueur les négociations, pour finalement 
conclure avec Marin Karmitz, PDG de MK2, qui possède les salles " 
14-juillet ". C'est aujourd'hui chose faite, pour un montant non 
divulgué mais estimé à un peu moins de 10 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'émergence de circuits moyens </TEXT>
<TEXT>
  Chez MK2, où l'on se plaignait jadis que la vente des Hautefeuille 
ne réduisait pas significativement la puissance de Gaumont, on 
souligne aujourd'hui que cet ajout à proximité du 14-juillet-Odéon, 
l'une des meilleures salles de la capitale, permettra de mieux 
défendre les films, en offrant une base de repli aux titres qui 
doivent quitter l'affiche carrefour de l'Odéon. Cette souplesse 
permettrait à Marin Karmitz de reprendre sa politique de distribution 
de films art et essai, lancée sous le label MK2 découvertes, puis 
abandonnée pour rentabilité insuffisante.</TEXT>
<TEXT>
 Ce rachat traduit, par ailleurs, la mise en place, avec la 
bénédiction au moins tacite des pouvoirs publics, de circuits moyens 
à côté des deux grands que sont UGC (102 écrans) et Gaumont 
(désormais 84 écrans) : MK2, donc, mini-major regroupant production, 
distribution, gestion de droits audiovisuels et, suite à l'accord 
avec Gaumont, vingt-deux écrans à Paris à partir du 1 février ; et le 
distributeur et exploitant Simon Simsi, qui contrôle déjà huit 
écrans, mais annonce l'ouverture de trois salles rue de Passy, Paris 
(16), en tandem avec le producteur-distributeur Jean Labadie. Les 
mêmes, qui bénéficient respectivement du soutien financier de la 
Caisse des dépôts et de la Générale des eaux, auraient également des 
vues sur l'ancien Bastille Palace.</TEXT>
<TEXT>
  Ces gros et moyens circuits assurent une plus grande solidité de 
l'exploitation. Mais il n'est pas certain que les films indépendants 
y soient mieux accueillis, les petits et moyens exploitants ayant 
souvent tendance à jouer la sécurité avec des " valeurs sûres ". On 
attend, pour les prochains jours, la suite d'un autre épisode du même 
feuilleton, qui met cette fois en cause l'autre grand circuit, UGC, 
qui a également fait l'objet d'un avis du Conseil de la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
Tout le monde sait qu'UGC devra " rendre " des salles, et le bruit a 
couru qu'à la différence du traitement infligé à Gaumont, elle serait 
contrainte de les choisir parmi ses écrans des Champs-Elysées. Mais 
son PDG, Guy Verrechia, a déjà fait savoir (le Monde du 18 janvier) 
qu'il résisterait autant que possible à ce qu'il considérerait comme 
un traitement discriminatoire. Ensuite, les interrogations quant à 
l'acquéreur des salles à nouveau mises en vente pourront reprendre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
