<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003088-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003088-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352836</ACCOUNT>
<CHA1>Le projet de budget que Nicolas Sarkozy a présenté le 21 septembre contient un article réduisant, en deux ans, de 37,5 % à 12,5 % la subvention de l'Etat au fonctionnement de la brigade des pompiers de Paris. La capitale et les départements de la petite couronne verraient leur contribution augmenter d'autant. Ce transfert de charges a été ausitôt critiqué par Jean Tibéri (RPR), premier adjoint de Jacques Chirac.</CHA1>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09261754</FAB>
<SUBJECTS>POMPIER,FINANCES DEPARTEMENTALES,PARIS,POLEMIQUE,CHIFFRE,BUDGET,1995,REGION ILE DE FRANCE,FINANCEMENT,COMMUNE</SUBJECTS>
<NAMES>TIBERI JEAN,SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 21 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt;Polémique entre la Ville et l'Etat &gt; Le gouvernement veuttransférer aux départements le financement des pompiers de Paris.</TITLE>
<TEXT>Mauvaise nouvelle pour la direction des finances de l'Hôtel de Ville, qui prépare son budget 1995, ô combien délicat en cette année 
électorale : la contribution aux frais de fonctionnement de la 
fameuse brigade des pompiers de Paris augmenterait de 40 millions de 
francs, puis, en 1996, de 88 millions de francs. Le gouvernement 
d'Edouard Balladur souhaite, en effet, " normaliser " le financement 
de ce corps d'élite. </TEXT>
<TEXT>
  Forte de 7 260 militaires équipés de plus de 300 véhicules, la 
brigade est logée dans 81 casernements, répartis sur Paris et les 
trois départements de la petite couronne. Elle effectue 350 000 
interventions chaque année, dont 7 % seulement concernent des 
incendies, le reste relevant du secourisme et du dépannage. Son 
budget de fonctionnement a dépassé 1,2 milliard de francs en 1994. 
Ses hommes sont les seuls pompiers de France à avoir le privilège de 
défiler chaque 14 juillet sur les Champs-Elysées. </TEXT>
<TEXT>
 Pour des raisons historiques, l'entretien de ces unités est assuré à 
37,5 % (soit 406 millions de francs en 1994) par l'Etat, le reste 
étant versé par les quatre départements où interviennent les pompiers 
: Paris, Hauts-de-Seine, Seine-Saint-Denis et Val-de-Marne. C'est une 
situation exceptionnelle puisque, dans le reste de l'Hexagone (y 
compris dans les quatre autres départements franciliens), l'entretien 
des services d'incendie est à la charge d'une multitude de 
collectivités : communes, structures de coopération, départements... 
On aboutit, ainsi, à d'étonnantes disparités. Les Yvelines, par 
exemple, dépensent pour leurs pompiers 400 millions de francs, 
fournis moitié par les conseils municipaux, moitié par le conseil 
général, alors que les Hauts-de-Seine voisins y consacrent moins de 
la moitié de cette somme. </TEXT>
<TEXT>
 Un projet " vieux comme Hérode "</TEXT>
<TEXT>
  Soucieux de faire des économies, M. Sarkozy, ministre du budget, a 
exhumé un projet dont Alain Juppé, l'un de ses prédécesseurs, assure 
qu'il est " vieux comme Hérode " : il s'agit, tout simplement, de 
revenir au droit commun en transférant la plus grande partie de la 
charge des pompiers de Paris sur les collectivités locales qu'ils 
protègent. Les contributions de celles-ci passeraient en 1995 de 62,5 
% à 75 %, puis en 1996 à 87,5 %. </TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi s'arrêter là ? Après tout, les subventions de 
fonctionnement versées aux marins-pompiers de Marseille (seul corps 
militaire avec celui de Paris) ont été supprimées en 1992 mais, à 
Matignon, on reconnaît que les sapeurs de la capitale ont des 
responsabilités spéciales. Ils doivent veiller sur un nombre 
particulièrement élevé de bâtiments appartenant à l'Etat et sur des 
établissements abritant des organisations internationales. Ces 
missions ne concernent que Paris intra-muros, et l'aide de l'Etat 
aurait pu se borner à ce territoire-là. En définitive, moins de 1 % 
des incendies combattus par les pompiers de Paris touchent des 
installations nationales.</TEXT>
<TEXT>
  On ne veut pas fâcher à ce point les présidents des conseils 
généraux de la périphérie. En outre, il faut éviter que, arguant de 
sa situation de payeur, chaque département veuille exercer son 
autorité sur les unités stationnées sur son territoire. Avec un droit 
de regard de 12,5 %, l'Etat entend bien préserver l'unité de 
commandement, d'intervention et d'instruction qui fait la force des 
pompiers de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Le désaccord de Jean Tibéri</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, ce projet fait faire la grimace aux responsables des 
quatre départements " menacés ". C'est Paris, le plus gros payeur 
après l'Etat, qui a tiré le premier. Répondant à une question lors 
d'une conférence de presse consacrée à de tout autres sujets, M. 
Tibéri, premier adjoint au maire de Paris, n'a pas caché son 
désaccord. " Nous sommes hostiles à ce projet, a-t-il dit. Les 
pompiers de Paris ont des responsabilités qui justifient l'aide 
actuelle de l'Etat. On va casser un instrument qui fonctionne à 
merveille et dont les personnels sont très populaires à Paris. En 
outre, ce transfert de charges se traduira par une augmentation des 
impôts locaux. Nous plaiderons énergiquement notre dossier. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Sarkozy défendra le sien, rétorque-t-on au cabinet de M. 
Balladur. Même si les chiffres annoncés sont négociables, le principe 
du transfert progressif est fermement arrêté. A leur corps défendant, 
les hommes du feu vont-ils attiser les braises des différends entre 
l'Hôtel de Ville et Matignon ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
