<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026641</DOCID>
<ACCOUNT>402559</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1353</FAB>
<NUM1>950707-2-005-65</NUM1>
<ORI1>LE CAIRE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>NIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE BUCCIANTI (AVEC AFP)</SIP1>
<SOT1>Le ton monte entre les deux pays riverains du Nil</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 JUIN 1995, A ADDIS ABEBA</LEAD1>
<TITLE>Les islamistes soudanais saluentles auteurs de l'attentatcontre le président égyptien</TITLE>
<TEXT> Le dirigeant islamiste soudanais Hassan El Tourabi, idéologue du régime de Khartoum, a rendu hommage aux membres du commando responsable de 
l'attentat manqué contre le président égyptien, Hosni Moubarak, qui a eu lieu le 26 juin à 
Addis Abeba, alors qu'il se rendait à la réunion de l'Organisation de l'unité africaine (OUA) 
dans la capitale éthiopienne. Dans un discours diffusé mercredi 5 juillet par l'agence 
officielle soudanaise SUNA, il a salué " le groupe de moudjahidins " (combattants de la foi) 
qui " a poussé du sol égyptien et pourchassé le pharaon d'Egypte ". M. El Tourabi a ajouté 
qu'" Allah veut que l'islam revive à partir du Soudan et qu'il remonte le Nil pour nettoyer 
l'Egypte de la souillure ".</TEXT>
<TEXT>
  L'attentat manqué contre M. Moubarak a été revendiqué, mardi 4 juillet, par la Djamaa 
islamiya, principale organisation islamiste clandestine en Egypte, mais le président 
égyptien a accusé le Soudan d'en être l'instigateur. La tension entre les deux pays qui s'en 
est suivie s'est accompagnée d'incidents dans la région de Halaïb, un territoire frontalier 
proche de la mer Rouge, dont Le Caire et Khartoum se disputent la souveraineté.</TEXT>
<TEXT>
  Au siège de la Ligue arabe au Caire, où se tenait une conférence des ministres de 
l'information, le ton est également monté, mercredi, entre les représentants égyptien et 
soudanais. Le représentant de la junte islamiste de Khartoum, l'ambassadeur Ahmed El 
Tayeb El Kordofani, est sorti en claquant la porte, jugeant que, sous la pression de 
l'Egypte, les discussions prenaient une tournure hostile au régime de son pays. La veille, le 
ministre soudanais de l'intérieur, El Tayeb Ibrahim Mohamed Kheir, avait menacé 
#d'abroger les accords avec l'Egypte, " y compris celui sur la répartition des eaux du Nil ", " 
si l'armée égyptienne mène une nouvelle attaque contre les forces de la police soudanaise 
à Halaïb ".</TEXT>
<TEXT>
  L'accord sur la répartition des eaux du Nil, signé en 1959, accorde à l'Egypte un quota 
annuel de 55,5 milliards de mètres cubes, et au Soudan 18,5 milliards, alors qu'il n'en 
consomme annuellement que de 12 à 14 milliards de mètres cubes. Pour priver l'Egypte du 
surplus, le Soudan devrait entreprendre de grands travaux d'infrastructure (barrage, 
canaux), dont il est loin d'avoir les moyens d'autant qu'il a été mis à l'index par tous les 
bailleurs de fonds, pour des raisons soit économiques soit politiques. Par ailleurs, l'accord 
de 1959 engage tous les pays riverains du Nil et ne peut être abrogé unilatéralement.</TEXT>
<TEXT>
 Lors d'une conférence de presse, mercredi au Caire, Moubarak Sadek El Mahdi, 
secrétaire général de l'Alliance nationale démocratique, regroupant les principaux partis 
d'opposition soudanais, a dénoncé " ces menaces sur les eaux du Nil " qui sont, selon lui, " 
une preuve d'ignorance ". Il a ajouté que l'Alliance avait décidé de créer une radio de 
l'opposition qui émettra à partir " des territoires libérés du Soudan du Sud " avant la fin du 
mois.</TEXT>
</DOC>
