<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007917</DOCID>
<ACCOUNT>377238</ACCOUNT>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1353</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,PROTECTION SOCIALE,SANTE,FICHIER DE PERSONNE,GESTION FINANCIERE,RESULTAT FINANCIER,1994,MEDECIN,ASSURANCE MALADIE</SUBJECTS>
<NUM1>950227-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>Les caisses et les médecins pour la maîtrise des dépenses de santé</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le déficit de la Sécurité sociale approcherait 60 milliards de francs en 1994</TITLE>
<TEXT> Il Y A DES CHIFFRES qui ne mentent pas, ceux des déficits sociaux moins que les autres. Jacques Chirac a beau dénoncer, depuis le début de sa 
campagne, la politique de maîtrise des dépenses sociales pourtant prudente d'Edouard 
Balladur, celle-ci s'impose plus que jamais à un moment où le retour de la croissance 
économique ne s'est pas encore traduit dans les comptes de la Sécurité sociale. Les 
experts sont catégoriques : si les dépenses progressent à un rythme sensiblement 
identique à celui des recettes, la santé financière de la Sécurité sociale et surtout de 
l'assurance-maladie reste très mauvaise.</TEXT>
<TEXT>
  Le déficit 1994 du régime général des salariés du privé, évalué à 54,4 milliards de francs 
par la commission des comptes de la Sécurité sociale, en octobre, sera finalement plus 
proche de 59 milliards de francs, dont 35 milliards pour l'assurance-maladie. Cette dérive 
est due à une progression moins importante que prévu des recettes et, dans une moindre 
mesure, à une reprise des dépenses médicales depuis septembre. Rapporté au poids 
financier du régime général (1 100 milliards de francs), ce dérapage de quelques milliards 
relève, certes, de " l'épaisseur du trait ", selon la formule convenue des hauts 
fonctionnaires. Elle n'en est pas moins préoccupante.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que les trois régimes de Sécurité sociale (salariés, agriculteurs, 
indépendants) et les organisations médicales (CSMF, SML) ont relancé la maîtrise 
médicalisée des dépenses de santé. " Il ne faut pas relâcher nos efforts ", ont-ils souligné, 
vendredi 24 janvier, au cours d'une conférence de presse commune. N'est-ce pas la 
contrepartie logique aux deux revalorisations d'honoraires accordée aux médecins par le 
gouvernement en huit mois (août 1994, mars 1995) ?</TEXT>
<TEXT>
 
 LA CONVENTION MÉDICALE</TEXT>
<TEXT>
 Dans une lettre adressée le 23 février aux signataires de la convention médicale, le 
ministre des affaires sociales donne, en effet, son agrément à l'avenant à ce texte 
âprement négocié en janvier (Le Monde du 19 janvier). Il prévoit une augmentation de 5 
francs des consultations des généralistes et des spécialistes qui passeront respectivement, 
le 1 mars, à 110 francs et 150 francs. En acceptant cet accord caisses-médecins, Simone 
Veil donne aussi son feu vert aux cent quarante-sept " références médicales opposables " 
élaborées et validées par les praticiens, normes de bonne pratique que le corps médical 
doit appliquer sous peine de sanctions financières.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le ministre des affaires sociales annonce que le décret sur le dossier médical " sera 
publié au début de la semaine prochaine ". Le généraliste aura son dossier, mais il devra 
aussi consigner ses actes et ses prescriptions sur le " carnet médical " que le patient lui 
présentera. Ce document, qui n'est pas obligatoire, permettra d'assurer un meilleur suivi 
des soins, y compris à l'hôpital, et d'éviter les examens redondants. Distribué à partir de la 
fin du mois de mars, il concernera, dans un premier temps, les 4,7 millions de personnes de 
plus de soixante-dix ans qui souffrent de deux maladies nécessitant un suivi d'au moins six 
mois.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a fait le pari que malades et médecins adopteraient des comportements 
vertueux. A tort ? L'année 1994 a bien été marquée par une nette décélération des 
dépenses de médecine de ville (+1,9 % pour un plafond initialement fixé à +3,4 %), mais 
Mm Veil rappelle, dans sa lettre, que la maîtrise des dépenses " s'avère d'autant plus 
nécessaire que leur évolution ces derniers mois est préoccupante ". Cette année (29 
milliards de francs de déficit attendus pour l'assurance-maladie) sera donc crumciale. " 
Nous avons eu des résultats en 1994, mais gardons-nous de tout triomphalisme ! ", a 
prévenu Claude Maffioli, président de la Confédération des syndicat médicaux français 
(CSMF).</TEXT>
<TEXT>
 Avec l'emploi et l'Europe, le financement de la protection sociale devait être au coeur de 
la campagne électorale. Or MM. Balladur et Chirac ont escamoté ce dossier sensible. Le 
premier ministre " privilégie " la réduction des dépenses de santé, alors que le maire de 
Paris " refuse l'idée de plafonner les dépenses sociales par rapport à la richesse nationale 
" et prône sans plus de précision " des réformes de structures ". La croissance permettra 
sans doute de redresser progressivement les comptes sociaux, mais aucun candidat n'a pris 
le risque de dire qui apportera les 110 milliards de francs dont la Sécurité sociale a besoin 
pour combler le déficit 1994-1995.</TEXT>
</DOC>
