<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034974</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034974</DOCID>
<ACCOUNT>413544</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1925</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1995,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un tableau</NOTE>
<NUM1>950923-2-017-05</NUM1>
<NAMES>SOCIETE GENERALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>Le Crédit lyonnais parvient à un léger bénéfice</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYF1>BANQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE TABLEAU EST INTITULE : LA REDUCTION DES PROVISIONS</LEAD1>
<TITLE>Les grandes banques françaises affichent des résultats semestriels laborieux</TITLE>
<TEXT> JEUDI 21 septembre, le Crédit lyonnais était la dernière et désormais la seule publique des " trois vieilles " à présenter ses comptes semestriels. La 
BNP et la Société générale l'avaient précédé de quelques jours. Le premier semestre 1995 
est dans la lignée de 1994 : les résultats de ces trois banques sont médiocres, pour ne pas 
dire mauvais.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on passe en revue les différentes activités qui font le chiffre d'affaires d'un 
établissement bancaire et que l'on met en regard le contexte dans lequel elles s'exercent, 
la période est en effet moins favorable, pour le secteur bancaire, qu'au début des années 
80.</TEXT>
<TEXT>
 L'évolution du cadre législatif y est pour beaucoup : adoption de la loi bancaire de 1984, 
fin de l'encadrement du crédit en 1987 et levée du contrôle des changes en janvier 1990, 
libération des mouvements de capitaux et instauration du marché unique des services 
bancaires le 1er juillet 1990. Les grandes entreprises ont rapidement utilisé les possibilités 
nouvelles de " désintermédiation " en s'adressant directement aux marchés de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Les banques, libéprées de l'encadrement du crédit, se sont livrées à une concurrence 
chaque année plus agressive, tant sur la collecte des capitaux que sur la distribution des 
prêts. Elles ont ainsi vu leur marge brute s'éroder régulièrement. L'effondrement du 
marché immobilier, la chute du marché des capitaux et le niveau des taux d'intérêt ont fait 
le reste, le tout sur fond de croissance molle.</TEXT>
<TEXT>
  L'exercice de présentation des comptes a été l'occasion pour les présidents de s'adresser 
mutuellement des amabilités. La confraternité étant à l'évidence inversement 
proportionnelle à leurs marges, le ton s'en est ressenti.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Pébereau, président de la BNP, le premier à se jeter à l'eau, n'a pu que constater 
la panne de deux moteurs sur les trois qui propulsent sa banque. Si la collecte des 
ressources est restée stable, les crédits et les activités de marchés ont connu une chute 
notable.</TEXT>
<TEXT>
  Seule une diminution de la dotation aux provisons (-15,9 %) a permis à la BNP d'afficher 
un produit net bancaire (chiffre d'affaires) en légère hausse. " C'est très bien d'avoir gagné 
1 franc l'année dernière et 2 francs cette année ", a perfidement commenté Marc Viénot, 
président de la Société générale, la semaine suivante, en se livrant au même exercice. Lui-
même s'escrime à gagner plutôt " 500 francs par an ". Prudemment. Et estime sa " 
performance honorable dans un environnement qui n'a rien d'excitant".</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de loi sur le plan de sauvetage du Crédit lyonnais, adopté par le conseil des 
ministres du 6 septembre, devant prochainement être débattu au Parlement, les deux 
présidents n'ont pas manqué de s'interroger de façon plus ou moins angélique sur la 
solution choisie par les pouvoirs publics de faire supporter 135 milliards d'actifs par la 
collectivité.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela n'est plus le problème de Jean Peyrelevade. Porté aux commandes du Crédit 
lyonnais en novembre 1993, il estime avoir rempli la première partie de son contrat : 
évaluer les dégâts, nettoyer les comptes, négocier un plan de grande ampleur avec l'Etat et 
revenir à l'équilibre. Le patron de la banque publique est même parvenu à afficher un 
résultat net part du groupe de 54 millions de francs. Si l'on déduit la gabelle versée à l'Etat 
conformément au plan de sauvetage (34 % du bénéfice brut en deçà de 4 % des fonds 
propres), ce chiffre est réduit à 36 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Soulagé d'un passé douloureux, Jean Peyrelevade va s'attaquer au deuxième volet de sa 
mission : redresser le résultat brut d'exploitation et améliorer son chiffre d'affaires. Tout 
cela passera par un changement de culture de la banque et l'arrivée au Crédit lyonnais de " 
sang neuf ", a-t-il indiqué. La page est donc tournée pour le président du Crédit lyonnais, 
ce qui lui permet de dire que le passé ne l'intéresse pas. Jean Peyrelevade, contribuable, 
sera peut-être moins indifférent aux résultats du débat parlementaire.</TEXT>
</DOC>
