<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043840</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043840</DOCID>
<ACCOUNT>424829</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1824</FAB>
<SUBJECTS>INTELLECTUEL,HAUT FONCTIONNAIRE,PROJET,REFORME,ASSURANCE MALADIE,MANIFESTE,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>951130-2-006-32</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,NOTAT NICOLE,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<SYF1>GREVE,MANIFESTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 3 PAGES - REACTIONS</LEAD1>
<TITLE>Des experts de gauche appuient la réforme de l'assurance-maladie</TITLE>
<TEXT> DANS UN " appel pour une réforme de fond de la Sécurité sociale ", une centaine d'experts, d'ancien hauts fonctionnaires et d'intellectuels, dont 
beaucoup ont soutenu ou servi les gouvernements de gauche, se prononcent globalement 
en faveur de la dynamique de réforme engagée par le plan de réforme de la Sécurité 
sociale d'Alain Juppé. Ce texte se présente d'abord comme un soutien à la secrétaire 
générale de la CFDT, Nicole Notat, qui a été attaquée au sein de sa propre centrale pour 
avoir approuvé la réforme du système de soins.</TEXT>
<TEXT>
  " En prenant clairement parti en faveur d'un plan de réforme (...), qui s'engage dans " la 
mise en place d'un régime universel d'assurance-maladie financé par l'ensemble des 
revenus ", comme l'a dit Nicole Notat, la CFDT a fait preuve de courage et d'indépendance 
d'esprit, estiment les signataires de l'appel. Chacun sait que la situation de la Sécurité 
sociale ne pouvait plus s'accommoder de replâtrages qui se soldaient, en définitive, par une 
hausse des cotisations et une baisse des prestations. "</TEXT>
<TEXT>
  En préconisant un élargissement du financement de l'assurance-maladie à tous les 
revenus, y compris ceux du capital, " le plan Juppé a pris acte de l'archaïsme d'un système 
qui pénalisait l'emploi et dont la philosophie était restrictive en termes d'accès aux soins ". 
Les signataires approuvent la maîtrise médicalisée des dépenses de santé et défendent " le 
vote du budget de la Sécurité sociale par le Parlement ", qui peut " ouvrir la voie à un 
véritable débat public sur les options de la politique sanitaire et sociale et sur les rôles 
respectifs du Parlement et des partenaires sociaux ".</TEXT>
<TEXT>
  L'élargissement du financement de l'assurance-maladie à tous les revenus, le 
renforcement de la maîtrise médicalisée et la clarification des pouvoirs constituent, selon 
eux, " une réforme de fond qui va dans le sens de la justice sociale ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ESPRIT DES SIGNATAIRES</TEXT>
<TEXT>
Ils pensent néanmoins que " des aspects contestables concernant la politique familiale, 
l'avenir des systèmes de retraites et en filigrane la politique fiscale, peuvent susciter de 
légitimes inquiétudes sur leurs principes et leur mise en oeuvre ". Ces sujets mériteraient, 
selon eux, " une démarche d'analyse et de concertation de même nature que celle du Livre 
blanc sur les retraites " présenté par Michel Rocard en 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Les signataires se défendent de soutenir le plan Juppé en tant que tel et rappellent que 
leur prise de position " vaut engagement de vigilance accrue sur ces autres points ", mais 
ils entendent accompagner une dynamique de réforme du système de santé.</TEXT>
<TEXT>
  " Vu les atermoiements de la gauche politique sur ces questions, nous, intellectuels, 
militants associatifs, responsables politiques ou experts, nous entendons nous aussi 
prendre nos responsabilités et nous engager à défendre des options qui visent à 
#sauvegarder un système qui garantisse à la fois la solidarité et la justice sociale ", 
concluent-ils.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'esprit des signataires, il faut relancer le débat à gauche sur les réformes. Ni les 
critiques de Lionel Jospin, pris par ses " devoirs " d'opposant, ni celles de Jacques Delors 
ne vont, selon eux, dans ce sens.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les cents premières signatures parvenues à la revue Esprit, qui est en partie à 
l'origine de l'appel, figurent celles de Rony Brauman (ancien président de Médecins sans 
frontières), de Jean-Paul Fitoussi (OFCE), de Jean-Baptiste de Foucauld (ancien 
#commissaire au Plan), de Jacques Julliard, de Jean de Kervasdoué (ancien directeur des 
hôpitaux entre 1981 et 1986), de Pierre Rosanvallon (secrétaire général de la Fondation 
Saint-Simon), du sociologue Alain Touraine et de Jérôme Vignon (proche collaborateur de 
M. Delors à Bruxelles).</TEXT>
<TEXT>
  On trouve aussi le philosophe Paul Ricoeur, le mouvement deloriste Echanges et projets 
ou, encore, Bernard Brunhes, ancien conseiller social de Pierre Mauroy à Matignon.</TEXT>
</DOC>
