<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002437-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002437-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333430</ACCOUNT>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>;REGION LIMOUSIN,CHOMAGE,COMPORTEMENT,STAGE,LICENCIEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PSYCHIATRIE,FAMILLE,SECOURS D'URGENCE,EXPERIMENTATION,PSYCHOLOGIE</SUBJECTS>
<NAMES>PLAISIR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>GUERIR EN FAMILLE - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>ERIC et déclic</TITLE>
<TEXT>Au centre hospitalier spécialisé Charcot de Plaisir (Yvelines), le docteur Serge Kannas, psychiatre, a mis sur pied une équipe 
d'intervention mobile en urgences psychiatriques, qui utilise les 
techniques systémiques. Baptisé ERIC (équipe d'intervention rapide 
d'intervention de crise), et financé en majorité par un redéploiement 
de personnel dans le service (l'hôpital a fourni 15 % des fonds sur 
son budget et le projet a été subventionné à hauteur de 5 %), la 
formule inaugure " un travail systémique de routine dans un contexte 
où l'on manque de temps ", explique le docteur Kannas. " Une 
intervention sur deux est liée à une prescription d'hospitalisation 
ou à une menace d'hospitalisation ", précise-t-il. Dès l'arrivée au 
domicile du patient, l'équipe tente d'évaluer les " ressources 
disponibles de la famille ", de la " responsabiliser ". Quatre mois 
après son lancement, l'expérience ERIC, qui fonctionne en étroite 
collaboration avec le SAMU de Versailles, a évité l'hospitalisation à 
près de la moitié des personnes visitées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le Limousin, sur un tout autre terrain, Michel Fritsch, 
consultant en entreprises fraîchement formé à la thérapie familiale, 
a monté une action de formation auprès de chômeurs de longue durée 
(entre trois et dix ans). En quelque sorte "chronicisées " dans leur 
statut social, ces personnes, particulièrement affectées 
psychologiquement, souffrent de troubles du comportement ou d'état 
dépressif.</TEXT>
<TEXT>
  " Le changement brutal provoqué dans une famille, par exemple, par 
un licenciement, entraîne une réorganisation rapide des relations, 
constate Michel Fritsch. Au bout de six mois, un an, la famille 
retrouve une position d'équilibre. " " Personne ne souhaitant revivre 
un changement ", le chômeur et son environnement familial restent 
enfermés dans leur rôle respectif. Les résultats de la formation 
DECLIC (développer un effet de changement lié à l'identité et au 
comportement), dispensée sur quinze semaines et financée par la 
direction départementale du travail, semblent prometteurs. Sur quinze 
stagiaires sélectionnés par l'agence nationale pour l'emploi, dix ont 
retrouvé eux-mêmes un travail, dont cinq en contrat à durée 
indéterminée. Un deuxième stage, organisé en direction des 
travailleurs handicapés, a permis à la moitié des stagiaires de se 
réinsérer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
