<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001001-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001001-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335911</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ENFANCE,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>RC2, tous les mercredis, 10 heures (en FM à Rouen sur 94,4 MHz).&gt; DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>RC2,ROUEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RC2: VANILLE CITRON&gt; Ouverture et intégration</TITLE>
<TIO1>VANILLE CITRON</TIO1>
<TEXT>"QUE mange-t-on en Afrique?" "Pourquoi y a-t-il autant de maladies?", "Est-ce que les enfants vont à l'école?", "Comment fabriquent-ils 
leurs jouets?" Ce mercredi-là, le studio de "l'émission qui sent 
drôlement bon" accueillait une "vanille" (Mélanie, sept ans) et deux 
"citrons" (Vincent, six ans, et Wilfrid, neuf ans). </TEXT>
<TEXT>
  Prenant prétexte d'une exposition locale, l'hebdomadaire "Vanille 
Citron" ouvrait grandes ses portes sur l'Afrique. Deux heures durant, 
grâce au talent et à la forte simplicité des invités (notamment de 
deux femmes africaines travaillant dans le monde associatif), les 
trois interviewers en herbe, encadrés par deux animateurs de la MJC 
de Rouen, se rapprochèrent pas à pas d'un continent.</TEXT>
<TEXT>
  Mélanie, Vincent et Wilfrid n'étaient certes pas invités à dire 
tout ce qui leur passait par la tête _ on ne les entendit guère que 
poser des questions qu'ils avaient manifestement préparées _, mais 
plutôt à développer leur capacité d'écoute. Ceci n'est qu'un des 
objectifs poursuivis par les responsables de RC2, la radio éducative 
qui, en liaison étroite avec le centre départemental de l'enfance 
(CDE) et les écoles du département, émet depuis juin 1991 dans un 
rayon de 40 kilomètres autour de Rouen. A RC2, on affirme "avancer 
petit à petit, doucement mais sûrement", avec une confiance 
inébranlable dans ce "fabuleux outil pédagogique" qu'est le média 
radio. Les objectifs? Ils semblent tous graviter autour de deux mots. 
Mais non des moindres ouverture et intégration. &lt;
</TEXT>
</DOC>
