<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003946</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003946</DOCID>
<ACCOUNT>376316</ACCOUNT>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>INSERTION,ENTREPRISE INTERMEDIAIRE,CHOMAGE,TRAVAIL TEMPORAIRE,BANLIEUE,QUARTIER URBAIN</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950222_81834</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>* Les régies de quartier : expérience, développements. Regards de chercheurs, 1994, Plan Urbain, La Documentation française.</NOTE>
<NUM1>950125-2-R02-01</NUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Les structures d'insertion sont face à un tournantet doivent relever le défi de l'imagination
</SOT1>
<SU21>DOSSIER : Les doutes de l'insertion</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Panne de sas</TITLE>
<TEXT>  Mais qu'est devenu le fameux sas, ce rôle de passerelle vers le marché du travail classique que s'étaient donné, à l'origine, les structures d'insertion ? Car 
aujourd'hui un constat s'impose : alors que les chômeurs sont de plus en plus nombreux à 
se presser à leurs portes, les entreprises d'insertion, comme les associations 
intermédiaires et les régies de quartier, ont un mal croissant à placer leurs salariés dans 
les entreprises traditionnelles. Conséquence de la dégradation du marché de l'emploi et 
blocage du mécanisme de l'évolution des conditions d'embauche, les employeurs proposent 
de moins en moins de postes peu qualifiés. Du coup, le parcours dans les dispositifs 
d'insertion s'allonge, réduisant de fait les possibilités d'accueil de nouvelles personnes en 
difficulté. Ainsi mises à mal, les notions de sas, ou même d'insertion par l'économique, ont-
elles encore un sens ? "Ces concepts ont été promus dans une période où le phénomène de 
l'exclu_sion était relativement marginal et où le but était de revenir dans l'en_treprise 
industrielle, alors modèle dominant, observe Charles Bou_zols, président du comité 
national de liaiso" des régies de quartier (CNLRQ). On pensait que les problèmes étaient 
conjoncturels et on se disait qu'il fallait préparer les gens à la sortie de la crise."</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRADICTION</TEXT>
<TEXT>
Il aura fallu dix ans (les années 80) pour que ces dispositifs très novateurs soient reconnus 
par le monde politique et obtiennent des lignes budgétaires. "Le mou_vement de l'insertion 
a été complè_tement absorbé par cette lutte pour la richesse, estime Charles Bou_zols, ce 
qui a épuisé la capacité d'imagination dont il avait fait preuve et l'a empêché de voir 
l'évo_lution qui se produisait dans la so_ciété." Ainsi, les acteurs de l'insertion n'ont pas vu 
que la crise était en réalité "structurelle" . Le modèle industriel n'en était plus un, et 
certains marchés de soustraitance, qui permettaient de faire vivre leurs structures, 
donnaient de bonnes raisons à certaines entreprises d'externaliser leurs activités et de 
procéder à des plans sociaux. "En fait, sans s'en rendre compte, on créait, en creux, un 
autre type d'exclusion" , reconnaît Charles Bouzols.</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur même des dispositifs, des évolutions ont volontairement été conduites, et 
certaines entreprises d'insertion ont fait le choix de conserver des salariés devenus 
performants. Dans les régies de quartier, des postes stables sont tenus par des habitants 
en grande difficulté : leur appartenance à la cité et la reconnaissance dont ils bénéficient 
apportent un facteur de cohésion sociale qui compense leur manque de qualification 
professionnelle. Reste que l'on peut aussi se demander si la fonction de sas ne porte pas en 
elle-même une contradiction. En effet, pour jouer son rôle, elle implique que les contrats de 
travail soient précaires, ce qui n'est pas forcément compatible avec la stabilité nécessaire à 
un processus de requalification de personnes en rupture professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 En tout cas, les structures d'insertion sont face à un tournant. Si elles veulent continuer à 
être des passerelles vers le marché du travail classique, elles devront inévitablement 
relever le niveau de recrutement de leur public. Ce que certaines font déjà. Mais alors, qui 
s'occupera des personnes qui sont le plus en difficulté ? Charles Bouzols souhaite, quant à 
lui, que le mouvement de l'insertion retrouve sa capacité d'imagination et invente "le grand 
secteur de l'économie solidaire" qui répondrait à une demande sociale très forte de 
services et d'activité de proximité. Mais attention, prévient-il, ce secteur doit relever d'une 
"solidarité, non pas administrée mais choisie. Où les gens sont moteur et pèsent sur les 
méca_nismes de redistribution des ri_chesses" .</TEXT>
<TEXT>
  Pour Charles Bouzols, il ne s'agit pas de créer "des formes de sous-_traitance mais un 
secteur qui est qualifié parce qu'il apporte plus que l'entreprise traditionnelle à la 
cohé_sion sociale" . Pourvu que la reconnaissance de ce nouveau secteur ne prenne pas 
encore dix ans.</TEXT>
</DOC>
