<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010119</DOCID>
<ACCOUNT>380461</ACCOUNT>
<PEOPLE>AGLIETTA MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1500</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,FINANCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> Macroéconomie financière, Michel Aglietta, La Découverte, 1995, 125 p., 45 F.</NOTE>
<NUM1>950314-2-015-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SU11>AU FIL DES PAGES/ÉCONOMIE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La finance contre la croissance</TITLE>
<TIO1>MACROECONOMIE FINANCIERE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>VOILÀ un livre qui tombe à pic. Lire Macroéconomie financière, quand une vénérable 
banque britannique est prise en défaut comme un vulgaire joueur de casino et que le dollar 
bat tous les records historiques de baisse, c'est déguster un roman policier au moment 
même où le crime qu'il relate ferait la " une " des journaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le propos de Michel Aglietta, expert reconnu, est de répondre à la question : comment se 
fait-il que la déréglementation financière n'ait pas amélioré l'allocation de ressource en 
capital et se soit finalement traduite par un affaiblissement de la croissance économique ? 
Les vertus de la libéralisation de la finance avaient été pourtant chantées avec la " 
répétition lancinante d'un tube ", repris en choeur par ministres et hauts fonctionnaires " 
forts contents de la manière dont ils ont démantelé les réglementations qui avaient 
reconstruit la finance après le naufrage des années trente ".</TEXT>
<TEXT>
 Oublieux du passé, serions-nous condamnés à le revivre ? Michel Aglietta ne va pas 
jusqu'à le prévoir, mais il note avec inquiétude l'hystérésis des idées lorsqu'elles reçoivent 
une application institutionnelle. " Les régimes monétaires, écrit-il, demeurent en vigueur 
après que les circonstances qui les avaient rendus efficaces eurent disparu. " Ainsi 
continue-t-on à lutter contre l'inflation dans la décennie 80 avec les instruments des années 
70 alors même que, selon l'auteur, " la finance libéralisée a des mécanismes automatiques 
qui interdisent le développement d'une inflation accélérée et durable ". Comme les 
généraux, les gouverneurs de banque centrale seraient toujours en retard d'une guerre. 
D'où une double défaillance : d'une part, " une spéculation financière débridée à la fin des 
années 80 que les autorités monétaires n'ont rien fait pour contenir, par manque d'attention 
aux indications des marchés financiers " ; d'autre part, " une récession financière indûment 
prolongée par sous-estimation de la déflation, puis par interprétation erronée de toute 
variation à la hausse du niveau général des prix comme un germe d'inflation ". L'économie 
est maintenant à régulation cyclique. Si l'on vise la stabilité nominale des prix en 
permanence au lieu de la chercher en moyenne sur le cycle entier, on étouffe la phase 
expansive du cycle. Une politique monétaire d'un autre âge ne peut ainsi conduire, avertit 
Michel Aglietta, qu'à un investissement insuffisant en capacités de production nouvelles, 
donc à un manque à croître.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Les régimes monétaires demeurent en vigueur</TEXT>
<TEXT>
 après que les circonstances</TEXT>
<TEXT>
 qui les avaient rendus efficaces</TEXT>
<TEXT>
 ont disparu "</TEXT>
<TEXT>
  La concurrence dans la finance est " irréductiblement imparfaite ", remarque l'auteur. La 
cause principale de cette imperfection résiderait dans l'asymétrie d'information entre 
préteur et emprunteur. Façon savante de dire que le second en sait plus sur lui-même que 
le premier ! Aglietta en conclut que " plus de concurrence ne conduit pas nécessairement à 
améliorer les performances des systèmes financiers ". Mais il ne démontre pas qu'une 
moindre concurrence (régulée par qui ?) ferait mieux. Du reste, le cas de la finance n'a rien 
d'exceptionnel, puisque les marchés parfaits, ça n'existe pas. De même dans une élégante 
formule, Aglietta nous dit que la monnaie est un " bien collectif dont la création et la 
détention sont presque entièrement privées ". Certes, mais la monnaie n'a pas le monopole 
de cette ambivalence et ne mériterait pas de ce fait le traitement particulier que lui assigne 
l'auteur. En fait, Michel Aglietta en dit trop ou pas assez. Peut-être parce que l'éditeur a 
choisi de le publier dans sa collection de poche à prix modique, quitte à bourrer les pages 
de caractères minuscules. Dommage ! Même en période de déflation, un Aglietta vaut au 
moins 100 francs et 250 pages lisibles par le plus grand nombre.</TEXT>
</DOC>
