<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002761-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002761-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341895</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>BOURSE,DOLLAR,CRISE</SUBJECTS>
<FAB>06228001</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE,CRISE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Cinq petites lettres                                        LE MOT" KRACH"</TITLE>
<TEXT>LA Bourse chute. Le dollar baisse. Donc il faut en déduire que tout va bien. Dans le fond c'est d'une simplicité biblique, l'économie ! 
Plus cela va mieux, moins cela va bien. Et inversement.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques mois, on nous annonce l'embellie, une amorce de 
reprise, un chouia de relance. Il paraîtrait même que le bâtiment va 
mieux. Et comme chacun sait... Et que se passe-t-il ? Une crise du 
marché financier, une baisse obstinée des places depuis cinq mois, et 
pour couronner le tout l'éventualité d'un krach annoncé.</TEXT>
<TEXT>
  Formidable mot, d'ailleurs, que celui de krach. De la pure 
sémantique noire. Cinq petites lettres suffisent pour annoncer 
l'apocalypse économique, la brouette de billets pour aller acheter un 
kilo de poireaux, la ruine de ceux qui ont de l'argent. Et même de 
ceux qui n'en ont pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le krach a son échelle de Richter ou ses grands crus, 1929 superbe 
année, 1987, long en bouche. Il a ses prophètes, ses " gourous " 
même, ses analystes, ses prévisionnistes. En somme, tous les gens de 
météorologie boursière, avec annonce de gros temps, de collapsus 
majeur, de thrombose financière.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus curieux est que, sachant tout cela, de mémoire ou 
d'expérience, par les livres ou leur portefeuille, les opérateurs y 
foncent tête baissée. Peut-être pensent-ils, dans leur obstination 
gourmande, que le " kraché ", c'est toujours l'autre. Peut-être, tout 
simplement, ne peuvent-ils s'en empêcher, comme des joueurs à la 
grande table mondiale du jeu financier. Cette seconde hypothèse 
semble la plus plausible car on n'a jamais vu un boursier demander 
son interdiction de Bourse.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, ils vivent sur une autre planète et même une autre 
planisphère, cette fameuse bulle financière, outre à milliards de 
milliards qui vogue au plus gagnant. La bulle enfle, enfle à s'en 
faire péter le rendement, sans précaution ni scrupule excessifs. La 
bulle parie à la hausse, joue à la baisse, décrète la confiance, 
organise la peur, sorte de tragi-comédie financière permanente. 
Jusqu'à ce que parfois la peur devienne panique quand les 
spéculateurs, à force de jouer les extrêmes, réussissent eux-mêmes à 
s'affoler.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela ne serait pas bien grave, s'ils ne faisaient en la 
matière qu'y risquer leur chemise ou celle de leurs mandants. Mais le 
problème est, dans ce cas, que les payeurs peuvent n'être pas les 
joueurs. Les financiers jouent contre les savetiers, les finances 
contre l'économie. Et vient le moment où ce jeu n'est plus drôle du 
tout qui signifie risque supplémentaire de récession et de chômage 
pour des millions de gens. Le vrai krach, celui-là, social. &lt;
</TEXT>
</DOC>
