<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000207-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000207-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318841</ACCOUNT>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>52</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME DANS LES REGIONS FRANCAISES&gt;</LEAD1>
<TITLE>WEEK END&gt; LES RENDEZ-VOUS&gt; Régions</TITLE>
<TEXT>France francophone</TEXT>
<TEXT>  Alors que le ministère de la culture et de la francophonie prépare 
une loi, à l'imitation de la fameuse loi 101 du Québec, qui garantira 
aux Français de pouvoir toujours " être servis en France dans leur 
langue maternelle " (publicité, menus, prospectus des appareils 
électroménagers et jouets, etc.), un film nouveau, Vivre en français, 
montre avec des images très parlantes, tantôt comiques, tantôt 
presque tragiques, les difficultés de la " France francisante ", 
aussi bien dans la rue que dans les congrès scientifiques, face aux 
messages en " tout anglo-américain ". Ce programme de l'émission " 
Espace francophone " _ qui fête ainsi son dixième anniversaire _ , 
qu'animent Dominique Gallet et Mano Makki, sera donné sur France 3 le 
samedi 15 janvier à 9 heures du matin (durée 26 mn). Il sera ensuite 
repris dans la plupart des autres pays francophones via Canal France 
international et TV5.</TEXT>
<TEXT>
  Des oiseaux sur la Côte</TEXT>
<TEXT>
  Toucans multicolores d'Amérique, loris rouges australiens, flamants 
du Chili, perruches soleil, grues couronnées, le vautour pape et les 
grands ducs : ils seront tous là, venus du zoo de Padirac et du parc 
Phoenix de Nice, pour parader au 33e Salon des oiseaux, du 8 au 16 
janvier, à Nice Acropolis, sur l'esplanade Kennedy. Un rassemblement 
exceptionnel de 1 300 oiseaux présentés dans un décor de minéraux, 
d'orchidées, de bonzaïs et de fleurs séchées, au milieu de papillons 
rares. En vedette, le Championnat de la Côte-d'Azur d'oiseaux 
d'élevage. Renseignements au (16) 93-85-83-52.</TEXT>
<TEXT>
Bible blanche</TEXT>
<TEXT>
  Baptisé Alpes Loisirs, un nouveau magazine pratique (38 F), 
publication du groupe Dauphiné libéré, entend, chaque trimestre, 
témoigner de la diversité des pays des Alpes. Du lac Léman à la 
Méditerranée. Le numéro un (paru en novembre) propose notamment un 
spécial stations, guide de l'hiver 93/94, proposant 19 week-ends et 
balades (ski nordique, télémark, ice-bike, montgolfière, KL, 
bob-raft, escalade sur glace, sculpture sur glace, raquette, remise 
en forme, vol libre), 100 idées de séjours à la neige (par 
département) et passe à la loupe 200 stations des Alpes classées par 
ordre alphabétique. Un sommaire dense, agrémenté de rubriques 
conseils, livres et saveurs (les vins de Savoie, les recettes 
savoyardes).</TEXT>
<TEXT>
  De Toulouse à la Réunion</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le 23 décembre, la Réunion est desservie de Toulouse avec la 
mise en service d'un vol régulier hebdomadaire de la compagnie Air 
Liberté Paris-Toulouse-la Réunion. Une ouverture qui permet au 
voyagiste toulousain FRAM (nombreuses formules dans son catalogue 
automne-hiver pour visiter " l'île intense ") d'offrir à sa clientèle 
de la région Midi-Pyrénées de s'envoler directement de Lyon, 
Marseille, Bordeaux et Toulouse. Renseignements dans les agences de 
voyages.</TEXT>
<TEXT>
  Un charter pour les Alpes</TEXT>
<TEXT>
  Cet hiver, la compagnie Corsair desservira Chambéry pour la 
première fois, avec un vol charter hebdomadaire de Paris (à partir de 
600 F A/R), chaque samedi, durant la saison (à l'exception de la 
semaine du jour de l'an), offrant ainsi un accès inédit et pratique 
aux stations de la Tarentaise et à Courchevel. Spécialement affrétés, 
des autocars achemineront ensuite les passagers vers Moutiers (la 
Tania), Aime (la Plagne), Bourg-Saint-Maurice (les Arcs) et Tignes. 
Une nouveauté proposée par le voyagiste Nouvelles Frontières 
(41-41-58-58 et Minitel 3615 NF), qui ouvre également des 
hôtels-clubs (normes 3 étoiles des Palladiens, avec animation 
discrète et prise en charge des enfants) à Tignes (6 jours à partir 
de 3 080 F en demi-pension et remontées mécaniques), à Morzine (à 
partir de 2 370 F), et aux Arcs 1 600 (à partir de 2 160 F), 
établissements qui s'ajoutent aux Palladiens de Megève et de 
l'Alpe-d'Huez offrant un service hôtelier classique en pension 
complète.</TEXT>
<TEXT>
  Vive les clippers</TEXT>
<TEXT>
  Grand pays maritime à la mémoire courte, la France ne se souvenait 
sans doute plus qu'elle avait elle aussi construit des clippers, ces 
navires marchands qui, au milieu du dix-neuvième siècle, se livraient 
bataille sur les océans dans des courses menées au rythme de la 
régate.</TEXT>
<TEXT>
 Fins, légers, voilés à outrance, ils joutaient contre la montre pour 
être les premiers au port, les premiers à jeter leur cargaison sous 
les feux de la Bourse. Les Américains et les Anglais avaient seuls, 
jusqu'à présent, laissé leur marque dans l'histoire exaspérée et 
brève de ces navires volants, avant la parution, aux éditions Le 
Chasse-Marée/Armen, sous la plume de Claude et Jacqueline Briot, d'un 
ouvrage fondamental consacré à cet épisode de la marine commerciale 
et au rôle que les armateurs français devaient y tenir. 450 pages, 
800 illustrations : un travail de bénédictin de la part des deux 
auteurs qui font partir leur récit sous grand largue, n'omettant rien 
des détails techniques ni des aventures humaines qui ponctuèrent la 
folle équipée. 590 F.&lt;
</TEXT>
</DOC>
