<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039846</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039846</DOCID>
<ACCOUNT>419829</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281095/1754</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>951030-2-017-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SU21>REVUE DES VALEURS &gt;SEMAINE DU 23 AU 27 OCTOBRE 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOURSE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>PARIS INDICE CAC 40 + 0,1% &gt;Statu quo</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LA BOURSE DE PARIS a tout juste réussi à " limiter la casse " au cours de la semaine 
écoulée, et ce, essentiellement grâce à la séance de mercredi qui, avec un rebond de plus 
de 2 %, lui permet de terminer la période sur une avance de 0,1 %, l'indice CAC 40 
gagnant 1,66 point, à 1 742,38 points.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lundi, avant-dernière séance du terme d'octobre, pour la sixième séance consécutive, 
les valeurs françaises cédaient du terrain dans une mesure non négligeable ( 1,12 %). Ce 
nouveau recul devait d'ailleurs ramener la Bourse de Paris à son plus bas niveau de 
l'année. S'ensuivirent deux séances de hausse : mardi, jour de liquidation, l'indice CAC 40 
a gagné 0,18 %.</TEXT>
<TEXT>
  Avec cette dernière avance, la liquidation s'est soldée par une perte de 3,71 %, après un 
recul de 7,66 % le mois précédent. Le lendemain, premier jour du terme de novembre, les 
valeurs françaises ont effectué un vif rebond.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA BUBA " TOUJOURS PRÊTE "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Des déclarations de Hans Tietmeyer, président de la Bundesbank, selon lesquelles la 
banque centrale était " toujours prête à une coopération internationale raisonnable " face 
aux exagérations momentanées sur les marchés des changes, ont favorisé le redressement 
du dollar et, par contrecoup, celui du franc français.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme des échanges, les valeurs ont gagné 2,31 %. Le reste de la baisse s'est effectué 
au cours des deux séances suivantes ( 0,57 % jeudi et 0,67 % vendredi). Paradoxalement, 
la dernière de la semaine s'est effectuée à contrecourant du marché obligataire.</TEXT>
<TEXT>
  Les marchés de taux ont salué vendredi, dès l'ouverture, les déclarations effectuées la 
veille sur France 2 par Jacques Chirac en appréciant les grands objectifs définis par le chef 
de l'Etat. La réduction des déficits publics et la stabilité du franc sont les conditions 
requises pour une future détente monétaire et les opérateurs l'ont bien compris puisque ces 
déclarations ont eu un impact positif sur le franc et le Matif.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les opérateurs estiment que la réduction des déficits passera forcément par 
une série de ponctions de tous ordres qui ne seront pas propres à relancer la consommation 
et pénaliseront les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE NOUVEAU MARCHÉ AVANCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des valeurs, les résultats des entreprises ont encore donné l'occasion aux 
boursiers de manifester leur mauvaise humeur ou de décerner des satisfecits. En hausse, 
on relève le Comptoir des entrepreneurs, Filipacchi médias et Publicis, qui ont su tirer leur 
épingle du jeu. A la baisse, Intertechnique, Plastic omnium, la Compagnie des signaux et 
DMC.</TEXT>
<TEXT>
Après deux tentatives infructueuses, le titre Nouvelles Frontières, qui n'avait pu être coté 
mardi 24 octobre sur le hors-cote (Le Monde daté 22-23 octobre) en raison d'une demande 
trop importante (75 titres demandés pour 10 offerts), a enfin pu l'être jeudi à 97 500 francs, 
soit 32,9 % au-dessus du prix d'offre initial, qui était de 73 350 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Pour conclure, le nouveau marché boursier, qui à l'instar du Nasdaq américain va accueillir 
des entreprises françaises jeunes et de haute technologie et doit ouvrir ses portes en 
février 1996, a franchi une nouvelle étape de son plan de lancement avec la rédaction d'un 
projet de statuts relatifs à l'ensemble des règles d'organisation, a indiqué vendredi la 
Société du nouveau marché. Son capital initial a été porté à 20 millions de francs. La 
Société du nouveau marché a également décidé de créer un club des utilisateurs destiné 
aux intermédiaires financiers.</TEXT>
</DOC>
