<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003538-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003538-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322366</ACCOUNT>
<PEOPLE>SILVERBERG ROBERT;REED ROBERT;;GENEFORT LAURENT</PEOPLE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SCIENCE FICTION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE NEZ DE CLÉOPATRE &gt; de Robert Silverberg. &gt; Nouvelles traduites &gt; de l'anglais (Etats-Unis) &gt; par Hélène Collon, &gt; Denoël, coll. " Présences ", &gt; 316 p., 129 F.LA VOIE TERRESTRE &gt; de Robert Reed. &gt; Traduit de l'anglais (Etats-Unis) &gt; par Bernard Sigaud, &gt; Robert Laffont, coll. " Ailleurs &gt; et demain ", 364 p., 148 F.FUTURS, MODE D'EMPLOI &gt; Anthologie, &gt; Pocket, coll. " Science-fiction " , &gt; 232 p., 33 F.ARAGO &gt; de Laurent Genefort. &gt; Fleuve noir, coll. " Anticipation " , &gt; 247 p., 42 F.&gt;  Signalons également, parmi les parutions récentes, la publication, " en Omnibus ", chez Claude Lefrancq, des romans pour la jeunesse d'Isaac Asimov sous le titre générique David Starr, justicier de l'espace (avec deux inédits en France) ; la réédition, dans la collection " Super Poche " du Fleuve noir, sous le titre Horror Story, de trois grands classiques du roman de terreur américain (Cimetière de l'effroi, de Donald Wandrei, la Maison des sorcières, d'Evangeline Walton, Désert des spectres, de Donald Keller), jadis parus dans la collection " Angoisse " ; le beau numéro de la revue Otrante consacré aux " Machines fantastiques ", et celui des Dossiers de Phénix, qui explore savamment l'univers de Tolkien (Otrante ENS, 31, avenue Lombart, 92260, Fontenay-aux-Roses ; Les dossiers de Phenix, 6, rue de Linsmeau, 4287, Racour, Belgique).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<TITLE>SCIENCE FICTION&gt; Les délices de l'uchronie</TITLE>
<TIO1>LE NEZ DE CLEOPATRE;LA VOIE TERRESTRE;FUTURS MODE D ' EMPLOI;ARAGO</TIO1>
<TEXT>De temps à autres, les auteurs de science-fiction se livrent aux délices de l'uchronie : ils se plaisent à postuler qu'à la suite de 
quelques bouleversements l'Histoire a pris un cours différent et à 
imaginer le nouveau visage des sociétés humaines nées de cette " 
histoire parallèle ". Robert Silverberg a montré une particulière 
dilection pour ce jeu sur les possibles, ainsi qu'en témoigne un 
nouveau recueil français au titre emblématique : le Nez de Cléopâtre. 
Quelle aurait été la face du monde si l'Empire romain avait repoussé 
les invasions barbares, ou si la peste noire de 1348, en dévastant 
l'Europe occidentale de façon plus conséquente encore, avait laissé 
le champ libre aux invasions turques ? C'est ce que Silverberg s'est 
amusé à dépeindre, notamment dans une longue et superbe nouvelle 
intitulée Tombouctou à l'heure du lion, d'un exotisme pluriel. Mais 
il imagine aussi d'autres façons de jouer avec l'Histoire, au travers 
d'univers parallèles, ou mieux encore, en développant la notion de " 
réalité virtuelle " au point de provoquer un savoureux dialogue entre 
deux personnalités historiques très éloignées : Pizarre, le 
conquistador, et Socrate, le sage... L'ensemble, composé pour 
l'essentiel de textes récents, est d'une lecture roborative, très 
excitante intellectuellement, et confirme le talent multiple et 
l'imagination de l'auteur. D'autant que le recueil s'achève sur la 
bien extravagante odyssée d'un informaticien habité par le projet 
grandiose de répertorier tous les anges du Ciel...</TEXT>
<TEXT>
  L A Voie terrestre est assurément l'un des plus curieux et des plus 
insolites romans de science-fiction qu'il nous ait été donné de lire. 
Ce qui n'est pas pour nous surprendre venant de la part d'un auteur 
comme Robert Reed, qui s'était déjà signalé à notre attention, avec 
le Lait de la chimère, pour la singularité de son imagination. Ici, 
il met en scène une sorte d'ordre pèlerin, les Vagabonds, qui 
emprunte une très ancienne et énigmatique voie, balisée de millions 
de portiques _ la clarté _ pour effectuer une double mission : 
parcourir l'infinité des univers parallèles pour aider chaque Terre à 
atteindre à l'état de paix, de civilisation et de bonheur, d'une part 
; rechercher, sur l'infini de la clarté, à en rencontrer les 
créateurs, de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Il imagine aussi que l'un des fondateurs de cet ordre missionnaire 
se trouve confronté au Mal pur, une race guerrière et impitoyable, 
qui s'étend comme une gangrène et oblige les Vagabonds à lutter 
contre elle de façon draconienne, au risque de la corruption des 
idéaux. Ecartelé par cette crise de conscience, par l'échec apparent 
de sa mission, il ne trouvera d'issue que dans un plan destructeur 
qui le dresse contre l'autre branche de l'ordre. Sur cet arrière-fond 
proprement cosmique, peu à peu décliné, la Voie terrestre prend 
rapidement l'allure d'une sorte de thriller mettant en scène un tout 
petit groupe de personnages entraînés, contre leur gré, dans un 
voyage à rebours vers la terre des fondateurs et une issue 
terroriste. L'ampleur de la vision, son caractère démesuré et 
mystique, le suspense savamment entretenu jusqu'aux ultimes pages 
font que ce roman, véritable pérégrination destructurante, fascine 
jusqu'au vertige...</TEXT>
<TEXT>
  UNE nouvelle anthologie de la série " Isaac Asimov présente ", 
Futurs, mode d'emploi, apporte l'occasion de vérifier la vivacité de 
la nouvelle de S-F outre-Atlantique, son constant renouvellement 
thématique et formel, l'émergence régulière de nouveaux auteurs à la 
maîtrise impressionnante. Outre une belle nouvelle de Mike Resnick 
appartenant au cycle de Kirinyaga, on découvrira ici, avec des textes 
brillants, de jeunes écrivains qui font déjà beaucoup parler d'eux, 
mais qui sont encore inconnus chez nous : Ted Chang, Greg Egan, Nancy 
Kress et Kristine Kathryn Rusch. Et on savourera la bouffée d'humour 
noir proposée sarcastiquement par Susan Gaspar pour se déprendre de 
cette image d'un futur plutôt gris qu'ils donnent tous.</TEXT>
<TEXT>
  E NFIN, il convient de célébrer _ chose trop rare pour qu'on ne s'y 
attache pas _ l'avènement d'un jeune auteur français, Laurent 
Genefort. Il y a quelque temps déjà que l'on suivait attentivement 
ses romans dans la collection " Anticipation " du Fleuve noir et que 
l'on mesurait l'avancée de ses progrès. Avec Rezo ou Haute enclave, 
il vient de nous donner d'excellents romans d'aventures spatiales 
écrits d'une plume allègre, auxquels il ne manque sans doute qu'un 
peu d'ambition. Arago, par contre, qui décrit de façon tourmentée, 
picaresque et avec une invention constante, un sens de l'imagerie 
surprenante qui fait parfois penser à Brussolo, une double expédition 
vers le même lieu légendaire, n'en manque visiblement pas. Y compris 
dans son final parfaitement nihiliste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
