<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041191</DOCID>
<ACCOUNT>421518</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1957</FAB>
<SUBJECTS>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,MUTATION,BILAN,MINISTERE,FINANCE,BUDGET,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<NOM1>GAYMARD HERVE,AUBERT FRANCOIS D',GALLAND YVES</NOM1>
<NUM1>951109-2-009-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC,MAUDUIT LAURENT,ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER, LAURENT MAUDUIT ET MARTINE ORANGE</SIP1>
<SU11>LE NOUVEAU GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2EME GOUVERNEMENT JUPPE FORME LE MARDI 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Hervé Gaymard, François d'Aubert  et Yves Galland ont marqué inégalement  leurs postes économiques</TITLE>
<TEXT> L'ÉQUIPE économique du gouvernement d'Alain Juppé est sensiblement modifiée avec le départ vers d'autres attributions d'un ministre, Yves 
Galland, et de deux secrétaires d'Etat, François d'Aubert et Hervé Gaymard, qui ont eu 
une présence discrète au sein de l'équipe sortante, mais dont le bilan est, pour au moins 
deux d'entre eux, moins modeste qu'on pourrait le croire.</TEXT>
<TEXT>
  Proche collaborateur de Jacques Chirac durant la campagne présidentielle et responsable 
du comité de synthèse qui a mis au point quelques-unes de ses propositions, M. Gaymard, 
ancien chef de bureau à la direction du budget, a notamment eu pour tâche, comme 
secrétaire d'Etat aux finances, de suivre les dossiers de la concurrence et de la 
consommation et ceux, au gré de l'actualité, que le ministre de l'économie souhaitait lui 
déléguer. C'est ainsi qu'il lui est revenu de présenter et de défendre le projet de loi sur le 
redressement du Crédit lyonnais, adopté à l'Assemblée nationale et au Sénat. Il s'est 
immergé dans ce dossier complexe avec une rapidité qui a supris. Il a reconnu, toutefois, 
que le coût du sauvetage du Crédit lyonnais pour les contribuables français n'était toujours 
pas chiffrable et il a avancé une fourchette allant d'un minimum de 7,5 milliards de francs, 
déjà payés, à un maximum de 50 milliards.</TEXT>
<TEXT>
  L'adoption de ce projet de loi a été l'occasion, pour les députés et les sénateurs, 
d'introduire une nouvelle notion de responsabilité financière pour les dirigeants 
d'entreprises publiques. Concernant les sanctions des responsables de la déroute de la 
banque publique, M. Gaymard a souvent affirmé que le gouvernement ne serait pas " 
amnésique ". " Ceux qui devront être sanctionnés dans cette affaire ne bénéficieront 
d'aucune mansuétude ", a-t-il assuré. " La justice est saisie. Elle le sera à chaque fois que 
des éléments nouveaux apparaîtront, et la justice passera ", avait-il déclaré fin octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Secrétaire d'Etat au budget, M. d'Aubert, qui a dû son portefeuille à l'insistance de M. 
Madelin, a réussi, lui aussi, son passage à Bercy, même si, loyal d'abord avec son ministre 
de tutelle, puis avec son successeur, Jean Arthuis, il a toujours accepté de leur céder les 
premiers rôles devant la presse ou devant le Parlement. Lors de l'éviction de M. Madelin, 
il a même songé à partir avec lui. De bilan public, il n'en a donc pas, même sur un dossier 
aussi sensible que celui de la réforme fiscale, mais les arbitrages budgétaires, comme les 
mesures d'économie, portent son empreinte. Lors de l'élaboration durant l'été du projet de 
loi de finances pour 1996, le niveau du déficit budgétaire ainsi que quelques grandes 
décisions, comme les crédits militaires, ont été décidés entre le ministre des finances et le 
premier ministre mais, pour tous les autres budgets, il a eu les coudées franches pour 
mener les discussions interministérielles, même si Matignon ne lui a jamais manifesté une 
grande confiance.</TEXT>
<TEXT>
  Yves Galland, lui, quitte le ministère de l'industrie sans avoir eu le temps de marquer son 
passage. Il a réussi à imposer, toutefois, en septembre, contre l'avis de Jean Arthuis, une 
nouvelle prime pour soutenir les ventes d'automobiles. Cette mesure, contestée par tous 
les autres secteurs industriels, a eu pour l'instant peu d'effet : en octobre, les ventes 
d'automobiles ont baissé de 6,3 %. Participant peu au processus de privatisation, il a irrité 
Bercy, en annonçant que Pechiney serait privatisé avant Renault. De même, il a été peu 
associé aux réflexions en cours sur la réorganisation du secteur énergie (CEA, Cogema, 
EDF).</TEXT>
</DOC>
