<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021422</DOCID>
<ACCOUNT>395784</ACCOUNT>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/0911</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,PARIS,SALLE DE SPECTACLE,USAGER,CHIFFRE,MAI,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950601-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FREQUENTATION DES SALLES DE CINEMA</LEAD1>
<TITLE>LES ENTREES A PARIS</TITLE>
<TEXT>  Grâce au week-end de l'Ascension, les entrées enregistrent une légère remontée cette semaine. Ce sont les films présentés à Cannes qui occupent, logiquement, la plupart des premières places mais, parmi eux, seul Carrington a été distingué au palmarès. Il faudra attendre cet automne, et la sortie des principaux lauréats, pour mesurer un éventuel " effet Cannes ".</TEXT>
<TEXT> La Cité des enfants perdus se maintient bien, avec 84 000 spectateurs (187 000 en deux semaines), grâce à un circuit porté à 45 salles. Parmi les nouveautés, c'est Kiss of Death qui enregistre le meilleur résultat, à 53 000 sur 36 écrans, devant Jefferson à 49 000 dans 34 salles. Sortis au milieu de la semaine précédente, Rangoon et Carrington attirent respectivement 45 000 et 37 000 amateurs, le film de Boorman disposant de 13 écrans de plus que celui de Hampton. Parmi les films débarqués de la Croisette, la grosse déception est pour Georgia, à seulement 5 900. Quant à Salam cinéma, il serait dommage que, après avoir été largement remarqué par les festivaliers, il passe inaperçu des spectateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Deux films " d'avant le Festival " poursuivent leur heureux parcours : Petits meurtres entre amis approche ainsi des 300 000 entrées en six semaines, et Last Seduction conserve une partie de son potentiel avec 37 000 soupirants (145 000 en trois semaines). Les Roseaux sauvages a, lui, fêté son premier anniversaire de présence à l'écran : une année qui lui a valu de nombreuses récompenses, et 208 000 spectateurs. J.-M. F.&gt; Source des chiffres : Le Film français.</TEXT>
</DOC>
