<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001378-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001378-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351036</ACCOUNT>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CINEMA,ETATS UNIS,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>09121704</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - FESTIVAL DE DEAUVILLE DU 2 AU 11 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; Deauville à deux vitesses</TITLE>
<TEXT>Une fois encore, Deauville s'est transformé, du 2 au 11 septembre, en vitrine du cinéma américain. Le principe du festival, qui entame sa 
vingtième année, est de faire se côtoyer deux pôles de la production. 
Les films prestigieux, avec leurs vedettes invitées, garantissent à 
la manifestation une importante couverture médiatique : ainsi cette 
année de Danny De Vito (Opération Shakespeare), Tom Hanks (Forrest 
Gump) et Penelope Ann Miller (The Shadow), sans compter l'hommage 
rendu à l'actrice Maureen O'Hara, à l'acteur James Woods et au 
cinéaste Robert Wise.</TEXT>
<TEXT>
  De l'autre côté, loin des photographes et des badauds agglutinés 
derrière les barrières, une poignée de films, pour la plupart 
réalisés et interprétés par des inconnus, sont livrés à 
l'appréciation d'un public curieux. L'écart existant entre les deux 
types de productions ne cesse de se creuser. Le choix se situe 
presque désormais entre des films déterminés par les nouvelles 
technologies, qui font des effets spéciaux leur véritable raison 
d'être, et des films réalisés à l'écart de Hollywood, souvent en 16 
mm, parfois en noir et blanc.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la première catégorie, The Mask est le plus représentatif. La 
projection unique du film de Charles Russell, qui connaît aux 
Etats-Unis un succès considérable, a donné lieu à l'une de ces 
gigantesques pagailles dont on ne sait si elles procèdent du manque 
d'organisation ou de la volonté de vouloir à tout prix fabriquer un 
événement. Le principe du film, inspiré d'une bande dessinée connue 
de quelques amateurs, est déjà révélateur : un brave garçon, victime 
toute désignée de la cruauté de la vie moderne, découvre un masque 
qui le transforme en une sorte de super-héros triomphant. L'étonnante 
mobilité faciale de l'acteur, Jim Carrey, les maquillages et, 
surtout, l'infographie (traitement de l'image par ordinateur) 
permettent de transformer un être de chair en une créature digne de 
celles imaginées et dessinées par le cartoonist Tex Avery. Le film 
lui rend d'ailleurs un permanent hommage. Et affirme, avec un certain 
brio, la victoire de la technologie sur la vérité humaine. Forrest 
Gump, de Robert Zemeckis, était également présenté à Deauville (lire 
plus haut), avec le médiocre film de Russell Mulcahy, The Shadow, 
dont les héros possèdent le pouvoir d'effacer de la mémoire de leurs 
semblables des fragments du passé. La " déshumanisation " est, là 
aussi, clairement revendiquée.</TEXT>
<TEXT>
  Face à ce déploiement de la puissance industrielle hollywoodienne 
dans ce qu'elle a de plus écrasant et glacial, comment les films 
produits par les indépendants pourraient-ils ne pas sembler relever 
du bricolage ? C'est en 16 mm et en noir et blanc que la réalisatrice 
Rose Troche a tourné Go Fish, histoire d'amour entre deux femmes qui 
tarde à s'épanouir. Le film milite ouvertement pour l'homosexualité 
féminine, avec un humour et une tonicité qui auraient dû convaincre 
la cinéaste de ne pas céder trop souvent, notamment en cours de 
générique final, à un prosélytisme passablement réducteur.</TEXT>
<TEXT>
 Liberté et humour</TEXT>
<TEXT>
 Réalisé avec des moyens tout aussi modestes, Federal Hill, le 
premier film de Michael Corrente, décrit les tentatives d'un jeune 
homme issu d'un quartier " difficile " pour changer de vie grâce à 
son amour pour une étudiante de très bonne famille. Conduit avec 
autorité, et la volonté d'éviter certains clichés, le film se nourrit 
également de la personnalité de ses remarquables jeunes interprètes. 
Toujours en 16 mm et toujours en noir et blanc, Clerks, de Kevin 
Smith, retrace la journée passée par deux garçons dans la supérette 
dont ils ont la responsabilité. On y parle essentiellement de sexe, 
avec une liberté et un humour très communicatifs. Espérons que Kevin 
Smith ne perdra pas en route son sens de la dérision et son absence 
de prétention. Venu à Deauville présenter son film, le jeune 
réalisateur s'est émerveillé qu'un distributeur français (Bac Films) 
accorde à Clerks, tourné en vingt et un jours avec un budget de 27 
000 dollars, une importance que lui-même ne lui soupçonnait pas. 
Deauville permet aussi aux Américains d'observer de plus près ces 
drôles de Français qui s'obstinent à s'intéresser à leurs films, 
fussent-ils quelque peu " bricolés ".   
</TEXT>
</DOC>
