<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001453-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001453-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340500</ACCOUNT>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>INSTANCE,PECHE INDUSTRIELLE,REUNION INTERMINISTERIELLE,FINANCEMENT,PRIX</SUBJECTS>
<FAB>06111602</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>CHAPO DE PRESENTATION : REUNION LE 10 JUIN 1994 A LUXEMBOURG</LEAD1>
<TITLE>POUR LES RESPONSABLES DU CREDIT MARITIME&gt; LA POLITIQUE "PENDULAIRE" DE LA COMMISSION EUROPEENNE DESORIENTE LES PECHEURS FRANCAIS</TITLE>
<TEXT>Réunis vendredi 10 juin à Luxembourg, les Douze se sont entendus pour créer un " permis de pêche " qui s'ajoutera aux licences (fiches 
d'identification des bateaux) dont l'instauration avait été décidée 
en décembre 1993. Il s'agit de mieux gérer les ressources en poisson 
qui sont globalement en diminution dans les eaux communautaires, 
voire d'interdire la fréquentation de certaines zones à certains 
moments. Le ministre français, Jean Puech, a exprimé son inquiétude 
estimant que " le nouveau règlement risquait de donner lieu à une 
dérive bureaucratique et technocratique pour la délivrance de ces 
permis ". FRAGILITÉ. Les ministres ont constaté que la situation du 
marché du poisson en Europe restait fragile et le niveau des prix 
très bas. Paris réclame une révision des fondements de l'Organisation 
commune de marché (OCM) qui n'ont fait l'objet, depuis leur adoption 
au début des années 70, d'aucune adaptation. Jean Puech s'est aussi 
opposé à ses collègues sur la question des filets maillants estimant 
qu'" une interdiction totale de cette technique de pêche (utilisée 
pour la capture des thons) était inconcevable ". Des mesures 
financières ont été prises, en outre, pour favoriser les productions 
de la Guyane, des Açores, de Madère et des Canaries. HAUT DE GAMME. 
Même si certains pêcheurs, en se spécialisant sur des créneaux haut 
de gamme parviennent à valoriser leur production, les flottilles 
françaises souffrent à la fois d'une concurrence exacerbée, des 
dévaluations de certaines monnaies européennes, de comptes 
d'exploitation en déséquilibre et de charges trop lourdes, comme le 
confirment les analyses du directeur général du Crédit maritime. a    
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
