<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001809-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001809-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336767</ACCOUNT>
<PEOPLE>RUQUIER LAURENT</PEOPLE>
<PEOPLE>VERGES JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05148000</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,HUMOUR,PROCES</SUBJECTS>
<GO11>TELEVISION</GO11>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NAMES>VERGES JACQUES,RADDAD OMAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>PEUT-ON RIRE DE TOUT ? JACQUES VERGÈS VENDREDI 13 MAI SUR FRANCE 2 DANS "RIEN A CIRER"</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Rires</TITLE>
<TIO1>RIEN A CIRER</TIO1>
<TIO2>OMAR M'A TUER</TIO2>
<TEXT>PEUT-on rire de tout ? A cette question métaphysique, Pierre Desproges répondait par l'affirmative, avant d'ajouter qu'il était, 
en revanche, plus difficile de rire avec tout le monde. Peut-on rire 
avec Jacques Vergès ? Pour Laurent Ruquier et l'équipe de " Rien à 
cirer ", cela ne fait guère de doute. Ils ont déjà ri avec Francis 
Lalanne et Jean Lefebvre. Alors pourquoi pas avec Me Vergès ? </TEXT>
<TEXT>
  L'avocat de Klaus Barbie aime les applaudissements et les caméras. 
Il sait les toiser en souriant pour répondre aux blagues des joyeux 
drilles de France 2, en passe de devenir aussi drôles que le " Bébête 
Show ". Il ne s'esclaffe pas aux allusions en dessous de la ceinture, 
de peur de paraître vulgaire, mais il cligne des yeux, l'air 
approbateur, pour bien montrer qu'il sait apprécier les plaisirs 
simples.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, il est là pour parler de son livre sur son dernier 
procès perdu, celui du jardinier Omar Raddad, condamné à dix-huit ans 
de prison pour le meurtre de Mme Marchal, mais aussi parce qu'il 
préfère ces émissions à celles " soit disant élitistes où on parle la 
langue de bois ". Lui parle clair, à " Sacrée soirée " ou chez 
Thierry Ardisson.</TEXT>
<TEXT>
  A France-Inter comme à France 2, " Rien à cirer " a la réputation 
d'une émission impertinente, censée ne pas ménager ses invités. On 
n'épargne donc pas à Jacques Vergès des critiques sur sa conception 
médiatique du droit : " Ses livres, ils sortent plus vite de chez 
l'éditeur que ses clients de prison " ou encore : " Du moment que les 
caméras filment bien et que le bouquin qui suit le procès se vend 
bien ". Mais il est précisement venu pour faire appliquer cette 
conception du procès en appel cathodique. Et cela vaut bien la peine 
d'encaisser quelques faibles coups. Il n'en perdra pas son sourire, 
pendant que l'on franchit un nouveau pas dans la confusion des 
genres.</TEXT>
<TEXT>
  Laurent Ruquier joue à la fois le rôle du journaliste et celui de 
l'humoriste. On demande à la justice et au comique de faire bon 
ménage, alors qu'il s'agit d'une femme assassinée et d'un homme en 
prison pour un meurtre qu'il n'a peut-être pas commis. On peut rire 
de tout. Mais peut-on, entre deux sketches comiques, évoquer les 
circonstances de la mort de Mme Marchal, tuée de quinze coups d'arme 
blanche ? Peut-on imaginer une scène de dictée montrant la même 
femme, encore jeune fille, en train de faire une faute d'orthographe 
_ devinez laquelle _, alors qu'on vient de décrire son assassinat ? </TEXT>
<TEXT>
  La télévision lançait des appels à témoins, faisait des enquêtes 
pour retrouver des gens perdus de vue, reconstituait des faits divers 
et même des querelles conjugales. Cela restait dans le cadre, obscène 
mais identifiable, des " reality-shows ". Désormais on refait la 
justice dans des émissions comiques. Pierre Desproges trouverait 
qu'on est en plein " tribunal des flagrants délires ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
