<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030658</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030658</DOCID>
<ACCOUNT>407886</ACCOUNT>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1851</FAB>
<NOTE>DOC: AVEC UN DESSIN DE GUILLAUME DEGEET LE FAC SIMILE D'UN DOCUMENT DU CENTRE D'ETUDES SLAVES</NOTE>
<NUM1>950816-2-007-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN,LOIZEAU MANON</AUTHOR>
<SIP1> JAN KRAUZE ET MANON LOIZEAU</SIP1>
<SOT1>La Russie a un pied en Europe, un pied en Amérique et enjambe l'AsieL'empire atteint, géographiquement son apogée</SOT1>
<SU21>Histoires de la conquête russe</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FEUILLETON DE L'ETE DU MONDE</LEAD1>
<TITLE>2.- A la poursuite des zibelines</TITLE>
<TEXT> HUIT CENTS cosaques qui franchissent l'Oural vers la fin du XVIe siècle ; des chasseurs de zibelines qui s'engouffrent dans la brèche et poursuivent 
leurs victimes jusqu'aux rives du Pacifique : la conquête de la Sibérie s'eset faite comme 
par inadvertance et à toute vitesse. Quelques décennies seulement, et la Russie atteint une 
tout autre dimension, change de nature, déplace pour toujours son centre de gravité vers 
l'Asie.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au milieu du XVIe siècle, les Russes étaient restés sagement en deçà de l'Oural. 
Les marchands de Novgorod achetaient des fourrures aux populations finnoises qui 
vivaient au-delà, pour les revendre ensuite sur les comptoirs de la Hanse. Avec la chute de 
Kazan et d'Astrakhan, qui avait sanctionné l'affaiblissement progressif des " hordes " 
mongolo-tatares venues de l'Est, toutes les audaces devenaient possibles. Pourtant, le viol 
de la " belle endormie ", selon l'étymologie tatare du mot Sibir, ne fut fait exceptionnel 
dans l'histoire russe pas décrété à Moscou pour des motifs militaires ou politiques ; il eut, 
à bien des égards, les traits d'une entreprise coloniale " classique ". Une famille de 
marchands, les Stroganov, avaient ainsi reçu du tsar Ivan IV le Terrible des concessions 
dans la haute vallée de la Kama. Ils y établirent des camps de colons pour exploiter les 
mines de sel, de plomb et de cuivre, jusqu'au versant occidental de l'Oural. Mais de l'autre 
côté des montagnes, Koutchoum Khan, descendant direct de Gengis Khan et lui-même 
khan de Sibir, menaçait encore l'expansion russe.</TEXT>
<TEXT>
  En 1582, les frères Stroganov reçurent du tsar l'autorisation de lever des troupes pour 
faire face aux Tatars. Ils choisirent pour cela Iermak, lui-même tatar, mais aussi chef 
cosaque. Iermak rassemble huit cents mercenaires, cosaques comme lui, franchit l'Oural et 
prend Sibir. Le vainqueur, sans doute, ne survit que deux ans à son exploit : les populations 
autochtones, après avoir soutenu les " Russes " contre les soldats du khan, découvrent 
qu'elles ne gagnent pas grand-chose au change et tendent une embuscade où Iermak périt. 
Mais les renforts commencent à arriver, envoyés d'abord par Ivan le Terrible, puis par 
Boris Godounov. Entreprise comme une initiative privée et motivée par des préoccupations 
économiques, la progression russe va se poursuivre sous le sceau du tsar. On construit une 
série de forts en bois, symboles de l'autorité et lieux d'échanges commerciaux : Tioumen 
(aujourd'hui centre d'un colossal gisement pétrolier) dès 1586, Tobolsk l'année suivante, 
Surgut en 1594, Tomsk en 1604.</TEXT>
<TEXT>
  On fonde aussi un évêché, pour convertir à l'orthodoxie les populations autochtones 
adeptes du chamanisme, les " païens ". Une ancienne rumeur ne voulait-elle pas qu'à l'est 
de l'Oural vivent des hommes sans tête avec les yeux au milieu des épaules ? En fait, les 
peuples sibériens sans doute 250 000 personnes au total vivaient là depuis des millénaires. 
Il allait falloir soumettre ou briser ces Toungouses, Khatnys, Mansis, Yamalo-Nenets, 
Tchoukches et autres Ioukagirs. Seuls ceux qui se soumirent survécurent : certains, 
comme les Koriaks ou les Itelmens, préférèrent sacrifier de leurs mains leurs femmes et 
leurs enfants puis se suicider, plutôt que de se rendre. Les autres, une fois plus ou moins 
assimilés, devaient verser à l'occupant le yassak ce même tribut que les Russes, jadis, 
devaient verser aux Tatars. En l'occurrence, un yassak de fourrures, source de revenus 
considérables pour la Moscovie ; au point que certains responsables des finances du tsar 
désignèrent ensuite la Sibérie comme la " Petite Inde ". Petite, mais quatre fois plus vaste 
: 13 millions de kilomètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
  La ruée vers cet " or mou ", et tout particulièrement les peaux de zibelines, fut en fait le 
motif majeur de la conquête dès le XVIIe siècle, les fourrures sont la principale exportation 
de la Moscovie. Poussés par une demande croissante de peaux, les Russes atteignent 
l'Ienissei en 1603, la Lena en 1629. Les résistances se font plus vives : Iakoutes au nord, 
Kirghizes et Bouriaetes au sud. Mais l'arme à feu, la pratique des prises d'otages pour 
obtenir le paiement du tribut et la puissance de l'organisation d'un Etat centralisé ont peu à 
peu raison des indigènes : les petits îlots russes noyés dans la steppe deviennent un 
véritable réseau colonial.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOIXANTE-DIX ans après le raid d'Iermak, les Russes foulent les rivages du Pacifique : 
un fuseau horaire tous les dix ans... En 1638, des cosaques atteignent la mer d'Okhotsk, y 
établissent un fort. Quarante ans de plus et l'immense presqu'île du Kamtchatka sera 
annexée. L'empire est devenu si vaste qu'il faut parfois des années pour le parcourir. 
L'impératrice Elizabeth, curieuse de voir à quoi pouvaient bien ressembler les autochtones 
du Kamtchatka, ordonna qu'on lui amène six jeunes filles, si solidement encadrées que, sur 
le chemin de Moscou, elles eurent le temps d'être deux fois enceintes.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, la Sibérie est russifiée. Le " tsar de Kazan et d'Astrakhan " est aussi " tsar 
de Sibérie " et " maître de tous les territoires du Nord ". La Russie est, définitivement, 
une puissance eurasiatique et ne cessera plus, dès lors, d'y puiser sa force et d'y nourrir 
ses complexes : " En Europe, nous étions des errants et des esclaves, en Asie nous serons 
des maîtres, écrira, deux siècles plus tard, Dostoïevski. En Europe, nous étions asiatiques, 
en Asie nous serons européens. "</TEXT>
<TEXT>
  Restait, tout de même, à s'occuper d'autre chose que de fourrures et de gloire. A partir de 
Pierre le Grand, au début du XVIIIe siècle, on entreprit de mettre en valeur les ressources 
naturelles, et d'abord d'explorer, notamment sous l'impulsion du physicien allemand 
Leibnitz. C'est aussi à ce moment que le Danois Vitus Behring est chargé par le tsar de 
découvrir s'il existe bien un " passage " du nord-est entre l'Asie et l'Amérique. Il lui faudra 
deux expéditions, la seconde durant près de dix ans, pour trouver le détroit. Par la même 
occasion, on découvre une nouvelle aubaine : les peaux de loutres, qui attirent une nuée de 
colons vers l'Extrême-Orient russe.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis la voie est libre pour l'exploration de l'Alaska. Un marchand sibérien, Chelikhov, 
touche l'Alaska continental, après avoir lancé des expéditions aux îles Kouriles (où les 
Russes sont revenus à la faveur de la seconde guerre mondiale et que le Japon désespère 
de récupérer un jour). En 1797, un autre marchand, Baranov, fonde une " compagnie russo-
américaine ", chargée d'administrer les établissements russes en Alaska, au nord du 55e 
parallèle. Parmi les actionnaires de la compagnie figureq le tsar Alexandre Ie , celui-là 
même qui ne craignait pas Napoléon, car " l'empereur russe est formidable à Moscou, 
terrible à Tobolsk et invincible au Kamtchatka ". D'ailleurs, le 30 août 1812, alors que la 
Grande Armée occupe Smolensk, des salves d'aqrtillerie sont tirées à Fort Ross, sur la 
côte californienne, en l'honneur du tsar.</TEXT>
<TEXT>
 La Russie a un pied en Europe, un pied en Amérique et enjambe l'Asie. L'empire atteint, 
géographiquement, son apogée. A l'Ouest, avec la défaite de Napoléon et l'occupation du 
Grand-Duché de Varsovie, comme dans l'Extrême-Est sibérien. L'aventure américaine, 
certes, tournera court : les affaires de la compagnie russo-américaine périclitent et 
l'Alaska sera piteusement, et non sans mal, vendu aux Etats-Unis " deux cents par hectare 
" plus toutes les dettes de la compagnie... Mais, après tout, la Russie avait déjà accumulé 
tant de terres et il en restait tant d'autres à prendre : par exemple, en direction de l'Amour, 
aux portes de la Chine. C'est chose faite en 1859. Nicolas Mouraviev prend le contrôle du 
fleuve, avant de fonder, l'année suivante, Vladivostok un nom qui sonne comme un 
programme : " le maître de l'Orient".</TEXT>
<TEXT>
  Mais le mot Sibérie, à l'époque, sonne déjà de tout autre manière aux oreilles de ceux qui 
en prennent l'interminable chemin, fers aux pieds. Depuis belle lurette déjà, la Sibérie, 
c'est le bagne, l'exil, la mort souvent. La pratique date des tout premiers temps, mais c'est 
Pierre le Grand qui la rendra institutionnelle, en commençant par y expédier ses 
prisonniers de guerre. L'exil et les travaux forcés en Sibérie deviennent le pivot du 
système pénal russe et le resteront jusqu'à Staline et au-delà. Des générations d'exilés se 
succédèrent : officiers polonais des armées napoléoniennes ou insurgés de 1830 et de 
1863, décembristes, mauvais esprits de tout genre de Dostoïevski à Lénine, de Trotski à 
Soljenitsyne et Sergueï Kovaliev , déportés baltes, Tatares de Crimée, prisonniers russes 
de la seconde guerre mondiale " libérés " des camps allemands. Des millions d'inconnus, 
souvent promis à la mort par épuisement, et quelques exilés " privilégiés " qui purent 
apporter avec eux un peu de leur monde, de leur culture, de leurs idées subversives. La 
princesse Maria Volkhonskaïa, exilée avec les décembristes, après 1825, put, par 
exemple, emporter son piano, doublant d'un coup le nombre de ces instruments sur 
l'ensemble de la Sibérie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TERRE de contrainte, la Sibérie a toujours été, aussi, une terre de liberté pour les vieux-
croyants qui y fuyaient les persécutions, pour les serfs qui y fuyaient leurs seigneurs et 
même pour les paysans, vieux ou malades, dont les maîtres se débarrassaient à bon 
compte : vers la fin du XVIIIe siècle, chaque serf expédié comme " colon libre " venait en 
déduction du nombrep des recrues que les propriétaires étaient tenus de fournir à l'armée 
du tsar. Par la suite, le flot se déversera de lui-même, tout particulièrement après 
l'abolition du servage, en 1861. " Dieu est haut, le tsar est loin " : quelque chose est resté 
de ce dicton sibérien, même à l'époque soviétique, où il n'était plus question de s'enfuir de 
Sibérie, comme avaient encore pu le faire Lénine et Trotski.</TEXT>
<TEXT>
  Les millions de morts que la terre a absorbés, l'épouvantable pollution qui a souillé la " 
belle endormie ", les projets dantesques comme le détournement des fleuves et les échecs 
titanesques des " terres vierges " couvertes de maïs par Khrouchtchev au " BAM " de 
Brejnev, censé doubler le Transsibérien , le paysage désolant immeubles sinistres et ruines 
industrielles que l'on découvre à côté de la forêt infinie : l'histoire de la colonisation de la 
Sibérie est, si l'on veut, un cortège de malheurs.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la Sibérie est certainement autre chose qu'une " colonie sans laquelle cet empire 
serait incomplet, comme un palais sans cave ", selon la méchante formule du marquis de 
Custine. Elle est ce qui fait de la Russie, même diminuée de ses conquêtes occidentales, un 
pays différent de tous les autres, insaisissable, hors normes. Certes, durant la brève 
période des années 91-93, pendant laquelle Moscou ne faisait plus peur à personne, on a 
vu fleurir vingt projets d'autonomie, d'indépendance sibériennes, d'" Etats-Unis d'Asie du 
Nord ", de " République d'Extrême-Orient ". Mais la force, depuis, a repris ses droits, et 
la " décolonisation " de la Sibérie n'est plus à l'ordre du jour. Comment " décoloniser ", 
d'ailleurs, un pays qui " touche " la métropole sur des milliers de kilomètres, lui fournit la 
quasi-totalité de son pétrole, les trois quarts de son gaz, l'essentiel de sa puissance ? Et où 
les descendants des peuplades sibériennes ne représentent plus qu'un vingtième de la 
population ?</TEXT>
</DOC>
