<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000886-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000886-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331734</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04073110</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE INTERIEURE,ELECTION CANTONALE,1994,COMPORTEMENT ELECTORAL,PARTI DE DROITE,PARTI DE GAUCHE,ECOLOGISTE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NAMES>RPR,UDF,PS,PCF,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JAFFRE JEROME</AUTHOR>
<PAGE>326</PAGE>
<TITLE>Une nouvelle ère politique&gt; Les élections cantonales ont marqué la fin du cycle de la réprobation du PS et ramené le rapport des forces droite-gauche à ce qu'il était en 1991</TITLE>
<TEXT>Les surprenantes élections cantonales qui viennent de se dérouler ont eu la particularité de réjouir tous les acteurs politiques : le Parti 
socialiste, qui sort des enfers ; la majorité RPR-UDF, qui, un an 
après son triomphe, maintient son influence électorale ; le Parti 
communiste, qui repasse la barre des 10 % ; le Front national, qui 
bat tous ses records en obtenant trois élus au scrutin majoritaire ; 
et Brice Lalonde lui-même, au bonheur, pour la première fois de sa 
longue carrière, d'accéder à un second tour. Il reste, toutefois, à 
expliquer le mystère d'un Parti socialiste qui remonte (+8,7 points 
en un an avec les divers gauche) et d'une majorité RPR-UDF-divers 
droite qui progresse (+0,7 point). </TEXT>
<TEXT>
  Cette satisfaction des deux principales composantes de notre vie 
politique tient, en premier lieu, à la logique " notabilaire " des 
élections cantonales. Scrutin de personnalités autant que d'étiquette 
politique, la consultation accorde, en effet, une prime considérable 
aux sortants, sans commune mesure avec celle dont ils peuvent 
bénéficier dans un scrutin national marqué par de forts courants 
politiques, comme ce fut le cas en 1993. Cette logique notabiliaire a 
permis au Parti socialiste et à la droite modérée de capitaliser sur 
leurs sortants une partie de leur performance. Ainsi, par rapport au 
premier tour des élections législatives, le PS, avec les divers 
gauche, passe de 26,1 % à 41,9 % dans les cantons où se représentent 
ses sortants (+15,8 points !), alors que son gain n'est que de 6,7 
points dans les autres cantons (de 18,1 % à 24,8 %). </TEXT>
<TEXT>
  De même, les sortants RPR-UDF-divers droite font progresser la 
majorité de 49,2 % des voix à 55 % (+6,8 points), alors que, dans les 
autres cantons, le recul est de 2,8 points (de 39,5 % à 36,7 %). Le 
Parti communiste, lui-même, doit une partie importante de sa remontée 
à l'implantation de ses conseillers généraux. Dans les cantons où il 
est dans cette situation, son score passe de 26,9 % à 42,9 % (+16 
points) ; dans les autres cantons, son gain n'est plus que de 1,5 
point (de 7,9 % à 9,4 %). </TEXT>
<TEXT>
  Aux élections législatives, l'implantation personnelle des députés 
socialistes ne les avait pas prémunis contre la vigueur du courant 
politique. Un an plus tard, la solidité des assises personnelles, 
accentuée dans un scrutin local, a repris ses droits.</TEXT>
<TEXT>
  En second lieu, d'une année sur l'autre, l'offre politique s'est 
profondément modifiée. Il y a un an, les candidats écologistes et 
inclassables (recensés par le ministère de l'intérieur sous la 
rubrique " divers "), présents presque partout, recueillaient, dans 
la fraction soumise à renouvellement en 1994, 11,9 % des suffrages 
exprimés, soit 1 500 000 voix. Cette année, les écologistes n'ont été 
présents, en définitive, que dans 37 % de cantons, à peine plus de un 
sur trois, et les candidats " divers ", dans 8 % des cantons. Ces 
deux courants n'ont totalisé que 4,5 %, un peu moins de 500 000 
suffrages. Cette chute brutale a beaucoup contribué au bonheur 
conjoint du Parti socialiste et de la droite modérée. </TEXT>
<TEXT>
  Qu'en est-il, au juste, de l'évolution électorale depuis un an en 
fonction des variations de l'offre politique, selon que les 
écologistes se sont présentés aux cantonales ou en ont été absents ? 
Le tableau 1 détaille les résultats en fonction de ce double critère, 
qui réserve quelques surprises. Ainsi, lorsque les écologistes sont 
présents, ils réussissent à conserver une force électorale non 
négligeable (7,7 %, au lieu de 8,8 % dans les mêmes cantons il y a un 
an), mais leur concurrence n'empêche pas une importante remontée du 
courant socialiste (+ 7,4 points), alors que, de son côté, la droite 
modérée marque le pas (_ 1,1 point).</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas inverse, où l'absence des candidats écologistes libère 
leur électorat, la droite modérée inverse la tendance (+2,1 points), 
et le Parti socialiste, avec les divers gauche, accentue sa 
progression (+9,6 points). </TEXT>
<TEXT>
 Si la droite modérée réussit à capter une partie de l'écologie 
politique en déshérence, le Parti socialiste démontre, quant à lui, 
que sa remontée ne tient pas au seul effet mécanique de la faible 
présence des écologistes. Son gain, dans les cantons où l'offre 
politique est constante, est rendu possible par un transfert direct 
issu de la droite, puisque celle-ci recule de 3,8 points.</TEXT>
<TEXT>
  La remontée du Parti socialiste est vérifiée dans tous les cas de 
figure, y compris dans la plus mauvaise des situations. Ainsi, dans 
les cantons où le PS n'est pas en situation de sortant et où il subit 
la concurrence écologiste, il passe, avec les divers gauche, de 17,6 
% à 23,4 % (+ 5,8 points). Sur ces bases, les socialistes peuvent 
espérer franchir correctement l'obstacle des élections européennes de 
juin prochain, malgré l'absence de logique " notabilaire " et la 
multiplication de l'offre politique qui caractériseront ce scrutin à 
la proportionnelle nationale. </TEXT>
<TEXT>
  En sens inverse, la droite modérée n'améliore son score des 
élections législatives de l'année dernière que grâce à l'absence 
fréquente des écologistes et à l'implantation de ses sortants. A 
preuve, quand elle n'est pas en situation de sortante et subit la 
concurrence écologiste, elle passe de 38,2 % à 34,4 % (_ 3,8 points). 
A structure identique, il y a bien recul d'une année sur l'autre. A 
long terme, le changement vient, aussi, du rééquilibrage régulier, 
dans les élections locales, entre le RPR et l'UDF. Pour la première 
fois depuis qu'existent les deux formations, soit en six élections 
cantonales, le mouvement de M. Chirac devance en voix l'UDF. En 
nombre de sièges, l'avance sur le gaullisme des notables issus du 
centrisme et des indépendants ne cesse de fondre, de deux cent 
trente-deux sièges en 1979 à vingt-six seulement en 1994 (tableau 2). 
Autre signe en ce sens : seuls deux des onze députés UDF partis à 
l'assaut d'un canton de gauche l'ont finalement emporté, alors que 
dans la même situation le RPR est parvenu à faire élire cinq de ses 
quatorze postulants.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le Parti communiste, tout heureux de sa remontée de 2,5 points, 
près de la moitié de son gain tient à la logique " notabilaire " du 
scrutin, qui, d'évidence, ne jouerait pas en sa faveur dans les 
élections législatives, où il compte très peu d'élus. En second lieu, 
le PCF a bénéficié du très petit nombre de candidatures de l'extrême 
gauche, présente dans seulement 5 % des cantons (contre 60 % des 
circonscriptions il y a un an) et de l'absence complète de candidats 
PS, MRG et divers gauche dans cent vingt cantons. Au total, la 
remontée propre du PCF excède à peine le demi-point. Le résultat est 
honorable, mais ne répond pas tout à fait aux espérances de la place 
du Colonel-Fabien.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, le Front national enregistre un recul dans les 
chiffres globaux (_ 2,8 points), accentué par la logique " 
notabilaire " du scrutin, dont il est bien sûr exclu, mais, au-delà 
de cette explication, son tassement paraît bien réel. Dans les 
cantons où le sortant ne se représente pas, le recul du mouvement 
lepéniste est tout aussi important. Dans ses fiefs, il perd du 
terrain, comme dans les Bouches-du-Rhône, où subissant " l'effet 
Tapie ", il passe, dans les cantons renouvelables, de 20,6 % en 1993 
à 16,1 % en 1994 (_ 4,5 points) et dans les Alpes-Maritimes, où, 
victime de ses dissensions, il recule plus fortement encore, de 22,5 
% à 15,7 % (_ 6,8 points). Dans la circonscription de Dreux, si 
Marie-France Stirbois maintient son score à Dreux-Ouest, où elle sera 
finalement élue (43,1 % au premier tour contre 43 % il y a un an), le 
Front national passe, dans les autres cantons renouvelables, de 35 % 
des voix à 21 % (_ 14 points). </TEXT>
<TEXT>
Enfin, l'écologie politique pourrait se réjouir d'un score moyen de 
7,7 % là où elle est effectivement présente, mais l'analyse détaillée 
confirme sa faiblesse organisationnelle. Non seulement l'écologie 
politique est absente dans près de deux cantons sur trois, mais elle 
n'est pas parvenue à présenter de candidats dans le tiers des trois 
cents cantons renouvelables, où, il y a un an, elle obtenait ses 
meilleurs scores avec plus de 10 % des suffrages. A présence 
constante, le recul des écologistes est d'autant plus fort que le 
score, il y a un an, était élevé. L'écologie politique survit comme 
un courant d'opinion et continue de compter, mais ne parvient ni à 
s'enraciner, ni à se développer là, pourtant, où le terrain lui est 
propice. </TEXT>
<TEXT>
  L'effacement du rejet </TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de ces enseignements, les résultats du second tour 
n'apparaissent pas comme un retournement du corps électoral huit 
jours après son premier vote. Ils confirment, plutôt, le 
rééquilibrage entre la gauche et la droite, après l'écart vertigineux 
qui s'était creusé durant la période antisocialiste de ces années 
1992-1993. Ainsi, dans les huit cent cinquante et un cantons où 
s'affrontent, au second tour, un candidat PS-divers gauche et un 
candidat de la majorité, la gauche totalise 50,5 % des suffrages 
exprimés, contre 49,5 % à la droite. </TEXT>
<TEXT>
Toutefois, pour évaluer le rapport des forces et connaître son 
évolution, il est plus juste de considérer les résultats du second 
tour dans les cantons où la gauche et la droite se sont affrontées 
dans les mêmes conditions en 1993 et en 1994. Le tableau 3 permet de 
constater qu'à structure identique, la gauche regagne, en un an, 5,6 
points en cas de duel PS-divers gauche/droite modérée et 4,2 points 
en cas de duel PC/droite modérée. Projetés sur l'ensemble du pays, 
ces résultats permettent d'évaluer le nouveau rapport de forces entre 
la droite et la gauche, quand celle-ci est représentée par un 
socialiste, à 53/47 en faveur de la droite, au lieu de 58,5/41,5 il y 
a un an.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, le rapport des forces redevient ce qu'il était au 
moment où Michel Rocard quittait l'Hôtel Matignon il y a trois ans, 
juste avant que les socialistes au pouvoir ne s'effondrent. En un an, 
le rétablissement de la gauche est spectaculaire, mais il correspond 
exactement à la disparition du rejet des socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Les élections cantonales de 1994 portaient renouvellement des 
cantons pourvus en 1988. Dans cette série, assez favorable à la 
gauche, la majorité n'a perdu que cinq sièges. S'il s'était agi du 
renouvellement des cantons pourvus en 1992, en pleine débâcle 
socialiste, elle en aurait perdu deux cent soixante-dix. S'il s'était 
agi du renouvellement de l'Assemblée élue en 1993, cent vingt à cent 
cinquante de ses députés auraient pu mordre la poussière. Aucune de 
ces simulations ne met en péril la domination de la droite, mais, 
tout naturellement, après deux ans de rejet socialiste, et 
l'alternance venue, une nouvelle ère politique s'est ouverte. &lt;
</TEXT>
</DOC>
