<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046770</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046770</DOCID>
<ACCOUNT>428459</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211295/1571</FAB>
<NUM1>951222-3</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SMITH LEIGHTON,JANVIER BERNARD,OTAN,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>L'amiral américain Leighton Smith a rendu hommage aux " casques bleus "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'OTAN a pris officiellement le relais de la Forpronu en Bosnie</TITLE>
<TEXT> L'enterrement de la Forpronu et la naissance de l'IFOR ont été célébrés dans la sobriété, mercredi 20 décembre, dans un hangar désaffecté de l'aéroport 
de Sarajevo. Le commandant de l'opération " effort concerté ", chef des forces de l'OTAN 
en Europe du Sud, l'amiral américain Leighton Smith, a évité d'apparaître triomphal, après 
les succès diplomatiques des Etats-Unis sur le dossier bosniaque. L'amiral Smith a rendu 
hommage aux " casques bleus " de l'ONU qui sont présents sur le terrain depuis trois ans 
et demi, et a certifié que les soldats de l'OTAN n'arrivaient pas " comme des cowboys qui 
cherchent la bagarre ". " Nous sommes ici afin de faire appliquer l'accord de Dayton ", a-t-
il dit.</TEXT>
<TEXT>
  Les officiers français étaient toutefois nerveux. " Aujourd'hui, ça va mal ! ", clamait un 
général coutumier des actions d'éclat, visiblement peu ravi d'obéir dorénavant à l'état-
major américain. Les Français, comme les autres Européens, savent qu'ils vont devoir se 
plier aux règles de l'OTAN. " Je suis ravi d'échanger enfin le béret bleu de l'ONU pour 
mon béret national, confiait un capitaine français. Il est dommage que cela se fasse ainsi, 
sous la pression des Américains. Nous aurions dû imposer notre loi en Bosnie depuis 
plusieurs années. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc avec un certain plaisir que les officiers de la Forpronu ont constaté que l'amiral 
Smith ne parvenait pas à atterrir à Sarajevo à cause d'un épais brouillard, et que la 
cérémonie a dû être reportée de plusieurs heures. " La glorieuse armée américaine n'est 
pas capable de savoir qu'il y a toujours du brouillard à cette époque de l'année en Bosnie ", 
entendait-on.</TEXT>
<TEXT>
  " L'IFOR est déjà en retard ", commentait un officier. A l'image de la péripétie qui a 
impliqué l'amiral Smith, le déploiement des troupes américaines n'a effectivement pas pu 
se dérouler normalement depuis cinq jours, à cause de ce brouillard qui interdit aux avions 
cargos de se poser en Bosnie-Herzégovine. Seuls six cents GI sont arrivés à Tuzla, au 
nord-est de Sarajevo, la ville qui servira de base à la division américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la capitale bosniaque, il n'y eut donc pas de parade américaine, comme cela avait 
été envisagé par l'état-major de l'OTAN. Le général français, Bernard Janvier, ex-
commandant des forces de l'ONU et désormais adjoint de l'amiral Smith, a insisté sur le 
caractère " dépouillé " de la cérémonie de transfert des pouvoirs. Il a longuement rendu 
hommage à l'action des " casques bleus ", soulignant qu'ils avaient souvent payé de leur 
vie leur dévouement à la cause de la paix. " Je transmets [à l'amiral Smith] le flambeau de 
la paix naissante ", a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son discours, l'amiral Smith a eu la délicatesse de ne pas évoquer l'impuissance de 
la Forpronu à instaurer la paix. Il s'est déclaré " confiant " dans la réussite de l'opération " 
effort concerté ". Il a tenu à rassurer l'opinion publique américaine, en minimisant les 
risques de pertes en vies humaines. L'amiral Leighton Smith a insisté sur le fait que les 
belligérants avaient signé un plan de paix, et qu'eux-mêmes avaient donné leur accord pour 
que l'OTAN l'applique sur le terrain, par la force si nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BARRAGES LEVÉS</TEXT>
<TEXT>
L'IFOR, dont dix-sept mille hommes sur soixante mille sont déjà à pied d'oeuvre, a 
effectué mercredi ses premières patrouilles dans des secteurs jusqu'alors fermés à la 
Forpronu. Dans le Nord-Ouest, les soldats américains se sont rendus à Brcko, traversant 
les lignes serbes sans aucune difficulté. Dans l'Ouest, les Britanniques sont arrivés à 
Mrkonjic Grad, une ville sous contrôle croate qui reviendra à l'entité serbe. Partis en début 
de matinée, ils ont dû attendre 11 heures (heure officielle de la passation de pouvoir entre 
l'ONU et l'OTAN) pour que les forces croates acceptent de lever la barrière qui interdisait 
l'entrée dans la ville. A Sarajevo, plusieurs check-points ont cessé d'exister à la même 
heure. Les combattants serbes ont quitté la route qui relie le centre-ville à l'aéroport, et 
l'armée bosniaque a levé son barrage à l'entrée de la capitale. N'importe qui peut 
désormais circuler librement sur cet axe stratégique, sans un seul contrôle d'identité. " Je 
n'y crois pas encore, disait un photographe bosniaque, en allant à la cérémonie de 
l'aéroport. Les Serbes vont créer des incidents, ils ne vont pas accepter de lever ainsi le 
siège de Sarajevo . "</TEXT>
<TEXT>
  Les Sarajéviens, préoccupés par les coupures de gaz et d'électricité, ne savent 
absolument pas que la Forpronu, qu'ils ont tant critiquée, n'existe plus. Personne ne 
remarque que le sigle " IFOR " a été placardé sur les blindés blancs de l'ONU. Un jeune 
soldat, fier de conduire sa Golf dans les rues de Sarajevo depuis que le prix de l'essence a 
baissé, affirme simplement qu'" avec l'IFOR il faut faire gaffe ". " On n'a plus le droit 
d'emmerder les blindés sur la route, déclare-t-il gravement. La police m'a conseillé de ne 
plus jouer à les serrer contre les arbres. Car la différence avec les " casques bleus " c'est 
que les hommes de l'IFOR ont le droit de vous tirer dessus dès qu'ils se sentent menacés. 
"</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les liaisons téléphoniques entre la République fédérale de Yougoslavie (RFY, Serbie et 
Monténégro) et la Croatie, interrompues depuis l'automne 1991, ont été remises en service 
mercredi 20 décembre. Le rétablissement du téléphone a été inauguré par un entretien 
entre les ministres yougoslave et croate des affaires étrangères, Milan Milutinovic et 
Mate Granic. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
