<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030042</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030042</DOCID>
<ACCOUNT>407031</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/0850</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC TABLEAU  SUR L'EVOLUTION DES EFFECTIFS DES GROUPES PARLEMENTAIRES DEPUIS 1980</NOTE>
<NUM1>950809-2-005-01</NUM1>
<NAMES>PS,CDS,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>Les départements concernés par le renouvellement triennal de la seconde Chambre, en septembre, sont ceux où la gauche  avait progressé aux municipales de 1989 et où elle a confirmé ou accru ses gains en juin. Les centristes et les libéraux devraient en faire les frais</SOT1>
<SYF1>ELECTION SENATORIALE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - 24 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les élections sénatoriales s'annoncent bénéfiques pour les socialistes</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE est de nouveau entrée en campagne électorale. Pas la France des grands rassemblements présidentiels du printemps, pas davantage celle 
des batailles municipales du mois de juin, mais la France feutrée, discrète, presque féodale, 
où la campagne l'emporte encore sur la ville, le bourg sur la banlieue et le privilège de 
l'âge sur les ambitions trop impatientes : la France sénatoriale.</TEXT>
<TEXT>
  Le 24 septembre, comme tous les trois ans, le tiers environ des 321 sièges du palais du 
Luxembourg sont soumis au renouvellement pour un mandat de neuf ans : 107 sièges en 
métropole (du Bas-Rhin à l'Yonne par ordre alphabétique des départements, ainsi que 
Paris et tous les départements d'Ile-de-France), auxquels s'ajoutent, cette année, les 
quatre sièges de Guadeloupe et Martinique, les deux sièges de Mayotte et de Saint-
Pierre-et-Miquelon et les quatre sièges des sénateurs représentant les Français établis 
hors de France.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, 117 sièges sont à pourvoir, pour lesquels chaque candidat va devoir, dans les 
prochaines semaines, mener campagne auprès des " grands électeurs " de son 
département, c'est-à-dire les députés, les conseillers régionaux et généraux, mais surtout 
les maires et les délégués des conseils municipaux. Les plus chevronnés ont déjà préparé 
leur marathon. René Monory, président du Sénat, bien qu'assuré d'être réélu dans son fief 
de la Vienne, quadrillera minutieusement le terrain à partir du 20 août. Il devrait, comme à 
son habitude, avoir vu personnellement la totalité de ses grands électeurs avant le 24 
septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière le folklore et les amabilités sénatoriales se livrent de redoutables combats de 
notables. Il est vrai qu'un siège au palais du Luxembourg assure à qui l'obtient et 
l'entretient une confortable longévité politique, à l'abri des secousses de l'Assemblée 
nationale, ce qui suscite bien des convoitises. Les éminences ministérielles, passées ou 
présentes, ne sont pas les dernières à se mettre sur les rangs. De même, plusieurs députés 
vont tenter de changer d'Assemblée, avec l'espoir d'esquiver les incertitudes des élections 
législatives de 1998.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRANSFERTS</TEXT>
<TEXT>
  La direction du RPR a d'emblée mis son veto à ce genre de transfert. Seul Alain 
Peyrefitte bénéficie, en Seine-et-Marne, d'une exception à la règle. A l'UDF, en revanche, 
les vocations ne manquent pas : Jean-Jacques Hyest (UDF-CDS) en Seine-et-Marne, 
#Michel Mercier (UDF-CDS) dans le Rhône, Charles Revet (UDF-PR) en Seine-Maritime 
sont, dès à présent, en position éligible sur les listes de la majorité. D'autres députés ne 
désespèrent pas d'y parvenir, comme Michel Pelchat (UDF-PR) dans l'Essonne ou Jean-
Jacques Jegou (UDF-CDS) dans le Val-de-Marne. D'autres, enfin, prennent date pour le 
scrutin de... 2004, comme Christine Boutin (UDF-CDS), qui devrait figurer en position non 
éligible sur la liste de la majorité dans les Yvelines.</TEXT>
<TEXT>
  Ces stratégies personnelles doivent cependant tenir compte de subtiles alchimies 
sénatoriales. La notoriété ou le pouvoir d'influence que confère, par exemple, la présidence 
d'un conseil général ne suffisent pas à assurer un siège au palais du Luxembourg. Encore 
faut-il tenir compte des précédentes élections municipales, qui sont déterminantes pour la 
composition des collèges de grands électeurs. Le scrutin de septembre va enregistrer à 
retardement l'impact des municipales de 1989 et de 1995, qui, dans un cas comme dans 
l'autre, ont été plutôt favorables à la gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Le contrecoup le plus spectaculaire du dernier scrutin municipal concerne Paris. Grâce au 
" grand chelem " obtenu dans la capitale en 1983 par la liste conduite alors par Jacques 
Chirac, la majorité avait raflé onze des douze sièges de sénateurs en 1986, dont huit pour 
les sénateurs RPR. La perte de six arrondissements, cette année, devrait se traduire par la 
perte de trois, voire de quatre sièges de sénateur au profit des socialistes, emmenés par 
Claude Estier, désormais épaulé par deux des vainqueurs des municipales, Michel Charzat 
et Bertrand Delanoë. Henri Malberg, en cinquième position sur la liste de gauche, pourrait 
bien redonner un siège de sénateur au PCF. Du coup, l'embarras de la majorité est total 
puisqu'il va lui falloir sacrifier quatre de ses sortants, peut-être même cinq si elle veut 
réserver l'une des places à Jacques Dominati, le chef de file de l'UDF au Conseil de Paris. 
Le RPR, comme l'UDF, a préféré reporter à la fin du mois d'août la résolution de ce casse-
tête.</TEXT>
<TEXT>
  Les répercussions des municipales ne sont pas moindres en province. Ainsi, la victoire 
d'Antoine Ruffenacht (RPR) contre le P au Havre, et celle d'Yvon Robert (PS) contre 
l'UDF, à Rouen, devraient bousculer le paysage en Seine-Maritime, permettant 
probablement au RPR de gagner un siège et au PS d'en remporter deux, le deuxième étant 
réservé à Henri Weber, proche de Laurent Fabius à la direction du parti. La situation dans 
le Var est également très incertaine du fait du retrait obligé de Maurice Arreckx, dont le 
siège est promis à Hubert Falco (UDF-PR), son remplaçant à la présidence du conseil 
général, et de l'échec de l'ancien maire de Toulon (UDF-PR), François Trucy, qui a décidé 
néanmoins de se représenter. Le nouveau maire, Jean-Marie Le Chevallier, membre du 
bureau politique du Front national, conduira la liste de ce parti, qui, sur les 1 452 grands 
électeurs varois, peut compter a priori sur 180 à 200 voix.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DISSIDENCES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Au total, les deux groupes sénatoriaux de l'UDF (l'Union centriste, qui compte 
#actuellement soixante-trois membres, dont vingt-quatre sont soumis à renouvellement, et 
l'Union des républicains et indépendants, dont vingt des quarante-huit membres sont 
renouvelables) devraient être les grands perdants du scrutin, avec un solde prévisible de 
moins dix ou douze sièges. De même, le groupe communiste, dont dix des quinze membres 
sont renouvelables, devrait perdre deux ou trois sièges en Ile-de-France et passer sous le 
seuil minimum de quinze sénateurs nécessaire pour constituer un groupe. A l'inverse, le 
RPR devrait nettement compenser, en Ile-de-France et en province, ses pertes parisiennes 
et conforter sa place de premier groupe sénatorial. Quant au PS, il devrait apparaître, avec 
une progression de six ou sept sièges, comme le gagnant.</TEXT>
<TEXT>
 Ces pronostics pourraient cependant être déjoués, comme l'observe Maurice Blin, 
sénateur des Ardennes et président du groupe centriste. " Auparavant, dit-il, les élections 
sénatoriales étaient un scrutin respectueux, presque féodal. Ce n'est plus le cas, 
aujourd'hui, avec la multiplication de candidatures sauvages et de listes dissidentes. " 
Chacun admet au Sénat que, comme aux municipales, la relève des générations pourrait 
peser plus lourd que le respect des situations acquises. Ce qui, au palais du Luxembourg, 
serait pour le moins incongru.</TEXT>
</DOC>
