<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002116-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002116-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355670</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10171614</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,MEMBRE DU GOUVERNEMENT;FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,DECENTRALISATION,MARCHE PUBLIC,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>BARETY JEAN PAUL</NAMES>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>REUNION DU CONSEIL NATIONAL DU FN LE 15 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Le Pen lance le Front national dans la lutte contre la corruption</TITLE>
<TEXT>L'actualité a servi Jean-Marie Le Pen, qui a lancé, samedi 15 octobre, à l'issue du conseil national du Front national, le premier 
thème de sa campagne présidentielle : la lutte contre la corruption. 
Pour le dirigeant d'extrême droite, jamais avare de métaphores, le 
premier ministre ressemble aujourd'hui à un " aéronaute qui jetterait 
par dessus bord les sacs de lest au fur et à mesure qu'il s'aperçoit 
que son esquif descend ". " Quand s'arrêtera ce sacrifice 
propitiatoire ? ", demande le président du FN, en ajoutant : " Il y a 
déjà deux ministres qui ont démissionné et je pense qu'il pourrait y 
en avoir d'autres (...) N'arrivera-t-il pas un moment où le président 
de la République ou quelqu'un d'autre soulignera la nécessité de 
changer de gouvernement ? " </TEXT>
<TEXT>
 Le verdict est sans appel : c'est la " classe politique dans son 
ensemble " qui est " compromise ". Et M. Le Pen ne se prive pas de 
brocarder " les parangons de vertu, les juvéniles quadras (...) et 
autres rénovateurs (...), pratiquement tous impliqués dans des 
affaires ". A l'en croire, la décentralisation est le fondement de 
cette " corruption généralisée et systématique ", car elle a créé " 
d'innombrables niveaux auxquels une simple signature vaut de l'or ". 
</TEXT>
<TEXT>
 Il demande donc un contrôle " strict et sévère " _ jugé inutile, en 
revanche, pour le patrimoine des parlementaires, car ceux-ci " ont 
peu de pouvoir en matière d'attribution de marchés " _ sur " les 
décisionnaires, maires, conseillers généraux, conseillers 
régionaux... ". A ce sujet, il évoque son intention de demander aux 
élus du FN siégeant dans les commissions d'attribution de marché de 
les quitter s'il s'avère qu'" ils ne servent à rien ".</TEXT>
<TEXT>
 Opération " mains propres "</TEXT>
<TEXT>
  Favorable à une réforme du financement des partis et notamment à 
l'interdiction de la participation des entreprises, M. Le Pen a 
annoncé que son parti allait organiser plusieurs manifestations 
contre la corruption. Le groupe FN du conseil régional 
d'Ile-de-France a déjà lancé son opération " mains propres " et veut 
inaugurer le 21 octobre, en face du palais de justice de Paris, un " 
monument aux corrompus ". </TEXT>
<TEXT>
  Furieux contre le maire RPR de Nice, Jean-Paul Barety, qui a refusé 
d'accueillir, le 14 janvier, la convention nationale du Front 
national (le Monde du 15 octobre), Jean-Marie Le Pen a décidé de 
poursuivre ce dernier devant les tribunaux pour " refus de vente ". 
En attendant, la convention se tiendra, à la date prévue, à Tours.    
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
