<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000259-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000259-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318895</ACCOUNT>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01031645</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,CHIFFRE,CHOMAGE,CLASSE D'AGE,PRE RETRAITE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La dispense de recherche d'emploi est accordée à partir de 55 ans pour les chômeurs non indemnisés, et à partir de 57 ans et deux mois pour les chômeurs indemnisés.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>STATISTIQUES SUR LES DISPENSES DE RECHERCHE D'EMPLOI</LEAD1>
<TITLE>Selon une étude du ministère du travail&gt; Le chômage des 50-54 ans a augmenté de 60 % en dix ans</TITLE>
<TEXT>Contrairement à une idée reçue, le chômage des plus de 50 ans a peu augmenté en dix ans. C'est le constat qu'établit une étude de la 
direction de l'animation de la recherche, des études et des 
statistiques (DARES) du ministère du travail, publiée en décembre 
(Premières informations, n 285). Mais cela est largement dû aux 
dispenses de recherche d'emploi, accordées aux personnes âgées de 
plus de 55 ans (1) ou aux préretraites, et n'empêche pas un 
développement du chômage de longue durée.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que, de décembre 1982 à décembre 1992, l'ensemble des 
demandeurs d'emploi a augmenté de 43,7 %, le nombre des plus de 50 
ans inscrits à l'ANPE ne s'accroît que de 9,1 %. Encore faut-il 
distinguer : la catégorie des 50-54 ans a progressé de 60 %, dont 
près de 68 % pour les femmes, tandis que celles des 55-60 ans et des 
plus de 60 ans ont diminué, notamment à partir de 1984 sous l'effet 
des dispositions prises à leur égard.</TEXT>
<TEXT>
  Si la première cause de chômage, pour ces salariés âgés, demeure le 
licenciement économique, les 50-54 ans, et surtout les femmes parmi 
eux, y arrivent plus souvent à la suite d'un contrat à durée 
déterminée. Pour les sorties du chômage, les situations sont 
différentes selon l'âge. Le retour dans un emploi figure au premier 
rang pour les 50-54 ans, mais à un niveau proportionnellement plus 
faible que pour les plus jeunes. Quoique moins nombreuses encore, les 
reprises d'un travail représentaient 28 % des causes de sortie en 
1983, et 17 % en 1992, pour les 55-59 ans, et seulement 6 % en 1983, 
puis 5 % en 1992, pour les plus de 60 ans.</TEXT>
<TEXT>
 Dispenses de recherche d'emploi</TEXT>
<TEXT>
  L'autre raison de sortie du chômage, pour les plus de 50 ans, reste 
la retraite, qui a concerné 8,5 % des arrêts de recherche d'un emploi 
en 1992. Mais celle-ci a été supplantée par les dispenses, à partir 
de 1984, qui ont représenté 64,5 % des arrêts de recherche en 1992, 
la croissance étant particulièrement forte pour les 55-59 ans. A 
l'inverse, les plus de 60 ans ont privilégié la retraite, qui a 
compté pour 45,9 % en 1983, et pour 60,6 % en 1992, dans les motifs 
de sortie du chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Le chômage de longue durée constitue l'autre trait marquant. Fin 
1992, 52 % des demandes d'emploi des chômeurs de plus de 50 ans sont 
enregistrées à l'ANPE depuis plus d'un an, la moitié d'entre eux (49 
%) sont âgés de 50 à 54 ans et 6 % de plus de 60 ans. Mais, du fait 
des mesures en faveur des plus anciens, la relative stagnation, en 
volume, dissimule une augmentation de 83 % du chômage de longue durée 
chez les 50-54 ans, qui révèle une concentration sur cette catégorie 
dans laquelle se développe le chômage de très longue durée (plus de 
deux ans et plus de trois ans). Avec le temps, d'ailleurs, le 
mouvement passe des ouvriers et employés aux cadres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
