<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000926-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000926-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327362</ACCOUNT>
<CHA1>Les tractations continuent en Israël à propos de l'entrée au gouvernement du parti d'extrême droite Tsomet du général Rafaël Eytan _ une entrée souhaitée par M. Rabin, mais refusée par le parti de gauche Meretz _ et le retour du parti ultra-orthodoxe Shass, qui avait quitté la coalition en septembre dernier. Dimanche 6 mars, des divergences avaient opposé les membres du gouvernement sur les mesures à prendre contre les colons. La veille, entre 25 000 et 30 000 Israéliens, dont quelques milliers d'Arabes, avaient défilé à Tel-Aviv pour réclamer l'évacuation immédiate des extrémistes juifs des territoires occupés, voire, pour certains, de la totalité des colons.</CHA1>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GOUVERNEMENT,POLEMIQUE;TERRITOIRE OCCUPE,JUIF,INTEGRISME,COLONISATION, DESARMEMENT;MANIFESTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL</SUBJECTS>
<FAB>03073113</FAB>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>PARTIS RELIGIEUX,TSOMET,EYTAN RAFAEL</NAMES>
<NAMES>HEBRON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>229</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 06 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Tandis que M. Rabin cherche des alliés à droite&gt; Le gouvernement israélien divisé&gt; face aux colons extrémistes</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Non, non et non. Un peu plus d'une semaine après le massacre 
d'Hébron, en dépit de la pression internationale et de celle, 
croissante, des " colombes " nichées jusqu'à l'intérieur de son 
gouvernement, Itzhak Rabin refuse toujours d'ordonner les mesures 
minimales propres à ramener Yasser Arafat à la table des négociations 
de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre dit oui à l'élargissement de sa coalition à 
l'extrême droite, non au déploiement immédiat d'observateurs 
étrangers dans les territoires occupés. Non, aussi, au désarmement 
généralisé des colons estampillés messianiques, non, enfin, à 
l'éviction de ceux, souvent les mêmes, qui se sont implantés en plein 
coeur de localités arabes. Tandis que la commission d'enquête 
ordonnée par le gouvernement pour faire la lumière sur les 
circonstances du massacre du Caveau des Patriarches se met lentement 
en place, le pouvoir annonce que les extrémistes, dont la liberté de 
mouvement a été " restreinte ", seront désormais... interdits de 
période de réserve dans l'armée.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit pour le moment de dix-huit personnes, auxquelles 
s'ajoutent cinq colons du Kach, dont la détention administrative a 
été ordonnée (trois d'entre eux courent toujours), et deux personnes 
dont les armes devaient être confisquées, mais qui se sont refusées à 
les restituer. Comparée aux mesures de répression prises contre les 
Palestiniens _ un million de personnes sous couvre-feu depuis dix 
jours, vingt-deux manifestants tués durant la même période au cours 
des émeutes et plusieurs centaines de blessés par balles _ cette mise 
au pas, aux yeux de beaucoup _ Palestiniens et Israéliens _, ne 
paraît pas tout à fait à la hauteur des événements... </TEXT>
<TEXT>
  Comme si de rien n'était, avec cependant une intensité moindre que 
les jours précédents, les manifestations se sont d'ailleurs 
poursuivies pendant tout le week-end un peu partout dans les 
territoires. A Gaza, il y a eu douze blessés par balles.</TEXT>
<TEXT>
  A Jérusalem-Est, les affrontements avec la redoutable police des 
frontières ont fait quinze blessés chez les manifestants et un, 
touché par une pierre, parmi les forces de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Face à cette dégradation continue de la situation, la gauche 
israélienne, emmenée par le mouvement La Paix maintenant, cherche à 
mobiliser l'opinion publique. Samedi 5 mars, dans la soirée, entre 
vingt-cinq mille et trente mille Israéliens, y compris quelques 
milliers de citoyens arabes de Galilée transportés par autocars, se 
sont réunis sur la grand-place des Rois-d'Israël, à Tel-Aviv, pour 
scander, torche au poing, leur rejet du " fanatisme juif ". </TEXT>
<TEXT>
  Illustration éclatante du dilemme que la tuerie d'Hébron a révélé 
jusque dans les rangs de la gauche, certains manifestants réclamaient 
" l'évacuation immédiate " de la totalité des cent vingt mille colons 
disséminés dans les territoires. D'autres, en apparence majoritaires, 
demandaient l'éviction des seuls " extrémistes ", à commencer par 
ceux d'Hébron et de Kyriat-Arba où vivent six mille personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Même tiraillement au sein du gouvernement. Dimanche, à la réunion 
bihebdomadaire du cabinet, sept ministres sur quinze, dont les quatre 
membres du Meretz et trois travaillistes (tourisme, logement), ont 
pris la parole pour réclamer un peu moins, à savoir le transfert 
rapide des quatre cent cinquante Juifs installés dans le centre 
d'Hébron vers la cité voisine de Kyriat-Arba, bastion extrémiste en 
Cisjordanie occupée. Itzhak Rabin, soutenu par ses amis " faucons ", 
à savoir le ministre de l'agriculture Yaakov Tsur et celui de 
l'économie Shimon Shitrit, a refusé que la question soit mise aux 
voix. Les autres membres du gouvernement se sont tus.</TEXT>
<TEXT>
  Shimon Pérès, qui soutient les efforts du premier ministre pour 
faire entrer dans la coalition le parti d'extrême droite Tsomet, 
s'est tactiquement abstenu de s'exprimer sur le sujet. Le chef de la 
diplomatie sait parfaitement que les cinq députés du Tsomet sont 
fermement opposés à l'éviction des colons, où qu'ils se trouvent. De 
fait, l'une des conditions posées à son éventuel ralliement par le 
chef de file de ce parti, l'ancien général Rafaël Eytan, est au 
contraire le " renforcement " des colonies juives existantes.</TEXT>
<TEXT>
  D'où la volonté, apparemment ferme, des douze élus du Meretz et de 
l'aile gauche travailliste, de s'opposer à tout prix à l'entrée au 
gouvernement d'un homme qui comparait naguère les Palestiniens à " 
des cafards drogués " et qui associe régulièrement les Arabes 
israéliens à " des ennemis de l'intérieur ".</TEXT>
<TEXT>
 Contre l'entrée</TEXT>
<TEXT>
 de " Rafoul " au gouvernement</TEXT>
<TEXT>
  Les cinq élus arabes de la Knesset, qui ne font pas partie de la 
coalition _ ordre de M. Rabin... _, mais qui la soutiennent de 
l'extérieur depuis le début, ont fait savoir que si le Tsomet la 
rejoignait, ils ne voteraient plus avec elle. La coalition, qui 
compte cinquante-six élus sur cent vingt, serait alors d'autant plus 
minoritaire que les douze du Meretz ont menacé de s'en retirer.</TEXT>
<TEXT>
  Rien n'est encore joué. A la veille du week-end, les quatre 
ministres de cette alliance (composée de trois petits partis de 
gauche) ont, en effet, fait savoir à un Itzhak Rabin dépeint comme " 
hors de lui " par Shoulamit Aloni (culture), qu'ils n'hésiteraient 
pas à démissionner si on leur imposait la présence de " Rafoul ", 
surnom de l'ancien général qui avait mené l'invasion du Liban en 
1982. Les tractations continuent, et ce n'est que jeudi prochain que 
le Meretz se prononcera en assemblée générale sur l'opportunité de 
siéger ou non dans un " gouvernement de paix ", avec un 
va-t-en-guerre aussi patent que le Tsomet.</TEXT>
<TEXT>
  D'ici là, espèrent les " colombes ", un autre parti, 
l'ultra-orthodoxe Shas, qui avait quitté la coalition gouvernementale 
en septembre dernier après l'accord de paix avec l'OLP _ mais surtout 
en raison de la mise en accusation, pour corruption, de son chef de 
file Aryeh Deri _, aura peut-être repris sa place au sein du cabinet. 
Itzhak Rabin, qui, outre son mandat de premier ministre, cumule les 
portefeuilles de la défense, de l'intérieur, des cultes et de la 
santé, ne manque pas de postes à offrir... </TEXT>
<TEXT>
 Toute la question est de savoir si les six élus ultra-orthodoxes, 
qui n'ont d'ailleurs jamais rejoint l'opposition de droite à la 
Knesset, accepteront de rentrer dans la coalition sans le parti de 
Rafaël Eytan. La rumeur veut, en effet, que les militants du Shas, 
qui appartiennent au monde sépharade des " hommes en noir ", soient 
très sensibles aux idéaux de droite et d'extrême droite qui ont cours 
en ce moment dans les cercles ultra-religieux. " Ne soyez pas la 
caution juive d'un gouvernement qui mène une politique pro-arabe " : 
c'est l'argument capital opposé dans les écoles talmudiques de 
Jérusalem et d'ailleurs à ceux qui seraient tentés par un retour au 
pouvoir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
