<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000377-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000377-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343383</ACCOUNT>
<PEOPLE>TEXIER HENRI,AZUR QUARTET</PEOPLE>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>07041252</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>"JVC-Halle That Jazz ", Grande Halle de La Villette. Jusqu'au 9 juillet. A partir de 19 h 30. De 120 F à 160 F.</NOTE>
<NAMES>LA VILLETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER SYLVAIN</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; HALLE THAT JAZZ A LA VILLETTE A PARIS&gt; "Formidable" Henri Texier</TITLE>
<TEXT>"Formidable", lance Henri Texier, un poing levé victorieusement. En un peu plus d'une heure, après quelques mesures aux couleurs de 
l'Afrique " pour les esprits ", l'Azur Quartet du contrebassiste 
français a fait, samedi 2 juillet, de la scène principale de la 
Grande Halle de La Villette le lieu de sa poésie et amené un public 
un rien désinvolte _ spectateurs pieds nus sur la banquette, tenant 
conversation à voix haute _ vers une attention plus manifeste.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le mot lâché avec émotion par Henri Texier, on entend aussi 
toute la tendresse et la joie qui l'unissent depuis deux ans à ses 
compagnons : Tony Rabeson, batteur malgache, Glenn Ferris, le 
tromboniste californien, et le jeune Bojan Zulfikarpasic, pianiste 
bosniaque. La musique de l'Azur Quartet tient beaucoup à ces 
déracinements respectifs. Elle retrace aussi l'histoire du 
contrebassiste breton, qui a traversé les années 50 du bop à Paris, 
puis a vécu l'émergence du free en Europe, et a conservé des 
connexions glorieuses et étroites avec Michel Portal, Daniel Humair, 
Bernard Lubat, Louis Sclavis, Joe Lovano, Aldo Romano... </TEXT>
<TEXT>
  Sur des mélodies limpides, privilégiant une pulsation régulière, 
l'Azur passe de la contemplation à la vitesse, interprète un 
répertoire ramené à quelques compositions sans cesse rejouées dont la 
parfaite connaissance permet qu'on s'en évade aisément. C'est cet 
équilibre de sonorité et de climat, cette manière d'aboutissement qui 
fait tout le plaisir du quartette. Henri Texier, en un balancement 
sensuel avec son instrument, est le " coeur " par lequel passent les 
trois musiciens, l'organisateur qui, sans s'imposer, met en valeur, 
pousse vers le vide de l'improvisation. Alors que le soleil filtre 
encore par les murs de verre de la Grande Halle, en fin d'un 
programme, l'Azur Quartet rejoue une nouvelle fois ce grand frisson 
qu'est Indians / Desaparecido.</TEXT>
<TEXT>
  Le silence s'est imposé. Une phrase soutenue dans les graves de la 
contrebasse, deux accords simples aux deux pianos, le trombone qui 
gronde et pleure, l'espace découpé par la cymbale. Azur Quartet 
chante les luttes, les massacres, le désespoir des Indiens des deux 
Amériques et puis la renaissance, la liberté, le désir de justice. 
Outre Henri Texier, La Villette accueillait John Scofield et Pat 
Metheny. Les deux guitaristes passent par Paris, étape d'une tournée 
européenne de sept festivals (Vienne, La Haye, Antibes...). L'un et 
l'autre sont deux instrumentistes importants du jazz américain de ces 
vingt dernières années. Ils le rappellent régulièrement entre chaque 
thème, usant de descriptions flatteuses. Chacun a amené son histoire 
: l'héritage du blues et la fréquentation de Miles Davis pour 
Scofield, l'admiration pour Ornette Coleman et de sages mélodies pop 
chez Metheny.</TEXT>
<TEXT>
  Les compositions s'enchaînent, solo de l'un, solo de l'autre, tempo 
rapide, tempo moyen, une ballade, un duo acoustique, un thème rapide. 
C'est assez prévisible, fort bien interprété, brillant par moments, 
très convenable mais dénué de l'émotion et du coeur qui émergeaient 
derrière chaque note, chaque mouvement de l'Azur Quartet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
