<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026448</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026448</DOCID>
<ACCOUNT>402332</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1304</FAB>
<SUBJECTS>POPULATION,PARIS,DUREE,HORAIRE,ETUDES,STATISTIQUES,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec deux courbes : Des horaires lourds et une entrée tardive sur le marché du travail )</NOTE>
<NUM1>950706-2-008-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BONNET FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BONNET
</SIP1>
<SU21>Une enquête cerne les nouvelles frontières du monde étudiant</SU21>
<SYF1>ETUDIANT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES ANALYSANT UNE ENQUETE DE L'OBSERVATOIRE DE LA VIE ETUDIANTE</LEAD1>
<TITLE>Quelques profils types d'une population où la diversité l'emporte</TITLE>
<TEXT> L'ÉTUDIANT " MOYEN " n'existe plus. Il a disparu avec l'explosion des effectifs et la diversification des formations. Le " monde étudiant ", 
appellation consacrée, s'est rapidement transformé en une vaste galaxie constituée 
de planètes disparates dont les trajectoires souvent s'ignorent. Quoi de commun 
#entre le jeune élève d'un IUT vivant chez ses parents dans une petite ville et un 
étudiant achevant un doctorat de lettres à Paris, qui par ailleurs travaille et a des 
enfants ? Le fait de poursuivre des études... et rien d'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Les différences désormais l'emportent. Pressentie depuis quelques années, cette 
diversité est minutieusement examinée par l'Observatoire de la vie étudiante. Mais 
dans cette expansion de la galaxie étudiante, quelques ensembles se dégagent. 
Relations avec les familles, lieux d'études, logement, loisirs, etc. Des profils se 
dessinent, dans lesquels peuvent pour partie se reconnaître les deux millions 
d'étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  L'exception parisienne. L'" étudiant parisien " ne laisse pas d'étonner tant il se 
distingue de ses collègues provinciaux, parfois jusqu'à la caricature. Le Paris 
#universitaire est souvent un monde à part, celui où l'héritage socioculturel concourt à 
la formation des élites. Origine sociale d'abord : 47 % des étudiants de la capitale ont 
des parents cadres supérieurs. Inversement, ils ne sont que 10 % issus de milieux 
ouvriers. Près d'un étudiant parisien sur cinq (17,6 %) annonce que sa famille dispose 
d'un revenu supérieur à 30 000 francs par mois. Ils ne sont que 6 % des étudiants des 
petites villes à dire de même.</TEXT>
<TEXT>
  Les étudiants parisiens sont plus nombreux à vivre chez leurs parents (54 %, contre 
41 % de moyenne nationale). Les résidences universitaires et les foyers n'accueillent 
que 5 % d'entre eux. Le prix des logements explique sans doute ce maintien au 
domicile familial. Ceux qui disposent de leur propre logement annoncent d'ailleurs un 
loyer moyen de 2 663 francs, soit 1 000 francs de plus que leurs collègues des petites 
villes. La chambre de bonne est en voie de disparition. A Paris, un tiers des étudiants 
qui ont quitté leur famille vivent dans un deux-pièces. Les premières années, les 
parents paient la quasi-totalité de ces frais de logement, tout comme les transports 
d'ailleurs. La voiture demeure une denrée rare : moins d'un Parisien sur cinq se 
déplace ainsi quand près de la moitié des étudiants de province l'utilisent 
régulièrement.</TEXT>
<TEXT>
  " Issus de familles plus aisées, les étudiants parisiens sont dans l'ensemble mieux 
équipés que les provinciaux ", note l'Observatoire. Ils possèdent plus souvent un 
ordinateur, un instrument de musique, une chaîne hi-fi et des équipements 
électroménagers. A noter, la percée du four à micro-ondes : 36 % à Paris et 26 % 
dans les petites villes ! Peut-être est-ce la raison pour laquelle les Parisiens boudent 
le restaurant universitaire. Un étudiant sur deux n'y met jamais les pieds à midi et 
neuf sur dix n'y vont pas le soir.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les étudiants parisiens sont plus nombreux à travailler à temps plein et à 
mener des études de front. Ils sont près de 16 % à Paris, contre 9 % dans les petites 
villes. La part des étudiants âgés, engagés dans de longues études, explique sans 
doute cette différence.</TEXT>
<TEXT>
  Les 25-30 ans. Chômage, allongement de la durée des études : le rythme de 
passage de l'adolescence à l'autonomie adulte s'est singulièrement ralenti. Et une 
nouvelle catégorie d'étudiants âgés se structure. A partir de 24 ans, les étudiants 
disposant de leur propre logement sont plus nombreux que ceux demeurant chez leurs 
parents. La proportion atteint les 75 % chez les 28-30 ans. A cet âge, 26 % des 
#étudiants sont mariés et plus d'un quart d'entre eux vivent en couple, ce qui est 
exceptionnel avant 20 ans. De même, la proportion d'étudiants ayant des enfants, 
très faible jusqu'à 25 ans (3,9 %), passe à 23 % des 28-30 ans.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle vie familiale s'accompagne d'une autonomie matérielle. La moitié 
des étudiants de 25 ans rédigent leur propre déclaration d'impôts (89 % chez les 28-
30 ans). A 25 ans, un sur cinq travaille à temps plein, un sur deux à 28-30 ans. Cette 
prise d'indépendance transforme évidemment les façons de vivre. Logements plus 
grands, voiture (60 % des étudiants de troisième cycle en possèdent une). Les 
relations avec la famille se relâchent. Près de 40 % des étudiants de troisième cycle 
vivent à plus de 300 kilomètres de leurs parents.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier cycle. Ils ont moins de 20 ans, sortent du bac et ont investi en masse les 
premiers cycles universitaires. Ces " nouveaux étudiants ", produits de la " 
démocratisation " de l'accès à l'enseignement supérieur, sont les plus nombreux, les 
plus divers aussi, mais présentent quelques traits distinctifs. Les filles sont 
#majoritaires 54,5 % contre 45,5 % pour les garçons , ce qui ne sera plus le cas en 
troisième cycle. Près d'un sur cinq est d'origine ouvrière. Le développement des 
universités en province et la multiplication des antennes ont rapproché l'" offre " 
d'études. Ainsi la moitié d'entre eux étudient à moins de 30 kilomètres de chez leurs 
parents.</TEXT>
<TEXT>
  La vie en couple demeure l'exception : 2,7 % à 19 ans, 4,5 % à 20 ans. Des petits 
boulots peuvent procurer un complément de ressources, mais 2 % seulement des 
étudiants âgés de 21 ans travaillent à temps plein. Ils ne sont guère plus à avoir un 
emploi régulier à temps partiel. Les étudiants de premier cycle s'éloignent peu du 
milieu familial, dont ils restent très dépendants.</TEXT>
<TEXT>
  Les techniciens du supérieur. Ils sont plus de 200 000 en STS (section de 
techniciens supérieurs) à préparer en deux ans leur diplôme, très loin du monde 
#universitaire, puisque leur formation est dispensée dans les lycées. Les " STS " 
campent aux marges du système étudiant et tout ou presque semble les en distinguer. 
Origine sociale d'abord : ils sont issus en majorité de familles d'ouvriers ou 
d'employés, quand 65 % des élèves de classes préparatoires littéraires ont des 
parents cadres supérieurs.</TEXT>
<TEXT>
 Les horaires sont lourds (35 heures en moyenne), le travail personnel moins 
important qu'à l'université. Le rythme d'enseignement et l'encadrement rappellent 
furieusement le lycée. Les élèves ne travaillent pas en bibliothèque mais en " salle 
de travail ". De même, 85 % d'entre eux utilisent régulièrement les " salles 
d'informatique ", lieux généralement ignorés par les étudiants de lettres et de droit 
(7,5 % seulement disent avoir un accès à l'informatique).</TEXT>
<TEXT>
  Les réponses faites à l'Observatoire montrent également la force des clivages 
#culturels entre les élèves de STS et ceux, par exemple, des classes préparatoires 
littéraires, qui ont le même âge.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers aiment en majorité le sport, vont voir des matchs, sortent en boîte, 
regardent la télé tous les jours ; beaucoup d'entre eux lisent un quotidien économique 
ou un quotidien sportif. Toutes activités négligées par les littéraires. Ces derniers 
préfèrent le théâtre (41 % y sont allés dans le mois précédant l'enquête), dédaignent 
les stades (9,9 % de fréquentation seulement), boudent discothèques et télévision. Ils 
préfèrent lire des romans, des nouvelles et des quotidiens d'information générale...</TEXT>
</DOC>
