<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014105</DOCID>
<ACCOUNT>385870</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/0901</FAB>
<NOM1>SEAGRAM,MATSUSHITA,MCA</NOM1>
<NUM1>950411-20</NUM1>
<NAMES>DU PONT,BRONFMAN EDGAR,MATSUSHITA,MCA UNIVERSAL,BRONFMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>Le groupe canadien de vins et spiritueux devient un acteur majeur d'Hollywood. Pour y parvenir, il s'est défait de sa très profitable participation dans Du Pont</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS ARTICLES ; ACCORD ANNONCE LE 9 AVRIL 1995, MODALITES</LEAD1>
<TITLE>Seagram va acheter 80 % de MCA à Matsushita</TITLE>
<TEXT> LE GROUPE CANADIEN de vins et spiritueux Seagram devient un acteur majeur d'Hollywood. Son président Edgar Bronfman Jr a annoncé 
#dimanche 9 avril être parvenu à un accord avec le géant électronique japonais Matsushita : 
il va lui acheter pour 5,7 milliards de dollars (environ 33 milliards de francs) 80 % de la 
maison de disques et de cinéma MCA, qui détient notamment les studios Universal, 
producteurs de E.T. et deJurassic Park. Matsushita conservera 20 % de MCA, acquis en 
1990 pour 6,6 milliards de dollars. Cette transaction traduit l'échec du mariage de 
l'électronique grand public de Matsushita et du fournisseur de programmes (films, 
disques...) MCA. Les synergies attendues n'ont pas été au rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
  Pour financer son acquisition, Edgar Bronfman Jr a dû céder le 6 avril la quasi-totalité de 
sa participation de 24,3 % dans le géant de la chimie américaine DuPont pour 8,8 milliards 
de dollars (Le Monde du 8 avril), qui lui assurait de copieux dividendes : plus de 2 milliards 
de dollars en quinze ans. Les actions DuPont ont été cédées à 56 dollars seulement pour un 
cours de Bourse proche de 64 dollars. Wall Street réagit mal à la nouvelle stratégie de 
Seagram : le titre a perdu environ 20 % en une semaine. Seagram pourrait aussi, selon le 
Wall Street Journal du lundi 10 avril, céder sa participation de 15 % dans Time Warner 
acquise en 1993 pour 2 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Ces bouleversements changent totalement le profil de la société fondée dans les années 
20 par un fils d'immigrant russe venu chercher fortune au Canada, Samuel Bronfman, 
grand-père de l'actuel président de Seagram. A l'époque, ce dernier profita de la 
prohibition qui sévit aux Etats-Unis pour faire fortune en vendant son whisky à la frontière 
canadienne. A la fin des années 30, le whisky Five Crown de Seagram, devint le whisky le 
plus vendu aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 C'est après-guerre que commence l'expansion internationale du groupe. Samuel Bronfman 
acquiert dans les années 50 le whisky écossais Chivas et la maison de champagne 
#française Mumm. Au fil des décennies, le groupe de vins et spiritueux élargit la gamme de 
ses alcools de prestige. En 1988, Seagram rachète le cognac Martell pour 5,5 milliards de 
francs. Dernier coup de maître, la société signe en janvier 1994 un contrat pour la 
distribution mondiale de la vodka suédoise Absolut, qui représente 60 % des importations 
de vodka aux Etats-Unis. L'objectif est de développer un portefeuille de marques haut de 
gamme vendues par l'intermédiaire d'un réseau de distribution unique. " La seule chose qui 
nous manque est une liqueur. Mais aucune grande liqueur n'est à vendre ", reconnaît 
Hubert Millet, président de Seagram Global Brands.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JUS DE FRUITS</TEXT>
<TEXT>
 A compter de 1988, Seagram se diversifie dans les jus de fruits, en rachetant Tropicana 
pour 1,2 milliard de dollars, bien qu'il n'existe aucune synergie entre les alcools et les jus 
de fruits, les réseaux de distribution n'étant pas les mêmes. L'investissement n'a pas donné 
les résultats escomptés. Le groupe souffre, aux Etats-Unis, de la concurrence de Minute 
Maid, propriété de Coca-Cola. Depuis 1990, Tropicana, qui représente 22 % du chiffre 
d'affaires de Seagram (8,3 milliards de dollars en 1994), s'implante avec succès en Europe, 
mais n'y gagne pas encore d'argent. " Les jus de fruits ne seront jamais aussi rentables 
que les alcools ", explique Yves Dumont, PDG de Tropicana Europe. Seagram a toutefois 
marqué son attachement au secteur, puisqu'il a annoncé le 5 janvier dernier le rachat des 
activités jus de fruits de la société Dole pour 285 millions de dollars : il deviendra ainsi le 
leader mondial incontesté des jus de fruits.</TEXT>
<TEXT>
  La famille Bronfman, qui détient aujourd'hui 36 % du capital de Seagram, ne se contente 
pas du secteur des boissons. Depuis toujours, elle considère Seagram comme une 
entreprise patrimoniale. Les fonds dégagés par l'activité alcools ont été réinjectés dans des 
diversifications financières. Dans les années 60, Samuel Bronfman a acquis des 
participations dans différentes sociétés pétrolières indépendantes, cédées pour 2,3 
milliards de dollars vingt ans plus tard. Ce trésor de guerre est alors utilisé pour partir à 
l'assaut du pétrolier indépendant Conoco. Seagram perd la bataille boursière, le chimiste 
DuPont venant au secours du pétrolier. Mais Seagram échange les titres Conoco qu'il avait 
ramassés contre des actions DuPont, dont il devient le premier actionnaire. C'est cette 
participation, acquise pour 3,3 milliards de dollars, qui a été revendue à DuPont pour 
reprendre MCA. Mais les actionnaires minoritaires de Seagram craignent que MCA ne 
soit pas aussi rentable que l'a été la participation dans DuPont. Ils préféreraient qu'Edgar 
Bronfman Jr crée une société personnelle pour investir à Hollywood à sa guise.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
