<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003623-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003623-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>388742</ACCOUNT>
<PEOPLE>USUNIER JEAN CLAUDE,VERNA GERARD</PEOPLE>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,MORALE,RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA GRANDE TRICHE Ethique, corruption et affaires internationales&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941220-2-R02-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MARIS BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>BERNARD MARIS&lt;&gt;</SIP1>
<SOT1>Entre le droit et l'économie, la corruption est parfois&lt;&gt;</SOT1>
<SU21>LIVRE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>Aux frontières de la corruption&lt;&gt;</TITLE>
<TIO1>LA GRANDE TRICHE ETHIQUE, CORRUPTION ET AFFAIRES INTERNATIONALES</TIO1>
<TEXT> LE propos n'est pas moral. Les auteurs tentent plutôt de montrer "comment frau_deurs et autorités, corrupteurs et corrompus, entrepreneurs 
négli_gents ou indélicats et leurs victimes, sont liés dans des situa_tions où il y a eu à un 
moment au moins convergence d'intérêts" . La corruption peut-elle exister sans consensus 
? Ne recouvre-t-elle pas, toujours, un divorce entre légalité et légitimité ? Un vieil exemple 
de biais structurel induit par une absurde législation est l'alcool dans les années 30. La 
prohibition offrit un extraordinaire terrain de développement pour les activités de la pègre. 
Regardons la cigarette aujourd'hui : jusqu'où peut-on taxer le tabac sans que la 
contrebande ne devienne non seulement profitable, mais disons "normale" , sinon 
#"légitime" .</TEXT>
<TEXT>
  Toute la difficulté de la lutte contre la corruption naît de la part de légitimité que celle-ci 
comporte. Pour saisir cette ambiguïté, les auteurs nous entraînent d'abord dans un voyage 
au coeur de la "triche" . A tout seigneur : les marchés publics. En la matière, il est 
"objectivement très compliqué d'être honnête" ... Ici le mot clé est "information" , celle-là 
même qui ailleurs fait les délits d'initiés. Où commence, où finit le délit d'initié ? Où 
commence, où finit l'entente illicite faussant la concurrence ? La double comptabilité ?</TEXT>
<TEXT>
  Le premier mérite d'Usunier et Verna est de faire apparaître la malléabilité des frontières 
à l'aide de nombreux exemples. Les délits deviennent parfois des "nécessités" de la vie 
économique, nécessités frictionnelles, un peu comme le chômage du même nom permet le 
bon fonctionnement du marché du travail. Il est souvent vital de tricher. "L'entreprise est 
parfois en situation de légitime défense." Mais le système est fragile. Un mauvais tricheur, 
un traître chez les fraudeurs, et le château des fausses factures s'écroule.</TEXT>
<TEXT>
  Fragile en démocratie, la corruption est terrible, inéluctable et de grande échelle dans un 
pays totalitaire. Les auteurs ont beau jeu de souligner qu'il existe un circuit officiel de la 
corruption vers l'Afrique, via le ministère des finances et la COFACE, et que l'argent noir 
fait encore aujourd'hui l'objet de déductions fiscales. Ici, l'huile qui fait tourner les rouages 
les "lubrication payments" si justement nommés par les Américains, autorisés par le 
Foreign Corrupt Practice Act de 1977 se transforme en ciment de dictatures.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PESSIMISME. L'argent noir des pays riches, quantitativement modéré, contribue à leur 
enrichissement ; celui des pays pauvres les enfonce dans la misère et l'incompétence. 
Outre son âme, un ingénieur troquera aussi son savoir contre une chaise au grand banquet 
de la corruption. Et l'absence d'information du public conduira à des malheurs comme 
Bhopal et Tchernobyl, longuement décrits.</TEXT>
<TEXT>
 Ayant constaté que la corruption exprime un défaut ou un dérèglement du droit, les deux 
auteurs achèvent leur revue trop ancienne parfois des fraudes par une évocation du vieux 
débat légalité légitimité. Pourquoi le marchand ambulant de Lima exerçant une activité 
illégale n'est-il pas blâmable ? Parce que son désir de survie est légitime. Son activité est 
légitime et illégale ; à côté, celle de l'homme normal est légale et légitime, celle du criminel 
illégale et illégitime et celle du dictateur légale et illégitime. On comprend que si les deux 
derniers personnages sont à bannir, la triche des PDG oeuvrant dans les marchés publics 
et remplissant les caisses des partis relève plutôt de l'informalité.</TEXT>
<TEXT>
 Finalement, comment lutter contre la "gangrène" criminelle ou informelle qui, pour nos 
auteurs, est indiscutablement en augmentation ? Au terme d'une aussi patiente analyse, les 
solutions peuvent paraître banales : informer ; favoriser l'autonomie de la justice ; 
favoriser la coordination internationale ; moraliser la vie publique ; prévenir. La prévention 
ne peut venir que des associations de citoyens demandant des comptes sur l'utilisation des 
deniers publics, à côté des organismes officiels, lesquels font indiscutablement aujourd'hui 
de gros efforts (voir, par exemple, en matière de blanchiment, les activités de 
#renseignement du service Tracfin du ministère des finances).</TEXT>
<TEXT>
  L'ouvrage s'achève sur une tonalité très pessimiste et contestable : la grande corruption 
n'est peut-être que la face visible de l'iceberg, et la "microcorruption" se développe : "tel 
fonctionnaire vend les papiers ; tel enseignant subordonne les notes ou le diplôme à divers 
avantages ; tel policier vous arrête sans raison pour une infraction non commise..." 
Regrettons ce genre de généralités, car Usunier et Verna nous convainquent par ailleurs 
des effets pervers de la répression et de la multiplicité des réglementations, comme de la 
nécessité d'envisager d'abord des actions d'harmonisation légale et d'incitations. Et si "la 
gangrène sociale a un versant moral qui est relié à la notion d'indifférence cynique" , il est 
juste de vouloir adopter avec eux "des règles d'éthique collective (...) structurant les 
systèmes sociaux de telle sorte que la morale devienne une notion opérationnelle" . 
Mélangeant parfois le reportage et le travail académique, l'expérience personnelle et les 
faits, le ponctuel et le général, le livre reste une forte analyse du phénomène de la 
corruption, l'une des meilleures à ce jour.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
