<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012171</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012171</DOCID>
<ACCOUNT>383275</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1811</FAB>
<SUBJECTS>DECES,DATE,MUTATION,LITTERATURE</SUBJECTS>
<NUM1>950328-23</NUM1>
<NAMES>RICATTE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>GODARD HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI GODARD</SIP1>
<SOT1>Un précurseur de la critique génétique</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Robert Ricatte</TITLE>
<TEXT> ROBERT RICATTE, universitaire, spécialiste de Jean Giono, est mort lundi 20 mars à l'âge de quatre-vingt-un ans. Grand spécialiste de la littérature 
française de la fin du dix-neuvième siècle et du vingtième siècle, Robert Ricatte a, pour 
des textes majeurs de chacune de ces deux époques, procuré des éditions critiques qui 
feront date.</TEXT>
<TEXT>
  C'était un homme qui inspirait le respect par sa droiture et par son courage. Il avait 
enseigné successivement à l'université de Clermont-Ferrand, puis à la Sorbonne. Ouvert à 
toutes les novations, il fut, après 1968, un des fondateurs du département d'études 
littéraires de l'université Paris-VII. Un intérêt jamais démenti pour les processus de 
genèse d'une oeuvre fait de lui un précurseur de la critique génétique.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait commencé par une thèse sur La Création romanesque chez les Goncourt (Armand 
Colin, 1953), puis il donna l'édition enfin complète et définitive du Journal des Goncourt 
(quatre volumes, Fasquelle-Flammarion, 1956) et une étude de La Genèse de " La Fille 
Elisa " (PUF, 1960). Par la suite, il se consacra à l'oeuvre de Giono et fit beaucoup pour la 
mettre à sa vraie place en préparant et en dirigeant l'édition de ses OEuvres romanesques 
complètes dans la " Bibliothèque de la Pléiade " (1971-1983). Par la préface qu'il donna à 
cette édition, par les nombreuses notices qu'il écrivit et par les articles dont il 
l'accompagna, il a été le maître des études gioniennes.</TEXT>
</DOC>
