<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021162</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021162</DOCID>
<ACCOUNT>395450</ACCOUNT>
<PEOPLE>SHAKESPEARE WILLIAM</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1812</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>PEINES D'AMOUR PERDUES, de Shakespeare, texte français Jean-Michel Déprats. Mise en scène : Laurent Pelly. Avec Gilles Arbona, Jean-François Sivadier, Nathalie Richard, Charlotte Clamens, Pascal Elso. Odéon-Théâtre de l'Europe, place de l'Odéon, Paris-6 . Mo Odéon, tél : 44-41-36-36. À 20 h 30 : mardi, mercredi, vendredi, samedi. À 19 h 30 : jeudi, à 15 h : dimanche. Jusqu'au 24 juin.</NOTE>
<NUM1>950530-30</NUM1>
<NAMES>PELLY LAURENT,DEPRATS JEAN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT
</SIP1>
<SOT1>" Peines d'amour perdues " à travers la " lanterne magique " de Laurent Pelly à l'Odéon</SOT1>
<SU21>THEATRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La pièce la plus énigmatique de Shakespeare  est un superbe match de non-sens</TITLE>
<TIO1>PEINES D'AMOUR PERDUES</TIO1>
<TEXT>   Dans la famille nombreuse enfantée par Shakespeare, Peines d'amour perdues est l'affreux canard, d'un abord qui ne va pas de soi. Il n'y a 
pas d'action, d'histoire, comme en ont toutes ses autres pièces, mais juste une " idée 
", arbitraire, de scénario : quatre jeunes hommes, dont Shakespeare va s'employer à 
nous faire saisir qu'ils sont plutôt foufous, plutôt godiches, font ensemble le serment 
de s'appliquer, durant trois ans, aux plus sérieuses études, et, à cette fin, de se 
nourrir peu, de dormir peu, et de n'approcher aucune femme, de ne pas même y 
penser. Quatre jeunes femmes apparaissent. Le serment vole en confettis, et ce sont 
elles qui imposeront aux quatre jobards, avant d'écouter leur chanson, un délai de 
calme.</TEXT>
<TEXT>
 Tout ce qui a lieu, dans cette pièce, tout ce qui s'échange, ce sont des mots, 
#oralement ou par billets doux. Plus précisément des jeux de mots : comme si les 
#quatre figures d'hommes, et dans une moindre mesure les quatre figures de femmes 
et de quelques autres protagonistes, étaient projetées dans un sport rapide, fiévreux, 
qui consiste à faire assaut d'" esprit de mots " : ils se lancent à toute vitesse la 
réplique comme si elle leur brûlait la glotte.</TEXT>
<TEXT>
  Shakespeare n'implique pas toutes les personnes de la pièce dans ce match verbal : 
la plupart d'entre elles font tapisserie. Juste un couple est privilégié, celui d'un 
garçon moins plat que les autres, joué par Jean-François Sivadier, et d'une jeune 
femme plus délurée que les autres, jouée par Charlotte Clamens.</TEXT>
<TEXT>
Quant aux jeux de mots, ils sont ou tirés par les cheveux, ou très cheveu sur la soupe, 
ou d'une entière obscurité sans doute parce que ce sont des allusions à des choses de 
ce moment-là, que nous ignorons du tout au tout, dans la France de 1995.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " BIFURQUER L'IDÉE "</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, c'est Shakespeare. Génial. Une énergie spirituelle, une dynamique, qui 
n'est qu'à lui. Une prodigieuse liberté à passer, ni vu ni connu, de la prose à la poésie, 
d'une poésie à une autre, d'un dialecte à un autre, Shakespeare jonglant avec toute 
une pléiade d'étoiles de toutes les nuances d'écoute (cela bien sûr dans la langue 
originale, car cette richesse est intraduisible, comme d'ailleurs presque tous ces jeux 
de mots).</TEXT>
<TEXT>
  Mais, surtout, Shakespeare est présent par l'art de faire " bifurquer l'idée ", comme 
dit de lui Hugo, qui précise que toute pièce de Shakespeare, à chacun de ses pas, en 
génère une autre. Si bien que le spectateur ne voit pas double, mais écoute double, et 
même triple. De par son abord exceptionnellement peu aisé, cette pièce a été boudée, 
en Angleterre et ailleurs, jusqu'en 1946, quand Peter Brook la repêcha à Stratford. 
En France, c'est Jean-Pierre Vincent qui sonna le départ, en 1980, et dès lors, la 
situation est inversée : c'est parce qu'elle réclame, parce qu'elle permet une 
surchauffe des dynamos du cérébral, que les metteurs en scène branchés y voient 
#une étape obligée de notre chemin de croix, non je veux dire de leur avancée 
triomphale, entre autres Pitoiset, Chéreau, Seweryn. Aujourd'hui, Laurent Pelly.</TEXT>
<TEXT>
  Il est très fort, Laurent Pelly. Son spectacle est un bonheur des yeux. Les quatre 
hommes en velours noir, les quatre femmes en soie blanche (costumes de Laurent 
Pelly), volent et passent comme des oiseaux, sur fond de petites pousses d'herbe 
(décor de Chantal Thomas), et le charme de ces visions pures est comme traversé 
#par des météorites inattendus : les inventions, mutines ou provo ou simplement 
belles, que Laurent Pelly lance dans les pattes de la pièce, pour la (et nous) secouer ; 
ah ! ça, pour ce qui est de la décoration et de toute la magie visuelle de la scène, 
Laurent Pelly est une fée.</TEXT>
<TEXT>
  Ça s'arrête là (mais c'est déjà beaucoup), parce que, étrangement, dans ce diorama 
animé Laurent Pelly fait " dire ", fait s'exprimer, ses acteurs, comme des manches. 
Ses acteurs hommes, surtout, car ce sont eux qui dissertent, et, comme Shakespeare 
les veut bornés et irresponsables, il est après tout admissible qu'ils aient des voix 
monocordes, butées, criardes, soulignant les points forts des perroquets décervelés. 
Comme les femmes de cette pièce sont plus intelligentes que les hommes, et plus 
#posées, les actrices ont des voix plus simples, plus fines. Mais ce n'est pas non plus, 
ici, à l'art de la parole que Laurent Pelly a donné ses soins. Il rappelle beaucoup la 
manière de Braunschweig : une invention remarquable du visuel (avec cette même 
verticalité du décor traité un peu comme une toile vue de face), et le même désintérêt 
pour le jeu personnel de chacun des acteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que dire ces jeux de mots contournés, laborieux, obscurs, est extrêmement 
difficile. Les acteurs de Pelly s'en sortent en adoptant quelque chose qui ressemble à 
une jubilation débile, qui est d'ailleurs dans le droit fil du " discours dramaturgique " 
de nos jeunes loups metteurs en scène sur Peines d'amour perdues : Le traducteur 
Jean-Michel Déprats, qui a travaillé au mieux, nous dit que ce texte " devient 
paradoxalement plus clair, plus dynamique, dans sa traduction française ", car " la 
traduction impose des choix qui sont inévitablement moins riches, moins complexes, 
que le texte d'origine ". Peut-être. Mais le texte de Déprats appauvrit la disparité 
incessante des styles de Shakespeare au cours de cette pièce, et la langue de 
Déprats est ici rugueuse, rude, il y a en bruit de fond l'effort et la souffrance d'un 
casseur de pierres (de mots) condamné aux travaux forcés, de grosses chaînes aux 
chevilles.</TEXT>
</DOC>
