<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020968</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020968</DOCID>
<ACCOUNT>395183</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1250</FAB>
<NUM1>950529-5</NUM1>
<NAMES>BANQUE AFRICAINE DE DEVELOPPEMENT,BAD,N'DIAYE BABACAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DE L'ASSEMBLÉE DU CONSEIL DES GOUVERNEURS DE LA BANQUE, VENDREDI 26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le mandat du président de la Banque africaine de développementest prorogé pour trois mois</TITLE>
<TEXT>  L'ASSEMBLÉE du conseil des gouverneurs de la Banque africaine de développement (BAD) s'est achevée, vendredi 26 mai, à Abuja, au Nigeria, 
sans avoir réussi à désigner un nouveau président pour succéder au Sénégalais Babacar 
N'Diaye, en place depuis dix ans, ni à entamer le renflouement de la BAD. Elle a adopté 
les critères de la Banque mondiale, fondés notamment sur le revenu par habitant, pour 
l'attribution de ses prêts. Mais le corollaire  renforcement du Fonds africain de 
développement (FAD) , indispensable pour que la majorité des pays africains, impécunieux, 
puissent bénéficier de prêts à taux réduit, n'a pas trouvé de solution. De même que la 
recapitalisation de la Banque elle-même, liée à un éventuel élargissement de la part du 
capital détenue par les actionnaires non africains, soit un tiers aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
# Les clivages entre Etats industrialisés et pays africains, et, parmi ces derniers, entre 
anglophones et francophones, n'ont pas permis d'aboutir. Malgré cinq tours de scrutin, le 
candidat à la présidence le mieux placé, Timothy Thatane, du Lesotho, n'a pu obtenir que 
44,59 % des suffrages, contre 35,68 % au Marocain Omar Kabbaj. En maintenant jusqu'au 
bout son propre candidat, Seyyid Abdullai, rejeté par tous les non-Africains et soutenu 
seulement par une minorité (19,73 % des voix) du continent noir, en dépit d'un intense " 
lobbying ", le Nigeria a contribué au blocage, et mis en évidence son isolement.</TEXT>
<TEXT>
 M. N'Diaye va donc rester en fonctions jusqu'à la prochaine réunion, prévue, le 25 août, à 
Abidjan. Dans un livre-bilan, Foi d'un banquier, qu'il vient de publier dans la capitale 
ivoirienne, il dénonce les gouvernements africains, qui ne considèrent " ni le profil 
professionnel ni le niveau de compétence " de leurs représentants au conseil 
d'administration de la BAD et n'exercent sur eux aucun contrôle. " L'Afrique voit dans la 
BAD un gâteau dont chacun doit avoir sa part, écrit-il. Doit-on accepter que les fonctions 
essentielles au sein de l'institution soient attribuées à des gens pour régler leur problème 
alimentaire ?.</TEXT>
<TEXT>
 " Il n'est pas étonnant, ajoute M. N'Diaye, de voir nombre d'administrateurs africains 
compenser leur insuffisance professionnelle par un discours politicien. " S'estimant " 
victime de cette impuissance ", il prône " un ménage en profondeur " pour débarrasser 
l'établissement " de dizaines de poids morts et de traînards ". Il souhaite que les 
administrateurs " non régionaux ", dont il loue l'action, prennent 49 % du capital et " 
fassent entendre leur voix pour discréditer cette manière d'être africaine qui bloque le 
développement ".</TEXT>
</DOC>
