<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014302</DOCID>
<ACCOUNT>386141</ACCOUNT>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1600</FAB>
<NUM1>950412-3</NUM1>
<ORI1>MEXICOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHIAPAS,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<SIP1> BERTRAND DE LA GRANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD SIGNE DANS LA NUIT DU DIMANCHE 9 AU LUNDI 10 AVRIL 1995, LES DEUX PARTIES SE RENCONTRERONT, A PARTIR DU 20 AVRIL, DANS LA MUNICIPALITE DE LARRAINZAR</LEAD1>
<TITLE>Le dialogue entre les autorités mexicaines et les zapatistes aura lieu au Chiapas</TITLE>
<TEXT> Les rebelles zapatistes ont finalement cédé : les négociations de paix se dérouleront au Chiapas, comme l'exigeait le gouvernement mexicain qui refusait 
pour des " raisons de sécurité " de transférer le dialogue dans la capitale. Selon l'accord 
signé dans la nuit du dimanche 9 au lundi 10 avril, les deux parties se rencontreront, à 
partir du 20 avril, dans la municipalité de Larrainzar, à une vingtaine de kilomètres de San 
Cristobal de Las Casas.</TEXT>
<TEXT>
 Un bref document fixe les conditions du dialogue, qui devra être accompagné de " mesures 
réciproques et proportionnelles visant à réduire les tensions ". Le visage couvert de leur 
désormais traditionnel passe-montagne, sept dirigeants de l'Armée zapatiste de libération 
nationale (EZLN) ont précisé leur objectif : " Une paix juste et digne pour mettre fin à cinq 
siècles d'exclusion. " Les parties se sont engagées à ne rompre en aucun cas le dialogue, 
plusieurs fois interrompu depuis le soulèvement zapatiste du 1 janvier 1994. On compte sur 
la médiation de l'évêque de San Cristobal, Mgr Samuel Ruiz, et de la Commission 
#parlementaire de concorde et de pacification qui ont préparé la rencontre de San Miguel. 
La participation du principal dirigeant rebelle, le " sous-commandant Marcos ", qui a 
disparu depuis deux mois, n'a pas été confirmée.</TEXT>
<TEXT>
 Les autorités ont fait savoir qu'il était hors de question d'aller au-delà des " problèmes 
économiques et sociaux qui ont provoqué le conflit ". Selon le président de la commission 
parlementaire de pacification, Pablo Salazar, la négociation durera sans doute " plusieurs 
mois " et devra se dérouler dans un " espace neutre " duquel seront exclus les " activistes 
qui applaudissent les zapatistes ".</TEXT>
</DOC>
