<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006863</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006863</DOCID>
<ACCOUNT>375714</ACCOUNT>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/1153</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,ENQUETE,DETENTION PROVISOIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950220-22</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre bureau régional</ORI1>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,GRENOBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>CABRET NICOLE,CAUSSE BRUNO</AUTHOR>
<SIP1> NICOLE CABRET ET BRUNO CAUSSE</SIP1>
<SOT1>Maintenu en détention, M. Carignon dénonce les " odeurs de la calomnie "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DECISION DU MAINTIEN EN DETENTION D'ALAIN CARIGNON LE 17 FEVRIER 1995, RAPPEL ET PRECISIONS CONCERANT LETTRE A PIERRE GASCON</LEAD1>
<TITLE>La droite grenobloise affiche son désarroi</TITLE>
<TEXT> Alain Carignon reste en prison. La nouvelle est tombée sèchement, vendredi 17 février. " J'ai comme un sentiment d'incrédulité ", avoue Pierre 
Gascon, le maire (UDF-CDS) par intérim. Il avait placé beaucoup d'espoir dans les 
réquisitions du parquet, agrémentées des recommandations écrites de la chancellerie, qui 
souhaitait la libération de l'ancien ministre de la communication, en raison de l'instruction 
presque bouclée du dossier Dauphiné News et de l'état de santé du détenu, qu'on dit très 
affaibli. La veille, M. Gascon expliquait que la majorité du conseil municipal attendait le 
retour de M. Carignon (RPR), maire de Grenoble, " avec un petit pincement au coeur ". 
Vendredi, le maire par intérim voulait d'abord penser " au sort de l'homme derrière les 
barreaux ". Mais il sait bien désormais que la date du vendredi 17 février marque une 
rupture douloureuse : le maintien en détention du maire coupe à ce dernier la route pour 
l'échéance municipale de juin.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi dans la soirée, Radio-France-Isère a révélé le contenu d'une lettre 
dactylographiée qu'aurait transmise Alain Carignon à son premier adjoint, Pierre Gascon. 
Le maire y dénoncerait " les quatre mois d'une instruction brutale (...) qui a reniflé toutes 
les odeurs de la calomnie ". " Je ne me suis pas enrichi, je n'ai reçu d'argent de personne, 
j'ai des moeurs ordinaires et évidemment pas de sang sur les mains ", affirmerait M. 
Carignon, qui ajouterait partager " le destin d'hommes comme Robert Boulin et Pierre 
Bérégovoy, victimes de l'opprobre ". Le maire de Grenoble conclurait ce passage d'une 
phrase : " Pour épargner ceux qu'on aime, on met fin à ses jours. " Enfin, M. Carignon, " 
provisoirement empêché " de conduire une liste aux élections, confierait à M. Gascon " le 
soin de réunir une équipe ouverte et compétente " pour les échéances municipales.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Gascon, interrogé par l'AFP, a simplement reconnu l'existence d'une lettre en 
expliquant assez confusément : " C'est paragraphe par paragraphe qu'elle a été dictée, 
refaite et, bien sûr, Alain Carignon ne peut pas la signer. " Selon lui, " aucun élément dans 
cette lettre ne permet de dire qu'il ne se représente pas ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ESPOIR À GAUCHE</TEXT>
<TEXT>
La diffusion de ce " document " ajoute trouble et confusion à l'incertitude politique. Pierre 
Gascon se retrouve dans une position très inconfortable, face à une majorité municipale 
vacillante et prise de panique. Il tente de garder son calme et de se rassurer : " Seuls trois 
conseillers sur quarante-six de la majorité " réclament la démission du maire, note-t-il. 
Cependant, comme l'a écrit, vendredi après-midi, dans un communiqué, le député (RPR) 
Richard Cazenave, la décision de justice " crée une situation nouvelle dont chacun est bien 
conscient ". Aussi celui qui fut proche de M. Carignon et qui passe pour un des recours 
possibles de la droite demande-t-il que " chacun ait la décence et l'intelligence d'éviter 
toute précipitation ". " Il s'agit, poursuit le conseiller municipal, d'écarter tout autant les 
ambitions personnelles que les renoncements. " Charles Descours, conseiller municipal 
RPR, croit aussi en Grenoble, mais craint fort que les " arrière-pensées " ne l'emportent 
au sein de la droite. " La situation est très compliquée ", constate-t-il sobrement. Il a déjà 
prévenu que ses mandats de conseiller général de l'Isère et de sénateur lui suffisent 
amplement et qu'il ne participerait à aucune des listes si, en juin, la majorité municipale 
s'éparpille.</TEXT>
<TEXT>
  Plus à droite, l'avocat Jean-Pierre Saul-Guilbert veut " blanchir " Grenoble. En 1991, il 
avait démissionné de son poste d'adjoint aux finances. Il marche, depuis, sur les brisées de 
Philippe de Villiers. Vendredi, cet ancien membre de l'UDF a été le seul élu de droite à se 
féliciter de la décision de la chambre d'accusation qui, selon lui, a fait preuve d'" une 
remarquable marque d'indépendance ". Dans la foulée, il songe tout haut aux municipales, 
prônant un rassemblement de " salut public ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation redonne un espoir à la gauche. Le 14 février, plus de 1 200 personnes ont 
assisté au premier meeting de la campagne des socialistes, présidé par Martine Aubry. La 
présidente du nouveau mouvement Agir a profité de cette mobilisation sur son nom pour 
investir le député Michel Destot. Ce conseiller municipal, qui incarne l'opposition socialiste 
à Grenoble depuis 1983, a encore quelques problèmes à régler : une frange de la gauche, 
dont des socialistes en rupture avec leur parti, refuse de se ranger derrière lui. Souhaitant 
que M. Carignon, " par dignité ", abandonne ses fonctions, M. Destot veut " rendre 
Grenoble aux Grenoblois, rendre sa fierté et son dynamisme à la ville ". Et pour faire 
bonne mesure, il en appelle aux grands anciens, aux figures qui incarnent " la morale en 
politique ", Hubert Dubedoud et Pierre Mendès France.</TEXT>
</DOC>
