<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003083-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003083-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334105</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>;SONDAGE POLITIQUE;SYNTHESE;1993;1994;1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROSPECTIVE ECONOMIQUE,ALLEMAGNE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>04251853</FAB>
<NAMES>CDU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>249</PAGE>
<TITLE>Avec un rétablissement rapide de sa compétitivité industrielle&gt; La reprise se confirme en Allemagne</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Comme l'on monte un édifice pierre par pierre, la reprise 
économique en Allemagne se construit jour après jour. Lentement mais 
sûrement, le géant européen se redresse à son tour. Les indicateurs 
viennent infirmer les pronostics pessimistes qui faisaient craindre 
un nouveau plongeon dans la récession en début d'année 1994, après 
une année 1993 terrible, marquée par le plus fort recul du produit 
intérieur brut depuis la guerre (-1,9 % pour la partie ouest du 
pays). Le ministère de l'économie vient d'indiquer que le PIB du 
premier trimestre s'était inscrit en nette hausse par rapport à l'an 
dernier. Il s'agit du premier regain observé après quatre trimestres 
de baisse.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps arrivent de bonnes nouvelles des nouveaux 
Länder. La reprise (le PIB devrait croître de + 8 % cette année) n'y 
est plus le seul fait du commerce et des gigantesques travaux payés 
par Bonn : l'industrie a cru de 4,9 % en 1993 et le rythme s'est 
encore accéléré depuis janvier. Cette renaissance est loin d'être 
encore autonome, l'Ouest continue et continuera de transférer environ 
500 milliards de francs par an à l'Est. Mais elle souligne que les 
changements structurels engagés depuis quatre ans commencent à payer. 
Le secteur manufacturier, qui s'était globalement effondré de moitié 
après la réunification, connaît même aujourd'hui un relatif boom dans 
certains secteurs comme les plastiques (+70 % en 1993) ou 
l'automobile (+52 %). </TEXT>
<TEXT>
  Changement de climat</TEXT>
<TEXT>
  " Je répète aujourd'hui mes paroles sur le renouveau du paysage qui 
fleurit [dans les nouveaux Länder] ", s'est réjoui le chancelier Kohl 
la semaine dernière en inaugurant la foire industrielle de Hanovre. 
Après 1990, cette promesse d'une réunification heureuse qui ne 
coûterait rien à personne lui avait été amèrement reprochée. 
Aujourd'hui le chancelier, qui affronte une année électorale en 
position difficile, admet qu'il s'était trompé sur le calendrier et 
sur les coûts, mais qu'il avait " raison sur le fond ". La reprise 
qui se consolide favorise le pouvoir en place. Les derniers sondages 
indiquent, pour la première fois, un léger redressement de la cote du 
parti chrétien-démocrate et de la personne du chancelier. Le sondage 
mensuel de la chaîne de télévision ZDF fait état d'un gain d'un point 
de la coalition CDU/CSU de M. Kohl à 37 % tandis que le score du 
Parti social-démocrate (SPD) reste inchangé à 39 %. </TEXT>
<TEXT>
 Le climat change. On compte 43 % d'Allemands qui estiment que la 
récession est terminée contre 23 % en octobre. Les chefs d'entreprise 
sont plus prudents. " La confiance revient ", indique Hans-Peter 
Stihl, président des chambres de commerce, en constatant que " la 
chute des commandes et de la production est arrêtée ". Le BDI 
(patronat industriel) préfère souligner les persistantes " 
difficultés de redémarrage " et estime que " les chances d'un fort 
regain conjoncturel restent limitées ". Pourtant l'institut IFO de 
Munich relève dans ses enquêtes une amélioration de la perception des 
patrons depuis maintenant cinq mois. Les 350 grandes entreprises 
industrielles interrogées estiment que leur production va repartir en 
s'accélérant doucement pour déboucher sur une croissance moyenne de 
1,25 % cette année. </TEXT>
<TEXT>
  En août dernier, elles craignaient encore une régression de la 
production nationale d'un demi-point en 1994. Le textile et 
l'habillement continueront de souffrir (une production en recul de 8 
% et 4,5 %), mais le gain est net dans la chimie (+3 %), la 
construction mécanique (+1 %), la construction électrique (+2,5 %) et 
l'automobile (+5 %). </TEXT>
<TEXT>
  Le soleil vient de l'exportation. Ses partenaires vont mieux, 
l'Allemagne aussi. Les entreprises germaniques profitent de la 
reprise aux Etats-Unis, en Grande-Bretagne, mais aussi ailleurs. Le 
secteur de la machine, outil, par exemple, a vu ses commandes 
étrangères progresser de 34 % en 1993, grâce à des contrats d'ampleur 
inattendue, remportés en Russie (2 milliards de marks), en Malaisie 
(1,9 milliard) ou en Chine (1,4 milliard). Pour les Allemands, les 
nouveaux pays d'Asie et d'Europe de l'Est ne sont pas que des 
concurrents, ils sont aussi des clients... Globalement, les commandes 
étrangères adressées à l'industrie allemande ont crû de 9 % depuis 
octobre dernier, calcule la Bundesbank.</TEXT>
<TEXT>
  Les raisons sont nombreuses : le mark est stable par rapport aux 
monnaies européennes, en léger recul par rapport au dollar et plus 
encore face au yen, les salaires réels s'inscrivent en baisse, les 
réductions massives d'effectifs abaissent les coûts, de nouveaux 
produits comme dans l'automobile sont mis sur le marché. Les 
exportations allemandes devraient gagner 4,5 % cette année d'après la 
Deutsche Bank Research qui a révisé à la hausse ses pronostics. L'an 
passé, les ventes à l'étranger avaient reculé de 7,3 % et les 
importations de 14 %. L'Allemagne devrait perdre encore quelques 
parts sur le marché mondial cette année, mais elle est en train, 
nettement et rapidement, de rétablir sa compétitivité industrielle. 
Ce mouvement devrait s'affirmer à l'avenir et consolider cette 
reprise par l'exportation qui commence.</TEXT>
<TEXT>
  La consommation privée à la traîne</TEXT>
<TEXT>
  Les moteurs internes de la croissance manquent en revanche de 
carburant. Rigueur oblige, les dépenses publiques devraient stagner 
en 1994 et au delà. La consommation privée est bridée par la baisse 
relative des salaires, par le chômage croissant et par les taxes que 
le gouvernement lève pour payer l'unification ou combler la dette des 
chemins de fer (le Monde du 2 avril). Le revenu disponible des 
ménages devrait se contracter en 1994 de 1,5 % (d'après la 
Commerzbank) ou même de 3 % (d'après l'institut DIW). Pourtant, les 
Allemands devraient compenser cette perte en tirant à nouveau sur 
leurs livrets d'épargne et, au total, la baisse de la consommation 
pourrait être limitée à 1,5 %, selon la BfG-Bank, après une 
stagnation en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution des investissements constitue l'une des interrogations 
majeures. Pour l'heure, après le recul de 15 % en 1993, c'est le 
plat. Mais la Bundesbank croit percevoir de premiers signes 
encourageants. Les économistes de la Dresdner Bank jugent les 
surcapacités industrielles encore trop importantes pour qu'un 
redémarrage ait lieu cette année. Ceux de la Deutsche Bank sont plus 
optimistes. Logiquement, selon le scénario allemand traditionnel des 
" reprises à quatre étages ", rappelé par Tyll Necker, président du 
BDI, les investissements vont prendre le relais de l'exportation, 
puis la consommation interne et enfin l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Le recul de l'inflation _ moins de 3 % en rythme annuel dès le mois 
de mai _ s'inscrit au premier rang des facteurs positifs en faveur de 
ce scénario. La Bundesbank va pouvoir continuer le lent desserrement 
de sa politique monétaire, malgré le mouvement inverse des 
Etats-Unis. La consolidation relative des déficits budgétaires 
publics l'y aidera. Au total, selon Jürgen Rexrodt, ministre de 
l'économie, l'Allemagne devrait dépasser la prévision faite cet 
automne d'une croissance du PIB de 1,5 % (8 % à l'Est et 1 % à 
l'Ouest). D'autres sont plus pessimistes (l'institut DIW, la 
Commerzbank, la BfG...) et avancent un gain à l'ouest entre 0,5 % et 
1 %. La Deutsche Bank estime aussi que le rythme de 1 % à l'Ouest 
devra être révisé à la hausse, si les exportations demeurent élevées. 
La Dresdner Bank prévoit 1,1 %. Les instituts IFO de Munich et IW de 
Kiel tablent sur 1 % à l'Ouest et 1,5 % pour l'Allemagne entière.</TEXT>
<TEXT>
  Pour 1995, les chiffres avancés tournent autour d'une croissance 
globale de 2,5 %. La récession a été très brutale à partir de l'été 
1992 et elle a mis en pleine lumière les immenses problèmes 
structurels accumulés : coût du travail trop élevé, déficits publics, 
niveau des impôts, insuffisance de la recherche, perte de 
compétitivité face à l'Asie... Aujourd'hui l'horizon s'éclaircit, 
sauf pour l'emploi, et la reprise qui s'affirme en s'accélérant 
lentement va permettre d'attaquer plus aisément les problèmes. Avec 
mesure mais sans étatsd'âme. Avec des Allemands de l'Ouest demeurés 
sereins et confiants dans leur modèle d'économie sociale de marché.&lt;
</TEXT>
</DOC>
