<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003709-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003709-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>361833</ACCOUNT>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>IRAN,LIBERTE DE L'INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>11081000</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-99</REFERENCE1>
<SEC1>VDR</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Les maïtres des mots</TITLE>
<TEXT>ÈRE dépêche : Téhéran (AFP), 7 novembre, 15 h 16. Titre : Arrestation d'un médecin juif iranien accusé d'avortement. Début du texte : Les 
forces de l'ordre iraniennes ont arrêté un médecin juif iranien, 
accusé d'avoir pratiqué des avortements et aidé financièrement 
Israël, a rapporté lundi le journal Kayhan.</TEXT>
<TEXT>
 Deuxième dépêche : Téhéran (AFP), 7 novembre, 15 h 17. Titre : La 
vente de vêtements portant des caractères latins interdites à 
Téhéran. Début du texte : Le gouverneur de Téhéran a décrété 
l'interdiction de la vente et de la fabrication de tous " vêtements 
ou objets vestimentaires portant des caractères latins ou des dessins 
dépravés ", a indiqué lundi le quotidien Kayhan. </TEXT>
<TEXT>
 Troisième dépêche : Téhéran (AFP), 7 novembre, 15 h. 31. Titre : 
Deux voleurs amputés en public dans le sud-ouest de l'Iran. Début du 
texte : Deux voleurs récidivistes ont été amputés chacun de quatre 
doigts de la main droite dimanche à Dezfoul (sud-ouest de l'Iran), a 
annoncé lundi le quotidien Kayhan.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà. En un quart d'heure d'agence, trois dépêches en rafale, brut 
de décoffrage, sur l'écran. Trois dépêches, ni très importantes ni 
très nouvelles, du tout-venant de Téhéran. Les mêmes qu'hier, les 
mêmes que demain. Les informations sont-elles vraies, sont-elles 
fausses ? Personne n'aura les moyens d'aller vérifier si le médecin, 
si le gouverneur, si les voleurs...</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'important est qu'elles soient. Et elles sont. L'AFP ne fait 
en l'occurrence que rapporter la stricte réalité d'un discours. 
Publiées dans Kayhan, le quotidien de référence des durs du régime, 
elles en sont la vérité éditoriale, l'expression d'une volonté.</TEXT>
<TEXT>
  Les maîtres du pays, les maîtres du Kayhan sont d'abord les maîtres 
des mots. L'information n'y est plus seulement une information, une 
fin en soi, le rendu de la vie comme elle va en Iran. Elle se veut 
autre chose, entre propagande et défi, une arme offensive et une arme 
dissuasive. Elle dit inlassablement la loi et son jumeau, l'interdit. 
Elle est comme une réaffirmation constante, et par nature répétitive, 
d'un souci et d'un programme : l'ordre islamique règne et doit régner 
à Téhéran.</TEXT>
<TEXT>
 Quand trois dépêches, comme celles-là et mille autres, tombent sur 
les écrans, le premier réflexe est le mauvais qui consisterait à y 
diagnostiquer le Moyen Age égaré sur l'" autoroute de l'information 
". Ce serait en un sens presque rassurant, par-delà le choc. Mais 
dangereusement simpliste. Car les dictatures aussi, et depuis 
longtemps, savent jouer de la presse, du clavier informatique et du 
village planétaire. Et les messages qu'elles envoient, jour après 
jour, sont tout, sauf de simples délires barbus.             
</TEXT>
</DOC>
