<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000074-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000074-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353457</ACCOUNT>
<CHA1>La plupart des élus des communes riveraines de l'aéroport d'Orly se sont mobilisés tout au long de la semaine pour demander le respect des règles de sécurité et des engagements des pouvoirs publics sur la limitation du nombre de vols.</CHA1>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>09301088</FAB>
<SUBJECTS>LIAISON AERIENNE;ENTREVUE,BRUIT,SYSTEME DE SECURITE,POLLUTION,HORAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AEROPORT,TRANSPORT AERIEN</SUBJECTS>
<NAMES>HERRY MICHEL</NAMES>
<NAMES>HERMELLIN JEAN PIERRE,BOSSON BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>Après l'incident de l'Airbus de la Tarom&gt; Les élus des communes riveraines de l'aéroport d'Orly obtiennent &gt; des assurances sur la limitation du trafic</TITLE>
<TEXT>L'incident survenu le 24 septembre à l'Airbus de la compagnie roumaine Tarom au-dessus de la ville de Villeneuve-le-Roi 
(Val-de-Marne) aurait pu avoir des conséquences dramatiques (le Monde 
du 27 septembre). Dès le 27 septembre, les représentants de quatorze 
villes des départements de l'Essonne et du Val-de-Marne, dirigées par 
une majorité de maires communistes mais aussi par des élus du Parti 
socialiste et de la majorité, ainsi qu'un membre du conseil général 
du Val-de-Marne, dirigé par le Parti communiste, ont participé à une 
réunion qui s'est tenue à l'initiative de Michel Herry, maire (PC) de 
Villeneuve-le-Roi.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de cette réunion, M. Herry a rappelé que la quarantaine de 
vols quotidiens supplémentaires entre Londres et Orly autorisés par 
l'ouverture de la ligne à la concurrence entraîne l'arrivée de 17 000 
mouvements supplémentaires chaque année. " L'ensemble des demandes 
d'ouvertures de lignes au départ d'Orly pourrait entraîner l'arrivée 
de cent mille vols supplémentaires ", a assuré M. Herry. Toutefois, 
ces élus ne demandent pas le départ de l'aéroport, qui génère des 
milliers d'emplois et apporte une taxe professionnelle importante à 
certaines communes.</TEXT>
<TEXT>
  Indépendamment de cette réunion, Jean-Pierre Hermellin, maire (UDF) 
d'Ablon-sur-Seine et conseiller général du Val-de-Marne, ainsi que 
Daniel Guérin, adjoint au maire (MRG) de Villeneuve-le-Roi, ont été 
reçus, jeudi 29 septembre, par un membre du cabinet de Bernard Bosson 
au ministère des transports. Ils ont rappelé la nécessité de faire 
respecter les règles de sécurité et de limiter les nuisances 
au-dessus de l'aéroport d'Orly.</TEXT>
<TEXT>
 Respect du " couvre-feu "</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux élus ont indiqué avoir obtenu l'assurance que le plafond 
de deux cent mille mouvements d'appareils chaque année sera respecté 
malgré l'ouverture à de nouvelles compagnies de plusieurs lignes au 
départ d'Orly. Ce chiffre fait d'ailleurs l'objet d'une convention 
entre les pouvoirs publics, Aéroports de Paris et les collectivités 
locales. Ils ont également eu la confirmation d'un respect du " 
couvre-feu " entre 23 h 30 et 6 h 30 avec un " abaissement en sifflet 
" du nombre de vols en fin de soirée et en début de matinée. Le 
trafic supplémentaire ou nocturne provoqué par la déréglementation 
devrait, selon eux, être reporté sur l'aéroport de Roissy.</TEXT>
<TEXT>
  Gaston Viens, le maire (PC-dissident) d'Orly, qui ne s'était pas 
rendu à l'invitation du maire de Villeneuve-le-Roi a répondu à Michel 
Germa, président (PC) du conseil général du Val-de-Marne. Celui-ci 
avait déclaré que " la déréglementation peut conduire à la 
catastrophe ". Pour M. Viens, " il y a eu un incident, mais il n'a 
rien à voir avec Maastricht ". Il a ajouté : " Je ne suis pas 
d'accord avec l'exploitation politique qui en est faite. Si l'on veut 
éviter tout accident, il faut arrêter les transports aériens. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
