<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036238</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036238</DOCID>
<ACCOUNT>415136</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INV3995/1040</FAB>
<SUBJECTS>PLACEMENT D'EPARGNE,IMPOT</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-R06-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SOT1>Les flux de capitaux dirigés vers ce placement ont observé une hausse de 21 % en 1994, après une progression de 29 % en 1993. Les exonérations dont il bénéficie, dont certaines seront maintenues, en font la forme d'épargne préférée des Français</SOT1>
<SU11>PLACEMENTS</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE,ASSURANCE VIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 8 PAGES.ANALYSE DES PERTES FISCALES SUPPORTEES PAR L'ETAT</LEAD1>
<TITLE>L'assurance-vie garde son attrait malgré la perte d'avantages fiscaux</TITLE>
<TEXT> BIEN que le projet de suppression de la réduction d'impôt de 1 000 francs dont bénéficient les versements effectués en assurance-vie, ou plutôt en 
épargne-assurance, ait provoqué un beau tapage, il ne paraît pas de nature à réduire 
dramatiquement les flux de capitaux dirigés sur ces placements. Ceux-ci représentaient 
environ 350 milliards de francs l'an dernier, en hausse de 21 % après une progression de 
29 % en 1993. Ce pronostic se fonde sur plusieurs constatations.</TEXT>
<TEXT>
  La première est que, pour les contrats nouveaux, touchés par la réduction, la proportion 
de " petits " souscripteurs est faible, 4 % seulement pour 12 milliards de francs en 1994, 
essentiellement avec des versements périodiques, ou programmés, d'un montant annuel 
moyen de 7 000 francs. Ayant versé plus de 90 milliards de francs l'an dernier sur des 
contrats anciens pour lesquels la réduction est maintenue, ils continueront à le faire.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute, ces petits souscripteurs seront-ils, pour leurs contrats nouveaux, touchés par 
la mesure projetée, qui pourrait conduire à majorer, par exemple, de 20 % leur impôt 
personnel si ce dernier atteint 5 000 francs, après déduction des fameux 1 000 francs. Mais 
le plus gros des versements en épargne-assurance s'effectue en versements uniques (29 % 
du volume total en 1994 et 36 % des contrats nouveaux) et surtout en versements libres 
d'un montant variable (47 % du total de l'an dernier et 60 % des contrats nouveaux) avec, 
dans ce dernier cas, un montant annuel moyen de 30 000 à 50 000 francs. Les souscripteurs 
de ces contrats à revenus plus importants seront bien moins touchés que les petits et 
continueront, de toute façon, à souscrire, en dépit de la suppression de la réduction d'impôt. 
Quant aux versements uniques, dont le montant, en moyenne assez élevé, peut être parfois 
considérable, leurs souscripteurs se moquent comme d'une guigne de la réduction de 1 000 
francs. Ce qui les intéresse essentiellement, c'est l'exonération d'impôt sur le revenu et sur 
les plus-values, pendant huit ans, et sur les successions. Une motivation qui s'applique 
également aux souscripteurs de contrats à versements libres.</TEXT>
<TEXT>
  L'analyse des pertes fiscales supportées par l'Etat au titre de l'assurance-vie, c'est-à-dire 
de ce que lui coûtent les avantages dont elle bénéficie, est éloquente. Sur un total de 35 à 
40 milliards de francs, le calcul est assez difficile : les déductions à la souscription 
représenteraient un peu moins de 6 milliards de francs ; l'exonération de droits de 
succession se chiffrerait à 4 ou 5 milliards, et celle des revenus des plus-values à environ 
25 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement aurait pu, certes, procéder autrement dans sa réforme. Ainsi, une 
commission d'étude avait proposé un plafonnement des capitaux exonérés des droits de 
succession (1 ou 2 millions de francs). Les économistes de gauche, notamment François 
Hollande, se montraient beaucoup plus draconiens : 300 000 francs pour les successions, et 
une taxation des revenus des plus-values à 19,4 %, taux de droit commun pour l'épargne. 
Mais, dans sa course aux recettes supplémentaires, le gouvernement s'est heurté à un 
obstacle de taille, relevé à plusieurs reprises dans ces colonnes, à savoir l'importance 
croissante de l'épargne-assurance dans le financement du déficit budgétaire. Sur les 290 
milliards de francs de flux de capitaux nouveaux recueillis par ce mode de placement en 
1994, 265 milliards ont été employés en obligations.</TEXT>
<TEXT>
  Suivant nos propres estimations, confirmées par celles de Patrick Artus, chef du service 
des études de la Caisse des dépôts, 80 % environ des titres émis par l'Etat sont absorbés 
par l'assurance-vie. A la direction du Trésor, chargée de lancer et de gérer les emprunts de 
l'Etat, on est tout à fait vigilant à ne pas tuer la poule aux oeufs d'or, surtout dans une 
période marquée par l'endettement croissant de la puissance publique. Cette obsession 
explique sans doute la timidité de la réforme fiscale proposée par le gouvernement et 
montre à quel point est forte la dynamique d'un système d'épargne fondé sur l'inquiétude 
des citoyens et sur une très juteuse carotte fiscale. On peut même hasarder que 
#l'assurance-vie est devenue une véritable drogue, dont la privation, même partielle, est 
susceptible de provoquer d'assez violentes perturbations dans les ressources de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Environ 80 % des</TEXT>
<TEXT>
 titres émis par l'Etat</TEXT>
<TEXT>
sont absorbés</TEXT>
<TEXT>
 par l'assurance-vie</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  De cette réforme, le Budget espère tirer 2 milliards de francs en 1996 et 3,5 milliards en 
1997, ce qui n'est guère négligeable. Mais faut-il pour autant pénaliser les futurs petits 
souscripteurs de contrats à versements programmés, bien minoritaires comme on l'a vu, 
qui effectuent un effort méritoire d'épargne et pour lesquels la déduction de 1 000 francs 
représente une forte incitation ? Certainement pas, d'un simple point de vue psychologique 
d'autant que le gain budgétaire risque d'être faible dans ce cas, l'essentiel du gain fiscal 
total provenant de la pénalisation très modérée infligée aux assurés à versements libres ou 
aux souscriptions de prime unique. Une solution de compromis pourrait être de réserver le 
bénéfice de la réduction d'impôt de 1 000 francs aux titulaires de revenus dûment 
plafonnés, ceux qui disposent de revenus moyens ou élevés étant bien moins affectés par la 
réforme.</TEXT>
<TEXT>
  Ajoutons enfin qu'il n'est pas exclu que les revenus capitalisés des contrats d'assurance-
vie soient assujettis à la contribution sociale généralisée (CSG), l'assiette et la perception 
d'une telle contribution étant assez délicate puiqu'elle s'appliquerait à des revenus non 
perçus et devrait s'établir à la source, c'est-à-dire auprès des compagnies d'assurances. 
Une chose reste sûre : les palinodies de M. d'Aubert, secrétaire d'Etat au budget qui, le 
vendredi 22 septembre, parlait de ramener rétroactivement du 20 au 10 septembre la date 
de mise en oeuvre de la réforme et faisait marche arrière le dimanche suivant, ont fait très 
mauvais effet.</TEXT>
<TEXT>
  M. d'Aubert se déclarait " scandalisé " par la ruée des souscripteurs avant cette date 
fatidique du 20 septembre, jour de la présentation du budget et par l'attitude des 
distributeurs de contrats, accusés d'avoir provoqué cette ruée. Etonnant ! On ne peut tout 
de même pas faire grief à des contribuables de vouloir profiter légalement d'un petit délai 
avant la chute du couperet qui primitivement n'aurait dû se produire qu'au 1e janvier 1996. 
Le gouvernement n'avait qu'à prendre ses précautions et ne pas annoncer ses intentions à 
l'avance comme il l'a fait assez maladroitement. L'épargne est un sujet suffisamment 
sérieux pour qu'on ne joue pas av ec.</TEXT>
</DOC>
