<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000720-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000720-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323303</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Il y a cinquante ans disparaissait Jean Giraudoux: " Il nous faut arriver à la mort en pleine chaleur et en pleine force, comme à notre métier éternel "</CHA1>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,DECES,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Nommons au moins, parmi les plus dévoués, Guy Teissier, Noëlle et Jean-Noël Delétang. &gt;  Jacques Body dirige l'édition des OEuvres de Giraudoux dans " la Pléiade " et est l'auteur de Jean Giraudoux, la légende et le secret (PUF, 1986).</NOTE>
<NAMES>GIRAUDOUX JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BODY JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>335</PAGE>
<TITLE>Le vrai miroir de l'homme</TITLE>
<TEXT>Moins de douze ans après avoir commémoré le centenaire de sa naissance, voici qu'il faut célébrer le cinquantenaire de sa mort. 
C'est dire qu'il a été enlevé à l'âge de soixante et un ans. Ses 
contemporains (et les photographies) gardent de lui le souvenir d'un 
homme élancé et toujours jeune d'allure. Lui-même, par de fidèles 
références à sa jeunesse campagnarde, à ses exploits sportifs, par 
une assez constante célébration des jeunes générations et exécration 
des vieilles, entretenait dans ses oeuvres un portrait de l'artiste 
en éternel jeune homme.</TEXT>
<TEXT>
  Il a été enlevé en cinq jours, à la fin de janvier 1944, et cette 
fin brusque et prématurée a donné quelque crédibilité à l'hypothèse 
d'un assassinat. Ce n'est qu'une hypothèse dont il n'a été fait 
mention qu'après la Libération, hypothèse bien peu vraisemblable. 
Autant donner valeur de pressentiment à la phrase de Sodome et 
Gomorrhe, créé trois mois plus tôt : " Il nous faut arriver à la mort 
en pleine chaleur et en pleine force, comme à notre métier éternel... 
"</TEXT>
<TEXT>
  En parfait lauréat, et conformément à la légende qu'il s'était 
forgée d'un homme à qui tout réussit sans effort, il peut depuis lors 
se vanter, parmi les asphodèles, d'être passé en cinq jours d'une 
apparence de santé à ce " métier éternel " dont ses héros faisaient 
l'apprentissage depuis l'Ecole des indifférents (1911) jusqu'à 
Intermezzo (1933), et de Lectures pour une ombre (1917) à Ondine 
(1939). En cinq jours, il échappait aux années de décrépitude, au 
gâtisme, et à l'Académie française dont il s'était publiquement moqué 
mais qui l'aurait certainement élu, de gré ou de force, après la 
guerre.</TEXT>
<TEXT>
  " On nous a promis ici une mort qui aura figure d'homme. " Heureux 
celui qui a pu faire croire qu'il était mort en pleine santé ! Et de 
cet aphorisme on pourrait tirer un fil qui déroulerait toute la 
pelote giralducienne, telle qu'elle se pratique sur des frontons 
antiques aussi bien que modernes : mourir en pleine santé, c'est 
comme bâtir les villes à la campagne, jongler avec des paradoxes ; il 
disait aussi qu'il faudrait partir en vacances dans l'état où l'on en 
revient...</TEXT>
<TEXT>
  Giraudoux l'humoriste, Giraudoux l'équilibriste, Giraudoux 
l'illusionniste _ illusionniste sans matériel et qui se fait des 
illusions, c'est son métier (voir Ondine, acte 2). Mais c'est aussi, 
non pas tout à fait le cri d'un homme révolté contre sa condition à 
la façon d'Albert Camus, mais la parole droite d'un champion de la 
dignité humaine, l'expression d'un stoïcisme souriant, et ces deux 
versants du ludique et du sérieux accolés en une seule formule, c'est 
un bel exemple du génie de Giraudoux. Cette dualité explique 
peut-être la dualité de son destin, dans sa vie terrestre et dans sa 
carrière posthume...</TEXT>
<TEXT>
  Le ciseleur et l'architecte</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans de purgatoire ? Encore faudrait-il savoir ce qu'on 
appelle purgatoire pour un écrivain. Si l'on entend par là un déclin 
de ses ventes, il n'y a pas eu de purgatoire pour Giraudoux. La 
Comédie-Française a joué La Guerre de Troie n'aura pas lieu à bureaux 
fermés, deux saisons de suite, jusqu'au début des années 90 
encore...</TEXT>
<TEXT>
  Le purgatoire est plutôt notre affaire. C'est la société qui se 
purge de ses mauvais écrivains, et de ses erreurs d'appréciation. Le 
ciseleur était aussi un architecte ! Dans le cas de Giraudoux, il n'a 
pas fallu moins de cinquante ans pour que l'amuseur public soit 
vraiment pris au sérieux. Honte aux Français ! Des monuments 
bibliographiques lui ont été érigés par un Américain, un Australien 
et un Turc, L. Lesage, B . Dawson, H. Anamur. Ils nous rappellent 
qu'au-delà des OEuvres romanesques complètes (lire ci-dessus) 
quelques-uns de ses plus beaux titres nous attendent : Lectures pour 
une ombre, Adorable Clio, Amica America, et ses essais sur la 
littérature, le sport, l'urbanisme, la politique, et ses écrits 
intimes...</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de René Marill Albérès, nous sommes quelques-uns à avoir 
pris en compte la totalité de son aventure terrestre et de sa 
production, et notamment ses romans, qui avaient fait sa première 
notoriété, mais que la gloire de son théâtre avait rejetés dans 
l'ombre. Sans exclure le recul critique, la lecture et l'étude de 
Giraudoux sont devenues une passion. Mais qu'est-ce qu'une passion, 
quand elle n'est pas partagée ? Peut-être une assez bonne définition 
de la folie... Et la raison elle-même n'est-elle pas une sorte de 
passion qui a eu la folie de se vouloir universellement partagée ?</TEXT>
<TEXT>
  Universelle, la passion que nous ne sommes pas assez nombreux à 
nourrir pour Giraudoux ? Assurément, s'il faut entendre par là que la 
contagion frappe au Danemark comme en Suisse, au Québec comme au 
Brésil. Universellement partagée ? Il s'en faut de beaucoup, car il a 
toujours ses détracteurs, presque aussi acharnés, aussi passionnés 
que ses admirateurs. Les plus redoutables sont peut-être ceux qui 
prétendent s'intéresser à lui, et donnent de son personnage une image 
peu sympathique et banale, en omettant le fait que Giraudoux était 
écrivain, passionnément écrivain, " le mot contient tout ".</TEXT>
<TEXT>
  " Ce pauvre sosie "</TEXT>
<TEXT>
  Le cas Giraudoux se distingue par le fait que détracteurs et 
admirateurs s'accordent pour lier l'homme à ses oeuvres, et pour 
faire du tout un tout. Si on aime ça, on découvre un beau jour comme 
Aragon qu'on " aime tout ça ", les comparaisons inattendues comme le 
patriotisme ironique et tendre. Et cette confusion elle-même peut 
être mise au nombre des réussites de Giraudoux qui, toute sa vie dans 
toute son oeuvre et dans ses interviews, aura multiplié les 
interférences entre l'auteur et ses personnages.</TEXT>
<TEXT>
  " Le papier blanc est le vrai miroir de l'homme. Il s'y prend comme 
une alouette. " Rectangle magique toujours ouvert sur l'azur comme 
une fenêtre mallarméenne, c'est aussi la fontaine de Pelléas et 
Mélisande. Soit, dit en style télégraphique comme dans l'Ecole des 
indifférents : " Jour pas plus pur que fond coeur _ Ne lurent pas 
plus avant _ Visages réunis dans fontaine. "</TEXT>
<TEXT>
  Visages confondus, le lecteur se reconnaît en Giraudoux comme dans 
une glace, et les choses se remettent en place : " Le poète est celui 
qui lit sa vie comme on lit une écriture renversée, dans un miroir, 
et sait lui donner par cette réflexion qu'est le talent, et la vérité 
littéraire, un ordre qu'elle n'a pas toujours. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce regard qui regarde, est-ce moi, est-ce toi ? " Pas un seul 
visage qui ne te parût un miroir. Dans les foules, tu te regardais à 
la dérobée sur chaque tête voisine ", têtes d'anthropoïdes qu'on 
aurait voulu modelées sur celle d'Apollon et qu'il faut porter et 
supporter jusqu'à la mort, avec pitié et tendresse comme pendant les 
guerres lors de la relève : " Tendresse pour celui qui entre dans la 
mort, pitié pour celui qui rentre dans la vie. "</TEXT>
<TEXT>
  Il était né un 29 octobre, jour de la Saint-Narcisse, et de son 
narcissisme on a conclu à son insensibilité, à son " indifférence ", 
oubliant qu'il pouvait aussi, comme on a vu, regarder l'autre à 
travers son miroir ; oubliant que ce Narcisse se décharge sur son 
reflet de ses trop lourdes peines : " Longtemps je n'eus d'autre 
consolation que de voir ainsi, proche ou lointain, ce pauvre sosie 
jouer mon rôle et souffrir pour moi. " Le titre de son deuxième 
livre, l'Ecole des indifférents, l'indique clairement : 
l'indifférence dont il faisait l'apprentissage est une défense contre 
cette hypersensibilité qui faisait tout le pathétique de son premier 
livre, Provinciales, et bien sûr du troisième, Simon le Pathétique. " 
Changé en homme dur au milieu d'un univers mué en monde insensible ", 
jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Crises d'identité, dépersonnalisation, désarroi moral, dépressions 
neurasthéniques, délires schizophréniques, tous les romans de 
Giraudoux ont pour sujet la difficulté d'être et le combat renouvelé 
avec ses démons et ses anges. Et il est des phrases, notamment de 
celles qu'il a gardées par-devers lui et qu'il faut aller chercher 
dans ses manuscrits, qui ne trompent pas sur l'authenticité de ces 
tragédies intérieures : " Tu penses bien qu'à mon âge j'ai une 
recette pour monter d'un cran, de dix crans dans l'insensible les 
points douloureux de ma pensée ".</TEXT>
<TEXT>
  " La littérature du Quai d'Orsay "</TEXT>
<TEXT>
  La principale recette de Giraudoux fut d'écrire, fut de se fier à 
son talent, fut de transférer ses troubles sur le papier blanc, de 
les réduire en pur langage, et dans un langage pur, de nature à 
prouver que " ce qu'un peuple possède de plus précieux, son langage, 
a aussi une encaisse d'or ".</TEXT>
<TEXT>
  Et cet agent de change a réussi à donner le change. L'image qu'il a 
imposée à ses contemporains et qui traîne encore ici et là est celle 
d'un dilettante suprêmement doué. Facilité, légèreté, réussite 
constante... Ce normalien dédaigne l'université, se fait un temps le 
précepteur d'un jeune prince allemand, visite l'Ancien et le Nouveau 
Monde avant de choisir une carrière, " la " carrière par excellence. 
Caricature de longs et difficiles débuts dans la vie !</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque le diplomate devient un écrivain connu, les jaloux sont les 
premiers à colporter la légende, voyez encore Léautaud : " Il y avait 
autrefois la rue d'Ulm. Il y a maintenant le Quai d'Orsay. Ce qu'on 
peut appeler la littérature du Quai d'Orsay, les Giraudoux, les 
Morand. Ce sont des malins. Ils ont trouvé le filon. On ne sait pas 
trop ce qu'ils écrivent. On aimerait mieux se pendre que de les lire. 
Ça ne fait rien. Ils gagnent de l'argent. Le soir, ils se mettent en 
smoking, ils vont dans le monde et font des gonzesses. C'est roulant. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Pour continuer de véhiculer cette image, pour ignorer ainsi les 
prestiges de la femme et les sortilèges de l'amour à la Giraudoux, 
envol paradisiaque et chemin de croix, il faut n'avoir pas lu un seul 
de ses romans ni sa correspondance intime, toujours inédite.</TEXT>
<TEXT>
  L'Association des amis de Jean Giraudoux et sa filiale 
universitaire la Société des études giralduciennes (1), ne prétendent 
pas canoniser celui dont elles partagent la passion, les passions, la 
Passion, mais elles nous convient à la redécouverte ou à la 
découverte d'une oeuvre qu'on n'a jamais fini d'explorer et qui peut 
être lue, comme une " chronique de [son] temps ", pleine de portraits 
à clé, de faits divers et de scandales oubliés, et aussi comme un " 
faux journal intime ", tissé de souvenirs personnels et de fausses 
confidences auxquelles les journalistes n'ont pas fini de se laisser 
prendre, mais qui pourra continuer d'être lue telle qu'elle s'est 
révélée à ses premiers lecteurs, non prévenus : comme une série de 
longues " divagations poétiques " qui débouchent à tout moment sur le 
monde réel _ sur un monde " poétiquement réel " où résonne le mot 
d'ordre du jardinier, " joie et amour ! ", dans le silence des dieux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
