<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000234-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000234-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349642</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAULINO NETO BRIGITTE</PEOPLE>
<CHA1>Monologue sans concession, où la démesure se mêle à l'horreur, le premier roman de Brigitte Paulino-Neto est d'une violente beauté LA MÉLANCOLIE DU GÉOGRAPHE&gt;  de Brigitte Paulino-Neto.&gt;  Grasset, 223 p., 95 F.&gt;</CHA1>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>L'orgueil d'être humain</TITLE>
<TIO1>LA MELANCOLIE DU GEOGRAPHE</TIO1>
<TEXT>Ceux qui redoutent la beauté lorsqu'elle se fait violente se garderont d'aborder le livre de Brigitte Paulino-Neto sans 
précautions. Car il est des textes dont l'aptitude est grande à 
dévoiler les abîmes dont nous sommes faits. Parmi la cohorte des 
ouvrages de rentrée, ce premier roman tient la place, impérieuse et 
rauque, d'un cri dans la foule. Mi-fiction, mi-poème, il sonde le 
désespoir à des profondeurs inaccoutumées, la lâcheté, la honte, 
l'orgueil d'être humain, de n'être que cela, de ne l'être jamais 
assez.</TEXT>
<TEXT>
  Cet orgueil, c'est celui du narrateur, un géographe portugais 
dévasté par l'incomplétude, la haine de soi, une ambivalente 
détestation de son pays, la fascination morbide pour l'homme qui lui 
a pris sa femme. D'emblée, l'incurable fierté du géographe prend 
forme à travers une écriture singulière et obstinée, tour à tour 
lumineuse et chargée de rocaille, prenant la phrase à contre-oreille 
pour mieux envoûter, jouant d'un rythme qui n'appartient qu'à elle. 
Un monologue sans concession, qui met au défi les lois ordinaires de 
la syntaxe, se mesure à l'aune de la litanie, de l'accumulation, du 
désir compulsif de tout dire, de tout embrasser, d'arracher tous les 
masques, d'être Dieu en somme, ou le diable, mais rien d'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Cette langue compose un roman d'une incroyable densité, un texte 
qui s'offre, en apparence, par une surcharge de sens et se dérobe 
aussitôt pour la même raison.</TEXT>
<TEXT>
  La dérobade, la "fuite" sont, du reste, au centre de ce chant où 
l'orgueil se mêle à l'impuissance, le mépris à la capitulation. Fuir, 
presque indistinctement par lâcheté ou par volonté d'aller au-delà 
des apparences, de quitter les différentes "prisons" qu'élèvent 
autour de l'homme la bienséance, la terre, la beauté, l'amour même. 
Mais la quête de vérité n'est jamais assouvie, le ciel est 
inaccessible, l'enfer aussi. Jusqu'à la dernière ligne qui clôt le 
livre sur une possibilité de repos à "l'ancre de miséricorde", le 
narrateur semble condamné à errer dans les limbes terrestres, la 
"brume incolore, baiser mouillé fumant sur le terreau gras", ou 
mieux, la nuit omniprésente dont il se dit l'un des "favoris". </TEXT>
<TEXT>
  De là vient que le texte oscille perpétuellement entre les deux 
pôles antinomiques que sont l'absence, l'égarement et la rupture 
brutale, volontaire, haïssable et désirée. Le Portugal, associé à 
l'enfance, à la petitesse, à la laideur aussi en des termes superbes, 
paraît incarner le premier pôle, celui vers où se sent tiré le 
géographe. Désorienté, il a choisi ce métier par "prédispositions à 
partir sans se déplacer, à s'évader sans aller nulle part, à dire 
que, sans jamais bouger, il est perdu, à déclarer qu'il lui faut des 
repères". Le géographe donc nomme les lieux comme s'il créait le 
monde, divinité sans boussole bataillant contre l'illusion de la 
fiction. Et maudissant ce "pays qui n'est qu'un littoral" d'où tous 
les départs sont présentés comme des fuites.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre pôle, c'est Morgado, l'homme par qui vient la trahison, 
l'abjection, la force. Morgado qui a "rompu avec les siens", qui voue 
un culte à la laideur de Rosa Maria, qui ose se dresser contre Dieu 
en se tournant contre lui-même. Morgado qui a bafoué la figure de la 
mère présentée tout au long du roman comme le boulet qui tire les 
hommes vers l'enfance, la démission, l'amenuisement, le rachitisme 
spirituel. De ce personnage suicidaire, l'auteur dresse un portrait 
dont la démesure presque mystique est saisissante, comme l'est aussi 
l'horreur admirative qu'il inspire au narrateur. On ne sait ce qui 
l'emporte de ce sentiment ou de l'amoureuse répulsion qu'éprouve le 
géographe pour ses compatriotes: tout tient peut-être dans ce 
paradoxe dont est fait l'homme, qui tient le monde en lui, dieu et 
diable à la fois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
