<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001619-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001619-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351290</ACCOUNT>
<CHA1>Le creux de la vague a été atteint en 1993. Les jeunes diplômés relèvent la tête</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,EMPLOI,DIPLOME,RECRUTEMENT,SONDAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC: AVEC UN DESSIN DE NICOLAS VIAL</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>SECOND VOLET D'UNE SERIE DE DEUX DOSSIERS</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier : Les conditions de la reprise (2) &gt;  Première embauche accessible.</TITLE>
<TEXT>UN vent d'optimisme semble à nouveau souffler dans les services orientation ou emplois-carrières des écoles de commerce et 
d'ingénieurs. A partir des premiers éléments statistiques rassemblés, 
les promotions sorties en juin de cette année devraient avoir moins 
de difficulté à trouver un premier emploi que leurs aînés, sortis 
juste un an avant eux. Par exemple, 40 % des étudiants diplômés en 
juin de l'école supérieure de commerce de Lyon, disponibles pour un 
emploi (hors VCNE, poursuite d'études, etc.), soit un tiers de la 
promotion, ont trouvé un emploi. Ce qui constitue un retour à la 
normale. </TEXT>
<TEXT>
  Jugé restrospectivement, 1993 apparaît comme une année 
particulièrement sévère pour les jeunes diplômés. Il a fallu opérer 
des révisions déchirantes, revoir à la baisse ses ambitions et mieux 
ajuster ses propres exigences à celles du marché. L'obtention d'un 
bon diplôme reste une condition nécessaire mais plus forcément 
suffisante pour accéder à une première embauche. "La loi de l'offre 
et de la demande ne leur était pas favorable", analyse sobrement un 
observateur du marché, "les entreprises étaient en position de force 
pour dicter leurs conditions."</TEXT>
<TEXT>
  Ebranlés, les jeunes diplômés ont toutefois montré de grandes 
capacités d'adaptation. Une enquête réalisée en mai pour le cabinet 
d'audit et de conseil Coopers &amp; Lybrand auprès de 600 étudiants bac + 
5 (grandes écoles d'ingénieurs et de commerce, DESS d'économie et de 
droit) est là pour en témoigner. Premier signe de souplesse, ils 
étaient nombreux à abaisser leurs prétentions salariales. Ainsi la 
proportion d'étudiants prêts à accepter de travailler pour moins de 
180 000 francs par an passait de 71 % en 1993 à 79 % en 1994. Pour 
les ingénieurs, la bonne ambiance de travail est d'ailleurs un 
critère de sélection qui arrive avant la rémunération pour choisir un 
emploi. </TEXT>
<TEXT>
 En deuxième lieu, les étudiants se montrent beaucoup plus souples 
sur la forme du contrat qui les lie avec leur premier employeur. Il 
peut s'agir d'un stage rémunéré ou bien d'un contrat à durée 
déterminée (CDD). Les jeunes diplômés y trouvent aussi leur propre 
compte. Si une première expérience professionnelle ne se révèle pas 
concluante, elle s'arrête sans frais. La souplesse joue dans les deux 
sens, pour l'employeur mais aussi pour le jeune.</TEXT>
<TEXT>
 Confiance en soi </TEXT>
<TEXT>
 Le troisième trait caractéristique relevé par l'enquête est une 
forte montée de l'individualisme. Parmi les bac + 5 interrogés, près 
d'un tiers doutent de leurs débouchés et de la manière dont les 
études les ont préparés à travailler. Mais plutôt que s'inquiéter, 
ces jeunes comptent sur leur personnalité pour s'en sortir. Celle-ci 
passe avant leur formation ou leurs relations pour trouver un emploi. 
Ils croient en leur bonne étoile et, "pour 48 % d'entre eux, ce qui 
les angoisserait le plus, c'est de perdre confiance". </TEXT>
<TEXT>
  Du côté des entreprises, des modifications sont aussi intervenues. 
Tous les secteurs de l'économie ne sont pas encore repartis, loin de 
là. Mais dans un groupe agroalimentaire comme Danone, un frémissement 
est déjà perceptible. Depuis le début de l'année, il y a eu une 
accélération du taux de rotation des effectifs et une reprise du 
recrutement pour les commerciaux. </TEXT>
<TEXT>
De la même manière, les cabinets d'audit ont réamorcé un filet 
d'embauche moins maigrelet. Sur des créneaux plus spécifiques, comme 
les salles de marché dans les banques, par exemple le recrutement a 
aussi repris à partir du printemps. En revanche à Aérospatiale, la 
conjoncture n'étant toujours pas favorable, que ce soit du côté des 
compagnies aériennes ou des budgets de défense nationale, le 
recrutement se limitera pour l'année en cours à quelques diplômés de 
haut niveau et à un redéploiement des effectifs en interne. </TEXT>
<TEXT>
  Mais la crise a aussi fortement modifié le comportement des 
entreprises en matière de recrutement. Déjà longues dans leurs 
procédures d'embauche, elles ont eu tendance à allonger encore plus 
leur délais de réflexion. Elles voient beaucoup de candidats pour le 
même poste et ne se décident qu'après les avoir revus plusieurs fois. 
Percer la motivation du candidat pressenti semble le principal motif 
de ces tours de piste. </TEXT>
<TEXT>
  Les entreprises attendent également plus des jeunes diplômés. Ils 
doivent chercher, faire des démarches, pousser la porte des 
entreprises, poser des candidatures, montrer patte blanche. Le temps 
des forums grandes écoles où, comme "dans un marché aux esclaves", 
les grandes entreprises se disputaient les jeunes recrues est bien 
révolu. Désormais, résume un spécialiste d'un cabinet de recrutement, 
"l'étudiant doit plutôt déployer l'art de Salomé exécutant la danse 
des sept voiles devant Hérode pour obtenir la tête de saint 
Jean-Baptiste".</TEXT>
<TEXT>
  Le stage effectué en troisième et dernière année de la plupart des 
grandes écoles de commerce devient aussi déterminant. "Pour un 
étudiant qui veut travailler dans la grande consommation, il vaut 
mieux avoir fait auparavant son stage dans le secteur", explique 
Odile Lasserenne, responsable du service carrières de l'ESC Lyon. 
Sinon, il risque de se trouver en butte à des questions sur la 
cohérence de ses choix professionnels. Ainsi à l'intérieur des jeunes 
diplômés se dessine un clivage entre ceux qui ont un projet précis, 
et qui vont trouver rapidement un premier emploi, et d'autres aux 
profils plus hésitants qui risquent de se retrouver en rade. La 
concurrence s'intensifie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
