<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000761-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000761-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354231</ACCOUNT>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10061566</FAB>
<SUBJECTS>RADIOTELEPHONE,INVESTISSEMENT,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>MONTAGNER PHILIPPE,BOUYGUES,BOUYGUES TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION A LA PRESSE LE 5 OCTOBRE 1994 PAR PHILIPPE MONTAGNER</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; L'attribution du troisième réseau&gt;  Bouygues compte faire de son service de radiotéléphone une machine à profit</TITLE>
<TEXT>Rien sur les prix. Le groupe Bouygues, vainqueur d'une compétition épique sur le troisième réseau de radiotéléphone (le Monde du 6 
octobre), reste peu prolixe sur les conditions commerciales de son 
futur service. Tarifs de communication, abonnements, modes de 
distribution ? Philippe Montagner, le patron de Bouygues Télécom, qui 
a présenté mercredi 5 octobre l'offre de son consortium à la presse, 
n'a donné que quelques indications.</TEXT>
<TEXT>
  Les prix seront " compétitifs ", a-t-il souligné, " puisqu'il 
s'agit d'offrir un réseau de téléphone mobile grand public ". Les 
formalités d'abonnement seront très simples, a-t-il affirmé, et la 
mise à la disposition de l'abonné sera immédiate. Bouygues a confirmé 
sa volonté de garder un accès direct à ses futurs clients. Le DCS 
1800 ne devrait pas être vendu via des sociétés de commercialisation 
de service (les SCS), à l'inverse du GSM. Le service sera en tout cas 
lancé en novembre 1995, a précisé M. Montagner. Il faudra donc 
attendre cette date pour en savoir plus sur la commercialisation. 
Bouygues, qui n'entend pas déclencher des baisses de prix préventives 
chez les deux opérateurs du GSM _ France Télécom et la SFR, d'ores et 
déjà ses concurrents _, garde donc jalousement ses secrets de 
fabrication.</TEXT>
<TEXT>
 Une véritable rente</TEXT>
<TEXT>
  Sur les paramètres financiers, le groupe _ cotation oblige _ s'est 
montré un peu plus disert. Bouygues, avec ses partenaires, va 
investir au départ 3,7 milliards de francs. Une somme importante... 
mais qui, selon les prévisions de Bouygues, rapportera énormement. Le 
groupe table en effet sur une rentabilité des capitaux investis de 22 
% par an pendant quinze ans. Une véritable rente ! </TEXT>
<TEXT>
 La mise propre du groupe de bâtiments-travaux publics est de 1,4 
milliard, qu'il prévoit d'amortir en trois ans. Bouygues va 
solliciter une augmentation de capital de 1 milliard pour financer 
cette diversification ainsi que le développement de ses activités de 
base. L'investissement global pour mettre en place le troisième 
réseau s'élèvera à 15 milliards de francs sur quinze ans. En plus du 
capital de 3,7 milliards de francs, le consortium procédera à des 
emprunts à hauteur de 3,3 milliards de francs, les 8 milliards 
restants provenant de l'autofinancement généré par le projet à partir 
de la cinquième année.</TEXT>
<TEXT>
 Selon M. Montagner, le troisième réseau devrait atteindre 
l'équilibre d'exploitation après trois ans et avoir un résultat net à 
l'équilibre au bout de cinq ans. Bouygues table sur un chiffre 
d'affaires annuel de 10 milliards de francs en 2005, avec une base de 
2,5 millions d'abonnés à son réseau sur un total de 10 millions 
d'utilisateurs de radiotéléphones cellulaires à cette date (contre 
760 000 seulement aujourd'hui).&lt;
</TEXT>
</DOC>
