<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032800</DOCID>
<ACCOUNT>410867</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1380</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950907-2-005-01</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>CLINTON HILLARY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE,DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE BENAIM ET FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Devant le Forum des ONG féminines, qui se déroule en marge de la Conférence mondiale sur les femmes,  la première dame américaine a défendu " la liberté de s'organiser et de débattre ouvertement "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>06 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>A Pékin, Hillary Clinton durcit le ton contre la Chine</TITLE>
<TEXT> Hillary Clinton a remporté, mardi 6 septembre, un triomphe au forum des organisations non gouvernementales qui accompagne la Conférence mondiale 
sur les femmes, alors que Bernadette Chirac devait se contenter d'un accueil mitigé, lui 
procurant un plaisir visible assorti de la gêne de devoir faire face à une foule où s'exprimait 
aussi le sentiment antinucléaire. Sous une pluie battante, dans la boue, des milliers de 
femmes de tous les pays attendaient les visiteuses à l'entrée des enceintes du site de 
Huairou, chantant sous les parapluies face à un service d'ordre n'hésitant pas à rajouter à 
la confusion.</TEXT>
<TEXT>
  Mm Chirac, accompagnée de Colette Codaccioni, ministre de la solidarité entre les 
générations, arriva la première, sur ces lieux où s'exprimaient la joie communicative de 
gospels et la colère épisodique de pancartes réclamant " Laissez l'uranium dans la terre " 
et " Cessez les essais ". Elle se joignit aux danses, en battant des mains, mais s'abstint de 
prendre la parole comme l'espéraient les déléguées. Elle s'est simplement dite " solidaire 
des actions de nombreuses d'entre elles " et aura laissé une petite déception.</TEXT>
<TEXT>
#  La première dame française avait toutefois eu, la veille, un geste de solidarité envers les 
opposants politiques chinois en remettant au premier ministre, Li Peng, au cours d'un 
déjeuner offert par ce dernier, une liste d'une douzaine de noms de prisonniers des deux 
sexes dont la France réclame la libération. Mm Chirac était venue à Huairou sans, peut-
être, mesurer l'extraordinaire atmosphère de kermesse qui y régnait et que Hillary 
Clinton, arrivant juste après son départ, allait s'employer à chauffer.</TEXT>
<TEXT>
  En une demi-heure, la First Lady américaine répéta avec force son message, dénonçant 
les injustices faites aux femmes à travers le monde, de celles qui sont battues à celles qui, 
ailleurs, sont brûlées, de celles qui triment pour un sous-salaire à celles qui essuient les 
obus de la guerre, de celles à qui l'on inflige des brimades à celles qui sont victimes de 
programmes coercitifs de planning familial ou de pratiques ancestrales barbares. A chaque 
phrase, tonnerre d'applaudissements. " Trop de femmes sont silencieuses. Il est temps de 
briser le silence, il est temps de faire passer le message, il est temps d'agir ! ", lança Mm 
Clinton, martelant son appel " au respect et à la dignité ", sans mâcher ses mots à l'égard 
des autorités chinoises.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA JUSTICE ET L'ÉGALITÉ "</TEXT>
<TEXT>
  Comme la veille à la conférence officielle, elle a regretté que les ONG n'aient pu 
participer pleinement aux travaux des délégations gouvernementales : " Vous, les ONG, 
êtes responsables pour pousser les gouvernements en avant vers le progrès économique et 
social ", pour en arriver à " la justice et l'égalité partout ".</TEXT>
<TEXT>
  La presse officielle de Pékin, mardi, a passé sous silence l'intervention de Mm Clinton. 
La seule information y faisant allusion plaçait l'épouse du président américain en dernière 
position de la liste des intervenantes, en la désignant simplement comme " Mm Hillary 
Clinton, des Etats-Unis ". Formule d'une sécheresse hors normes diplomatiques.</TEXT>
<TEXT>
#  C'est que Mm Clinton a été sans compromis envers Pékin. Elle s'est livrée, à preopos des 
restrictions " indéfendables " apportées au forum, à une véritable explication de texte, 
sous les applaudissements d'une partie des déléguées gouvernementales et au visible 
mécontentement d'autres : " Soyons clairs : la liberté signifie la liberté des gens de se 
rassembler, de s'organiser et de débattre ouvertement. Cela signifie de respecter les vues 
de ceux qui seraient en désaccord avec leur gouvernement. Cela signifie de ne pas 
arracher des citoyens à leurs proches pour les envoyer en prison, les maltraiter ou leur 
dénier la liberté ou la dignité en raison de l'expression pacifique de leurs idées et opinions. 
" On n'en n'était plus, alors, à la seule question féminine. Se faisant l'écho d'un 
durcissement américain à l'encontre de la Chine, l'ambassadeur Madeleine Albright, 
présidente de la délégation des Etats-Unis, a également exprimé " une déception devant la 
qualité de l'hospitalité " chinoise vue sous cet angle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CENSURE</TEXT>
<TEXT>
 Le " message de Pékin-Huairou " est donc fortement censuré. Côté presse étrangère, sur 
2 500 journalistes présents, deux cents seulement ont pu assister à l'ouverture de la 
conférence. Cent, à peine, ont pu voir Mm Clinton. Les autres suivent les événements sur 
des écrans vidéo. La télévision chinoise ne diffuse quet les images les moins 
compromettantes. Idem pour la presse : la seule manifestation tenue à Huairou dont elle 
ait parlé fut celle consacrée, sous l'impulsion des Philippines, à dénoncer l'" impérialisme 
américain "... Et l'unique Chinoise dont il est question, dans ses colonnes, est Chen Muhua, 
présidente de la conférence. Les autres femmes, d'Afrique, du sous-continent ou d'ailleurs, 
certaines en costume national, d'autres en blue-jean international, armées de 
magnétophones ou de caméras de télévision, qui assistent à la fête de Huairou ou se 
glissent dans la conférence gouvernementale, apportent un petit vent de liberté dans leur 
propre système, qui ne sera pas sans conséquence pour les détenteurs du monopole de 
l'information. Qu'en sauront les Chinois ? Il faut compter, ici, sur le bouche à oreille et sur 
les radios étrangères, en chinois, en anglais, en français, et même en russe. " Félicitez, 
disait l'autre jour un intellectuel chinois, les envoyés spéciaux de Radio-France 
International pour leur beau travail à Huairou. " En Chine aussi, on se répétera longtemps 
les propos de Mme Clinton : " Les droits de l'homme sont les droits de la femme et les 
droits de la femme sont les droits de l'homme. Une fois pour toutes. "</TEXT>
</DOC>
