<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003306-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003306-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>353068</ACCOUNT>
<PEOPLE>KAREL WILLIAM</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>William Karel balaie vingt années de relations tumultueuses entre le FMI et la Jamaïque. Un document édifiant où l'on apprend sur un air de reggae qu'une plaie d'argent peut être mortelle.</CHA1>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FINANCES MONDIALES,CONJONCTURE ECONOMIQUE,JAMAIQUE</SUBJECTS>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES RELATIONS ENTRE LE FMI ET LA JAMAIQUE</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; JAMAïQUE-FMI: ARTE, 20 h 40&gt; L'engrenage fatal</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE,JAMAIQUE FMI,MOURIR A CREDIT</TIO1>
<TEXT>THÉRAPIE de choc ou choc sans thérapie? A regarder cet édifiant document de William Karel, on s'interroge sur la vertu des remèdes 
que le Très Haut (et très hautain) Fonds monétaire international 
prodigue à son Très Bas, en l'occurrence la misérable Jamaïque. C'est 
la force de l'image que de transformer en visages les chiffres 
toujours froids de la pauvreté.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les champs de canne à sucre, dans les bidonvilles de Kingston, 
amas de briques, de tôles découpées, de planches et de boue séchée, 
des gens souffrent et parlent de leur souffrance. Ils n'ont pas trop 
de mots, ils sourient un peu pour dire qu'ils vivent dans les ordures 
et que "même les décharges s'appauvrissent avec la crise". Par 
contraste, sans doute voulu par le montage, la tranquille certitude 
de ces messieurs du FMI. Une morgue costumée, un léger sentiment de 
supériorité, l'idée que l'austérité _ pardon, l'ajustement structurel 
_ est la seule solution pour donner un avenir meilleur aux Etats 
endettés. "Quand nous arrivons dans un pays, les pauvres souffrent 
déjà", se défend Michel Camdessus, le président (français) du FMI.</TEXT>
<TEXT>
  La Jamaïque apprend à ses dépens qu'avec l'appui très conditionnel 
de la communauté financière, elle va endurer davantage encore. 
Certes, la lutte contre l'inflation _ l'un des objectifs majeurs du 
Fonds _ préserve d'abord le revenu et l'épargne des couches modestes 
de la population. Mais comment vivre, jour après jour, dans un pays 
privé d'aide alimentaire, d'emplois, de moyens scolaires et 
sanitaires? Les experts de Washington ont beau jeu de rétablir sur le 
papier les grands équilibres macro-économiques, d'assainir les 
budgets, d'élaguer les dépenses. Savent-ils que le malade risque de 
mourir guéri? Le leitmotiv du FMI revient, lancinant: son "client" 
doit être capable de rembourser sa dette. Quitte pour cela à 
s'empêcher de respirer, de se soigner, de s'instruire. Où l'on 
apprend, sur un air de reggae, qu'une plaie d'argent peut être 
mortelle. </TEXT>
<TEXT>
 Le fantasme d'un autre Cuba </TEXT>
<TEXT>
 Pour décrire l'engrenage fatal, William Karel brosse vingt années de 
relations "tumultueuses" entre l'Amérique et cette petite Corse de la 
Caraïbe, naguère soupçonnée de penchants castristes. En écoutant 
l'ancien premier ministre socialiste, Michael Manley, raconter la 
campagne de déstabilisation menée contre son régime jusqu'en 1980, on 
se retrouve plongé dans l'ambiance chilienne de la période Allende. 
Fuite des capitaux, entrée d'armes américaines en Jamaïque, montée de 
l'insécurité (le pays vendra sa flotte de Boeing après la chute 
brutale du tourisme). </TEXT>
<TEXT>
  Selon un scénario classique, Washington étouffe là son fantasme 
d'un autre Cuba. Les trusts agroalimentaires s'emparent des 
plantations, des milliers de paysans fuient vers les villes. Manley a 
cédé le pouvoir au libéral Edward Seaga, ami de Reagan... et ancien 
fonctionnaire du FMI. Généreusement, le Fonds accorde au nouveau 
pouvoir les prêts qu'il avait toujours refusés à son prédécesseur. 
Mais, l'idylle sera de courte durée et l'on surprend Edward Seaga, 
aujourd'hui chef d'entreprise, à critiquer la rigidité de son ancien 
employeur. Les cours de la bauxite, principale ressource de l'île, se 
sont effondrés. Le pays est devenu le plus endetté de la région (1 
500 dollars par tête d'habitant). Le pouvoir d'achat a fondu. Et le 
Fonds s'est mis à exiger des remboursements.</TEXT>
<TEXT>
  "Si on nous avait appelés plus tôt, on aurait pu se contenter de 
médecines, explique Michel Camdessus. Mais, comme le plus souvent, il 
était trop tard." Il reste la question essentielle que pose Susan 
George: combien de temps un pays peut-il supporter de telles 
privations, et qui peut dire si les mesures imposées (le libéralisme 
et le marché à tout crin) seront humainement efficaces? Un million et 
demi de Jamaïcains ont déjà répondu en quittant Kingston pour les 
Etats-Unis, la Grande-Bretagne ou le Canada. "US go home", dit un 
slogan sur le mur de l'ambassade américaine où se pressent les 
candidats au départ. "Mais prenez-moi avec vous" a rajouté une main.&lt;
</TEXT>
</DOC>
