<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000133-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000133-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357593</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE,DECES,MILITANTISME,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>11011911</FAB>
<NUM1>941102-2-005-05</NUM1>
<NAMES>SCHWAEZENCACH JAMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>27 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SUISSE&gt; L'ancien militant xénophobe&gt; James Schwarzenbach est mort</TITLE>
<TEXT>BERNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien ténor de la droite nationaliste et xénophobe suisse, James 
Schwarzenbach, est mort le 27 octobre, à l'âge de quatre-vingt-trois 
ans, à Saint-Moritz où il s'était retiré.</TEXT>
<TEXT>
 Le nom de James Schwarzenbach restera lié aux passions soulevées en 
1970 par l'initiative xénophobe qu'il avait lancée pour réduire le 
nombre des étrangers en Suisse et qui fit de lui l'un des champions 
de la droite populiste helvétique. En 1967, il entre en politique 
quand un petit mouvement, l'Action nationale, lui demande d'être son 
candidat au parlement helvétique. Premier député de ce mouvement à 
siéger à Berne, il se lance dans la lutte contre " la surpopulation 
étrangère ". En 1970, James Schwarzenbach fera trembler la Suisse 
officielle en présentant l'initiative populaire qui porte son nom en 
vue de limiter le nombre des étrangers à 10 % de la population 
d'origine helvétique. L'acceptation de ce projet _ finalement rejeté 
d'extrême justesse _ aurait eu pour conséquence l'expulsion d'environ 
300 000 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Si la maladie et une certaine désillusion ont poussé depuis James 
Schwarzenbach à se retirer de la vie politique, d'autres ont pris le 
relais. Mais les cibles ont changé. Aujourd'hui, ce sont les 
demandeurs d'asile, les Tamouls, les Turcs et les Kosovars qui sont 
en butte au sentiment d'hostilité. Et la droite nationaliste a trouvé 
un nouveau chef de file en la personne d'un autre député de Zurich, 
Christoph Blocher.&lt;
</TEXT>
</DOC>
