<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043110</DOCID>
<ACCOUNT>423907</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/0907</FAB>
<NUM1>951124-2-005-61</NUM1>
<NAMES>KEBIR RABAH,ZEROUAL LIAMINE,FRONT ISLAMIQUE DU SALUT,FIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Signé par Rabah Kébir, ce message semble confirmer un tournant dans l'attitude du mouvement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 22 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Une lettre ouverte du FIS à Liamine Zeroualrenouvelle une offre de dialogue</TITLE>
<TEXT> SIX JOURS après le scrutin présidentiel, l'ex-FIS, qui avait appelé les Algériens à boycotter massivement le premier scrutin pluraliste de l'histoire de 
l'Algérie, s'est adressé directement à M. Zeroual, dans une " lettre ouverte " au ton 
conciliant, signée " pour le FIS ", par Rabah Kébir, président de l'instance exécutive du 
FIS à l'étranger et rendue publique à Bonn, en Allemagne. Cette prise de position semble 
marquer un tournant dans l'attitude du principal mouvement islamiste algérien.</TEXT>
<TEXT>
# Dans cette missive, qui apparaît comme une offre de négociations et de discussions, M. 
Kébir ne formule aucune des exigences habituelles de l'ex-FIS, telle que la libération des 
dirigeants du mouvement emprisonnés, préférant sans doute les aborder lors d'éventuelles 
rencontres avec M. Zéroual. Il s'appuie sur la volonté exprimée par ce dernier de 
poursuivre les pourparlers politiques " sans exclusion " et d'être le président de " tous les 
Algériens ". " Nous estimons que le soutien populaire dont vous avez bénéficié peut 
constituer pour le pouvoir et l'opposition, une grande opportunité susceptible de dépasser 
les obstacles qui ont empêché jusqu'ici le dialogue national d'atteindre ses objectifs de 
retour à la paix, aux libertés et à l'entente ", a précisé Rabah Kébir qui passe pour être un 
proche d'Abassi Madani, le président de l'ex-FIS, emprisonné depuis l'été 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs séries de pourparlers entre la présidence et les chefs islamistes ont échoué 
depuis plus d'un an sur la question-clef de l'arrêt des opérations armées. Le président 
Zéroual a exigé que les chefs de l'ex-FIS lancent un appel pour mettre un terme aux 
violences. Ces derniers s'y sont toujours refusé, posant le préalable de leur libération.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des derniers jours, les principaux partis, qui avec l'ex-FIS avaient signé, en 
janvier, à Rome, un " contrat national ", ont, eux aussi, affiché leur disposition au " 
dialogue ", tout en critiquant les conditions d'organisation du scrutin présidentiel. Mais, au-
delà des critiques, tous semblent avoir tiré la leçon de ce vote, en considérant qu'il exprime 
une forte volonté de paix de la part d'une population lassée par quatre années de violences, 
qui ont fait au moins 30 000 morts. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
