<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018649</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018649</DOCID>
<ACCOUNT>392101</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1951</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,PARTI DE DROITE,ELECTION PRIMAIRE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950512-7</NUM1>
<NAMES>UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'UDF résiste au RPR  dans les Hauts-de-Seine</TITLE>
<TEXT> TROIS PRIMAIRES devraient avoir lieu dans les Hauts-de-Seine, entre le RPR et l'UDF, à Boulogne, Courbevoie et Meudon, à l'occasion des 
élections municipales de juin. Ces affrontements n'excluent pas, dans des villes plus 
petites, d'autres combats qui témoignent de la difficulté à survivre, pour l'UDF, dans un 
département largement dominé par le RPR. Lors des négociations au niveau national, le 
département, présidé par Charles Pasqua, est resté " réservé " jusqu'au second tour de 
l'élection présidentielle. " Le principe était celui de l'union autour du maire sortant dans les 
villes de plus de 30 000 habitants, mais le RPR des Hauts-de-Seine laissait entendre que 
Meudon, gérée par un maire UDF, ferait l'objet d'une primaire ", témoigne Hervé 
#Marseille (UDF-PSD), premier adjoint au maire de Meudon (46 000 habitants) Henri Wolf 
(UDF-PSD) et conseiller régional. L'UDF a donc répondu que, tant que le cas de Meudon 
n'était pas réglé par les instances nationales du RPR, on ne parlerait pas du reste. " Si 
l'agresseur avait été un autre que Jean-Jacques Guillet, Alain Juppé aurait pu intervenir ", 
regrette M. Marseille. Mais M. Guillet est un pilier du clan Pasqua et tient les rênes de la 
fédération RPR. Député de la 8 circonscription il avait battu M. Wolf en 1993 , il vise plus 
haut que la place de premier adjoint de Jacques Caillonneau, le maire UDF-CDS de 
Sèvres. Quitte à provoquer, en rétorsion, des primaires à Courbevoie et à Boulogne.</TEXT>
<TEXT>
  A Courbevoie, le député UDF-PR Jean-Yves Haby est déjà en campagne contre Charles 
Deprez, le maire sortant, passé en 1993 de l'UDF au RPR pour garder l'appui de M. 
Pasqua. A Boulogne, L'UDF tente de profiter de l'affaiblissement du maire RPR, Paul 
Graziani, en constituant un trio de choc : Jean-Pierre Fourcade, sénateur et premier vice-
président (UDF-PR) du conseil régional, devrait annoncer vendredi qu'il prendra la tête 
d'une liste comportant, en deuxième place, l'économiste et éditeur Guy Sorman et, en 
troisième, Pierre-Christophe Baguet (UDF-PSD), ancien adjoint aux sports, qui, depuis 
plusieurs mois, mène l'offensive contre le maire, avec le soutien de son prédécesseur, 
Georges Gorse (RPR).</TEXT>
<TEXT>
 Si MM. Guillet et Fourcade réussissaient leur entreprise, ils se retrouveraient en 
compétition pour prendre en main l'avenir de la dernière grande opération d'urbanisme de 
la petite couronne : le Val de Seine, sur les 50 hectares de terrain libérés par Renault, 
essentiellement à Boulogne-Billancourt mais aussi à Meudon. Un syndicat de communes 
(Boulogne, Meudon, Issy-les-Moulineaux, Sèvres, Saint-Cloud et Vanves), en liaison avec 
le conseil régional d'Ile-de-France (représenté notamment par M. Guillet) gère 
actuellement ces terrains. " M. Guillet préconise, au nom de l'efficacité, un établissement 
public d'aménagement, comme à la Défense... On imagine ce qu'il pourrait en faire ", 
s'inquiète M. Marseille, qui soupçonne le député RPR de " vouloir bétonner ces terrains 
en même temps que sa circonscription ".</TEXT>
<TEXT>
 Depuis des décennies, celle-ci présente la particularité d'être représentée par un gaulliste, 
alors qu'aucune des six villes qui la constituent n'a un maire RPR. Outre la conquête de 
Meudon, M. Guillet soutient donc des candidats RPR contre les maires UDF de Sèvres et 
de Chaville. Le maire divers droite de Vaucresson devrait céder en douceur la place à un 
RPR. Quant au poids électoral de Marnes-la-Coquette et de Ville-d'Avray, il est trop faible 
pour représenter le moindre danger.</TEXT>
</DOC>
