<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003600-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003600-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338762</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT A DISTANCE,PRESSE SPECIALISEE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) CinémAction TV no 9, avril 1994, 168 p., 150 F. (2) Editions Armand Colin, collection "Cinéma et audiovisuel", 250 p., 150 F.(3) CinémAction no 72, troisième trimestre 1994, 232 p.,159 F.</NOTE>
<NAMES>CINEMACTION TV,COHEN MICHELE,EWENCZYK SOLANGE,FERRANDON MARIE CHRISTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>ECHOS&gt; Télévision et éducation</TITLE>
<TEXT>Entre la distraction et l'information, l'éducation aurait-elle encore droit de cité à la télévision? L'annonce, en décembre 1993, de la 
création d'une "chaîne du savoir, de la formation et de l'emploi" a 
paru donner un coup d'arrêt à des années de retard français en 
matière d'audiovisuel éducatif. On le verra à l'épreuve du temps et 
des programmes.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, saluons un nouveau CinémAction TV consacré aux 
"Télévisions éducatives" (1). Dirigé par Michèle Cohen, Solange 
Ewenczyk et Marie-Christine Ferrandon et réalisé par le CNDP de Paris 
et l'Institut IZI en Allemagne, ce numéro fait le point sur les 
télévisions éducatives à travers le monde en cinq chapitres: un 
panorama d'ensemble; la parole donnée aux concepteurs; le passage du 
projet pédagogique à la réalisation; le public concerné; les 
problèmes économiques et technologiques rencontrés. On appréciera 
tout particulièrement dans le chapitre 3 les réflexions sur les 
rapports entre l'histoire, la littérature et la télévision. On 
restera plus réservé _ du moins en ce qui concerne les utilisateurs 
français _ sur certaines conclusions optimistes.</TEXT>
<TEXT>
 Ces relations compliquées entre l'institution scolaire et les médias 
sont bien analysées dans l'excellent volume de Louis Porcher, 
Télévision, culture, éducation (2). En cinq parties, l'auteur fait 
sereinement le point sur l'historique des conflits entre 
l'audiovisuel et l'école, mais aussi sur les points de jonction 
possibles aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Signalons enfin, hors du domaine audiovisuel, le dernier 
CinémAction (3). Coordonné par Valérie Mouroux et Pierre Maillot, ce 
numéro est consacré aux "Conceptions du montage".&lt;
</TEXT>
</DOC>
