<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002615-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002615-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329136</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,FORCE NUCLEAIRE;MISSILE,ACCIDENT,CONSTRUCTION,BILAN,1991</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,ETATS UNIS,MISE EN GARDE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03191961</FAB>
<NAMES>AIEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>18 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>CORÉE DU NORD&gt; Pyongyang est prêt&gt; à " répondre&gt; à la guerre&gt; par la guerre "</TITLE>
<TEXT>Washington a mis en garde la Corée du Nord contre d'éventuelles sanctions si elle continuait à refuser une véritable inspection de 
ses sites nucléaires. " Si elle rejette ce qui est nécessaire pour la 
poursuite du dialogue sur la question nucléaire, la communauté 
internationale ne pourra que choisir d'autres options aux Nations 
unies ", a déclaré, vendredi 18 mars, le secrétaire d'Etat, Warren 
Christopher. L'attitude de Pyongyang a remis en cause un troisième 
cycle de négociations bilatérales qui devait s'ouvrir lundi à 
Genève.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Séoul, d'autre part, les manoeuvres conjointes 
américano-sud-coréennes Team Spirit _ dont Pyongyang exigeait 
l'annulation _ auront lieu si le régime du maréchal Kim Il-sung ne 
met pas fin à sa mauvaise volonté.</TEXT>
<TEXT>
  Pyongyang a réagi à ces accusations en affirmant que l'Agence 
internationale de l'énergie atomique (AIEA) avait violé un accord sur 
les inspections par des " exigences déraisonnables " et en dénonçant 
les " nouvelles pressions " exercées par l'Agence. Les Nord-Coréens 
ont en outre rompu les discussions inter-coréennes sur un échange 
d'émissaires présidentiels, déclarant : " Nous sommes prêts à 
répondre au dialogue par le dialogue et à la guerre par la guerre. "</TEXT>
<TEXT>
 Missiles balistiques</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi, le directeur de la CIA, James Woolsey, avait indiqué que 
Pyongyang mettait au point deux missiles balistiques, dont la portée 
dépasserait respectivement 1 600 et 3 200 kilomètres. Ceux-ci " 
peuvent mettre en danger toute l'Asie du Nord-Est, l'Asie du Sud-Est 
et la région Pacifique " et, " s'ils étaient exportés au 
Proche-Orient, pourraient également menacer l'Europe ", a-t-il dit. 
Samedi, le quotidien japonais Sankei Shimbun a rapporté que, selon un 
transfuge nord-coréen, une explosion dans une usine fabriquant des 
missiles et des munitions avait fait deux cents morts en 1991. _ 
(AFP.)                                           
</TEXT>
</DOC>
