<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003036-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003036-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360732</ACCOUNT>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11241343</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,POLEMIQUE;MANIFESTATION;AUTOMOBILE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MATERIEL FERROVIAIRE,TGV,GREVE,</SUBJECTS>
<NAMES>GEC ALSTHOM,BELFORT,CFDT,FO</NAMES>
<NAMES>GEC ALSTHOM,BELFORT,CGT</NAMES>
<NAMES>SOCHAUX,PEUGEOT</NAMES>
<NAMES>GEC ALSTHOM,BELFORT,CFDT,FO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>LE 24 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A Belfort &gt; Les syndicats se divisent sur la reprise du travail à GEC-Altsthom</TITLE>
<TEXT>Deux jours après le vote des salariés en faveur de la reprise du travail, la situation à l'usine GEC-Alsthom, dont les portes étaient 
toujours closes, jeudi 24 novembre, est très confuse.</TEXT>
<TEXT>
  Des divisions syndicales ont éclaté au grand jour sur les suites à 
donner au mouvement. La CFDT (30 % aux dernières élections 
professionnelles), respectueuse du verdict des urnes, a appelé " à 
cesser l'occupation afin de permettre la poursuite des négociations 
". De son côté, FO qui ne représente que 12 % des salariés, a adopté 
une attitude jusqu'au boutiste en faveur du maintien des piquets de 
grèves.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est la position de la CGT qui sera déterminante, car elle 
représente 40 % du personnel chez GEC-Alsthom. Selon ses 
porte-parole, ce n'est pas à eux de décider, mais à " la base " de 
faire connaître son choix. Mercredi 23 novembre, les non-grévistes 
ont aussi fait entendre leur voix. Ils étaient plus nombreux que les 
grévistes à manifester dans les rues de Belfort.</TEXT>
<TEXT>
  Au centre de production de Peugeot à Sochaux où la CGT avait appelé 
à une journée d'action sur les salaires mercredi, la mobilisation n'a 
pas été au rendez-vous. Alors que selon la CGT, les conditions 
étaient réunies pour l'émergence d'un nouveau conflit, la production 
n'a pas été affectée par ce mouvement qui s'est traduit par une 
manifestation rassemblant une centaine de militants cégétistes.       
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
