<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001949-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001949-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345034</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FOOTBALL,COMPETITION SPORTIVE,1994,INSTANCE,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>07151752</FAB>
<NAMES>SACCHI ARRIGO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DEOOTBALL&gt; Arrigo Sacchi, sergent-chef ou mage ?&gt; Le sélectionneur italien est soumis au feu de la critique par les " tifosi "</TITLE>
<TEXT>LOS ANGELES de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  " Vous êtes la mère de ce bandit de Sacchi ? " Pour ne plus avoir à 
répondre à ce genre de question, pour éviter les appels anonymes et 
les menaces, Lucia Sacchi, la mama du sélectionneur italien, a dû 
débrancher son téléphone. Une journaliste du quotidien la Gazzetta 
dello Sport, qui rapportait récemment l'anecdote, est allée rendre 
visite aux parents de l'entraîneur, à Fusignano, près de Ravenne. 
Lucia et Augusto Sacchi, honorables retraités comme l'Italie les 
aime, ont placé les fauteuils de jardin devant les massifs de fleurs, 
pour mieux évoquer la World Cup vue d'un village d'Emilie-Romagne : 
les critiques contre leur fils après la défaite contre l'Irlande 
(1-0), les polémiques sur ses choix tactiques et enfin les 
qualifications arrachées contre le Nigéria (2-1), l'Espagne (2-1) et 
la Bulgarie (2-1). </TEXT>
<TEXT>
  Ils ont confié également que la devise familiale, gravée sur une 
plaque en céramique comme toute sagesse de braves gens, valait aussi 
pour le fiston : " Il vaut mieux faire envie que pitié. " Fait-il 
seulement des envieux, ce technicien de quarante-sept ans qui 
pourrait offrir au bel paese (beau pays) son quatrième trophée 
mondial (1934, 1938, 1982) ? Voilà un homme soumis à une mitraille 
quotidienne, contraint de repousser les assauts conjugués des stylos 
et des caméras, obligé de batailler ferme contre un pays qui le 
traite au mieux d'" incapable ", au pis de " bandit ". </TEXT>
<TEXT>
  Un sélectionneur critiqué de plus ? Peut-être, mais à la mode du 
calcio, donc passionnée et excessive. Sacchi n'est pas seulement 
contesté. Il est détesté. Sa tête repose sur le billot des tifosi et 
n'en bougera pas tant que la Squadra Azzurra n'aura pas dominé le 
Brésil, dimanche 17 juillet, à Los Angeles. Alors, ce Napoléon des 
bancs de touche, petit bonhomme d'autorité et de cheveu rare, pourra 
lever les bras et rabrouer ses censeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Au bout de ses idées</TEXT>
<TEXT>
  Arrigo Sacchi n'est ni un " incapable ", ni un " bandit ". Juste un 
entraîneur décrié parce qu'il va au bout de ses idées. Celles qu'il 
n'a pu appliquer du temps où il était joueur, faute de talent (il n'a 
jamais été professionnel) mais qu'il a mis en pratique à Rimini, à 
Parme, et surtout au Milan AC. C'est en effet à la tête de la 
formation de Silvio Berlusconi qu'il s'est imposé comme un stratège 
du jeu. C'est toujours au Milan AC, avec un trio néerlandais (Gullit, 
Van Basten, Rijkaard), qu'il s'est fait l'apôtre de la défense en 
zone et du " pressing " constant, ces tactiques qui obligent chaque 
joueur à être complet, apte à défendre lorsqu'il faut défendre, à 
attaquer quand il faut attaquer.</TEXT>
<TEXT>
  Fort de ses succès milanais (un titre de champion en 1988 et deux 
Coupes d'Europe, en 1989 et 1990), celui que la presse a un moment 
surnommé le " mage de Fusignano ", a voulu inculquer pareils 
préceptes à la sélection, qu'il a prise en main en novembre 1991, au 
lendemain de son élimination du championnat d'Europe des nations 
1992. Il a promis des résultats et du spectacle, une Squadra à 
l'image du Milan AC. Mais dès son premier obstacle, la Norvège (1-1), 
il allait trébucher et s'attirer les foudres de la critique.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis, même s'il a utilisé soixante-dix joueurs pour trouver la 
formule idéale, les attaques n'ont pas cessé. Surtout pas pendant la 
World Cup. Une défaite contre l'Irlande ? Le pays s'insurge, les 
joueurs doutent, la presse s'enflamme, les anciennes vedettes 
s'indignent, les politiciens et les grands patrons s'en mêlent. Une 
courte victoire face aux Norvégiens et un match nul contre le Mexique 
? Insuffisant pour un cessez-le-feu, pas assez de beau jeu, 
d'émotions : Sacchi, le " sage de Fusignano " ou le " Mister ", comme 
l'appellent ses internationaux, restera donc devant le mur des 
fusillés, sans bouger, sans réagir, soutenu par son ultime partisan, 
le président de la Fédération italienne, Antonio Matarese.</TEXT>
<TEXT>
  Advienne que pourra</TEXT>
<TEXT>
  Plus d'un sélectionneur aurait hurlé à l'acharnement, à la mauvaise 
foi. Plus d'un sélectionneur aurait changé de voie, cédé aux 
pressions. Mais l'homme est ainsi constitué, déterminé jusqu'à 
l'entêtement, traversant les tempêtes sans changer de cap. Droit 
devant et advienne que pourra ! Quitte à écarter les joueurs à trop 
forte personnalité, qui rechignent à épouser ses théories. Quitte à 
passer pour un sergent-chef soucieux d'ordre et de discipline. Du 
temps du Milan AC, ne raconte-t-on pas qu'il réveillait les joueurs 
néerlandais en pleine nuit pour s'assurer qu'ils avaient bien 
assimilé ses consignes ? Arrigo Sacchi ne souffre pas l'originalité, 
la dissidence, les fortes têtes. " Il a toujours eu une certaine 
aptitude à diriger, à organiser ", dit son père, Augusto.</TEXT>
<TEXT>
  Le " mage " a donc conçu une équipe à sa manière, style commando, 
capable de progresser sur le front américain de tranchée en tranchée, 
indifférente aux obus qui tomberaient de toutes parts. Roberto 
Baggio, éclaireur efficace et buteur de dernière minute, s'est chargé 
d'ouvrir des brèches, de retarder la mise à mort du " Mister ". Et 
dimanche, au Rose Bowl de Pasadena, Sacchi le " bandit " croisera le 
seul homme à même de comprendre ce qu'il a vécu ces derniers temps : 
le sélectionneur brésilien Carlos Alberto Parreira. L'un des deux 
pourra savourer sa revanche. L'autre devra s'avouer vaincu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
