<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000602-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000602-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347161</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,REGION ILE DE FRANCE,LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Août en visites</TEXT>
<TEXT>  Pas de trêve estivale pour les visites-conférences de la Caisse des 
monuments historiques. Au contraire: quatre à six par jour, tous les 
jours, sur les thèmes les plus variés allant du patrimoine le plus 
classique (les hôtels du Marais, les fontaines de la rive gauche, la 
Bibliothèque nationale, la Sainte-Chapelle) aux ensembles les plus 
récents (l'UNESCO, le Front de Seine) ou les plus pittoresques 
(Montmartre ou le cimetière Montparnasse, le Père-Lachaise). Tarif: 
35 F (25 F pour les moins de 25 ans) plus l'entrée dans les musées 
dans certains cas. Renseignements et inscriptions: 62, rue 
Saint-Antoine, 75004 Paris, tél.: 44-61-21-69. Exemples de visites 
proposées le samedi 6 août: palais Garnier (11 heures, RV dans le 
vestibule); Invalides (15 heures, RV dans la cour d'honneur); 
Panthéon (15 heures, RV à l'entrée); Institut de France (15 heures, 
RV 23, quai de Conti). Le dimanche 7 août, à 15 heures: "Le Marais 
aristocratique" (RV au centre de la place des Vosges); l'Arc de 
triomphe et son musée; "Paris et les anciennes places royales" (RV 
centre de la place Vendôme); le château de Maisons, oeuvre de 
François Mansart, à Maisons-Laffitte (Yvelines). Rendez-vous dans le 
vestibule du château, accès par RER, ligne A, direction Cergy.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les musées</TEXT>
<TEXT>
  Un nouveau guide rassemblant les informations pratiques relatives à 
158 musées et 18 sites majeurs de la région Ile-de-France est proposé 
par l'Office de tourisme: adresses, prix d'entrée, accès, horaires, 
jours de fermeture et de nocturne, modalités de réservations pour les 
groupes et les visites-conférences ainsi que les facilités de 
parking. Trois index (alphabétique, thématique, par arrondissement 
pour Paris ou par département pour l'Ile-de-France) facilitent la 
recherche. Les collections, et les prestations diverses (accès 
handicapés, garde d'enfants, etc.) de chaque musée sont signalées par 
des pictogrammes qui seront appréciés des utilisateurs étrangers. 
Vendu 10 F, ce guide est disponible à l'Office du tourisme et des 
congrès de Paris: 127, avenue des Champs-Elysées, 75008 Paris (tél.: 
(1) 49-52-53-54) ainsi que dans les bureaux d'accueil situés dans les 
gares parisiennes et à la tour Eiffel. Egalement disponible un guide 
présentant un large choix de restaurants à Paris (378 établissements) 
et en Ile-de-France (238 établissements), allant de la haute 
gastronomie à la "restauration rapide", en passant par la cuisine 
nouvelle ou traditionnelle. Une sélection adaptée à toutes les 
bourses (de moins de 100 F à plus de 300 F) avec deux index qui 
facilitent la recherche des établissements et des types de cuisine. </TEXT>
<TEXT>
  Clichés d'Orient</TEXT>
<TEXT>
  Derniers jours pour "L'Orient des photographes au XIX siècle" à 
l'Institut du monde arabe (jusqu'au dimanche 7 août, de 10 heures à 
18 heures, entrée: 25 F, tarif réduit: 20 F. 1, rue des 
Fossés-Saint-Bernard, 75005 Paris, tél.: 40-51-38-38). Organisé par 
le responsable de l'art contemporain de l'Institut, Brahim Alaoui, et 
le directeur du Centre national de la photographie, Robert Delpire, 
un rassemblement de 200 photographies originales provenant des pays 
du Maghreb, d'Egypte, de Turquie, du Liban, de Syrie et de Palestine, 
en majorité de la seconde moitié du XIX siècle, à l'exception des 
documents de Lehnert et Landrock (notre illustration, Tunisie, 1909) 
qui sont un peu plus tardifs. L'architecture et les portraits 
constituent l'essentiel de ce patrimoine issu de plusieurs 
collections qui expriment à leur manière le regard porté par les 
Européens sur le monde arabe et l'Orient à l'orée de ce siècle. </TEXT>
<TEXT>
  Des mots en or</TEXT>
<TEXT>
  La Journée annuelle du français des affaires, lancée il y a 
quelques années par une petite association "pour promouvoir le 
français, langue de travail dans l'entreprise", est devenue depuis 
lors une manifestation internationale à laquelle participent un 
nombre grandissant de nationalités, y compris des pays n'appartenant 
pas à la francophonie proprement dite. Plusieurs organismes publics, 
dont le Haut Conseil de la francophonie et le ministère des finances, 
patronnent désormais cette manifestation au cours de laquelle sont 
distribuées, entre autres, aux entrepreneurs et aux étudiants se 
préparant à le devenir, des coupes dont le Mot d'or. Au cours de la 
Journée, sont également primés, dans le domaine des affaires, 
articles de journaux, enseignes, raisons sociales, manuels et 
dictionnaires. La septième édition de cette Journée francophone, 
unique en son genre, aura lieu jeudi 20 octobre au centre de 
conférences Pierre-Mendès-France au ministère de l'économie et du 
budget (Bercy). Il est indispensable de s'inscrire à l'avance pour 
les différents concours et prix. Se renseigner à l'Association pour 
le français des affaires, 278, rue de Sandillon, 
45590-Saint-Cyr-en-Val, tél.: 38-76-24-05, télécopie: (1) 
40-69-12-80.&lt;
</TEXT>
</DOC>
