<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035181</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035181</DOCID>
<ACCOUNT>413823</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1402</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,LOGEMENT,LOYER,PARIS,NEPOTISME,INSTANCE,ENQUETE,RAPPORT,ANALYSE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>SCPC,SERVICE CENTRAL DE LUTTE CONTRE LA CORRUPTION,JUPPE ALAIN,CHALLE BERNARD</NOM1>
<NUM1>950926-2-006-03</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE CHEMIN</SIP1>
<SU21>Selon le SCPC, le cas de M. Juppé pourrait relever du délit d' ingérence</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DE L'APPARTEMENT DE LA VILLE DE PARIS ATTRIBUE AU FILS D'ALAIN JUPPE ; AVIS REMIS AUX ELUS SOCIALISTES LE 25 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les chausse-trapes d'une simple note juridique</TITLE>
<TEXT> ON A PEINE à le croire tant l'avis du service central de prévention de la corruption a affolé le gouvernement : cette note juridique ne s'impose ni 
au parquet de Paris ni à la chancellerie. Transmis aux élus socialistes qui ont saisi le 
service, l'avis du SCPC est purement consultatif. " La mission du SCPC, qui ne dispose aux 
termes d'une décision du Conseil constitutionnel d'aucun pouvoir d'investigation, se situe 
très clairement en amont de la phase judiciaire, et ne présente qu'un caractère de 
prévention et d'information ", notait le 20 septembre le ministère de la justice, dans un 
communiqué.</TEXT>
<TEXT>
 Juridiquement, la chancellerie a raison. Au nom du principe de l'opportunité des 
poursuites, le ministère public est libre d'apprécier les suites qu'il souhaite donner aux 
plaintes et aux dénonciations. Dans un projet de circulaire rédigé en 1993, soit bien avant 
l'" affaire Juppé ", le ministère rappelait d'ailleurs que ces avis étaient donnés " sans 
préjudice " des articles du code de procédure pénale sur l'exercice des poursuites. " Ils ne 
constituent ni un pré-jugement ni un élément de nature à dégager la responsabilité pénale 
éventuelle de quiconque ", notait le texte.</TEXT>
<TEXT>
  La décision du procureur de Paris, qui avait refusé le 11 juillet d'ouvrir une enquête au 
sujet des conditions d'attribution de l'appartement du fils d'Alain Juppé, n'est donc pas 
juridiquement remise en question par l'avis du SCPC. Lundi 25 septembre, le parquet 
soulignait d'ailleurs que son analyse restait inchangée : il estime qu'aucune " interposition 
de personne " ou " intérêt personnel " ne peut être reproché à Alain Juppé puisque le bail 
de l'appartement a été signé par son fils, Laurent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SITUATION DÉLICATE</TEXT>
<TEXT>
Politiquement, la situation est bien sûr plus complexe. Dès le mois de juillet, M. Toubon 
était monté en première ligne en affirmant à la télévision qu'il n'y avait " rien d'irrégulier " 
dans l'intervention de M. Juppé en faveur de son fils. Le fait qu'un service administratif 
spécialisé dans la lutte contre la corruption, placé de surcroît auprès du garde des sceaux, 
conclue à l'existence d'un délit d'ingérence le place dans une situation délicate : malgré ses 
efforts, M. Toubon aura du mal à éviter de nouvelles discussions publiques sur l'attitude 
controversée d'Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats de magistrats ont d'ailleurs immédiatement compris que cet avis rouvrait le 
débat. " Un classement est toujours provisoire, précise le secrétaire général de l'Union 
syndicale des magistrats (USM, modérée), Valéry Turcey. Il ne s'agit pas d'une décision 
juridictionnelle rien n'a encore été jugé mais d'une simple décision du parquet. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Syndicat de la magistrature partage cette opinion. " Cet avis a le mérite de souligner 
que l'analyse du parquet de Paris n'est pas aussi évidente qu'on a bien voulu le dire, note le 
secrétaire général, Jean-Claude Bouvier. Etant donné qu'il n'y a pas de jurisprudence 
précise sur le cas du fils d'Alain Juppé, la moindre des choses, c'est d'engager des 
poursuites afin de clarifier le débat. "</TEXT>
</DOC>
