<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029196</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029196</DOCID>
<ACCOUNT>405899</ACCOUNT>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1352</FAB>
<NUM1>950731-2-014-02</NUM1>
<NAMES>PACKER KERRY,ALL BLACKS,MURDOCH RUPERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1> BENEDICTE MATHIEU
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rugby se découvre un championnat professionnel aux antipodes</TITLE>
<TEXT> C'EN EST presque fini avec le rugby amateur : en 1996, un circuit professionnel devrait aligner des équipes de toute la planète. C'est du 
moins ce que propose un milliardaire australien, Kerry Packer, à peine plus d'un mois 
après la fin d'une Coupe du monde sud-africaine aux retombées médiatiques et 
commerciales juteuses (Le Monde du 13 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  La World Rugby Corporation réunirait, de mars à octobre, trente équipes. Fort d'un 
budget de plus d'un demi-milliard de francs, elle proposerait à ses membres des 
#salaires oscillant entre 250 000 et 1,2 million de francs par an. Selon un document de 
la WRC révélé le 28 juillet par le Guardian, 865 joueurs seraient ainsi enrôlés pour 
être répartis en trois conférences. La conférence Nord serait composée d'équipes 
européennes et du nord de l'Afrique ; celle du Centre par des formations nord et sud-
américaines, le Japon, les îles Fidji et Samoa, ou encore le Tonga. L'Australie, la 
Nouvelle-Zélande, l'Afrique du Sud et le Zimbabwe seraient le fer de lance de la 
conférence Sud et de ce championnat, dont les phases finales seraient jouées au 
#Japon et à Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LES JOUEURS DEVRAIENT ÊTRE FOUS "</TEXT>
<TEXT>
  L'instigateur de ce rugby nouvelle formule possède les principaux journaux sportifs 
australiens ainsi que des chaînes de télévision, dont Channel 9, qui retransmet les 
rencontres du jeu à XIII, sport professionnel vedette dans l'hémisphère Sud. Kerry 
Packer est réputé pour avoir, il y a dix-huit ans, professionnalisé le cricket et changé 
ses règles pour qu'il soit plus médiatique. Cette fois, le magnat a juré qu'il ne 
toucherait pas aux fondements du jeu. La WRC détiendrait, au début, tous les droits, 
télévisés ou commerciaux. Des franchises seraient rapidement offertes aux 
fédérations. Près de 1,2 milliard de francs seraient nécessaires pour lancer la 
#première saison, 850 millions de francs étant dévolus aux salaires des joueurs.</TEXT>
<TEXT>
 " La WRC doit trouver un demi-milliard de francs d'ici à novembre ", a estimé un 
représentant de la " fédération internationale ", estimant que " les joueurs devraient 
être fous pour s'engager dans un truc pareil ". En tout cas, neuf cents joueurs ont été 
contactés... ou le seront bientôt. Parmi eux, soixante Français, dont les vingt-huit 
sélectionnés pour la Coupe du monde. Les All Blacks néo-zélandais sont plus que 
#courtisés par les promoteurs de ce nouveau circuit. En dépit des mises en garde des 
instances officielles, ils seraient nombreux à avoir signé. La WRC devrait dévoiler 
leurs noms à l'issue du match retour de la Bledisloe Cup, qui a vu, samedi 29 juillet, 
la Nouvelle-Zélande battre une nouvelle fois l'Australie (34-23).</TEXT>
<TEXT>
 La Fédération néo-zélandaise tentait, de son côté, de convaincre les joueurs de 
l'intérêt de la formule mise au point par les Fédérations de Nouvelle-Zélande, 
d'Australie et d'Afrique du Sud avec Rupert Murdoch. L'autre magnat de la presse 
australienne a acheté les droits de retransmission télévisée pour une durée de dix 
ans des matches internationaux et interprovinciaux entre ces trois pays (Le Monde 
daté 25-26 juin).</TEXT>
</DOC>
