<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002336-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002336-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333325</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIBSON ANGUS</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,JEUNESSE,AFRIQUE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>ARTE, 20 h 40.&gt; (DOC:AVEC UNE PHOTO)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; DOCUMENTAIRE&gt; 7 Up South Africa</TITLE>
<TIO1>7 UP SOUTH AFRICA</TIO1>
<TEXT>Retrouver une fois par an, tous les quatre ans ou tous les sept ans, des gosses du même âge, les regarder grandir, changer, évoluer sous 
l'oeil de la caméra... l'expérience n'est pas nouvelle, elle a été 
menée par Michael Apted en Grande-Bretagne (7 Up, 21 Up, 35 Up...), 
Michel Fresnel en France (Que deviendront-ils?) et Wingfried Junge en 
ex-Allemagne de l'Est (Lignes de vie). Le résultat est toujours 
passionnant. Outre les frimousses auxquelles on s'attache, ces 
feuilletons sur le temps révèlent des tas de choses sur la famille, 
l'éducation, les classes sociales, le destin.</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, c'est Angus Gibson, un Britannique encore, qui a décidé 
de suivre une vingtaine d'enfants en Afrique du Sud. Linda, Lunga, 
Hart, Lisette, Willem, Frantz, Shane... Ils ont sept ans, ils 
habitent dans des villes, dans des fermes, dans les ghettos de Soweto 
ou les quartiers chics de Johannesburg, dans les provinces du Natal 
ou du Transkei. Blancs afrikaners, Noirs, Indiens, métis, ils n'ont 
pour point commun que d'avoir le même âge. Pour le reste, du petit 
déjeuner au coucher, maison, cadre de vie, couleur de peau, école, 
milieu social, tout les sépare.</TEXT>
<TEXT>
 Nés sous l'apartheid, en 1984-1985, dans des années d'émeutes et de 
violence, ils vont raconter l'Afrique du Sud de demain, ses espoirs, 
ses injustices. Le film passe des brouillards d'un township à l'aube 
à des fins d'après-midi claires dans des maisons où les chats dorment 
sur des pianos, d'écoles-paillotes à d'autres beaucoup plus chic, 
façon Oxford.</TEXT>
<TEXT>
 Quel sera l'avenir de la malicieuse Lisette, de Linda avec sa 
grand-tante, de Shane et Claudia, les deux métisses qui n'aiment pas 
parler avec des enfants blancs "parce qu'ils parlent une autre 
langue", de Frantz qui veut être riche, de Tenbisile dans son 
bidonville, de Monita regardant la photo de son père, un chef de 
l'Inkhata? Angus Gibson a planté le décor si l'on peut dire. 
Rendez-vous dans sept ans.                                      
</TEXT>
</DOC>
