<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003214-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003214-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>352971</ACCOUNT>
<PEOPLE>DI PIETRO ANTONIO</PEOPLE>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,ENQUETE,SCANDALE,POT DE VIN,CONSTITUTION</SUBJECTS>
<FAB>09271885</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) 250 pages, 27 000 lires, Editions Larus.</NOTE>
<NAMES>DI PIETRO ANTONIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-62</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>LES RESPONSABLES POLITIQUES ET ECONOMIQUES FACE A LA JUSTICE EN FRANCE ET A L'ETRANGER&gt; Antonio di Pietro, magistrat vedette et contesté</TITLE>
<TIO1>CONSTITUTION ITALIENNE DROITS ET DEVOIRS</TIO1>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Décidément le juge Antonio Di Pietro a plus de succès à l'oral qu'à 
l'écrit. Après ses procès télévisés à grand spectacle, suivis avec un 
intérêt aussi morbide que passionné par des millions de 
téléspectateurs, le magistrat vedette de " Mani pulite " vient 
d'essuyer ce qui peut passer pour deux camouflets. Au point que, vexé 
ou déçu, il a décidé qu'il annulait ses tournées de conférences à 
l'étranger et qu'il se contenterait de se taire et de faire son 
métier. Et c'est là sans doute le noeud du problème, car, à bien des 
égards, les dernières initiatives du juge ont été jugées 
intéressantes mais " déplacées".</TEXT>
<TEXT>
  Au début du mois, il avait proposé, avec certains de ses collègues 
du pool de " Mani pulite ", l'ébauche d'un projet de loi pour en 
finir avec les enquêtes sur la corruption. Présenté à une table ronde 
de juristes et d'universitaires, puis aux associations d'avocats, le 
projet a été boudé, voire vertement critiqué. Et certains de 
s'étonner, avec un certain malaise, de ce qu'un juge _ fût-il Antonio 
Di Pietro, dont les qualités n'ont plus à être présentées _ se 
permette de " légiférer ".</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, avec la sortie d'un ouvrage de droit constitutionnel, 
Constitution italienne, droits et devoirs (1), dont les brouillons, 
publiés dans la presse, avaient déjà suscité des polémiques, le juge 
est l'objet de nouvelles critiques. Cette fois, le voilà soupçonné de 
vouloir entrer en politique, lui qui pour l'instant a refusé tous les 
appels du pied de l'actuel gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 Attaques contre M. Berlusconi</TEXT>
<TEXT>
  Qu'y a-t-il de si explosif dans ce livre, à l'apparence plutôt 
scolaire, qui commente la Constitution ? Rien de bouleversant. 
Quelques petites phrases, assorties d'omissions qui peuvent laisser 
penser que le juge s'est mis sur le sentier de la guerre politique. 
Premier visé : le gouvernement Berlusconi, dont le nom n'apparaît 
jamais.</TEXT>
<TEXT>
  A propos des reproches relatifs à une trop grande emprise des juges 
ou à leur présumé " complot ", Di Pietro écrit : " Ce ne sont que les 
spectres évoqués par ceux qui ne réussissent pas à gouverner ". Quant 
au problème, évoqué par le gouvernement, de l'engorgement des prisons 
: " Trop facile ! répond-il. L'actuelle politique ministérielle n'a 
pas pris en compte l'urgence de construire de nouvelles structures. " 
La critique selon laquelle l'action excessive des juges ruinerait 
l'économie ?</TEXT>
<TEXT>
  " Avec un pareil raisonnement on devrait encourager Cosa Nostra, 
qui est certainement une des entreprises italiennes les plus 
prospères ! " Enfin le juge évoque les " nouvelles formes de censure, 
moins visibles " mais qui sont comme " un martèlement des esprits, de 
la part de ceux qui détiennent à travers le pouvoir économique le 
contrôle des journaux et des télévisions ". </TEXT>
<TEXT>
 Et d'ajouter, dans une attaque frontale contre la Fininvest de M. 
Berlusconi : " On ne peut pas dire honnêtement que la conscience 
collective puisse se dire tranquillisée par les récentes affirmations 
selon lesquelles la RAI, du moment qu'elle est financée par les 
citoyens, ne doit pas aller à l'encontre de la majorité. "            
&gt;
                                  
</TEXT>
</DOC>
