<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000108</DOCID>
<ACCOUNT>365992</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1503</FAB>
<SUBJECTS>VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950103-2-007-07</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,SARDOU JEAN MICHEL,RTL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<SU21>La préparation de l'élection présidentielle</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A RTL AVEC MICHEL SARDOU LE 31 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac déplore l'" hypermédiatisation " des affaires</TITLE>
<TEXT> Jacques Chirac était, samedi 31 décembre, l'invité du chanteur Michel Sardou, qui animait le " Journal inatendu " de RTL. A cette occasion, le maire de Paris a déploré l'" hypermédiatisation " dont font l'objet les affaires mettant en cause des hommes politiques. " Cette hypermédiatisation, a-t-il dit, est de nature à faire douter tout un peuple de sa référence démocratique. Il faut savoir raison garder. La démocratie mérite un certain respect. "</TEXT>
<TEXT>  Sur un plan plus personnel et comme Michel Sardou lui faisait remarquer qu'à la télévision il est " un peu raide " , M. Chirac a déclaré : " On me le dit depuis si longtemps que j'ai fini par en prendre l'habitude ! " Il a confié qu'il refuse de " s'imposer une discipline " pour remédier à ses défauts télévisuels. " J'ai probablement tort ", a-t-il dit, tout en justifiant une attitude qui évite de se " dépersonnaliser complètement ". " Je suis le contraire d'un exhibitionniste. (...) J'entends garder pour moi mes goûts et mes propres passions ", a assuré M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, après que Michel Sardou eut dénoncé les " attaques " dont François Mitterrand avait été l'objet, selon lui, au sujet de son attitude pendant la guerre " C'est l'hallali, a dit le chanteur. Je n'aime pas ça. Cet homme a eu une carrière respectable, à saluer. Un tel parcours n'est pas simple " , M. Chirac a observé : " Je suis tout à fait d'accord. Je voudrais noter qu'aucun des grands résistants ne s'est associé à ces commentaires, et cela a, aussi, une signification. "</TEXT>
</DOC>
