<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014665</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014665</DOCID>
<ACCOUNT>386632</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1906</FAB>
<NUM1>950414-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINUn Soudan peu fréquentable</TITLE>
<TEXT> SOMBRE palmarès pour le Soudan en matière de respect des droits de l'homme : il n'est pas une seule institution concernée, internationale, arabe ou 
africaine, qui ne l'accable de reproches. La liste est longue des griefs retenus, tortures " 
flagrantes " et " systématiques ", restrictions des libertés publiques, répression, 
discriminations ethniques et religieuses, voire esclavagisme.</TEXT>
<TEXT>
 Les autorités démentent toutes ces accusations et se disent victimes de malveillance et de 
complots. Au nom de l'islam, elles réclament le droit à la différence et ont inspiré la 
création d'une organisation islamique internationale des droits de l'homme. Comme si 
l'islam justifiait tous les abus. La guerre qui déchire le pays  entre le Nord, sunnite, et le 
Sud, chrétien ou animiste  depuis douze ans a bon dos, elle aussi : le gouvernement peut lui 
imputer bien des excès, surtout lorsque les rebelles ont la sinistre réputation de ne pas 
faire, eux non plus, dans la dentelle.</TEXT>
<TEXT>
 Les militaires qui ont pris le pouvoir en 1989 veulent aujourd'hui se donner un profil plus 
fréquentable. Le nouveau gouvernement compte davantage de civils, des ouvertures sont 
tentées en direction de l'opposition dont toutes les formations ont été dissoutes en 1989. 
Les premières élections générales viennent d'être organisées, selon un système pour le 
moins dirigiste.</TEXT>
<TEXT>
 Le régime du général Omar El Béchir a aussi accepté un cessez-le-feu provisoire avec les 
rebelles animistes et chrétiens du sud du pays, comme le lui avait demandé l'ancien 
président américain Jimmy Carter. Il leur a promis une amnistie et répète à qui veut 
l'entendre que pour faire la paix il faut être deux.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrêt des hostilités est certes bénéfique pour les populations victimes de la guerre, qui 
devraient pouvoir bénéficier de l'aide humanitaire internationale. Il reste à vérifier s'il ne 
s'agira que d'un répit, qui permettra aux deux parties belligérantes de se refaire des 
forces. Le pays n'en est plus en effet à une trêve près, et, quel que soit le prestige d'un 
parrain comme M. Carter, un cessez-le-feu ne suffira pas à instaurer la paix.</TEXT>
<TEXT>
 Le Soudan est enfin accusé de prosélytisme islamiste. L'Ouganda et l'Erythrée s'en 
plaignent ; Khartoum dément et leur renvoie l'accusation de soutien à ses propres rebelles. 
Toutefois, ce ne sont pas de récentes déclarations iraniennes, selon lesquelles le Soudan 
est " la porte de l'islam en Afrique noire ", ni le soutien qu'apporte Téhéran à Khartoum, 
qui dissiperont le malaise. Le département d'Etat américain a d'ailleurs inscrit le Soudan 
sur la liste des pays qui soutiennent le terrorisme.</TEXT>
<TEXT>
 En somme, pour que l'aide internationale revienne et pour que les Occidentaux répondent 
aux appels à l'ouverture lancés par le régime de Khartoum, il faudrait davantage que des 
gestes de façade. D'autant que l'expérience des six dernières années a montré que les 
autorités soudanaises, non contentes de violer les droits de l'homme et des minorités, 
enfreignent allègrement leurs propres lois. Pour être fréquentable, le régime de Khartoum 
doit faire plus.</TEXT>
</DOC>
