<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046805</DOCID>
<ACCOUNT>428504</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROBITAILLE LOUIS BERNARD</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/51958003</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MITTERRAND 1965-1995de Hugues Le Paige.Ed. de l'Aube,  206 p., 120 F. ET DIEU CRÉA LES FRANÇAIS...de Louis-Bernard Robitaille. Ed. RD (11, rue Pierre-Leroux,BP 90, 87003 Limoges Cedex),247 p.,  120 F.</NOTE>
<NUM1>951222-2-R06-03</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>CHRONIQUES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>POLITIQUELa France vue d'ailleurs</TITLE>
<TIO2>ET DIEU CREA LES FRANCAIS</TIO2>
<TEXT>De même qu'ils se préoccupent beaucoup de leur santé,  si l'on en juge d'après leur consommation médicale, les Français se penchent avec autant de 
délectation  souvent de délectation morose  sur leur vie politique et sociale, comme en 
témoignent les nombreux ouvrages publiés à ce sujet. Ils ne laissent pas à d'autres le soin 
de  les juger, préférant, à l'instar de Cyrano, se servir eux-mêmes les traits les plus 
acerbes. Pour sortir de ce narcissisme national,  on écoutera ce que disent de nous des 
observateurs étrangers. On choisira de bons connaisseurs, bien sûr, qui nous regard ent 
depuis  longtemps, sans hostilité de principe mais avec acuité. C'est le cas  de deux 
journalistes étrangers, Hugues Le Paige et Louis-Bernard Robitaille, qui habituellement 
s'adressent à leurs lecteurs, belges pour l'un, québécois pour l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 Bien  qu'ils traitent tous deux de la société française, leurs approches sont différentes. 
Celle de  Hugues Le Paige est politique et axée sur une période précise : il  s'intéresse au 
double septennat de François Mitterrand pour tirer la quintessence politique du  
personnage et de sa trace dans l'histoire contemporaine. Louis-Bernard Robitaille porte 
son attention sur les Français, leurs moeurs, leurs tics, ce qui les  anime et ce qui les 
menace. Sous ces deux angles, le miroir qui  leur est tendu a le mérite de ne  pas être celui, 
plus familier,  dans lequel ils se regardent : ils y découvriront d'autres images d'eux-mêmes 
et de leur société.</TEXT>
<TEXT>
 Le double septennat de François  Mitterrand a, en réalité, commencé en 1965, lors de la 
première  élection au suffrage univers el du président de la Ve République.  Pour notre 
confrère belge, c'est cette consultation, où le général  de Gaulle fut mis en ballottage, qui 
décida de la suite, principalement pour la gauche. En effet, elle révéla le parti que  cette 
dernière pouvait tirer  de la nouvelle dynamique institutionnelle, et que l'auteur du 
pamphlet Le Coup d'Etat  permanent fut, si hostile qu'il ait été au régime, l'un des premiers 
à concevoir et à utiliser. Ce n'est pas là l'un des moindres paradoxes que relève Hugues Le 
Paige d ans son essai intitulé, pour cette raison Mitterrand 1965-1995 : la continuité  
paradoxale.</TEXT>
<TEXT>
La continuité du " socialisme mitterrandien ", il  la décrit ainsi : " Selon les circonstances, 
il puise aux sources  idélologiques les plus diverses : humanisme chrétien, pensée  libérale, 
tradition républicaine, explication marxiste de la  société, sans oublier le jacobinisme de 
1789 ou le romantisme  de 1848. En cela, on peut dire qu'il est assez représentatif  d'une 
certaine tradition socialiste française. " Il y a aussi  une continuité dans l'action sur le long 
terme, dont les thèmes forts sont l'union de la gauche (mais au bénéfice des socialistes),  
un souci de justice et de cohésion sociale et, surtout, la volonté  de travailler, d'une part, à 
la construction de l'Europe et, d'autre part, à la " réconciliation nationale "? garantie de 
l'unité.</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant de l'Europe, l'auteur s'attache à montrer que François Mitterrand y incluait la 
vision d'une Allemagne réunifiée, au risque d'indisposer certains de ses amis et alliés.  De 
la même façon, il est allé jusqu'à la provocation, en prenant,  au nom de la pacification 
interne, certaines initiatives relatives  aux séquelles de la guerre d'Algérie ou à celles du 
régime de Vichy. Au total, le plus éclatant des paradoxes mitterrandiens  fut d'avoir ranimé 
le mythe de l'union de la gauche pour le mettre au service d'un pragmatisme gestionnaire, 
qu'imposaient  la réalité du moment et, peut-être, la vision d'un autre avenir  pour la 
France.</TEXT>
<TEXT>
Louis-Bernard Robitaille tente, à travers  d'alertes chroniques et portraits, de percer 
quelques mystères  qui caractérisent la France et les Français. " La complication  
française, écrit-il, est à l'opposé de la confusion, du n'importe quoi. Si la France est 
pratiquement impossible à comprendre pour un étranger, ce n'est pas qu'elle soit 
incohérente,  mais au contraire parce que tout y est déterminé par une multitude 
d'influences qui s'enchevêtrent, s'emboîtent et se  superposent. " Ces mystères sont, par 
exemple, le respect de  savants codes sociaux , la place des femmes dans la politique,  qui 
dépend de " la protection du prince ", la fascination pour "  le monument de Gaulle ", 
l'attitude face à l'argent, le rapport  Paris-province, la soumission au " démon de la 
littérature ". Au total, le cousin d'A mérique a le regard tendre pour cette "  bizarrerie 
anthropologique et cette oeuvre d'art " qu'il dépeint  avec ironie.</TEXT>
<TEXT>
   &lt;
 
 
&lt;/#FIELD&gt;
</TEXT>
</DOC>
