<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043290</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043290</DOCID>
<ACCOUNT>424149</ACCOUNT>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1006</FAB>
<NUM1>951127-2-004-02</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>LA CONFÉRENCE euro-méditerranéenne de Barcelone</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES PROJETS DE LA CONFERENCE</LEAD1>
<TITLE>Un partenariat multilatéral  pour répondre aux " défis communs "</TITLE>
<TEXT> LA CONFÉRENCE euro-méditerranéenne, la première du genre, doit réunir, lundi 27 et mardi 28 novembre, à Barcelone, les quinze pays de l'Union 
européenne et onze pays méditerranéens le Maroc, l'Algérie, la Tunisie, Malte, l'Egypte, 
la Jordanie, Israël, le Liban, la Syrie, la Turquie, Chypre , auxquels il faut ajouter 
l'Autorité palestinienne et, à la demande de la France, la Mauritanie. A l'exception de 
l'Autorité palestinienne, dont le président, Yasser Arafat, se rendra à Barcelone, les 
participants seront représentés par leurs ministres des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de ses travaux, la conférence doit adopter une " déclaration de Barcelone ", acte 
fondateur d'un partenariat à trois volets politique et de sécurité, économique et financier, 
social, culturel et humain , mis en place pour répondre aux " défis communs " que 
représentent les " nouveaux enjeux politiques, économiques et sociaux de part et d'autre 
de la Méditerranée ". Ce cadre multilatéral est défini comme " complémentaire d'un 
renforcement des relations bilatérales ".</TEXT>
<TEXT>
 La " déclaration de Barcelone " devrait prévoir un mécanisme de suivi qui devrait être 
assuré par des réunions ad hoc de ministres, de hauts fonctionnaires et d'experts, par des 
échanges d'expériences et d'informations, des contacts entre les participants de la société 
civile, ou tout autre moyen approprié.</TEXT>
<TEXT>
  Les ministres des affaires étrangères devraient aussi décider de se réunir 
périodiquement, alternativement dans un pays européen et dans un pays du Sud, pour 
superviser ce suivi.</TEXT>
<TEXT>
  La France proposera qu'à titre exceptionnel la prochaine réunion rassemble les chefs 
d'Etat, et ce dans un pays du Sud. Paris milite aussi pour l'élaboration, à terme, d'un " 
pacte pour la Méditerranée ", qui s'inspirerait de ce qui a été fait en Europe centrale et 
orientale.</TEXT>
</DOC>
