<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000514-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000514-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335396</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>En novembre 1993, six jeunes Tibétaines ont tenté de franchir l'Himalaya à pied avec trente-quatre personnes pour fuir leur pays, occupé par les Chinois depuis 1959, passer au Népal et rejoindre le dalaï-lama en Inde. Après avoir évoqué la lutte des bouddhistes au " pays des neiges " (le Monde du 4 mai), nous poursuivons notre série de trois articles sur cette aventure révélatrice du drame tibétain.</CHA1>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TIBET,LAMAISME,ORDRE RELIGIEUX,FEMME,REFUGIE,REPRESSION,PERSECUTION RELIGIEUSE,TORTURE,PRISONNIER POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05041000</FAB>
<NOTE>(1) Plus d'un million de morts entre 1950 et 1989 selon le gouvernement en exil ; Sur le drame tibétain , lire Tibet mort ou vif, de Pierre-Antoine Donnet ( Gallimard , 1990 ).&gt; DOC / AVEC UN DESSIN DE SERGUEI ET UNE PETITE CARTE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>469</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Les six nonnes de l'Himalaya&gt; II. _ Les sentiers de l'exil</TITLE>
<TEXT>KATMANDOU (Népal)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Etrange bonhomme... Il aurait fasciné Kessel et inspiré Kipling. Il 
est de ces gaillards d'altitude dont nul ne sait s'ils sont héros ou 
brigands, fripouilles ou honnêtes gens ; de ces dévoreurs d'espaces, 
ni jeunes ni vieux, qui lisent dans les nuages et se fient à la rose 
des vents. Personne ne connaît son nom. Il est " le guide " et il 
faut bien lui faire confiance, ne pas s'en tenir aux apparences, à 
cette tignasse en bataille, à ce visage ingrat, moucheté de vilains 
boutons, à cette veste fourrée qui cache peut-être un poignard de 
bandit. C'est un Khampa, un homme du Nord, un fils des montagnes et 
des hauts plateaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les six nonnes et leurs trente-trois compagnons n'ont qu'une hâte : 
fuir le Tibet et parvenir sur le versant népalais de l'Himalaya. 
Aussi veulent-ils croire en ses qualités de " passeur ". Après tout, 
les guerriers Khampas n'ont jamais accepté la mainmise de la Chine. 
En 1955, alors que Pékin entendait dompter le " pays des neiges ", 
ils furent parmi les seuls à résister. L'ennemi les qualifiait alors 
de " chiens couchants de l'impérialisme ". Aujourd'hui encore, ils ne 
se couchent pas. S'ils dorment à la belle étoile, c'est pour 
s'enrichir et mener au Népal voisin les candidats à l'évasion.</TEXT>
<TEXT>
  " Profusion de bonheur " et le portrait de Mao</TEXT>
<TEXT>
  Ce guide-là, âgé d'une trentaine d'années, est homme de peu de 
mots. Sur les monts d'herbe et de rocaille, il maudit ce fichu métier 
et marche sans se retourner. Regarder à l'arrière serait source de 
soucis. Trente-neuf personnes ! Jamais il n'a conduit un tel convoi 
sur plus de deux cents kilomètres à travers l'Himalaya. Il ne 
comprend toujours pas pourquoi les deux autres guides censés 
l'accompagner n'ont plus donné signe de vie. Il est maintenant trop 
tard pour se lamenter. L'hiver approche. Le temps presse. Il faut 
passer avant les premières neiges. Quatorze jours de marche, à 
condition de ne pas lambiner en route et d'éviter les patrouilles. En 
seront-ils seulement capables, ces pauvres bougres ? Le cortège est 
bien trop hétéroclite pour espérer progresser à vive allure. Il y a 
là un homme de soixante ans, quelques femmes et même deux enfants, un 
garçonnet de six ans et un autre de dix. Leurs parents ont sacrifié 
quatre mois de salaire afin qu'ils aillent étudier en Inde, au risque 
de ne jamais les revoir. Il y a aussi un moine de dix-sept ans, qui 
marche en priant, et les jeunes nonnes au crâne rasé, qui ont tombé 
leurs robes et enfilé des pantalons.</TEXT>
<TEXT>
 Elles forment un groupe à part. Une même foi les rassemble, un même 
objectif les unit. Leurs noms, à eux seuls, évoquent l'Asie des 
sages. Yangdl (" Libération par la mélodie ") est fille de nomades. 
Elle a connu la prison et les tortures, tout comme Tseyang (" Pleine 
de vie "). En revanche, ni Dolma (" La déité Tara "), soeur cadette 
de Tseyang, ni Dlka (" La déité Tara blanche ") et (" Toute puissante 
"), son inséparable amie Wangmo n'ont été incarcérées. Elles 
s'évadent du Tibet avec l'intention de revenir un jour en militantes 
érudites.</TEXT>
<TEXT>
  Kynsom (" Profusion de bonheur ") est la plus jolie des six, avec 
ses yeux noisette et son sourire de fillette. A la voir rougir quand 
elle tire la langue pour dire " bonjour " à la manière tibétaine, on 
la jurerait timide et réservée. Elle l'est. Mais dès qu'il s'agit de 
défendre son peuple, elle redresse le front et parle haut. Son 
histoire rappelle celle de Yangdl, la nomade, emprisonnée après une 
brève manifestation. Mais Kynsom, elle, a agi seule.</TEXT>
<TEXT>
  C'était à l'automne 1992, un jour où la ville était interdite aux 
moines et aux nonnes, les éclaireurs de la contestation antichinoise. 
Refoulée à un barrage, Kynsom jette sa carte d'identité à la figure 
d'un policier puis se faufile par une entrée moins surveillée. Vêtue 
d'une robe laïque, coiffée d'un bonnet, elle parvient devant le 
temple du Jokhang. Une prosternation, un poing tendu, un cri de 
révolte... Ce sera sa rebellion à elle, un acte solitaire et 
suicidaire. Quatre policiers la maîtrisent. Au poste, ils la 
frappent, la traitent de " vagabonde ". Son corps est déjà couvert 
d'ecchymoses, son visage tuméfié.</TEXT>
<TEXT>
  On la place devant un portrait de Mao. Interdiction de bouger la 
tête, de dévier le regard, sous peine de nouvelles violences. Pendant 
trois heures, ces hommes ne cesseront de tourner autour d'elle, de la 
caresser ou de l'embrasser dans le cou en répétant " on va te violer 
", le comble de l'humiliation pour une femme de croyance.</TEXT>
<TEXT>
 En début de soirée, un gardien tibétain plus conciliant obtient son 
transfert à la prison de Gutsa. Elle y est détenue quelques jours, le 
temps pour ses parents de réunir assez d'argent pour corrompre ses 
geôliers... Car ainsi va le Tibet, de sévices en brimades, de 
tortures en corruptions. S'il ne s'éveille plus au son de l'hymne 
maoïste L'Orient est rouge, comme au temps de la révolution 
culturelle, le pays demeure une colonie où tout est permis, une 
contrée de légendes dont les Chinois ont fait leur jardin des 
supplices.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois libre, Kynsom songe au grand voyage vers Dharamsala, le " 
Londres " indien du Tibet libre. Il lui faudra patienter un an pour 
préparer sa fuite dans de bonnes conditions, sans prévenir ses 
parents autrement que par une lettre confiée à une amie. Voilà 
comment, le 1 novembre 1993, dans une rue déserte de Lhassa, elle est 
montée avec les cinq autres à bord du camion. Voilà pourquoi elle se 
retrouve à crapahuter sur les sentiers de l'exil avec son paquetage 
d'aventurière (une couverture, trois pantalons, deux paires de 
chaussettes et une paire de chaussures). </TEXT>
<TEXT>
 Dans la journée, les fugitifs ne se parlent guère. A pareille 
altitude, le souffle est un bien précieux. Le mot doit être utile, ou 
ne pas être. Le cortège s'étire à flanc de colline, à la manière des 
villageois qui montaient jadis, en une lente procession, vers le 
cimetière des anciens. Ils ont peu de bagages, juste de quoi ne pas 
mourir de froid. Un tel périple n'autorise pas le superflu.</TEXT>
<TEXT>
  Premières neiges</TEXT>
<TEXT>
  Si les journées savent encore être agréables, les nuits deviennent 
glaciales. " Il faudra du courage ", avait prévenu le guide. Alors, 
personne ne se plaint, pas même les deux gamins. Quand ils peinent, 
dans les montées, des adultes les portent. Dans les descentes, ils 
dévalent comme des cabris. Les passages sont parfois si étroits, à 
l'aplomb du précipice, que les trente-neuf fugitifs se donnent la 
main, comme des écoliers apeurés. Quand les crêtes sont trop pointues 
et les trouées trop périlleuses, ils rejoignent la route. Dès qu'un 
véhicule s'annonce, tous phares allumés, ils sautent dans le fossé. 
Yangdl appréhende ces minutes d'angoisse, la peur au ventre et le 
ventre à terre.</TEXT>
<TEXT>
  Le soir venu, le guide choisit le lieu du bivouac. Des groupes se 
constituent autour de plusieurs feux. Le bois manque, sur ces monts 
dénudés, mais il y a assez de bouses de yack, sur les alpages, pour 
entretenir la flamme du réconfort. Les femmes préparent du thé au 
beurre salé, celui qui tiendra chaud au corps. Elles roulent des 
boulettes de tsampa, à base de farine. Les nonnes s'isolent un 
instant pour prier. Le moine aime rester seul.</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel, selon le guide, est de camper à distance des postes 
militaires. Il sait où ils sont situés et préfère d'ailleurs attendre 
la pénombre pour les contourner, quitte à retarder l'heure de la 
pause. Anxieux, il répète : " Si les Chinois nous arrêtent, ne dites 
surtout pas que je vous ai conduits ici... " Il ordonne alors 
d'éteindre les quatre torches électriques et exige le silence. Car, 
en montagne, le moindre murmure devient bruit. A proximité des 
postes, les nonnes ne disent mot. Elles avancent, main dans la main, 
scrutant, au loin, les lueurs des baraques. L'écho renvoie des bribes 
de discussion, des cliquetis de vaisselle, un air de musique. " Ils 
sont si près qu'on les entend respirer ", s'inquiète Kynsom.</TEXT>
<TEXT>
  Déroutante attitude que celle des Chinois. Il n'est plus une 
semaine, désormais, sans qu'une poignée de Tibétains cherche ainsi à 
gagner le Népal, puis l'Inde, au péril de leur vie. Quelques-uns sont 
interceptés et emprisonnés, mais les autorités n'endiguent pas 
l'exode. Jouent-elles le jeu cruel des chasseurs laissant filer le 
gibier d'élevage pour s'amuser ensuite à le tirer ? Sans doute y 
a-t-il un peu de cela. Peut-être croient-elles aussi que l'Himalaya 
se chargera de la sale besogne. De terribles histoires circulent, 
d'adolescents aux pieds gelés, de vieillards et d'enfants portés 
disparus après un blizzard imprévu.</TEXT>
<TEXT>
  La troupe est repartie à l'aube. Les nonnes sont à la traîne. Seule 
Yangdl grimpe à longues emjambées. Elle a trop couru les steppes, 
surveillé trop de troupeaux, enduré trop de sévices en prison pour 
s'émouvoir de cette virée. Alexandra David-Neel, qui explora en son 
temps la région, aurait apprécié cette femme de caractère. Chaussée 
de souliers de peau à semelles en caoutchouc, elle encourage ses 
camarades et porte les paquetages des plus faibles.</TEXT>
<TEXT>
  Wangmo et Dlka, les deux inséparables, sont exténuées. Kynsom ne 
cesse de prier. Dolma pense au guide. " Il grogne, mais il a bon 
coeur ", se dit-elle, persuadée que, avec lui, elles gagneront leur 
pari, comme le dalaï-lama en mars 1959. Celui que les Tibétains 
appellent " Précieux protecteur " ne quitta-t-il pas le pays à 
cheval, à pied et à dos de mule ? </TEXT>
<TEXT>
  Le prochain passage s'annonce dangereux. Un mètre de large ; un sol 
caillouteux ; à gauche, la paroi ; à droite, le vide. Il fait si 
sombre qu'ils doivent progresser à tâtons, les mains au mur, comme 
dans une chambre aux volets clos. Les six nonnes et deux autres 
jeunes filles ne parviennent pas à suivre la cadence imposée par les 
hommes de tête. Tseyang, la boulotte au regard tendre, avance d'un 
pas hésitant. Une pierre se dérobe sous son pied droit. Elle manque 
de tomber dans le ravin. Sa soeur l'aide à se relever. " Cette fois, 
j'ai bien cru que c'était fini... " </TEXT>
<TEXT>
  Au septième jour, la neige. Une vingtaine de centimètres, la 
hauteur d'une botte. Le guide savait qu'elle serait là, sur ce massif 
incontournable, à près de 4 000 mètres. Heureusement, le soleil de 
novembre est un allié généreux et le pied s'enfonce. Une journée de 
marche, de l'aube au crépuscule, devrait suffire pour franchir cette 
mer blanche.</TEXT>
<TEXT>
  La lune a déjà pris le relais lorsqu'ils atteignent enfin un 
plateau balayé par des rafales tourbillonnantes. Des plaques de glace 
persistent par endroits. Les nonnes ramassent des galets, les 
entassent pour en faire un matelas de pierre sur le sol gelé. Elles 
se blottissent les unes contre les autres, en chien de fusil. Kynsom 
remonte la couverture.</TEXT>
<TEXT>
  Mendier un morceau de pain</TEXT>
<TEXT>
  Il fait froid sur le Toit du monde mais elles ne se plaignent pas. 
Les Tibétains ne se plaignent jamais. Surtout pas les nonnes. Le 
bouddhisme est école de sagesse et de courage. Les six jeunes 
rebelles se disent aussi que leurs souffrances sont peu de choses au 
regard de celles du pays (1). Dans les moments de doute, Yangdl songe 
aux tortures infligées aux nonnes restées au Tibet. Elle se souvient 
ainsi de Dawa Hansum, interpellée, comme elle, dans le centre-ville.</TEXT>
<TEXT>
   Ses tortionnaires lui avaient découpé le bout des seins. Les 
plaies s'étaient infectées. Faute de soins, il avait fallu que ses 
compagnes de cellule versent du thé noir pour décoller le vêtement de 
la peau. Dawa avait enduré d'autres sévices : on lui avait sectionné 
les tendons des orteils et infligé " l'aéroplane ", une torture 
consistant à suspendre le supplicié les mains dans le dos, pour le 
faire tournoyer en le frappant.</TEXT>
<TEXT>
 En montagne, plus que partout ailleurs, demain est un autre jour, 
avec d'autres passages périlleux, d'autres monts à gravir. Sur ces 
immensités herbeuses, où les arbres sont rares et maigrelets, il 
arrive que l'on surprenne un aigle des steppes survolant les sommets. 
Il arrive également que l'on croise des gardiens de yacks, devant 
leurs masures. Des fermes sans eau ni électricité, sans autre vision 
de la planète qu'un paysage dénudé.</TEXT>
<TEXT>
  Vertes vallées népalaises</TEXT>
<TEXT>
  La nourriture commençant à manquer, les nonnes mendient un morceau 
de pain ou une mesure de farine. Elles troquent un pantalon ou des 
chaussettes contre du beurre. Elles sont sans le sou. Leur détresse 
fait peine à voir. L'un des hommes du groupe leur glisse un billet. 
Dolma, la benjamine (dix-sept ans), se dit qu'il a " bon coeur ", lui 
aussi.</TEXT>
<TEXT>
 Le peuple tibétain a pour ses nonnes respect et admiration. Il sait 
le calvaire qu'elles endurent depuis 1959. A l'époque, les Chinois 
les obligeaient parfois à avoir des relations sexuelles, en public, 
avec des moines. Elles n'ont cependant jamais renoncé à la rebellion. 
En 1969, l'une d'elles mena une révolte dans les environs de Lhassa. 
Plus récemment, en octobre 1993, les Chinois ont doublé les peines de 
prison infligées à quatorze jeunes femmes. Ils craignaient qu'elles 
ne reprennent la lutte dès leur sortie. Une crainte justifiée : plus 
du tiers des deux cents manifestations, plus ou moins importantes, 
répertoriées à Lhassa depuis 1987, ont été fomentées par des nonnes.</TEXT>
<TEXT>
  La neige menace de nouveau. Le guide mène le cortège au pas de 
course, sans se soucier des obstacles. Faut-il traverser un torrent 
ou une rivière ? Il saute de pierre en pierre. Les autres l'imitent 
sans rechigner, les pieds dans l'eau glacée. Les deux gamins rient 
lorsqu'ils glissent. Les nonnes prient pour supporter les morsures du 
froid. Le soir, à la flambée, Kynsom grelotte. Choyée par des parents 
qui ont tout sacrifié pour ses huit années d'études, elle n'a jamais 
vécu au grand air. Wangmo, plus résistante, lui masse les pieds en 
les réchauffant contre sa poitrine, sous une couverture en laine.</TEXT>
<TEXT>
  Treizième jour de marche, seizième jour de voyage. La frontière est 
proche. Passer à proximité des postes importants serait trop risqué. 
Le guide opte pour des vallées moins surveillées. Mais la partie 
n'est pas gagnée. Un autre danger les guette : des bandits de grands 
chemins qui rançonnent les clandestins. L'exode a pris de telles 
proportions depuis 1990 (3 000 personnes par an, en moyenne) qu'ils 
soutirent argent et vêtements aux réfugiés. Ceux-ci n'osent résister, 
de peur d'être renvoyés chez eux.</TEXT>
<TEXT>
  Le treizième jour, donc, le guide aperçoit un groupe d'hommes. 
Gardes-frontières ou brigands ? Pour les éviter, il entraîne ses 
compagnons derrière la colline. Parvenus de l'autre côté, ils 
découvrent leur Nirvana : les vertes vallées népalaises. Les nonnes 
se regardent. " On l'a fait ! ", murmure Kynsom. Ses amies sourient. 
" Excusez-moi si j'ai été trop brusque... ", lance le guide Khampa, 
soulagé de ne compter ni malades ni blessés.</TEXT>
<TEXT>
  La nuit va tomber. Le soleil plonge vers l'Occident. A l'Est, 
l'Everest se drape d'un voile noir. Encore quatre cents mètres à 
parcourir. Trois cents, deux cents, cent... </TEXT>
<TEXT>
 Prochain article</TEXT>
<TEXT>
 III. _ Les chemins de Dharamsala                                     
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
