<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031846</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031846</DOCID>
<ACCOUNT>409570</ACCOUNT>
<DATE>19950830</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290895/0950</FAB>
<SUBJECTS>SCULPTURE,ARTISTE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>HABER SHAMAI</NOM1>
<NUM1>950830-2-009-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SOT1>Un sculpteur  en milieu urbain</SOT1>
<SU11>DISPARITION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARIS LE 24 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Shamaï Haber</TITLE>
<TEXT> SHAMA"I HABER, sculpteur d'origine polonaise fixé à Paris depuis 1949, est mort dans son atelier de Montparnasse, jeudi 24 août, d'un arrêt 
cardiaque. Il était âgé de soixante-treize ans. Son épouse Sérita, dont l'état de santé très 
dégradé minait l'artiste, s'est éteinte à son tour, le 25 août.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Lodz le 15 février 1922, Shamaï Haber, comme beaucoup de juifs polonais, avait 
émigré avec sa famille au Luxembourg, puis en Israël en 1935, où il avait suivi des cours 
de dessin et de modelage, avant de fréquenter l'Académie des beaux-arts de Tel-Aviv. Il 
s'était installé à Paris en 1949, et s'y faisait d'abord remarquer par des oeuvres taillées 
dans la pierre dont l'architecture abrupte rappelait des productions de sociétés 
archaïques.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à partir des années 60 que l'artiste devait se consacrer à la sculpture en milieu 
urbain, réalisant d'importantes commandes d'environnement pour des places, des parcs et 
des jardins, où il savait recréer des espaces naturels en associant de gros blocs de pierre 
ou d'ardoise et l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  En France, où il a réalisé de nombreuses commandes pour des IUT ou des villes 
#nouvelles, il avait pu, en 1988, concrétiser un de ses voeux les plus chers : la fontaine 
monumentale de la place de Catalogne, à deux pas de son atelier. Artiste généreux, 
soucieux d'échelle humaine et d'urbanité, Shamaï Haber n'était pas du genre à soigner sa 
publicité. Il n'avait pas de galerie et dépendait des commandes, donc de commissions. Ces 
derniers temps, celles-ci n'abondaient pas. Et l'artiste est mort dans un atelier menacé de 
saisie.</TEXT>
</DOC>
