<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016024</DOCID>
<ACCOUNT>388511</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<COM1>VOIR AUSSI IMAGE ASSOCIEE</COM1>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1792</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950515_90923</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NUM1>950422-13</NUM1>
<NAMES>HUE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES PROPOSITIONS DES CANDIDATS du premier tour - tableau sur deux pages</LEAD1>
<TITLE>ROBERT HUE &gt;</TITLE>
<TEXT>  RÈGLES NOUVELLES pour le crédit, modification de la fiscalité des entreprises, augmentation des salaires, SMIC à 7 500 francs et réduction du 
temps légal hebdomadaire à 35 heures sans diminution de salaire permettraient la création 
de centaines de milliers d'emplois. Les salariés doivent conquérir " des droits nouveaux 
d'information et d'intervention " leur permettant de " bloquer les licenciements et [de] 
s'opposer aux délocalisations ". L'agriculture et l'industrie agro-alimentaire doivent être 
revitalisées. Pour les jeunes, un " plan d'urgence " comprenant quatre mesures, parmi 
lesquelles : la moitié des emplois à créer dans les services publics leur seront réservés et 
70 milliards pour l'école et la formation seront prélevés sur les 613 milliards de la loi de 
programmation militaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES REVENUS inférieurs ou égaux au SMIC seront dispensés d'impôt sur le revenu et 
de taxe d'habitation. Les successions inférieures à 500 000 francs seront exonérées et la 
TVA sur " les produits de première nécessité et l'équipement des ménages " abaissée. Une 
taxation des produits financiers remplacera la CSG. L'impôt sur la fortune sera quadruplé 
afin de financer un " plan d'urgence contre l'exclusion ".</TEXT>
<TEXT>
 L'AUGMENTATION des salaires et la réduction du chômage permettront de financer la 
Sécurité sociale. Il sera alors possible de " développer l'hôpital public et la prévention et 
de relever les remboursements ". Les retraites (à taux plein à soixante ans) et les pensions 
doivent être revalorisées ; les allocations familiales seront portées à 800 francs dès le 
premier enfant.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut rompre avec le présidentialisme, assurer la primauté du parlement avec un 
gouvernement qui conduit la politique du pays à partir du programme adopté par une 
Assemblée nationale élue à la proportionnelle. " Des référendums d'initiative populaire 
doivent pouvoir être organisés. La durée du mandat présidentiel est de sept ans non 
renouvelable.</TEXT>
<TEXT>
 " UN GRAND SERVICE PUBLIC, national, laïc et gratuit " suppose de revoir méthodes 
et contenus, de revaloriser l'enseignement professionnel et technique, de promouvoir 
l'enseignement supérieur. 5 % du PIB devraient aller à l'éducation nationale.</TEXT>
<TEXT>
 " LA JUSTICE doit devenir un service public de proximité garantissant l'égalité à tous. " 
Elle doit être " démocratisée " dans son recrutement, " indépendante " du pouvoir, rendue 
plus rapidement et assurer " le respect scrupuleux des droits de la défense ".</TEXT>
<TEXT>
# " TRANSFORMER radicalement l'Union européenne. " Au lieu de la monnaie unique, il 
s'agit de " développer un écu instrument monétaire commun de coopération fondé sur les 
monnaies nationales et se référant aux richesses produites dans les pays de l'Union 
européenne ". Un référendum devrait avoir lieu face aux " projets de super-Maastricht en 
1996, qui menacent la souveraineté de la France ".</TEXT>
<TEXT>
  POURSUITE du moratoire sur les essais nucléaires, signature d'un traité pour leur 
interdiction totale et d'un traité de non-prolifération, réduction de 70 milliards de francs sur 
les 613 milliards de la loi de programmation militaire. Réforme et accroissement du rôle de 
l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
