<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022105</DOCID>
<ACCOUNT>396674</ACCOUNT>
<DATE>19950606</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050695/1666</FAB>
<NUM1>950606-12</NUM1>
<ORI1>JOHANNESBURG correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BORTHWICK IAN</AUTHOR>
<SIP1> IAN BORTHWICK
</SIP1>
<SU21>LA COUPE DU MONDE DE RUGBY</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>IRLANDE-PAYS DE GALLES (24-23) DIMANCHE 4 JUIN 1995 A JOHANNESBURG</LEAD1>
<TITLE>Irlande : la victoire, un point c'est tout</TITLE>
<TEXT> En 1987, lors de la première Coupe du monde, la rencontre Irlande-Pays de Galles fut sans doute le plus mauvais match de toute la 
compétition. Dimanche 4 juin à Johannesburg, les cousins celtes n'ont guère fait 
mieux. Jouant pour la deuxième place de leur poule derrière les intouchables Néo-
Zélandais, Irlandais et Gallois ont produit un piètre spectacle, à peine digne de ce 
magnifique temple de rugby qu'est l'Ellis Park. De cette espèce de hachis de rugby, 
l'Irlande, marquant trois essais contre deux au Pays de Galles, est sorti vainqueur, 
comme lors de leur dernière rencontre dans le Tournoi. Elle devient le prochain 
#adversaire de la France en quart de finale.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois essais sont tous l'oeuvre des avants, et le brillant ailier Simon Geoghegan 
n'a touché le ballon que deux fois. Tandis que les deux ouvreurs Eric Elwood et 
#Adrian Davies se sont livrés à une bataille des airs, avec un jeu au pied répétitif et 
souvent maladroit. Visiblement, pas de quoi inquiéter les Tricolores samedi 10 juin, à 
Durban.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FEU ET FURIE</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant les Irlandais, plus complets que les Gallois, méritent amplement cette 
qualification. Comme ils l'ont fait contre la Nouvelle-Zélande, ils ont réussi un début 
de match tonitruant, plein de feu et de furie, marquant deux essais transformés, pour 
mener 14-0 après quatorze minutes de jeu. Les Gallois ne parvinrent jamais à 
combler ce retard.</TEXT>
<TEXT>
  La première ligne irlandaise composée de Popplewell, Kingston et Halpin fut très 
solide en mêlée ; Francis et Fulcher dominèrent en touche ; et les troisième ligne 
McBride et Corkery furent omniprésents. Comme tous leurs coéquipiers, ils 
plaquèrent tels des possédés. " Avant le match, je leur ai dit qu'il fallait plaquer 
comme si leur vie en dépendait ", déclara Terry Kingston, le capitaine irlandais, 
après la rencontre.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière la mêlée, les Irlandais, comme les Gallois d'ailleurs, peuvent se poser des 
questions quant à l'usage qu'ils font du ballon. Les rares attaques à la main ont très 
vite échoué par manque de précision, voire de volonté. Car les trois-quarts, des deux 
côtés, se passaient le ballon sans conviction, pratiquement à contre-coeur.</TEXT>
<TEXT>
 " J'avoue que ça n'a pas été le match le plus attractif du monde, confia Kingston à la 
sortie du terrain. Mais qu'importe ! Nous avons atteint les quarts. C'était peut-être le 
match le plus important jamais joué par l'Irlande. Alors ce soir nous allons boire 
quelques pintes, et nous n'allons surtout pas faire la fine bouche. "</TEXT>
</DOC>
