<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003508-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003508-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357133</ACCOUNT>
<PEOPLE>STONE ROBERT</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un marin d'occasion lancé dans un tour du monde à la voile découvre "l'autre côté du monde" &gt; La vie selon Robert Stone, ancien trublion devenu auteur respecté</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'AUTRE CôTÉ DU MONDE &gt; (Outerbridge Reach) &gt; de Robert Stone. &gt; Traduit de l'anglais &gt; (Etats-Unis) &gt; par Gérard Piloquet &gt; et Anne Paumier-Gintrand, &gt; Ed. de l'Olivier, 544 p., 149 F. &gt;  (1) Seuls deux romans ont paru en français: les Guerriers de l'enfer, Le Sagittaire, 1978 (repris dans la "Série noire", Gallimard, 1994) et Un pavois pour l'aurore, Mazarine, 1983. &gt; DOC: AVEC PHOTO Robert Stone: double et complexe</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>Une odyssée américaine</TITLE>
<TIO1>L ' AUTRE COTE DU MONDE ( OUTERBRIDGE REACH )</TIO1>
<TEXT>Robert Stone, qui n'est pas très connu en France (1), va bientôt l'être, et à sa mesure, qui est celle d'une grande pointure. Il 
n'écrit pas un livre tous les deux ans, mais quand il s'y met, il 
fait donner tout son orchestre, et c'est peut-être ce qui frappe le 
plus dans l'Autre Côté du monde, cette ambition et cette puissance, 
cette ampleur de vision et ce soin du détail qui font les bons vrais 
romans qu'on ne lâche pas, qui ne sont pas expérimentaux, mais très à 
l'aise dans la forme classique.</TEXT>
<TEXT>
  Des expériences, au demeurant, l'auteur n'a pas manqué d'en faire 
son dangereux pain quotidien. Né en 1937 à Brooklyn de parents 
rapidement séparés, Stone a peu vu son père, employé des chemins de 
fer, et a été élevé par sa mère, schizophrène intermittente, puis, à 
l'âge de neuf ans, par des frères maristes qui ne lui ont pas laissé 
un meilleur souvenir. Le plus tôt possible, il s'engage dans la Navy 
où il achève son cursus scolaire et fait de grands voyages, en 
Antarctique notamment, dont le paysage sert de cadre aux dernières 
scènes de l'Autre Côté du monde. Il tâte un peu du journalisme à 
New-York, suit des cours d'écriture et rencontre sa future femme, 
Janice. Il s'installe ensuite à La Nouvelle-Orléans, "une des villes 
les plus bizarres de cette planète", où il écrit son premier roman, A 
Hall of Mirrors, pas encore traduit.</TEXT>
<TEXT>
  Puis c'est la Californie, la triomphante Californie des années 60, 
avec ses illuminés et ses poisons. Robert Stone rejoint la bande 
d'écrivains, de journalistes, d'artistes en tout genre qui s'est 
constituée autour de Tom Wolfe et de Ken Kesey sous le nom des Merry 
Pranksters, les Joyeux Farceurs, qui sont parmi les apôtres les plus 
fervents du LSD et de toutes les drogues supposées ouvrir les portes 
de la perception. Alcool et acide ou mescaline vont lui faire perdre 
beaucoup de temps et modifier quelque peu sa vision des choses au 
quotidien. Dans tous ses livres, il y a un écho de cette autre 
dimension donnée par la drogue. Il cesse d'en prendre au début des 
années 70, ralentit sa consommation de tabac et de boissons fortes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1971, il voyage au Vietnam comme correspondant de guerre, 
découvre Saïgon, qu'il décrira comme une véritable Babylone de 
prostitution et de trafics divers dans les Guerriers de l'enfer. La 
personnalité de Stone est ainsi constamment double et complexe, 
officier de marine et amateur du Grateful Dead et des éléphants 
roses, homme de gauche et passionné par la guerre, viril et d'une 
sensibilité qu'on dit, un peu vite après tout, "féminine". Un ancien 
trublion devenu un bourgeois des lettres, un auteur respecté mais pas 
tout à fait convenable. Il avait pour ami un autre grand auteur dans 
le même cas, Raymond Carver.</TEXT>
<TEXT>
  Le titre original de l'Autre Côté du monde était intraduisible: 
Outerbridge Reach; c'est un cimetière de bateaux entre l'île de 
Staten Island, à New-York, et le New-Jersey. C'est l'un des lieux 
symboliques que visite le héros de Stone au cours de son voyage au 
bout de lui-même. Owen Browne est un ancien de la Navy, solide 
quadragénaire, qui rédige des textes publicitaires pour une 
entreprise de construction navale dirigée par un certain Matty Altan, 
play-boy avantageux qui a décidé de faire le tour du monde en 
solitaire pour promouvoir le dernier-né des voiliers de luxe sortis 
de ses chantiers.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part _ si l'on peut dire, parce que dans la première partie 
du roman les fils narratifs sont présentés séparément, 
alternativement, avant d'être noués _, un vidéaste du nom de 
Strickland, fumeur de marijuana, amateur de filles faciles, qui 
revient du Nicaragua, s'apprête à tourner un film sur la course de 
Matty Altan.</TEXT>
<TEXT>
  Owen Browne n'est pas loin de ressembler à Stone lui-même. C'est un 
ancien du Vietnam, il doute beaucoup des valeurs de l'Amérique depuis 
la fin de cette guerre et cherche confusément une épreuve à la taille 
des questions qu'il se pose, et auxquelles Anne, sa jolie femme, un 
peu portée sur la bouteille, ne peut répondre. "Il imagina la 
liberté: une vaste étendue lumineuse, un effort, une victoire. Un bon 
combat, ou bien la guerre qui s'imposait... quelque chose qui 
allégeait le fardeau de l'être, libérait le souffle. Parce qu'il 
n'avait pas connu cela, il avait maintenant le sentiment d'avoir 
passé toute son existence dans l'attente de quelque chose qu'il ne 
verrait jamais, faute de vivre suffisamment longtemps." Quand on 
apprend que le play-boy Matty Altan a disparu, dans une trappe 
financière probablement, Browne, qui n'a que peu pratiqué la voile en 
solitaire, décide de prendre sa place sur le voilier Highlander 45 et 
de faire la course périlleuse, tandis qu'à terre Anne et Strickland 
commencent une liaison amoureuse également mouvementée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est que le début des aventures de ce trio, et ce n'en est 
aussi que la surface. Parce que le propos de Stone est plus profond. 
Pour une fois, il n'est pas déplacé de dire, comme on le fait souvent 
avec complaisance, qu'il s'agit d'un roman métaphysique. Stone sème 
des petits cailloux sur son passage. Son héros relit la Vareuse 
blanche, de Herman Melville, et on ne peut s'empêcher de penser à 
Moby Dick, au terrible capitaine Achab, en suivant Browne en proie à 
des visions, des hallucinations dans les tempêtes blanches qui le 
conduisent non seulement de l'autre côté du monde, mais aussi de 
l'autre côté du miroir, dans la région où se perd et se retrouve 
Arthur Gordon Pym, le marin d'Edgar Poe.</TEXT>
<TEXT>
  On peut aussi penser à la Bête dans la jungle, de Henry James, pour 
ce sentiment d'oppression mystérieux qui pèse sur Browne. Il 
faudrait, en outre, mentionner toute la réflexion de Browne sur les 
images que manipule Strickland, le voleur d'images et le voleur de 
femmes. Il y a du post-modernisme à la Don de Lillo dans ce diable de 
Robert Stone qui nous balade du Nicaragua au pôle Sud en passant par 
New-York. Avec un héros qui n'est plus un marin, sur un bateau neuf 
qui tombe en morceaux. Une belle métaphore de la vie selon Stone.     
&gt;
                                                         
</TEXT>
</DOC>
