<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031165</DOCID>
<ACCOUNT>408612</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1803</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950822-2-009-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINRetombées nucléaires</TITLE>
<TEXT> DU mal naît parfois le bien. D'une décision contestable, la reprise par Paris des essais nucléaires, sortira peut-être un changement positif : un 
engagement plus ferme et plus unanime de la communauté internationale en faveur de 
l'arrêt total des expérimentations nucléaires. L'image de la France dans le monde en aura 
certes beaucoup souffert, mais cela n'aura pas été, au moins, en pure perte.</TEXT>
<TEXT>
  La décision du président français a provoqué dans le monde une réaction de rejet d'une 
ampleur inattendue. Celle-ci a surpris l'Elysée, certes, mais aussi bon nombre de dirigeants 
politiques de la planète. L'opposition aux essais nucléaires n'est pas venue, cette fois-ci, 
des seuls militants écologistes. L'organisation Greenpeace a fait beaucoup de bruit, mais 
elle n'était pas la seule à mobiliser. Des Etats responsables, en grand nombre, de la région 
Asie-Pacifique notamment, ont vivement réagi. Pour avoir annoncé sa décision juste avant 
le cinquantième anniversaire d'Hiroshima, le président français avait encore facilité cette 
mobilisation contre lui. Mais, surtout, l'opinion publique s'est un peu partout exprimée avec 
force contre cette décision. En Europe du Nord, et en Allemagne en particulier, elle a 
menacé d'organiser un boycottage des produits français.</TEXT>
<TEXT>
  Cette forte mobilisation de l'opinion a finalement joué comme un moyen de pression sur 
les grandes capitales et accéléré le processus de négociation engagé en vue de la signature 
d'un traité d'interdiction globale des essais nucléaires. Pour démontrer sa bonne volonté, 
Paris a été conduit à proposer que cet accord couvre tous les essais et explosions 
nucléaires même les petits tirs, de moins de 1 kilotonne. A cette invitation en faveur d'une 
" interdiction totale et définitive ", Washington n'a pu que répondre positivement. Contre 
l'avis du Pentagone, le président Clinton a opté pour l'" option zéro ". Même la Chine a été 
conduite à s'engager plus fermement en faveur du traité et à promettre un strict respect 
lorsque celui-ci entrera en application. La menace japonaise d'interrompre l'aide 
économique a, semble-t-il, pesé d'un grand poids dans cette récente attitude chinoise.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit certes encore que de déclarations d'intention. Washington laisse entendre 
qu'en cas de nécessité les Etats-Unis pourraient reprendre leurs travaux. Les engagements 
de Pékin restent encore flous. Les militaires russes restent sur la réserve. Les grandes 
puissances savent néanmoins qu'il leur faut désormais compter, dans ce domaine aussi, sur 
la&gt;vigilance de l'opinion publique mondiale. La décision du président français aura 
paradoxalement contribué à révéler que, dans ce village-planète qu'est devenu le monde, 
cette opinion est désormais une réelle force politique. Même dans l'exercice de ses 
prérogatives les plus souveraines, aucun Etat ne peut désormais l'ignorer.</TEXT>
</DOC>
