<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000212-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000212-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357711</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>TUNNEL,LA MANCHE,POIDS LOURD,FERRY,TARIF,DOUANE,ACTIVITE DE SERVICE</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<NAMES>EUROTUNNEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; TRANSPORTS&gt; EUROTUNNEL&gt; Paroles de chauffeurs</TITLE>
<TEXT>Tunnel ou ferry? Qu'en pensent les chauffeurs? Leur avis quant au confort de la traversée à pied sec est pour le moins mitigé. La 
plupart de ceux qui ont essayé les navettes ne cachent pas leur 
préférence pour le ferry, jugé "plus relax". "Sur le bateau, on a le 
temps de discuter avec les collègues, de faire des achats au 
duty-free... Et puis, les menus sont plus copieux", témoigne Thomas 
qui va livrer en Angleterre des jouets fabriqués dans l'Ain. Seul 
avantage: "On gagne une heure quand on rentre chez soi en fin de 
semaine". "Pour le patron, c'est peut-être intéressant, mais pas pour 
le chauffeur!", tranche un routier britannique. Il est vrai que la 
"voiture-salon", wagon réservé aux chauffeurs, coincé entre la 
locomotive et le premier camion, ressemble davantage à une rame de 
RER qu'à une salle de restaurant, fût-ce celle d'un ferry... </TEXT>
<TEXT>
  Les conducteurs souffrent aussi des défauts de jeunesse du service 
Eurotunnel. Il est ainsi quasiment impossible de changer de l'argent 
sur la zone d'embarquement de Coquelles _ "le bureau de change est 
insuffisamment approvisionné en cash", reconnaît le directeur du 
fret, Christian Zbylut _ à tel point que plusieurs routiers disent 
effectuer leur change au terminal ferry de Calais! Impossible aussi 
de dédouaner des marchandises extracommunautaires à la sortie du 
tunnel outre-Manche: les chauffeurs sont obligés de faire demi-tour 
jusqu'à Douvres! Mais c'est promis: "D'ici deux ou trois semaines, 
nous disposerons de notre propre centre de dédouanement à Ashford, la 
gare routière britannique", assure Christian Zbylut. Que n'y a-t-on 
songé plus tôt? &lt;
</TEXT>
</DOC>
