<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000221-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000221-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353621</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ORDRE RELIGIEUX,DESCRIPTION,SYNODE,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<FAB>10011552</FAB>
<LIE1>941031-2-009-34</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>SYNODE AU VATICAN SUR LA VIE CONSACREE&gt; Une famille aux branches multiples</TITLE>
<TEXT>Les ordres monastiques représentent la branche la plus ancienne de la famille religieuse. Ils comprennent les bénédictins appliquant la 
règle de saint Benoît (VI siècle), les cisterciens ou trappistes, de 
l'ordre de Cîteaux, réformé par saint Bernard (XII), les chartreux de 
saint Bruno (XI), les clarisses réformées par sainte Thérèse d'Avila 
au XVI siècle, etc. La France compte environ 1 500 moines et 6 500 
moniales.</TEXT>
<TEXT>
  Puis sont venus les ordres " mendiants ", qui vivent en couvent 
tout en menant un travail apostolique à l'extérieur (charité, 
prédication), comme les franciscains, fondés par saint François 
d'Assise, et les dominicains par saint Dominique au XIII siècle. 
Ensuite les clercs réguliers, comme les jésuites, fondés par Ignace 
de Loyola au XVI, prêtres soumis à une règle, mais ayant aussi une 
vocation apostolique. A partir du XVIII, sont arrivées les 
congrégations apostoliques, qui regroupent des prêtres et (ou) des 
laïcs (" frères "), vivant également en communauté et assurant des 
tâches extérieures : les montfortains (Louis Grignon de Montfort), 
les rédemptoristes (Alphonse de Liguori), les assomptionnistes dans 
la presse (Père d'Alzon), les frères de saint Jean de Dieu dans les 
hôpitaux, les frères des Ecoles chrétiennes, les salésiens (Jean 
Bosco), les frères maristes dans les écoles, etc. On compte en France 
13 000 religieux (non monastiques) et 61 000 religieuses.</TEXT>
<TEXT>
  De " nouvelles communautés " se développent aujourd'hui, notamment 
dans la mouvance du Renouveau charismatique (l'Emmanuel, le Chemin 
neuf, les Béatitudes, etc.), qui regroupent des célibataires des deux 
sexes, des personnes mariées avec ou sans enfants, des prêtres, des 
religieux, etc.d                                                      
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
