<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029680</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029680</DOCID>
<ACCOUNT>406515</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1802</FAB>
<NOTE>Yves Bonnet est député de la Manche et ancien directeur de la surveillance du territoire.</NOTE>
<NUM1>950804-2-009-63</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BONNET YVES</AUTHOR>
<SIP1>PAR YVES BONNET</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'inexpiable&gt; crime des enfants&gt; de Bagdad</TITLE>
<TEXT> JE suis à l'hôpital pour enfants Saddam-Hussein à Bagdad, ce dimanche 23 juillet, au cinquième étage, dans l'aile droite. La salle n'est éclairée que de la&gt; 
lumière du jour. Sur quelques lits, des&gt; femmes, assises près de leurs bébés, les éventent 
d'un morceau de tissu qu'elles agitent doucement. Le directeur, médecin pédiatre, petit, la 
moustache grise, me désigne, d'une voix sourde et résignée, un bébé que berce dans ses 
bras sa maman, assise en tailleur sur le lit. Je ne sais pas tout de suite ce qu'il dit, mais 
avant que l'interprète ait commencé de traduire, la jeune femme détache lentement les 
lanières de tissu qui emmaillotent le petit être : il a trois mois et pèse à peine plus de 2 
kilos ; décharné, inerte, il ne sait pas que tombe de la bouche du malheureux médecin le 
verdict suprême : condamné à mort. Mon regard croise celui de la maman, deux grands 
yeux noirs de reproche muet, et puis je me détourne, coupable, honteux. Un autre, puis un 
autre, à chaque fois cet échange muet avec une maman incrédule et résignée, une fois 
même un sourire, que me rend une femme un peu forte, et nous quittons la salle, où la 
plupart des lits sont vides, car pourquoi hospitaliser des petits condamnés à mort, si l'on n'a 
aucun médicament à leur distribuer, aucun autre soin à dispenser qu'un regard ou quelques 
paroles. Et lorsque nous sortons, quelques minutes plus tard de la salle voisine, nous 
sommes presque bousculés par la maman aux grands yeux noirs, cette fois pleins de 
larmes, qui, son bébé serré contre elle, va chercher en courant, je ne sais où, je ne sais quel 
réconfort.</TEXT>
<TEXT>
  Le comité des sanctions de l'ONU vient encore d'assumer son implacable mission, celle 
de faire mourir chaque jour plus de cent innocents de moins de cinq ans, par infection 
respiratoire, diarrhée, gastro-entérite et malnutrition, deux cents de plus de cinq ans de 
cardiopathologies diverses, d'hypertension, de diabète, de troubles rénaux et hépatiques et 
de leucémies.</TEXT>
<TEXT>
  Mais s'agit-il vraiment de l'ONU et n'est-il pas trop facile d'incriminer ainsi une 
organisation toujours vilipendée, même lorsqu'elle exécute honnêtement son travail, 
comme en Bosnie ou au Cambodge ?</TEXT>
<TEXT>
  Assurément, la réponse est un peu courte, et il faut, en conscience, identifier clairement 
ceux qui ont froidement résolu de faire plier un peuple coupable d'être irakien : les 
Américains, assurément, acharnés à humilier, à détruire, insatisfaits de la tuerie d'Ameria, 
mais aussi les autres nations dites civilisées, suivant sans barguiner les injonctions des 
maîtres du monde, mais aussi les Français.</TEXT>
<TEXT>
  Et la honte m'envahit, et la colère, contre moi-même, de ma lâcheté, de mon silence, de 
ma complicité avec ceux qui, pour assurer impunément le triomphe de la doctrine du " zéro 
mort ", ont massacré des centaines de milliers de civils, sans encourir les foudres du " 
tribunal " de La Haye, et poursuivent implacablement, insidieusement, leur sinistre 
besogne.</TEXT>
<TEXT>
  Et je songe aux petits Serbes, dont personne ne parle, car eux aussi sont de dangereux 
criminels qui meurent par milliers chaque mois, un peu moins peut-être que leurs frères 
irakiens, mais existe-t-il vraiment une échelle dans l'horreur ?</TEXT>
<TEXT>
  Et je revis à Bagdad, en pire, la tragédie des malades, des aliénés, des blessés que j'ai 
vus à Belgrade, tous coupables devant le comité des sanctions de l'ONU, tous condamnés à 
la privation des soins, des médicaments, des opérations.</TEXT>
<TEXT>
  Car c'est ainsi que les choses se passent : aux demandes d'antibiotiques, d'aspirine, 
d'anesthésiques, d'anesthésiants, une sorte de comité anonyme et irresponsable oppose ou 
bien son veto ou, dans la meilleure hypothèse, des délais inconciliables avec la plus petite 
efficacité ; et si l'obstruction du comité des sanctions car c'est de cette instance siégeant à 
New York qu'il s'agit ne suffit pas, on fait alors appel au gel des fonds irakiens détenus à 
l'étranger, seul recours financier du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Cette lutte, je la connais. Cette lutte, je veux la reprendre pour les Irakiens, et peut-être 
demain pour d'autres victimes de l'embargo, cette agression cynique contre la dignité et 
l'existence humaines.</TEXT>
<TEXT>
 Quelle différence faut-il faire entre le lâche, l'ignoble terrorisme qui nous frappe, en 
Algérie et maintenant en France, et l'assassinat méthodiquement, hypocritement, 
#froidement perpétré contre les enfants d'Irak ?</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi tous ces " missionnaires " qui, seuls, peuvent utiliser l'avion alors que blessés et 
malades empruntent, pour les plus fortunés, la route du désert , et qui descendent à l'hôtel 
Rasheed, ne sont-ils pas invités à accomplir, eux aussi, les 1 000 kilomètres qui séparent 
Bagdad d'Amman ?</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ? Simplement pour ne pas aller jusqu'au bout de notre résolution.</TEXT>
<TEXT>
  Simplement parce que nous sommes étouffés de lâcheté. Parce qu'aucun ministre français 
de l'humanitaire ne s'est jamais rendu dans ces pays damnés, parce que M. Kouchner, si 
sensible et si bon, n'a jamais répondu aux lettres que lui adressait le ministre irakien de la 
santé. Au fait, ce ministre s'appelle Oumid Medhat Moubarak... et il est kurde !</TEXT>
</DOC>
