<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000719-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000719-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327144</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>AZERBAIDJAN,ARMENIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,VILLAGE</SUBJECTS>
<FAB>03051650</FAB>
<NOTE>DOC:Avec une carte.</NOTE>
<NAMES>TCHELDRAN,HAUT KARABAKH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; Tcheldran,&gt; village arménien ressuscité</TITLE>
<TEXT>TCHELDRAN (Haut-Karabakh)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Un village dans une impasse, quelques maisons sous des cimes 
enneigées, des prés et des pentes raides, des sentiers, des 
précipices, un horizon, une verticalité d'où s'échappent souvent de 
grands bruits saccadés... </TEXT>
<TEXT>
  Une simple voiture n'a aucun espoir sur cette terre mouvante, ces 
lacets de boue et ces crevasses, ces chemins ravinés traversant les 
rivières, les champs de mûriers, les cols et les forêts. Les forêts, 
justement, ont l'air d'être hantées, sombres et denses, comme dans un 
conte fantastique, avec des arbres immenses et dépenaillés : les 
troncs, les branches, tout semble avoir été incroyablement secoué. A 
l'entrée de Tcheldran, un cimetière. Les stèles de marbre ont été 
brisées.</TEXT>
<TEXT>
  Tcheldran revit et son maire, qu'on appelle ici "président ", 
Albert Tzatrian, cinquante-cinq ans, semble ravi. Il enchaîne un 
enterrement, une visite d'ami, en serrant les mains de ses 
concitoyens (quatre cents habitants et cent dix-sept réfugiés), le 
ton énergique, le regard enjoué, non sans une certaine ironie : " 
Quand on a l'espoir, c'est déjà la moitié de ce qui nous reste à 
faire. " Et ici, on se voudrait sorti du noir. </TEXT>
<TEXT>
  Le 23 août 1992, il s'en souvient, Albert Tzatrian s'était " 
résigné à prendre la décision ". " Nos troupes reculaient, l'ennemi 
était à nos portes. " Les avions, les chars, les " orgues de Staline 
" : Tcheldran vivait dans l'explosion, le feu, l'occupation. Les 
femmes et les enfants étaient partis d'abord, puis les hommes, les 
derniers combattants, laissant sur place dix-neuf morts.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée arménienne du Haut-Karabakh, en guerre contre son ancien 
État de tutelle, l'Azerbaïdjan, n'y pouvait rien, allant de repli en 
repli. Albert Tzatrian, lui, organisa la déportation : " Imaginez 
tout un village, les vieillards, les enfants. Pendant quatre jours, 
quatre nuits, nous avons marché dans les forêts, emmenant les trois 
cent cinquante vaches de notre kolkhoze et nos mulets. "</TEXT>
<TEXT>
 Hôpital, canards</TEXT>
<TEXT>
 et cercueils</TEXT>
<TEXT>
  Arrivés à Stepanakert, la " capitale " du Haut-Karabakh, les 
habitants ont attendu, blottis dans des caves d'immeubles qui 
subissaient eux aussi des bombardements. " Le 8 février 1993, quand 
nos soldats ont reconquis notre région et que je suis revenu d'une 
mission d'exploration pour vérifier si nous pouvions revenir en toute 
sécurité, je ne vous raconte pas la joie. C'était difficile de les 
retenir. " La population de Tcheldran s'est précipitée, heureuse et 
chagrinée, retrouvant le village sans ses maisons, les toits brûlés, 
les murs écroulés. " Quand même, c'était la joie qui prédominait. "</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui les hommes s'affairent autour de deux poteaux 
électriques qu'ils s'apprêtent à mettre en terre. " Les cultures ont 
repris mais notre moulin ne peut fonctionner, faute d'électricité ", 
explique le maire. Une banderole noire est accrochée dans la rue 
principale et l'on y a dessiné un glaive à côté d'un prénom : " 
Vigen, trente-et un ans ". " Il vient de mourir sur le front. "</TEXT>
<TEXT>
  Une camionnette arrive et les enfants courent, crient, se 
transmettent la nouvelle et s'agglutinent devant le pare-brise, le 
visage grave, la curiosité aiguisée. " Vous n'avez rien d'autre à 
faire ?, dit Albert. Vous n'avez pas terminé vos études ? Alors 
retournez. Allez ! " Comme chaque jour, un soldat tué aux combats 
vient d'être acheminé : " Celui-ci a été atteint par un obus, c'était 
un engagé volontaire venu d'Arménie. Il avait vingt-quatre ans. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la contre-offensive azérie, mi-décembre 1993, 
une centaine de morts et cinq cents blessés ont transité par 
Tcheldran. Le front est à quelques kilomètres, près de Mardakert, et 
l'hôpital est le premier édifice que l'on a reconstruit : cinquante 
lits pour actuellement quatre-vingt-dix blessés, " les plus graves 
étant évacués sur Stepanakert ". Un hôpital dont les médecins 
demandent des médicaments " mais aussi du papier ", où les canards se 
promènent en liberté et où l'on construit, à côté des lits, des 
cercueils avec du bois de récupération.</TEXT>
<TEXT>
  Maxime Babayan, cinquante-six ans, n'est pas peu fier de montrer sa 
nouvelle maison, perchée dans le hameau du " vieux Tcheldran ", le 
village historique qui aurait déjà été rasé au treizième siècle au 
passage des armées de Tamerlan : " Regardez, j'ai récupéré les 
pierres de ma maison que les Azéris ont brûlée. Elles sont noircies 
mais elles sont encore solides. Et je me suis souvenu qu'en 1950, 
quand je l'avais construite une première fois, j'avais enterré la 
chaux qu'il me restait, je l'ai retrouvée et je m'en suis servi. "</TEXT>
<TEXT>
  Maxime Babayan s'est fait aider par les amis, les voisins, " la 
parenté ". Pendant six mois, ils ont transporté à dos d'âne l'eau et 
la charpente, " un peu de ciment qu'on a eu du mal à trouver ". " Il 
a fallu s'habituer à travailler sans clous, sans outils, sans argent. 
Seulement entre nous ", dit le maire. Sur les quarante maisons 
incendiées, une douzaine ont été entièrement rebâties. " Les 
vieillards ne sont pas encore rentrés, on se dépêche pour terminer 
leurs maisons au printemps. " Albert Tzatrian s'entretient avec 
Abramian Slavic, trente ans, président de la région de Mardakert : " 
Le gouvernement du Haut-Karabakh vient de nous allouer une subvention 
de 1 million (d'anciens) roubles. " Les deux hommes sont d'accord 
pour l'attribuer à la reconstruction de l'école. Un million de 
roubles, soit un peu plus de 400 francs...</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, l'école fonctionne à l'intérieur du réfectoire, des 
bureaux et des chambres du kolkhoze. Dix classes, dix-huit 
professeurs, quatre-vingt cinq élèves _ dont de nombreux réfugiés de 
Mardakert. Aramaïs Arouchanian, soixante-sept ans, professeur de " 
mérite ", enseigne l'histoire de l'Arménie dans une pièce qui 
ressemble à un couloir, avec seulement deux pupitres et deux élèves, 
un petit poêle à bois sur lequel chauffe une galette de pain. A côté, 
sa fille Sophia fait un cours sur l'Inde antique, et la dizaine 
d'élèves ont leur livre ouvert sur des représentations de portiques 
sculptés et de statues divines. Ailleurs, on étudie le voltmètre... </TEXT>
<TEXT>
  " On essaie de faire cours tous les jours, sauf quand ça bombarde 
trop. Mais il ne faut pas que ça nous influence. Par exemple, avant 
hier, trois obus sont tombés au pied du village. Bon, et alors ? La 
vie continue. Non, les enfants ne sont pas traumatisés _ hein, les 
enfants ? _ ils sont toujours de bonne humeur ", assure Albert 
Tzatrian. Après l'école, les plus grands s'entraînent dans les champs 
au maniement de la kalachnikov. " Ce sont de futurs combattants. "</TEXT>
<TEXT>
  Les plus petits, eux, attendent, comme chaque après-midi, la venue 
de la camionnette, la seule qui traverse les chemins boueux et 
tortueux, transportant les morts et les blessés. La population guette 
aussi les convois de la Croix-Rouge qui régulièrement l'approvisionne 
en huile, en sucre et en farine. " Sans cela, nous n'aurions rien à 
manger. " Le kolkhoze produit de la viande qui s'en va aux soldats et 
il faudra attendre l'été pour les premières récoltes de légumes et de 
blé.</TEXT>
<TEXT>
  " Et qui sait, après l'été, il n'y aura peut-être plus la guerre, 
alors, ce kolkhoze, on compte bien le privatiser. " A moins que tout 
ne recommence une nouvelle offensive, une percée azérie et le village 
sous le coup d'un deuxième incendie. Albert Tzatrian inspecte les 
montagnes, le ciel et dit : " On n'est jamais à l'abri. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
