<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033815</DOCID>
<ACCOUNT>412123</ACCOUNT>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140995/1506</FAB>
<SUBJECTS>FAILLITE,CESSATION,EMPRUNT,ACTION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>EUROTUNNEL</NOM1>
<NUM1>950915-2-016-32</NUM1>
<NAMES>CAMBIER CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1>BABETTE STERN</SIP1>
<SU21>Eurotunnel cesse de rembourser ses banquiers pendant dix-huit mois</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>" Il n'y a rien  à attendre de l'Etat "</TITLE>
<TEXT> EN DÉCRÉTANT un moratoire sur les intérêts de sa dette principale, Patrick Ponsolle, coprésident d'Eurtunnel, met un coup de pied dans la 
fourmilière. La méthode peut paraître expéditive. Il l'a lui-même avoué à demi-mots sur 
Europe 1 ce matin. Cette décision a été prise " je ne peux pas dire d'un accord conjoint, a-t-
il admis, mais en totale compréhension avec nos banquiers ". Avait-il d'ailleurs d'autre 
solution pour remettre à plat le dossier et contraindre l'ensemble des partenaires à 
s'asseoir autour d'une table ? Ont-ils d'autre choix aujourd'hui que de répondre à 
l'invitation ?</TEXT>
<TEXT>
  Chacun commence à le comprendre : Canossa n'est pas loin. On bat le rappel des 
références : Eurodisney, Metalgesellschaft, Ferruzzi... Et les remèdes déjà appliqués : 
surcroîts de crédits, conversion de dettes en capital, renforcement des fonds propres. Tout 
ça pourquoi ? " Cette histoire a été gâchée par les exigences de la commission de sécurité 
qui a entraîné des surcouts considérables. Elle a été salopée par les anglais qui n'ont pas 
fait leur boulot de l'autre côté de la Manche ", s'insurge un banquier. " C'est un coup de 
bluff, murmure-t-on à la City. C'était la dernière carte d'Eurotunnel. La marge de 
manoeuvre des banques est très réduite. Elles doivent protéger leurs investissements et, 
finalement sur le plan commercial, Eurotunnel apparaît comme le meilleur opérateur 
possible ", lâche un analyste londonien de la firme Williams de Broe. De fait, comme le 
souligne Christian Cambier, président de l'APAE (association pour l'action Eurotunnel) " la 
faillite d'Eurotunnel est techniquement impossible ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour M. Cambier, l'Etat français doit " faire un effort " pour aider Eurotunnel à surmonter 
ses difficultés financières. Les petits actionnaires " ont beaucoup donné ", et " c'est 
maintenant aux autres partenaires de faire un effort ". " L'Etat est responsable de toute 
une série de délais et de contraintes (...), il est temps qu'il apporte sa contribution d'une 
façon ou d'une autre. "</TEXT>
<TEXT>
 M. Cambier risque d'être déçu. La position du ministre de l'économie, Jean Arthuis, est on 
ne peut plus claire sur le sujet : " Il n'y a rien à attendre de l'Etat sauf à veiller au respect 
du droit ", a indiqué le ministre dans son entretien accordé au Monde (voir page 8).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
