<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000979-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000979-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354461</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10081561</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,CHAINE DE TELEVISION,JOURNALISTE,INFORMATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 2,MANO JEAN-LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>NOTE AUX REDACTEURS MERCREDI 5 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les " affaires " et leur traitement télévisuel&gt; Le directeur de l'information demande une rigueur accrue aux journalistes de France 2</TITLE>
<TEXT>Jean-Luc Mano, directeur de l'information de France 2, a adressé, mercredi 5 octobre, une note aux rédacteurs en chef, rédacteurs en 
chef adjoints et chefs de service, à destination de l'ensemble de la 
rédaction, afin de fixer les droits et devoirs de celle-ci dans le 
traitement des " affaires ". Le directeur de la rédaction y indique 
clairement que la " détermination de la rédaction à ne rien cacher et 
à faire notre devoir d'information est entière ", mais il met en 
garde les journalistes contre " tout manque de rigueur entraînant la 
citation de noms sans preuve manifeste, contre la reproduction de 
dépêches d'agences ou d'articles sans vérification, contre toute 
évocation ou image créant des phénomènes d'amalgame ". Jean-Luc Mano 
rappelle aussi que " l'ouverture d'une enquête ne vaut pas accusation 
et qu'une mise en examen ne vaut pas culpabilité ".</TEXT>
<TEXT>
 Il fait remarquer que " le respect dû aux personnes doit s'appliquer 
avec la même impartialité, qu'il concerne le citoyen ordinaire ou la 
plus prestigieuse des personnalités " en évoquant " le crédibilité et 
le prestige de la télévision publique, qui doit donner l'exmple ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette note est née d'un débat récent entre rédacteurs en chef et 
chefs de service de la rédaction qui concernait les récentes affaires 
politico-financières. L'observation de certains " manquements " 
citation sans fondement de François Bayrou, ministre de l'éducation 
nationale, et de Jacques Baumel, député RPR, en marge de l'affaire de 
la Cogédim ou citation du seul nom de Marie-Noëlle Lienemann, député 
socialiste, dans une allusion au groupe Bouygues, etc.) ainsi que la 
diffusion à l'écran des visages de certaines personnalités qui leur " 
donnent une allure de repris de justice " ont incité la direction de 
la rédaction à " remettre les choses au point " selon un responsable 
de l'information de France 2. " Même si nous rectifions ensuite, 
l'image télévisée est trop dure pour ne pas laisser de trace. Comme 
le filon des affaires semble loin d'être épuisé, et que nous pensons 
que France 2 les traite plus que d'autres chaînes, le besoin s'est 
fait sentir de rappeler des éléments de base, afin d'éviter des 
dérapages ", explique ce responsable. La note a été affichée dans 
certains services de France 2.&lt;
</TEXT>
</DOC>
