<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001464-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001464-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344529</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Après consultations, le ministre de l'éducation nationale est parvenu à élaborer un plan qui sera soumis au Parlement à la rentrée prochaine. Il suscite l'espoir de pouvoir faire de l'école l'instrument d'une véritable " égalité des chances ".</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07121012</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME EDUCATIF,SOCIETE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REFORME,CIVISME,ALPHABETISATION,LANGUE ETRANGERE,MATIERE ENSEIGNEE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Cette citation et celles qui suivent sont extraites du discours prononcé à la Sorbonne par François Bayrou lors de la présentation du " Nouveau contrat pour l'école ", le 16 juin 1994. (2) Avec des intervenants diversifiés, la Ligue de l'enseignement tentera d'apporter à ces questions des éléments de réponse lors d'un colloque qu'elle organise du 25 au 27 novembre à Paris. (3) Du 29 août au 2 septembre, à Hourtin (Gironde). &gt; Claude Julien est président de la Ligue de l'enseignement.</NOTE>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>JULIEN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>220</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; INÉGALITÉS&gt; Une école qui rassemble ?</TITLE>
<TEXT>L'ÉCOLE peut diviser, comme l'ont montré les manifestations organisées en 1984 par les partisans de l'enseignement privé, puis en 
janvier dernier par les défenseurs de la laïcité. L'école 
pourrait-elle aussi renforcer la cohésion sociale ? Au terme d'un " 
long, patient et (...) fructueux travail " de concertation, François 
Bayrou voit s'esquisser, selon ses propres termes, " le visage d'une 
école à propos de laquelle les Francais se rassemblent comme s'y 
rassemblent leurs enfants (1) ". Objectif ambitieux, peut-être 
présomptueux, mais qui, en dépit de toutes les embûches, mérite de 
mobiliser toutes les énergies puisqu'il commande pour une large part 
la solidarité nationale, mise à mal par les inégalités économiques, 
sociales, culturelles.</TEXT>
<TEXT>
  En un temps record _ moins de cinq mois _, par de multiples débats 
et consultations, le ministre de l'éducation nationale est parvenu à 
élaborer un ensemble de propositions qui, pour l'essentiel, ont 
recueilli l'agrément des représentants des principaux acteurs 
concernés : enseignants, parents, lycéens, personnels administratifs 
et techniques, etc. Reste le plus difficile : la mise en oeuvre des 
mesures approuvées, dont le Parlement aura à connaître dès la rentrée 
prochaine. Dans son ensemble, le plan suscite un espoir et inspire 
une crainte.</TEXT>
<TEXT>
  Un espoir : mises à part de brillantes exceptions, volontiers 
citées pour conforter le système, l'école, malgré d'indéniables 
progrès, reste un lieu où trop souvent encore se perpétuent les 
injustices et inégalités héritées du milieu d'origine ; or diverses 
propositions ministérielles peuvent contribuer à faire de l'école, 
selon une formule en usage courant au sein de la Ligue de 
l'enseignement et reprise par M. Bayrou, l'instrument d'une véritable 
" égalité des chances ". </TEXT>
<TEXT>
  Une crainte : pour que les nouvelles dispositions " entrent dans la 
conscience collective " au point de provoquer, comme le souhaite le 
ministre, l'" adhésion de la nation " tout entière, il faudra du 
temps ; or les familles qui vivent dans de grandes difficultés, 
celles qui, pour l'avenir de leurs enfants, fondent tous leurs 
espoirs sur l'enseignement, attendent des améliorations rapides et 
voudront juger sur pièces. Comment ne pas s'interroger : quelle école 
? Quelles sont aujourd'hui les finalités d'un système éducatif (2) ? 
</TEXT>
<TEXT>
  L'inquiétude de la jeunesse </TEXT>
<TEXT>
  Les manifestations des jeunes contre le CIP ont exprimé avec éclat 
une inquiétude que la plupart des responsables n'avaient pas perçue 
avant qu'elle ne se traduise en cortèges de rue. Trop de jeunes 
diplômés ne trouvent pas d'emploi, trop de diplômés de demain sont 
déjà programmés comme futurs chômeurs. Les mesures adoptées début 
juin par les vingt-cinq pays membres de l'OCDE _ allégement des 
charges salariales, " flexibilité " accrue du travail, etc. _ 
n'amélioreront pas les perspectives qui s'offrent à eux. Une 
détérioration aggravée est prévisible : amplification des déchirures 
du tissu social, des inégalités, des exclusions, etc., qui poseront 
dans tous les établissements scolaires des problèmes de plus en plus 
délicats.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les banlieues réputées les plus " explosives ", comme dans les 
zones rurales où le transport scolaire impose souvent aux enfants des 
temps de trajet beaucoup trop longs, la Ligue de l'enseignement, avec 
ses 35 000 associations à majorité composées d'enfants et de jeunes, 
est chaque jour confrontée à des situations sociales dont le moins 
qu'on puisse dire est qu'elles ne favorisent guère l'accès aux 
connaissances... Le ministre veut " libérer le samedi ", comme le 
souhaitaient nombre d'enseignants et de familles, mais combien de 
parents ne sauront, ce jour-là, que faire de leurs enfants ? Variable 
selon les niveaux de vie, l'" égalité des chances " n'est certes pas 
indifférente au calendrier scolaire... </TEXT>
<TEXT>
  Mais, outre les propositions les plus techniques, trois 
orientations avancées par M. Bayrou méritent une attention 
particulière : </TEXT>
<TEXT>
  1. Pour permettre à l'école de mieux transmettre les " valeurs de 
la République ", le ministère créera un " groupe de travail sur la 
citoyenneté ". Depuis plus d'un siècle, la Ligue sait que l'éducation 
civique ne se fait " pas seulement dans les livres " : elle suppose 
aussi et surtout que l'enfant puisse assumer des responsabilités à sa 
mesure, dans la vie familiale, scolaire, sociale, associative.</TEXT>
<TEXT>
  2. " L'école du soir, dit le ministre, ouvre ses portes à tous les 
adultes qui souhaitent une formation " : dans ce domaine, comme dans 
la lutte contre l'illettrisme, l'apport des enseignants eux-mêmes 
sera fort précieux, mais l'expérience nous montre qu'il doit être 
complété par la médiation d'associations et l'intervention de 
bénévoles spécialement préparés, qui ne seront jamais trop nombreux 
car les besoins sont beaucoup plus grands qu'on ne le pense. De même 
pour l'initiation aux nouvelles technologies : dans le cadre de la 
quinzième Université d'été de la communication (3) fonctionnera, avec 
tous les équipements nécessaires, une " classe multimédia ", 
réalisation pilote que nous souhaitons étendre à d'autres régions en 
vue de structurer l'accès à une nouvelle architecture du savoir. </TEXT>
<TEXT>
  3. Le ministre s'est prononcé en faveur d'une " initiation précoce 
aux langues vivantes " et préconise à cette fin le recours aux moyens 
audiovisuels, qui sans aucun doute ont leur utilité. La Ligue, depuis 
trente-cinq ans, envoie chaque année plusieurs dizaines de milliers 
de jeunes en " séjours linguistiques " à l'étranger, et elle a pu 
apprécier l'efficacité d'autres méthodes utilisées en divers pays, 
par exemple en faisant jouer de très jeunes enfants dans des langues 
européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Mobiliser la nation autour de son école répondrait sans doute à une 
aspiration largement répandue. La tâche sera d'autant moins facile 
que l'école n'est plus depuis longtemps l'unique lieu de formation, 
que les horaires scolaires n'encadrent plus le principal temps 
d'acquisition des connaissances, et que l'environnement de l'école _ 
télévision, activités sportives et culturelles pendant les vacances 
comme en cours d'année scolaire, etc. _ doit, lui aussi, être 
profondément amélioré. Les mesures préconisées, après concertation, 
par François Bayrou ont de bonnes chances de rencontrer dans le pays 
l'ample approbation indispensable à leur succès. Reste à mobiliser 
toujours davantage d'éducateurs bénévoles grâce auxquels 
l'utilisation du temps extrascolaire deviendra une occasion 
supplémentaire d'épanouissement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
