<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008240</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008240</DOCID>
<ACCOUNT>377655</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/0104</FAB>
<LIE1>950303-2-015-32</LIE1>
<NUM1>950301-1</NUM1>
<NAMES>BARINGS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<SIP1>ERIK IZRAELEWICZ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Crise financière, crise de confiance</TITLE>
<TEXT> APRÈS LA CRISE mexicaine, la faillite, ce week-end, de la banque d'affaires britannique Barings fragilise à nouveau le système financier 
international. Certes, ni l'effondrement du peso à Mexico ni les pertes du " trader fou ", 
installé à Singapour, de la Barings n'ont pour l'instant provoqué le krach généralisé 
souvent annoncé. Les autorités monétaires le Trésor et la Réserve fédérale américains 
dans le premier cas, la Banque d'Angleterre dans le second ont procédé à quelques utiles 
rafistolages. Fortement chahutés, les marchés financiers n'en ont pas moins plutôt bien 
résisté jusqu'à présent. L'inquiétude subsiste pourtant.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, le monde de la finance a le regard fixé vers le prochain " accident ". Qui en sera la 
cause : l'Etat italien, une entreprise chinoise ou une banque argentine ? Nul ne le sait mais 
les banquiers multiplient leurs analyses sur ces différents risques. Une chose est sûre en 
revanche : le mauvais état actuel des circuits financiers internationaux est dangereux pour 
l'économie mondiale et pour la croissance. Deux maladies rongent aujourd'hui ces circuits : 
une perte de confiance à l'égard des institutions financières d'abord, une crise des 
crédibilités des gouvernements ensuite.</TEXT>
<TEXT>
  Le commerce de l'argent se distingue de bon nombre d'activités en ce qu'il s'appuie sur un 
élément immatériel important : la confiance. Nul ne dépose son argent dans un 
établissement dans lequel il n'a pas entièrement confiance. C'est l'une des raisons qui 
expliquent que même les plus libéraux reconnaissent la nécessité d'assurer un contrôle 
public assuré le plus souvent par la Banque centrale sur les banques. Les " affaires " 
actuelles, liées notamment à l'explosion des marchés financiers, risquent de remettre en 
cause cette confiance et, avec elle, l'ensemble des institutions financières.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les faillites bancaires ne sont pas chose nouvelle, comme le rappelle Charles 
Kindleberger, professeur au MIT (Massachusetts Institute of Technology), dans son 
Histoire mondiale de la spéculation financière (éditions PAU, 1994). Elles prennent 
cependant aujourd'hui une dimension particulière. En 1890, après la quasi-banqueroute 
provoquée par des placements hasardeux en Argentine, Edward Baring avait pu sauver sa 
banque en vendant ses châteaux, ses meubles et ses tableaux. Aujourd'hui, l'ampleur des 
pertes ne permet aucun espoir : les marchés financiers ont un très fort effet 
multiplicateur.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont aussi plus complexes et de ce fait plus opaques. Les partisans de ces marchés 
sophistiqués affirment qu'ils permettent d'offrir aux utilisateurs une gamme beaucoup plus 
large d'instruments financiers et des moyens de financement moins coûteux. La réalité est 
moins heureuse. Ces produits financiers les dérivés notamment sont devenus d'une telle 
complexité qu'ils en sont incompréhensibles pour le plus grand nombre. " Utilisés n'importe 
comment par des moins de trente ans juste sortis des écoles ", ils sont " inaccessibles au 
plus de quarante ans ", ironise, anonymement, l'un des " policiers " de la place de Paris. " 
Aucun grand banquier ne serait capable de vous expliquer ces produits, ajoute l'un d'entre 
eux, aucun ne connaît exactement l'engagement de son établissement sur ces risques. "</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup d'entreprises industrielles, conseillées par des banques intéressées, ont ainsi 
été, au cours des années récentes, les victimes de ces nouveaux produits financiers. Les 
plus connues sont le lessivier américain Procter &amp; Gamble, le chimiste anglais Glaxo ou le 
groupe allemand Metallgesellschaft. Mais il y en a beaucoup d'autres, moins illustres. 
Cette complexité des produits et des marchés rend difficile tout contrôle : le courtier 
américain Kidder Peabody, pourtant dans le giron de General Electric, un groupe considéré 
outre-Atlantique comme l'un des mieux gérés, n'a pas pu empêcher que l'un de ses " 
traders " ne mène, pendant deux ans, des opérations frauduleuses, aux dépens de son 
employeur et pour des montants dépassant les 1,5 milliard de francs. Aujourd'hui, la 
banque britannique Barings n'a pas vu que l'un de ses collaborateurs tentait 
désespérement de se " refaire ". Comme au casino.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en définitive la qualité du contrôle interne aux établissements financiers, comme 
celle du contrôle assuré par les organismes de surveillance, qui est en cause. En France, la 
surveillance des banques a, elle aussi, été soumise à rude épreuve avec notamment le 
Crédit lyonnais, le Comptoir des entrepreneurs et la Banque parisienne de crédit. 
L'explosion des marchés financiers devrait conduire à repenser, au niveau international, 
les procédures de contrôle. De nombreux débats ont déjà eu lieu à ce sujet au sein du G 7, 
au Fonds monétaire international (FMI) et à la Banque des règlements internationaux 
(BRI). Sans réelle conclusion.</TEXT>
<TEXT>
 Méfiance montante à l'égard des institutions financières, donc défiance croissante aussi 
vis-à-vis des gouvernements. L'actuelle tempête sur le marché des changes en est un 
reflet. Les variations brutales des monnaies semblent parfois excessives et irrationnelles. 
Les marchés ont, il est vrai et par nature , des comportements souvent erratiques, 
hypersensibles et moutonniers. Certains ne manquent pas d'attribuer d'ailleurs leur forte 
volatilité non seulement à la technologie les écrans fonctionnant en continu sur toute la 
planète mais aussi aux nouveaux instruments financiers. Il n'en reste pas moins que, 
fondamentalement, les mouvements des monnaies ne sont pas purement aléatoires.</TEXT>
<TEXT>
#  L'effondrement accéléré, depuis deux mois, de toute une série de devises (la lire, la livre, 
la peseta, l'escudo, le peso mexicain, le dollar canadien, etc.) traduit ainsi une grave crise 
de confiance des investisseurs à l'égard d'un nombre croissant de pays. Le classement des 
monnaies reflète, selon une expression chère à Jean-Claude Trichet, gouverneur de la 
Banque de France, un véritable " hit-parade [mondial] des crédibilités ". La notion de 
crédibilité, objet de nombreux travaux des économistes anglo-saxons, permet en effet de 
mieux comprendre la crise des changes actuelle.</TEXT>
<TEXT>
 
 COCKTAIL DE CRITÈRES</TEXT>
<TEXT>
Lorsqu'ils sont amenés à choisir la monnaie dans laquelle ils vont placer leurs capitaux, les 
investisseurs s'intéressent à un cocktail très complexe de critères. Ils cherchent, certes, 
d'abord et avant tout, la sécurité et le rendement. Mais leur appréciation est aujourd'hui 
plus globale. Elle porte sur la " crédibilité " des responsables économiques et monétaires. 
Celle-ci intègre un grand nombre d'éléments, plus ou moins objectifs. Les investisseurs 
s'interrogent ainsi sur les " fondamentaux " de l'économie nationale (la croissance, 
l'inflation, les déficits et la dette publics...) et sur la capacité des gouvernements, actuels et 
futurs, à les faire évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont conduits ensuite à porter des appréciations non seulement sur les structures 
économiques et leur stabilité (l'indépendance de la Banque centrale, le système des 
relations sociales...), mais aussi sur la qualité des dirigeants. Exclu pendant longtemps de 
leurs critères, le chômage est devenu l'un des éléments importants de leur choix. Les 
investisseurs ont réalisé que la persistance d'un taux de chômage élevé pouvait provoquer 
quelques difficultés et remettre en cause la stabilité d'une économie, et donc de sa 
monnaie.</TEXT>
<TEXT>
  La chute du rouble, inexorable depuis des mois, illustre à la caricature ce problème de " 
crédibilité" une forme sophistiquée de la confiance. Qui aujourd'hui oserait placer ses 
économies en Russie ? Les Russes eux-mêmes, dès qu'ils en ont la possibilité, se défont de 
leurs roubles. Le Mexique, l'Italie et la Grande-Bretagne souffrent, dans une moindre 
mesure certes, d'une même maladie : une crise de crédibilité. Les investisseurs doutent de 
la capacité de gestion de leurs gouvernements.</TEXT>
<TEXT>
 
 LA CRÉDIBILITÉ ALLEMANDE</TEXT>
<TEXT>
L'Allemagne bénéficie, à l'inverse, d'une extraordinaire " crédibilité". Elle a été acquise à 
la suite d'une très longue histoire de stabilité économique, monétaire et sociale. Elle a été 
encore confortée par la manière dont a été absorbée, depuis 1990, l'ex-RDA. Malgré la 
grève des métallos et la proximité de l'anarchique Russie, le deutschemark est ainsi la 
monnaie refuge du moment. La France n'ayant pas encore acquis une aussi forte crédibilité 
malgré plus de dix ans de politique de stabilité , sa monnaie a quelque mal à suivre 
l'ascension du mark, le franc étant affecté en outre, naturellement, par les incertitudes 
électorales.</TEXT>
<TEXT>
  Cette double crise de confiance vis-à-vis des établissements financiers d'une part, des 
gouvernements de l'autre handicape d'ores et déjà la croissance mondiale. Elle pèse 
directement sur le prix de l'argent : avec la montée des risques, les épargnants exigent une 
rémunération plus forte de leurs économies. Une nouvelle organisation, internationale, du 
contrôle des marchés et des institutions financières est sans doute nécessaire, comme la 
reconquête par les grandes nations de leur crédibilité économique.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, les gouvernements des principales puissances industrielles, trop 
préoccupés par leurs problèmes internes, n'ont guère porté d'attention à ces sujets. Leurs 
grands argentiers, attachés à une idéologie très libérale, ont refusé toute idée d'une 
meilleure organisation des marchés internationaux. Peut-être faudra-t-il alors, comme le 
suggérait Raymond Barre il y a quelques semaines, un véritable krach mondial pour 
qu'enfin une action soit engagée...</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
