<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026985</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026985</DOCID>
<ACCOUNT>402998</ACCOUNT>
<PEOPLE>SANEJOUAND JEAN MICHEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1658</FAB>
<SUBJECTS>PEINTURE,CRITIQUE D'OEUVRE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>SANEJOUAND JEAN MICHEL</NOM1>
<NOTE>Galerie Nord et Galerie d'art graphique, Centre Georges-Pompidou ; tél. : 44-78-12-33. Jusqu'au 25 septembre. ( Doc : avec une photo : " Calligraphie d'humeur " , août 1974. Encred de Chine sur toile )
</NOTE>
<NUM1>950710-2-017-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN
</SIP1>
<SOT1>Il a été de ces artistes qui, vers 1965, ont déclaré obsolète l'exercice de leur discipline</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 25 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Jean-Michel Sanejouand signe la mort et la résurrection de la peinture</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE</TIO1>
<TEXT>  Sanejouand est un cas d'école, l'exemple rêvé pour l'historien qui entreprendrait de 
décrire les évolutions de la peinture française des années 60 jusqu'à aujourd'hui. Sa 
rétrospective, par conséquent, a toutes les vertus : elle est claire, simple, didactique, 
dénuée de toute équivoque, propre de toute impureté. Elle raconte de manière 
limpide l'itinéraire d'une génération née peu avant ou pendant la guerre Sanejouand 
en 1934 , qui fut l'avant-garde, renonça à la peinture, puis douta et, pour finir, a 
recommencé à peindre.</TEXT>
<TEXT>
  Premier épisode : vers 1958, Jean-Michel Sanejouand, étudiant en droit et sciences 
politiques, exécute des toiles abstraites, s'inscrivant ainsi dans le courant français 
dominant, celui de l'informel et de l'abstraction gestuelle, celui qui s'illustre alors 
dans les galeries et que les conservateurs les plus avancés soutiennent dans leurs 
musées. Assez rapidement, il se lasse de ces exercices, qui n'ont plus le mérite de la 
nouveauté, et, par esprit de contradiction, entasse et aligne des cailloux.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques années auparavant, à New York, Rauschenberg a effacé un dessin de De 
Kooning et exposé des monochromes noir et blanc. Au même moment, Johns 
introduit des objets très communs et des moulages de plâtre sur la toile. Stella cultive 
le noir, divisé en bandes parallèles. Noland pratique la couleur plate et géométrique. 
Les nouveaux réalistes ne marquent pas plus de déférence à l'égard de 
l'expressionnisme abstrait. Briser le geste, refuser l'effusion, sont autant d'impératifs 
du moment, autant de façons de se révolter contre l'école de New York et l'école de 
Paris, l'académisme de la coulure et celui de l'empâtement.</TEXT>
<TEXT>
  Cela, Sanejouand le comprend très vite, plus vite même que la plupart des artistes 
français de sa génération. Ses Charges-Objets se veulent des dérisions du tableau 
obtenues par le détournement et l'assemblage de matériaux communs. A la toile que 
le peintre s'épuise à couvrir de pigments, Sanejouand substitue dès 1963 la toile de 
bâche à raies verticales multicolores et le linoléum imprimé industriellement. Ces 
coupons et fragments, tendus sur châssis, reçoivent à titre d'accessoires ridicules des 
roulettes, des carrés de grillages et des voiles de plastique translucide.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PASTICHES FROIDS</TEXT>
<TEXT>
  En réunissant adroitement ces éléments sans qualité, il parodie avec efficacité le all 
over des Américains, la sculpture de David Smith et les " zips " droits de Barnett 
Newman. Ces pastiches froids font songer aux exercices de dérision de B.M.P.T. et à 
la déconstruction de l'oeuvre selon Supports/Surfaces. Les tissus rayés appartiennent 
à Sanejouand autant qu'à Buren. L'idée du sol-mur l'oeuvre est pour moitié dressée 
contre le mur, pour moitié posée par terre se retrouve chez Louis Cane. De la toile 
cirée, Viallat a fait largement usage. Il n'est pas jusqu'à l'arte povera qui ne 
s'introduise subrepticement dans le parcours, tant le Kayak grillé de Sanejouand 
armature de bois et rouleau de grillage vert évoque les constructions à peu près 
contemporaines de Mario Merz. En aucun cas, cependant, il ne s'agit d'emprunts ou 
d'échos, mais bien plutôt d'un style qui se généralise et d'un esprit de l'époque : à 
Paris autant qu'à Milan et à New York, vers 1965, l'heure est au ready-made 
ironique, à l'objet récupéré et à la proclamation de la mort de la peinture et de la 
sculpture.</TEXT>
<TEXT>
 Très naturellement, comme Robert Morris, Sanejouand veut abandonner l'atelier, 
#cet endroit désuet, et le musée, ce mauvais lieu, pour des installations in situ, le 
chantier de la gare Montparnasse, qu'il suggère de colorer en vert, orange et bleu, 
des parcs et la cime du Vésuve. Pour cette dernière, il propose en 1972 d'y tracer une 
ligne fluorescente jaune, de la bombarder de blocs de glace et d'équiper le cratère de 
détecteurs de son pour écouter " la réponse du Vésuve ". Entre land-art et mise en 
scène à grand spectacle, l'ex-peintre donne sa pleine mesure.</TEXT>
<TEXT>
 Ex-peintre ? Justement pas. Peintre dissimulé, peintre honteux plutôt. Tout en 
#exposant Objets-Charges et Organisations d'espaces, Sanejouand dessine à l'encre, 
au feutre, au crayon de couleur ses Calligraphies d'humeur. Les plus précoces datent 
de 1968. On y voit, tracés dans un style faussement enfantin, une petite fille et son 
ballon, un judoka et sa victime, un séducteur et ses organes génitaux. Croquis lâchés, 
imaginations burlesques, graffitis grivois : en vitesse, non sans précision pour autant, 
Sanejouand accumule images et citations. Tel nu est d'ascendance picassienne, 
comme tel clown. Tel autre est de la famille de Matisse, un troisième plus Dubuffet, 
un quatrième d'esprit Cobra.</TEXT>
<TEXT>
 Morte, la représentation ? En principe oui. En vérité, elle demeure, elle se 
développe, elle gagne en importance dans l'oeuvre. Il lui faut bientôt des formats plus 
grands, la couleur, un travail sur le contour et le tracé qui se complique. Les citations 
pullullent, les allusions à l'actualité s'accumulent, les symboles ne sont plus proscrits. 
Un squelette fait face à un âne passablement diabolique. Les nus s'enlacent, les 
regards annoncent des sentiments. A partir de 1978, le dessin rehaussé devient 
peinture. A la série innombrable des Calligraphies d'humeur succède celle des 
Espaces-Peintures.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LE BESOIN DU DESSIN</TEXT>
<TEXT>
 Entre-temps, en 1974, Sanejouand a exposé ses dessins. Ce fut, dit-il, " comme un 
rideau de fer qui tombe ", la consternation, la réprobation de tous ceux esprits 
craintifs qui s'offusquèrent de cette conduite contraire à la tradition de la modernité. 
" Je dessinais par besoin et ne m'autorisais aucune autocensure. (...) En exécutant 
les Calligraphies d'humeur, je me suis donc autorisé à satisfaire ce besoin intérieur. " 
Là encore, les parallèles abondent : dans cette même période, Gasiorowski revient 
vers la toile, qu'il avait abandonnée avec dégoût, et, au sein même de 
Supports/Surfaces, Cane et Bioulés s'essaient au paysage et au nu.</TEXT>
<TEXT>
 La logique avant-gardiste se brise quand le désir de dessin et de couleur prend le 
dessus. Deux partis se séparent alors, les orthodoxes d'une part bientôt fêtés et 
récupérés par l'officialité , les francs-tireurs de l'autre. Sanejouand est de cette 
dernière espèce et pour cela mérite assurément l'hommage qui lui est enfin rendu.</TEXT>
<TEXT>
  Reste une question, nécessaire à partir du moment où il se déclare peintre et 
#affirme que son art " s'est rapproché de la peinture traditionnelle et du trompe-l'oeil 
", question qui peut se formuler brutalement : les tableaux de Sanejouand sont-ils 
intéressants au-delà de l'inflexion esthétique qu'ils annoncent ? Les deux dernières 
salles de l'exposition peuvent, à cet égard, laisser dubitatif. Il y a de l'habileté dans 
ces images, une certaine vigueur du geste et un goût visible pour la composition.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les tracés rappellent par trop les " brushstrokes " (coups de brosse) de Roy 
Lichtenstein. Mais les citations de masques pseudo-primitifs se répètent avec une 
insistance lassante, jusqu'à la manie. Mais la série dite du Clos du Pair, qui aspire à 
la monumentalité, n'est guère qu'un bel exercice de virtuosité sur le thème de la 
nature, une démonstration de maîtrise à froid, pauvre en sensations et en inventions. 
Les Calligraphies d'humeur, clandestines, avaient plus de violence et de rythme. Le 
narcissisme du peintre se regardant peindre avec émotion et quelque complaisance 
n'y avait aucune part. Il n'en est plus de même aujourd'hui.</TEXT>
</DOC>
