<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043671</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043671</DOCID>
<ACCOUNT>424613</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/1537</FAB>
<LIE1>951108-2-013-01</LIE1>
<NOTE>Serge Brodowicz est informaticien.  Loin de glorifier la puissance militaire d'Israël et ses victoires, les leaders orthodoxes les considéraient comme autant de faits étrangers à l'héritage éthique de la Bible </NOTE>
<NUM1>951129-2-017-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BRODOWICZ SERGE</AUTHOR>
<SIP1>PAR SERGE BRODOWICZ</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Messianisme juif et extrémisme</TITLE>
<TEXT> L'article d'Ilan Greilsammer relatif à l'extrémisme juif en Israël, publié dans Le Monde du 8 novembre, comporte trop d'amalgames sommaires et de demi-
vérités pour qu'un juif qui n'a pas honte de son " orthodoxie " n'y réagisse pas. Son plus 
grave manquement consiste à assimiler tous les juifs revendiquant les valeurs du 
messianisme à de dangereux illuminés mystiques auxquels le recours à la violence ne 
donne aucun état d'âme.</TEXT>
<TEXT>
 Il convient en premier lieu de rappeler que les grands leaders de l'orthodoxie juive furent 
de toute éternité de farouches opposants au projet sioniste, qu'il soit laïque ou religieux. 
Leur profession de foi en la matière était que seul l'avènement messianique devait 
restituer la souveraineté juive en Israël. A ce titre, ils considéraient le nationalisme juif 
toutes tendances confondues comme une perversion de l'idéal prophétique et par là même 
comme une sévère entrave à son ultime accomplissement.</TEXT>
<TEXT>
 Cette opposition formelle était fondée sur le Talmud qui fait mention d'un engagement pris 
par Israël au Sinaï et selon lequel la Terre sainte ne serait jamais reprise par les armes. 
Tout en exaltant la sainteté de la terre des juifs religieux s'y étaient installés bien avant la 
naissance du projet sioniste , ils reprenaient les termes du prophète Zacharie " ni par la 
force, ni par la vaillance, mais par Mon esprit ". Leur idée était que le retour d'Israël sur 
sa terre devait être digne de la vocation du peuple juif et sceller dans son sillage le début 
d'une nouvelle ère pour l'humanité entière. Ils n'avaient justement pas cette perception 
apocalyptique d'une rédemption jaillie du sang, de la sueur et des larmes.</TEXT>
<TEXT>
  L'Histoire ne leur a pas encore donné entièrement raison, mais ses affreux soubresauts 
indiquent qu'ils n'avaient peut-être pas tout à fait tort. On peut également rappeler qu'en 
juillet 1924, un intellectuel juif proche des orthodoxes, le docteur Dehan, qui était parvenu 
à jeter avec les Arabes les bases d'un plan acceptant en Palestine une présence juive non 
étatique, fut assassiné par la Hagannah. Le commanditaire de cet acte, Menahem 
Ussishkin, avait alors déclaré : " Nous rentrerons en Israël par la porte, pas par la fenêtre. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Loin de glorifier la puissance militaire d'Israël et ses victoires, les leaders orthodoxes les 
considéraient comme autant de faits étrangers à l'héritage éthique de la Bible. Le malheur 
est que certains d'entre eux tombèrent dans les outrances d'un discours si violemment 
antisioniste qu'il en devenait quasiment antisémite, et se discréditaient du même coup. 
Pour les plus modérés d'entre eux, en tout cas, l'Etat d'Israël ne pouvait en aucun cas être 
considéré comme la première résonance des pas du messie. Sans jamais nier la providence, 
ils considéraient qu'elle avait une fois de plus empêché que les ennemis du peuple juif ne le 
dévorent. Pour eux, l'Histoire avait tranché et il fallait désormais la gérer au mieux.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi ces modérés se trouvait rabbi Menahem Schneerson, responsable du Mouvement 
loubavitch (décédé en juin 1994) à qui sa tolérance et son esprit d'ouverture valaient 
l'estime des sphères les plus éloignées de l'orthodoxie juive. Sa farouche opposition à la 
restitution des territoires n'était, elle, nullement motivée par des considérations d'ordre 
mystique, mais par des préoccupations exclusivement liées à la sécurité d'Israël. Chacun 
sait qu'il n'avait pas la moindre sympathie pour le mouvement du rabbin Kahanah dont il 
avait déjà dénoncé les outrances à l'époque de la visite du président Pompidou aux Etats-
Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux extrémistes israéliens, ils ne sont pas issus de l'orthodoxie traditionnelle mais 
sont une excroissance du sionisme religieux qui s'est initialement abreuvé aux 
enseignements du rabbin Abraham Isaac Kook (lequel était, au demeurant, une personne 
noble et étrangère à tout fanatisme). Aussi, ceux d'entre eux que l'assassinat d'Itzhak 
Rabin comble de joie n'engagent que leur triste personne et non les juifs qui, suivant l'un 
des treize articles de foi de Maïmonide, espèrent chaque jour en la venue d'un messie 
porteur d'amour et de fraternité.</TEXT>
<TEXT>
 Il convient de constater que les moeurs politiques et sociales de la société israélienne 
s'appliquent depuis cinquante ans à singer celles des sociétés occidentales. A mon sens, 
c'est dans ce registre qu'il faut inscrire tous les soubresauts qui la déchirent, qu'il s'agisse 
des provocations antireligieuses outrancières de Shulamit Aloni ou de leur pendant du côté 
religieux. Malgré l'exemple qu'elle donne à maints égards, la société israélienne renvoie, 
comme les nôtres, l'image d'un monde où tous les coups sont permis alors que notre 
éthique trois fois millénaire voulait faire de nous " un peuple de prêtres et une nation 
sainte ".</TEXT>
<TEXT>
 " L'abîme appelle l'abîme ", avait dit le psalmiste (Psaume 42).</TEXT>
</DOC>
