<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000750-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000750-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358301</ACCOUNT>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,SERBIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROATIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DROITS DE L'HOMME,RAPPORT,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>11071264</FAB>
<NAMES>MAZOWIECKI TADEUSZ,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>VICHNIAC ISABELLE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>4 NOVEMBRE 1994 9EME RAPPORT MAZOWIECKI</LEAD1>
<TITLE>EX-YOUGOSLAVIE&gt; L'ONU dénonce la dégradation continue&gt; des droits de l'homme</TITLE>
<TEXT>GENÈVE de notre correspondante  En sa qualité de rapporteur spécial de la Commission des droits de l'homme de l'ONU pour 
l'ex-Yougoslavie, l'ancien premier ministre polonais, Tadeusz 
Mazowiecki, a remis, le 4 novembre à Genève, son 9e rapport. Comme 
les précédents, c'est une longue liste de meurtres et autres 
violations des droits les plus élémentaires de la personne.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus graves continuent à être perpétrées en Bosnie-Herzégovine 
par les autorités autoproclamées serbes-bosniaques contre des 
populations musulmanes qu'elles " terrorisent " impunément et 
contraignent à fuir. Les violences s'exercent aussi à l'encontre de 
ceux des Serbes de Bosnie qui refusent de se plier à la dictature du 
régime de Pale. A un moindre degré, l'armée gouvernementale bosniaque 
s'est livrée à des exactions semblables, notamment à Brcko.</TEXT>
<TEXT>
 En Croatie, M. Mazowiecki relève que sont persécutés des " étrangers 
illégaux ", ainsi nommés du seul fait qu'ils y sont devenus 
minoritaires à la suite de l'éclatement de la République de 
Yougoslavie... Le gouvernement de Zagreb engage, par ailleurs, des 
poursuites contre les objecteurs de conscience qui ne se laissent pas 
embrigader pour combattre en Bosnie. Dans la nouvelle République 
fédérale de Yougoslavie (Serbie et Monténégro), le rapporteur 
condamne " les actes de violence et de harcèlement " continus 
(surtout au Kosovo et dans le Sandjak), accusant de partialité la 
police et la justice. Il dénonce, enfin, le refus de la Serbie 
d'autoriser l'ouverture d'un bureau local du centre des droits de 
l'homme de l'ONU à Belgrade. &lt; 
</TEXT>
</DOC>
