<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011367</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011367</DOCID>
<ACCOUNT>382189</ACCOUNT>
<PEOPLE>VENTURA CLAUDE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1195-1031</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>HALLYDAY JOHNNY</NOM1>
<NOTE>DOC / AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>950320-2-S31-01</NUM1>
<NAMES>ARTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SOT1>Journal de bord d'une tournée  Une soirée entière consacrée à la grande star du rock. Et le regard en noir et blanc de Claude Ventura.</SOT1>
<SU11>LE MONDE RADIO / TELEVISION&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>JOHNNY HALLYDAY, PLUS PRÈS DU ROCK, PLUS PRÈS DU BLUES : ARTE, 20 h 40</TITLE>
<TIO1>JOHNNY HALLYDAY, PLUS PRÈS DU ROCK, PLUS PRÈS DU BLUES</TIO1>
<TEXT>  L A soirée commence fort : la foule du Parc des Princes, les bras qui se tendent, la solitude du chanteur, les sept cent quatre-vingts chansons 
enregistrées, les trente-neuf albums d'or et les cinquante et un printemps défilent à toute 
allure. C'est Johnny en maître du rock and roll, héros inébranlable lancé sur toutes les 
scènes du monde. En fait, ces images choc sont celles d'un EPK (Electronic Press Kit), 
autrement dit d'un film promotionnel, produit par la maison de disques et offert aux 
télévisions étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  La séquence, qui n'a pas été traduite, dure trois minutes et dix-sept secondes. Juste le 
temps de rassurer les partenaires allemands d'ARTE. Oui, cet homme qui vient tout juste 
d'enregistrer son premier album en anglais et de partir en tournée aux quatre coins 
d'Europe est bien de la trempe des grandes vedettes internationales, et il mérite une 
thématique à lui tout seul. Cela posé en préambule, ARTE aborde l'artiste et sa légende à 
sa manière, c'est-à-dire à l'opposé de ce lyrisme quelque peu emphatique. Elle va plutôt le 
suivre au quotidien. Il y aura un concert, mais surtout un road movie intime, baptisé All 
Access. Comme les badges que portent quelques privilégiés et qui ouvrent les portes de la 
salle comme des coulisses.</TEXT>
<TEXT>
  C'est Claude Ventura, autrefois réalisateur de " Pop 2 " et de " Chorus " et auteur, 
notamment, d'un beau Gainsbourg au Casino de Paris, qui s'est attelé à cette tâche. 
L'angle choisi par la chaîne est arrivé au bon moment, puisque Hallyday lui-même a troqué 
ces derniers temps les lasers et le grand spectacle de Bercy contre des salles plus 
chaleureuses. A Paris, il a par exemple choisi de passer à La Cigale, avant de se retrouver 
dans des petits clubs et des salles d'un millier de personnes au maximum à Lyon, 
Amsterdam, ou Francfort. Retour, comme il l'affirme lui-même, aux sources du blues et du 
rock ; mais surtout besoin de chaleur humaine. Le chanteur avait envie d'être plus près de 
son public, de voir des visages plutôt qu'une marée humaine face à lui. La caméra a 
simplement renchéri sur ce désir de proximité. Elle s'est collée derrière son épaule jusqu'à 
tisser, de concert en concert, le journal de bord de sa tournée.</TEXT>
<TEXT>
 Pas d'archives, puisque Canal +, l'an dernier, avait parfaitement réussi dans le genre. Pas 
de commentaires ni d'interview non plus. Pour glisser quelques informations, Claude 
Ventura préférera éventuellement filmer le dialogue qui s'établit entre répétitions et 
concerts, avec des journalistes étrangers de presse écrite et de télévision. Mais lui-même 
n'interviendra pas. En fait, toute la réussite du film se résume à un regard, omniprésent et 
pourtant toujours pudique. Un regard en noir et blanc, " parce qu'on rajoute ici une touche 
sophistiquée et surtout parce que je savais que je ne maîtriserais pas les couleurs et que je 
préférais d'emblée tout uniformiser ". Claude Ventura compense par ce procédé ses 
propres défauts techniques : " Je me suis en effet aperçu qu'il était impossible de tourner 
avec une équipe classique. J'ai essayé, mais je n'obtenais rien tant qu'il restait des 
intermédiaires. Au bout de quelques jours, j'ai donc pris la décision de laisser le 
cameraman et l'ingénieur du son au camp de base. J'ai pris moi-même la caméra pour que 
le dialogue puisse s'instaurer. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce dialogue, Claude Ventura a dû le cultiver et le réactiver régulièrement au fil des 
humeurs de l'artiste. Rien n'était jamais gagné. " J'ai beaucoup apprécié cette qualité de 
rapports humains. Johnny garde toujours une certaine distance : à chaque rendez-vous, je 
devais le reconquérir. Petit à petit, un rapport de confiance s'est instauré et il m'a 
entrouvert la porte de sa loge. Mais même à la fin, il n'était pas question d'agir sur lui, de 
lui demander de refaire un geste, de mettre en scène une attitude. Je n'avais même pas le 
temps d'installer de la lumière, j'étais obligé d'être à la fois discret et toujours sur le qui-
vive. Quelquefois, il n'a pas voulu que je filme. Mais la plupart du temps, il m'a accepté 
dans son sillage. Il disait à ses amis que j'étais en train de faire un film underground sur lui. 
En revanche, il n'est jamais venu au montage et ne m'a demandé de supprimer aucun plan. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Ce respect mutuel donne de bons résultats. A l'origine, Claude Ventura avait prévu de 
montrer les à-côtés de la tournée, le matériel qu'on range, la scène qu'on démonte et les 
départs au petit matin. Progressivement, tout ce folklore qui accompagne d'ordinaire ce 
type de films a disparu du montage. Reste le portrait d'un homme, avec ses doutes, ses 
coups de coeur, ses moments de tension avant d'entrer sur scène, lorsqu'il n'écoute plus 
personne et qu'il tourne comme lion en cage. Complice plus que chasseur, le réalisateur a 
su le saisir lorsqu'il s'assoupit dans sa loge, et l'image est superbe, bien sûr, du colosse 
ainsi surpris en état de faiblesse.</TEXT>
<TEXT>
 Sortie de scène, couloirs obscurs, fuite hallucinée en pleine nuit dans une limousine qui file 
droit vers l'hôtel, commentaires dans la chambre avec les musiciens : tout au long de son 
film, qui dure deux heures, Claude Ventura a répété les mêmes séquences, voire les 
mêmes clichés. Et, pourtant, on ne se lasse pas. " Tout simplement, conclut-il, parce que 
Johnny est une star. Depuis qu'il est adolescent, il vit une vie hors du commun. Il suffit qu'il 
entre dans une pièce pour que quelque chose se passe. Il suffit qu'on le voie à l'image pour 
qu'éclate son charisme. En tant que réalisateur, je lui sais gré de m'avoir donné autant de 
plaisir à faire mon métier. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
