<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027409</DOCID>
<ACCOUNT>403521</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1952</FAB>
<NOM1>CRAXI BETTINO</NOM1>
<NUM1>950713-2-003-66</NUM1>
<ORI1>ROME  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>PARTI SOCIALISTE ITALIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Italie émet un mandat d'arrêt contre Bettino Craxi</TITLE>
<TEXT> Est-ce le bout du chemin pour Bettino Craxi, ex-secrétaire du PSI et ex-premier ministre tout-puissant, lui que l'on appelait le " roi Midas " au temps des 
fastes décadents de la " Première République" ? Un mandat d'arrêt international vient en 
tout cas d'être émis à son encontre, mardi 11 juillet, à Milan pour " corruption et 
financement illicite de parti politique ". Rien de très nouveau en vérité. En trois ans 
d'enquêtes " Mani pulite " sur la corruption généralisée, Bettino Craxi, est devenu 
l'accusé symbole des procès en cours. Et bien qu'il se soit retranché depuis le mois de mai 
1994 dans sa maison d'Hammamet, en Tunisie, dont il dit ne guère pouvoir s'éloigner pour 
" raisons de santé ", l'ancien secrétaire du PSI a déjà fait l'objet, en son absence, de 
plusieurs condamnations en première instance. Une première fois à 8 ans de prison dans le 
cadre de l'enquête sur les fonds secrets en Suisse, liés au krach de la banque Ambrosiano. 
La seconde condamnation 5 ans de prison pour le scandale de l'Enisai, les juteux contrats 
d'assurance pour les employés de l'ENI,  les hydrocarbures d'Etat, qui auraient donné lieu 
à force pots-de-vin.</TEXT>
<TEXT>
 UN PASSEPORT SUSPECTAlors pourquoi avoir tant attendu pour ce mandat d'arrêt ? 
#Au-delà de la polémique sur les certificats médicaux plus ou moins adaptés, selon certains, 
aux réels besoins du malade, une expertise est en cours sur le passeport que M. Craxi a 
finalement rendu en juin aux autorités italiennes qui le réclamaient depuis le 12 mai 1994, 
date à laquelle elles lui avaient interdit de quitter le pays. Ce qui ne devait pas l'empêcher 
de partir pour la Tunisie quatre jours après. Sur les pages destinées aux visas, il y aurait 
des superpositions et des " abrasions " suspectes, qui si elles étaient vérifiées, 
confirmeraient la thèse selon laquelle Bettino Craxi aurait pu effectuer des voyages 
discrets hors de Tunisie. Malgré la décision d'émettre un mandat d'arrêt, la justice est sans 
illusion : obtenir une éventuelle extradition ne sera pas chose facile, les accords entre 
l'Italie et la Tunisie étant très limités.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, M. Craxi reste fidèle à sa méthode : attaquer pour se protéger. Outre les 
nombreux fax et interviews téléphoniques dans lesquels il explique qu'il est victime d'un 
complot, dans lequel trempent des " juges sans contrôle " et des " journalistes menteurs ", 
l'ex-leader socialiste va faire sortir le deuxième volume de son Caso C., le cas C  comme 
Craxi. Après le premier opuscule, publié il y a un an environ, qui traitait des explications de 
Bettino Craxi sur le financement illicite des partis politiques, l'accent serait mis cette fois 
sur " Mani pulite " et sur les dessous de la démission du juge Antonio Di Pietro, véritable 
bête noire de M. Craxi, sur lequel il n'a de cesse de faire des " révélations ". Révélations 
qui pourraient, justement, donner encore plus envie aux juges de l'entendre.</TEXT>
</DOC>
