<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009314</DOCID>
<ACCOUNT>379144</ACCOUNT>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1603</FAB>
<NUM1>950308-2</NUM1>
<NAMES>AMNESTY INTERNATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE JEGO</SIP1>
<SU21>Turquie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE LA SIGNATURE 6 MARS 1995 DE L'ACCORD D'UNION DOUANIERE ENTRE LA TURQUIE ET L'UNION EUROPEENNE</LEAD1>
<TITLE>" La situation des droits de l'homme se dégrade " selon Amnesty International</TITLE>
<TEXT> A L'HEURE où l'Europe fait un pas vers la Turquie, Amnesty International, dans son rapport annuel publié en février, condamne une fois de plus le sort 
fait aux droits de l'homme dans ce pays, déplorant la " persistance de graves violations " 
de ces derniers. Villages incendiés, disparitions, exécutions sommaires, tortures sont le lot 
quotidien des populations civiles du Sud-Est anatolien, victimes du conflit qui oppose, 
depuis dix ans, les forces gouvernementales turques au Parti des travailleurs du Kurdistan 
(PKK).</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, en mars 1994, plusieurs villages de la région de Sirnak, un des dix départements du 
Kurdistan soumis à l'état d'exception, ont été bombardés par des avions à réaction. A 
l'automne 1994, 17 villages kurdes de la région de Tunceli ont été " rayés de la carte " lors 
d'une offensive de l'armée régulière. D'après l'association turque des droits de l'homme, 
en dix ans, 1 341 hameaux et villages kurdes ont été " évacués " ou " incendiés ", selon la 
politique de la terre brûlée menée par Ankara pour priver le PKK de tout soutien 
logistique. Ce chiffre, pourtant cité par un membre du gouvernement turc, ainsi que 
d'autres révélations sur les violations des droits de l'homme au Kurdistan valent 
aujourd'hui à Akin Birdal, président de l'Association turque des droits de l'homme, d'être 
poursuivi pour " propagande indépendantiste ".</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport dénonce aussi les exactions du PKK, responsable de l'assassinat de nombreux 
civils, dont les " protecteurs de villages " (remunérés et armés par l'Etat pour lutter contre 
les peshmergas) et leurs familles. Auteur de nombreux attentats visant des civils, 
l'organisation séparatiste s'en prend désormais aux enseignants en poste dans les régions 
kurdes.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le Sud-Est anatolien, Amnesty International déplore la dégradation des droits de 
l'homme " dans tout le reste du pays ". Dénonçant " l'usage systématique de la torture " 
dans les commissariats de police, l'organisation révèle que le bilan annuel des " morts en 
détention s'est de nouveau aggravé " et que les " disparitions " de personnes gardées à 
vue ont été multipliées par deux par rapport à 1993. Enfin, malgré la création récente d'une 
commission parlementaire chargée d'enquêter sur la pratique des " exécutions 
extrajudiciaires ", 380 personnes ont, en 1994, été victimes de " mystérieux homicides " 
aux mobiles politiques évidents.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en condamnant l'attitude d'Ankara qui, " au lieu de prendre des mesures " pour 
mettre fin aux violations, " choisit de tout nier ", Amnesty International appelle les pays 
occidentaux qui fournissent des équipements militaires à la Turquie à plus de vigilance. La 
Commission des droits de l'homme des Nations unies et le Conseil de l'Europe ont, pour 
leur part, " failli à leur devoir d'agir ", estime le rapport.</TEXT>
</DOC>
