<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011390</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011390</DOCID>
<ACCOUNT>382213</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1952</FAB>
<NUM1>950322-4</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GAZPROM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Moscou lâcheles séparatistesde Criméeau profitde l'Ukraine</TITLE>
<TEXT> " Une affaire intérieure " : après trois jours de silence embarrassé, le verdict de Moscou sur la crise en Crimée est tombé. Le " coup de force " 
que tentent les Ukrainiens en Crimée, péninsule du sud du pays peuplée à près de 65 % de 
Russes aux tendances séparatistes, est " une affaire intérieure " à l'Ukraine, a déclaré, 
lundi 20 mars à Kiev, le premier vice-ministre russe Oleg Soskvets.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les événements, ce haut responsable russe avait maintenu sa visite, et a réglé 
lundi une bonne partie du contentieux russo-ukrainien qui retarde la signature d'un traité 
entre les deux géants slaves.</TEXT>
<TEXT>
  " Cet avis est aussi celui du président russe Boris Eltsine ", qui pourtant se tait, a cru bon 
de préciser un vice-ministre ukrainien des affaires étrangères. Le président ukrainien 
Leonid Koutchma qui semble avoir lui-même planifié la décision d'abolir la " présidence " 
et la constitution de Crimée  a exprimé sa " reconnaissance " aux autorités russes pour 
leur " compréhension ", soulignant que " personne n'a l'intention de supprimer l'autonomie 
" de la Crimée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LE SILENCE DE M. ELTSINE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le vice-premier ministre russe a livré l'une des raisons de la mansuétude russe. M. 
Soskovets a expliqué que l'attitude de l'Ukraine, qui " a compris  les problèmes intérieurs 
délicats de la Russie ", notamment la guerre menée contre les séparatistes tchétchènes, 
expliquait " la réaction de Moscou face à la situation en Crimée ".</TEXT>
<TEXT>
  L'autre raison de l'attitude russe, moins mise en avant, est que Moscou n'avait aucun  
intérêt à sacrifier l'intéressant rapprochement avec l'Ukraine pour les Russes de Crimée,  
qui ont le tort de ne pas comprendre qu'ils ont été utilisés par la Russie comme moyen  de 
pression sur Kiev.</TEXT>
<TEXT>
  Oleg Soskvets a donc continué de négocier l'épuration du passif ukrainien, signant deux  
accords sur le règlement de la dette de Kiev (4,2 milliards de dollars au total). Une partie 
de cette dette devrait être réglé par des prises de participation du géant russe du gaz 
Gazprom (dont le premier ministre russe serait un important actionnaire)  dans des 
entreprises ukrainiennes. Les Russes souhaitent notamment racheter les gazoducs  
ukrainiens, ce que les nationalistes d'Ukraine dénoncent comme du " néocolonialisme "  
économique.</TEXT>
<TEXT>
  Russes et Ukrainiens doivent continuer à négocier l'avenir de la flotte de la mer Noire,  
notamment le partage des installations portuaires, basées en Crimée.</TEXT>
<TEXT>
 Lâché par le Kremlin,  le " président " destitué de Crimée, le Russe Iouri Mechkov en a 
appelé lundi au Parlement de Moscou. Faute de contrôler les médias, ses appels au peuple 
de Crimée semblent rencontrer  peu d'écho. Il a été invité à rendre ses deux pistolets ou à 
" faire face aux conséquences "... </TEXT>
<TEXT>
  Dans la capitale russe, les événements laissent la population et la presse de marbre à 
part  la Pravda, qui dénonce " le régime arbitraire de force " et le " silence altier " de 
Boris  Eltsine. Seuls quelques députés de la Douma se sont émus. Le président de la 
commission parlementaire pour la CEI, Konstantin Zatouline, a estimé que le traité, pas 
encore signé entre Moscou et Kiev, ne pourrait être ratifié par la Douma. Il a jugé qu'on 
ne pouvait comparer la Tchétchénie et la Crimée car " Iouri Mechkov a été élu par 70 % 
de la population  alors que Djhokar Doudaev (le président tchétchène) est arrivé au 
pouvoir par un coup d'Etat " . Outre que le président Doudaev a lui aussi été " élu " à une 
écrasante majorité, il semble,  cependant, que la population tchétchène soit aujourd'hui 
prête à se faire tuer pour son pays et pas celle de Crimée.</TEXT>
</DOC>
