<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036991</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036991</DOCID>
<ACCOUNT>416070</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/1174</FAB>
<NUM1>951009-2-002-04</NUM1>
<NAMES>OTAN,PERRY WILLIAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION INFORMELLE, JEUDI 5 ET VENDREDI 6 OCTOBRE, A WILLIAMSBURG (ETATS-UNIS), DES SEIZE MINISTRES DE LA DEFENSE DE L'OTAN</LEAD1>
<TITLE>La non-participation de Washington à la force de paix  en Bosnie serait " un désastre ", estime William Perry</TITLE>
<TEXT> LE SECRÉTAIRE AMÉRICAIN à la défense, William Perry, devrait s'entretenir, dimanche 8 octobre, à Genève, avec son homologue russe, le général 
Pavel Gratchev, des solutions possibles pour une participation de troupes russes à la force 
qui sera chargée de veiller à l'application d'un futur accord de paix en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette rencontre intervient au lendemain de la réunion informelle, jeudi 5 et vendredi 6 
octobre, à Williamsburg (Etats-Unis), des seize ministres de la défense de l'OTAN, qui ont 
aplani leurs différends sans pourtant régler tous les problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de cette réunion, M. Perry, faisant implicitement allusion à l'opposition du 
Congrès à un déploiement militaire américain en Bosnie, a souligné devant la presse : " Je 
n'imagine pas une force de l'OTAN de cette taille et aussi complexe sans une contribution 
significative des forces militaires américaines, y compris terrestres. " Le nombre des GI 
n'est pas déterminé, mais il tourne autour des 20 000 à 25 000 hommes. Ajoutant que ce 
serait " un désastre " si le déploiement d'une force de l'OTAN se faisait " sans 
participation ni leadership américain ", M. Perry a estimé : " Ce qui est en question, c'est 
la cohérence de l'OTAN, l'avenir de l'OTAN et le rôle des Etats-Unis comme leader de 
l'OTAN. " Bob Dole, chef de l'opposition républicaine au Congrès, a, de son côté, estimé 
que le chef de l'Etat américain n'avance " aucun argument convaincant " pour justifier 
l'envoi d'autant de GI en ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNICITÉ DU COMMANDEMENT</TEXT>
<TEXT>
 A Williamsburg, les ministres de la défense de l'OTAN ont accédé à l'idée présentée par 
la France que l'ONU puisse conserver un rôle avec un haut représentant chargé de " 
superviser et de coordonner " les différentes actions, civiles et militaires, en Bosnie. De 
même, l'unicité du commandement de l'opération confiée à l'OTAN, qui était une condition 
émise par les Américains, est un fait acquis. Parmi les problèmes qui demeurent figure 
celui de la place à accorder à la Russie dans la force de paix. Comme l'avoue un 
responsable militaire de haut rang, travailler avec l'ancien adversaire de la " guerre froide 
" Est-Ouest se révèle compliqué : il faut continuer à protéger certains secrets d'état-major 
et il paraît exclu que des forces russes se mettent sous les ordres de l'OTAN au moment 
où Moscou fait valoir son opposition à la perspective d'une ouverture de l'Organisation 
atlantique à de ses anciens partenaires de l'ex-pacte de Varsovie.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, M. Perry a déclaré qu'il ne serait peut-être pas nécessaire de former et de réarmer 
les forces bosniaques, si l'accord de paix permettait de réduire sensiblement le niveau des 
armements de chaque partie. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
