<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000062-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000062-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318691</ACCOUNT>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12311369</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,INDICE MENSUEL,CHIFFRE,1993,NOVEMBRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<LEAD1>CHIFFRES OFFICIELS DU MINISTERE DU TRAVAIL PUBLIES LE 30 DECEMEBRE 1993</LEAD1>
<TITLE>3 285 700 sans-emploi en données corrigées&gt; Le chômage n'a que très légèrement augmenté en novembre</TITLE>
<TEXT>Comme le coeur de certains réveillonneurs, en cette fin d'année, les chiffres du chômage pour le mois de novembre sont barbouillés. 
Publiés jeudi 30 décembre par le ministère du travail, ils laissent 
une curieuse impression de frelaté, une importante opération 
technique de " déstockage ", pour reprendre une expression digne des 
meilleurs soldeurs, dissimulant sans doute une accalmie bien réelle. 
Et qui aurait pu être mieux appréciée si les résultats n'étaient pas 
entachés de flou.</TEXT>
<TEXT>
  Le déstockage, d'abord. A la suite d'une dispense de recherche 
d'emploi, le nombre de chômeurs sortis des listes de l'ANPE a bondi 
de 234,7 % en un mois et de 248,9 % en un an. Du coup, grâce à cette 
ponction brutale, les effectifs globaux de demandeurs d'emploi 
auraient diminué de 16 000 en novembre et le nombre de ceux qui 
peuvent continuer à percevoir leurs indemnités sans avoir à pointer 
est passé de 230 947, il y a un an, à 247 336.</TEXT>
<TEXT>
  Prévue pour les chômeurs âgés, cette disposition, justifiée 
socialement, mais surtout très efficace statistiquement, avait été 
inventée à l'origine par Michel Delebarre, ministre du travail en 
1984. Elle avait été étendue par Philippe Séguin, en 1987, à tous les 
demandeurs d'emploi de plus de 55 ans qui en feraient la demande. 
Depuis, cette facilité n'avait pas connu d'évolution notable et son 
impact était demeuré inchangé. Il semble bien que Michel Giraud ait 
décidé de la réactiver, pour son plus grand profit. En conséquence, 
d'ailleurs, le nombre de chômeurs âgés de plus de 50 ans a baissé de 
3,6 %.</TEXT>
<TEXT>
  Pour partie, le ralentissement de la hausse constatée à la fin 
novembre (+ 0,1 % en un mois) s'explique ainsi. En données corrigées, 
le nombre de demandeurs d'emploi était estimé à 3 285 700, soit à 3 
200 de plus que le mois précédent qui s'inscrivait, lui, dans la 
lignée d'une augmentation continuelle (+ 40 300 en octobre). En 
données brutes, le mouvement était encore plus sensible, puisque le 
nombre de sans-emploi diminuait de 6 800, soit de 0,2 %, et 
s'établissait à 3 361 500, la courbe s'infléchissant, à ce moment de 
l'année, pour la première fois depuis deux ans (voir graphique). 
Tandis que le taux de chômage par rapport à la population active 
demeurait fixé à 12 %, après sa hausse d'octobre, le nombre de 
chômeurs au sens du BIT (Bureau international du travail) progressait 
à peine avec une hausse de 0,2 % qui le porte à 3 035 000.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques signes encourageants</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cela, des indices encore timides permettent de croire à une 
accalmie, certainement plus significative. Les inscriptions nouvelles 
à l'ANPE ont fléchi de 4,8 % en un mois et de 9,4 % en un an, en 
données corrigées. Quant aux sorties, quoique brouillées par les 
dispenses de recherche d'emploi, elles augmentent de 3,9 % en un 
mois, si elles diminuent toujours de 8,4 % en un an.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, quatre éléments laissent croire à un répit momentané. 
Proches des 50 000, en volume, les licenciements économiques se sont 
réduits de 3,1 % en un mois. Les entrées au chômage après un contrat 
à durée déterminée baissent de 24,6 % en un mois et de 4,6 % en un 
an. Celles dues à la fin d'une mission d'intérim, plus sensibles 
encore à l'activité, reculent de 16,9 % en un mois et de 38,5 % en un 
an. Enfin, le recours au chômage partiel s'assagit, après les records 
des mois précédents. Le nombre des journées indemnisées à ce titre 
revient à 2 179 000, en diminution de 16,1 % par rapport à octobre, 
mais en hausse de 68,1 % sur un an.</TEXT>
<TEXT>
  Ces quelques bonnes nouvelles, qui devront être confirmées pour se 
transformer en frémissement, n'empêchent cependant pas de constater 
des facteurs structurels d'aggravation. Chez les femmes et les 
jeunes, le chômage augmente, alors qu'il sévit moins parmi les hommes 
de 25 à 49 ans (+ 0,1 % en un mois, + 18,9 % en un an). Les reprises 
d'un emploi continuent de diminuer (_ 4,3 % en un mois, _ 8,7 % en un 
an), tandis que les offres d'emploi déposées auprès de l'agence se 
raréfient (_ 10,3 % en un mois), principalement pour celles d'un 
poste à temps plein à durée indéterminée (_ 15,5 %), qui ne sont que 
28 900. Conséquence inverse de l'opération 900 000 chômeurs de longue 
durée, qui se terminait l'an dernier à cette date, l'ancienneté 
moyenne du chômage s'accroît à nouveau. Elle atteint les 347 jours, 
en hausse de trois jours en un mois et de quatorze en un an. On 
compte 1 068 700 demandeurs d'emploi inscrits depuis plus d'un an, 
qui représentent 32 % des chômeurs, et ce sont ceux qui ont plus de 
deux ans ou plus de trois ans de chômage qui augmentent le plus.</TEXT>
<TEXT>
  Globalement, les différentes formules du traitement social ne 
parviennent pas à corriger cette tendance lourde. Ainsi, les entrées 
en stage diminuent de 10,8 % en un mois et de 10,5 % en un an. 
Beaucoup de dispositifs que le gouvernement semble privilégier sont 
en panne, et rares sont ceux qui ont un impact. Les CES (contrats 
emploi-solidarité, successeurs des TUC), au nombre de 570 900, 
atteignent des sommets inconnus. Les embauches de salariés à temps 
partiel, de l'ordre de 163 000 depuis le début de l'année, 
connaissent un engouement qui se calmera certainement quand 
l'exonération de charges passera de 50 % à 30 % au 1 janvier. 
Manifestement, il faudrait d'autres mesures, avant le printemps, pour 
que, comme le promet Edouard Balladur, le chômage se stabilise au 
cours de l'année 1994.&lt;
</TEXT>
</DOC>
