<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012103</DOCID>
<ACCOUNT>383170</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1010</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950328-36</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JACQUES (CHIRAC) MANGEPOMME ET DOUDOU (BALLADUR) L'ESPIEGLE EN CAMPAGNE</LEAD1>
<TITLE>Mangepomme et l'Espiègle</TITLE>
<TEXT> DANS L'INÉNARRABLE série " Les Compagnons ennemis ", feuilleton à gros budgets, Jacques Mangepomme et Doudou l'Espiègle 
battaient la campagne. Le septième jour, Jacques se reposa. Il avait tant et tant 
promis, plus de salaires, plus de bonheur, plus d'avenir, plus de dépenses de santé, 
plus de moins et moins de plus, qu'il lui fallait souffler un peu. Comme dirait une 
expression un peu cavalière, il laissait l'effet se faire.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Mangepomme, tout ébaubi de se voir tant aimé, croquait la vie politique à 
belles dents. Mais il n'osait ni trop bouger, ni parler. Sauf pour, sous son arbre, 
prononcer des sentences définitives, des maximes de campagne que Libération se fit 
devoir d'inscrire dans le marbre : " Dans une campagne, quand vous voyez un buffet, 
il faut manger. Quand vous voyez des toilettes il faut y aller . "</TEXT>
<TEXT>
  Quand il faut, il faut en effet. Et quand il ne faut plus, il faut faire comme si. Jacques 
Mangepomme faisait comme si. A la fois en mouvement et à l'arrêt. Ce qui, on en 
#conviendra, représente un réél exploit dans le parler pour ne plus dire. L'oeil fixé sur 
la ligne bleue des sondages, il craignait de rompre le charme par quelque mot 
intempestif, quelque initiative malencontreuse. Il avait, en somme, cette crainte 
ordinaire, chez les pilotes de formule présidentielle, de se voir priver de la victoire 
pour carburant non conforme. Ah, comme il est dur de faire la course en tête !</TEXT>
<TEXT>
#  Doudou l'Espiègle n'avait plus de ces soucis. Victime d'un désamour qu'il eut pu 
être tenté de considérer comme vulgaire, le longtemps favori avait décidé de céder 
aux suppliques de ses conseillers. Faites moins prince, notre prince, et un peu plus 
peuple ! On n'attrape pas l'électeur avec des sentences. Le longtemps favori, rien 
moins que résigné, adhéra, presque d'enthousiasme, à cette stratégie en 
communication.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'en fut donc par les airs et les routes montrer qu'il était somme toute aussi 
humain qu'un autre, que l'autre. Il multiplia les exploits, fit du stop en basse 
Provence, brava deux molosses et raconta l'exploit avec la modestie qui sied aux 
héros ordinaires : " Il faut toujours savoir prendre des risques. "</TEXT>
<TEXT>
  Samedi était jour de stop. Dimanche fut jour de fête, la fête à Edouard, la France 
avec Edouard, avec cornes de brûme, choucroute pour tout le monde et moules pour 
les autres, Doudous et roudoudous pour les enfants de la République. Ce fut, 
racontèrent les témoins, une fort jolie fête pour pas cher, entre foire du Trône et foire 
du sacre. Certains affirment même que Doudou l'Espiègle grimpa, une fois encore, 
sur les tables, ce qui lui devient une seconde nature.</TEXT>
<TEXT>
  Vrai, faux ? Ce qui est sûr, en revanche, reste qu'en cet exercice de tréteaux qui lui 
va comme chapeau de paille à un cardinal, Edouard fut pugnace. Il eut des mots qui 
fâchent pour le frère ennemi " homme du passé ", des jugements cruels sur la " 
démagogie " et " les nouveaux marchands d'illusions ". Jacques Mangepomme s'en 
dit fort peiné. Ne pouvant répliquer, il fit donner le fidèle chevalier Alain qui, 
nonobstant sa règle des bons usages et bonne conduite, ne put s'empêcher de lancer : 
" Amateur ! " La majorité était, d'évidence, en pleine et passionnante bataille de 
communication.</TEXT>
</DOC>
