<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002164</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002164</DOCID>
<ACCOUNT>369126</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/0900</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,FILIALE,CHIFFRE,GESTION FINANCIERE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950120-19</NUM1>
<NAMES>ALTUS FINANCE,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN </SIP1>
<SU21>LES PERTES DU CREDIT LYONNAIS FRAGILISENT TOUT LE SECTEUR BANCAIRE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ALTUS,FILIALE DU CREDIT LYONNAIS</LEAD1>
<TITLE>Disco ou comment tripler son déficit en trois ans</TITLE>
<TEXT> ALTUS, la filiale sulfureuse du Crédit lyonnais, présidée par Jean-François Hénin, a multiplié les prises de participation combinées avec des 
#financements auxquels elle consentait elle-même. Ce mélange des genres lui vaut 
#aujourd'hui un niveau record de pertes.</TEXT>
<TEXT>
 Illustration : en 1991, Altus acquiert pour 100 millions de francs 23 % du capital du groupe 
de distribution Marland et devient son banquier. Un an plus tard, les engagements totaux 
d'Altus s'élèvent à 750 millions de francs. La situation du groupe Marland se détériore 
alors rapidement en raison d'une baisse du chiffre d'affaires et de la réduction de la marge 
commerciale. En 1992, pour tenter de sauver sa mise, Altus porte sa participation à 90 %. 
Coût : 160 millions de francs. Et confie la gestion au groupe formé par MM. Silberman, 
Wahnich, Andrevon et Ullmann, surnommés " les quatre mousquetaires " que Jean-
François Hénin avait eus comme associés pour l'acquisition des meubles Dumest. Dans le 
même temps, Altus cède les principaux actifs de Marland, dont la chaîne de magasins 
Disco, à des fonds néerlandais constitués par le groupe des quatre. La raison de cette 
cession n'apparaît pas clairement, d'autant qu'Altus continue de financer, par un prêt de 1,5 
milliard de francs, non seulement l'acquisition par les fonds, mais aussi les pertes des 
sociétés cédées.</TEXT>
<TEXT>
  Après la tentative avortée des quatre de s'associer à Altus pour l'acquisition de la FNAC 
à l'été 1993, le Crédit lyonnais décide de mettre fin à cette " collaboration ". Les fonds 
sont dissous. Altus reprend Disco qui ne vaut plus rien et qui ne tardera pas à déposer son 
bilan. Le prêt de 1,5 milliard de francs est perdu pour l'essentiel. Compte tenu des intérêts 
jamais perçus, la perte totale s'élève à environ 2 milliards de francs. Elle aurait été limitée 
à 750 millions si Altus n'avait pas pris le contrôle de Marland à l'automne 1992.</TEXT>
</DOC>
