<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011460</DOCID>
<ACCOUNT>382304</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1590</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>THORN GASTON</NOM1>
<NUM1>950323-13</NUM1>
<NAMES>CENTRE DES ETUDES EUROPEENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>NOMINATION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU JOURNAL OFFICIEL DATE LUNDI 20 - MARDI 21 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Centre des études européennes</TITLE>
<TEXT> Gaston Thorn, ancien chef du gouvernement luxembourgeois et ancien président de la Commission europénne, a été nommé, par décret paru au Journal 
officiel daté lundi 20 - mardi 21 mars, président du Centre des études européennes de 
Strasbourg qui vient d'être transformé en complément de l'installation de l'ENA dans la 
capitale alsacienne.</TEXT>
<TEXT>
 [Gaston Thorn est né à Luxembourg, le 3 septembre 1928. Il a fait des études de droit en 
France, en Suisse et en Autriche. En 1959, il est élu, pour la première fois, député, au 
Luxembourg, sur les listes du Parti démocratique (libéral). Il sera réélu jusqu'en 1979. Il 
est aussi, un temps, membre du Parlement européen. Il préside le Parti démocratique 
luxembourgeois, de 1961 à 1980. A partir de 1968, il occupe de nombreuses fonctions 
ministérielles. Il devient chef du gouvernement en 1974.</TEXT>
<TEXT>
  Gaston Thorn préside par ailleurs l'Internationale libérale (de 1970 à 1982) et 
l'Assemblée générale de l'Organisation des Nations unies (1975-1976). Après les élections 
de juin 1979, il songe à la présidence du Parlement européen, mais le groupe libéral se 
laisse convaincre d'accorder ses voix à Simone Veil. M. Thorn renonce alors à son mandat 
européen pour retrouver des fonctions au gouvernement luxembourgeois. En 1981, il 
devient président de la Commission des communautés européennes, et le reste jusqu'en 
1985. Depuis 1987, il est président-directeur général de la Compagnie luxembourgeoise de 
télédiffusion (CLT), maison mère de RTL.]</TEXT>
</DOC>
