<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000063-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000063-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334857</ACCOUNT>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE,INSTANCE,ALLEMAGNE,CONSEQUENCE,UNIFICATION,BILAN,CHIFFRE,1993,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>04301605</FAB>
<NAMES>OPERA DE BERLIN,BERLIN,BARENBOIM DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>AU COUR DE LA CONFERENCE DE PRESSE DU 28 AVRIL 1994 DE DANIEL BARENBOIM</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; EN DEFICIT EN 1993&gt; L'OPERA D'ETAT DE BERLIN VICTIME DE LA REUNIFICATION</TITLE>
<TEXT>Daniel Barenboïm, directeur artistique et musical de l'Opéra d'Etat de Berlin, a été très critiqué ces derniers mois pour les déficits 
accumulés sous sa direction. Il s'en est défendu le 28 avril au cours 
d'une conférence de presse, en soulignant les efforts 
d'assainissement engagés par son établissement. " La situation 
financière est critique, mais pas désespérée ", a déclaré le chef 
d'orchestre et pianiste, en présentant le programme de l'Opéra pour 
la saison 1994-1995. " Il est toujours dangereux de devoir renoncer à 
des projets importants pour des raisons économiques. Nous sommes au 
bout d'une période de transition qui nous a permis peu à peu de 
construire un véritable ensemble ". L'ancien patron de l'Orchestre de 
Paris a été appelé à relancer le Staatsoper, l'ancien Opéra de 
Berlin-Est, en septembre 1992, après la réunification et son éviction 
de l'Opéra-Bastille.</TEXT>
<TEXT>
 En 1993, le Staatsoper a dépassé de plusieurs millions de 
deutschemarks le budget de 89 millions (environ 305 millions de nos 
francs) alloué par le Sénat de Berlin. La direction s'est engagée à 
économiser 2,3 millions de deutschemarks en 1994 et 3,5 à 4 millions 
l'année prochaine, en reportant plusieurs productions. Pour 1994, le 
Staatsoper table sur une rallonge budgétaire de 10 millions de 
deutschemarks pour l'artistique, ce qui le mettrait à égalité avec le 
Deutsche Oper, situé dans ce qui fut la partie occidentale de la 
ville. Avec le Komische Oper, la capitale allemande compte trois 
établissements lyriques, qui sont tous confrontés au problème de la 
réduction des subventions fédérales depuis la réunification.</TEXT>
<TEXT>
Pour la saison 1994-1995, le Staatsoper annonce douze productions, 
dont quatre seront dirigées par Barenboïm lui-même : la Flûte 
enchantée, de Mozart (ultérieusement reprise au Châtelet), Fidelio, 
de Beethoven, Siegfried, de Wagner, et une chorégraphie de Béjart 
pour le ballet Shéhérazade, de Rimski-Korsakov. _ (AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
