<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001515-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001515-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351182</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Avant de prendre sa forme monétaire, la corruption commence toujours par celle de la pensée, sur fond de contradictions inévitables entre ce que dicte la conscience et ce que suggère l'intérêt. La combattre suppose donc la combinaison d'une bonne législation, d'une bonne éducation et d'un bon exemple, de façon que chacun soit associé à la lutte contre ce fléau.</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09131041</FAB>
<SUBJECTS>SCANDALE,FRAUDE,POT DE VIN,LEGISLATION,MORALE</SUBJECTS>
<NOTE>Henri Tézenas du Montcel est professeur à l'université Paris-Dauphine.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>TEZENAS DU MONTCEL HENRI</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; LA LUTTE CONTRE LA CORRUPTION&gt;L'affaire de tous</TITLE>
<TEXT>SELON certains éditorialistes francophones, la France serait devenue la terre d'excellence de la corruption. Nos chefs d'entreprise, plus 
qu'ailleurs, tendraient à confondre biens sociaux et biens propres et 
à mépriser sans vergogne leurs actionnaires minoritaires. La classe 
politique ferait de son enrichissement sa principale motivation après 
l'accès aux immunitées conférées par l'élection. Et les 
fonctionnaires pratiqueraient volontiers " l'arrangement " plutôt que 
le respect des textes garantissant l'égalité des citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  De façon hélas éclatante, certaines affaires et quelques 
personnages ont pu sérieusement ébranler la confiance dans nos 
moeurs. Mais ce n'est pas pour autant qu'il faille gober que les pays 
voisins échappent à de semblables turpitudes ni qu'il faille laisser 
les esprits simplistes se contenter d'un " tous pourris " car c'est 
faux, n'explique rien, et donne finalement des arguments de défense 
aux corrompus et des moyens de promotion aux démagogues.</TEXT>
<TEXT>
 Conscience individuelle</TEXT>
<TEXT>
 Comment agir pour limiter la banalisation de ce fléau ou, pour 
reprendre la jolie formule de J. March, comment traiter " le problème 
du péché optimal" ? La corruption consiste en un détournement à des 
fins privées d'un pouvoir conféré par la confiance d'un groupe. Avant 
de prendre sa forme monétaire, la corruption commence toujours par 
celle de la pensée. Cela pour une raison aussi fondamentale 
qu'éternelle : il est des contradictions inévitables entre ce que 
dicte la conscience individuelle et ce que suggère l'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus habiles corrupteurs sont ceux qui, vertueusement assis sur 
leur stock de " valeurs ", tambourinent les exigences qu'ils ont pour 
les autres tout en s'accordant un permis de transgression illimité. 
Ainsi je dis mon mépris pour l'argent en m'enrichissant 
frauduleusement, je déclare la fidélité axe de mon action d'autant 
qu'une succession de trahisons a fait ma carrière.</TEXT>
<TEXT>
 Faire comprendre en quoi consiste la vertu</TEXT>
<TEXT>
 A l'évidence exiger que les actions des hommes responsables soient 
en parfaite cohérence avec les principes qu'ils défendent relève d'un 
espoir naïf. L'homme n'agit pas selon ses valeurs ni ne règle sa vie 
sur les opinions qu'il affiche. Favoriser la " bonne conduite " dans 
les relations d'affaires repose sur la combinaison d'une bonne 
législation, d'une bonne éducation et d'un bon exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Bonne législation car la conscience seule ne peut toujours faire le 
juste partage entre l'acceptable et l'inacceptable. On aimerait que 
la morale fusse rentable et qu'il suffise d'agir suivant les normes 
pour garantir l'optimum collectif. Hélas il n'en est rien. La réalité 
est plus complexe. Ce qui est bon pour ma société et pour moi peut 
faire du tort à d'autres. Il importe donc de disposer de textes pour 
cadrer le permis et sanctionner l'interdit tout en sachant qu'ils ne 
sauraient couvrir toutes les circonstances possibles.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, beaucoup de pensées malveillantes pour les dirigeants 
seraient éliminées par l'application de textes rendant les situations 
de fortune et de revenu plus transparentes, ou faisant du casier 
judiciaire vierge une condition non contournable d'accès aux mandats 
publics et privés, ou sanctionnant rigoureusement l'abus de biens 
sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'éducation des jeunes est la seconde composante. La vie politique 
comme celle des affaires n'étant pas un jeu gracieux entre 
personnages courtois et innocents, il convient d'y préparer les 
futurs acteurs. Rabâcher la morale dogmatique qui, faite de 
préceptes, n'a guère d'influence sur les conduites serait vain. En 
revanche, faire comprendre en quoi consiste la vertu est utile. Pour 
ce faire la meilleure école est encore le monde. Mais, chacun ayant 
besoin de l'estime et de la considération des autres, faire 
reconnaître que le moyen le plus simple de paraître estimable (y 
compris à ses propres yeux) c'est de l'être est... rentable. </TEXT>
<TEXT>
 L'indifférence à connaître la vérité</TEXT>
<TEXT>
 Il faut ausi former à la lucidité sur les effets pervers de 
certaines médiatisations. A propos de ces pratiques d'images et 
clichés qui confondent l'opinion, les journalistes, par 
l'investigation, et les enseignants, par le développement de l'esprit 
critique, font oeuvre utile. Plus grave est la seconde source des 
erreurs morales collectives, celle signalée déjà par John Stuart Mill 
et qui s'applique à notre temps : l'indifférence à connaître la 
vérité. Lorsque les citoyens n'ont plus cette forte exigence, c'est 
la démocratie qui se délite. Leur négligence est une cache à 
brigands.</TEXT>
<TEXT>
  Dernière composante de la bonne conduite : le bon exemple. 
Généralement, la corruption vient de haut. Ce sont les sommets des 
hiérarchies qui fixent le degré d'accessibilité des fonctionnements 
douteux. S'ils sont complaisants, le mal descend jusqu'aux exécutants 
de base. S'ils sont intransigeants, la corruption relève du 
traitement par exception. " Le mauvais exemple donné par un principe 
immoral est très funeste parce que (... ) ses principes sont 
professés par ses courtisans, les courtisans de ses courtisans, etc. 
" (Jean-Baptiste Say). Et cela vaut tout autant pour le gouvernement 
des acheteurs dans les entreprises et administrations par exemple.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi la boucle se referme. D'un esprit pervers capable de trucages 
n'attendez pas l'honnêteté, ce serait un hasard. D'un esprit 
rigoureux aux idéaux de justice vous avez moins à craindre. C'est à 
chacun de dire s'il aime se laisser charmer par le premier ou 
conduire par le second. Mais la corruption n'est pas l'affaire de 
spécialistes seulement. C'est une tare que chacun peut contribuer à 
étendre ou restreindre selon la conduite qu'il adopte.                
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
