<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039920</DOCID>
<ACCOUNT>419926</ACCOUNT>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/0852</FAB>
<SUBJECTS>PRISE DE PARTICIPATION,PETROLE,ACCORD</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-019-02</NUM1>
<NAMES>EDF GDF,ELF AQUITAINE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SIGNATURE ANNONCEE LE 29 OCTOBRE 1995 : ACQUISITION SUR LE MARCHE DE 5,4 MILLIONS D'ACTIONS ELF</LEAD1>
<TITLE>EDF va prendre 2 % du capital d'Elf pour 1,7 milliard de francs</TITLE>
<TEXT> LE GROUPE ELF et EDF ont annoncé, dimanche 29 octobre, la signature d'un accord de coopération industrielle à l'étranger comme en France. Pour 
sceller cette alliance, l'entreprise publique va prendre 2 % du capital du groupe pétrolier 
privatisé. Cette entrée se fera par acquisition " sur le marché " de 5,4 millions d'actions. 
Au cours actuel (315 francs), cela représente un investissement d'environ 1,7 milliard de 
francs pour EDF, qui obtiendra un siège au conseil d'administration. La nomination de 
François Ailleret, directeur général de l'entreprise publique, devrait être proposée lors de 
la prochaine assemblée générale des actionnaires d'Elf, en juin 1996.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN ACTIONNAIRE À LONG TERME "</TEXT>
<TEXT>
  Chez Elf, on se réjouit de la présence d'EDF dans le capital, seul partenaire industriel au 
milieu de nombreux financiers. L'arrivée de l'entreprise publique est d'autant mieux venue 
qu'elle vient stabiliser un tour de table appelé à être modifié dans les mois qui viennent. 
L'Etat ne cache plus son intention de céder la participation qu'il détient encore dans Elf. 
Mais il ne sait pas encore s'il vend la totalité de ses 10 %, comme le préconise Bercy, ou 
s'il en conserve 5 %, comme le souhaite le ministère de l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
 EDF, qui entend " être un actionnaire à long terme ", justifie cette prise de participation, 
une des plus importantes de son portefeuille, par l'ampleur de l'accord industriel entre les 
deux groupes. Les deux partenaires vont créer une société commune, détenue à parité, qui 
aura pour vocation de réaliser à l'étranger des projets de production d'électricité à base 
d'hydrocarbures. " Le marché de l'électricité connaît une très forte croissance dans le 
monde. Avec Elf comme fournisseur de gaz et de pétrole, nous allons pouvoir présenter une 
offre complète aux pays qui désirent s'équiper de centrales électriques à partir de l'énergie 
primaire ", explique-t-on chez EDF, qui confirme ainsi ses ambitions internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Cette alliance ne devrait pas porter de fruits très rapidement. De l'aveu des deux 
groupes, aucun projet n'est pour le moment en vue. " Les premières réalisations ne 
viendront pas avant six ou sept ans ", explique-t-on chez Elf. Et encore ! Il y a deux ans, 
EDF avait signé un accord similaire avec Total qui, pour l'instant, n'a rien donné.</TEXT>
<TEXT>
 Le volet français de l'alliance, en revanche, a une portée plus immédiate. Atochem, la 
filiale chimie d'Elf, va acquérir pour 2 milliards de francs " un droit d'usage de la capacité 
électrique d'EDF ", correspondant au tiers de sa consommation annuelle. Deuxième client 
du groupe public après Pechiney, le groupe chimique va avoir accès pendant vingt-cinq ans 
à une électricité à un prix très compétitif, qui ne prendra en compte ni les amortissements 
ni les charges de capital d'EDF.</TEXT>
<TEXT>
 EDF et Atochem ont aussi décidé de prolonger les accords noués en 1987 pour les sites de 
production de chlore (Fos, Jarrie, Lavéra, Saint-Auban) du groupe chimique. Pendant 
quinze ans, ces unités bénéficieront d'un tarif préférentiel. En contrepartie, elles 
adapteront leur production en fonction des besoins de production d'EDF, ce qui permet à 
l'entreprise publique de disposer de capacités d'électricité supplémentaires en période de 
forte consommation. En outre, Atochem va apporter à EDF l'ensemble des droits de 
production d'hydroélectricité (500 gigawattheures par an), que le groupe chimique détenait 
dans le cadre de la loi de 1946.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dispositif répond à un objectif commun dans les deux groupes. Atochem comme EDF 
veulent réduire leurs coûts de production, par le biais de contrats d'approvisonnement à 
long terme. Ces efforts devraient permettre, selon Atochem, de " conforter " ses sites 
français de production de chlore.</TEXT>
</DOC>
