<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000608-19940106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000608-19940106</DOCID>
<ACCOUNT>319265</ACCOUNT>
<DATE>19940106</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01053115</FAB>
<SUBJECTS>INSEMINATION ARTIFICIELLE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,GYNECOLOGIE,FOETUS,BIOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Ce que Philippe Sollers, dans son livre le Secret (Gallimard, 1993) résumait par cette question : " A qui dois-je donc la vie ? ". Il ajoutait : " Tant que je pouvais me représenter comme le résultat de la passion, du malentendu, du hasard, de l'ivresse, du conflit et même de la haine, bref, comme une erreur surgie de l'équivoque, de la double entente ou de l'à-peu-près, il me semble que ma liberté était difficile, certes, rude, inaccessible, mais garantie " .</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRAPPAT BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<TITLE>EDITORIAL&gt; Une pause pour l'humain</TITLE>
<TEXT>LA science ou l'art ouvrent des brèches, les techniques s'y engouffrent et le marché survient, emportant tout. Ce qui est vrai 
dans tous les domaines de l'activité humaine _ agriculture, 
industrie, culture _ va-t-il le devenir dans celui de la vie humaine 
? </TEXT>
<TEXT>
  Régulièrement, des " exploits " inédits, liés à la procréation 
médicalement assistée, relancent le débat sur la légitimité de ces 
prouesses. L'imagination des inventeurs d'humain ne paraît pouvoir se 
comparer qu'à l'ampleur des fantasmes qu'ils suscitent. Les scénarios 
surgis de leurs fécondes trouvailles frisent, parfois, le Grand 
Guignol et leurs dérives engendrent dans les esprits soit inquiétude 
excessive soit alarme justifiée. Trajectoires de début de vies 
inimaginables jusqu'alors et qui prennent corps pour répondre à une " 
demande " : ici une sexagénaire ménopausée en manque de maternité se 
voit offrir la possibilité de procréer enfin et donne le jour à des 
jumeaux, là une femme obtient de choisir la couleur de son bébé, 
ailleurs on songe à subtiliser à un foetus avorté ses ovaires en 
formation pour les réinstaller, plus tard, sur une femme...</TEXT>
<TEXT>
  Les chemins de la fabrication des origines, qu'autorise la 
progression de la science fondamentale et l'habileté technicienne, ne 
cessent de se diversifier et l'imagination la plus débridée 
s'épuiserait à établir la liste des possibles, car elle doit être 
proche de l'infini, y compris la part du grotesque. Il se passe, dans 
ce domaine-là, ce qui s'est passé dans d'autres activités où 
l'humanité a été mise devant le fait accompli avant d'y avoir 
réfléchi sérieusement, déléguant ce soin à l'orgueil techniciste : on 
songe aux développements du nucléaire, militaire ou civil, mais aussi 
à toutes les perturbations de l'écosystème, dont l'évidence 
n'apparaît souvent que trop tard et ne peut donner lieu qu'à des 
réparations après usage et abus.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut être conscient qu'aujourd'hui, les aptitudes à manipuler 
les débuts de l'existence mais aussi et bien plus, demain, la 
capacité de traficoter le génome humain, feront que l'homme s'attaque 
à son identité même. La hantise du " qui suis-je ? " de la conscience 
réflexive risque un jour de s'aggraver d'un questionnement sur le 
flou des origines où la technologie programmée aura eu plus de part 
que le désir ou l'aléa (1). Notre époque est marquée, perturbée même, 
par la crise des identités collectives dont la quête brutale provoque 
replis et conflits. On voit tout le danger que recèle, pour 
l'individu du futur, un système de programmation de sa venue au monde 
portant tout à la fois sur son sexe, ses " qualités " (blanc ou noir, 
grand, fort, bien trié, disposant d'un arsenal de gènes performants) 
système qui s'apparenterait à une véritable fabrication et rendrait 
littéralement incompréhensible le mot, devenu caduc, de " procréation 
".</TEXT>
<TEXT>
  UNE vision non religieuse de la vie humaine autoriserait-elle, par 
principe, tout travail sur les débuts de vie dès lors qu'il ne 
mettrait pas en cause la liberté d'un individu ou les valeurs 
sociales ? Ce serait trop simple et, tout simplement, négliger 
l'observation, courante hélas, que nombre des délabrements psychiques 
qui s'observent dans la société actuelle _ et que des spécialistes 
sont requis de " réparer " par diverses méthodes thérapeutiques _ 
sont à relier aux conditions de la procréation, de la gestation, de 
la naissance, à l'existence ou non d'un couple, à la relation dans le 
couple par rapport au désir d'enfant, à l'identité familiale, à 
l'accueil plus ou moins positif des effets du hasard, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Serait-ce réactionnaire ou obscurantiste d'observer que ce qui, 
dans le système " courant " de procréation, est lourd de névroses, 
pourrait se trouver aggravé demain ? C'est-à-dire dès lors que se 
mettrait en place, sans contrôle ou nécessité thérapeutique vraie, 
une panoplie innombrable de manières de donner vie à des petits 
d'hommes, enfants du désir ou du laboratoire.</TEXT>
<TEXT>
  L'inventivité humaine est sans fin. La science fondamentale est en 
droit _ c'est même sa raison d'être _ de prospecter tous les champs 
de l'inconnu et d'explorer l'inexploré. Ce qui doit donner lieu à 
vigilance particulière, c'est le passage à l'application, aux 
techniques. Tout ce qui est réalisable est-il nécessaire dès que cela 
devient possible ? Si l'on répond par l'affirmative, il faut admettre 
aussitôt que le système marchand s'y mettra, avec les dérives que 
cela induit fatalement. Le débat éthique ne portera plus, alors, sur 
des hypothèses, des perspectives, mais sur des faits qui se seront 
emballés. Il s'agira de considérer les effets d'une réalité et non 
plus de mesurer les limites à apporter à des virtualités.</TEXT>
<TEXT>
  LE soin qu'apporte aujourd'hui l'humanité _ au moins dans sa 
rhétorique _ à protéger les espèces animales menacées, les paysages 
ou le patrimoine architectural est nécessaire et sympathique, encore 
que bien tardif. En s'attachant désormais au noyau dur de l'humain, 
la science et les techniques bio-médicales font, jour après jour, 
dans le désordre des législations et la confusion des idées, des 
avancées rapides, multiformes et d'une hardiesse inconcevable il y a 
encore peu d'années. Il relèverait de la sagesse politique _ et tout 
simplement humaine _ que le défi soit relevé par l'ensemble des 
dirigeants de la planète afin qu'ils réfléchissent à l'urgence d'une 
pause méthodologique. Elle consisterait à autoriser une liste 
limitative de pratiques liées à une conception point trop élastique 
de la thérapie (excluant, par exemple, ce qui s'apparente au confort 
consumériste).</TEXT>
<TEXT>
  Durant cette pause, la science fondamentale continuerait à 
progresser sans que la technique passe aussitôt le relais de ses 
inventions aux marchands, dont la visible et fiévreuse impatience ne 
doit pas dicter à l'humanité l'idée qu'elle se fait de l'humain. Afin 
que la marchandisation du " créneau " des origines ne détermine ni le 
rapport à la nature, ni le rapport à la culture.&lt;
</TEXT>
</DOC>
