<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010649</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010649</DOCID>
<ACCOUNT>381182</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1901</FAB>
<NUM1>950317-6</NUM1>
<ORI1>KIGALI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BONINO EMMA,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Bruxelles plaide la réconciliation entre Hutus et Tutsis</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Union européenne est disposée à soutenir davantage le Rwanda et le Burundi</TITLE>
<TEXT> Au Rwanda comme au Burundi, la guerre civile latente, fruit de la rivalité persistante entre les Hutus, très majoritaires, et les Tutsis, menace de se 
rallumer. Il n'est pas certain que l'existence de gouvernements de coalition, conçus comme 
un moyen pour s'en prémunir, suffise à l'éviter.</TEXT>
<TEXT>
 Au Burundi, la crise qui avait éclaté après le meurtre du président Melchior Ndadaye, en 
octobre 1993, et s'était soldée par plusieurs dizaines de milliers de morts, a pris de 
nouveau un tour aigu, avec le récent assassinat du ministre hutu de l'énergie et des mines. 
Les Tutsis, qui contrôlent l'armée, supportent de plus en plus mal de partager le pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Au Rwanda, à l'approche du 6 avril, premier anniversaire de l'assassinat du président 
Juvénal Habyarimana, qui déclencha le massacre de plus de cinq cent mille Tutsis et Hutus 
modérés, la situation est loin d'être normalisée. Depuis la victoire du Front patriotique 
rwandais (FPR), en juillet, les Tutsis dominent la scène. Les prisons sont pleines de Hutus 
suspects d'avoir participé aux tueries, tandis que deux millions de leurs " frères " qui ont 
fui en Tanzanie et surtout au Zaïre hésitent à rentrer.</TEXT>
<TEXT>
 Ces réfugiés sont un dangereux facteur de déstabilisation. Craignant le pire, la 
communauté internationale prêche la réconciliation. C'était l'objet du séjour sur place du 
commissaire européen chargé de l'action humanitaire. L'UE, qui accorde déjà une aide 
substantielle à la région, est prête à faire davantage, a annoncé Mm Bonino.</TEXT>
<TEXT>
 Au Burundi, le commissaire s'est entretenu avec Antoine Ndumayo, le nouveau premier 
ministre, imposé par l'opposition tutsie. Celui-ci a dit son intention d'engager une 
campagne de pacification : " Les chefs politiques de la mouvance présidentielle et ceux de 
l'opposition descendront, côte à côte, sur le terrain. " Les " déplacés " du camp de 
Ngagara, dans la banlieue de Bujumbura, sont sceptiques. " Tant que les assassins 
resteront impunis, on ne pourra pas vivre normalemement au Burundi ", commente 
Donatien, un ancien fonctionnaire chassé par des bandes hutues.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous n'avons pas perçu la volonté de prendre les mesures nécessaires pour assurer la 
stabilité ", a admis un des collaborateurs de Mm Bonino. Sceptique sur les intentions de la 
nouvelle équipe, le commissaire a cependant accepté de jouer le jeu : " Il faut essayer. 
Nous pouvon s collaborer au processus de pacification, mais nous ne pouvons pas dépenser 
l'argent du contribuable européen sans que rien ne se passe sur le plan politique. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PEUR DES RÉFUGIÉS</TEXT>
<TEXT>
 Au Rwanda, le commissaire n'a rencontré que des ministres hutus, Paul Kagame, vice-
président et ministre de la défense, et Jacques Bihozagara, ministre chargé de la 
réhabilitation et de la réinstallation des réfugiés, n'ayant pas jugé bon de la recevoir. 
Autour de Goma, au Zaïre, dans les camps où vivent encore 720 000 personnes, les 
réfugiés ont peur. Les dirigeants de l'ancien régime et leurs miliciens font la loi. Le Haut-
Commissariat aux réfugiés (HCR), qui, avec l'appui financier de l'UE et d'organisations 
non gouvernementales (ONG), gère les camps, s'efforce de lutter contre cet arbitraire.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'action des extrémistes hutus ne se limite pas à des campagnes d'intimidation. 
Bénéficiant de la complicité des autorités zaïroises, les miliciens font des intrusions au 
Rwanda. " Ces attaques ont pour objet de déstabiliser la région et de décourager les 
réfugiés ", raconte le major indien Gopi Menon, membre de la Mission des Nations unies 
pour l'assistance au Rwanda (Minuar).</TEXT>
<TEXT>
 Le régime en place à Kigali a sa part de responsabilité. Soucieux de châtier les auteurs du 
génocide, il refuse l'idée d'une amnistie, suggérée, au moins pour les exécutants les plus 
modestes, par Mm Bonino. Celle-ci a regretté les récentes vagues d'arrestations, qui ne 
peuvent être suivies de procès, faute de magistrats. Le gouvernement rwandais nne peut 
donc garantir la sécurité aux réfugiés, ni les assurer qu'ils retrouveront leurs biens.</TEXT>
<TEXT>
 En dépit des efforts du HCR, le flux de rapatriés s'est sensiblement ralenti. " Pourtant, 
beaucoup n'ont aucune raison majeure d'hésiter à rentrer ", estime Jean-Michel 
Goudstikker, numéro deux du HCR dans la zone. Situation d'autant plus préoccupante que 
les donateurs réduisent leurs contributions. " Nous ne fournissons aux réfugiés que la 
moitié de ce qu'ils devraient recevoir. Nous allons devoir revoir notre présence dans la 
région ", avertit Pierre Saillez, le patron régional du Programme alimentaire mondial 
(PAM).</TEXT>
<TEXT>
 Mm Bonino s'emploiera à faire en sorte que l'UE comble les défaillances. Elle a annoncé 
un effort supplémentaire pour accélérer la mise en place de l'appareil judiciaire grâce à 
l'envoi de juges. Mais, a-t-elle averti, " l'Union et ses États membres, qui ont fourni à la 
région la moitié des 2 milliards de dollars de l'aide internationale depuis octobre 1993, ne 
pourront continuer éternellement, si rien ne bouge. La seule solution est la réconciliation ; 
elle implique une volonté politique ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'heure, ce discours, ni les Tutsis rwandais, principales victimes du génocide de 1994, 
ni les réfugiés, tenants du " pouvoir hutu ", qui continuent à rêver de reconquête, et encore 
moins sans doute les différentes factions burundaises, ne sont prêts à l'entendre.</TEXT>
</DOC>
