<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010235</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010235</DOCID>
<ACCOUNT>380605</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/0116</FAB>
<SUBJECTS>FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CONSEQUENCE,JEUNESSE,EMPLOI,CHOMAGE,CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<LIE1>950408-2-016-01</LIE1>
<NUM1>950315-1</NUM1>
<NAMES>LICHTENBERGER YVES,CALAN DOMINIQUE DE,BOISIVON JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-34</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LEBAUBE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Inflation de diplômés, pénurie d'emplois</TITLE>
<TEXT> " SI LA FORMATION est une solution individuelle, elle ne saurait en aucun cas être une solution collective. " Par cette formule à l'emporte-pièce, 
Yves Lichtenberger, ancien directeur du Cereq (Centre d'études et de recherches sur 
l'emploi et les qualifications), tire la conclusion d'une politique de l'emploi pour les jeunes, 
qui, telle qu'elle se trouve définie, conduit à une impasse. Chacun, à titre personnel, peut 
bien tenter d'améliorer son niveau de diplôme pour se prémunir contre le risque de 
chômage. Encore faut-il, pour que la stratégie soit gagnante à coup sûr, que tout le monde 
n'adopte pas la même démarche. Sinon, dès lors que le volume global de création d'emplois 
demeure insuffisant, il y aura pléthore de jeunes très formés par rapport aux besoins de 
l'économie. Au jeu de la surenchère, " cela a pour effet d'élever le seuil de l'exclusion ", 
poursuit crûment Yves Lichtenberger.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un registre à peine différent, le constat de Dominique de Calan, est tout aussi 
péremptoire. Secrétaire général adjoint de l'UIMM (Union des industries métallurgiques et 
minières) et incontestable spécialiste patronal du dossier de la formation, il a affirmé, bien 
avant que les politiques ne s'emparent du thème, que " l'ascenseur social français est 
bloqué ". Dès l'affaire du CIP (contrat d'insertion professionnelle), il ajoutait un terrible 
argument dont la pertinence peut tout aussi bien s'appliquer aux soubresauts qui viennent 
d'agiter les IUT (instituts universitaires de technologie) : " Il va falloir admettre, disait-il, 
que le niveau de diplôme n'est plus lié au niveau de l'emploi. " Une façon d'alerter l'opinion 
sur le fait que la formation ne suffit plus à déterminer le type de poste occupé, voire de 
souligner que l'école, grande ou petite, de même que l'Université, n'assure plus de 
débouchés professionnels automatiques.</TEXT>
<TEXT>
  La formation qui ne serait pas une solution collective au chômage ; le diplôme qui ne 
garantirait plus mécaniquement un emploi... Dans un pays comme la France, qui a toujours 
accordé une fonction sociale forte à l'éducation, cette double remise en cause sonne le glas 
de tous les espoirs.
 Pis, elle ébranle les fondements d'une société qui, justement, a mis en avant le principe 
démocratique de l'égalité des chances et croyait à tort ou à raison aux vertus objectives 
d'un système éducatif, censé permettre à tous d'évoluer en fonction des seuls mérites. 
Combien d'enfants des classes moyennes ont-ils été élevés dans la certitude que la 
progression sociale dépendrait de leurs efforts scolaires ?</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, d'aussi tranquilles croyances subissent l'épreuve de la réalité. Certes, il faut 
toujours affirmer que c'est le non-diplôme ou la faible formation qui excluent en priorité du 
marché du travail, mais il devient également évident que plus personne ou presque n'est 
vraiment à l'abri. Dans les régions les moins bien portantes, les responsables locaux 
commencent à s'inquiéter du chômage des jeunes diplômés, apparu en même temps que 
celui des cadres. Ailleurs, y compris en Ile-de-France, l'ajustement tarde ou ne se réalise 
pas entre l'offre de jeunes formés et la demande par les entreprises. Il suffit d'une 
mauvaise adéquation ou d'un incident en début de carrière, comme en ont connu les 
promotions de 1991 et 1992 de certaines grandes écoles, pour que les belles perspectives 
s'évanouissent ou soient compromises.</TEXT>
<TEXT>
  Accentué par la conjoncture, le phénomène est surtout structurel et prend les allures 
d'une recomposition fondamentale. Yves Lichtenberger note encore que là où on 
embauchait 17 jeunes pour 100 salariés, on en recrute maintenant 11. A diplôme égal, soit 
on sera plus exigeant sur les capacités des rares impétrants, soit on leur proposera des 
postes déqualifiés. Des grèves, autrefois à la Snecma, plus récemment chez GEC-Alsthom, 
ont montré à quelles extrémités étaient amenés des bacs + 2, par exemple. Ne pas être 
technicien ou le rester toute sa vie engendre des frustrations.</TEXT>
<TEXT>
  A l'avenir, la nasse va se resserrer. Justifié en soi, l'objectif révisé depuis de 80 % d'une 
classe d'âge au niveau baccalauréat en l'an 2000 contient tous les ingrédients de la 
discorde. Déjà devenu la norme de l'emploi, le bac va non seulement éliminer ceux qui n'en 
seront pas titulaires, mais va s'imposer comme la référence pour le moindre poste, en se 
banalisant. Chez les jeunes femmes, plus encore que pour les jeunes hommes qui 
réussissent ensuite à évoluer, pour certains d'entre eux, il correspond de plus en plus à des 
qualifications d'employé ou d'ouvrier, parfois spécialisé. Ce mouvement ne pourra que 
s'amplifier, qui justifiera l'amertume des lycéens et de leurs parents, pris au piège de la 
symbolique du diplôme. Il ne faut pas chercher beaucoup plus loin les causes de la 
mobilisation contre le CIP, en 1994, ou de l'agitation dans les IUT, cette année. Quand le 
rapport à l'emploi d'un diplôme se détériore, il est logique de vouloir poursuivre des 
études.</TEXT>
<TEXT>
 
 UN DÉCOUPLAGE INÉVITABLE</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà, la logique de l'éducation de masse se trouve en déséquilibre. Pendant les années 
de " crise ", et singulièrement dans la dernière période, le maintien dans la scolarité a 
répondu à la fois aux voeux des pouvoirs publics, satisfaits d'alléger ainsi la pression sur le 
chômage, et aux aspirations des jeunes ou de leurs familles. A tel point que, particularité 
française, le taux d'activité des moins de vingt-cinq ans (40,9 % pour les hommes, 34,2 % 
pour les femmes) se situe au niveau le plus bas de tous les pays industrialisés. Ce qui 
relativise par ailleurs l'importance du taux de chômage des jeunes, diminué de plus de la 
moitié quand on le mesure par rapport à la population totale des quinze à vingt-quatre 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Certains estiment que les effectifs de l'enseignement, tout confondu, se sont gonflés de 
500 000 étudiants ou élèves supplémentaires entre 1991 et 1994, qui devront bien sortir un 
jour. Désormais, environ 460 000 jeunes entrent chaque année dans les filières post-
baccalauréat 452 700 sont prévus pour la rentrée 1995-1996 et, à suivre Jean-Pierre 
Boisivon, directeur de l'Essec, on peut estimer que l'éducation nationale, d'ici cinq ans, 
produira 250 000 bac + 5 par an. Un chiffre à comparer aux quelque 50 000 embauches de 
jeunes diplômés et de jeunes cadres, effectuées par les entreprises françaises sur des 
postes de cadres tout au long de 1994, selon l'indicateur de l'APEC (Association pour 
l'emploi des cadres).</TEXT>
<TEXT>
  Là se situe le drame. A terme, si ce n'est déjà le cas, le système éducatif va fournir plus 
de diplômés que l'économie n'est capable d'en absorber, du moins au niveau d'emploi 
souhaité par leurs titulaires. Un découplage va s'opérer qui sera fonction de la filière 
choisie ou du type de diplôme. Si les étudiants des grandes écoles de commerce ou 
d'ingénieurs, principalement de premier rang, ne devraient pas trop avoir à craindre de la 
révolution en cours, il n'en ira pas de même pour la plupart des autres, issus 
d'établissements plus modestes et de certaines spécialités universitaires.</TEXT>
<TEXT>
 
 LA VALEUR D'USAGE</TEXT>
<TEXT>
 Les jeunes ont-ils pris conscience de cette profonde mutation ? L'afflux soudain 
d'étudiants en psychologie, en sciences humaines ou en lettres, qui a beaucoup surpris, 
pourrait s'expliquer ainsi. Par leurs choix de formation, ces jeunes-là auraient anticipé sur 
une déconnection inévitable et auraient décidé de suivre des études pour leur propre 
satisfaction, sans trop se préoccuper des opportunités professionnelles. De la même 
manière, de nombreux témoignages font état de comportements désabusés de la part 
d'étudiants qui, face aux faibles perspectives de l'emploi, en viennent à considérer que 
n'importe quelle orientation vaut l'autre. En province, dans certains bassins d'emploi, le 
désenchantement est d'autant plus à son comble que l'hypothèse d'une migration ne 
réglerait rien. On peut être formé, sans emploi ni perspective, et pourtant ne pas se 
résoudre à quitter un environnement protecteur qui aide à vivre la situation de chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que ce " mouvement tellurique ", qu'annonce Jean-Pierre Boisivon, oblige 
à revoir fondamentalement le rapport à l'école, sauf à entretenir des illusions. Dans son 
langage abrupt, Dominique de Calan préconise de substituer " la logique de l'employabilité 
à la logique de l'emploi ", puis de privilégier l'idée de parcours, préférée à celle d'objectif. 
Autrement dit, le diplôme n'ayant plus de rapport avec un poste défini, il serait temps de 
considérer l'enseignement comme un moyen de se préparer à occuper différentes 
situations, elles-mêmes évolutives, l'essentiel étant d'être adaptable et donc " acteur " de 
sa propre histoire professionnelle. Plus prudent, Yves Lichtenberger imagine, lui, qu'il 
devient difficile " de nommer la qualification " et que les temps vont rendre le lien plus 
imprécis avec un diplôme. On pourrait ajouter que le développement des emplois de 
services, et la tendance à la tertiarisation des activités, y compris industrielles, entraîne un 
déplacement de la qualification vers la professionnalisation, qui ne ferait pas appel aux 
mêmes critères de formation, le savoir-être prenant le pas sur le savoir-faire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour une société telle que la nôtre, cette rupture radicale peut être traumatisante et 
laissera des traces, surtout si elle n'est pas expliquée, et assumée publiquement. Il va 
falloir accepter que, pour occuper une fonction professionnelle, le diplôme ne soit plus 
l'unique référence. On verra des jeunes bien formés, ayant suivi de bonnes études, tenir 
pourtant des emplois subalternes. Et, pour retrouver une cohérence, il faudra par suite 
reconnaître que l'essentiel de la valeur d'usage se situe ailleurs que dans la sphère du 
travail...</TEXT>
<TEXT>
  Car telle est bien la seule issue, à moins de sombrer dans la nostalgie. Puisque le lien 
entre l'emploi et le diplôme se distend, les connaissances, la culture, devront être 
réinvestis dans la vie associative, culturelle, ou de citoyen. Il faudra trouver d'autres lieux 
pour se réaliser, humainement, et pas seulement professionnellement. Un vrai 
bouleversement, mais qui sera facilité par la place prise par le temps libre, l'aspiration à la 
réduction du temps de travail et l'allongement de la durée d'existence. Heureusement, 
l'évolution sociale et biologique, qui coïncide dans le temps avec ce bouleversement de 
fond, permet de croire à une réconciliation possible.</TEXT>
</DOC>
