<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002936-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002936-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352680</ACCOUNT>
<CHA1>Le régime militaire semble avoir jugulé la dernière vague de contestation, mais ce succès obtenu au prix fort est des plus précaires</CHA1>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>GREVE,PETROLE,PENURIE;ARMEE,NOMINATION,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NIGERIA,CRISE POLITIQUE,CRISE ECONOMIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>09241907</FAB>
<NOTE>(1) Terme local pour " embouteillage ".&gt; (2) Le taux officiel est toujours de 22 nairas pour un dollar.(3) &gt; Du 9 septembre.</NOTE>
<NAMES>ABACHA SANI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARINGUES MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>209</PAGE>
<LEAD1>SITUATION POLITIQUE ET ECONOMIQUE APRES LES GREVES</LEAD1>
<TITLE>Fragile répit au Nigéria</TITLE>
<TEXT>LAGOS</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
 Vitrine du Nigéria, Lagos a retrouvé son visage habituel : go-slows 
géants (1), petits trafics, banquiers impeccables et mendiants 
dépenaillés, affluence sur les marchés où des parents en quête de 
fournitures pour la prochaine rentrée des classes se récrient, 
effarés par la valse des étiquettes. C'est le retour à l'ordre, ou 
plutôt au chaos débonnaire, qui constitue ici la norme. En apparence, 
chacun reprend son souffle et s'efforce d'oublier ces trois mois de 
turbulences durant lesquels, dans les villes du Sud, il n'y avait 
souvent ni transports, ni eau, ni électricité, ni argent liquide, ni 
école, ni médecins.</TEXT>
<TEXT>
 Retranché dans la villa présidentielle d'Aso Rock, 700 kilomètres 
plus au nord, le général Sani Abacha peut se réjouir d'avoir fait 
plier une partie de la classe politique et des syndicats. Il n'a pas 
été contraint de céder le pouvoir à la principale figure de 
l'opposition, le milliardaire yorouba Moshood Abiola, vainqueur 
présumé du scrutin présidentiel du 12 juin 1993. Il n'a pas non plus 
été renversé par un quarteron de jeunes officiers en colère. Il a 
résisté aux pressions américaines, muselé la presse, gardé le 
contrôle de l'armée _ véritable " parti unique " d'un pays miné par 
les rivalités ethnico-religieuses _ et maintenu à flot la galère de 
la " conférence constitutionnelle " que ses adversaires avaient juré 
de saborder.</TEXT>
<TEXT>
 Cette " victoire " semble bien fragile. Depuis la fin de la grève, 
la naira a fait un nouveau plongeon, franchissant allégrement la 
barre psychologique de 100 nairas pour une livre sterling, ou de 70 
nairas pour un dollar (2) _, alors qu'en juillet le billet vert ne 
coûtait encore qu'un peu plus de 50 nairas au marché noir. Les huit 
semaines d'arrêt de travail des ouvriers et des cadres de l'industrie 
pétriolière _ la plus longue grève de l'histoire du Nigéria dans un 
secteur aussi vital pour son économie _ ont laissé des traces 
profondes.</TEXT>
<TEXT>
 Tactique de survie </TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis l'indépendance, la " forteresse 
pétrolière ", qui avait réussi à se préserver jusque-là des 
vicissitudes politiques, a été ébranlée. Le Nigéria a perdu, cet été, 
au moins 400 000 barils de pétrole par jour, soit 20 % de sa 
production. Perte de revenus en partie compensée par la hausse du 
prix du baril, mais aggravée en retour par les achats de produits 
raffinés, que le gouvernement a dû importer pour éviter une paralysie 
totale.</TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre d'entreprises ont souffert du manque de carburant. 
Certaines ont fermé leurs portes. Privée du gaz qui alimente ses 
usines, la société française Michelin a mis cet été en congés forcés 
quelque cinq mille employés : du jamais vu, même durant la guerre 
civile du Biafra.</TEXT>
<TEXT>
  Démoralisés par l'arrestation de leur dirigeant Frank Kokori _ chef 
de file de l'aile dure du mouvement syndical _, menacés d'un recours 
à la main-d'oeuvre étrangère, ulcérés de voir les militaires vendre 
au grand jour le carburant cent fois plus cher que son prix de 
revient, les travailleurs ont fini par baisser les bras. Mais leur 
grève a été soutenue par les habitants des régions pétrolières, et 
cette alliance entre " aristocratie " ouvrière et " indigènes " 
déshérités du Sud a de quoi inquiéter le pouvoir central.</TEXT>
<TEXT>
  Le régime peut continuer sur sa lancée et employer la manière forte 
pour " casser " l'opposition, comme il le fait depuis trois mois dans 
la région de Port-Harcourt à l'encontre de la trop remuante minorité 
ogonie. Nombre de partenaires du Nigéria seraient sans doute prêts à 
fermer les yeux sur ces méthodes musclées si elles pouvaient 
déboucher, comme jadis dans le Chili du général Pinochet, sur une 
réelle prospérité.</TEXT>
<TEXT>
 " Le pire ennemi d'Abacha, c'est l'économie ", affirme cet opposant 
proche de la Coalition nationale démocratique. " Si cette équipe ne 
parvient pas à relancer le dialogue, et surtout à produire, lors du 
prochain budget, un programme économique cohérent, elle ne tiendra 
pas au-delà de quelques mois ", renchérit un diplomate occidental. 
Mais peut-on attendre des miracles d'un pouvoir dont l'imagination 
s'épuise à élaborer des tactiques de survie ? </TEXT>
<TEXT>
 Le poids du Nord </TEXT>
<TEXT>
  Alors que le général Abacha, au lendemain de sa " révolution de 
palais " du 17 novembre 1993, avait réussi un coup d'éclat en 
intégrant à son cabinet des personnalités démocrates ou libérales, 
originaires du Sud-Ouest yorouba et de l'Est pétrolier, il semble de 
plus en plus prisonnier aujourd'hui de l'appui sans faille que lui a 
apporté, durant ces semaines mouvementées, l'oligarchie conservatrice 
du Nord musulman. Cette coterie très fermée _ qu'on appelle le " 
califat " _ conduite par le sultan de Sokoto, Ibrahim Dasuki, portait 
déjà une lourde responsabilité dans l'annulation par les militaires 
de l'élection présidentielle du 12 juin 1993, à l'origine de la crise 
actuelle. Les récents événements ont encore accru sa peur _ qui frise 
" la paranoïa ", selon un homme d'affaires occidental très introduit 
dans le Nord _ de voir la puissance politique, source inépuisable de 
juteux contrats, " glisser vers le Sud ".</TEXT>
<TEXT>
 Le cercle du pouvoir se resserre et s'ancre toujours plus au Nord. 
C'est ainsi du moins qu'a été interprété le limogeage du chef 
d'état-major de l'armée, le général Chris Alli, et de celui de la 
marine, l'amiral Madueke, seul Ibo à ce niveau de la hiérarchie. 
Chargé de sonder les casernes au sujet de l'élection annulée du 12 
juin, le général Alli avait rapporté sans détour à ses supérieurs le 
sentiment dominant parmi les hommes de troupe et les officiels, trop 
favorable à Abiola. Son successeur, le général Alwali Kazir, est un 
loyaliste sans état d'âme.</TEXT>
<TEXT>
  L'opinion s'inquiète de ces fréquents chambardements _ le troisième 
en un an _ au sommet de l'armée, des Etats de la fédération et des 
grandes sociétés nationales, où l'on récompense de plus en plus 
souvent la fidélité à un groupe, au détriment de la compétence. Les 
lignes de fractures " ethniques " risquent de s'accentuer 
dangereusement avec la création imminente d'une bonne dizaine de 
partis politiques, qui seront alimentés par les fortunes accumulées 
par les Nigérians sur des comptes à l'étranger : entre 30 et 40 
milliards de dollars, au moins l'équivalent de la dette extérieure.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un de ses récents numéros, la lettre d'information spécialisée 
Africa Confidential (3) relevait des parallèles troublants entre la 
situation d'aujourd'hui et celle qui prévalait entre 1962 et 1966, 
avant la guerre civile. Certes, au Nigéria comme ailleurs, le pire 
n'est pas toujours sûr. Mais en l'espace de quelques mois, bien des 
signaux d'alarme viennent de passer au rouge.                         
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
