<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017654</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017654</DOCID>
<ACCOUNT>390794</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1008</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,REGION NATURELLE,REGLEMENT,LEGISLATION,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950506-30</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SOT1>Des expériences pilotes seront lancées</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 4 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Pasqua précise aux préfets  l'organisation des " pays "</TITLE>
<TEXT> LA " LOI PASQUA " sur le développement et l'aménagement du territoire introduit officiellement dans ses articles 22 à 24 une notion administrative, 
politique, et géographique nouvelle, le " pays ". " Ce sont des espaces cohérents, aux 
plans géographique, culturel, économique et social, qui expriment une communauté 
d'intérêts et scellent, le cas échéant, des solidarités réciproques entre la ville et l'espace 
rural ", indique une circulaire que Charles Pasqua, ministre d'Etat, a adressée jeudi 4 mai 
aux préfets, pour leur expliquer comment, dans chaque département, devra être organisé 
et maillé le territoire placé sous leur responsabilité.</TEXT>
<TEXT>
  La politique d'aménagement du territoire prendra appui sur des réseaux de solidarité, qui 
seront essentiellement les " réseaux de villes " et les " pays ". Le gouvernement ne veut 
pas que la délimitation géographique des pays soit imposée d'en haut et il faudra " faire 
preuve de pragmatisme ". MM. Balladur et Pasqua n'ont pas voulu faire du pays une 
nouvelle circonscription administrative, encore moins une future circonscription électorale 
en pointillé, ce qui aurait naturellement provoqué l'ire des conseillers généraux.</TEXT>
<TEXT>
 
 " STRATÉGIES VIABLES "</TEXT>
<TEXT>
  Le pays n'est qu'un " territoire ", précise la circulaire. " Il ne respectera pas 
obligatoirement le découpage des circonscriptions existantes " et pourra déborder les 
limites d'un département et d'une région. La taille et l'étendue de ce territoire seront 
différents selon les endroits, mais ce doit être, en tout cas, " l'espace pertinent pour mener 
une action globale de développement et d'organisation des services publics de l'Etat ". On 
trouvera des pays en milieu rural, mais aussi dans les villes et les banlieues 
périphériques.</TEXT>
<TEXT>
  Dans chaque département, la commission de coopération intercommunale est chargée de 
formuler des propositions de délimitation des pays sur le territoire qui la concerne. A 
l'issue des travaux de cette commission, les préfets publieront la liste et le périmètre 
géographique des pays. Lorsque des pays " chevaucheront les limites de plusieurs 
départements, c'est le préfet de région qui veillera à la cohérence des délimitations 
proposées ". Il est recommandé aux préfets de s'entourer des avis de géographes, 
d'historiens, de sociologues, d'économistes, et de prendre en considération la présence 
d'équipements comme les gares, les hôpitaux, les collèges, avant de donner leur feu vert 
aux limites d'un pays.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin Charles Pasqua demande que ces nouveaux espaces " constituent des entités de 
taille suffisante pour conduire des stratégies économiquement viables. Le pays ne pourra 
être limité au périmètre d'un seul canton. Il doit au contraire, notamment dans les zones de 
faible densité, en comporter un certain nombre. " Cette disposition a provoqué un 
désaccord entre Charles Pasqua et son ministre délégué Daniel Hoeffel (qui estime qu'un 
canton peut fort bien, à lui seul et dans certaines zones, représenter un réel espace de 
solidarité et de cohérence). En conséquence, ce dernier a refusé de cosigner la circulaire 
du ministre d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement va sélectionner quinze à vingt " pays tests ", en zones urbaines et 
rurales, pour lancer des " opérations de préfiguration " et engager, à partir d'expériences 
pilotes, une politique d'organisation des services publics.</TEXT>
</DOC>
