<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000484-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000484-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>350099</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,INAUGURATION,EQUIPEMENT SPORTIF,SPORT SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN SCHEMA ET D'UNE CARTE )</NOTE>
<NUM1>940905-2-015-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES-INAUGURATION SAMEDI 3 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE-DE-FRANCE&gt; PARIS RETROUVE " SON " CHARLÉTY &gt; L'un des grands chantiers du troisième mandat de M. Chirac</TITLE>
<TEXT>Ceux qui ont programmé la reconstruction du stade Charléty avaient bien calculé. Pour l'inauguration de ce nouvel équipement, on ne 
pouvait rêver de circonstances plus favorables. Rassemblé par la 
célébration du centenaire du CIO, le " gratin " sportif international 
est à Paris. Nul doute qu'il sera également présent, samedi 3 
septembre, dans la tribune d'honneur, autour de Juan-Antonio 
Samaranch.</TEXT>
<TEXT>
  Il y sera reçu par Jacques Chirac, entouré d'au moins deux membres 
du gouvernement : Michèle Alliot-Marie, ministre de la jeunesse et 
des sports, et Jacques Toubon, ministre de la culture et de la 
francophonie, lequel, maire du treizième arrondissement, sera présent 
à ce titre. Alentour, les vingt mille places des gradins bâtis par 
l'architecte Henri Gaudin seront bien garnies. Sur les pistes, à 
partir de 13 h 30, les meilleurs champions internationaux disputeront 
les finales du Grand Prix d'athlétisme. Parmi eux, Marie-José Pérec. 
D'emblée, le nouveau Charléty assumera donc avec un éclat 
exceptionnel sa première mission : recevoir les compétitions 
internationales. Les locaux de presse, par exemple, peuvent 
accueillir quatre cent cinquante journalistes. Les spectateurs du 
meeting inaugural pourront apprécier aussi l'ensemble des 
installations qui doivent répondre à deux autres fonctions. Charléty 
reste la maison mère du PUC, qui y retrouve son siège, une pelouse 
synthétique d'entraînement, un deuxième jeu d'équipements 
d'athlétisme, huit courts de tennis, un gymnase polyvalent, des 
salles de squash, de judo et de musculation.</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces équipements, prioritairement réservés aux membres du club 
universitaire, pourront également servir aux jeunes Parisiens durant 
les périodes scolaires. Charléty _ c'est sa troisième mission _ a été 
construit, en effet, pour recevoir, selon un calendrier serré, des 
écoliers, des collégiens, des lycéens et des élèves des grandes 
écoles venant de toute la capitale. Ainsi sera rentabilisé 
l'investissement considérable qui a été consenti : 700 millions de 
francs, dont 600 millions fournis directement par le budget 
municipal. A ce titre, Charlety compte parmi les grands chantiers du 
troisième mandat de M. Chirac. On ne manquera pas de le rappeler, 
ultérieurement, lors de la campagne pour les élections municipales de 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  On restera, cependant, assez discret sur l'utilisation du long 
bâtiment en forme de vaisseau _ l'Olympique _ se dressant à l'ouest 
du stade. Un promoteur privé, la Sinvim, y a édifié 12 000 mètres 
carrés de locaux. La Fédération française d'athlétisme y emménagera 
l'an prochain sur 1 200 mètres carrés. Pour le reste, on avait espéré 
un gros client : le ministère de la jeunesse et des sports, qui 
aurait quitté ses locaux de la rue Olivier-de-Serres, dans le 
quinzième arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, profitant de cette offre, Mme Alliot-Marie a renégocié 
son bail et obtenu de son propriétaire des conditions si 
avantageuses... que ses services resteront finalement là où ils sont. 
Le rêve d'un vaste complexe réunissant, sur un même site, les 
pratiquants et les administratifs du sport n'est qu'à demi-réalisé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
