<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000756-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000756-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323340</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PROJET,BUDGET,1995,DEFENSE,LICENCIEMENT,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02051762</FAB>
<NUM1>940207-2-004-63</NUM1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>L'ANNEE FISCALE 1995 COMMENCE LE 01 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ETATS-UNIS&gt; Le budget 1995 proposé par Bill Clinton prévoit&gt; la suppression de 181 000 emplois pour la défense</TITLE>
<TEXT> Le président Clinton proposera lundi 7 février un budget de 1 500 milliards de dollars pour l'année fiscale 1995 qui entraînera la 
suppression d'une centaine de programmes du gouvernement et la 
réduction ou le gel de près de 500 autres, a annoncé l'administration 
américaine. M. Clinton envisage en particulier d'économiser 4 
milliards de dollars dans le prochain budget du Pentagone en 
supprimant 181 000 emplois civils et militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Quelque 85 000 postes seraient supprimés dans les forces d'active 
(5,2 % de 1,7 million de militaires en uniforme) pour une économie de 
2,42 milliards de dollars, 46 000 dans la réserve (4,5 % du total) et 
50 000 dans les personnels civils (5,4 %) pour une économie de 1,59 
milliard. L'année fiscale 1995 commence le 1 octobre 1994. Ces 
économies n'empêcheront pas le budget du Pentagone 1995, avec 264 
milliards de dollars, d'être légèrement plus élevé que celui de 
l'exercice fiscal en cours et supérieur de 3 milliards de dollars aux 
sommes que le président s'était engagé à demander au Congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des sources parlementaires parlant sous le couvert de 
l'anonymat, le président réclame, en plus d'un nouveau porte-avions, 
408 millions de dollars pour doter l'armée de terre de 60 
hélicoptères Blackhawk, plus de 2 milliards de dollars pour 
poursuivre les recherches sur le chasseur F-22 et 475 millions de 
dollars pour le développement du sous-marin d'attaque Centurion.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, les propositions budgétaires de l'administration pour la 
défense envisagent des économies de l'ordre de 10,4 milliards de 
dollars. Le programme du bombardier " furtif " B-2 doit ainsi être 
réduit de 1,1 milliard de dollars, ceux des chasseurs FA-18 C et D de 
la marine diminués de 488 millions, celui du satellite de 
communication " Milstar " de l'armée de l'air amputé de 293 millions 
et celui du bâtiment d'attaque amphibie LHD-1 de 889 millions. _ 
(AFP.)&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
