<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008423</DOCID>
<ACCOUNT>377922</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1007</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>950302-10</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOTTON PIERRE,NOIR MICHEL,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SOT1>Dix-huit mois de prison avec sursis ont aussi été demandés à l'encontre des maires de Lyon et de Cannes, ainsi que de Patrick Poivre d'Arvor.  Quatre ans de prison ont été requis contre Pierre Botton</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REQUISITOIRE DU MARDI 28 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Procès Botton : inéligibilité requise contre M. Noir et M. Mouillot</TITLE>
<TEXT> Michel Noir a longuement attendu avant de quitter la salle d'audience. Tel un boxeur groggy, il s'est attardé dans son coin, avec son attachée de 
presse et ses avocats. La salle, vidée de son assistance, résonnait encore du cinglant 
réquisitoire du procureur, Thierry Cretin. Le maire de Lyon se tenait debout, les épaules 
voûtées, le visage blême, le regard défait, étudiant avec ses conseillers la manière de faire 
bonne figure dans l'adversité. Au-dehors, par-delà les portes vitrées, les journalistes le 
guettaient, sa ville l'attendait.</TEXT>
<TEXT>
  M. Noir, sous la menace d'une condamnation à dix-huit mois de prison avec sursis, 200 
000 francs d'amende et cinq ans d'inéligibilité, ne pouvait se contenter d'une sortie 
honteuse, à la manière d'un malfrat trop pressé. Il devait tenir son rang, tête haute et voix 
claire, dire quelque chose, n'importe quoi, même des banalités, comme un malade qui 
donnerait juste signe de vie afin de rassurer ses proches, en l'occurrence ses électeurs. 
D'un pas inquiet, visiblement réticent à l'idée d'affronter les flashes de la tourmente, il finit 
par pousser les portes.</TEXT>
<TEXT>
 En acteur expérimenté du théâtre politique, il s'efforça aussitôt de sourire. " L'important, 
c'est l'image ! " lui aurait glissé Pierre Botton, du temps où il jouait encore les 
communicateurs et les " faiseurs de maire ". M. Noir, faussement décontracté dans la 
bousculade, évoqua alors un réquisitoire " excessif ", " démesuré", " politique ", et 
précisa, sans grande conviction, qu'il faisait " confiance " à la justice. Il s'éclipsa ensuite, 
sous escorte vigilante, dans la nuit lyonnaise. Le vieux palais de justice venait de vivre un 
après-midi mémorable. Une sorte de Waterloo judiciaire pour les prévenus têtes 
d'affiches.</TEXT>
<TEXT>
 
 LES " SECONDS RÔLES "</TEXT>
<TEXT>
  Michel Noir n'en fut pas l'unique victime. Contre M. Botton, accusé d'avoir " pillé " ses 
sociétés pour financer ses dépenses excessives, le procureur a requis quatre ans de prison 
ferme, 2 millions de francs d'amende et une faillite personnelle. C'est en silence, et à 
longues enjambées, que le " golden-boy " des années paillettes a quitté les lieux, bien 
moins guilleret que les jours précédents. Quant à Michel Mouillot, maire (UDF-PR) de 
Cannes, il a eu droit au même sort que M. Noir : dix-huit mois de prison avec sursis, 200 
000 francs d'amende et cinq années d'inéligibilité.</TEXT>
<TEXT>
 Une telle condamnation, si elle était retenue par le tribunal, rendrait l'avenir politique du " 
Kennedy de la Croisette " tout aussi incertain que celui de son homologue lyonnais. Patrick 
Poivre d'Arvor, enfin, n'a pas échappé à la mitraille : dix-huit mois avec sursis, 200 000 
francs d'amende et la privation de certains droits civiques. En homme de télévision, c'est 
face aux objectifs, au bas des marches du palais, que le journaliste de TF 1 s'est insurgé 
contre cette " charge de hussard ". Selon lui, ce réquisitoire " dépasse l'entendement ".</TEXT>
<TEXT>
  Les huit autres prévenus, considérés comme les " seconds rôles " d'un dossier très 
mondain, n'ont pas été épargnés. Du moins pas tous. Le procureur a notamment requis dix-
huit mois avec sursis et 200 000 francs d'amende à l'encontre de Serge Crasnianski, PDG 
de la firme grenobloise Kis. Surtout, il a demandé des peines de prison ferme contre les 
deux plus proches collaborateurs de M. Botton, les " copains du coquins " comme il les a 
appelés, à savoir Charles Giscard d'Estaing, le neveu de l'ancien président de la 
République (deux ans, dont un avec sursis) et Marc Bathier (trois ans, dont dix-huit mois 
avec sursis).</TEXT>
<TEXT>
 
 FACTURE APRÈS FACTURE</TEXT>
<TEXT>
 En ce mardi gras de 1995, le représentant du ministère public avait averti son auditoire : " 
Je n'avancerai pas masqué. " Il a tenu promesse. C'est à visage découvert, la moustache 
malicieuse et l'oeil vif, qu'il est parti à l'assaut des faits. Sa prestation fera date, tant par sa 
longueur (sept heures) que par sa virulence. Facture après facture, d'hôtels de luxe en 
tables réputées, d'hélicoptères en avions privés, tout le monde, dans cet escadron d'amis 
gâtés, en a pris pour son matricule.</TEXT>
<TEXT>
 Alignés sur les bancs de la ligne de front, tous ont été contraints d'encaisser les coups 
sans réagir. Le procureur, avec une gourmandise d'artilleur, les a invectivés à loisir, sans 
jamais leur laisser le temps de rêver d'une accalmie. Nanti de seize dossiers de 
manipulations en tous genres, il avait de quoi imposer un siège et tailler, des uns et des 
autres, des portraits à la baïonnette.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Botton ? Un " escroc ", un " aigrefin ", un " payeur de maire ", un " faiseur de 
passif " : " Il entretenait des amitiés par intérêt personnel. Est-ce que ses cadeaux 
n'étaient pas une manière d'avoir un levier sur les gens ? Je ne sais pas. Je m'interroge. " 
Patrick Poivre d'Arvor ? Un homme " intelligent ", " cultivé ", qui aurait dû, a estimé M. 
Cretin, s'inquiéter de l'origine des fonds dépensés à son profit (voyages, invitations...) par 
M. Botton : " Il n'y a pas eu de contrepartie à l'antenne, mais il savait que l'argent était 
prélevé dans les caisses de la société Vivien. Cela ressemble plus à de l'exploitation qu'à 
de l'amitié ! Avec d'autres journalistes, c'était occasionnel, avec PPDA c'était habituel 
!"</TEXT>
<TEXT>
  Michel Mouillot ? Le procureur a clairement indiqué qu'il n'avait pas cru un traître mot de 
sa déposition, jeudi 23 février. " J'ai ressenti une sourde irritation devant les explications 
fumeuses et oiseuses de M. Mouillot ", a dit le magistrat, effectuant un rapprochement 
entre les " salaires fictifs " qu'aurait perçus le maire de Cannes et le " soutien " de 
militants cannois " pour la campagne électorale de Pierre Botton ", ainsi que " l'obtention 
d'un permis de construire à Cannes "...</TEXT>
<TEXT>
  M. Cretin ne s'est pas contenté de tenir l'inventaire des factures " c'est lassant, 
exaspérant, mais ce sont les faits " , il n'a pas seulement été un rapporteur méticuleux des 
mille bizarreries comptables reprochées à Pierre Botton. Il s'est également aventuré dans 
le maquis des querelles familiales, ces déchirements si souvent exposés à la barre. La 
manoeuvre était risquée. Elle allait pourtant servir de détonateur à son offensive frontale 
contre M. Noir.</TEXT>
<TEXT>
 
 TROIS " PROJETS DE LETTRES "</TEXT>
<TEXT>
  Le magistrat a d'abord lu l'intégralité des textes rédigés en 1989 par Anne-Valérie, 
épouse de Pierre Botton et fille de Michel Noir. Des textes contenus dans le fameux carnet 
produit le 17 février, en cours d'audience, par le maire de Lyon (Le Monde daté dimanche 
19-lundi 20 février). Il s'agissait en fait de trois lettres, ou plutôt de trois " projets de 
lettres ", puisque celles-ci n'avaient finalement pas été envoyées à leurs destinataires. 
L'une était rédigée à l'attention de M. Noir (" Pour papa "), les deux autres étant 
destinées à M. Botton.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nouveau déballage a plongé la salle dans un silence aussi pesant que malsain. Le 
procureur, lecteur imperturbable, a exposé en public les souffrances intimes et les 
tentations suicidaires de la jeune femme. D'autres l'avaient fait avant lui, à commencer par 
M. Noir, qui recevait là un violent retour de bâton. Mais cette lecture in extenso, qui plus 
est par un homme de loi, a soudain accentué le sentiment de malaise et de dégoût. Pourquoi 
Thierry Cretin entrait-il à son tour dans la course au sentiment ? Sans vraiment convaincre 
une salle nauséeuse, il expliqua qu'il entendait ainsi devancer les plaidoiries à venir : " Je 
voulais éviter un échange de passage privilégiés, chacun essayant de choisir des morceaux. 
La production théâtrale de ce document (par M. Noir le 17 février) est un simple " coup " 
destiné à déstabiliser l'accusation. " Le tribunal disposant déjà de ces textes pour les 
examiner en toute discrétion, on peut se demander si pareille mise en scène était vraiment 
indispensable.</TEXT>
<TEXT>
  Mais M. Cretin avait déjà en tête d'autres salves contre l'ancien ministre du commerce 
extérieur, dont il stigmatisa " l'esprit de calcul ", la " mauvaise foi " et le " manque de 
sincérité ". Selon lui, le maire de Lyon connaissait parfaitement l'origine de l'argent 
déboursé par son généreux gendre. Mieux : le fameux document du 12 avril 1989, par 
lequel il s'était engagé à rembourser M. Botton et à le " récompenser " de ses efforts, 
serait, d'après le magistrat, un " véritable protocole d'accord ". Autant dire qu'à son sens 
Michel Noir constituait un rouage essentiel du " système Botton ". Les défenseurs du 
maire de Lyon auront bien du mal à prouver le contraire. Après avoir ainsi démoli, pièce à 
pièce, mot à mot, les fragiles barricades du camps adverse, le procureur n'avait plus qu'à 
lancer sa charge finale. Ses réquisitions, par leur seul effet médiatique, allaient conduire la 
ville à s'interroger sur l'avenir de son maire. Pour le candidat Noir, il s'agissait bel et bien 
d'une sorte de précondamnation.</TEXT>
</DOC>
