<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045744</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045744</DOCID>
<ACCOUNT>427133</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/0953</FAB>
<NUM1>951215-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>TCHERNOMYRDINE VIKTOR,NOTRE MAISON LA RUSSIE,IAVLINSKI GRIGORI,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>Aucun parti ne paraît en mesure d'obtenir une majorité décisive lors du scrutin du 17 décembre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVES DIMANCHE 17 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le premier ministre russe n'exclut pasde gouverner avec les communistes</TITLE>
<TEXT> Les élections législatives russes du 17 décembre ont, en fait, commencé... mercredi 13 décembre. Cette traditionnelle pratique soviétique est justifiée 
par l'existence de communautés isolées, dans l'immensité sibérienne ou au sein des forces 
armées. Elle a permis, en tout cas, au ministère de la défense d'annoncer des résultats " à 
partir de sondages-sortie des urnes ", trois jours avant la fin officielle de la campagne 
électorale. En l'occurrence, près de 4 000 militaires marins en haute mer ou soldats des 
forces stratégiques " en mission de combat " auraient ainsi voté " à 10 ou 15 % pour le 
Parti communiste et à 30 ou 40 % pour Notre Maison la Russie ", la formation du premier 
ministre, Viktor Tchernomyrdine. Soit une tendance inverse à celle donnée par tous les 
sondages.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti communiste est, en effet, donné " gagnant ", c'est-à-dire qu'il pourrait avoir plus 
de 20 % des voix et doubler son score de 1993 (12 %). Car il est soutenu par une majorité 
des 37 millions de retraités que compte un électorat de quelque 105 millions de personnes. 
Ces laissés-pour-compte des réformes vont voter en masse, contrairement aux jeunes, plus 
favorables aux changements mais nullement inspirés par le paysage politique actuel. Quant 
à Notre Maison la Russie, s'il semble certain de franchir la barre des 5 %, il pourrait être 
balayé ailleurs qu'à Moscou et dans les autres grandes villes . Ainsi, dans la région minière 
de Kemerovo, en Sibérie, il obtiendrait de 1 à 3 % des intentions de vote.</TEXT>
<TEXT>
  M. Tchernomyrdine a donc concédé, mercredi lors d'une conférence de presse, que les " 
communistes auront pas mal de voix ". Pourtant, il s'est déclaré certain que son 
gouvernement, un peu remanié et avec éventuellement un autre premier ministre, pourra, 
après le 17 décembre, " continuer à appliquer la même politique qu'avant ". M. 
Tchernomyrdine a d'ailleurs précisé que " parmi les communistes, il n'y a pas que des 
orthodoxes, il y a ceux qui comprennent ce qui se passe actuellement en Russie ".</TEXT>
<TEXT>
  Divers compromis entre les dirigeants du " parti du pouvoir ", formés, à l'exemple de M. 
Tchernomyrdine, de nomenklaturistes n'ayant quitté le Parti communiste qu'en 1991, avec 
certains de leurs anciens collègues qui n'ont pas su opérer leur conversion, restent donc 
envisageables pour l'avenir. L'idée que la distribution de crédits inflationnistes est néfaste 
est désormais acceptée par la plupart des acteurs politiques du pays, comme l'a souligné 
M. Tchernomyrdine en présentant les aspects positifs du bilan économique de son 
#gouvernement. Mais il a néanmoins déploré la division du " camp démocrate ", qui 
aboutira sans conteste à affaiblir les positions du régime actuel dans la prochaine 
Douma.</TEXT>
<TEXT>
LA " FARCE " DU VOTE TCHÉTCHÈNE</TEXT>
<TEXT>
  De nouveaux appels de dernière minute au désistement de petits partis " démocrates " en 
faveur de l'opposant libéral, Grigori Iavlinski le seul de ce " camp " à être assuré d'entrer 
en tant que parti à la Douma ont été aussitôt repoussés. Trois de ces formations gardent 
une faible chance de franchir la barre éliminatoire des 5 %. Outre le parti Choix de la 
Russie de l'ex-premier ministre Egor Gaïdar, il s'agit de ceux des " deux Fedorov " : celui 
de Boris, ancien ministre des finances du gouvernement Gaïdar, qui a mené une campagne 
agressive pour son parti En avant la Russie, et celui de Sviatoslav, l'ophtalmologiste qui 
veut gérer la Russie comme l'hôpital qu'il dirige et qui garde une étonnante popularité 
depuis des années.</TEXT>
<TEXT>
  Les surprises ne sont donc pas totalement à exclure, y compris celle de savoir combien de 
voix récoltera encore Vladimir Jirinovski, donné en perte de vitesse mais encore fort dans 
beaucoup de régions, ainsi que le troisième parti d'opposition, le KRO, Le Congrès des 
Communautés russes, emmené par le populaire général Lebed. Mais leur portée est de 
toute façon limitée pour deux raisons. D'une part, l'opposition, toutes tendances 
confondues, ne devrait pas réunir plus de deux tiers des voix de la Douma et peut-être 
même moins de la moitié ; d'autre part, cette Chambre joue un rôle marginal par rapport 
aux pouvoir de la présidence et devrait être, en outre, éclipsée par le Conseil de la 
Fédération (la Chambre haute), où se concentreront les pouvoirs régionaux qui prennent de 
plus en plus de poids. La vraie surprise pourrait, en revanche, venir de Tchétchénie, où les 
" élections " à la Douma ont aussi commencé dès mercredi : ce sont là aussi les soldats 
russes qui ont voté et qui risquent fort d'être les seuls à le faire. La " farce " des élections 
tchétchènes, dans un pays en guerre qui les refuse, atteint de telles proportions qu'elle 
peut fournir tous les prétextes possibles à manipuler les résultats du scrutin national.</TEXT>
</DOC>
