<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003339-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003339-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356955</ACCOUNT>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>10261751</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NAMES>PAPIN JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Pauvre Papin</TITLE>
<TEXT>L'ÉQUIPE, c'est formidable. Un bonheur du matin entre café et re-café. Des nouvelles du front sportif comme s'il en pleuvait. Et il 
en pleut des sévères sur le pauvre Papin, parti en début de saison 
construire des châteaux en Bavière. Ce qui d'ailleurs, vu les 
précédents, témoigne d'une certaine inconscience.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Papin, JPP, après avoir connu une carrière en dents de 
scie à l'AC Milan, club cannibale, avait, en début de saison, muté 
pour le Bayern de Munich. Une grosse machinerie du football européen 
aussi, de solide réputation et de grande ambition. Pas vraiment 
l'endroit pour soigner ses articulations ou ses doutes existentiels. 
Plutôt le genre un mark est un mark, et un but, un but.</TEXT>
<TEXT>
  C'était dit. C'était fait. Jean-Pierre Papin, chaudement recommandé 
par Franz Beckenbauer, le pape en personne, allait se refaire une 
santé et chavirer Munich. On le présenta aux foules. On le livra à la 
presse. Et, signe d'une intégration à marches forcées, on le fit même 
poser pour la postérité, façon Strauss, en culotte de peau, chapeau à 
plumet, et veste à boutons de corne. La photographie vaut d'être vue, 
un vrai bavarois d'honneur.</TEXT>
<TEXT>
  Tout allait bien. Et, catastrophe, aujourd'hui, tout va mal. JPP 
est devenu, en quelques mois de football allemand, une tête de Turc, 
ce qui n'est pas une situation enviable dans ce pays. L'hebdomadaire 
Bild lui a décerné le titre toutes catégories de " flop n 1 " du 
Bayern. Avant de le qualifier, en français, de " malade imaginaire ". 
Pourquoi pas les Fourberies de Papin, tant qu'ils y étaient ! </TEXT>
<TEXT>
 C'est dire l'affront fait à notre JPP, qui s'en étrangle et s'est 
confié, mardi, à l'Equipe. Sous l'appellation " Football : gross 
malheur ", le journal, qui ne recule devant aucune tentation, 
confirme bien qu'" il en bave en Bavière ", le pauvre Papin. Et 
lui-même le dit dans un long entretien. En substance, il raconte : 1) 
que les Allemands du football sont méchants et mauvais camarades, à 
se cafter les uns les autres auprès de l'entraîneur et de la presse ; 
2) qu'il a " des genoux comme dans les livres ", comme le lui a dit 
le " doc ". En l'occurrence, si l'on a bien compris, ses problèmes 
actuels de ménisques, ce serait plutôt les genoux entre les 
serre-livres. Et 3) que si le Bayern voulait bien donner du temps au 
temps du pauvre Papin, on allait voir ce qu'on allait voir, du " JPP 
à 100 % ".</TEXT>
<TEXT>
 Donc, messieurs les Allemands, encore un instant de patience. Ou 
vous laissez notre Papin restaurer ses " 100 % ". Ou vous le rendez à 
la France, à l'OM, à Thierry Roland. Et à Bernard Tapie qui, flairant 
la bonne occase, a confié à l'Equipe en quels tourments le 
plongeaient les malheurs du " pauvre Papin ". Avant de conclure : " 
Filez-le-moi ! " A crédit ?   
</TEXT>
</DOC>
