<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025953</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025953</DOCID>
<ACCOUNT>401674</ACCOUNT>
<PEOPLE>POULET FRED</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Saravah SHL 2067. Distribué par Média 7.</NOTE>
<NUM1>950701-2-024-06</NUM1>
<REFERENCE1>2-024-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21>CHANSONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>FRED POULET</TITLE>
<TIO1>MES PLUS GRANDS SUCCES</TIO1>
<TEXT>  UN PREMIER DISQUE, mais déjà un florilège, nous signifie l'auteur innocent, jeune 
homme frais muni d'un bouquet de fleurs, sur pochette rétro. Fred Poulet est un jeu de 
pistes à lui tout seul. De cet auteur-compositeur, interprète culotté, cherchons les contours. 
Pierre Barouh, patron de Saravah, un label qui en a vu d'autres (Higelin, Fontaine, etc.) l'a 
aimé et produit. Fred Poulet est donc suffisamment classico-provocateur pour plaire à 
l'éternel enfant terrible de la production française. C'est un indice.</TEXT>
<TEXT>
  Fred Poulet aime les guitares, et en fait un usage constant et presque exclusif, en dehors 
de la basse, de la batterie, ou de quelques jouets de ci-de là (un rap scandé sur le petit 
piano, façon Pascal Comelade). Il les délie, les sature grassement parfois, façon Silvain 
Vanot. Fred Poulet est un jeune homme moderne qui se situe dans la mouvance sans 
étiquette de Dominique A. ou du Vanot sus-cité. Il a digéré les leçons du rock'n'roll sans 
pour autant sacrifier son érudition franco-méditerranéenne, son goût pour l'accordéon 
populaire et les rythmes du rock à danser. Fred Poulet crée des atmosphères, du trouble, et 
de l'ironie.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on s'en tient aux mots, Fred Poulet est un joueur de poker " Ma chérie a treize ans, 
très en vie de mon corps, mon cortège d'accessoires, accès soir et matin, mate un peu mon 
épieu ", etc. Les Plus grands succès de Fred Poulet sont un curieux mélange de rock à 
l'ancienne, de sonorités post-grunge et de chanson française menée rondement. Incernable. 
</TEXT>
</DOC>
