<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012829</DOCID>
<ACCOUNT>388459</ACCOUNT>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/0902</FAB>
<NUM1>950310-2-018-03</NUM1>
<ORI1>BONN &gt;de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SCHNEIDER ROLF,SIEBERT HORST,KRUPP HANS JURGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Allemagne exclut désormais la monnaie unique dès 1997</TITLE>
<TEXT>  Les événements des derniers jours renforcent l'analyse, bien ancrée en Allemagne, selon laquelle toute union monétaire européenne est exclue dès 
1997. La dévaluation de la peseta et de l'escudo confortent tous ceux qui pensent, à Bonn 
et à Francfort, que seule une "petite union monétaire" pourra voir le jour et ce, au plus tôt 
en 1999. "Cette union comprendrait l'Allemagne, la France, le Benelux, les Pays-bas, le 
Danemark et l'Autriche", selon Rolf Schneider, économiste à la Dresdner Bank. Rares 
sont ceux qui, comme Helmut Schmidt, plaident pour une mise en place rapide de la 
monnaie unique en décriant tous ceux qui, en Allemagne, sont "fiers" de la puissance du 
mark : "Plus les turbulences monétaires durent, plus les dirigeants politiques s'éloigneront 
de l'idée de la monnaie unique", affirmait l'ancien chancelier lundi 6 mars au cours d'une 
interview télévisée.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Horst Siebert, président de l'Institut d'économie mondiale de Kiel, "une grande 
union monétaire est irréaliste. Les turbulences actuelles prouvent que nous avons encore 
besoin d'un instrument comme les taux de change pour servir d'amortisseur aux 
différences d'évolution économique en Europe. Ne nous pressons donc pas à mettre en 
oeuvre cette union". Dans un communiqué publié en début de semaine, le porte-parole du 
groupe parlementaire SPD au Bundestag, Uwe Jens, soulignait que "la stabilité du 
deutschemark était plus importante que la monnaie unique européenne".</TEXT>
<TEXT>
 A condition que l'UEM puisse voir le jour en 1999, la France fera-t-elle partie du "noyau 
dur" à temps ? En réponse à cette question, on insiste à Bonn sur le respect de deux 
critères de convergence : la maîtrise des déficits publics et la stabilité des changes. Ce 
dernier critère est considéré de manière très stricte en Allemagne, où l'on pense qu'une 
monnaie ne doit pas avoir quitté pendant au moins deux ans les anciennes marges de 
fluctuation du SME (2,25 % de part et d'autre des taux pivots) et non pas les nouvelles (15 
%) adoptées en août 1993. Une querelle d'interprétation sur ce sujet pourrait voir le jour 
entre la France et l'Allemagne très prochainement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BAISSE DES TAUX ?</TEXT>
<TEXT>
 Malgré quelques inquiétudes sur l'évolution du franc au cours des mois à venir, la majorité 
des observateurs d'outre-Rhin estiment que la Bundesbank interviendrait pour soutenir le 
franc bien avant que ce dernier approche la limite des 15 %. Par ailleurs, personne ne 
songe sérieusement que le résultat de l'élection présidentielle française puisse remettre en 
cause les grands choix de stabilité économique et de convergence respectés depuis 
quelques années par Paris - même si un banquier de Francfort qualifie Jacques Chirac 
d'"extrémiste"...</TEXT>
<TEXT>
 Et si le franc, d'ici à l'élection présidentielle, accélérait sa chute ? Il n'est pas exclu que 
d'ici là, pour calmer les marchés financiers, la Bundesbank décide de baisser ses taux. 
Dans un communiqué publié mercredi 8 mars, la banque centrale allemande note que 
l'"évolution récente des taux de change comporte des excès qui ne sont pas justifiés par les 
facteurs économiques fondamentaux".</TEXT>
<TEXT>
 Dans un entretien avec le magazine économique Wirtschaftswoche paru jeudi 9 mars, 
Hans-Jürgen Krupp, président de la banque centrale régionale de Hambourg et à ce titre 
membre du conseil de la Bundesbank, estime que "les taux des intérêts sont trop élevés" 
et qu'"il serait raisonnable de les baisser", en raison, notamment, de l'évolution favorable 
de la masse monétaire. Pour Siegfried Utzig, économiste de la fédération de l'industrie 
allemande (BDI), "la forte évaluation du deutschemark, qui éloigne les risques d'inflation, 
crée une marge de manoeuvre supplémentaire pour une baisse des taux".</TEXT>
</DOC>
