<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002141-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002141-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351845</ACCOUNT>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE MARITIME,COOPERATION,COMMUNE,VILLE,POLEMIQUE,ELU LOCAL,PROJET,COMMUNAUTE URBAINE,MAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>ROUEN,ALBERTINI PIERRE,MERVILLE DENIS,MASSION MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; HAUTE-NORMANDIE&gt; L'INTERCOMMUNALITÉ DIVISE LES MAIRES DE SEINE-MARITIME&gt; La préparation du schéma départemental de coopération ravive les tensions au sein de l'agglomération rouennaise&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>LA commission départementale de coopération intercommunale de Seine-Maritime, après deux ans d'une longue réflexion, vient de 
rédiger un pré-schéma. Seuls trente-quatre membres, sur les cinquante 
et un qui composent cette commission, ont participé au vote qui a 
permis l'adoption du document. Les élus UDF, RPR et divers droite se 
sont prononcés pour. Ils ont bénéficié du renfort de Pierre 
Bourguignon (PS), maire de Sotteville-lès-Rouen, qui n'a pas suivi 
ses six amis socialistes dans leur opposition, ni les quatre élus du 
PCF, qui se sont abstenus. L'ancien député rocardien a voulu donner 
son accord à l'envoi du document aux maires, " sans pour autant 
cautionner son contenu ".</TEXT>
<TEXT>
 Ce texte, présenté par Pierre Albertini (UDF), maire de 
Mont-Saint-Aignan, une commune de l'agglomération rouennaise, suggère 
notamment la création de communautés de communes à l'échelon cantonal 
dans les zones rurales afin de mettre un terme à l'émiettement des 
moyens des collectivités. Le rapport doit être maintenant soumis aux 
sept cent quarante-cinq maires du département qui devront donner un 
avis dans un délai de six mois au maximum. Le préfet de région, 
Jean-Paul Proust, comme le rapporteur général du schéma, Pierre 
Albertini, demeure cependant prudent sur les leçons à tirer du 
travail préparatoire. En Seine-Maritime, pays où la méfiance est une 
vertu première, l'émiettement communal est regretté par tous les 
élus, mais ne heurte dans les faits que les techniciens de 
l'aménagement du territoire.</TEXT>
<TEXT>
 Craintes socialistes</TEXT>
<TEXT>
 " C'est humain, c'est cauchois, c'est normand, de se demander 
d'abord ce que l'on va gagner ou perdre avant de travailler ensemble 
", commente Denis Merville (RPR), maire de Sainneville-sur-Seine, 
président de l'association des maires du département et 
vice-président de l'Association des maires de France. Il penche 
lui-même pour une intercommunalité modérée, " avec un projet fort à 
la base ". Pour essayer de faire évoluer la situation, le rapporteur 
du schéma, Pierre Albertini, compte sur les prochaines élections 
municipales, où les équipes candidates sortantes ou d'opposition 
devront se déterminer sur la nécessité ou non d'une intercommunalité. 
Le débat portera à la fois sur les régions rurales et sur l'avenir 
des trois agglomérations de Rouen, de Dieppe et du Havre.</TEXT>
<TEXT>
 A la campagne, le poids des conseillers généraux de la majorité 
(UDF-RPR) sera déterminant pour que s'instaurent des coopérations à 
l'échelle des cantons, appuyées par les finances du département. Le 
PS craint justement qu'une telle structure de base " ne serve qu'à 
figer les choses et ne fasse que renforcer le pouvoir des conseillers 
généraux en place ", comme l'explique Marc Massion, président de 
l'Association des élus socialistes.</TEXT>
<TEXT>
 L'avenir de l'agglomération de Rouen, avec ses trente-trois communes 
et une ville-centre de 100 000 habitants sur 400 000, risque bien 
d'être un des thèmes centraux de la campagne électorale. Faudra-t-il 
transformer l'actuel syndicat intercommunal à vocation multiple 
(SIVOM), aux moyens financiers restreints, que préside Laurent Fabius 
(PS), adjoint au maire du Grand-Quevilly, en un district à fiscalité 
propre ? </TEXT>
<TEXT>
 Limites géographiques</TEXT>
<TEXT>
 L'ancien premier ministre a déjà proposé cette mutation en 1990, et 
toutes les communes de gauche, PS et PCF, l'avaient approuvée. Mais 
les élus de droite, et principalement le maire de Rouen, alors Jean 
Lecanuet (UDF-CDS), l'avait refusée. A quelques mois de l'échéance 
municipale, voici que le nouveau maire de la capitale haute-normande, 
François Gautier (CDS), et Pierre Albertini appellent cette 
transformation de leurs voeux. Il ajoute cependant à ce futur 
district cinq communes solidement ancrées à droite, ce qui ferait 
basculer la structure intercommunale dans le camp de la majorité 
départementale.</TEXT>
<TEXT>
  Un scénario que l'on retrouve dans le schéma départemental de 
coopération intercommunale. " Arrière-pensées politiciennes ", ont 
vite fait de dénoncer socialistes et communistes, eux-mêmes 
embarrassés par des divergences internes. Les municipalités de droite 
pourraient rapidement se prononcer en faveur du schéma proposé par le 
préfet. L'agglomération rouennaise se retrouverait alors avec des 
communes toutes favorables au renforcement de son intercommunalité, 
mais buterait cette fois sur les limites géographiques à lui donner. 
La décision reviendra aux prochaines équipes municipales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
