<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037155</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037155</DOCID>
<ACCOUNT>416418</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1329</FAB>
<SUBJECTS>PRIX LITTERAIRE,1995,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>951010-2-027-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SOT1>Nous publions les dernières sélections rendues publiques des prix Médicis (6 novembre), Femina (6 novembre) et Renaudot (13 novembre).</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Prix littéraires : les sélections du Médicis, du Femina et du Renaudot</TITLE>
<TEXT>  Médicis : La Langue maternelle, de Vassilis Alexakis (Fayard), Les Fiancés du paradis, de Franz Bartelt (Gallimard), Sang de plume, de Bruno 
Bontempelli (Grasset), L'Epuisant Désir de ces choses, de Renaud Camus  (POL), La 
Classe de neige, d'Emmanuel Carrère (POL), Le Testament français, d'Andreï Makine 
(Mercure de France), Le Livre des malédictions, d'Alain Nadaud (Grasset), L'Enigme, de 
Rezvani (Actes sud), et La Puissance des mouches, de Lydie Salvayre (Seuil).</TEXT>
<TEXT>
  Médicis étranger : Une saga moscovite, de Vassili Axionov (Gallimard), Les Châteaux de 
la colère, d'Alessandro Baricco (Albin Michel), Smilla et l'Amour de la neige, de Peter 
Hoeg (Seuil), Printemps difficile, de Boris Pahor (Phébus), et Shiva, d'Abraham B. 
Yehoshua (Calmann-Lévy).</TEXT>
<TEXT>
  Médicis essai : Alcibiade, de Jacqueline de Romilly (de Fallois), La Tentation de 
l'innocence, de Pascal Bruckner (Grasset), Les Mots des femmes, de Mona Ozouf 
(Fayard), Des grenouilles et des hommes, de Jacques Testart (Stock), De l'insolence, de 
Michel Meyer (Grasset), La Mort intime, de Marie de Hennezel (Laffont), Philosophie du 
geste, de Michel Guérin (Actes sud), et Carrington, de Michael Holroyd (Flammarion).</TEXT>
<TEXT>
  Femina : La Langue maternelle, de Vassilis Alexakis (Fayard), La Petite Sibérie, de 
Sylvie Caster (Grasset), La Classe de neige, d'Emmanuel Carrère (POL), En attendant 
Gallagher, de Tony Cartano  (Grasset), En toute innocence, de Catherine Cusset 
(Gallimard), La Faiblesse de Dieu, de Claude Delarue (Seuil), Moi qui n'ai pas connu les 
hommes, de Jacqueline Harpman (Stock), Le Testament français, d'Andreï Makine 
(Mercure de France), L'Heure de gloire, de François-Olivier Rousseau (Grasset), et 
L'Ingratitude, de Ying Chen (Leméac/Actes sud).</TEXT>
<TEXT>
 Femina étranger : Rouge décanté, de Jeroen Brouwens (Gallimard), Le Plaisir de souffrir, 
d'Alain de Botton (Denoël), Smilla et l'amour de la neige, de Peter Hoeg (Seuil), Un garçon 
convenable, de Vikram Seth (Grasset), La Mémoire des pierres, de Carol Shields 
(Calmann-Lévy), et Le Silence du jardin, de William Trevor (Phébus).</TEXT>
<TEXT>
  Renaudot : La Langue maternelle, de Vassilis Alexakis (Fayard), Province, de Jacques-
Pierre Amette (Seuil), Les Braban, de Patrick Besson (Albin Michel), La Classe de neige, 
d'Emmanuel Carrère (POL), L'Orgue de barbarie, de Bernard Chambaz (Seuil), Un amour 
d'Ingrid Weber, d'Yves-Michel Ergal (Calmann-Lévy), La Souille, de Franz-Olivier 
Giesbert (Grasset), Hier, d'Agota Kristof (Seuil), Demain la veille, de Jean-Marie 
Laclavetine (Gallimard), Le Jeu du roman, de Louise Lambrichs (La Différence), Le 
Testament français, d'Andreï Makine (Mercure de France), Le Livre des malédictions, 
d'Alain Nadaud (Grasset), Hémisphère Nord, de Patrick Roegiers (Seuil), et L'Heure de 
gloire, de François-Olivier Rousseau (Grasset).</TEXT>
</DOC>
