<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002044-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002044-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324693</ACCOUNT>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>USAGER,CIRCULATION,CYCLOTOURISME,CYCLE,VILLE,PARIS</SUBJECTS>
<NAMES>DURAND BERNARD,UNIROYAL,GERONDEAU CHRISTIAN,UNION ROUTIERE DE FRANCE,FEDERATION FRANCAISE DE CYCLOTOURISME,TREMEGE PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>PROJET " L'INTEGRATION DU CYCLE DANS LA CIRCULATION URBAINE " PRESENTE LE 2 FEVRIER A PARIS</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE DE FRANCE&gt; CIRCULATION&gt; Vive le vélo !</TITLE>
<TEXT>"Il faut promouvoir le vélo dans les déplacements urbains ", a affirmé Bernard Durand, adjoint au directeur de la Sécurité routière, 
lors de la présentation, mercredi 2 février à Paris, d'une étude de 
la société Uniroyal menée en Europe sur " l'intégration des cyclistes 
dans la circulation urbaine ". Cette profession de foi a été appuyée 
par Christian Gérondeau, président de l'Union routière de France, 
mais sa sincérité a été mise en doute par les représentants de la 
Fédération française de cyclotourisme. " Nous entendons cela depuis 
quinze ans, ont-ils remarqué, mais sans résultats concrets. " Et de 
stigmatiser l'absence, en Ile-de-France, de bandes cyclables et de 
parkings adaptés, mais l'abondance sur la chaussée des nids de poule 
et des grilles d'égouts placés dans le mauvais sens.</TEXT>
<TEXT>
 Mais des idées nouvelles favorisant l'usage du vélo, comme le port 
d'un casque, déjà pratiqué par le quart des cyclistes sur route, ont 
été évoquées. L'expérimentation, engagée à Strasbourg et envisagée en 
Allemagne, de pistes cyclables à contresens dans les artères à sens 
unique, a été rapportée. Enfin, Christian Gérondeau a suggéré que, le 
dimanche, on ferme aux voitures certains axes pour les réserver aux 
cyclistes et aux piétons. Patrick Trémège, conseiller chargé de la 
circulation, a annoncé que, dès le printemps, cette solution serait 
appliquée à Paris " à titre expérimental ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
