<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002255</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002255</DOCID>
<ACCOUNT>369249</ACCOUNT>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1905</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950120-27</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>KEMP ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT KEMP</SIP1>
<SU21>Il y a 50 and dans Le Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Edouard Bourdet&gt;  est mort&gt;</TITLE>
<TEXT> JE CAUSAIS avec lui il y a huit jours. Il semblait plein de jeunesse, d'avenir. Un peu raidi seulement par la blessure d'avant-guerre à la jambe. Mais 
ses épais cheveux ondés, ses limpides yeux clairs, sa petite moustache rousse ne 
révélaient certes pas ses cinquante-sept ans. Et, dans la nuit de mercredi à jeudi, vers une 
heure et demie du matin, il a été pris d'un malaise. Le téléphone fonctionnait mal, pour 
appeler le médecin. Il est mort entre les bras de sa femme ; et, j'en suis sûr, sa dernière 
pensée a été pour son fils prisonnier. Il ne cessait d'en parler.</TEXT>
<TEXT>
 Il disparaît, presque à la veille d'une élection académique que personne ne considérait 
comme douteuse. Au milieu d'un dur labeur, à la Direction des beaux-arts, où on l'avait 
chargé de réorganiser, en maître absolu on pouvait avoir confiance en sa sagesse et en sa 
fermeté , les théâtres de France.</TEXT>
<TEXT>
 La Cage ouverte, Le Rubicon, L'Homme enchaîné, La Prisonnière, Vient de paraître, Le 
Sexe faible, La Fleur des pois, Les Temps difficiles, Fric-Frac, Hyménée, Père... Peut-être 
des manuscrits achevés. Voilà son oeuvre. L'oeuvre d'un homme de théâtre d'une habileté, 
d'une précision, d'une sûreté incomparables. Rien n'était confié au hasard. Chaque 
personnage dessiné avec une netteté réfléchie ; chaque parole pesée, calculée, mise à sa 
place et à l'instant qu'il fallait. Aux répétitions, pas une retouche, pas un béquet. Voilà pour 
le métier.</TEXT>
<TEXT>
 Des dons d'observateur exceptionnels. Parce qu'il était assuré de sa méthode, il osait 
choisir les sujets les plus scabreux. Il les traitait en clinicien, en anatomiste ; sans fièvre, 
sans colère. Et, dans ses audaces les plus dangereuses, lui seul restait " sans péché " ; et il 
imposait le respect. (...)</TEXT>
<TEXT>
   (20 janvier 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
