<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004095</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004095</DOCID>
<ACCOUNT>371595</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/0967</FAB>
<SUBJECTS>VOL,MUSEE,SCULPTURE,ARMURERIE,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950201-32</NUM1>
<NAMES>LOUVRE,DESJARDINS MARTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX&gt;
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VOL LE 25 JANVIER 1995 - RESTITUTION DANS LA NUIT DU 29 AU 30 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Louvre récupère sa hallebarde au pied de la Pyramide</TITLE>
<TEXT> L'ARME FATALE a été retrouvée dans la cour Napoléon. La hallebarde de bronze, arrachée au monument de Martin Desjardins (1637-1694) le soir du 
25 janvier, a été déposée, dans la nuit du dimanche 29 au lundi 30 janvier, au pied de la 
Pyramide par une main anonyme.</TEXT>
<TEXT>
  L'" arme ", de plus de 1 mètre de long et pesant 17 kilos, avait été dérobée vers 20 h 30, 
alors que quatre agents de surveillance se trouvaient dans la cour Puget. Ce larcin mettait 
en évidence les failles du système de surveillance et provoquait quelques ricanements peu 
appréciés des conservateurs, qui qualifiaient ce vol, comme le précédent une huile de 
Turpin de Crissé grossièrement découpée au cutter , d'" actes de vandalisme " (Le Monde 
du 27 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Trois vols en six mois, cela suffit à vous émouvoir un musée. Deux éléments troublants ne 
trouvent toujours pas de réponses : comment a-t-on pu subtiliser un objet d'une telle taille 
sans attirer l'attention de quiconque ? Quel but a poursuivi l'auteur de l'exploit ? Car le 
dernier vol ressemble bien à un exploit : il fallait beaucoup de sang-froid et une solide force 
musculaire pour repartir avec une pièce de métal dont la valeur marchande est nulle. A tel 
point que des responsables de la Réunion des musées nationaux parlaient de provocation, 
voire de malveillance, pour expliquer le forfait.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres affirmaient que la hallebarde fatale n'avait pas dû quitter l'espace clos du musée. 
Les faits semblent leur donner tort. En choisissant pour titre de leur journal Belphégor, 
peut-être les élèves de l'Ecole du Louvre ont-ils choisi un patron trop dangereux.</TEXT>
</DOC>
