<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002740-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002740-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349385</ACCOUNT>
<CHA1>Selon l'APEC, la dégradation est freinée. Mais la structure de l'emploi ne sera plus la même</CHA1>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,CADRE,MUTATION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>MERLIN JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier.L'emploi tant attendu&gt; Mutations chez les cadres</TITLE>
<TEXT>"EN matière d'emploi des cadres, la remontée ne s'effectue pas au rythme de descente brutale que nous avons connu ces trois dernières 
années. Elle existe, mais elle est lente et peu spectaculaire." Ce 
commentaire de Jean-Claude Merlin, directeur général de l'Agence pour 
l'emploi des cadres (APEC), est révélateur de la grande prudence 
affichée. Se voulant observatoire et se basant sur des données 
chiffrées, l'APEC se refuse, en effet, à anticiper, y compris sur le 
court terme. Elle se garde bien de préjuger si les intentions 
d'embauche des entreprises dans les mois à venir permettront de 
revenir au niveau qui a précédé ces trois dernières années sombres.</TEXT>
<TEXT>
  A titre comparatif, et si on s'en tient à l'indicateur visible 
qu'est le nombre de postes offerts par voie de presse, 80000 postes 
étaient proposés bon an mal an dans le courant des années 80. De 1990 
à 1993, les offres ont chuté, passant à 28000 en moyenne annuelle. 
Sur les douze derniers mois, elles ont remonté à 31 000.</TEXT>
<TEXT>
  La progression des derniers mois a ramené le marché au niveau où il 
se situait dans le creux de l'année 1993. Preuve est ainsi donnée que 
ce nouveau seuil reste faible et l'amélioration fragile. Toutefois, 
note l'APEC, toutes les fonctions progressent. C'est le cas notamment 
des fonctions "production, fabrication, chantiers" et des "services 
connexes de la production". </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, comme l'indiquait au mois d'avril dernier le panel APEC 
1994, les prévisions d'embauche des entreprises pour l'année en cours 
s'annoncent plus optimistes puisqu'elles laissent entrevoir la fin de 
la dégradation de l'emploi, annonçant même un léger mieux pour les 
cadres. "Du coôté de ces derniers, on compte plus d'entreprises 
émettant des prévisions à la hausse qu'à la baisse", avançait avant 
l'été Jean Prével, directeur adjoint de l'Agence.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que, même timides, ces prévisions et ces intentions 
témoignent aussi, de la part des recruteurs, d'une reprise de 
confiance non négligeable. "Nombre d'indicateurs économiques tournent 
au vert, commente Jean-Claude Merlin, avec pour effet que les 
entreprises recrutent moins frileusement. Mais la reprise annoncée 
suscite aussi une attente de la part des cadres. Or, rien ne prouve 
que l'on retrouvera un niveau d'emploi similaire à ce qu'il a pu être 
dans le passé". </TEXT>
<TEXT>
 De fournisseur à client </TEXT>
<TEXT>
 Autre observation: la structure même de l'emploi évoluera. L'APEC 
laisse entrevoir qu'au-delà de sa mission première de conseils aux 
cadres et aux entreprises, elle joue aussi un rôle de veille. Pour 
son directeur général, "si le secteur tertiaire continue d'absorber 
le gros des troupes, on demandera toujours plus de polyvalence aux 
cadres". L'évolution des cadres se traduira par leur capacité à gérer 
des projets dans des domaines à la fois techniques, financiers ou 
commerciaux. A titre d'exemple, dans le secteur de l'électronique, la 
demande de la clientèle se fera non seulement sur des produits isolés 
mais aussi sur des systèmes, des services ou sur l'ingénierie.</TEXT>
<TEXT>
 Une autre évolution se dessine qui modifie le lien entre employeur 
et employé. Il s'apparente à ce que Jean-Claude Merlin nomme des 
"relations de fournisseur à client". Le cadre employé deviendra de 
plus en plus fréquemment un prestataire de services.</TEXT>
<TEXT>
  Il pourra lui être demandé de mettre en oeuvre un projet ou 
d'effectuer une mission dont la durée sera déterminée 
contractuellement, de relever un "défi" ponctuel durant deux ou trois 
ans, tout en sachant qu'ils ne resteront pas dans l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes cadres d'aujourd'hui s'acclimateront mieux que leurs 
aînés à cette tendance. Des signes de cette mobilité _ que la crise 
est venue bloquer _ apparaîtraient. Une évolution, somme toute, dans 
le droit fil de la tradition libérale anglo-saxonne. Les jeunes se 
"défonceront", ni pour la même cause, ni pour les mêmes valeurs.      
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
