<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003055-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003055-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>338090</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>JAPON,JEUNESSE,RECRUTEMENT,DIPLOME,FEMME,EMPLOI,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; LETTRE DE TOKYO&gt; Le champ de bataille de l'embauche</TITLE>
<TEXT>COMME chaque année, ils ont sacrifié au rituel des jeunes diplômés qui se présentent sur le marché du travail: ils se sont acheté au 
rayon spécialisé des grands magasins costumes sombres pour les 
garçons et tailleurs stricts pour les filles, gages d'un bon esprit. 
Ils ont compulsé les manuels de recettes pour se présenter au mieux 
et éviter les gaffes, et ils ont envoyé tous azimuts un curriculum. 
Certains ont passé des auditions et attendent des réponses. La 
plupart continuent leurs démarches: une inquiétude grandissante, et 
relativement nouvelle, se manifeste chez les 900 000 jeunes Japonais 
partis cette année au "champ de bataille de l'embauche" (shushoku 
sensen). </TEXT>
<TEXT>
  Les embauches ont lieu en octobre et seront effectives au printemps 
suivant mais, déjà, en avril et en mai, les étudiants qui terminent 
leur scolarité contactent les entreprises. L'année dernière, on 
disait déjà que c'était la "douche froide". Cette année, elle est 
glacée. En raison de la récession, les entreprises réduisent de 
manière drastique l'embauche.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes filles sont les plus défavorisées. Selon une agence 
d'emploi privée, Gakuto Engokai, sur 639 diplômés cherchant un 
travail, un garçon et une fille avec les mêmes qualifications 
écrivent en moyenne à 80 entreprises pour solliciter un emploi: le 
premier reçoit 32 réponses et la seconde 22.</TEXT>
<TEXT>
  Les compagnies aériennes (JAL, ANA ou JAS) ont fait savoir qu'elles 
n'embaucheraient pas d'hôtesses. Le gigantesque bureau du tourisme 
(JTB), prisé par les jeunes filles, ne recrute pas non plus. La 
maison de commerce Mitsubishi refuse les nouvelles secrétaires et 
Fujitsu, l'un des premiers de l'informatique, a réduit ses recrues de 
2 200 à 400. Selon une enquête de l'Asahi Shimbun, deux mille 
entreprises ont annoncé que, cette année, elles n'embaucheraient 
aucune femme.</TEXT>
<TEXT>
  La situation n'ira pas en s'améliorant. Le journal économique Nihon 
Keizai publiait le 17 mai une étude prospective: en 1995, le nombre 
des emplois proposés sera en diminution de 18% par rapport à 1994, 
marquant la troisième baisse annuelle consécutive. La diminution sera 
plus accentuée (_ 32,5%) pour les diplômés de collèges universitaires 
de deux ans et des lycées: en d'autres termes, surtout pour les 
filles. En 1992, les femmes représentaient 50,7% du total des 
salariés mais il est probable que ce pourcentage va baisser, 
inversant la tendance à l'augmentation enregistrée depuis dix-huit 
ans. Le temps est fini où les entreprises "achetaient le riz encore 
vert" (aota-gai), c'est-à-dire embauchaient avant même que les 
étudiants aient achevé leurs études. Il y a certes toujours eu des 
discriminations: les grandes entreprises privilégiaient les 
universités prestigieuses. Les diplômés des autres devaient se 
tourner vers des sociétés moins cotées ou des petites et moyennes 
entreprises. Mais ils se "casaient". Cette fois, même les universités 
prisées ne parviennent plus à trouver des débouchés pour leurs 
diplômés. Pour les filles, les discriminations traditionnelles, qui 
s'étaient estompées, s'accentuent, en dépit de la loi de 1986 sur 
l'égalité des chances devant le travail, qui a supprimé les mesures 
discriminatoires, mais aussi de protection (travail de nuit), 
spécifiques aux femmes dans le code du travail. Cette loi fut 
complétée par des mesures d'encouragement à la reprise de l'activité 
après la maternité, de réglementation du travail à temps partiel et 
de développement des crèches. Leurs effets restent marginaux: en 
1993, 4,1% des Japonaises occupaient des postes d'encadrement.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la période de "bulle financière" de la fin de la décennie 
80, ces dispositions furent à peu près respectées (la demande 
d'emploi aidant). La récession a démontré que l'évolution était 
superficielle: les employeurs renouent avec les vieux réflexes. Les 
employées temporaires sont remerciées, celles qui se marient 
encouragées à quitter l'entreprise (ce qui est illégal) et les jeunes 
diplômées se heurtent à des fins de non-recevoir.</TEXT>
<TEXT>
  Selon une enquête réalisée en 1993 par cinquante-quatre 
universités, 45% de jeunes diplômées se sont vu répondre que 
l'entreprise n'embauchait pas de femmes et 29% que les conditions 
d'emploi féminin étaient différentes de celles des hommes. La loi sur 
l'égalité des chances comporte une carence évidente: son non-respect 
n'est guère sanctionné.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes diplômées sont aussi désavantagées par la résistance 
qu'opposent celles qui ont déjà un emploi et que l'employeur incite à 
partir lorsqu'elles se marient: un refus symptomatique d'une 
évolution des mentalités.</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes Japonaises se marient plus tard, divorcent davantage et 
ont moins d'enfants. Célibataires, elles entendent mener une vie 
libre: or les entreprises préfèrent les garanties qu'offre la vie en 
dortoir ou chez des parents. Les diplômées émancipées, vivant seules, 
n'ont pas bonne image aux yeux des patrons nippons.</TEXT>
<TEXT>
 S'IL existe une évidente discrimination à l'égard des femmes au 
travail, celle-ci reflète peut-être des attitudes et des équilibres 
sociaux plus complexes qu'un sexisme invétéré. Selon une récente 
enquête du bureau du premier ministre, 56% des Japonaises estiment 
que leur "devoir" est de rester à la maison, contre 71% il y a dix 
ans. Une majorité de femmes, certes en diminution, continuent donc à 
privilégier la vie de famille sur le travail, ce qui implique que 
beaucoup quittent leur emploi en milieu de carrière pour élever leurs 
enfants et reviennent, au-delà de quarante ans, sur le marché du 
travail temporaire.</TEXT>
<TEXT>
  Cette attitude donne de bons arguments aux employeurs pour éviter 
de confier aux femmes des tâches requérant une qualification: le plus 
souvent acquise dans le cadre de l'entreprise, elle leur paraît, dans 
le cas de ces "étoiles filantes", un investissement à perte.</TEXT>
<TEXT>
 Si la porte du marché des carrières évolutives (travail stable et 
promotion) est entrebaôillée aux femmes, celle des emplois 
temporaires, avec les incertitudes mais aussi la souplesse qu'ils 
offrent, leur est ouverte. Or ce marché reste en croissance, en dépit 
de la crise. Beaucoup de Japonaises y émargent, assurément parce 
qu'elles n'ont pas le choix, mais aussi parce qu'elles continuent à 
penser qu'un choix s'impose entre leur vie de famille et leur vie 
professionnelle et qu'elles ne peuvent réussir sur les deux tableaux. 
Sont-elles rétrogrades, "soumises"? La réponse est plus complexe 
qu'il n'y paraît.</TEXT>
<TEXT>
  Bloquées dans leur ambition de carrière, partagées entre la 
méfiance et la rancoeur, nombre de jeunes Japonaises sorties des 
universités partent à l'étranger: notamment à Hongkong, où un millier 
y travaillent déjà. D'autres, moins diplômées, prennent des travaux 
plus durs: le nombre des femmes chauffeurs de taxi dans la préfecture 
de Yamaguchi a doublé en quelques années pour représenter 3,7% du 
total. D'autres, enfin, s'orientent vers la fonction publique 
(enseignement, administration locale), moins fermée que le privé.</TEXT>
<TEXT>
  Ces solutions de repli pour des diplômées d'université, maîtrisant 
souvent une langue étrangère ou ayant suivi une filière scientifique, 
sont frustrantes. Sans parler du gaspillage de compétence qu'elles 
représentent pour la société.&lt;
</TEXT>
</DOC>
