<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021598</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021598</DOCID>
<ACCOUNT>396019</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1152</FAB>
<NUM1>950602-3</NUM1>
<ORI1>LONDRES correspondance</ORI1>
<NAMES>MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SESSION EXTRAORDINAIRE DU PARLEMENT BRITANNIQUE 31 MAI 1995 SUR LA BOSNIE</LEAD1>
<TITLE>L'envoi de renforts divise les députés britanniques</TITLE>
<TEXT> L'envoi de renforts britanniques provoque un vif débat au Royaume-Uni, deuxième pourvoyeur de " casques bleus " en Bosnie après la France. Au 
cours d'une session extraordinaire du Parlement, le 31 mai la première depuis le conflit des 
Malouines en 1982 , John Major a défendu en termes vigoureux l'intervention accrue en 
Bosnie après la prise en otage par les milices serbe de " casques bleus " de l'ONU, dont 
trente-trois fusiliers gallois : " Il n'est pas question d'un retrait, a-t-il affirmé, sauf si les 
risques deviennent inacceptables. "</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre a confirmé l'envoi, au cours des trois prochaines semaines, de six 
mille deux cents soldats supplémentaires, dont un millier ont déjà reçu l'ordre de partir 
pour la Bosnie. Cette force viendra s'ajouter aux quelque trois mille quatre cents militaires 
britanniques déployés en Bosnie-Herzégovine. Le cessez-le-feu en Ulster a permis à 
l'armée de disposer de davantage de réserves pour renforcer rapidement le contingent 
onusien, commandé par un officier britannique, le général Rupert Smith.</TEXT>
<TEXT>
  L'actuelle crise des otages bouleverse les lignes partisanes traditionnelles à Westminster. 
Parmi les avocats d'un retrait de la Forpronu se trouvent non seulement des " 
eurosceptiques " du Parti conservateur et des pacifistes traditionnels, mais bon nombre de 
parlementaires de droite modérés, souvent âgés, ayant vécu la deuxième guerre mondiale, 
à l'instar de l'ancien premier ministre Edward Heath. Les arguments de ceux qui sont 
opposés à la présence de troupes britanniques en Bosnie sont relayés par les organes de 
presse tories, comme le Daily Telegraph ou le Daily Mail, et par une brochette de 
généraux à la retraite, dont plusieurs héros de la campagne des Malouines.</TEXT>
<TEXT>
  Partisan de la manière forte, John Major peut compter sur l'appui de la majorité de ses 
parlementaires, mais aussi des travaillistes et des libéraux-démocrates. Sans parler des 
grands quotidiens d'opposition ou de l'ancien premier ministre Lady Thatcher, qui ne cesse 
pourtant de dénoncer les options européennes de son successeur. " Un retrait n'est pas 
notre objectif, mais si tel devait être le cas, cet accroissement du dispositif nous aiderait 
dans notre tâche ", a déclaré le premier ministre qui, malgré son attitude ferme, préfère 
garder deux fers au feu afin de tenir compte d'une opinion publique largement favorable au 
repli des boys. De l'avis général, les renforts britanniques, ainsi que le porte-avions 
Illustrious, qui croise actuellement en Adriatique, pourront être utilisés le cas échéant pour 
faciliter le rapatriement des troupes.</TEXT>
<TEXT>
  En annonçant sa démission de son poste d'émissaire de l'Union européenne dans l'ex-
Yougoslavie, qui sera effective fin juin (lire page 2), Lord Owen a d'ailleurs fait écho au 
pessimisme ambiant en affirmant : " S'il n'y a pas d'accord de paix global à l'automne, les 
forces des Nations unies pourraient être contraintes à se retirer. "</TEXT>
</DOC>
