<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025919</DOCID>
<ACCOUNT>401631</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1802</FAB>
<SUBJECTS>REVENU MINIMUM,CHOMAGE,EMPLOI,INSERTION,FINANCEMENT,POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950701-2-014-31</NUM1>
<NAMES>ERIC RAOULT,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA DECLARATION D'ERIC RAOULT LE JEUDI 29 JUIN 1995 AU FORUM DE L'EXPANSION.</LEAD1>
<TITLE>La leçon de M. Raoult</TITLE>
<TEXT> LE million d'allocataires du revenu minimum d'insertion, qui perçoivent en moyenne 1 870 francs par mois, auront sans doute apprécié la proposition de M. Raoult d'aller " ranger des chaises pour la fête de l'école libre " de leur ville, histoire de sortir de cette " culture de l'inactivité ", violemment dénoncée jeudi 29 juin par le ministre. En charge de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion, M. Raoult, grand amateur de formules-choc, a choisi depuis une semaine de remettre en cause le revenu minimum d'insertion. Et puisque ce débat ne saurait être tabou, le ministre prend à partie les intéressés, et eux seuls les Rmistes , soudain sommés de faire la preuve de leur citoyenneté.</TEXT>
<TEXT>  On se souvient de la phrase de Raymond Barre, à la fin des années 70, invitant les chômeurs " à créer leur entreprise ". Aucun responsable n'oserait désormais répéter une telle formule, dont le mauvais goût avait déjà surpris à l'époque. Il est vrai qu'aujourd'hui, près d'un chômeur sur deux parmi ceux qui sont indemnisés perçoit moins de 3 000 francs par mois... Ce qui n'incite guère aux bons mots. En lançant maladroitement ce débat sur le RMI, et en évoquant un nécessaire " donnant-donnant ", M. Raoult fait mine de redécouvrir la Lune. Car il ne peut ignorer que le RMI n'a jamais été conçu comme un revenu minimum d'existence, mais bien comme une allocation de réinsertion. Son bénéficiaire, sous peine d'être exclu du dispositif, doit s'engager par le biais d'un contrat d'insertion et faire ainsi la preuve de sa volonté de réintégrer le monde du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1988, les lacunes de ce volet insertion n'ont cessé d'être notées. Les conseils généraux, qui en ont la charge, ont été hésitants, parfois réticents à s'engager dans cette voie. Ils tentent aujourd'hui de rattraper le retard, notant que la saturation des dispositifs d'aide à l'emploi (le contrat emploi solidarité en premier) ne leur laisse guère de marges de manoeuvre. Le gouvernement, de son côté, s'inquiète du coût budgétaire (26,2 milliards) et en transférerait volontiers une part aux collectivités locales. La conséquence directe de ces atermoiements de la puissance publique est que 60 % seulement des Rmistes ont signé un contrat d'insertion. Le ministre aurait été sans doute plus avisé de s'engager à multiplier ces procédures d'insertion.</TEXT>
<TEXT>
  Ces déclarations de M. Raoult interviennent alors que de sérieux flottements sont perceptibles dans son ministère. Le candidat Jacques Chirac s'était engagé à produire une loi-cadre contre l'exclusion. M. Raoult déclare qu'en la matière, sa philosophie n'est pas faite. De même, était annoncé pendant la campagne électorale, un vigoureux " plan Marshall " pour les banlieues. " Plan Marshall " aujourd'hui abandonné, M. Raoult expliquant qu'il n'aura guère de moyens budgétaires supplémentaires. Il faudra pourtant que le ministre de la lutte contre l'exclusion explique comment il entend réduire la " fracture sociale " tant dénoncée par M. Chirac.</TEXT>
</DOC>
