<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000517-19940106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000517-19940106</DOCID>
<ACCOUNT>319170</ACCOUNT>
<CHA1>La filiale câble de la Caisse des dépôts est à vendre et n'attend plus que l'arbitrage de sa tutelle pour céder 24 réseaux représentant 1 million de logements câblés et 342 000 abonnés.</CHA1>
<DATE>19940106</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01051148</FAB>
<SUBJECTS>FILIALE,CESSION D'ENTREPRISE,TELEVISION CABLEE</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE TELECOM,CAISSE DES DEPOTS,LAGAYETTE PHILIPPE,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>Redistribution des cartes dans le secteur du câble&gt; France Telecom et la Générale des Eaux  convoitent les réseaux de la Caisse des dépôts</TITLE>
<TEXT>Les réseaux câblés de la Caisse des dépôts et consignations, qui dépendent de sa filiale spécialisée Communication Développement 
(COM-DEV), sont à vendre. Confirmée en décembre par Philippe 
Lagayette, directeur général de la Caisse, l'information n'est pas 
nouvelle. Il y a des mois que celle-ci tente de se désengager d'un 
secteur où elle a investi environ 2 milliards de francs et cumulé des 
pertes presque équivalentes (540 millions sur le dernier exercice 
connu). Mais cette situation économique désastreuse décourageait les 
clients, du moins jusqu'à une période récente. Car il existe depuis 
l'automne deux offres d'achat, concurrentes, l'une émanant de 
France-Telecom, l'autre de la Générale des Eaux. Et l'opération 
n'attend plus qu'un arbitrage politique.</TEXT>
<TEXT>
  Un arbitrage  sollicité</TEXT>
<TEXT>
  COM-DEV comprend schématiquement trois " morceaux " représentant 21 
% du marché avec 1,6 million de prises à terme. Cinq réseaux dits du 
" Plan câble ", construits et possédés par France Telecom, que la 
société ne fait qu'exploiter, comme à Angers, Avignon, Tours, 
Marseille et Saint-Quentin en Yvelines, et qui totalisent 680 000 
prises à terme. Les 19 sites dits " privés ", que la Caisse construit 
et exploite, à Besançon, Strasbourg, Le Mans, etc. Enfin, les 
participations de COM-DEV Images dans les chaînes thématiques du 
câble.</TEXT>
<TEXT>
 France Telecom, puis la Générale des Eaux, ont déposé des offres 
globales. L'opérateur public renforcerait ainsi sa position sur le 
marché, dont sa filiale France-Telecom Câble détient 10 % avec ses 11 
réseaux et 766 000 prises à terme. Il deviendrait le deuxième 
câblo-opérateur français, légitimant ainsi définitivement sa présence 
sur ce marché, au moment où les évolutions réglementaires et 
techniques vont rendre encore plus floues les différences entre 
réseaux câblés et téléphoniques, comme le démontre l'exemple 
américain.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la Générale des Eaux, qui est déjà le premier opérateur 
français avec 33 % du marché et 2,5 millions de prises à terme, ne 
souhaite sans doute pas que France Telecom se renforce trop. Et c'est 
le même contexte général qui justifie son offre, alors que la 
rentabilité immédiate des réseaux est négative. C'est pourtant la 
Générale, qui avait permis à France-Telecom de devenir exploitant, en 
lui vendant certains de ses réseaux (le Monde du 8 mai 1992), geste 
que certains analysent a posteriori comme une erreur stratégique. 
Mais le contexte a changé, la Générale compte bien à l'avenir 
investir dans les télécoms, et conserver, avec son alliée Canal Plus, 
la maîtrise des réseaux d'image.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi l'arbitrage politique est sollicité, et attendu. Le 
premier " morceau ", celui des réseaux du Plan Câble, ne devrait pas 
échapper à France-Telecom, qui s'est engagée à reprendre le 
personnel. Les villes pourraient également avoir leur mot à dire, 
puisque ce sont elles qui autorisent les réseaux. Le troisième 
opérateur français Lyonnaise Communications penche clairement pour la 
solution France-Telecom, au nom de l'équilibre : elle craint 
l'isolement face à une Générale occupant la moitié du marché. Elle 
pourrait, au nom de ce même principe, s'intéresser à la partie " 
programmes " de Com-Dev Images.</TEXT>
<TEXT>
  La Générale se verra-t-elle accorder certains des réseaux dits " 
privés " ? Immédiatement, où dans un second temps, par rétrocession 
après une vente globale ? A quel prix ? Dans l'immédiat, aucune offre 
partielle n'a été officiellement déposée, mais tout pourrait aller 
vite. Ce sont les réseaux privés qui représentent l'essentiel des 
investissements et des pertes de COM-DEV (en exploitation pure, elles 
ne seraient que de 100 millions par an). Leur évaluation est 
extrêmement aléatoire, et leur valeur est surtout d'opportunité. Si 
les conditions du marché changeaient, cette valeur changerait aussi. 
C'est sans doute pourquoi la Caisse des dépôts n'abandonnera pas tout 
à fait le câble en vendant ses réseaux : elle a exigé dans chaque 
offre une clause de retour à meilleure fortune, qui lui permettrait, 
à moyen terme, de reprendre 20 % à 30 % des réseaux qu'elle cède.&lt;
</TEXT>
</DOC>
