<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028972</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028972</DOCID>
<ACCOUNT>405611</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1350</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,COMMERCE EXTERIEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950728-2-004-03</NUM1>
<NAMES>CHAUVET CHRISTINE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Après l'annonce de la reprise des essais nucléaires  le boycottage des produits français reste limité</TITLE>
<TEXT> L'ARMÉE NÉO-ZÉLANDAISE a décidé, mercredi 26 juillet, de suspendre un contrat de 12 millions de dollars (60 millions de francs) qui portait sur la 
fourniture de missiles français air-sol portables fabriqués par Matra. Cette décision a été 
prise en signe de protestation contre la reprise des essais nucléaires dans le Pacifique. 
Mais, une semaine auparavant, la compagnie aérienne Air New Zealand commandait sept 
avions de transport régional franco-italiens ATR 72-210, pour un montant estimé à 500 
millions de francs. " Cela tendrait à prouver que, malgré les menaces de boycottage, les 
produits français peuvent tout de même s'imposer. Mais peut-on généraliser ? ", 
#s'interroge-t-on à l'Aérospatiale, co-constructeur de l'avion régional.</TEXT>
<TEXT>
  Les campagnes anti-produits français sont trop récentes pour que les entreprises puissent 
mesurer, chiffres à l'appui, l'ampleur des mouvements de protestation. Deux ou trois 
contrats ont été annulés en Australie. Une grande chaîne de distribution, au Danemark, a 
exclu de ses rayons tous les produits français. En Suède, les ventes de vin et de spiritueux 
français ont diminué de 25 %. En Finlande ou en Norvège, en revanche, les mêmes 
#produits se vendent comme avant. Les entreprises n'en restent pas moins très attentives. 
Les industriels spécialisés dans les biens de consommation se sentent les plus exposés, 
notamment en Asie. " La concurrence est très vive dans la région. Si l'on perd des parts de 
marché, il sera difficile de les retrouver ", souligne-t-on chez Pernod-Ricard.</TEXT>
<TEXT>
  L'assureur AXA, qui doit faire approuver par les actionnaires, le 8 août prochain, son 
entrée dans le capital du deuxième assureur-vie australien, National Mutual, se dit " plutôt 
confiant ". Les sociétés ont toutefois le sentiment qu'elles assistent pour le moment à un 
round d'observation. Pour elles, le véritable test est attendu au début du mois de 
septembre, date à laquelle est prévue la reprise des essais nucléaires français.</TEXT>
<TEXT>
 " Il ne faut pas dramatiser la situation, même si nous restons très attentifs à tout ce qui se 
dit sur les produits français à l'étranger ", a déclaré, mercredi 26 juillet, au cours d'une 
conférence de presse, Christine Chauvet, secrétaire d'Etat au commerce extérieur. Aucun 
problème grave ne lui a été signalé, à l'exception de l'immobilisation des navires français 
par les dockers de Sydney. Aucun gouvernement étranger n'a appelé à un boycottage des 
produits français, pas même le gouvernement australien. Au contraire, " nos ambassades 
ont reçu des messages clairs des pays où elles sont installées pour dire qu'aucune mesure 
n'irait jusqu'au boycottage ". Mm Chauvet a, e n revanche, évoqué des initiatives privées, 
émanant souvent de groupes de pression et de concurrents de l'industrie française.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Si l'on perd</TEXT>
<TEXT>
  des parts de marché,</TEXT>
<TEXT>
  il sera difficile</TEXT>
<TEXT>
  de les retrouver "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Mm Chauvet, qui vient de se rendre en Chine, au Japon et en Corée, a souligné 
l'importance que la France accorde à son commerce avec l'Asie. " Il y a de nombreuses 
opportunités en Corée et en Chine en matière d'aéronautique. Nous espérons que la 
France sera le troisième partenaire dans le projet sino-coréen d'avion de cent places et que 
la Chine rétablira l'équilibre dans ses commandes d'avions, comme elle s'est engagée à le 
faire. " Elle a noté de la part de ses interlocuteurs " un intérêt très fort pour notre industrie 
d'infrastructure avec, notamment, une sollicitation chinoise sur le TGV pour la ligne Pékin-
Shangaï , pour notre industrie de l'environnement, notamment de la part de la Corée, pour 
notre industrie nucléaire avec, notamment, un projet de fourniture de réacteurs à des 
centrales de seconde génération ".</TEXT>
<TEXT>
  " L'industrie nucléaire est un des fleurons de notre commerce extérieur, a ajouté le 
secrétaire d'Etat. C'est un des domaines de la haute technologie qui place la France à 
égalité dans le monde avec les Etats-Unis et le Japon. Ses performances sont liées aux 
essais que la France a faits. On ne peut à la fois vouloir disposer d'une industrie 
exportatrice et ne pas lui donner les moyens de son développement. "</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de son récent déplacement aux Etats-Unis, durant lequel elle a rencontré 
Mickey Kantor, représentant spécial du président pour les questions commerciales, Mm 
Chauvet a évoqué la " véritable offensive américaine, à laquelle on [allait] répondre 
pratiquement dans les mêmes termes ". Cependant, ses entretiens av ec plusieurs 
#sénateurs lui ont montré que les méthodes de l'administration, basées sur les menaces et la 
dissuasion, étaient loin de faire l'unanimité.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Chauvet a jugé, par la même occasion, que l'idée de créer une zone de libre-
échange transatlantique n'était " pas le meilleur cadre pour le développement de nos 
échanges ". La première raison est que les Américains se placent " systématiquement en 
dehors de la clause de la nation la plus favorisée lors des négociations et que, dans ce cas, 
une zone de libre-échange est une utopie ". La deuxième raison est qu'une telle zone ne 
résoudrait pas " le problème de la sous-évaluation du dollar, qui, chaque jour, coûte cher 
aux industriels européens ". Enfin, la prolifération d'initiatives régionales est de nature à 
remettre en cause " le grand principe de non-discrimination qui fonde le régime multilatéral 
des échanges ".</TEXT>
</DOC>
