<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040391</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040391</DOCID>
<ACCOUNT>420518</ACCOUNT>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1350</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,QUARTIER URBAIN,VIOLENCE,DELINQUANCE JUVENILE,TRANSPORT URBAIN,SECURITE PUBLIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951103-2-008-35</NUM1>
<ORI1>LILLE  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>AUBRY MARTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE AULAGNON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les transports urbains, victimes du malaise de l'insécurité et enjeux de lien social</TITLE>
<TEXT> La menace terroriste et l'annonce que les forces de l'ordre intervenant dans les quartiers difficiles disposeraient d'armes tirant des balles en 
caoutchouc pesaient sur la rencontre organisée par le Forum européen pour la sécurité 
urbaine. A Lille, les représentants de quarante villes de dix pays différents, réunis lundi 30 
et mardi 31 octobre pour cette première convention européenne sur le thème " Transports 
urbains, sécurité et crise sociale ", n'ont pu faire abstraction du contexte français. 
Pourtant, les élus comme les techniciens présents se sont efforcés de dépasser l'actualité 
de ces dernières semaines pour réfléchir aux moyens d'adapter les réseaux de transports 
en commun à la crise sociale et à l'insécurité urbaine.</TEXT>
<TEXT>
  En ouvrant la séance, Pierre Mauroy a précisé que " les lieux de transports sont des 
espaces urbains particulièrement sensibles à tous les frémissements sociaux. Ils 
constituent l'une des expressions de notre solidarité envers les quartiers en difficulté ". Le 
maire de Lille a abordé la rencontre sous l'angle de la prévention. La capitale nordiste a 
choisi d'étendre son réseau jusqu'aux quartiers les plus excentrés et de renouer le dialogue 
avec les habitants des quartiers en difficulté. " Nous menons une politique offensive de 
prévention de la délinquance ", a-t-il conclu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROBLÈME OBSÉDANT</TEXT>
<TEXT>
  Les intervenants ont reconnu que les transports urbains étaient aujourd'hui plus qu'hier 
cible de malveillances, lieu de tensions et asile pour la marginalité. " La sécurité est 
devenue un problème obsédant ", reconnaît Marc Le Tourneur, directeur général de la 
Compagnie des transports strasbourgeois (CTS). La décision du préfet du Bas-Rhin 
d'affecter des militaires à la surveillance des bus et des tramways a toutefois provoqué à 
Strasbourg une vive polémique (Le Monde du 27 octobre) et a jeté un voile sur le " lien 
social " que s'efforce de tisser la CTS. " Nous desservons tout le réseau jusqu'à minuit et 
demi. Dans les quartiers difficiles, nous sommes le seul service public à intervenir après 19 
heures, en dehors des situations d'urgence, plaide M. Le Tourneur. Nous ne faisons pas de 
la répression mais, au contraire, de l'insertion en employant des jeunes de banlieues dans 
des postes de médiateur. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans certains quartiers, les tensions sont telles que les agents s'exposent à l'agressivité. 
Néanmoins, ces banlieues représentent pour les transports en commun l'une de leurs 
principales missions de service public et un important gisement de clientèle. A l'inverse, 
pour ces mêmes quartiers, les transports urbains sont une des conditions de leur 
développement social, économique et culturel.</TEXT>
<TEXT>
  L'équilibre est difficile à trouver et la tentation est parfois forte de fermer des lignes. 
Cette solution à courte vue, dont la conséquence immédiate est de renforcer l'exclusion de 
tout un quartier, a été écartée par l'ensemble des présents. " Il ne faut pas fliquer nos 
transports urbains mais les humaniser ", a souligné Alain Chenard, ancien maire de 
Nantes, aujourd'hui en charge du réseau nantais. Les initiatives foisonnent, avec des 
dénominations bureaucratiques ou poétiques : des amis à Lyon ou des superviseurs à 
Rotterdam, des anges gardiens, des médiateurs, des messagers, des agents d'ambiance ou 
d'environnement sont recrutés par les différents réseaux. Leur point commun est d'être 
issus des cités réputées difficiles et de servir d'intermédiaires entre les voyageurs " à 
problèmes " et la compagnie de transports.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REFUSER LA GHETTO"ISATION</TEXT>
<TEXT>
 Au Havre, la société Bus Océane tente d'aller plus loin. Depuis deux ans, un membre du 
personnel navigant recruté sur trois est originaire des quartiers périphériques. Ces jeunes 
ils étaient quatre en 1994, six cette année bénéficient d'un contrat d'apprentissage sur 
deux ans et, s'ils valident leur formation, seront intégrés dans la société. " Le nombre de 
voyageurs sur notre réseau a augmenté alors que partout ailleurs il diminue, explique un 
représentant de cette compagnie. Et les actes de vandalisme ont stagné. Nous sommes 
persuadés que cette politique modifie l'image des transports urbains. Les bus ne sont plus 
seulement le symbole d'une institution comme les cabines téléphoniques ou les compteurs 
d'électricité, mais deviennent un possible avenir. "</TEXT>
<TEXT>
  Martine Aubry, nouvelle présidente du Forum européen pour la sécurité urbaine, a conclu 
sur la nécessité de " rester modestes ". " Les transports urbains sont un enjeu majeur pour 
les villes, a expliqué le premier adjoint au maire de Lille et présidente de la Fondation pour 
agir contre l'exclusion. " Les élus et transporteurs doivent donc cooopérer et imaginer des 
dispositifs pour que les transports urbains ne soient pas facteur d'exclusion. Il y a urgence 
pour défendre ces réseaux et refuser toute ghettoïsation. "</TEXT>
</DOC>
