<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024153</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024153</DOCID>
<ACCOUNT>399340</ACCOUNT>
<PEOPLE>AMALRIC JACQUES,TALCZEWSKI CHRISTOPHE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/24951019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Doc: avec une photo</NOTE>
<NUM1>950619-2-S19-01</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL TATU</SIP1>
<SOT1>Une soirée thématique et un numéro des " Dossiers de l'Histoire " marquent le 50e anniversaire de l'ONU. Une organisation au passé mouvementé et au présent morose</SOT1>
<SU21>ARTE : 20 h 40 ; FRANCE 3 : 23 h 25</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Nations unies : peut-on imposer la paix ?</TITLE>
<TIO2>SOIREE THEMATIQUE,LES NATIONS UNIES</TIO2>
<TEXT> CINQUANTE ans, cinquante pays. Le 26 juin 1945 naissait à San Francisco l'organisation des Nations unies. Les membres fondateurs étaient tout juste 
cinquante, beaucoup moins du tiers de l'effectif actuel de l'institution : les pays vaincus 
(Allemagne, Japon) n'en étaient pas encore membres ni, surtout, les dizaines de pays et 
territoires colonisés qui allaient peupler le gratte-ciel de New York à partir des années 60. 
France 3 et Arte saluent cet anniversaire.</TEXT>
<TEXT>
  A son habitude, la chaîne franco-allemande " met le paquet " avec une longue soirée 
thématique. Près de quatre heures de documents mais la qualité est au rendez-vous. Avec 
un premier film historique, L'Utopie à l'épreuve, Jacques Amalric et le réalisateur 
Christophe Talczewski ont rassemblé de fortes images et évité les pièges propres au 
documentaire diplomatique : pas trop de chefs d'Etat et de limousines, beaucoup de 
tribunes et de discours certes, mais un bon choix de propos mémorables, de scènes 
historiques jouées dans cette salle du Conseil de sécurité qui en a tant vu.</TEXT>
<TEXT>
  On retiendra la fameuse empoignade Stevenson-Zorine pendant la crise de Cuba de 1962, 
ou de simples entrées et sorties qui sont autant d'événements : ainsi quand Yasser Arafat 
apparaît pour la première fois à l'ONU, quand le délégué de Taïwan en est chassé en 1971, 
ou encore lorsque les Soviétiques se retirent volontairement du Conseil de sécurité en 
février 1950 parce que l'on n'y a pas admis Pékin ce qui va permettre aux Américains d'y 
régner en maîtres lors du déclenchement de la guerre de Corée, quelques mois plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouve certaines de ces images dans le documentaire réalisé par Denis Chegaray, 
avec André Fontaine notamment, pour " Les Dossiers de l'Histoire " de France 3. Elles 
sont entrecoupées d'entretiens avec Gérard Chaliand et Robert Franck, sur fond d'articles 
du Monde. On y retrouve les mêmes limites aussi : il faut croire qu'il n'y a pas d'image de 
de Gaulle parlant du " machin ", ni de Khrouchtchev martelant son pupitre avec sa 
chaussure lors de l'assemblée générale de 1960. On peut vérifier en tout cas que le 
Premier soviétique jouait abondamment de ses poings, pâlement imité par le zélé 
#Gromyko.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, il y a eu deux sortes de crise au cours de ce demi-siècle. Certaines furent très " 
onusiennes ", comme celle de Corée en 1950 et celle du Congo dix ans plus tard, laquelle 
coûta la vie au secrétaire général de l'organisation, le Suédois Dag Hammarskjöld. 
D'autres crises au contraire échappent entièrement à l'ONU pour cause de guerre froide et 
de veto des grandes puissances : les longues guerres menées par les Etats-Unis au 
Vietnam et par l'URSS en Afghanistan n'ont jamais fait l'objet d'un vote au Conseil de 
sécurité. Au total, comme le rappelle Gérard Chaliand, l'organisation n'a pas empêché cent 
guerres civiles et quelque cinquante conflits interétats de faire près de 25 millions de 
victimes en cinquante ans.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les Nations unies sont davantage à l'honneur mais l'on n'est pas plus avancé. 
Tous les commentaires entendus au cours de cette soirée, et notamment dans La Réforme 
à petits pas (le second volet de la série Amalric-Talczewski sur Arte), insistent sur les 
échecs essuyés au Cambodge et en Somalie, au Rwanda et en Bosnie, sur le " rôle 
#dérisoire ", " piteux " d'une ONU érigée en " exemple de ce qu'il ne faut pas faire ". Faut-
il invoquer, comme le fait l'actuel secrétaire général, Boutros Boutros-Ghali, la " fatigue de 
la communauté internationale ", ou penser, avec Rony Brauman, président de Médecins 
sans frontières, que l'aide humanitaire, parce qu'elle ralentit les conflits, les entretient ? 
Constatons en tout cas que la vertu ne saurait tenir lieu de politique et que l'on n'impose 
pas la paix de la même manière qu'on la " maintient ".</TEXT>
<TEXT>
  A ce propos, L'Utopie à l'épreuve rappelle qu'il y a aussi des " casques bleus " heureux : 
à Chypre, où leur journée se partage entre le hamac et le bar, entre la bronzette et le flirt. 
Tout vient de ce que l'ONU a pour seule mission d'y " maintenir " une paix déjà existante, 
de " s'interposer " entre des lignes de front acceptées de facto par tous. En Bosnie, on a 
voulu faire de même entre des adversaires qui ne songeaient qu'à en découdre et devant 
lesquels la fameuse " neutralité " n'avait plus de sens. Ce qui aboutit à ce surprenant aveu 
dans " Les Dossiers de l'Histoire " livré de bonne foi par un " casque bleu " : " On n'est 
pas là pour chasser les tireurs embusqués, mais pour protéger la population... "</TEXT>
<TEXT>
 13 HEURES DE GARDE</TEXT>
<TEXT>
Sur la Bosnie, précisément, on regardera avec intérêt Sarajevo, paroles de "casques bleus 
", sur Arte. Ce reportage de Solveig Anspach et Dominique Garraud montre avec précision 
et sympathie ce qu'est la vie quotidienne d'un " soldat de la paix " dans la capitale 
bosniaque : ses 13 heures de garde sur la Sniperallee, qui a vu 300 civils, morts ou blessés, 
tomber en deux ans " Ils préfèrent tirer sur les vieux, note sobrement un capitaine 
français, mais après dix minutes, les piétons circulent à nouveau. " , les difficiles consignes 
données aux troupes " céder un peu, mais rester ferme " et dont un officier reconnaît que " 
ce n'est pas clair dans leur esprit ". Il y a moins d'états d'âme chez les Ukrainiens, ou 
encore chez ce jeune soldat égyptien, payé 500 dollars par mois au lieu de 65 chez lui. Sait-
on aussi que la triste routine de la ville est coupée de " moments privilégiés de repos et de 
calme " sur le mont Ingman, au cours de rotations de six jours pendant lesquelles on peut " 
prendre l'air " ? Le film s'achève sur la mort, filmée quasiment en direct, du soldat français 
Eric Hardouin, tué sur la Sniperallee, le 14 avril.</TEXT>
</DOC>
