<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033675</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033675</DOCID>
<ACCOUNT>411957</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1822</FAB>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>950914-2-002-03</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>La préparation de la conférence intergouvernementale de 1996 reflète toutes les incertitudes sur l'avenir de l'Union</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CIG</LEAD1>
<TITLE>Douze mois qui doivent changer l'Europe</TITLE>
<TEXT> Quelles priorités pour l'Europe de l'an 2000 ? Comment organiser, faire fonctionner de façon efficace, en obtenant l'appui des citoyens, une 
Communauté une nouvelle fois promise à l'élargissement ?</TEXT>
<TEXT>
  Tel sera le thème de la conférence intergouvernementale de 1996, prévue par le traité de 
Maastricht (conclu en décembre 1991 et entré en vigueur, après bien des tribulations, en 
novembre 1993), que prépare depuis le mois de juin un " groupe de réflexion " présidé par 
Carlos Westendorp, le secrétaire d'Etat espagnol aux affaires européennes, et composé 
d'un délégué par Etat membre (pour la France, Michel Barnier, le ministre chargé des 
affaires européennes), d'un commissaire (Marcelino Oreja) et de deux représentants du 
Parlement européen (Elisabeth Guigou et Elmar Brock).</TEXT>
<TEXT>
  Le " rapport d'étape " qu'il vient de soumettre aux Quinze (les conclusions des travaux du 
groupe seront présentées en décembre, lors du conseil européen de Madrid), et dont les 
chefs d'Etat et de gouvernement délibéreront lors de leur réunion informelle des 22 et 23 
septembre à Majorque (Baléares), dresse le catalogue des principaux points à traiter et 
débroussaille de manière utile les dossiers à examiner. Il revient à la charge, avec 
quelques idées négligées ces derniers mois par souci de ne pas gêner la marche vers 
l'Union monétaire : ainsi rappelle-t-il la priorité à donner à l'emploi, y compris au niveau 
communautaire, et plaide dans cette optique pour le renforcement des procédures ayant 
trait à la coordination des politiques économiques et sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il révèle surtout à quel point il sera difficile de parvenir à un consensus autre que 
minimal. Prudent, Klaus Hansch, le président allemand du Parlement européen, rendant 
visite fin juillet au comité des régions, lui a tenu un discours, plus sage que mobilisateur, 
qui a pu décontenancer nombre des élus venus l'écouter. " Il ne faut pas surcharger la 
conférence intergouvernementale (CIG) de 1996, elle ne peut pas tout faire. Nous n'avons 
pas besoin d'un nouveau traité, mais d'une réforme limitée des traités existants. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette semaine, en présentant son rapport à la presse, M. Westendorp a parlé, lui, de " 
réformes de grande ampleur ". Peut-on encore y croire ? Ou ne faut-il pas plutôt penser 
que le grand rendez-vous de 1996 sur les orientations à donner à la construction 
communautaire n'aura pas lieu, du moins sous la forme spectaculaire annoncée, car les 
Quinze n'y sont pas prêts ?</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, les incertitudes sur le futur de l'Europe sont trop nombreuses pour qu'une 
réflexion politique efficace d'une grande ampleur soit possible. Personne n'est en mesure 
de dire s'il y aura une monnaie unique le 1er janvier 1999. Plus grave, on ignore quand aura 
lieu l'élargissement et à qui il s'appliquera. Beaucoup de promesses ont été faites, mais 
jusqu'à quel point engagent-elles ? Il serait à peine étonnant qu'au tournant du siècle 
seules la Pologne, la Hongrie et la République tchèque puissent aspirer sérieusement à 
rejoindre le club.</TEXT>
<TEXT>
  Or les conditions du débat sont radicalement différentes selon le nombre de pays que 
comptera l'Union au cours des années à venir. Rien de sérieux ne pourra être fait tant que 
les Quinze ne seront pas plus au clair sur ce point.</TEXT>
<TEXT>
  " Faisons une conférence courte en limitant le champ de nos ambitions ", propose un 
diplomate français. Il insiste pour que la CIG ne se télescope ni avec le processus électoral 
en France (Jacques Chirac a annoncé que ses résultats seront soumis à référendum et les 
élections législatives auront lieu en 1998), ni avec les grands rendez-vous suivants de 
l'Union : dans l'ordre, à partir de fin 1997début 1998, la mise en place de l'Union 
économique et monétaire (UEM), la négociation sur les ressources financières de l'UE, le 
renouvellement du traité de l'Union de l'Europe occidentale (UEO). Comme le président 
Hansch, ce diplomate considère que le moment n'est pas venu pour traiter des 
aménagements à apporter aux politiques communes (agricoles, structurelles). M. 
Westendorp, s'il plaide pour des aménagements importants du traité de Maastricht, 
partage ces préoccupations. Si cette analyse prévaut, une des tâches du " groupe de 
réflexion ", puis des chefs d'Etat et de gouvernement, pourrait être d'organiser le 
calendrier d'une négociation-gigogne appellée à durer trois ou quatre années.</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes qui y seront abordés sont étroitement liés, mais ils devront le plus 
longtemps possible être traités séparément afin d'éviter la confusion. Avec l'idée, 
cependant, de parvenir, en bout de course, à un arrangement global UEM, budget, 
#aménagements des politiques, rôle de l'UEO, réforme institutionnelle comportant un 
calendrier sur l'élargissement.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le conseil européen de Madrid, en décembre, qui convoquera la CIG. Le chancelier 
Kohl serait apparemment tenté de retarder son lancement, avec l'idée de la faire durer 
jusqu'aux élections en Grande Bretagne et l'espoir de dégager plus facilement des 
solutions constructives en cas de victoire du " Labour ". Ce scénario ne sera probablement 
pas retenu, car il risque de faire durer la conférence au- delà de ce qui est souhaitable si 
l'on veut éviter les interférences évoquées plus haut. Il est donc probable que la CIG 
débutera au printemps 1996, sous la présidence italienne, pour s'achever au plus tard dans 
un an. Elle s'efforcera de prendre des premières décisions pour renforcer la politique 
étrangère et de sécurité commune (PESC) ainsi que la coopération judiciaire et policière, 
soit les " 2e et 3e piliers " du traité de Maastricht, qui, depuis sa ratification en novembre 
1993, n'ont pas " décollé ".</TEXT>
<TEXT>
  Elle cherchera également à démocratiser les institutions communautaire (extension du 
rôle législatif du Parlement européen) et à les rendre plus efficaces (simplification des 
procédures, recours tout de même plus fréquent au vote à la majorité qualifiée). Des 
progrès peuvent et doivent être obtenus, mais il serait illusoire d'espérer des réformes en 
profondeur. On l'a dit, c'est trop tôt. Pour quelles raisons les uns et les autres feraient-ils 
des concessions coûteuses en termes de politique intérieure alors que la pression de 
l'élargissement s'exerce de façon encore si imprécise ?</TEXT>
<TEXT>
 " Faisons une</TEXT>
<TEXT>
 conférence courte</TEXT>
<TEXT>
 en limitant</TEXT>
<TEXT>
 nos ambitions "</TEXT>
<TEXT>
  Si la CIG se prolongeait au-delà du printemps 1997, elle risquerait vite de tomber dans le 
débat qui accompagnera la création de l'UEM. Dangereux amalgame ! Au terme du traité 
de Maastricht, le démarrage de la monnaie unique doit se produire au plus tard le 1er 
janvier 1999. Puisqu'une phase intérimaire d'un an est nécessaire, c'est normalement lors 
du conseil européen de décembre 1997 que les chefs d'Etat et de gouvernement des Quinze 
devront décider quels pays répondent aux critères de convergence et sont donc prêts pour 
faire le saut.</TEXT>
<TEXT>
  L'Union se trouvera alors coupée en deux, les concepts de " noyau dur " et de " 
géométrie variable " deviendront une réalité, l'attention se portera sur la manière de 
rapprocher et, en attendant, de faire cohabiter les deux parties de la Communauté.</TEXT>
<TEXT>
 Même si telle n'est pas la réaction la plus vraisemblable, on ne peut exclure que la 
formidable mutation de la monnaie unique suscite des sentiments d'amertume chez ceux qui 
ne prendront pas immédiatement part à l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que le moment ne sera pas le plus propice pour délibérer dans la sérénité de 
l'organisation de l'Europe. Pour bien faire, la première CIG aura dû s'achever au préalable, 
la suivante attendre des jours plus calmes...</TEXT>
<TEXT>
  Sans compter que la grande agitation qui atteindra alors l'Union risque d'être bientôt 
amplifiée par la négociation budgétaire. Les " perspectives financières " de la 
#Communauté, comme on dit, ont été arrêtées par les Quinze lors du conseil européen 
d'Edimbourg en décembre 1992 et courent jusqu'à la fin 1999. Pour la suite, il faut rebattre 
les cartes, ce qui devra se faire courant 1998 et promet de ne pas être simple.</TEXT>
<TEXT>
  Les pays qui versent au budget européen plus qu'ils n'en reçoivent, en particulier 
l'Allemagne, principal " contributeur net " de l'Union, plaideront pour un aménagement 
radical des politiques communes afin d'éviter qu'elle ne deviennent budgétairement 
insupportables avec l'élargissement. Ceux qui en sont bénéficiaires résisteront : la France 
s'opposera au démantèlement de la politique agricole commune (PAC) ; l'Espagne, le 
Portugal, la Grèce, l'Irlande à celui des fonds structurels. La querelle promet d'être 
d'autant plus vive que l'élargissement ne sera pas gratuit. " Les Allemands ne réussiront 
pas à obtenir l'élargissement et, en même temps, à ne pas en payer le prix ", commente le 
diplomate français déja cité.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps sera venu pour l'Allemagne de sortir de ses contradictions : difficile pour elle de 
continuer à se faire l'avocat d'un élargissement de l'Union allant jusqu'aux frontières de 
l'ex-URSS tout en comptant chichement sa contribution au budget commun !</TEXT>
</DOC>
