<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002929-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002929-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>337956</ACCOUNT>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>EXPLORATION,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<FAB>05241000</FAB>
<NAMES>CUNY ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>DIAGONALES&gt; Là-bas</TITLE>
<TEXT>LA France qui écrit est nombrilique aux trois quarts. En politique et en bon coeur, comme en sujets de roman, moi d'abord et toujours ! 
Proust a fait du tort. Il a son Combray et son Balbec, ses madeleines 
et ses aubépines ; pourquoi, se dit-on, lui seulement ? </TEXT>
<TEXT>
 Reste un petit quart d'écrivains aventureux, pour qui là-bas a un 
sens, et qui s'émerveillent d'y aller voir. Saint-Malo a rassemblé 
ces " étonnants voyageurs ", l'autre week-end. On les reconnaît à ce 
que la seule vue des passes de Cézembre met du vent sous leurs 
semelles, et du sel au bout de leur plume.</TEXT>
<TEXT>
  Stevenson est un de leurs pilotes. Il y a un siècle cette année 
qu'est mort l'auteur de l'Ile au trésor. Michel Le Bris incite à 
partir sur ses traces, en écrivant passionnément sur lui, et en le 
célébrant dans son congrès malouin. Michel Chaillou, aussi, chante 
l'appareillage. L'Astrée est sa capsule, la langue du XVII siècle est 
sa fusée ; mais aux sensuels aucun lointain n'est étranger. Que l'on 
quitte le Forez ou la Cornouaille, un départ, ça se hume. Pour 
Chaillou, le trésor de Stevenson ne se trouve pas dans l'île, il est 
dans l'envie d'évasion du petit Jim Hawkins, dans des odeurs de vieux 
cuir, de pommes sûries.</TEXT>
<TEXT>
  Donc, les narines ouvertes, les paumes offertes au grain des choses 
: première condition pour décoller du vieil ici. L'autre secret : 
aimer palper la chance, en joueur, en amoureux. Ella Maillart a été 
de ces belles toquées des années 30 qui sentaient venir la fin des 
terres vierges. Il fallait faire vite si on voulait traverser le 
Tibet sac à dos sans risque d'y croiser son voisin de palier tombé 
d'un charter tout compris Roissy-Roissy.</TEXT>
<TEXT>
  Les curieux se comptaient une poignée, alors. Aux escales, ils 
s'échangeaient les bons trucs, les sésames. Monod et Monfreid 
hantaient les déserts incandescents. Ella, elle, courait la Chine, 
celle des seigneurs de la guerre chantés à perdre le souffle par 
Lucien Bodard. L'oeil de l'exploratrice a la couleur des mers à 
marée. Il vrille de malice, à évoquer la veine et comment on 
l'apprivoise. Rien ne va plus au bord de la route, et soudain une 
gourde d'eau se tend, le cheval fourbu se relève, d'un coup de rein, 
on rencontre le Père Teilhard à Pékin, l'archéologue Seyrig, 
Gerbault. Les gens de culot sont tous un peu blasonnés et cousins, 
comme les héroïnes de d'Ormesson.</TEXT>
<TEXT>
  Gerbault : c'est entre les bouées de Dinard et chez les Renault, 
châtelains des îles Chausey, qu'il a tiré ses premiers bords, aux 
années folles. La région se prête aux apprentissages, avec ses 
courants vicieux dont Jacques Perret tirera les plus grands éclats de 
rire de Rôle de plaisance. Gerbault le ronchon ! Partir, c'est quand 
même fuir un malaise. Les parapets d'Europe sentent mauvais, déjà.</TEXT>
<TEXT>
  Cela ne s'est pas arrangé. La nouveauté, c'est qu'en cinquante ans 
les là-bas ont disparu. Les Marquises se visitent " sur option ". La 
technique a borné les océans et les risques, au point de tuer la joie 
de courir les uns et les autres. Dans la descente du bateau de 
Surcouf reconstitué par le chantier malouin de Raymond Labbé, des 
cadrans réduisent l'aventure minimale _ celle de ne plus savoir au 
juste où l'on est _ à une panne de batterie. En peu d'années, le tour 
du continent antarctique a remplacé celui du Fastnet (Irlande), pour 
les voiliers courant au large. La compétition entre des bravoures 
oppose désormais des matériaux, des budgets, des mécènes. Même les 
tirs spatiaux, les Etats en deviennent économes.</TEXT>
<TEXT>
  Restent les virages des circuits automobiles, la mort au bout du 
compte-tours. L'aventure fin de siècle pue l'huile de ricin, 
l'autocollant, le pognon. Tandis que des écrivains échangent leurs 
recettes de rêverie, sous les remparts de Saint-Malo, un nouveau 
ferry à turbines met à moins d'une heure Jersey, hier pur exil. Le 
temps galvaude l'espace : l'île n'est plus une île si elle n'est pas 
défendue par un anneau d'attente, d'incertitude quant à son existence 
même. Le tunnel sous la Manche relève moins de l'ingénierie que de la 
manipulation biologique, du lavage de cerveau.</TEXT>
<TEXT>
  Par chance, l'espace du dedans résiste aux viols de la mécanique. 
L'acteur Alain Cuny, autre Malouin, avait l'air tombé du Moyen Age, 
cathédralesque, parce que l'indifféraient les progrès qui ne sont pas 
intérieurs. Ses cheveux en brosse, ses mains énormes _ un mot pour 
lui, énorme, grondant, essoufflé, nasal _ le faisaient ressembler à 
ces troncs lissés par un long séjour dans l'eau et que la marée roule 
en haut des dunes, sémaphores torturés, glorieusement 
indéchiffrables.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'il créât Tête d'or de Claudel, qu'il résumât une conférence de 
Lacan (étonnant, le résumé, sans rapport avec les propos du 
psychiatre, mais tire-bouchonné comme ses concepts et ses cigares), 
qu'il parlât d'un parfum ou d'une réplique de l'Annonce faite à 
Marie, rien ne gênait plus Cuny que de passer pour avoir proféré quoi 
que ce fût. La voix s'assourdissait, le corps massif reculait, de sa 
démarche de scaphandre, et se fondait dans le décor : mettons qu'il 
n'avait rien dit. Enoncer à coup sûr : telle était à ses yeux 
l'audace suprême, exorbitante, obscène.</TEXT>
<TEXT>
  Naviguer dans les mots, voilà la randonnée primordiale, et que 
l'étrécissement de la planète ne compromettra jamais. On se lance, 
voile haute, et déjà des grains montent du large, un corsaire se pose 
dans les haubans, béquille à la main et perroquet sur l'épaule, le 
soir sent la vanille des antipodes ; où relâcher ? comment faire le 
point ? où poser l'autre point fatal, celui des ponctuations ? 
pourquoi conclure ? pourquoi s'être lancé ? Là-bas est toujours un 
peu plus bas sous l'horizon, sous la page imprimée. La phrase, 
aventure ultime.                            
</TEXT>
</DOC>
