<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041143</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041143</DOCID>
<ACCOUNT>421460</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1539</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE HEBDOMADAIRE,DESCRIPTION,ANNIVERSAIRE,PRESSE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>951109-2-034-04</NUM1>
<NAMES>COURRIER INTERNATIONAL,ROSSELIN JACQUES,CEP COMMUNICATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>Le journal fête cinq ans de revue de la presse étrangère</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'hebdomadaire " Courrier international " vise les 100 000 exemplaires</TITLE>
<TEXT> LES " SUCCESS STORIES " sont rares dans la presse depuis quelques années. C'est l'occasion de célébrer les cinq ans de Courrier 
international, qui a su dans cette courte période s'imposer et faire sa place dans le 
paysage de la presse d'information politique et générale. Pourtant, les débuts ont été 
laborieux.</TEXT>
<TEXT>
  En 1987, Jacques Rosselin, fou de presse anglo-saxonne, lance l'idée avec trois 
camarades Hervé Lavergne, Jean-Michel Boissier et Maurice Ronai, qui ne restera 
#pas de mettre à la portée du public français, parfois rétif aux langues étrangères, les 
principaux articles des journaux des autres pays. Les trois amis, peu familiers avec le 
monde de la presse, mettent un an à affiner le concept et plus de deux laborieuses 
années à réunir les fonds nécessaires au projet. Ils y réussiront grâce à Pierre Bergé 
et Guy de Wouters, représentant de la Société générale de Belgique.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'ils ont été sur le point de renoncer, le premier numéro de Courrier 
international paraît le 8 novembre 1990. Ce retard aura été paradoxalement plutôt 
bénéfique puisque, entre-temps, la situation mondiale a radicalement changé : la 
guerre froide se termine et celle du Golfe s'annonce.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans ce contexte que Courrier international se développe, comme le souligne 
l'éditorial du premier numéro : " Comment bien discerner les cartes de la nouvelle 
donne internationale, les tracés du nouvel ordre mondial, avec le seul point de vue 
hexagonal, si ouvert, si informé, si rigoureux soit-il ? Il nous faut, c'est encore plus 
évident aujourd'hui, l'apport d'autres visions, l'angle d'autres analyses, le soutien 
d'autres réflexions : celles que fournissent à nos alter ego d'Europe, d'Amérique, 
d'Asie et d'ailleurs les plus grands titres de la presse internationale. "</TEXT>
<TEXT>
  La méthode est simple : cinquante collaborateurs épluchent les principaux journaux 
de la planète, traduisent les articles importants et les mettent en forme pour en faire 
un vrai hebdomadaire d'actualité internationale. " Ce qui caractérise Courrier, 
#explique Jean-Michel Boissier, directeur de la rédaction, c'est moins la traduction 
des informations que leurs sélections. "</TEXT>
<TEXT>
  Les prévisions initiales pariaient sur une diffusion de 30 000 exemplaires. En 1992, 
le titre affichait 63 600 exemplaires en diffusion payée, 73 000 en 1993, 87 000 en 
1994. Le directeur général, Hervé Lavergne, mise aujourd'hui sur une diffusion de 
plus de 100 000 exemplaires dans les deux années à venir.</TEXT>
<TEXT>
  Un parcours sans faute, trop idyllique pour qu'il se déroule sans heurts. Des 
#difficultés économiques apparaissent en 1992, puis la Société générale de Belgique 
décide de se retirer. En mars 1994, le journal rejoint la Générale occidentale, filiale 
d'Alcatel Alsthom et propriétaire de L'Express et du Point. Après le départ de 
Jacques Rosselin, fin 1994 pour travailler sur un projet de quotidien du dimanche, 
prévu pour mars 1996 (Le Monde du 11 septembre) , et la cession de nouvelles parts 
de Pierre Bergé, la GO contrôle 88 % des parts de Courrier  et non 58 % comme 
nous l'avons indiqué par erreur dans nos graphiques publiés dans Le Monde daté 
1516 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle période s'ouvre aujourd'hui pour l'hebdomadaire, depuis la reprise des 
activités presse de la Générale occidentale par CEP-Communication, filiale d'Havas. 
Courrier international fait désormais partie d'un grand groupe de presse, avec lequel 
il peut envisager de multiples synergies. Car il a su imposer une marque, qu'il nourrit 
à travers des collaborations avec des quotidiens comme Le Monde et Libération, des 
hebdomadaires ou des mensuels comme Le Point ou Lire. Un projet est en cours avec 
le magazine américain Time.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ses cinq ans, Courrier international a réalisé un numéro spécial, en vente jeudi 
9 novembre : " Demain, la presse écrite aura-t-elle encore un pouvoir ? " Ce numéro 
montre les difficultés d'exercer le métier de journalistes dans des pays comme 
l'Algérie ou la Russie, mais aussi montre que les problèmes souvent évoqués en 
France font partie des inquiétudes exprimés dans les quotidiens étrangers : 
conséquences de la concentration de la presse et difficultés de faire de l'information 
dans une société de communication.</TEXT>
</DOC>
