<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002179-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002179-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345275</ACCOUNT>
<CHA1>Des incidents ont entaché, ces derniers jours, la bonne humeur proverbiale des " équipiers " de la chaîne de restauration rapide McDonald's. Le 5 juillet, plusieurs gestionnaires de restaurants lyonnais ont été mis en examen pour infractions à la législation du travail. Quelques jours après, les salariés des établissements de Massy, puis des Ulis, dans l'Essonne, ont cessé le travail : les premiers, pour dénoncer un " système de chantage, de racisme et de profit ", les seconds pour s'insurger contre des licenciements abusifs et des conditions de travail insupportables, voire illégales... Deux conflits-éclairs, aussitôt éteints par la signature d'accords locaux.</CHA1>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07181505</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION RAPIDE,GREVE,DROIT DU TRAVAIL,CONDITIONS DE TRAVAIL,EFFECTIF,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NAMES>MCDONALD S</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>SOCIAL&gt; Des salariés de McDonald's dénoncent la précarité de leur emploi&gt; Mini-couacs et Big Mac</TITLE>
<TEXT>Si, à l'heure actuelle, les mini-conflits de Massy ou des Ulis ne se sont pas étendus à d'autres unités de la chaîne, d'autres les ont 
précédés. L'an passé, les personnels de deux restaurants parisiens 
avaient ainsi dû guerroyer plusieurs mois pour obtenir la 
reconnaissance d'un délégué syndical, plusieurs " meneurs " du 
mouvement se trouvant alors poussés à la démission ou licenciés pour 
faute. A l'instar de leurs collègues, les " équipiers " parisiens 
dénonçaient, eux aussi, " l'exploitation de salariés jeunes ou 
étrangers, le chantage permanent à la démission et les pressions 
multiples pour étouffer toute revendication ".</TEXT>
<TEXT>
  La direction de McDonald's France minimise la portée de ces 
différentes affaires. " Ces conflits entrent dans le cours normal de 
la vie de l'entreprise ", explique George B. Brown, vice-président, 
chargé des ressources humaines. Et il met sur le compte de " la 
pénibilité inhérente au métier d'équipier " l'attitude de ces 
salariés, dénonçant la mise en avant de cet " amalgame de choses 
négatives ". Le vice-président regrette surtout que " l'on vienne 
chercher la petite bête chez McDonald's, alors que nous contribuons 
activement à la lutte contre le chômage en France ".</TEXT>
<TEXT>
 Développement exponentiel</TEXT>
<TEXT>
  De fait, McDonald's a connu un développement exponentiel en France 
depuis l'ouverture de sa première enseigne en 1979, à Strasbourg. 
Forte aujourd'hui de 315 établissements et de 24 000 salariés, la 
chaîne devait, en 1994, encore investir 800 millions de francs dans 
l'ouverture d'une soixantaine de restaurants et la création de 4 000 
emplois supplémentaires. Ce succès repose notamment sur le système de 
franchise qui confère à 90 % des enseignes du groupe une large 
autonomie juridique. En contrepartie, cette décentralisation rend 
très difficile une véritable défense des intérêts des personnels.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de l'embauche systématique à temps partiel, rares sont 
les établissements à franchir le niveau d'effectifs à temps plein, 
indispensable à la désignation de délégués du personnel et à la 
constitution de comités d'entreprise. " Si certains CE finissent par 
voir le jour, encore faut-il que le personnel demeure suffisamment 
longtemps en place pour y participer et que les élus osent prendre 
leurs heures de délégation... ", fait-on remarquer à l'inspection du 
travail. Or, contrairement aux " managers " _ les cadres dans le 
langage McDo, _ les " équipiers " font l'objet, a constaté 
l'inspection du travail, d'une " rotation organisée extrêmement 
rapide ". Même si celle-ci s'est, selon la direction, ralentie : 
l'ancienneté moyenne des salariés est passée, depuis 1990 " de six 
mois à plus d'un an ".</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
