<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000158-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000158-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339131</ACCOUNT>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,ESPACE UNIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>06011662</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>MAJOR JOHN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>Le débat sur l'avenir de l'Union&gt; John Major se prononce en faveur&gt; d'une Europe à plusieurs vitesses</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  C'est du " bon sens " que d'imaginer les Etats membres de la 
Communauté progressant vers les prochaines étapes de l'Union 
européenne en fonction de leurs contraintes spécifiques et à une 
vitesse qui convienne à chacun. C'est cette vision d'une Europe " à 
géométrie variable ", selon l'expression employée par Douglas Hurd, 
secrétaire au Foreign Office, que John Major a précisée, mardi 31 
mai. L'élection du 12 juin joue manifestement un rôle modérateur sur 
les convictions, réputées europhiles, du premier ministre : il n'est 
plus question d'une Grande-Bretagne placée " au coeur de l'Europe ", 
mais, a-t-il souligné, d'une Europe " à plusieurs niveaux et à 
plusieurs vitesses ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette idée, estime M. Major, est conforme au sentiment populaire " 
que l'on observe partout ". Le Parti conservateur est donc fondé à 
défendre " une nouvelle approche raisonnable " de la construction 
européenne, puisqu'il n'est plus question de se battre selon la " 
vieille prescription centralisée ". Essayer de faire en sorte que 
tous les pays adoptent la même attitude sur tous les sujets est " une 
démarche socialiste, ce n'est pas la nôtre ", a-t-il insisté. Cette 
mise au point de M. Major signifie que la Grande-Bretagne se réserve 
la possibilité de rester à l'écart des prochaines étapes de 
l'intégration politique et économique de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  M. Major souhaite manifestement calmer les appréhensions des " 
eurosceptiques " du Parti conservateur. Il est d'autant plus enclin à 
amadouer les représentants de cette tendance qu'il sait que ceux-ci 
seront les premiers à lui faire porter la responsabilité de la 
défaite électorale que chacun promet aux tories, le 9 juin. En 
privilégiant les échéances de politique intérieure, M. Major prend 
ainsi de plus en plus ses distances avec les principaux partenaires 
de la Grande-Bretagne, la France et l'Allemagne, qui montrent, à 
l'inverse, une même volonté d'approfondir le processus d'intégration 
européenne. &lt;
</TEXT>
</DOC>
