<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003095-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003095-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338130</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,TENNIS;SIERRA LEONE,ETAT DE SANTE</SUBJECTS>
<FAB>05258000</FAB>
<SUBJECTS>METEOROLOGIE</SUBJECTS>
<NAMES>HALLYDAY JOHNNY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>ROLAND GARROS ET LES CONDITIONS METEOROLOGIQUES - JOHNNY HALLYDAY EN SIERRA LEONE</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Ondées sur la Sierra Leone</TITLE>
<TEXT>PLEUVRAIT-IL demain sur Roland-Garros ? Sommée de répondre à la question du jour, Florence Klein, Madame Météo du 19-20 de France 3, 
rassura avec un grand sourire les populations démoralisées : le 
soleil devrait normalement briller le lendemain sur Roland-Garros. De 
Perpignan à Dunkerque, de Quimper à Mulhouse, on imagina alors 
l'intense soulagement de la France : il ne pleuvrait pas sur 
Roland-Garros.</TEXT>
<TEXT>
 Soucieux de vérifier que Canal Plus ne se désintéressait pas de la 
question, on se précipita aussitôt à " Nulle part ailleurs ". Ouf : 
l'animateur Philippe Gildas interrogeait Agnès exactement dans les 
mêmes termes. Homologue de Florence Klein sur Canal Plus _ même si, à 
la différence de Florence Klein, elle n'est propriétaire que d'un 
prénom _ Agnès confirma donc : en principe, pas de problèmes sur 
Roland-Garros. D'ailleurs, les nuages se déplaçaient vers l'est. 
L'est de la France ? L'est de l'Europe ? Qu'importe, pourvu que ce 
fût à l'est de la porte d'Auteuil, siège de Roland-Garros.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, cette embellie sur Roland-Garros rappelait à Antoine de 
Caunes de douloureux souvenirs. " J'ai remarqué, depuis qu'on a 
quitté Cannes, il fait beau, il n'y a plus de vent " grommela-t-il, 
amer. Pour le consoler, Agnès raconta son voyage en Sierra-Leone en 
compagnie de Johnny Hallyday _ Johnny était précisément invité de " 
Nulle part ailleurs ". T'as bien mangé, hein, Johnny, en Sierra-Leone 
? lança-t-elle, farceuse. Et de préciser, à l'intention des quelques 
étrangers à la bande qui n'auraient pas suivi : Johnny, en 
Sierra-Leone, avait été victime d'une légère intoxication 
alimentaire. Johnny émit alors un râle de confirmation : ah oui ! on 
avait souffert, en Sierra-Leone ! Ce n'était encore pas au point, la 
Sierra-Leone.</TEXT>
<TEXT>
 Johnny n'était pourtant pas venu à Canal Plus pour évoquer ses 
souffrances en Sierra-Leone, mais pour faire part aux populations de 
son adhésion militante à un club de moto, le club " desperado ", 
ouvert à tous les possesseurs de Harley-Davidson. Autant dire à 
n'importe qui : moyennant une somme de 50 000 à 200 000 francs, voire 
davantage, _ tout dépend de ce que l'on met dessus _ tout un chacun 
peut acquérir une Harley-Davidson.</TEXT>
<TEXT>
 La tête dans les nuages, Johnny faillit oublier de rappeler qu'il 
était venu, aussi, pour la bonne cause : Adeline va organiser une 
soirée au profit d'une oeuvre. Quelle oeuvre ? L'entraide des 
animateurs ayant subi les rafales cannoises ? La fraternelle de ceux 
qui n'ont rien à mettre sur leur Harley-Davidson ? L'amicale des 
barbouillés de Sierra-Leone ? Non. L'oeuvre Enfance et partage, 
enfants battus et mauvais traitements. Pleuvrait-il sur la soirée 
d'Adeline ? Terrassés par l'émotion, Philippe et Antoine omirent de 
le demander à Agnès.  
</TEXT>
</DOC>
