<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001781-19941215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001781-19941215</DOCID>
<ACCOUNT>363320</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONTEIL PIERRE OLIVIER</PEOPLE>
<DATE>19941215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>12141040</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,TELESPECTATEUR,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; A LIVRE OUVERT&gt; L'individualisme défaillant&gt; PORTRAIT DU ZAPPEUR&gt; de Pierre-Olivier Monteil.&gt; Labor et Fides Editions, 136 p., 140 F.</TITLE>
<TIO1>PORTRAIT DU ZAPPEUR</TIO1>
<TEXT>Vissé sur son fauteuil, bien au chaud dans ses pantoufles, le citoyen moderne devient nomade à partir de vingt heures. Télécommande en 
main, ce consommateur exigeant ne cesse de passer d'une chaîne à 
l'autre, refusant la moindre gêne, le moindre temps mort. Le petit 
écran doit être le miroir d'une fête incessante. Mais le zappeur 
n'est que la figure métaphorique de l'homme moderne, explique 
Pierre-Olivier Monteil, directeur de la revue protestante Autres 
Temps, dans un petit livre très dense, où il est finalement peu 
question de télévision. Son sous-titre (Sens et contre-sens de 
l'individualisme moderne) en donne toute la dimension.</TEXT>
<TEXT>
  Nous vivons à l'ère de la boulimie, de l'agitation et de 
l'impatience. Le vagabondage télévisé n'en est qu'une illustration 
parmi d'autres. Nous exigeons de tout avoir, tout de suite, au lieu 
de savoir attendre, espérer, relativiser, entreprendre et inventer. 
Le zappeur est solitaire. Comme l'est le jogger équipé d'un baladeur, 
le fou de micro-informatique rivé à son clavier, le passager du métro 
au regard absent et le cadre d'entreprise lancé à la conquête d'un 
galon supplémentaire. Ignorant les autres, chacun d'eux est 
uniquement préoccupé de lui-même, cherchant à fuir, se distraire ou 
se dépasser, au point parfois de s'autodétruire.</TEXT>
<TEXT>
  L'attitude individualiste se manifeste d'abord par une valorisation 
de la vie privée. C'est seulement avec la famille et les amis proches 
que le " zappeur " entretient des rapports affectifs et laisse libre 
cours à sa créativité. Au travail, il vit sur ses gardes, liant de 
moins en moins son sort à celui de l'entreprise. Et, dans les espaces 
utilitaires (transports, supermarché), il ne fait que passer, sans 
connaître grand monde.</TEXT>
<TEXT>
  Ce repli domestique est si profond que, rentré chez lui, le " 
zappeur " n'entretient aucun contact avec ses voisins. Les rencontrer 
dans l'ascenseur est une épreuve. Toute son affectivité est réservée 
au refuge familial, unique lieu où les contraintes sont censées ne 
pas s'exercer et qui jouit en quelque sorte d'un statut 
d'extraterritorialité. D'où un cercle vicieux : la sphère privée 
appauvrit les relations extérieures et se voit encore plus sollicitée 
pour les compenser... De surcroît, le " zappeur " attend tellement de 
ses relations familiales que celles-ci ne peuvent que le décevoir. 
Les exigences mises dans le couple sont parfois si fortes qu'elles 
finissent par le faire éclater.</TEXT>
<TEXT>
  Poussant plus loin l'analyse, Pierre-Olivier Monteil montre comment 
la crainte des nuisances extérieures, l'obsession de l'indépendance 
et le désengagement progressif de la vie publique conduisent à 
remplacer la relation humaine par un rapport aux choses. La maison 
est équipée comme une place forte appelée à soutenir un siège, avec 
des machines de plus en plus nombreuses, notamment pour communiquer 
avec l'extérieur _ ou pour tenir à distance la communication, comme 
le fait si bien le répondeur téléphonique. Peu à peu, les objets se 
substituent aux situations sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Désertant la vie collective, tournant le dos aux institutions, 
l'individualiste croit pouvoir se suffire à lui-même et tout 
réinventer. Mais il n'a que des convictions incertaines et des désirs 
éphémères. Confronté à mille possibilités, se condamnant à choisir en 
permanence, il vit dans une sorte d'errance. Et, paradoxalement, 
tombe dans le conformisme : craignant l'influence des autres, fuyant 
leur regard, il s'interdit d'être reconnu par eux ; cherchant ses 
repères en lui-même, ne les trouvant pas, il a du mal à s'accepter 
tel qu'il est. Faute d'identification, il cède à l'imitation.</TEXT>
<TEXT>
  Seul, on ne devient jamais soi-même, suggère Pierre-Olivier 
Monteil. En effet. L'épanouissement personnel exige un détour par 
autrui. C'est une très vieille vérité, l'un des rares secrets de 
l'existence probablement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
