<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003621-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003621-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>388725</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Dans le rapport sur la France en l'an 2000, le mot "équité" remplace l'"égalité" . La nuance n'est pas mince. Reste à définir ce que pourrait être une société "équitable" : y-a-t-il des inégalités acceptables au nom de l'efficacité ; qui les définira et comment les faire accepter ?&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>INEGALITE SOCIALE,SOCIETE,RAPPORT,2000,POLITIQUE ECONOMIQUE,DEMOCRATIE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>(1)Les mots en exergue sont dans le texte (la France de l'an 2000, rapport au premier ministre de la commission présidée par Alain Minc, commissariat général au Plan, Editions Odile Jacob).&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941220-2-R01-04</NUM1>
<NAMES>MINC ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE SIMONNOT&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>POINT DE VUE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>267</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU RAPPORT SUR LA FRANCE EN L'AN 2000</LEAD1>
<TITLE>A propos de l'"équité"&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 "Equité, tel est le nouveau maître mot, comme égalité l'a été pour le modèle d'après-
guerre" (1). Dans un pays où l'on attache plus d'importance aux mots qu'aux choses, cette 
phrase placée dans l'introduction du rapport de la "commission Minc" ne pouvait que faire 
mouche. L'Etat-providence est dans une telle crise qu'on ne peut que se féliciter de voir 
des gens de bonne volonté essayer de reposer le problème à nouveaux frais, ne serait-ce 
que par des formules. Encore que le débat que l'on prétend ouvrir eût mieux commencé si 
l'on avait bien voulu d'emblée reconnaître que le modèle en question est bien antérieur à 
l'après-guerre. Il date de la Révolution de 1789. Mais la masse des préjugés que l'on peut 
comprendre un certain souci tactique de la part de ceux qui cherchent rien moins qu'à 
"refonder" (sic) le contrat social.</TEXT>
<TEXT>
 Va donc pour l'équité ! Mais qu'est-ce à dire exactement ? C'était un mot fort en vogue 
aux Etats-Unis lorsque John Rawls, l'un des plus grands philosophes politiques de ce 
siècle, l'a lancé en même temps que sa Théorie de la justice, c'est-à-dire en 1972, 
déclenchant là-bas une controverse immense et des fleuves d'encre. L'incorrigible 
provincialisme français fait découvrir vingt ans après, en les simplifiant outrageusement, 
des concepts nés outre-Atlantique. Même si Rawls est cité, on ne trouvera pas pour autant 
dans le rapport de la commission Minc de définition explicite du terme, pourtant qualifié, 
répétons-le, de "nouveau maître mot" . Force est donc au lecteur d'en reconstituer le sens 
à travers le texte.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble que le terme s'oppose à la conception égalitaire de l'égalité. "La France, nous 
dit-on, est à la recherche d'un "compromis de combat" qui rende compréhensible et 
acceptable pour tous la course à l'efficacité et ses sacrifices... La commission souhaite que 
[ce compromis] soit fondé sur le principe d'équité, par opposition à l'aspiration égalitaire 
qui a bercé toute l'histoire d'après-guerre". Si l'égalitaire n'est plus de saison, c'est donc 
qu'il existe des inégalités souhaitables, des sacrifices compréhensibles, voire acceptables. 
Lesquels ?</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport ne manque pas en effet de distinguer les inégalités "injustes et inefficaces" 
des inégalités qui sont "nécessaires pour assurer le dynamisme de l'économie" .</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce qu'on aurait pu croire, ce n'est pas la justice qui intéresse les auteurs, 
mais bien l'efficacité. D'ailleurs ils le soulignent : "L'équité est une condition de 
l'efficacité" . Par conséquent, l'inégalité doit être combattue quand elle est inefficace, étant 
entendu qu'il y a des inégalités efficaces. Ce n'est évidemment pas dit aussi crûment. 
L'inégalité efficace est nommée "différenciation sociale" , celle que "la société de marché 
produit nécessairement" et qui est "une incitation à l'effort et au dynamisme" .</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant, qui va identifier les mauvaises inégalités et les bonnes inégalités ? Réponse 
: "Cela suppose une réflexion sur l'optimum que la société souhaite." Formule admirable. 
La société est censée être capable de souhaiter un optimum qui est censé exister, il suffit 
d'y réfléchir, et pourquoi pas en commission ! Si cet optimum existait, d'ailleurs, on ne voit 
pas comment la société pourrait faire autrement que de le choisir. Mais en fait, si on a bien 
compris, il en existe plusieurs. "Vise-t-elle [la société] l'enrichissement collectif global, 
quitte à tolérer l'exclusion de fait d'une partie de la population, ce qui est le choix implicite 
qui semble avoir été fait depuis vingt ans. Ou bien a-t-elle pour but l'amélioration de la 
situat" on des personnes les plus défavorisées ? Ou encore une situation intermédiaire ?", 
au magasin des optima, la société n'a que l'embarras du choix.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois l'optimum choisi, une commission devrait être chargée de distinguer la bonne de 
la mauvaise inégalité. Question : et si l'on demandait aux intéressés ce qu'ils en pensent ? 
Question encore : "existe-t-il une seule personne en ce bas monde qui reconnaisse que sa 
situation dans la société est acceptable au regard des nécessités du bien-être collectif ? Le 
malheureux qui, par on ne sait quelle abnégation aurait la faiblesse d'admettre que 
l'inégalité dont il souffre n'est ni injuste ni inefficace ne serait-il pas obligé de se contenter 
indéfiniment de son sort ? On peut en tout cas douter qu'il fasse beaucoup d'émules. Et si 
on se place au niveau des corporations, laquelle serait assez stupide pour se satisfaire 
publiquement de son état ?</TEXT>
<TEXT>
 Les auteurs du rapport nous font entrevoir, d'autre part, que si l'inégalité favorise la 
croissance, la croissance en retour rend plus tolérables les inégalités, parce qu'elle offre 
"des espoirs de progrès individuels" . Le cercle est bouclé. Tolérée, la "bonne" inégalité 
deviendrait à terme tolérable. Mais encore une fois, qui est en droit de juger l'acceptabilité 
sinon les intéressés eux seuls.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus curieux toutefois, c'est que le rapport, lorsqu'il essaie d'appliquer le nouveau 
maître mot à des sujets concrets, retombe dans l'égalitarisme que par ailleurs il fustige. 
L'exemple de l'éducation est le plus flagrant. Il est étonnant que les auteurs, parmi 
lesquels figurent des philosophes et des sociologues de renom, aient si peu tenu compte 
des travaux sur la question. Certes il est reconnu que l'"efficacité de l'école" (décidément 
il s'agit toujours d'être efficace !) dépend avant tout de la qualité de l'environnement 
proposé aux élèves : condition de vie des enfants - le logement, la santé -, relation aux 
autres élèves, vie familiale, enseignants, personnels non enseignants.</TEXT>
<TEXT>
  Assurément, il est admis que la "stricte application de l'égalité des chances" n'a pas 
donné les résultats attendus. Mais au lieu de s'interroger sur le principe même, il s'agit de 
"reconstituer l'égalité des chances" , et cela passe, nous dit-on, par de la "discrimination 
positive" . Qu'est-ce à dire ? "Un soutien particulier doit par exemple être donné à ceux 
qui ont des difficultés à suivre l'enseignement, à se placer en bonne position sur le marché 
du travail ou qui sont victimes de handicaps particulièrement lourds. Il n'est pas sûr qu'il 
faille aide" aujourd'hui toutes les familles de la même façon."</TEXT>
<TEXT>
 S'il avait fallu démontrer que l'égalisation des chances est une course sans fin, on ne s'y 
serait pas pris autrement. Après avoir tenté d'abraser les effets inégalitaires du milieu 
familial, de l'héritage, de l'éducation, pourquoi ne pas compenser les handicaps scolaires 
dus aux enseignants eux-mêmes ? Aux non-enseignants ? A l'éloignement géographique ? 
Au logement ? Au nombre d'enfants dans la famille ? Pourquoi même ne pas recourir à la 
chirurgie esthétique pour que tout le monde ait vraiment les mêmes chances sur le marché 
du travail, etc. Et surtout, qui va décider quelles sont les familles qui ne méritent pas ou qui 
ne méritent plus d'être aidée</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Critiques de l'égalitarisme</TEXT>
<TEXT>
 On sait bien que le dossier de l'éducation est extrêmement sensible dans notre pays, mais 
justement, de critiques de l'égalitarisme, on aurait pu attendre qu'ils reconnaissent que ce 
dernier avait abouti dans les faits aux plus criantes, aux plus injustes et aux plus 
inefficaces inégalités de la société française.</TEXT>
<TEXT>
 Il est cependant une égalité dont il n'est jamais question dans ce rapport au premier 
ministre, publié sous les auspices du Commissariat général du Plan, une égalité toute 
simple, l'égalité devant la loi. Pourtant, seule l'isonomie comme disaient les Anciens, 
prévue normalement dans tout Etat de droit, est susceptible de justifier ces inégalités que 
la "commission Minc" cherche désespérément à légitimer. Et non pas on ne sait quel 
"nouveau contrat social" , quel "compromis de combat" , quelle "efficacité" , au nom 
desquels des sacrifices seraient imposés encore et toujours, et toujours aux mêmes, et 
toujours par les mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Le corollaire de l'égalité devant la loi, faut-il le rappeler, c'est la liberté. Ne cherchez pas 
ce mot dans le texte du rapport, pourtant fort prolixe en droits fondamentaux dits de 
première, deuxième et troisième génération : droit au travail, droit à l'activité, à l'insertion, 
au temps choisi, à l'environnement. Ne le cherchez pas, il ne s'y trouve pas.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
