<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046455</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046455</DOCID>
<ACCOUNT>428054</ACCOUNT>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1532</FAB>
<SUBJECTS>POISSON,COMMERCE,CHIFFRE,PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Desclozeaux</NOTE>
<NUM1>951220-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-34</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CROUZET GUILLAUME</AUTHOR>
<SIP1> GUILLAUME CROUZET</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI - GOUTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU SAUMON FUME</LEAD1>
<TITLE>Fumé et français</TITLE>
<TEXT> Le saumon fumé a beau être un tiers plus calorique que le frais, la vague rose n'est pas près de refluer. En 1994, les Français ont consommé 21 000 tonnes 
de ce poisson fumé, un chiffre en progression de 10 % par rapport à l'année précédente. 
Réveillons obligent, cette fois encore, c'est en décembre et en janvier que près de la moitié 
des ventes ont lieu.</TEXT>
<TEXT>
 On l'achète surtout sous plastique et au supermarché. Il vient pour la plus large part de 
Norvège et ensuite d'Ecosse. La production française est limitée à quelques milliers de 
tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Armen Pétrossian, fameux pour son caviar, a néanmoins eu le coup de foudre pour cette 
origine. " Nous le commercialisons depuis peu dans les grandes surfaces, sous notre 
marque, Dom Pétroff. C'est un saumon haut de gamme, fumé dans nos ateliers au nord de 
Paris, et qui vaut entre 270 et 300 francs le kilo. " Le poisson provient de l'unique élevage 
français de salmonidés, un cargo ancré au large de Roscoff, sur les côtes du Finistère. 
Dans les cales de cet immense navire, 70 000 à 80 000 saumons. L'eau y est renouvelée en 
permanence par un pompage à 15 mètres sous la surface.</TEXT>
<TEXT>
 Le courant ainsi créé fait parcourir aux saumons les milles marins nécessaires à leur 
musculation. En dosant strictement son alimentation, le poisson acquiert ainsi une chair 
moins grasse et plus goûteuse que le norvégien souvent " forcé ".</TEXT>
<TEXT>
  Fumer un tel saumon s'apparente à un sacerdoce. C'est du moins le cas pour Patrice 
Delmas, un natif de Brioude. La petite ville sur l'Allier fut en effet en son temps la Mecque 
de la pêche au saumon. Juste avant la seconde guerre mondiale, on en capturait 10 000 à 
15 000 par an. Marius Delmas, le grand-père de Patrice, livrait alors en saumon frais la 
Tour d'argent à Paris ou la brasserie Georges à Lyon. Lorsqu'en 1990 le petit-fils ouvre 
une saumonerie à Brioude, on prend encore péniblement une centaine de saumons dans 
l'Allier. Trois ans plus tard, l'espèce est en voie de disparition, la pêche interdite.</TEXT>
<TEXT>
  " Bien sûr, nous fumions déjà du poisson d'autres provenances, mais pouvoir faire du 
saumon français, c'était mon rêve. " Aujourd'hui, grâce au cargo de Roscoff, Patrice a 
gagné son pari. Alors quand on lui demande si son produit labellisé tricolore n'est pas un 
gadget marketing, il répond simplement que pour lui " c'est la meilleure qualité qu'on 
puisse actuellement trouver sur le marché. La plus proche d'un saumon sauvage ".</TEXT>
</DOC>
