<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042006</DOCID>
<ACCOUNT>422541</ACCOUNT>
<COM1>LA RDS A ETE APPELLEE CRD DANS CE TEXTE.</COM1>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/0110</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROTECTION SOCIALE,SEANCE PARLEMENTAIRE,PROJET,REFORME,FINANCEMENT,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PLANTU</NOTE>
<NUM1>951116-2-001-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le gouvernement veut encadrer sévèrement la progression des dépenses de santé en généralisant à tous les assurés  le " carnet médical ". Il crée un nouvel impôt, la contribution au remboursement des dettes (CRD), élargi à de très nombreux revenus. La mise en place de la prestation pour les personnes âgées dépendantes est différée</SOT1>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - DOSSIER D'UNE PAGE ET DEMIE - MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995 : ANNONCE DU PLAN DE REFORME DE LA SECURITE SOCIALE ET CREATION DE LA RDS (REMBOURSEMENT DE LA DETTE SOCIALE)</LEAD1>
<TITLE>Le plan Juppé pour financer la Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT> ALAIN JUPPÉ devait faire, mercredi 15 novembre, à l'Assemblée nationale, une " déclaration sur la réforme de la protection sociale " détaillant 
les mesures arrêtées par le gouvernement pour redresser " durablement " les comptes de 
la Sécurité sociale. Le chef du gouvernement, autorisé en conseil des ministres, le même 
jour, à engager sa responsabilité en vertu de l'article 49-1 de la Constitution, devait 
solliciter un vote de " confiance " à l'Assemblée nationale. M. Juppé devait annoncer qu'il 
procèdera à la fois par ordonnances et par l'intermédiaire de projets de loi. Tout en 
dénonçant les manoeuvres des balladuriens qui, selon l'hôtel Matignon, portent tort à la 
majorité, le premier ministre a été contraint de tenir compte des mises en garde de l'UDF 
et des amis d'Edouard Balladur au sein du RPR. Ainsi devait-il rendre public le report de la 
prestation d'autonomie pour les personnes âgées dépendantes, promesse du candidat 
Chirac qui devait entrer en vigueur en janvier 1996. De même, M. Juppé a décidé de 
s'engager sur la voie d'une réforme de structures. Le gouvernement en attend des 
économies qui devraient être d'un montant supérieur à celui des nouveaux 
prélèvements.</TEXT>
<TEXT>
  Contribution au remboursement des dettes (CRD) : cette " CSG-bis " d'un taux de 0,5 % 
sera assise sur une assiette plus large que celle de l'actuel CSG. Elle intégrera, 
notamment, des revenus de l'épargne et des prestations sociales aujourd'hui éxonérés. Elle 
est instaurée pour treize ans.</TEXT>
<TEXT>
 Cotisations : la cotisation-vieillesse et la cotisation-maladie des retraités seront 
augmentées. La première devrait l'être moins fortement que la seconde.</TEXT>
<TEXT>
  Retraite des fonctionnaires : le gouvernement va engager une concertation avec les 
syndicats en vue d'un allongement de 37,5 ans à 40 ans de la durée de cotisation des 
fonctionnaires, afin d'aligner ceux-ci sur le régime général.</TEXT>
<TEXT>
  Gestion de l'assurance-maladie : le Parlement votera chaque année une " enveloppe " 
globale de dépenses pour les caisses d'assurance-maladie. La gestion de celles-ci par le 
patronat et les syndicats serait ainsi encadrée. Les caisses régionales seraient, en outre, 
invitées à définir des objectifs de dépenses avec les professions de santé, et à les faire 
respecter.</TEXT>
<TEXT>
  Carnet médical : le carnet médical des assurés sociaux, instauré depuis le début de 
l'année pour les personnes âgées de plus de 70 ans, sera progressivement généralisé. Il est 
destiné à limiter le nombre de consultations et d'examens pour un même patient.</TEXT>
</DOC>
