<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000475-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000475-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331304</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,DATE,VENTE AUX ENCHERES,BISCUITERIE,CONDITIONNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Drouot-Richelieu, jeudi 14 avril. Exposition la veille de 11 heures à 18 heures. Etude Mercier, 132, boulevard Raspail, 75006 Paris. Tél. : 43-26-17-15.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>A DROUOT LE 14 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt; Boîtes à biscuits</TITLE>
<TEXT>A la fin du XIXe siècle, des boîtes à biscuits anglaises séduisent l'Europe par leurs décors enchanteurs. En trompe l'oeil ou peintes de 
scènes de toutes sortes, elles sont nées du dynamisme commercial des 
industriels britanniques, qui, les premiers, ont eu l'idée de séduire 
leur clientèle par l'emballage, avant de la fidéliser sur le produit 
lui-même. </TEXT>
<TEXT>
 En France, cette industrie prend son essor à Nantes, spécialisée 
depuis le XVIIIe siècle dans la fabrication de biscuits pour marins. 
En 1886, Louis Lefèvre-Utile, rejeton de l'union du pâtissier Lefèvre 
et des capitaux de mademoiselle Utile, invente le petit-beurre. Pour 
lancer ce nouveau gâteau se succèdent différents modèles de boîtes en 
trompe l'oeil, marquées de l'impérissable monograme "LU" : une malle 
bombée, une autre plate, et en 1900 un charmant panier d'osier. Très 
vite, d'autres marques françaises suivent cet exemple : Olibet, Brun, 
Pernot, BN, etc., inventent leurs propres boîtes.</TEXT>
<TEXT>
 Les amateurs de cet art publicitaire se retrouveront à 
Drouot-Richelieu, le 14 avril, où sera dispersée une collection 
d'environ deux mille cinq cents boîtes à biscuits, comprenant 
pratiquement tout ce qui a été édité en France de 1890 à 1930, et de 
nombreux modèles anglais et hollandais. Réparties en trois cents 
lots, ces boîtes sont accessibles à partir de 100 ou 200 francs pour 
une dizaine de modèles en bon état.</TEXT>
<TEXT>
 En Angleterre, la marque phare est le fabricant de biscuits Huntley 
&amp; Palmers, copié ensuite par tous ses concurrents étrangers. Tous les 
ans, à Noël, cette firme édite une dizaine de boîtes nouvelles, qui 
sont livrées dans tous les pays de l'empire, de 1880 à la fin des 
années 1930. Parmi les modèles Huntley &amp; Palmers proposés ici, on 
trouvera une suite de douze boîtes échantillons, contenant un seul 
biscuit : utilisées par les détaillants comme démonstration, elles 
sont estimées entre 1 200 et 1 500 francs. A 2 000 francs, "Le 
cirque", un coffret daté 1894-1895, de forme semi-circulaire, est 
orné d'une demi-douzaine de scènes : jongleurs, éléphants, clowns, 
animaux savants, etc. On attend environ 1 000 francs du modèle " 
Venise ", édité en 1887, à décor de gondoles et de vases fleuris.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté français, "Le port de Nantes" fait pour les biscuiteries 
nantaises (BN) est à 500 ou 600 francs ; "Polo", de Félix Potin, daté 
vers 1910, à 400 ou 500 francs. Plus original, un petit kiosque à 
journaux parisien à toit en rotonde, fabriqué vers 1920 pour le 
chocolat Menier, atteindra autour de 1 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Rappelons qu'en 1990 un modèle du fabricant français John Tavernier 
avait obtenu le prix record de 31 000 francs, inégalé à ce jour. &lt;
</TEXT>
</DOC>
