<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002178-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002178-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324833</ACCOUNT>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,PRISE DE PARTICIPATION,CESSATION,FRANCE,SUEDE</SUBJECTS>
<FAB>02161821</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NAMES>VOLVO,RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Préalable à la privatisation de la firme française&gt; La séparation de Renault et de Volvo sera bientôt effective</TITLE>
<TEXT>La fusion entre Renault et Volvo n'ayant pu se concrétiser, les deux constructeurs automobiles se sont mis d'accord pour dénouer leurs 
liens capitalistiques. Chacun d'eux va retrouver sa liberté de 
manoeuvre, et Renault pourra en particulier être privatisé et nouer 
des alliances avec d'autres constructeurs. " Chacun reprend ses 
billes, tranquillement, poliment, systématiquement, pour que chacun 
retrouve sa liberté ", commentait Gérard Longuet, ministre de 
l'industrie, mercredi 16 février sur RTL.</TEXT>
<TEXT>
  Les modalités de cette séparation devraient être annoncées 
prochainement, en tout cas avant le 20 avril, date du prochain 
conseil d'administration du constructeur suédois. Elle officialisera 
la rupture du contrat d'" alliance " conclu en septembre 1990 entre 
les deux constructeurs. En particulier, la clause qui empêchait l'un 
des deux partenaires de nouer des accords avec un tiers sans en 
avertir son ex-allié sera levée. Ce qui permettra à Renault de 
conclure des alliances industrielles ou de faire entrer dans son 
futur noyau stable un constructeur d'automobiles ou de poids lourds.</TEXT>
<TEXT>
  La privatisation de Renault devrait ainsi pouvoir devenir effective 
avant la fin de l'année. Il se pourrait que Volvo reste au capital de 
Renault avec une participation de l'ordre de 9 % (contre 20 % 
actuellement). Les modalités de ce retrait partiel et de l'abandon 
des participations croisées (Volvo détient aussi 45 % de Renault 
Véhicules industriels, et Renault 25 % de Volvo Car et 45 % de Volvo 
Truck) seront au coeur du nouveau contrat, annoncé prochainement, et 
qui liera les deux constructeurs jusqu'à la privatisation de la firme 
au losange. </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Renault céderait petit à petit ce qui lui reste de sa 
participation dans Volvo (3,45 %). &lt;
</TEXT>
</DOC>
