<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018147</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018147</DOCID>
<ACCOUNT>391426</ACCOUNT>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/0852</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION PRIVEE,CODAGE</SUBJECTS>
<NOM1>CANAL PLUS</NOM1>
<NUM1>950510-38</NUM1>
<NAMES>CLT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-038-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY,MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL ET YVES MAMOU</SIP1>
<SOT1>La chaîne cryptée devrait conclure prochainement avec le groupe luxembourgeois un accord de licence pour son futur décodeur numérique.  Une entente technologique qui pourrait déboucher sur une coopération plus large</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Canal Plus et la CLT accroissent leurs chances de conquérir l'Europe</TITLE>
<TEXT> CANAL PLUS négocie avec la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT). Désormais, ce n'est plus un mystère, et cela 
depuis plusieurs mois. Officiellement, il s'agit d'un accord " technologique " : la CLT  
et non BSkyB, de Rupert Murdoch, comme initialement prévu distribuera ses futures 
chaînes de télévision thématiques à travers le décodeur numérique mis au point par 
les équipes de Canal Plus. A priori, un banal accord de licence n'a guère de portée 
stratégique. Mais, dans la guerre que les grands groupes de communication se livrent 
pour survivre dans le monde à venir de la télévision numérique, la technologie est 
une arme fondamentale. Un accord entre Canal Plus et la CLT sur un décodeur 
numérique signifie que Canal Plus a plus d'une chance sur deux de proposer le 
système de contrôle d'accès qui deviendra majoritaire en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants de la chaîne cryptée avaient l'habitude de dire que la clé du Syster, le 
décodeur analogique sur lequel repose la force actuelle de Canal Plus, allait de 
Séville à Hambourg. Avec le numérique, les voilà en passe de réussir la même 
opération. En clair, la Société européenne de contrôle d'accès (SECA), filiale fondée 
et contrôlée à parité par Canal Plus et le groupe allemand Bertelsmann dans le but de 
commercialiser la technologie mise en place par Canal Plus, vient donc de trouver 
son premier client. Différence importante, alors que Canal Plus et Bertelsmann 
s'apprêtent à mettre gratuitement le futur décodeur numérique à la disposition de 
leurs abonnés ce que font déjà Canal Plus ou Canalsatellite  la CLT, en revanche, 
devrait demander à ses abonnés de l'acheter comme pour RT 9.</TEXT>
<TEXT>
 Un accord entre la CLT et Canal Plus est sans prix pour les actionnaires des uns et 
des autres. Havas, actionnaire de la chaîne cryptée (23,5 %) et de la CLT (20 %), 
devrait être satisfait. Albert Frère, principal actionnaire de la CLT, qui a noué un 
partenariat important en Allemagne avec le groupe Bertelsmann, déjà lié à Canal 
#Plus par un accord stratégique dans la télévision numérique, devrait aussi se réjouir 
de voir ainsi consolidés des liens qui sont, pour l'instant, satisfaisants. On aurait mal 
compris, également, que les actionnaires de Canal Plus et de la CLT investissent des 
sommes considérables dans ces deux sociétés, dans le but de développer des 
technologies concurrentes.</TEXT>
<TEXT>
 Cela dit, les négociations continuent et achoppent sur un dossier essentiel : 
l'ensemble des questions commerciales. A commencer par le réseau de distribution 
du décodeur numérique. L'intérêt de Canal Plus est de laisser à la CLT le soin 
d'investir dans un réseau de distribution parallèle au sien. Aux yeux de la chaîne 
cryptée, les marques n'en seront pas brouillées et la montée en puissance de la CLT 
sera plus lente. En outre, Canal Plus devrait profiter de ce répit pour consolider son 
antériorité. Mais cette situation n'est pas figée, elle pourrait évoluer dans trois ou 
cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  La compression numérique, en multipliant les capacités de diffusion, a mis un terme 
à la stratégie du pré carré. Désormais, la compétition aura lieu sur les seuls secteurs 
qui comptent par rapport au consommateur : les programmes et la qualité du 
service.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le décodeur</TEXT>
<TEXT>
 pourra devenir</TEXT>
<TEXT>
 un véritable</TEXT>
<TEXT>
 instrument</TEXT>
<TEXT>
 de téléachat</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième point d'achoppement est la carte à puce. Le futur décodeur numérique 
peut gérer près de quinze " bouquets " de chaînes, eux-mêmes composés d'environ 
#960 chaînes de télévision ou services, qui peuvent tous trouver place sur une seule 
carte à puce... Mais, si la technologie permet de grouper les offres, le marketing 
pourrait conduire à associer une carte à un programme pour renforcer sa notoriété 
auprès de ses abonnés. La CLT estime ainsi qu'il est de son intérêt de figurer aux 
côtés de Canal Plus sur la même carte à puce. Le PDG de la chaîne cryptée, Pierre 
Lescure, ne bloque pas, mais il souhaite temporiser.</TEXT>
<TEXT>
 Fidèles à eux-mêmes, les dirigeants de la chaîne cryptée veulent laisser le marché 
trancher cette épineuse question. Ainsi, si Nintendo, fabricant japonais de jeux 
électroniques, compose un jour un bouquet de chaînes de jeux, la stratégie marketing 
obligera peut-être à commercialiser une carte séparée que les parents voudront offrir 
aux enfants. La notion de " cadeau " exigera alors une carte indépendante plutôt 
qu'une inscription numérique abstraite sur la carte à puce.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, il n'est pas impossible qu'un troisième front finisse par s'ouvrir sur les 
programmes. La CLT et Canal Plus vont-elles fabriquer des chaînes de télévision 
#thématiques en commun ? L'opposition de Canal Plus à cette idée est la plus forte. La 
chaîne cryptée, qui a acquis un certain savoir-faire dans ce domaine, n'entend pas en 
faire profiter la CLT, qui a, pour sa part, une expérience dans le lancement de 
#chaînes de télévision généralistes.</TEXT>
<TEXT>
  Dernier détail, le décodeur numérique de Canal Plus disposera d'un " logement " 
destiné à recevoir la Carte bleue. Le Groupement d'intérêt économique de la Carte 
bleue a validé le système et devrait bientôt donner formellement son accord. Avec 
cet agrément, Canal Plus et la CLT pourront ajouter des services à la demande, des 
modes dits " porte-monnaie ", aux chaînes thématiques. L'abonné pourra acheter ou 
commander n'importe quel services ou marchandise et payer avec sa Carte bleue en 
toute sécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Avec ce système, qui mesure exactement la consommation, le détenteur des droits 
sera rémunéré pour ce qui a été effectivement consommé par les téléspectateurs. 
#Cette technique sera idéale pour diffuser des matches de boxe ou des films en 
première exclusivité. Avec cet ajout, le décodeur est un véritable outil de télé-achat. 
TF 1, qui a choisi d'axer son développement numérique sur la vidéo à la demande et 
le paiement à la séance, pourrait donc parfaitement rejoindre, elle-aussi, l'axe Canal 
Plus-CLT-Bertelsmann.</TEXT>
</DOC>
