<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018309</DOCID>
<ACCOUNT>391643</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,TELECOMMUNICATION,ENSEIGNEMENT A DISTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950510-2-020-02</NUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GIBERT GUILLAUME</AUTHOR>
<SIP1>GUILLAUME GIBERT</SIP1>
<SU21>AU COURRIERDU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE TELE ENSEIGNEMENT UNIVERSITAIRE POURRAIT PASSER PAR LES AUTOROUTES DE L'INFORMATION</LEAD1>
<TITLE>Université virtuelle</TITLE>
<TEXT># Vivement intéressé par vos articles sur les travaux des présidents d'université, 
j'aimerais leur suggérer de réfléchir à ceci : d'un côté, il y a des universités qui sont 
des " monstres " coûteux et dont la gestion est lourde. De l'autre, il y a des pouvoirs 
régionaux qui souhaitent rapprocher l'enseignement supérieur des territoires et donc 
des étudiants. En outre, nous assistons à une volonté au plus haut niveau de relancer 
l'aménagement du territoire. Enfin, la notion de réseaux, en particulier de 
télécommunications, semble prendre une telle importance que le G7 s'empare de la 
question et que les grands acteurs du domaine font assaut de propositions et se 
#proposent de réaliser des expérimentations.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, ne peut-on imaginer que la régionalisation de l'enseignement 
supérieur s'appuie sur les fameuses autoroutes de l'information avec la création 
d'antennes universitaires utilisant le télé-enseignement ? Les étudiants assisteraient 
à certains cours (par exemple magistraux) dans les universités telles qu'elles existent 
aujourd'hui, et verraient certains de leurs travaux (TD, TP) assurés dans des pôles 
régionaux, reliés par les réseaux électroniques à ces mêmes universités ou à d'autres 
(parfois lointaines en fonction des spécialités).</TEXT>
<TEXT>
  La notion d'université virtuelle me paraît être un axe de travail important, et je 
m'étonne que ceci ne soit pas identifié comme un " chantier à ouvrir en priorité " (Le 
Monde du 24 mars) par la Conférence des présidents d'université.</TEXT>
<TEXT>
#
#
</TEXT>
</DOC>
