<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000692-19940808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000692-19940808</DOCID>
<ACCOUNT>347256</ACCOUNT>
<PEOPLE>BASLE HERVE</PEOPLE>
<DATE>19940808</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NAMES>JEUDLY ROGER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MASUREL EDOUARD</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; TELEFILM&gt; Les Prouesses de Clément Dujar&gt; TV 5, 21 h 35.</TITLE>
<TIO1>LES PROUESSES DE CLEMENT DUJAR</TIO1>
<TEXT>Parfois une cassure se produit dans la vie d'un homme. C'est la mort de son père qui entraîne Clément Dujar à se remettre en question. 
Marchand de chaussures à Dinan (Côtes-d'Armor), il s'aperçoit 
soudain, à cinquante ans passés, qu'il n'a pas réalisé ses rêves 
d'enfant. A quinze ans, il voulait être Du Guesclin, celui dont la 
statue équestre trône sur la grand-place, ce "sale gosse" qui devint 
connétable du roi de France et triompha des Anglais pendant la guerre 
de Cent Ans.</TEXT>
<TEXT>
   Mais il n'est pas trop tard. Clément Dujar rencontre par hasard 
une jolie jeune femme qui apprend aux grenouilles à éviter les pièges 
tendus par les pêcheurs. Il interprète cette rencontre comme un signe 
du destin et décide de se faire confectionner une armure pour séduire 
sa belle lors de la Fête des remparts qui commémore chaque année à 
Dinan les exploits de Du Guesclin. Mais la belle ne vient pas à la 
fête. Il ne reste plus à Clément qu'à aller jusqu'au bout de son 
rêve. La mort est au rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
   Les Prouesses de Clément Dujar date de 1991. Le réalisateur, Hervé 
Baslé, qui a trente ans de carrière à la télévision _ sa dernière 
oeuvre, les Maîtres du pain, a obtenu un grand succès lors de sa 
diffusion par France 2 ("le Monde Radio-Télévision" daté 19-20 
décembre 1993) _ en est l'auteur complet puisqu'il en a aussi écrit 
le scénario et les dialogues.</TEXT>
<TEXT>
   Originaire de cette région de la Bretagne, Hervé Baslé a 
particulièrement soigné son personnage principal, joué avec beaucoup 
de conviction par Roger Jendly. Mais il a un peu négligé les rôles 
secondaires, excepté celui du forgeron chargé de fabriquer l'armure 
de Clément, que Julien Guiomar interprète à la perfection: la femme 
de Clément se trouve affublée de tous les défauts de la petite 
bourgeoise de province; son fils est totalement inexistant; on ne 
sait rien de son père tant aimé et on ne fait qu'entrevoir la belle 
jeune femme dont Clément tombe amoureux. D'ailleurs, les scènes 
réalistes sont souvent assez ennuyeuses alors que les scènes 
loufoques ou féeriques sont mieux réussies. &lt;
</TEXT>
</DOC>
