<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025211</DOCID>
<ACCOUNT>400706</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1744</FAB>
<SUBJECTS>EGLISE,PARIS 18,ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<LIE1>950713-2-012-33</LIE1>
<NOTE>Voir à Paris, jusqu'au 3 septembre, au Musée Carnavalet (Tél. : 42-72-21-13), l'exposition " Montmartre en liesse. 1880-1900 " qui fait revivre la grande époque artistique de la Butte. A cette occasion, le service culturel de la Mairie de Paris (37, rue des Francs-Bourgeois, 75004), diffuse sur demande un Carnet de poche du piéton parisien proposant plusieurs promenades sur le mont des Martyrs.  Visiter également, dans la crypte de la basilique du Sacré-Coeur, jusqu'au 17 septembre, tous les jours de 9 heures à 19 heures (entrée 15 francs), l'exposition " Un voeu national ". (Catalogue rédigé sous la direction de Jacques Benoist, éditions DAAVP, 25, rue Saint-Louis-en-l'Ile, 75004-Paris. 265 p., 300 illustrations, 280 F.)  Consulter enfin le cahier spécial, préfacé par le recteur actuel du Sacré-Coeur et consacré au 125e anniversaire du voeu national, dans le numéro de juin du mensuel Le Temps de l'Eglise (55 francs, 52, rue Taitbout, 75440-Paris Cedex 09).DOC/ avec une photo
</NOTE>
<NUM1>950627-2-024-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE PERONCEL-HUGOZ</SIP1>
<SOT1>De la foi populaire à la controverse architecturale, la longue et tumultueuse histoire du Sacré-Coeur  de Montmartre</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La montagne sainte  de Paris</TITLE>
<TEXT> UN URBANISTE parisien, accueillant chez lui récemment un journaliste algérois exilé, s'excusait presque, en ouvrant les volets de sa chambre d'amis, 
de l'échappée qu'on y découvrait, au-delà de la colonnade de Notre-Dame-de-Lorette, sur 
la masse livide du Sacré-Coeur. " Savez-vous, s'exclama son invité, qu'en Alger, nous 
sommes encore très fiers d'avoir, sur une de nos collines, Notre-Dame-d'Afrique, réplique 
ocre, et tout aussi byzantinoïde, de votre Sacré-Coeur ? "</TEXT>
<TEXT>
  A cela près que la basilique d'Alger, où se voit toujours l'invocation attribuée au cardinal 
Lavigerie, " Priez pour nous et pour les musulmans ! ", n'est pas une copie mais le 
prédécesseur, sinon l'un des modèles du sanctuaire parisien. Si l'idée de couronner 
Montmartre germa après la défaite de 1870 dans le cerveau de deux pieux beaux-frères " 
amis des arts et manufactures ", Alexandre-Félix Legentil et Hubert Rohault de Fleury, 
l'élan qui aboutit à la construction de Notre-Dame-d'Afrique avait été donné, lui, quelque 
vingt ans auparavant par deux non moins dévotes demoiselles, Marguerite Berger et Anna 
Cinquin, militantes catholiques lyonnaises qui avaient probablement confondu, en Algérie, 
colonisation et évangélisation. L'église africaine fut consacrée en 1872, trois années donc 
avant la pose de la première pierre du Sacré-Coeur, accompagnée d'un " voeu national " 
que rappellent actuellement à Paris plusieurs manifestations.</TEXT>
<TEXT>
  Un " voeu " très marqué par l'attente de restauration bourbonnienne de l'époque et qui 
fait qu'on peut toujours discerner, dans l'immense film historique en mosaïque dominant 
l'autel central, Louis XVI " roi-martyr " priant avec sa famille. L'architecte du monument, 
Paul Abadie (1812-1884), n'eut cure de cet aspect idéologique, pas plus qu'il ne se laissa 
démonter par les critiques, d'une violence inouïe, contre son " vandalisme falsificateur ", 
contre sa " folle mosquée ". Critiques qui faillirent aboutir à la destruction de l'édifice, 
ainsi que le rapporte Zola dans son Paris, ou tout au moins à sa réaffectation à une 
institution laïque, comme le préconisait Clemenceau, lequel avait commencé sa carrière 
médicale sur la Butte. Le polémiste Léon Bloy devait être l'un des rares à défendre 
ouvertement sa " chère basilique ".</TEXT>
<TEXT>
 " Mon crime d'aujourd'hui sera peut-être une cause de glorification dans deux cents ans. " 
Le vieil Abadie, qui ne vit pas terminée son oeuvre, ne s'était trompé que d'un siècle. 
Depuis peu, on en vient parfois à tomber presque dans le travers inverse du dithyrambe, 
l'un des faiseurs de goût de notre fin de millénaire se délectant devant la " grâce perverse 
" du Sacré-Coeur, un autre allant jusqu'à louer sa " dimension wagnérienne ".</TEXT>
<TEXT>
  Un énarque en vue, Patrice Cahart, a publié en 1990, sous le pseudonyme de Nicolas 
Saudray, un roman d'anticipation, Voyage au pays des frogs (Desclée de Brouwer, 1990) 
où, vers 2050, les derniers catholiques parisiens regroupés en haut de Montmartre, sont 
approvisionnés par hélicoptère... Et n'omettons pas les méditatives visites d'Alain Juppé 
selon ce qu'il confesse dans sa Tentation de Venise (Grasset, 1993) chez les bénédictines 
du mont des Martyrs.</TEXT>
<TEXT>
  Bien avant ce retournement, qui sera peut-être demain un engouement, parmi notre 
intelligentsia, l'adhésion populaire n'avait pas été marchandée, décrite, avec peut-être une 
pointe d'ironie, par Proust qui imagina " un petit commerçant " éprouvant, sous les voûtes 
neuves, " la sensation du Moyen Age ". L'auteur de La Recherche aurait pu y ajouter le 
sentiment du grandiose oriental...</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que, bien des lustres avant le point final des aménagements l'ouverture de 
l'escalier monumental en 1927 , un véritable culte avait pris, et bien pris, exprimé par la 
multitude des dons modestes en faveur de la plus importante souscription du dix-neuvième 
siècle français : autour de sept cents millions de nos francs actuels, reçus de près de dix 
millions de donateurs entre 1872 et 1925.</TEXT>
<TEXT>
  L'adoration du coeur de Jésus avait au reste chez nous des racines bien plus anciennes 
que l'officialisation, en 1856, par le rite romain, de la fête universelle du Sacré-Coeur. Dès 
1671, en Bourgogne, une future moniale, Marguerite-Marie Alacoque, eut des visions au 
cours desquelles le Messie lui révéla " les secrets inexplicables de Son sacré coeur ". Du 
coup, en 1674, Louis XIV fit élever à Caen la première église jamais dédiée au coeur du 
Christ. La femme de son successeur, Louis XV, Marie de Pologne, relança l'affaire, et la 
chapelle royale de Versailles eut son autel " sacrécordien ".</TEXT>
<TEXT>
  L'espagnole impératrice Eugénie, plus tard, ne fut pas en reste, tout en se battant comme 
une lionne pour sauver les Etats pontificaux. A peine les Napoléonides renversés, les 
Italiens mirent la main sur le " territoire de saint Pierre ", sacrilège dont l'écho se retrouve 
jusque dans le " voeu " de 1875 puisque l'un de ses buts, avant même celui de " faire 
cesser les malheurs de la France ", est de " délivrer le souverain pontife de sa captivité 
"...</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, l'éminence prédestinée du " mont Martre ", cette hauteur devant son nom aux 
victimes de l'âge héroïque du christianisme ; cette colline champêtre qui avait vu Ignace de 
Loyola concevoir sa Compagnie de Jésus, est devenue l'un des principaux pèlerinages 
catholiques de la planète Jean Paul II l'a accompli pour sa part en 1980 avec plus de six 
millions de visiteurs annuels, sans compter les fantômes. Parmi ces derniers, Maurice 
Utrillo, dont les vues du Sacré-Coeur répétées ad nauseam ont, à tout le moins, fait 
connaître bulbes et coupoles blanches à travers la planète ; le Père de Foucauld, dont la 
confrérie saharienne se réclame de Montmartre ; le poète Max Jacob, qui venait y prier en 
tant que catholique et y fut arrêté comme juif ; sans oublier les poseurs de bombe de 1974 
qui faillirent provoquer l'écroulement de l'un des cinq dômes et n'aboutirent par leur geste 
qu'à mener vers la montagne sainte de Paris plus encore de pèlerins et de 
sympathisants.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne manquait à ce plébiscite centenaire que la consécration intellectuelle. Or elle 
apparaît en excellente voie. Espérons qu'elle n'éclipsera pas l'esprit paillard de la Butte où 
l'on aime voir dans le Sacré-Coeur le téton blanc de la Parisienne, la Tour Eiffel en étant le 
téton noir... Ceux qui, jadis, opposaient le chef-d'oeuvre d'Eiffel, moderniste et laïque, à 
l'oeuvre maîtresse d'Abadie, réactionnaire et calotine, en sont donc tous pour leurs frais. 
Paris, tétons ou pas, est inconcevable aujourd'hui de par la Terre entière sans sa tour et sa 
basilique.</TEXT>
</DOC>
