<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021305</DOCID>
<ACCOUNT>395636</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1500</FAB>
<SUBJECTS>PME,FINANCEMENT,TAUX D'INTERET,LIVRET D'EPARGNE,PLACEMENT D'EPARGNE,INDUSTRIE,COMMISSION PARLEMENTAIRE,RAPPORT</SUBJECTS>
<NUM1>950531-20</NUM1>
<NAMES>LORIDANT PAUL,MARINI PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>MM. Marini et Loridant veulent élargir l'utilisation des codevi à toutes les PME</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Sénat dénonce les dysfonctionnements des codevi et relance l'idée d'une baisse de leurs taux</TITLE>
<TEXT> DANS UN RAPPORT d'information de la commission des finances du Sénat qui devait être rendu public mardi 30 mai, les sénateurs Paul Loridant 
(apparenté socialiste, Essonne) et Philippe Marini (RPR, Oise) dénoncent les dérives des 
comptes pour le développement industriel (codevi), créés en 1983 pour faciliter les 
financement des PME industrielles.</TEXT>
<TEXT>
  Le principe du codevi est simple : les épargnants ouvrent un compte dans leur 
#établissement financier, où ils peuvent déposer jusqu'à 30 000 francs rémunérés à 4,5 % 
en franchise d'impôt. Les fonds collectés, qui atteignaient fin mars 1995, 168,5 milliards de 
francs, permettent aux banques de consentir des prêts bonifiés aux PME, baptisés prêts 
bancaires aux PME (PBE), à des taux inférieurs au plafond de 8,25 %.</TEXT>
<TEXT>
 Les codevi, qui coûtent 1 milliard de francs par an à l'Etat, ne remplissent plus leur 
mission. " Les codevi ont de plus en plus été utilisés par les banques pour bonifier les 
crédits qu'elles consentaient à leurs clients, alors qu'ils sont faits pour pallier les difficultés 
d'accès au crédit des PME ", regrette Philippe Marini. Le groupe de travail a recensé des 
banquiers qui finançaient illégalement sur fonds codevi des collectivités publiques, des 
établissements hospitaliers, des holdings de reprise d'entreprise ou encore des filiales de 
grands groupes. Ce produit devient un outil de marketing pour prospecter de nouveaux 
clients. Une entreprise prospère, fabricante de câblage électrique, a souvent reçu des 
propositions spontanées pour bénéficier de prêts Codevi. En revanche, certaines PME n'y 
ont pas accès. " Tout était contre nous, explique un chef d'entreprise. Nous travaillons 
dans le textile, secteur jugé suspect par les banquiers, et nous voulions construire des 
murs. Dès que l'on prononce le mot " immobilier " dans une banque, on est sûr d'échouer. 
Nous avons dû recourir à des prêts classiques, beaucoup plus onéreux. Les banquiers, de 
plus, nous ont demandé de multiples sûretés. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette dérive provient, selon les sénateurs, du fait que le taux des codevi est resté 
inchangé depuis 1986, à 4,5 %. Lorsque les taux d'intérêt à court terme augmentent, les 
particuliers placent leurs liquidités en sicav monétaires, plus rémunératrices. La collecte de 
fonds codevi diminue alors que les entreprises recherchent des prêts à taux bonifiés. Face 
à cette pénurie, les banques allouent leurs ressources codevi à leurs meilleurs clients. Une 
attitude logique, puisque c'est la banque qui supporte le risque de défaillance du client.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GUERRE DES PRIX</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, la tendance s'inverse : la baisse des taux conjuguée avec la taxation des plus-
values sur sicav monétaires et l'augmentation du plafond des codevi de 20 000 à 30 000 
francs fait bondir l'encours collecté de 110 milliards de francs fin 1993 à 156 milliards de 
francs fin 1994. Durant cette période, les entreprises, frappées par la récession, 
n'empruntent plus. Elles reconstituent leurs fonds propres et leur trésorerie, notamment 
grâce au remboursement du décalage d'un mois de la TVA décidée en 1993. Pour écouler 
leur codevi, les banques se lancent dans une guerre des prix. Au lieu d'octroyer leurs prêts 
au taux plafond de 8,25 %, elles le font plutôt au taux de 7,5 %, sous la pression, il est 
vrai, des pouvoirs pulics.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mieux équilibrer offre et demande de financements, les sénateurs proposent de faire 
fluctuer le taux de rémunération des codevi avec ceux du marché. Mais la baisse de la 
rémunération des codevi, qui entraînerait celle du livret A est un tabou politique. Les 
sénateurs proposent que le conseil de la politique monétaire rende un avis semestriel 
public sur le niveau auquel devraient s'établir les taux administrés. Le gouvernement serait 
alors incité à faire des choix économiquement pertinents.</TEXT>
<TEXT>
  Les sénateurs, qui demandent un renforcement des contrôles et des sanctions sur l'usage 
des codevi, veulent simplifier leur réglementation très tatillonne, pour les transformer en 
machine de financement des PME performantes. Désormais, n'importe quelle entreprise, 
industrielle ou de services, pourrait recevoir des PBE, pourvu qu'elle réalise un chiffre 
d'affaires consolidé inférieur à 500 millions de francs. Tous les types de financement 
(crédit long terme, découvert, crédit-bail...) seraient autorisés. Cette réforme, qui aiderait 
les PME les plus riches, ne résoudrait pas les difficultés d'accès au crédit des PME les 
plus fragiles. A cet effet, les sénateurs veulent, entre autres, allouer une partie des fonds à 
la Sofaris, qui assure les financements à risque des PME.</TEXT>
</DOC>
