<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001590-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001590-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340647</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAEGEL FLORENCE</PEOPLE>
<CHA1>En préparant sa campagne présidentielle, Jacques Chirac pose implicitement le problème de sa succession à la mairie de Paris. Déjà, les chercheurs en sciences politiques analysent la manière dont il a créé le personnage de premier magistrat de la capitale et le système qu'il a mis en place. Ce rôle et ce dispositif marqueront la fonction d'un sceau que Florence Haegel, auteur d'une thèse sur le sujet, appelle le " présidentialisme municipal ".</CHA1>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06131310</FAB>
<SUBJECTS>SCIENCE POLITIQUE,THESE,PARIS,MAIRIE,COMPORTEMENT,ANALYSE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>PUBLICATION</GO21>
<LIE1>940621-2-026-03</LIE1>
<NOTE>(1) Un maire à Paris, mise en scène d'un nouveau rôle politique, de Florence Haegel. Presses de la fondation nationale des sciences politiques, 1994, 261 pages, 160 F.</NOTE>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt;  L'Hôtel de Ville sous le scalpel des sciences politiques&gt; Le " présidentialisme municipal " de Jacques Chirac</TITLE>
<TIO1>UN MAIRE A PARIS MISE EN SCENE D'UN NOUVEAU ROLE POLITIQUE</TIO1>
<TEXT>Le 25 mars 1977 deviendra-t-il une date historique ? C'est ce jour-là que Jacques Chirac avait endossé un nouveau costume du répertoire 
politique : celui de maire de Paris. Durant dix-sept ans, il a tenu 
ce rôle et l'a marqué de sa personnalité. Comment l'a-t-il brigué, 
conquis de vive force, puis assumé durant trois mandats, grâce à ce 
qu'on peut appeler le système chiraquien ? Florence Haegel, jeune 
chercheur du CNRS, spécialisée en sciences politiques, en a fait le 
sujet d'une thèse de doctorat, puis d'un ouvrage récemment paru (1). 
L'entreprise est originale, car si l'on a beaucoup écrit sur le 
personnage politique et sur l'homme, on avait, jusqu'ici, fort peu 
étudié cette facette-là de M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Haegel a interrogé une quarantaine de personnalités, qui ont 
donné la réplique au maire débutant et l'ont secondé dans sa création 
du rôle. A partir de ces témoignages, elle tente de nous raconter la 
pièce, avec la précision un peu pesante d'une historienne, mais aussi 
l'oeil neuf d'une spectatrice sans idées préconçues. Un regret : elle 
a borné ses investigations à la décennie 1973-1983, qui a été celle 
de la conquête de Paris et du premier mandat du maire.</TEXT>
<TEXT>
 Tantôt jacobin tantôt girondin</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que celui-ci a très vite dessiné le profil qu'il 
entendait donner à sa nouvelle fonction. D'abord, celui d'un maire 
comme les autres, défendant son autonomie contre les emprises de 
l'Etat et pratiquant un superbe isolement à l'égard du reste de 
l'agglomération, mais attentif, aussi, aux besoins de ses 
administrés, notamment ceux de la moyenne bourgeoisie parisienne, qui 
constitue son vivier électoral : l'analyse socio-professionnelle des 
groupes qui ont le privilège d'être reçus dans les salons 
impressionnants de l'Hôtel de Ville est éloquente. Il souhaite leur 
apparaître comme un bon gestionnaire alliant la modernité (les " 
motos-crottes ") à la conservation du patrimoine (la restauration des 
églises) et toujours économe des deniers publics.</TEXT>
<TEXT>
 A l'égard des autres responsables de collectivités locales, M. 
Chirac s'est posé comme un primus inter pares, défenseur 
intransigeant des libertés et de l'unité communales, montant au 
créneau lorsque le gouvernement de Pierre Mauroy a fait voter la loi 
créant des mairies d'arrondissement dans la capitale, à Lyon et à 
Marseille. Cependant, tout en brandissant le spectre d'une possible 
balkanisation, le maire de Paris, qui n'est pas à un paradoxe près, 
célèbre la mosaïque des villages qui constituent la capitale. </TEXT>
<TEXT>
 Cette vision provinciale, qui corrige l'aspect tentaculaire, 
inhumain et redoutable de la ville, rassure sa clientèle. Le maire en 
joue encore lorsque, ostensiblement, il continue à se faire élire 
député et conseiller général en Corrèze. Tantôt jacobin, tantôt 
girondin, tantôt Parisien de naissance (du cinquième arrondissement, 
s'il vous plaît), tantôt rural (et de la France la plus profonde), M. 
Chirac utilise tous les ressorts de la sympathie. </TEXT>
<TEXT>
 Comme maire de la " capitale des arts ", il se devait, aussi, 
d'ajouter à son image une touche culturelle. En se disant grand 
amateur de poésie, connaisseur de l'art extrême-oriental, intéressé 
par la musique contemporaine de Pierre Boulez, il y parvient. De même 
qu'il conforte Paris comme métropole internationale et lui-même en 
recevant à l'Hôtel de Ville tous les grands de ce monde, à commencer 
par le pape, les présidents américains et les dignitaires 
soviétiques.</TEXT>
<TEXT>
 Le verrouillage du Conseil</TEXT>
<TEXT>
  Pour que les contours de ce profil de médaille soient appréciés par 
les Parisiens, il fallait des médiateurs. Mme Haegel estime que le 
maire est parvenu à les trouver grâce à un puissant et habile service 
de communication, utilisant non seulement des publications " maison 
", comme le mensuel Ville de Paris, devenu Paris-Journal, mais 
surtout des journalistes accrédités, tellement gavés d'informations 
qu'ils n'ont plus ni l'envie ni le temps de pratiquer un métier 
d'investigation.</TEXT>
<TEXT>
 Car, derrière l'aimable image ainsi ciselée, on n'aperçoit pas 
facilement le rude gouvernement que le maire exerce sur sa maison, 
une sorte de " présidentialisme municipal " comme le qualifie Mme 
Haegel. C'est dans ce chapitre que le travail du chercheur en 
sciences politiques est peut-être le plus intéressant. Le système 
chiraquien est celui de la main de fer dans un gant de velours. M. 
Chirac a verrouillé le règlement et les pratiques du Conseil de 
Paris, de manière à ce qu'il ne devienne à aucun prix ce qu'il 
appelle " un petit Parlement ". Dans sa propre majorité, il maintient 
une discipline absolue en gardant la main sur les investitures et en 
sachant récompenser les fidèles. Ainsi est-il parvenu à " chiraquiser 
" les multiples composantes de l'UDF parisienne. Pour étouffer toute 
velléité de constitution d'un pouvoir politique parallèle, il a, dès 
le départ, donné la primauté au directeur de son administration, 
qu'il se réserve seul de nommer. A trois exceptions près (Jean 
Tiberi, Alain Juppé et Roger Romani), les ajdoints sont privés de 
toute délégation, ce qui est probablement unique en France. </TEXT>
<TEXT>
  Mithridatisés par un siècle de gouvernement préfectoral, les 
citoyens parisiens sont peu sensibles à ces " détails "-là. C'est le 
premier maire de France qu'ils approuvent depuis dix-sept ans. 
Celui-ci ne s'est pas laissé enfermer pour autant dans la prison 
dorée de son Hôtel de Ville. Il en a profité, d'abord, pour faire de 
la capitale une vitrine politique. " Ce que nous avons fait pour 
Paris, nous le ferons pour la France ", a-t-il coutume de dire. 
Puisqu'il a assuré ses arrières par une majorité absolue et une 
machine totalement contrôlée, il a pu donner le meilleur de son temps 
à son parti et à ses ambitions nationales.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, de même que de Gaulle avait créé le rôle présidentiel 
et en a donné une interprétation restée un modèle, M. Chirac a campé 
celui d'un nouveau et puissant personnage de la République, le maire 
de Paris.                                
</TEXT>
</DOC>
