<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003923</DOCID>
<ACCOUNT>372843</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRANOVSKI ALEXANDER</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0495-1023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : avec photo ARTE : SOLOMON MICHOELS (A GAUCHE) DANS LE ROLE DE MENAHEM-MENDL).</NOTE>
<NUM1>950130-2-S23-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SU21>LE BONHEUR JUIF : ARTE, 23 h 20</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>vendredi 3 février 1995</LEAD1>
<TITLE>Fantaisie surréaliste  Adapté d'un classique de la littérature yiddish, un film inattendu qui raconte, sur le mode burlesque, la condition des juifs sous le régime tsariste.</TITLE>
<TIO1>LE BONHEUR JUIF</TIO1>
<TEXT> L 'ANNÉE 1925 fut, pour le cinéma soviétique, celle d'un bouillonnement artistique propre à le porter très loin dans les dernières années du muet. 
Révélation d'Eisenstein dont le premier film, La Grève, tourné en 1924, sorti au mois 
d'avril, précédant de quelques mois Le Cuirassé Potemkine, conçu et réalisé pour le 
vingtième anniversaire de la première révolution de 1905. Débuts de Poudovkine en 
marche vers l'adaptation de La Mère, de Gorki avec Le Rayon de la mort et La Fièvre des 
échecs. OEuvres de Dziga Vertov et de Jacob Protazanov, théoriciens d'un nouveau 
cinéma. Adaptation très remarquée d'une nouvelle de Pouchkine, Le Maître de poste, par 
Youri Jeliaboujski et Ivan Moskvine.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis, aussi, Le Bonheur juif, première réalisation d'Alexander Granovski. Or, 
curieusement, de tous les films soviétiques importants de 1925, Le Bonheur juif est celui 
dont les histoires du cinéma parlent le moins. Et si l'on sait peu de chose d'Alexander 
Granovski, voilà bien l'occasion d'en apprendre davantage. De 1918 à 1928, il dirigea à 
Moscou le théâtre de l'Académie juive. On y montait des pièces en yiddish. Lorsqu'il 
tourna son premier film, Granovski choisit ses acteurs parmi la troupe de ce théâtre.</TEXT>
<TEXT>
 Le Bonheur juif est une adaptation de Menahem-Mendl le rêveur, roman par lettres de 
l'écrivain Cholem Rabinovitch, dit Cholem Aleichem. Né en Ukraine au milieu du XIXe 
siècle, celui-ci avait émigré aux Etats-Unis où il mourut en 1916. Il est l'auteur d'une 
nouvelle, Tieve le laitier, qui a inspiré en 1939 un film en yiddish de Maurice Schwartz 
(ignoré des historiens !), avant de devenir, plus tard aux Etats-Unis, une pièce de théâtre, 
puis une comédie musicale. Le film de Norman Jewison, Le Violon sur le toit (1971), a fait 
connaître son nom.</TEXT>
<TEXT>
 Menahem-Mendl le rêveur est considéré comme un classique de la littérature yiddish. En 
1925, le recours à cette littérature est exceptionnel dans la production soviétique. Le 
Bonheur juif donne une vision très critique de la condition des juifs sous le régime tsariste. 
Il s'agit bien d'un film de prestige : Isaac Babel, poète et écrivain célèbre, a rédigé les 
intertitres ; les images sont d'Edouard Tissé, le chef opérateur d'Eisenstein. L'intrigue 
s'est forcément détournée de la forme épistolaire du roman (correspondance de Menahem-
Mendl et de son épouse) pour prendre la forme d'une comédie satirique.</TEXT>
<TEXT>
 A une époque où les juifs n'ont pratiquement pas le droit d'exercer un métier (le portrait 
de Nicolas II apparaît dans tous les lieux publics ou officiels comme un rappel lancinant), 
Menahem-Mendl vit pauvrement dans une bourgade d'Ukraine. Il s'adapte aux 
circonstances en exerçant des petits métiers avec un incurable optimisme. Pour aider un 
jeune juif, Zalman, à obtenir en mariage celle qu'il aime, la fille du riche Kimback, il 
l'emmène avec lui " faire fortune " aux environs d'Odessa. Menahem crée un commerce 
de mercerie et " articles de Paris ". Une grosse femme fait craquer le corset qu'il cherchait 
à lui vendre et Zalman est ramassé par un policier sur le marché où il proposait des 
mouchoirs à la sauvette. Houspillés, ruinés avant même d'avoir gagné le moindre sou, les 
deux hommes se séparent. Zalman rentre au village, Menahem part vers Odessa, décidé à 
exploiter le carnet d'adresses d'un " marieur " qui lui est tombé entre les mains par hasard. 
On verra ce qu'il advient de cette nouvelle entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Le jeu théâtral de Solomon Michoels souligne tous les effets. Mais c'est la forme 
burlesque du film qui importe. Car Granovski, après un démarrage assez classique, invente 
des gags que l'on peut qualifier de surréalistes. Ainsi, les deux juifs se baignant nus dans la 
mer en gardant leur chapeau sur la tête, ou la soupière pleine d'oiseaux avec laquelle la 
fille de Kimback saborde un repas de famille qui ne lui plaît pas.</TEXT>
<TEXT>
 Pour aller jusqu'au bout de cette conception du gag, Granovski utilise l'alibi du rêve. Dans 
un misérable wagon de chemin de fer, Menahem s'endort. Il se voit riche et bien vêtu, 
rencontrant une femme élégante sur les escaliers d'Odessa. Associé à un homme d'affaires 
" américain ", le baron Hirsh, il exporte des mariées vers les Etats-Unis. Des filles en robe 
blanche, voile blanc et fleurs d'oranger sont débarquées de wagons à bestiaux, 
transportées à bras jusqu'au port. On en hisse une difficilement sur un navire avec un 
palan. Les autres sont rassemblées dans une caisse que la grue élève dans les airs. Ces 
images folles s'emballent. Et Menahem se réveille... Mais il sera marieur tout de même et 
la comédie restera burlesque.</TEXT>
<TEXT>
 Il semble que cette fantaisie débridée n'ait pas été tellement appréciée à Moscou. Elle ne 
contenait pas la moindre propagande au bénéfice du régime soviétique. En 1930, 
Granovski se retrouve en Allemagne. Il y tourne deux films, puis, à l'avènement d'Hitler, il 
émigre en France.</TEXT>
<TEXT>
  Il devient alors Alexis Granowsky et tourne une adaptation des Aventures du roi Pausole 
de Pierre Louys (1933) et deux films d'atmosphère russe, Les Nuits moscovites (1934) et 
Tarass Boulba (1936), dont la vedette est Harry Baur. Il meurt à Paris en 1937. Il avait 
quarante-sept ans.</TEXT>
</DOC>
