<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019640</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019640</DOCID>
<ACCOUNT>393402</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1403</FAB>
<NUM1>950519-2-035-61</NUM1>
<NAMES>CHOEKYI NYIMA GEDHUN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DALAI-LAMA ANNONCE LA DECOUVERTE DE LA DIXIEME REINCARNATION DU PACHEN-LAMA</LEAD1>
<TITLE>Petite guerre autour d'un grand lama</TITLE>
<TEXT> SAISISSANT l'occasion de la pleine lune de mai, qui marque pour les bouddhistes tibétains l'anniversaire du premier enseignement de " la roue du 
temps " par le Bouddha lui-même, le dalaï-lama a pris de court les autorités chinoises en 
confirmant qu'il avait trouvé la dixième réincarnation du panchen-lama, deuxième 
hiérarque spirituel du Tibet. Il s'agit de Gedun Choekyi Nyima, un garçonnet né le 25 avril 
1989 dans une famille nomade du district de Lahai, près de Nagchu, au Tibet central. Le 
chef spirituel exilé en Inde depuis 1959 se dit certain de son choix pour avoir 
#scrupuleusement suivi les procédures traditionnelles, accompli les rites et consulté à 
plusieurs reprises les oracles, et il s'est personnellement astreint aux retraites requises 
afin de mener à bien cette recherche.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, la course de vitesse avait commencé peu après la mort subite à Lhassa du 
panchen-lama, en janvier 1989, à l'âge de cinquante ans, d'un arrêt cardiaque, alors qu'il se 
consacrait à la préparation de la grande prière précédant le Nouvel An tibétain. Cette 
disparition brutale avait suscité rumeurs et interrogations, les autorités chinoises 
s'empressant de charger une commission spéciale de trouver son successeur. Pour elles, la 
question était primordiale car, en l'absence du dalaï-lama, le panchen-lama, même parfois 
rétif, demeurait un atout. Pourtant, deux jours avant ce décès, le neuvième panchen-lama 
avait prononcé un discours extrêmement sévère, critiquant sans ménagement la politique 
chinoise à l'égard du Tibet, affirmant même que son pays avait payé démesurément cher ce 
que Pékin s'obstine à qualifier de " libération pacifique ".</TEXT>
<TEXT>
  Une relation singulière dans le domaine spirituel unissant au fil des siècles les deux 
grands lamas du Tibet, le dalaï-lama avait aussitôt offert d'envoyer une mission 
ecclésiastique pour contribuer aux recherches. Ce concours avait été repoussé avec 
condescendance, le gouvernement de Pékin affirmant ne pas avoir besoin d'interférences 
étrangères. Pourtant, en juillet 1993, Catral Rimboche, l'un des abbés du Tashilhumpo, le 
monastère du panchen-lama à Shigatse, et chef de la commission officielle chinoise, faisait 
savoir au dalaï-lama, dans une lettre transmise par Gyalo Thondup, frère du leader exilé, 
qu'il souhaitait sa collaboration. Le mois suivant, une réponse positive du dalaï-lama était 
remise à l'ambassade de Chine à New Delhi pour être transmise à Shigatse. Puis ce fut à 
nouveau le silence officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les Tibétains, trouver la réincarnation du panchen-lama représente d'abord une 
assurance de la pérennité de l'enseignement fondateur de leur personnalité individuelle et 
nationale. Aux yeux de la tradition, les deux grands lamas ont quasiment le même statut 
sprituel, le dalaï-lama y adjoignant la suprématie temporelle, ce qui lui confère la 
préséance. Mais de réincarnation en réincarnation, les deux sages érudits sont censés 
s'instruire l'un l'autre en fonction, précisément, de leur renaissance parmi les hommes.</TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, l'empressement des autorités chinoises à vouloir écarter de cette quête 
essentiellement religieuse le leader exilé témoigne de l'importance qu'elles attachent à 
cette découverte. Déjà, admettre la recherche de la réincarnation signifie entrer dans un 
jeu qu'elles avaient violemment dénoncé auparavant. En leur damant ainsi le pion, le dalaï-
lama marque un point, réaffirmant du même coup sa suprématie dans les affaires 
spirituelles de son pays.</TEXT>
</DOC>
