<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003375-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003375-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322192</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,VOYAGE A L'ETRANGER,VENTE D'ARMES;CHINE,VOYAGE ETRANGER,ACHAT D'ARMES;RUSSIE,CHINE,MATERIEL MILITAIRE,AVION MILITAIRE,DECLARATION;RUSSIE,CHINE,PROLIFERATION NUCLEAIRE,COREE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>01281970</FAB>
<NAMES>KOZYREV ANDREI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 28 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; La visite en Chine du ministre russe des affaires étrangères&gt; Pékin et Moscou veulent " éviter&gt; la prolifération nucléaire en Corée "</TITLE>
<TEXT>PÉKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre russe des affaires étrangères, Andreï Kozyrev, s'est 
déclaré confiant dans l'avenir des relations avec la Chine en dépit 
des difficultés rencontrées pour mettre en place la coopération de 
l'ère post-soviétique. A l'issue d'une visite officielle à Pékin, 
vendredi 28 janvier, il a annoncé que le chef du régime chinois, 
Jiang Zemin, se rendrait à Moscou " si possible cette année ".</TEXT>
<TEXT>
  Les deux géants, chacun engagé à sa manière dans la 
décommunisation, n'en éprouvent pas moins des difficultés dans la 
mise en place de ces rapports. A la veille de sa visite, M. Kozyrev a 
instauré un nouveau système de visas destiné à lutter contre 
l'immigration illégale chinoise. Il s'en est expliqué à Pékin en 
insistant sur le fait que les deux pays se félicitent des échanges 
bilatéraux mais " ne veulent pas voir des phénomènes malsains " se 
développer. Lors d'une escale en Extrême-Orient russe, il avait eu 
des accents nationalistes pour évoquer cette question " très grave " 
: " Sur la terre russe, c'est : les Russes d'abord. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, sans porter l'affaire sur la place publique, la Chine 
se plaint des retards intervenus dans la livraison de matériels 
militaires achetés à la Russie, tels les avions de chasse Sukhoï-27, 
retards dus à la lenteur des fournisseurs de pièces. M. Kozyrev n'a 
pas fourni de détails sur les prochaines ventes d'armes à Pékin mais 
a souligné que Moscou ne faisait pas mystère de cette coopération et 
a souhaité son élargissement.</TEXT>
<TEXT>
  M. Kozyrev a confirmé qu'il continuait à travailler avec Boris 
Eltsine, " qui conduit la politique étrangère de la Russie ", et 
rejeté avec agacement les craintes occidentales d'un éventuel regain 
d'" impérialisme russe ". Si l'Ouest s'inquiète pour la stabilité, il 
ferait mieux de nous soutenir par le biais des Nations unies ou du " 
partenariat pour la paix ", a-t-il dit en substance. " Mais s'ils 
veulent un autre ministre des affaires étrangères, c'est qu'ils n'ont 
pas une connaissance suffisante de la situation à la Douma, et je les 
encourage à l'étudier ", a-t-il ajouté avant de souligner : " Nous 
voulons travailler en commun avec l'Occident, mais pas qu'on nous 
donne des instructions. " Il a enfin évoqué avec ses interlocuteurs 
la crise nucléaire nord-coréenne pour constater une identité de vue 
pour " éviter la prolifération nucléaire dans la péninsule ". Pékin 
avait réagi modérément, jeudi, à l'annonce du déploiement en Corée du 
Sud de missiles Patriot américains.&lt;
</TEXT>
</DOC>
