<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002261-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002261-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337244</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Notre coopération doit s'adapter au nouveau contexte africain par un partenariat entre l'Etat et les ONG, qui ne peut progresser qu'avec un accroissement des moyens.</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05181020</FAB>
<SUBJECTS>ONG,COOPERATION,ETAT,FINANCEMENT,BENEVOLAT,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>Michel Roussin est ministre de la coopération.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ROUSSIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>272</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; COOPÉRATION&gt; Pour un dialogue entre l'Etat et les ONG</TITLE>
<TEXT>LA coopération n'est plus l'apanage de l'Etat. La société civile, dans toutes ses composantes, est engagée dans cette action aux 
multiples facettes. Les organisations non gouvernementales (ONG), 
mais aussi les collectivités décentralisées et les entreprises, sont 
devenues des partenaires incontournables. Le développement d'un 
nouveau partenariat entre les ONG et l'Etat est de l'intérêt de 
tous.</TEXT>
<TEXT>
  L'Etat en Afrique est en crise. Il a du mal à assumer toutes ses 
missions de souveraineté. Il lui est très difficile d'assurer 
convenablement ses responsabilités en matière d'éducation et de 
santé. Ses performances dans le secteur productif sont notoirement 
médiocres. Ces défaillances libèrent un vaste espace que la société 
civile occupe progressivement. La coopération doit également en tenir 
compte pour redéfinir ses priorités et modifier ses moyens 
d'intervention. Construire l'Etat de droit, aider les populations 
victimes de guerres civiles, développer le secteur productif, 
structurer le tissu social sont autant d'objectifs que les pouvoirs 
publics et les organisations non gouvernementales, françaises et 
africaines, peuvent promouvoir ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  La solidarité internationale ne laisse pas les Français 
indifférents. En 1992, les organisations de solidarité internationale 
ont collecté en France 1,8 milliard de francs pour l'aide au 
tiers-monde contre 900 millions en 1985. Malgré un certain recul, nos 
compatriotes mentionnent la faim dans le monde au deuxième rang de 
leurs préoccupations, après le chômage. L'émotion que suscitent 
aujourd'hui les événements du Rwanda, l'élan de solidarité qu'ils 
provoquent, démontrent que nos compatriotes ne sont pas indifférents 
aux drames de l'Afrique. Nombreux sont ceux qui pensent que l'aide au 
tiers-monde doit être augmentée, mais aussi mieux utilisée, et que 
les ONG sont les institutions les plus dignes de leur confiance. De 
tout cela, nous devons tenir compte dans la définition et la mise en 
oeuvre de notre politique de coopération.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs années, l'Etat et les ONG réfléchissent ensemble 
aux moyens de contractualiser leurs relations. Ce débat a pris 
aujourd'hui de nouvelles dimensions. L'action des organisations de 
solidarité internationale, confessionnelles ou laïques, s'est élargie 
à l'ensemble de la coopération pour le développement : agriculture, 
santé, éducation, mais aussi développement de l'épargne, conversion 
de dettes, protection de l'environnement. Le professionnalisme s'est 
ajouté à la générosité.</TEXT>
<TEXT>
 Les fonds drainés par les ONG françaises, s'ils n'atteignent pas 
encore le niveau de ceux collectés par leurs homologues anglaises, 
américaines ou allemandes, sont néanmoins significatifs. Je constate 
aussi à chacun de mes déplacements en Afrique que le secteur 
associatif local apparaît de plus en plus comme un partenaire de 
notre coopération. Ainsi à Bamako, au Mali, 80 % des soins sont 
dispensés par des centres de santé communautaires pris en charge par 
les habitants des quartiers.</TEXT>
<TEXT>
  Le meilleur antidote au racisme</TEXT>
<TEXT>
  Le dialogue entre l'Etat et les ONG a progressé. Les ONG se sont 
regroupées en collectifs. Les pouvoirs publics ont mis en place des 
procédures de financement pour les ONG. Trois cents projets ont 
bénéficié de financements du ministère des affaires étrangères et de 
celui de la coopération en 1993. Leur diversité démontre que le 
dynamisme des ONG déborde largement le cadre caritatif : programme 
d'animation économique locale au Bénin, création d'un hôpital 
gynécologique à Tananarive, aménagement de pistes au Burkina-Faso, 
formation de responsables paysans au Cameroun, production d'appareils 
orthopédiques à Djibouti... Ce sont les ONG, françaises en 
particulier, qui sont intervenues les premières pour porter secours 
aux victimes des massacres au Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  Les ONG souhaitent aller plus loin en participant activement à la 
définition et à la mise en oeuvre de la politique de coopération. Je 
suis aussi de cet avis. C'est pourquoi je leur propose la création 
d'un comité d'orientation qui définira les programmes prioritaires et 
appréciera a posteriori leur réalisation. Ce comité ouvert aux ONG 
améliorera la transparence de notre politique de coopération.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment où notre coopération doit s'adapter au nouveau contexte 
africain, en particulier à la relève des générations, nous devons 
encourager le volontariat pour le développement. Deux mille jeunes 
Français servent comme volontaires du développement. Pour la jeunesse 
française, cette forme de coopération est une véritable école de 
solidarité internationale et le meilleur antidote au racisme. Elle 
est aussi une voie d'insertion dans la vie active. Pour les 
populations du Sud, elle est souvent le témoignage le plus tangible 
de l'engagement de la France à leurs côtés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces volontaires sont professeurs, médecins, agronomes, pharmaciens. 
On les rencontre au nord du Cameroun, en Amazonie, au Vietnam. Depuis 
trente ans, le volontariat a évolué : les volontaires sont plus âgés 
et de mieux en mieux formés. Mais ils vivent dans des conditions 
souvent difficiles, leur couverture sociale est insuffisante. Les 
organisations de volontariat s'en sont émues, avec raison. Je 
présenterai donc, à l'automne, lors de la préparation du budget, des 
propositions afin d'améliorer la situation des volontaires et de 
développer cette forme irremplaçable de coopération. Je pense aussi 
qu'il faudra adapter ce statut aux nécessités du volontariat 
d'urgence.</TEXT>
<TEXT>
  Le partenariat entre l'Etat et les ONG ne progressera pas sans un 
accroissement des moyens. Aujourd'hui, 200 millions de francs leur 
sont réservés. Ce n'est pas assez. D'ici cinq ans, la part des 
crédits de mon ministère mis en oeuvre par des ONG devra atteindre 10 
%. J'ai souhaité également qu'à l'instar de ce qui se fait chez nos 
partenaires des pays développés un système de financement moins 
tatillon soit mis en place pour les ONG qui ont fait leurs preuves. 
C'est ce que l'on appelle les " dotations globales ". Je pense qu'il 
faut recourir plus largement que par le passé à des " appels à 
initiatives " qui permettraient à des ONG de présenter aux pouvoirs 
publics, dans le cadre d'objectifs définis au préalable, des projets 
concrets qu'elles réaliseraient. C'est ce que nous allons faire pour 
la lutte contre le sida en Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Une distinction arbitraire et trompeuse</TEXT>
<TEXT>
  Il faut également aider les ONG françaises à participer activement 
aux conférences internationales où s'élaborent des stratégies de 
développement. Très actives lors de la conférence de Rio, les ONG 
françaises doivent se mobiliser pour les prochaines conférences 
internationales sur la population, le développement social, les 
femmes. Par leur présence, elles apportent un éclairage souvent 
original aux problèmes en discussion et contribuent utilement à 
rapprocher des points de vue différents.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'Afrique demeure une préoccupation centrale de notre 
coopération. C'est pourquoi j'ai proposé de tenir cette automne une 
table ronde réunissant les ONG et les pouvoirs publics pour dresser 
ensemble un bilan de notre coopération avec l'Afrique subsaharienne 
et définir de nouvelles perspectives d'action en commun. D'autres 
domaines méritent d'être explorés attentivement ; c'est le cas de la 
fiscalité applicable aux organisations de solidarité internationale. 
Des propositions ont été faites récemment. Elles présentent à mes 
yeux l'inconvénient de distinguer artificiellement les organisations 
humanitaires d'urgence des autres organisations de solidarité 
internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Cette distinction est arbitraire et trompeuse. Arbitraire, car au 
nom de quoi devrait-on privilégier l'urgence par rapport au 
développement ? Trompeuse, car les organisations dites d'urgence 
mènent des actions de développement, et réciproquement. La solidarité 
internationale ne se divise pas. Je suis pour ma part prêt à défendre 
toute amélioration de la fiscalité des associations qui bénéficierait 
à l'ensemble des organisations de solidarité internationale. Il faut 
sur ce plan rapprocher la France de ses partenaires européens si l'on 
ne veut pas voir dans les prochaines années des associations 
s'installer hors de nos frontières pour y bénéficier de dispositions 
fiscales plus attractives.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nouveau dialogue ne peut aboutir que dans le respect des 
spécificités des partenaires. Les ONG ne sont pas des instruments de 
la politique de coopération. L'Etat ne peut être cantonné au seul 
rôle de guichet de financement. Mais en capitalisant le savoir-faire 
de chacun, en respectant l'indépendance des différents acteurs, en 
leur donnant les moyens d'agir, nous pouvons bâtir une coopération 
plus performante et, surtout, plus proche des femmes et des hommes 
d'Afrique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
