<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000947-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000947-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323544</ACCOUNT>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE BALLE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS PRATIQUES SUR L'EQUIPEMENT, LES INFORMATIONS ET LES ADRESSES</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; EXTERIEUR&gt; LE SQUASH&gt; Quatre murs et une raquette</TITLE>
<TEXT>Equipement</TEXT>
<TEXT>  Le prix d'une raquette varie de 150 F à 1 600 F pour l'Extender 
Vortex, une instrument de compétition réalisé en vortex, matériau 
extrêmement léger utilisé dans la construction de la fusée Ariane, et 
sujet à des métamorphoses étranges : la raquette se durcit sur une 
balle rapide, s'assouplit sur une balle lente... Autre avantage : les 
trous intercalés ménagent un effet de double cordage qui " accroche " 
mieux la balle. Un joueur moyennement assidu casse en moyenne trois 
raquettes par an. Les balles sont distinguées par des points. Du dur 
au mou, du débutant au champion : un point rouge ou bleu, un point 
blanc, un point jaune (le standard), deux points jaunes. Elles sont 
généralement fournies par le club à un prix dérisoire. Les plus 
timides se protègent les yeux avec des lunettes en plexiglas : 
parfois, la balle quitte la raquette à 200 kilomètres à l'heure !</TEXT>
<TEXT>
  Informations</TEXT>
<TEXT>
  Un serveur Minitel 3615 GT SQUASH pour connaître l'histoire du 
squash, ses règles, le classement national, l'annuaire des clubs, le 
calendrier des tournois, la liste des événements, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Fédération française de squash : 306, les Bureaux de la Colline, 
92213 Saint-Cloud. Tél. : 46-02-70-02.</TEXT>
<TEXT>
  Adresses</TEXT>
<TEXT>
  IE Squash de Saint-Cloud : 338, rue Royale, les Bureaux de la 
Colline, 92213 Saint-Cloud (tél. : 46-02-70-03). Cotisations 
annuelles : 5 800 F ; senior : 2 700 F (+ 500 F de droit d'entrée) ; 
couple : 2 450 F (+ 250 F de droit d'entrée) ; étudiants et moins de 
vingt-cinq ans : 1 450 F (+ 250 F de droit d'entrée) ; scolaires : 
850 F... Location des courts : de 10 à 90 F. Courts à réserver au 
moins dix jours à l'avance. Tous les jours de 9 heures à 23 heures 
(20 heures le samedi et le dimanche). Un lieu propre, spacieux et 
sans fioriture, sous la double égide de la Fédération (même adresse) 
et d'un club gagnant, le Capitol Saint-Cloud.</TEXT>
<TEXT>
  IE Squash du Front de Seine : 21, rue Gaston-de-Caillavet, 75015 
Paris (tél. : 45-75-35-37). Cotisation annuelle : 3 400 F ; étudiants 
: 600 F... Location du court (par dix parties) : 200 F. Formule : dix 
parties de trente minutes chacune, 520 F. Tous les jours de 9 heures 
à 23 heures (20 heures le samedi et le dimanche). Le dernier des 
grands clubs de l'âge d'or est aussi le plus vaste à Paris. Les 
balustrades qui dominent les beaux courts agrémentés de fresques en 
trompe-l'oeil permettent aux élèves de l'ENA ou de Polytechnique 
d'assister aux ébats des sommités de la politique et des affaires. 
Restaurant.</TEXT>
<TEXT>
  IE Squash du Jeu de paume : 74 ter, rue Lauriston, 75116 Paris 
(tél. : 47-27-46-86). Cotisation annuelle : 3 000 F ; étudiants et 
lycéens : 1 400 F. Droit d'entrée (sauf étudiants) : 600 F. Tous les 
jours de 9 heures à 21 heures. La Société sportive du Jeu de paume et 
de Racquets maintient dans sa version la plus originale ce club-house 
" Old England ". Le plus ancien club de squash de Paris (et sans 
conteste le plus chic, bien qu'ouvert à tous) propose quatre courts 
sous verrière qui mériteraient une rénovation. Mais l'atmosphère 
intacte, les souvenirs brillants, la société très élitiste des 
joueurs de paume _ le plus français des sports de balle _ 
l'interdisent...</TEXT>
<TEXT>
  IE Squash des Pyramides : 16, avenue de Saint-Germain, 78560 
Port-Marly (tél. : 34-80-34-80). Cotisation annuelle " tennis " 
(squash plus tennis, golf et piscine) : 4 500 F de droit d'entrée et 
5 500 F de cotisation (4 000 F et 4 800 F pour les couples). 
Cotisation annuelle Fitness (squash, plus golf, piscine, sports 
fitness...) : 4 000 F de droit d'entrée et 5 200 F de cotisation (3 
500 F et 4 475 F pour les couples). Formule six mois : 3 600 F. Tous 
les jours de 9 heures à 23 heures (21 heures le week-end). 
Propriétaire de restaurants et de boîtes de nuit, Benno Feingold a 
donné aux années 80 leur temple de la forme. A quelques minutes de 
Saint-Germain-en-Laye, juste en bordure de la Seine, l'architecte du 
Parc des Princes a planté sur un immense terrain parcours de golf, 
courts de tennis, piscine ronde et quatre pyramides abritant le plus 
vaste complexe sportif d'Europe. Ambiance argentée et super-relax, 
très Club Méditerranée... On cultive ses " abdo-fessiers " avec 
Richard, on découvre le body-work avec Djenet.... Et le squash dans 
tout ça ? Corinne Castet donne des cours tous les jeudis. Elle est 
championne d'Europe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
