<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003050-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003050-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352797</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09261353</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,TELEMATIQUE,PRIX,INFORMATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>3615 CULTURE. Prix d'accès : 1,39 franc la minute.</NOTE>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - "3615 CULTURE" -MISE EN SERVICE LE 6 SEPTEMBRE 1994 - INFORMATIONS PRATIQUES DU MINISTERE DE LA CULTURE</LEAD1>
<TITLE>3615 Toubon</TITLE>
<TEXT>Vous êtes ciseleur sur bronze ? Conférencier en histoire de l'art ? Figurant ? Violoncelliste ? Danseuse ? La rubrique petites annonces 
de la messagerie " 3615 Culture ", mise en place, depuis le 6 
septembre, vous donne accès à plusieurs dizaines d'offres d'emplois, 
précédées du visage mélancolique d'un Modigliani. Le Minitel du 
ministère de la culture et de la francophonie est lancé à grand 
renfort de publicité : un budget de 2,5 millions de francs est 
décliné en une campagne d'affichage (dans le métro notamment), un 
dépliant distribué dans toute la France et des messages radiodiffusés 
qui débitent le slogan " Clair, rapide, unique ".</TEXT>
<TEXT>
 Unique, certes, mais il faudrait plutôt dire unifié : 3615 Culture 
regroupe, et c'est là sa principale qualité, une ribambelle d'anciens 
serveurs (3615 Arts, 3615 Louvre, 3615 Theatel, 3615 Musique, etc.) 
au sein desquels l'usager avait parfois quelque difficulté à 
naviguer. On peut donc aujourd'hui réserver une place de théâtre, 
acheter une reproduction de la Vénus de Milo, lire le discours de M. 
Toubon sur les Journées du patrimoine, s'informer sur la vie 
d'artiste ou sur l'actualité, se renseigner sur les dates et lieu des 
grandes expositions.</TEXT>
<TEXT>
  Le service rendu est appréciable, et fera pardonner quelques 
couacs. Le premier est dû justement au regroupement : le serveur 
principal renvoyant à ses petits frères plus anciens, les logos 
défilent les uns après les autres, du moins quand la connexion se 
fait sans erreur d'exécution. Il est inutile de chercher la Fondation 
Cartier ou la Fondation Maeght à la très utile rubrique " Les lieux 
de l'art ". On les trouvera seulement dans celle concernant les " 
Festivals, expositions, spectacles ". Laquelle n'est pas toujours 
complète : l'exposition Poussin n'est par exemple signalée qu'au 
Grand Palais, sans qu'il soit fait mention de celle organisée par le 
Musée de Chantilly.</TEXT>
<TEXT>
 Mais il ne faut que 2 minutes 23 secondes, soit un peu plus de 3 
francs, pour apprendre qu'une bibliothèque spécialisée en arts 
plastiques recrute un conservateur. C'est la première des dizaines 
d'annonces, classées par ordre chronologique décroissant. Il faut 
plus de temps pour découvrir que le ministère de la culture recherche 
(par concours) " une lingère des Palais nationaux" : 5 minutes 28 
pour être précis, pas tout à fait 7,50 francs. Un peu cher pour une 
annonce périmée depuis deux jours.&lt;
</TEXT>
</DOC>
