<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001390-19941210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001390-19941210</DOCID>
<ACCOUNT>362915</ACCOUNT>
<DATE>19941210</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>1994,PLACEMENT D'EPARGNE,PROPRIETE IMMOBILIERE,1994,SICAV,RESULTAT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT EPARGNE PLACEMENT 1994</LEAD1>
<TITLE>EPARGNE PLACEMENT&gt; Les SCPI : attendre les rabais</TITLE>
<TEXT>LA crise des sociétés civiles de placement immobilier (SCPI) n'est pas terminée, loin de là, bien que le pire soit passé, cela dès l'an 
dernier (le Monde du 3 décembre 1993). Sans doute la collecte 
a-t-elle cessé de chuter, après une longue glissade qui l'a ramenée 
de 13 milliards de francs en 1989 et 1990 à, probablement, 2,5 
milliards de francs en 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'Institut de l'épargne immobilière et foncière (IEIF), cette 
collecte, évaluée en brut, c'est-à-dire en comprenant les reventes de 
parts de SCPI sur le marché secondaire, s'élevait à 1,6 milliard de 
francs au premier semestre 1994, en progression de 3,5 % sur les 
chiffres de l'an dernier. En net, après déduction des reventes sur le 
marché secondaire, la collecte atteignait 672 millions de francs (29 
%).</TEXT>
<TEXT>
 Cette situation s'expliquait par les souscriptions de SCPI 
Méhaignerie, dévolues aux placements dotés d'avantages fiscaux, dont 
la collecte nette avait presque quadruplé au 30 juin 1994, et qui, 
phénomène nouveau, ont retenu l'attention des ménages dès le début de 
l'année et non plus seulement à la fin de l'année, où tout le monde 
se précipitait pour profiter de ces avantages. Mais, au cours du 
troisième trimestre, toujours suivant l'IEIF, les résultats ont été 
moins favorables. Sur un échantillon représentant 95 % des sociétés, 
la collecte brute a chuté de 35 % à 577 millions de francs, la 
collecte nette cédant, de son côté, 29 % à 300 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Vers de nouveaux ajustements</TEXT>
<TEXT>
 Cette dégradation correspond à celle enregistrée sur le marché 
immobilier lui-même, dont la crise, c'est tout à fait logique, 
affecte aussi bien la " pierre papier " que la pierre tout court. 
Ajoutons-y la dure concurrence de lancements miracles, comme 
l'assurance-vie, et même les obligations, malgré leurs déboires (voir 
en page ), et on comprendra que les SCPI continuent à souffrir. </TEXT>
<TEXT>
 D'autres phénomènes contribuent encore à alourdir l'atmosphère. Tout 
d'abord, la très vive remontée des taux d'intérêt à long terme, de 6 
% à plus de 8 %, pénalise les SCPI, dont les rendements plafonnent à 
6 % environ, et qui, l'an dernier, commençaient à redevenir 
compétitives vis-à-vis des obligations. Si cette remontée se 
confirme, ce qui paraît probable, même si les taux à long terme 
peuvent reculer un peu, les placements en SCPI en seront affectés.</TEXT>
<TEXT>
 Ensuite, contrairement à ce qui avait été annoncé un peu 
imprudemment, l'immobilier d'entreprise, notamment les bureaux, ne va 
pas mieux : les vacances sont toujours abondantes, les loyers 
poursuivent leur recul, et, surtout, les entreprises en question 
semblent, réduire durablement les surfaces qu'elles affectent à leurs 
bureaux et à leurs sièges.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la réforme instaurée par la loi du 4 janvier 1993 et les 
décrets d'application sortis cet automne, qui obligent les gérants 
des SCPI à faire expertiser régulièrement leurs actifs immobiliers, 
consacrent des moins-values considérables, avec des conséquences non 
négligeables : si les prix des parts de SCPI excédent de plus de 10 % 
les valeurs d'expertise, les gérants doivent abaisser les prix de ces 
parts ou, à défaut, fournir des explications. Certes, les trois 
quarts d'entre eux l'ont déjà fait, mais au 1 janvier l'heure de 
vérité sonnera pour certains d'entre eux, et, pour tout le monde, la 
tendance à la baisse de l'immobilier d'entreprise imposera de 
nouveaux " ajustements ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces ajustements permettront, alors, aux souscripteurs éventuels de 
parts de SCPI de profiter des nouvelles évaluations pour investir 
dans une " pierre papier ", qui à terme redeviendra non pas un 
placement miracle mais un investissement rationnel, surtout si les 
taux d'intérêt à long terme redescendent un peu, ce qui paraît 
maintenant assez vraisemblable. On notera que, en ligne avec la 
tendance de ces derniers mois, il n'y a pas de pression 
supplémentaire à la vente sur le marché secondaire, où le montant des 
parts en attente d'un acheteur atteignait au 30 juin 1994 1,7 
milliard de francs, soit 1,85 % d'une capitalisation de 90,3 
milliards de francs, pour 285 SCPI.          
</TEXT>
</DOC>
