<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044458</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044458</DOCID>
<ACCOUNT>425548</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1504</FAB>
<NUM1>951205-2-020-03</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>SAMPRAS PETE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOLLY PATRICIA</AUTHOR>
<SIP1> PATRICIA JOLLY</SIP1>
<SU11>TENNIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A MOSCOU LE 3 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Pete Sampras anéantit les espoirs russes en Coupe Davis</TITLE>
<TEXT> Lentement, Pete Sampras lève les bras avant d'étreindre Tom Gullikson, son capitaine. Sa victoire en trois manches sur Evgueni Kafelnikov, dimanche 3 
décembre, vient de donner le point décisif aux Etats-Unis. Il offre ainsi à Tom, qui dirige 
l'équipe américaine depuis deux saisons, sa première Coupe Davis, la trente et unième en 
tout pour les Américains. Les coéquipiers défilent sans effusion de joie pour donner une 
brève accolade au champion. Tous recevront leur version miniature du " saladier " tant 
convoité, mais leur absence d'émotion trahit le sentiment confus que cette victoire ne leur 
appartient pas vraiment. Ni à Todd Martin, qui n'a trouvé la force de dominer sa nervosité, 
samedi, dans le double, que grâce à la solidité de Pete. Ni à Jim Courier, accouru tout 
sourire du vestiaire, ravi de n'avoir plus qu'à faire le spectacle face à Andrei Chesnokov. 
Ni à Andre Agassi, le blessé, spectateur forcé, qui s'est tout de même improvisé porteur de 
sacs pour Sampras. Et encore moins à Richey Reneberg ou Vince Spadea, restés, eux 
aussi, sur le banc.</TEXT>
<TEXT>
 Sampras les a portés à bout de bras. Vendredi, pourtant, lorsqu'il s'effondre sur le court 
perclus de crampes après sa victoire laborieuse sur Chesnokov, il fait figure de moribond. 
Quelques heures plus tard, la défaite de Courier en trois sets contre Kafelnikov enlise 
encore un peu plus les Américains. Ils n'avaient pas tablé sur un match nul à l'issue de la 
première journée. Gullikson cogite désespérément pour aligner une équipe de double 
valide et fiable. Tard dans la soirée, le ventre calé par un bon steak-purée, les jambes 
détendues par les massages, Sampras n'a pas le coeur de laisser son capitaine dans le 
pétrin. En leader courageux, il prendra la place de Reneberg aux côtés de Todd Martin 
contre Kafelnikov et Andrei Olhosvky, au risque d'y laisser ses dernières forces avant le 
simple qui l'attend dimanche.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ANNÉE STRESSANTE</TEXT>
<TEXT>
  Cet audacieux pari illustre bien son sens de l'amitié. Cette saison, Pete et Tom, vieilles 
connaissances, se sont encore rapprochés. Le même être leur manque cruellement. 
#Ensemble, ils s'appliquent à lui rendre la vie plus gaie. En janvier, à l'Open d'Australie, ils 
ont appris que Tim, l'entraîneur de Pete et le frère jumeau de Tom, souffre d'une tumeur au 
cerveau inopérable. Sampras est parvenu seul en finale du tournoi au prix d'un effort 
faramineux sur lui-même. A Wimbledon, il a réalisé son triplé sous les encouragements 
enthousiastes de Tom. Lors de sa victoire à l'US Open, en septembre, le capitaine veillait 
encore, mais silencieusement. La finale opposait Sampras à Andre Agassi. " Je suis 
content de cette victoire pour l'équipe et pour Tom, expliquait Sampras dimanche. Nous 
avons tous deux eu une année très stressante et cela ne pouvait pas arriver à quelqu'un de 
plus sympathique. "</TEXT>
<TEXT>
  L'Américain venait de disputer un dernier match époustouflant, usant de toute la gamme 
de son jeu d'attaque. On l'a même vu lâcher crânement son revers le long des lignes. Dans 
le double, le numéro un mondial avait déjà retrouvé la puissance et la variété de son 
service, la précision de son coup droit, défaillant la veille.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, Kafelnikov est entré sur le court comme un condamné. " Je voulais le faire 
courir, mais il a trop bien joué ", a murmuré le jeune Russe au supplice devant un parterre 
de journalistes. Il rêvait de faire entrer son pays dans l'histoire du tennis en lui donnant sa 
première Coupe Davis ; il a dû regarder Sampras en faire cadeau à un Tom Gullikson aux 
yeux humides.</TEXT>
</DOC>
