<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030375</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030375</DOCID>
<ACCOUNT>407496</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<COM1>CD ( ajouter la CAT : carte)</COM1>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1554</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte (la fuite par la Serbie)</NOTE>
<NUM1>950812-2-004-05</NUM1>
<NAMES>KRAJINA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Serbie est débordée par l'afflux de réfugiés de Krajina</TITLE>
<TEXT> L'AMPLEUR du flot de réfugiés vers la Serbie, déclenché il y a une semaine par l'offensive croate contre les sécessionnistes serbes de Krajina, a pris de 
court les autorités de Belgrade. Plus de 100 000 Serbes de Croatie sont sur les routes, 
selon Carl Bildt. Ils tentent de se diriger vers la Serbie, soit en traversant les territoires de 
la Bosnie contrôlés par les Serbes séparatistes, soit par le nord de la Croatie, par 
l'autoroute qui relie Zagreb à Belgrade.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune estimation officielle n'a encore été fournie par Belgrade sur le nombre de réfugiés 
arrivés en Serbie, mais les chiffres donnés depuis plusieurs jours par les organisations 
humanitaires et les policiers serbes postés aux frontières font penser que leur nombre se 
situe, pour l'instant, entre dix et vingt mille. L'agence officielle Tanjug a fait état, jeudi, de 
projets d'hébergement de " quelques milliers de réfugiés " dans la province du Kosovo. Si 
de telles mesures sont mises à exécution, elles risquent de raviver les tensions déjà très 
vives dans cette province, peuplée à 90 % d'Albanais de souche. La suppression, en mars 
1989, du statut d'autonomie du Kosovo par Slobodan Milosevic avait fortement contribué à 
l'embrasement de l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, l'agence Reuter a rapporté que des réfugiés serbes ont chassé de leurs 
maisons vingt familles croates dans la région de Voïvodine qui compte de nombreuses 
minorités ethniques, dont une forte communauté hongroise, qui ont déjà été expulsées de 
leurs logements au cours des dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Le drame des réfugiés a provoqué des remous politiques en Serbie. Plusieurs milliers de 
personnes ont manifesté, mercredi soir, dans le centre de Belgrade pour fustiger la " 
trahison " de M. Milosevic envers la Krajina. De son côté, Vuk Draskovic, l'un des 
principaux dirigeants de l'opposition, a évité de s'en prendre à M. Milosevic mais a 
exhorté, jeudi, les Etats-Unis, la Russie, la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne à 
secourir les réfugiés. Il a également repris l'une des principales revendications du 
gouvernement de Belgrade, en réclamant la levée de l'embargo international contre la 
Serbie et le Monténégro. " La Serbie, vers laquelle fuient des centaines de milliers de 
malheureux, épuisée par les sanctions internationales, est incapable de pourvoir à leurs 
besoins ", a-t-il dit.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, l'ONU a protesté, jeudi, auprès du gouvernement de Zagreb contre les 
agressions dont ont été victimes environ deux cents réfugiés serbes alors qu'ils étaient 
escortés par des policiers croates vers la frontière avec la Serbie.</TEXT>
<TEXT>
 Ils ont été pris à partie, mercredi, par une foule en colère près de Sisak, ont rapporté des 
membres de l'ONU témoins de l'incident. " C'était terrifiant, la police croate regardait la 
foule sortir les réfugiés des voitures pour les frapper. Ce n'est vraiment pas le genre 
d'adieu qui encouragerait qui que ce soit à revenir ", a souligné Chris Janowski, du Haut-
Commissariat de l'ONU pour les réfugiés.- (AFP, Reuter)</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, a retiré, jeudi 10 août, sa proposition de 
démission, à la demande du président Alija Izetbegovic, a rapporté la télévision bosniaque. 
M. Silajdzic avait offert sa démission le 3 août, mais n'avait jamais donné publiquement les 
motifs son geste. Peu de temps auparavant, il s'était cependant plaint que le président et 
ses alliés bloquaient les initiatives qui émanaient de son bureau. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
