<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012443</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012443</DOCID>
<ACCOUNT>383628</ACCOUNT>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/0103</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CHIFFRE,SALAIRE,GREVE,POLITIQUE SOCIALE,PATRONAT,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de PLANTU.</NOTE>
<NUM1>950330-1</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,GANDOIS JEAN,CNPF,OFCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le nombre des chômeurs a baissé de 10 000 en février après un recul de 17 300 en janvier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - LES DERNIERS CHIFFRES SUR LE CHOMAGE</LEAD1>
<TITLE>Les revendications sur l'emploi et les salaires  sont au coeur des conflits sociaux</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT s'apprête à annoncer jeudi 30 mars une nouvelle embellie des chiffres du chômage. Selon une indiscrétion calculée de Pascal 
Clément, ministre chargé des relations avec l'Assemblée nationale, la France " comptait 
entre 10 000 et 15 000 chômeurs de moins " à la fin du mois de février. Le chiffre réel 
semble se situer dans le bas de la fourchette, c'est-à-dire autour de 10.000.</TEXT>
<TEXT>
 Nul doute que le gouvernement cherchera à tirer profit de ce résultat alors que les conflits 
restent nombreux dans le secteur privé mais aussi dans les services publics et ne peuvent 
que nuire à l'image d'Edouard Balladur. Jeudi 30 mars devrait en effet être une " journée 
noire " pour les usagers de la RATP, de la SNCF et d'Air Inter. Même si les motifs de 
mécontentement (salaires à la RATP, statut et emploi à la SNCF et à Air Inter) varient 
d'une entreprise à l'autre, ces mouvements viennent alourdir un climat social 
déjà&gt;tendu.</TEXT>
<TEXT>
  L'opinion publique ne semble pas s'offusquer de ces grèves. Ce n'est pas un hasard si 
aucun des principaux candidats à l'élection présidentielle ne remet en question le droit de 
grève dans le secteur public. Le fait qu'Edouard Balladur juge " compréhensibles " les 
mouvements actuels va dans le même sens.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, le débat porte moins sur l'emploi que sur les salaires. Les propos du président 
du CNPF, Jean Gandois, jugeant que le refus d'augmenter les salaires quand les profits le 
permettent constitue une " provocation ", semblent avoir été mieux perçus par les 
syndicalistes que par ses pairs. En annonçant le triplement des résultats de Renault (3,6 
milliards en 1994), Louis Schweitzer, son président, a estimé qu'augmenter les salaires 
davantage qu'il ne l'a fait sous la pression des conflits sociaux hypothèquerait l'avenir de 
l'entreprise. Derrière ce débat se profilent deux conceptions du partage de la valeur 
ajoutée. Par ailleurs, des chercheurs de l'OFCE évaluent à 200 000 par an le nombre 
d'emplois qui résulterait du passage aux 37 heures hebdomadaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Lire page 21</TEXT>
</DOC>
