<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026352</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026352</DOCID>
<ACCOUNT>402200</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1950</FAB>
<NUM1>950705-2-021-03</NUM1>
<ORI1>VENISE de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CAPPELLETTO SANDRO</AUTHOR>
<SIP1> SANDRO CAPPELLETTO</SIP1>
<SOT1>Le festival se propose de rechercher la spiritualité dans la musique contemporaine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le sacré domine le programme musical de la Biennale de Venise</TITLE>
<TEXT>  " Venise l'heure au-delà du temps " : un vers d'Eugenio Montale donne son titre au programme musical de la Biennale. Passons à l'explication : le 
festival se propose de rechercher les moments de spiritualité dans la musique 
contemporaine. " Il y a trente ans, on risquait l'exécution capitale si l'on osait parler de 
spiritualité ", dit le compositeur allemand Hans Werner Henze, dont le Requiem, sans voix, 
sans choeur, conçu seulement pour instruments " parce que la musique est la seule langue 
que tous les hommes peuvent parler et comprendre " sera donné dans la basilique Saint-
Marc.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au 30 juillet, églises et théâtres vont accueillir le plus important, sinon l'unique, 
festival que l'Italie consacre à la nouvelle musique. " Je trouve que l'idée du sacré est l'une 
des lignes directrices de la composition d'aujourd'hui, en particulier dans les cultures 
germaniques et de l'Europe de l'Est, auxquelles une place particulière sera accordée, mais 
aussi dans les cultures orientales et des Etats-Unis ", explique le directeur artistique 
Mario Messinis. Un itinéraire clair dès la soirée inaugurale, partagée entre une création et 
un concert qui proposait des oeuvres de 1962 à 1994, absolument dominée par le désir du 
sacré, quitte à le nier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COULEURS EXTRÊMES</TEXT>
<TEXT>
 Quare Tristis d'Adriano Guarnieri, sur un texte original du poète Giovanni Raboni, 
poursuit une idée de la pureté qui n'oublie jamais le chaos et la destruction avec une 
violence sonore face à laquelle Edgar Varèse paraît d'une douceur indicible. Dans le 
magma des percussions, la voix d'un soprano (Alda Caiello) essaie de percer ce mur 
d'angoisse. Peut-on organiser trente minutes de musique partagée entre ces deux couleurs 
extrêmes ?</TEXT>
<TEXT>
  Après ce Guarnieri (bien dirigé par Arturo Tamayo et Flavio Emilio Scogna), les Liturgien 
de Mauricio Kagel proposent une totale contamination entre rites et langages : le juif et 
l'orthodoxe ; l'islamique et le catholique. Cette partition d'une grande et rare complexité 
conduit le ténor à chanter, à crier avec l'accent et le timbre d'un muezzin sur 
#l'enchevêtrement des sonorités. Liturgien ne renonce pas à la transparence immédiate des 
symboles : l'unisson fait allusion au monothéisme et la fugacité évocatrice des vents sonne 
archaïque. Enfin, un do majeur bref et violent accompagne la dernière question : " Que 
sera ce moment-là ? " La réponse n'est pas dans la résurgence de la tonalité. Elle est 
engloutie dans un silence soudain.</TEXT>
<TEXT>
  La réponse réside également dans l'exaspération de la technique. Dans Variante A d'Aldo 
Clementi  une " missa sine nomine " le texte du rituel de la messe est trituré dans une 
multitude de phonèmes dits par les 72 voix du choeur pendant que les 72 instruments 
édifient une construction d'une densité polyphonique impénétrable et partagée entre 144 
parties réelles. Variante confirme le génie glacé du compositeur italien : seize mesures 
sans cesse répétées molto piano, sans crescendos ni diminuendos. Triomphe de 
l'organisation sérielle (dans un immobilisme qui annule l'idée même de la durée du temps 
musical), la dialectique de cette oeuvre prétend à un abandon absolu. Le siffleur solitaire 
du poulailler de la Fenice confirme la difficulté qu'il y a d'y atteindre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Variante, on entend une spiritualité plus intense que dans Stèle de György Kurtag. 
Créée à Berlin en 1994 par Claudio Abbado et la Philharmonie de Berlin, cette oeuvre est 
la première composition pour grand orchestre du compositeur hongrois. Elle est envahie 
par l'idée du deuil celui porté pour l'ami et maître Andras Mihaly. Une certaine extériorité 
s'y fait entendre. Les " gestes " sonores sont plutôt évidents chez un compositeur chez qui 
l'on aime habituellement l'habileté à parler en creux qu'avait Luigi Nono dans sa période 
extrême. Cette force simple revient dans la conclusion de Stèle. Le son semble y devenir 
une pierre froide comme une mort inconsolée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PAS DE MINIMALISTES</TEXT>
<TEXT>
 Après l'inauguration dirigée par Lothar Zagrosek avec l'Orchestre de Santa Cecilia, cette 
biennale fera découvrir ou redécouvrir d'autres idées du sacré : du Poème de l'extase 
d'Alexandre Scriabine au Mystère de l'instant d'Henri Dutilleux, d'Arnold Schoenberg aux 
oeuvres de Gija Kancheli, Sofia Gubaidulina et Galina Ustolskaja, de la Dhalermer Messe 
de Dieter Schnebel à l'Officium Defunctorum de Cristobald Halffter.</TEXT>
<TEXT>
  Le festival propose par ailleurs un panorama des nouvelles générations d'auteurs et des 
différents langages, avec une exclusion totale : pas de minimalistes sur la lagune. 
Nombreux, en revanche, les " vieux maîtres " fêtés : un des concerts les plus attendus est 
dédié à Robert Mann (1925), compositeur américain qui vit en Italie depuis 1948. Son 
Quincunx pour quatuor à vents et piano est une fantaisie instrumentale dominée par l'idée 
du voyage et du retour.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les nouvelles productions de théâtre musical proposées par la Biennale, il y avait 
Tristan, musique de Francesco Pennisi sur un texte d'Ezra Pound. Pennisi a écrit une 
partition légère qui joue sur la transparence des timbres idéalement appropriée à cette 
improbable histoire située en Cornouailles (un sculpteur entre en contact médiumnique [ou 
réel ?] avec Tristan et Isolde, et un arbre unique !), mais la mise en scène de Margot 
Galante Garrone choisit de privilégier une surabondance symbolique. Opération plutôt 
velléitaire qui n'aide pas à comprendre le sens du travail d'Ezra Pound, l'élégance 
immatérielle de son texte comme celle de la musique de Pennisi.</TEXT>
</DOC>
