<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001646-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001646-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348249</ACCOUNT>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RDA,ALLEMAGNE,SERVICE SECRET,ARCHIVES,TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08181955</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,STASI,WEINRICH JOHANNES,FRACTION ARMEE ROUGE,VERGES JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE VERGES ET CARLOS</LEAD1>
<TITLE>L'ARRESTATION DE L'ANCIEN CHEF TERRORISTE ILLITCH RAMIREZ SANCHEZ ET SES PROLONGEMENTS&gt; Les dossiers de la Stasi</TITLE>
<TEXT>" Le KGB est brutal, la Stasi est parfaite ", avait-on coutume de dire au paroxysme de la guerre froide, quand les hommes de Markus 
Wolf, le chef de l'espionnage de la RDA, accumulaient les succès dans 
la pénétration des hautes sphères politiques ouest-allemandes. Après 
la chute du mur de Berlin et la disparition de la RDA, les archives 
de la Stasi (abréviation de Ministerium für Staatssicherheit, 
ministère de la sécurité d'Etat) furent les seules des services 
spéciaux des pays communistes à être ouvertes au public. Les victimes 
des agissements de cette police politique, en particulier les 
militants des mouvements des droits civiques, avaient exigé que les 
180 kilomètres d'archives soient confiées à une administration 
spéciale, dirigée par un pasteur insoupçonnable de collaboration avec 
la Stasi, Joachim Gauck.</TEXT>
<TEXT>
 Avant tout soucieux d'établir les responsabilités de la police 
politique dans la mise sous surveillance des dissidents, les membres 
des tables rondes chargés du démantèlement de la Stasi avaient décidé 
de détruire les dossiers du HVA, la section d'expionnage extérieur 
dirigée par Markus Wolf, pour ne pas mettre en danger les agents 
ayant travaillé pour la RDA dans d'autres pays.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas le cas pour ceux du service de contre-espionnage, 
dirigé dans les dernières années par le général Gerhardt Neiber et 
son adjoint Helmut Voigt, qui avait en charge la surveillance des 
groupes terroristes sur le territoire de la RDA. C'est cette section 
de la Stasi, dont le " bras droit " de Carlos, Johannes Weinrich, 
était vraisemblablement l'un des agents, qui avait organisé 
l'installation en RDA d'une douzaine d'anciens membres de la Fraction 
armée rouge, qui furent découverts quelques semaines après 
l'effondrement du régime communiste.                                  
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
