<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001920-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001920-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345005</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07141355</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,COLLOQUE,AUDIOVISUEL,ART CONTEMPORAIN,</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Giallu, revue d'art et de sciences humaines, 8, rue Emmanuel-Arène, 20000 Ajaccio.</NOTE>
<NAMES>CORTE,DUCHAMP MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FARGIER JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>3 AU 6 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ÉTÉ FESTIVAL&gt; PREMIÈRES RENCONTRES " VIDÉO ET ART CONTEMPORAIN ", à Corte&gt; Duchamp corse</TITLE>
<TEXT>CORTE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Marcel Duchamp a-t-il inventé le film sans caméra, la télévision 
sans antenne, autrement dit l'art vidéo ? La question a agité les 
premières rencontres " Vidéo et art contemporain ". Organisées par 
l'université de Corte (Corse) et l'IMEREC (Marseille), ces 
manifestations mettaient en présence, du 3 au 6 juillet, de nombreux 
artistes, critiques et chercheurs venus de toute la France. Ce que 
Duchamp nommait ready made (installation au musée d'objets de 
consommation ou utilitaires) n'aurait été qu'une façon habile de 
répondre au défi du cinéma et de la télévision : un court-circuit de 
la représentation prenant de vitesse le direct même. On pourra lire, 
cet hiver, dans la revue Giallu (1), qui publiera les interventions 
des Rencontres, divers points de vue sur cette controverse.</TEXT>
<TEXT>
 On peut aussi se rendre tout de suite au Palazzu naziunnale de Corte 
pour voir comment des artistes répondent à Duchamp in situ. Film sans 
caméra ? La performance d'Elena Sturvenant _ exposée sur un grand 
écran _ répétant, au millimètre près, les gestes d'un " happening " 
de Josef Beuys, est, réellement (" ready madement "), un film dont la 
pellicule est un corps humain voué tout entier à l'enregistrement et 
à la répétition.</TEXT>
<TEXT>
  Télévision sans antenne ? Une vague toujours recommencée, immense, 
et pour tout dire digne de Courbet, projetée par Ange Leccia, donne à 
voir ce qu'une caméra de surveillance douée (douée pour la peinture 
instantanée) croquerait à longueur de temps : rien d'autre que la mer 
éternellement recommencée, l'océan ready made.</TEXT>
<TEXT>
 Court-circuit ? Sur un téléviseur : une sculpture, signée Franz 
West, en cire marron, sorte de cierge mastoc, sans mèche. Allumée, 
au-dessous, la télé diffuse un pot-pourri zappé de toutes ses grilles 
confondues. Alors le " cierge " apparaît comme une télécommande ayant 
implosé, ordonnant, tous boutons fondus, un inextinguible flux.</TEXT>
<TEXT>
  Le direct même ? Un homme s'habille d'une tonne de vêtements, 
jusqu'à faire de son corps une planète textile. On observe sa 
disparition, programmée par Erwin Wurm, sur deux téléviseurs placés 
l'un sur l'autre, en opposition, l'un le montrant de face, l'autre de 
dos. On tourne autour d'eux comme un satellite autour de la Lune, 
capable de voir, à force de vitesse, ses deux faces en même temps.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès de ces rencontres et l'originalité de cette exposition 
interrogeant l'impact de la télévision sur les arts plastiques en 
font les augures d'un futur grand festival méditerranéen de l'art 
vidéo, dont la Corse pourrait être le carrefour.                      
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
