<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000269-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000269-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346811</ACCOUNT>
<CHA1>La garde côtière américaine a annoncé, lundi 1 août, qu'un nombre record de 16 019 boat people haïtiens ont été interceptés en mer en juillet. Leur nombre s'est considérablement réduit ces derniers jours, depuis que les candidats à l'exil ont compris que les Etats-Unis ne les accueilleraient plus sur leur territoire, leur laissant le choix entre un rapatriement et un accueil temporaire dans des camps. A Port-au-Prince, placé sous un " état de siège " symbolique, le calme règne.</CHA1>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>REFUGIE,CHIFFRE,JUILLET;CONSEQUENCE,PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,ETAT D'EXCEPTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08021970</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>HAITI&gt; L'état de siège n'a rien changé &gt; à la vie quotidienne à Port-au-Prince</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Après la proclamation de l'état de siège, la garde n'a pas été 
renforcée lundi au Palais national, pas plus qu'à l'aéroport, 
totalement désert. Les deux soldats postés derrière les grilles du 
palais, au centre de Port-au-Prince, ne semblaient pas 
particulièrement nerveux.</TEXT>
<TEXT>
 " La proclamation de l'état de siège ne change rien. Les garanties 
constitutionnelles ne sont plus respectées depuis le coup d'Etat de 
septembre 1991 ", souligne un partisan du retour à la démocratie. </TEXT>
<TEXT>
  Le discours radiotélévisé du président de fait, Emile Jonassaint, 
qui a décrété l'état de siège en réponse à la résolution du Conseil 
de sécurité des Nations unies autorisant l'usage de la force en 
Haïti, n'a été suivi d'aucune mesure concrète. Une juriste proche des 
putschistes, Me Mireille Durocher-Bertin, a expliqué à la radio que, 
désormais, " les autorités militaires priment sur les autorités 
civiles ". Ce n'est pas vraiment une nouveauté pour la grande masse 
des Haïtiens, qui ont choisi de vaquer normalement à leurs activités 
lundi.</TEXT>
<TEXT>
  La grande question qui occupe les conversations, c'est la date de 
l'intervention. Elle n'est pas précisée dans la résolution du Conseil 
et fait l'objet de multiples spéculations en fonction des vacances du 
Congrès américain (le 12 août) ou du désir supposé de Washington de 
retarder encore un peu le retour du président en exil, Jean-Bertrand 
Aristide. A mesure que l'échéance semble se rapprocher, beaucoup 
craignent que les victimes ne soient nombreuses parmi les civils, 
comme ce fut le cas à Panama en 1989.</TEXT>
<TEXT>
 Le vaudou, faute de blindés</TEXT>
<TEXT>
  Tout en acceptant l'invasion comme une sorte de fatalité, de 
nombreux Haïtiens se déclarent ouvertement hostiles à l'" occupation 
" durable de leur pays. En dépit des proclamations du général Raoul 
Cédras, d'Emile Jonassaint et des groupes soutenant les putschistes, 
la plupart des Haïtiens pensent que les militaires ne résisteront 
pas. Peu disciplinés, les sept mille cinq-cents hommes de l'armée 
haïtienne sont, en outre, mal équipés. Une seule unité est dotée de 
blindés légers, dont quatre ou cinq sont en état de fonctionnement, 
selon des experts militaires.</TEXT>
<TEXT>
 Dans son discours, lundi à l'aube, M. Jonassaint n'a pas caché le 
déséquilibre des forces en présence. Passant du français au créole, 
il a cependant fait allusion aux dieux du vaudou, " les protecteurs 
que personne ne connaît ". " Croit-il vraiment, à la fin du vingtième 
siècle, que les zombies et les poudres magiques pourront s'opposer 
aux hélicoptères ? ", s'interroge Jacques, un chauffeur de taxi qui 
avoue pourtant croire aux forces occultes.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des formations politiques ont pris position contre une 
intervention étrangère. Les dirigeants du camp démocratique réclament 
le retour à l'accord de l'île des Gouverneurs, signé il y a un peu 
plus d'un an à New-York, qui prévoyait le rétablissement négocié de 
la démocratie. Victor Benoît, le chef du CONACOM (social-démocrate), 
a lancé un nouvel appel au général Cédras, lui demandant de 
démissionner dans les plus brefs délais, " pour éviter les 
souffrances et les dégâts matériels " que provoquerait une invasion.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les milieux politiques, on s'interrogeait lundi soir sur le 
sens de l'initiative annoncée par le ministre vénézuélien des 
affaires étrangères. Ce dernier, avec plusieurs pays 
latino-américains, parmi lesquels le Brésil et le Mexique, souhaite 
constituer " une mission de haut niveau " pour engager d'ultimes 
négociations avec les putschistes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
