<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000477-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000477-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331306</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,PARFUMERIE,JUIF,RUE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<NAMES>BENIBGHI CHARLES,PRAGUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN DANS PAGE CONSACREE A LA RUE SIROKA A PRAGUE</LEAD1>
<TITLE>Riverain&gt; Charlie et la parfumerie</TITLE>
<TEXT>"Je suis le premier commerçant juif revenu au ghetto", annonce fièrement Charlie, coiffé d'une kippa fleurie, sur le seuil de sa 
boutique rose bonbon. Ses amis lui disaient : " Tu es un grand 
rêveur, laisse tomber le passé ou va en Israël. " Mais Charles 
Benibghi, alias Charlie, venu de Paris et de la faculté de Dauphine, 
a choisi Prague et la rue Siroka. Il a trente ans, le sourire qui 
vient du sud et semble saluer sa rue d'un pas de porte à l'autre, 
d'un riverain à l'autre, comme on traverse les pièces d'une même 
maison.</TEXT>
<TEXT>
  " Paul Carlier, The Original Cosmetic From France ", dit la 
vitrine, appel d'air exotique qui fait l'effet d'une Cadillac 
traversant la grisaille. La petite boutique rose aux parfums 
français, à elle seule, suffit à dérider son entourage, entre le 
magasin faux-chic de cristaux de Bohême et le supermarché fermé où 
quelques boîtes de café moulu, oubliées par l'ancien gérant, se 
disputent encore l'étalage. " Briser l'image du lien entre la 
cosmétique française et le luxe ", quand, presque au coin, sur 
l'avenue Parizska où trônent Dior, Nina Ricci ou le Club 
Méditerranée, se pressent les colons du nouveau régime, hommes 
d'affaires-caméléons qui changent de visage et reviennent sous 
d'autres formes, une fois la bonne affaire conclue.</TEXT>
<TEXT>
  Charlie, lui, n'est pas tenté par le court terme mais plutôt par 
l'éternité : " On passe ici devant des cendres qui sont encore 
fumantes. Quand on me demande combien de juifs nous sommes ici, je 
réponds : 150 000, car je compte les 120 000 enterrés dans le 
cimetière. " Son père, rabbin et ingénieur en télécommunications, le 
rappelle à Paris : "Que cherches-tu ici ? Tout ça c'est mort." Mais 
Charlie est têtu, il tient à ses rues : "Il dit que c'est mort et moi 
je dis : c'est vivant. Il y a ce patrimoine culturel, cette 
architecture, la mémoire, toute une vie juive que je n'ai pas envie 
d'abandonner. La tradition commerçante a été complètement coupée, les 
synagogues ont servi d'entrepôts sous le communisme. Ce qui est 
essentiel, c'est de faire revivre quelque chose." </TEXT>
<TEXT>
  Originaire de Grenade et du Maroc espagnol, la famille de Charlie 
est sépharade, son partenaire local est ashkénaze et le propriétaire 
des locaux musulman orthodoxe de Syrie : et le dispositif n'explose 
pas, signe que les ondes sont bonnes, rue Siroka. Charlie rappelle 
seulement que leur prière est plus joyeuse, à cause de son rythme 
andalou. "Entre ashkénazes et sépharades, il y a autant de 
différences qu'entre Brahms et le reggae." Et il surveille du coin de 
l'oeil, au bout de sa rue, la synagogue espagnole qui menace de 
s'écrouler, et dont la communauté juive (où les sépharades sont une 
centaine) voudrait pouvoir refaire un lieu de culte, dans la 
tradition orientale.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, Charlie et son associé, le producteur en cosmétiques 
Paul Carlier, se préparent à lancer le parfum " Golem ", hommage aux 
vents de légende qui soufflent rue Siroka, et nouveau sésame pour 
cette caverne d'Ali Baba, avec ses fioles de parfums d'Occident, dans 
l'immeuble néogothique le plus extravagant de la rue, juste sous 
saint Georges et le dragon.&lt;
</TEXT>
</DOC>
