<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009485</DOCID>
<ACCOUNT>379387</ACCOUNT>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1950</FAB>
<SUBJECTS>DESSIN ANIME,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>M 6 : tous les mercredis à 15 h 30. ( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950309-31</NUM1>
<NAMES>GAUMONT TELEVISION,CHARRET CHRISTIAN,PONTAVICE MARC DU,M6</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE &gt;
</SIP1>
<SOT1>" Highlander ", le nouveau dessin animé diffusé chaque mercredi sur M 6 a nécessité dix-huit mois de travail pour plus de deux cents personnes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Gaumont Télévision débute dans l'animation</TITLE>
<TIO1>HIGHLANDER</TIO1>
<TEXT> APRÈS LE FILM avec Christophe Lambert, la série avec Adrian Paul diffusée durant deux saisons (et bientôt trois) sur M 6, voici le dessin 
animé Highlander. Le projet est énorme, sa fabrication impressionnante, son coût 80 
millions de francs éloquent. Pour la société de Christian Charret, Gaumont 
Télévision, qui signe, avec ces quarante épisodes de 26 minutes, son entrée dans 
l'animation, le pari est de taille. Pour M 6 et Bohbot Entertainment, premier câblo-
opérateur sur le marché américain de la jeunesse, qui ont apporté les deux tiers du 
financement, aussi. Mais le jeu devrait en valoir la chandelle.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà vendu à l'Angleterre (à la très pointilleuse BBC), l'Allemagne, l'Espagne, 
l'Italie, l'Asie, le Canada... et les États-Unis où il sera diffusé, à partir de septembre 
1995 sur toutes les chaînes hertziennes, le dessin animé Highlander pourrait 
rapporter très gros (10 à 12 millions de dollars uniquement pour le marché 
américain). Rien, en tout cas, n'a été laissé au hasard par les équipes qui ont travaillé 
à sa création et sa confection. " La vertu du dessin animé, c'est qu'il peut être un 
programme à durée de vie très longue, précise Marc du Pontavice, responsable du 
#département animation de Gaumont Télévision. Or, pour obtenir ce cycle 
d'exploitation long, il est indispensable de se positionner sur un produit très haut de 
gamme, donner à la fabrication du dessin animé des moyens exceptionnels qui 
éviteront son vieillissement. " Plutôt destinée aux 7-12 ans, la version en dessin 
animé de Highlander repose, contrairement à la fiction, sur la quête initiatique du 
personnage central, Quentin Mac Leod, un adolescent qui, en accomplissant sa 
mission, devient tout à la fois un héros et un homme.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;LE PRINCIPE DE RÉALITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Pour passer de la fiction au dessin animé, les auteurs ont choisi un univers 
graphique qui appartient résolument au monde de " l'héroïque fantaisie ", un monde 
qui conjugue les contraires (la modernité et le Moyen Age, l'ordre et le chaos) et 
autorise pratiquement toutes les rencontres. A partir de là, tout a été traité selon les 
règles du réalisme. Un soin tout particulier a été apporté sur les ombres, la couleur et 
la morphologie des personnages.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours pour répondre au principe de réalité, des techniques nouvelles de 
colorisation ont également été utilisées sur les décors. L'utilisation de l'aplat noir sur 
les premiers plans, des traits sur les deuxièmes plans et de la couleur sur les 
#troisièmes plans a ainsi permis d'obtenir des perspectives dont la qualité est égale à 
celle de l'image de synthèse.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, pour se rapprocher de l'univers de Highlander, les concepteurs ont travaillé le 
son dans des conditions quasi cinématographiques : trente-deux pistes 
d'enregistrement ont notamment été employées pour les bruitages et les thèmes 
musicaux à chaque épisode.</TEXT>
<TEXT>
 La mise en scène contribue elle aussi à provoquer le trouble et à brouiller les 
frontières tant les mouvements de caméra, les prises de vue et les éclairages 
ressemblent à s'y m'éprendre à ceux du cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;RÉSULTATS D'AUDIENCE </TEXT>
<TEXT>
 Toutes les étapes de création du dessin animé (scénario, script, story-boards, 
#création de personnages, choix des couleurs...) ont été effectuées en France, le 
coloriage et l'animation en Corée. Au total, cette production de 40 épisodes 
représente pas moins de dix-huit mois de travail pour les 50 personnes attachées à sa 
création et 175 chargées de son exécution.</TEXT>
<TEXT>
 Mais aussi : 15 000 décors, 600 personnages, 800 000 celluloïds, 11 heures de 
musique originale, 9 000 pages d'écriture de scénario, 40 000 mètres de pellicule. Et 
au moment où M 6 s'apprête à diffuser ce nouveau Highlander, les équipes de 
Gaumont Télévision sont déjà préparées, quant à elles, à continuer l'aventure. Vingt-
cinq épisodes supplémentaires sont en effet prévus en attendant les résultats 
d'audience.</TEXT>
</DOC>
