<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000344-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000344-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353775</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10031953</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT DORDOGNE,FRAUDE,BANQUE,INSTANCE,ARRESTATION,INCULPATION</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT AGRICOLE,SIAURAC JEAN FRANCOIS,CASTERA JEAN LOUP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>RICHARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LE 27 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour complicité d'escroquerie et infraction à la législation bancaire&gt; Deux dirigeants du Crédit agricole de la Dordogne ont été incarcérés&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>PÉRIGUEUX</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Jean-François Sieurac, l'ancien directeur de la caisse régionale du 
Crédit agricole de la Dordogne, et Jean-Loup Castera, l'ex-secrétaire 
général de ce même établissement, ont été incarcérés, mardi 27 
septembre, à la maison d'arrêt de Gradignan (Gironde). Tous deux ont 
été mis en examen pour complicité d'escroquerie et infraction à la 
législation bancaire par le juge d'instruction de Bergerac Alain 
Gaudino.</TEXT>
<TEXT>
  L'an passé, à l'heure où le Crédit agricole de la Dordogne 
fusionnait avec celui de la Charente, Christian Duvillet, le 
directeur général de la nouvelle structure, annonçait un déficit 
record pour la caisse périgourdine (307 millions de francs en 1992) 
et déposait plainte pour abus de confiance auprès du parquet de 
Bergerac. La saisine de la justice faisait suite au rapport établi 
par les inspecteurs généraux de la caisse nationale, selon lequel des 
centaines de millions de francs avaient été engagés dans des 
opérations hasardeuses sans réel espoir de retour. Les enquêteurs 
s'étaient notamment étonnés d'une garantie apportée par la caisse 
régionale de la Dordogne à hauteur de 26 millions de francs. Elle 
était destinée à couvrir des emprunts contractés en Suisse par le 
représentant d'une société d'investissements. Ce dernier avait 
ensuite disparu avec l'argent, laissant à la caisse périgourdine une 
fausse carte d'identité, seule pièce à partir de laquelle celle-ci 
s'était engagée dans cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Les investigations du SRPJ de Bordeaux se sont déjà traduites par la 
mise en examen d'un homme d'affaires parisien d'origine grec, Paul 
Pasfides, et d'un intermédiaire financier, Jean Clou.                 
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
