<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001685-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001685-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336637</ACCOUNT>
<CHA1>La chaîne info (LCI) de TF 1 devrait être lancée simultanément sur le câble et le satellite le 24 juin. Elle ne sera pas amortie avant quatre ou cinq ans.</CHA1>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>05131404</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION CABLEE,SATELLITE DE TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Voir " le Monde Radio-Télévision " daté 8-9 mai.</NOTE>
<NAMES>LA CHAINE INFO,LCI,GOUZ SYLVAIN,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE,MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<TITLE>Lancement de l'information en continu le 24 juin prochain&gt; TF 1 a d'autres chaînes thématiques en projet</TITLE>
<TEXT>Annoncé officiellement le 25 août 1993, soumis à de nombreuses réflexions et analysé à l'aune des plus beaux modèles internationaux 
_ CNN, New York 1 (1) aux Etats-Unis, Skynews en Angleterre _, le 
projet de chaîne d'information en continu concocté par TF 1 devrait 
bientôt être dévoilé. Baptisée La chaîne info (LCI), dirigée par 
Sylvain Gouz, la chaîne dont Jérôme Bellay, peaufine actuellement la 
grille, devrait émettre le 24 juin prochain. A condition toutefois 
d'avoir bouclé le parcours du combattant.</TEXT>
<TEXT>
  La convention, sorte de passeport délivré par le Conseil supérieur 
de l'audiovisuel (CSA), n'est pas encore délivrée, même si elle est " 
en cours de signature ". Sa place sur le satellite Telecom 2B, _ 
après des hésitations (le Monde du 27 août 1993), c'est finalement 
lui qui devrait héberger LCI _ semble acquise pour alimenter les 
têtes de réseau câblé et les particuliers situés dans des zones 
d'ombre. Mais le boîtier (celui de Canal Plus par exemple) qui 
décryptera ce programme n'est pas encore définitivement arrêté : LCI 
sera en effet offerte avec le bouquet de base sur le câble, mais 
aussi via Telecom 2B grâce à un décodeur. Enfin, les discussions avec 
les câblo-opérateurs susceptibles de libérer un canal pour LCI se 
poursuivent. Qu'à un mois et demi du lancement rien n'ait encore été 
signé n'inquiète personne. En fait, tout le monde semble d'accord. Le 
CSA, l'opérateur de satellite et les principaux câblo-opérateurs qui 
sont intéressés par le produit _ une chaîne qui cible l'information 
franco-française _, mais aussi, et surtout, par la promesse de TF 1 
de promouvoir les programmes du câble sur son antenne. " La promotion 
du câble par les chaînes en clair est l'un des facteurs de 
développement du câble ", estime un responsable du réseau de la 
Générale des eaux. En échange, les câblo-opérateurs donneraient 6 
francs par mois et par abonné à TF 1.</TEXT>
<TEXT>
  Les " fenêtres " locales : un enjeu d'audience majeur</TEXT>
<TEXT>
  Un prix modeste qui, compte tenu du nombre actuel d'abonnés (moins 
d'un million), reporte aux environs de 1998 (soit le temps estimé par 
TF 1 pour parvenir à deux millions d'abonnés) l'approche du seuil 
d'amortissement.Malgré les pertes à venir, de nombreuses raisons 
poussent TF 1 à persévérer. La chaîne info répond d'abord aux 
attentes de journalistes qui, trop souvent, s'estiment brimés par le 
cadre étroit des journaux télévisés. Toutefois, LCI ne servira pas 
d'exutoire aux seuls journalistes. " Il ne faut pas se leurrer, LCI 
sera aussi le lieu où inviter tous les politiques qui ne trouvent pas 
leur place _ ou deviennent trop voyants _ au 20 heures ", confient en 
privé certains salariés de TF 1, en faisant notamment allusion aux " 
fenêtres " locales de la future chaîne info. L'information locale est 
en train de devenir un enjeu d'audience majeur pour TF 1, mais aussi 
pour M 6, qui multiplie les " décrochages locaux ", et bien sûr pour 
France 3, qui jouit d'une confortable avance en ce domaine. Enfin, 
quand on sait les rapports privilégiés que le bâtiment et les 
câblo-opérateurs entretiennent avec les maires.... </TEXT>
<TEXT>
  Après Eurosport, LCI va donc donner à TF 1 l'allure et la logique 
d'un groupe de communication. Canal Plus, qui engrange de somptueux 
bénéfices (plus de 1 milliard de francs en 1993) tout en contrôlant, 
d'amont en aval, l'ensemble de la " chaîne " télé " _ du décodeur au 
satellite, en passant par la production et les chaînes thématiques _, 
court dans une autre catégorie. En lançant LCI, TF 1 se donne une 
nouvelle carrure. Surtout si elle réussit à sortir une seconde chaîne 
câblée _ " familiale " _ de ses cartons, comme elle en a l'intention.&lt;
</TEXT>
</DOC>
