<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010566</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010566</DOCID>
<ACCOUNT>381066</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/0921</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,TRAVAIL,DUREE,SALAIRE,SALAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>Alain Lipietz est directeur de recherches au CNRS</NOTE>
<NUM1>950317-15</NUM1>
<NAMES>INSEE,OFCE,JOSPIN LIONEL,VOYNET DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LIPIETZ ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALAIN LIPIETZ</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'enjeu des 35 heures</TITLE>
<TEXT> Le couperet est tombé :&gt;le candidat socialiste&gt;a renoncé aux " 35 heures ". L'espérance des forces de gauche et des écologistes depuis vingt ans est 
abandonnée au profit d'un précautionneux " 37 heures " financé par " les gains de 
productivité à venir ", c'est-à-dire sans réduire le chômage existant : 5 millions de 
chômeurs, déclarés ou dépérissant dans les stages-parking ou n'osant même plus s'inscrire 
au chômage, peuvent désespérer d'un Parti socialiste qui sera passé des 35 heures en 1977 
aux 37 heures... en 1997. Aujourd'hui, seule la " candidate de l'écologie et de la 
transformation sociale ", Dominique Voynet, ose porter le flambeau. Et pourtant...</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les expertises n'ont pas manqué. Les 37 heures ont été étudiées par l'Insee. 
Verdict : 680 000 emplois sauvés. L'Observatoire français de conjoncture économique 
(OFCE) a testé les deux solutions, les 35 heures d'un coup, avec partage des revenus : 2 
millions d'emplois supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, l'opinion a basculé. Les 35 heures, voire les 32 heures, sont plébiscitées. 
Solidarité et qualité de la vie s'harmonisent avec le respect de la nature et des droits des 
générations futures dans un nouvel indice du progrès : la conquête du temps libre. Alors, on 
s'interroge sur la timidité du programme Jospin.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi, d'abord, cette différence de résultats ? Comme l'explique l'OFCE, 
l'intensification du travail (la tendance à faire exécuter la même tâche en un moindre 
temps) se concentre sur la première heure et ne joue plus pour un bond à 35 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, la réorganisation du travail, obligatoire à 35 heures (mais qu'il vaut mieux faire 
d'un seul coup), permet de substantielles économies de capital. Enfin, une forte baisse du 
chômage, par les économies qu'elle entraîne sur la protection sociale, finance à elle seule 
un large maintien du niveau de vie.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, la réduction du travail doit être rapide, massive et générale. Elle doit être organisée 
par une loi-cadre qui fixera la durée légale du travail à 35 heures, et relèvera aussitôt le 
SMIC horaire pour assurer le maintien du niveau de vie des travailleurs. Une conférence 
tripartite (style " Grenelle à froid "), puis des négociations de branche et d'entreprise 
porteront sur les conditions de la réorganisation du travail (les 35 heures en 4 jours ? en un 
mois de congé ? en années sabbatiques ? ...) et le partage des revenus.</TEXT>
<TEXT>
  Car c'est bien le hic : une forte réduction de la durée du travail pose la question du 
partage du revenu national. Toute compensation salariale (toute hausse du salaire horaire) 
implique un nouveau partage en faveur des salariés. Mais il ne faut pas toucher à la 
capacité d'investir pour créer ces fameux emplois ! Quant à la question de la compétitivité, 
nous sommes relativement protégés : l'Allemagne est pratiquement aux 35 heures, les 
coûts salariaux ouvriers (charges comprises) y sont de 80 % plus élevés qu'en France, et le 
mark triomphe, car les capitaux fuient les pays menacés d'éclatement social.</TEXT>
<TEXT>
  Qui peut alors payer ? Ceux qui ont profité des septennats Mitterrand, c'est-à-à-dire les 
revenus financiers et les cadres supérieurs. La part des salaires est tombée de 70 % en 
1973 à 58 % aujourd'hui. Les 10 % de salariés les moins payés ont progressé de 450 
francs depuis 1983, les 10 % les plus payés... sept fois plus.</TEXT>
<TEXT>
  Faire cotiser les " gagnants " des années 1983-1995 à la solidarité suppose une large 
fiscalisation des cotisations sociales (après réforme de l'impôt sur le revenu, abolissant les 
privilèges des revenus financiers) et une dégressivité de la hausse du salaire horaire. Le 
choix timide de 37 heures s'explique exclusivement par là : ne pas toucher au revenu des 
classes moyennes supérieures, base sociale où s'est enfermé le PS. La coupure de la 
société en deux, révélée par Maastricht, l'abandon des exclus et des bas salaires, s'en 
trouveraient ratifiés.</TEXT>
<TEXT>
  Les écologistes et les partisans de la transformation sociale font le choix inverse : 
retisser le tissu social. Cela passe par un nouveau compromis avec les classes moyennes : 
le choix du temps libéré et de la paix sociale contre une érosion de leur revenu après 
impôts. A partir de quel niveau cette érosion est-elle acceptée ? " 12 000 francs nets ", 
répond une enquête menée auprès de 7 000 salariés franciliens. " 10 000 francs ", répond 
une autre enquête de La Tribune. A l'évidence, il faudra tenir compte des différences 
concrètes (résidence, charges familiales, etc.). C'est de cela que la conférence tripartite 
aura à débattre.</TEXT>
<TEXT>
  A celui, à celle qui gagne 15 000 francs par mois (mais 90 % des femmes gagnent moins 
de 12 800 francs par mois !), le projet des 35 heures pose la question : dans quelle société 
voulez-vous vivre ? Combien d'exclus dans votre rue, combien de chômeurs dans votre 
famille ? Et combien de jours supplémentaires passés avec ceux qui vous sont chers, en 
échange de combien de centaines de francs ?</TEXT>
<TEXT>
  Le score de Dominique Voynet et les négociations du second tour peuvent encore laisser 
une chance à la société française de se réconcilier. Tel est l'enjeu.</TEXT>
</DOC>
