<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001644-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001644-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348247</ACCOUNT>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PALESTINIEN,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LIBYE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HONGRIE,SERVICE SECRET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TURQUIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARRESTATION,FRANCE,SOUDAN,TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08181952</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,ARRESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>FPLP</NAMES>
<NAMES>BRUGUIERE JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>OCALAN ABDULLAH</NAMES>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>Affaire Carlos</LEAD1>
<TITLE>L'ARRESTATION DE L'ANCIEN CHEF TERRORISTE ILLITCH RAMIREZ SANCHEZ ET SES PROLONGEMENTS&gt; REACTIONS&gt; ... et à l'étranger&gt; Le FPLP apporte son soutien à Carlos</TITLE>
<TEXT>Le Front populaire de libération de la Palestine (FPLP), pour le compte duquel Carlos a longtemps opéré, s'en est pris, mercredi 17 
août, au Soudan pour avoir extradé Carlos et a apporté son appui à ce 
dernier.</TEXT>
<TEXT>
  " Le FPLP condamne le transfert de Carlos qui n'est qu'une action 
mesquine contre un combattant qui défend les mouvements de libération 
", a déclaré à Damas un porte-parole du FPLP. " Il n'existe plus 
aucun lien entre le FPLP et Carlos, mais nous voulons lui exprimer 
notre soutien ", a dit ce porte-parole.</TEXT>
<TEXT>
 La Libye, par le biais de l'agence officielle JANA, a dénoncé une " 
nouvelle campagne de l'alliance judéo-croisée " visant " à salir la 
réputation " de certains Etats arabes dans l'affaire Carlos.</TEXT>
<TEXT>
  En Hongrie, le procureur général adjoint, Janos Fabian, a démenti 
que son pays ait soustrait des renseignements décisifs sur Carlos à 
la justice française. En revanche, a-t-il dit, les autorités 
françaises semblent avoir négligé de transmettre au juge Jean-Louis 
Bruguière des informations qu'elles avaient reçues de Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une interview publiée la veille par le quotidien Nepszabadsag, 
le juge Bruguière avait estimé que les renseignements les plus 
importants sur Carlos se trouvaient toujours en Hongrie. Les 
Occidentaux peuvent aujourd'hui s'informer auprès des ex-pays 
communistes d'Europe centrale et orientale, mais ils auront le 
sentiment que " rien n'a changé " si l'on continue de leur soustraire 
certaines données, avait-il dit.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le quotidien turc Hurriyet, les autorités d'Ankara tentent de 
vérifier d'éventuels liens entre Carlos et le chef de la rébellion 
kurde de turquie, Abdullah Ocalan. _ (AFP, Reuter.)                  
</TEXT>
</DOC>
