<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003594-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003594-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357224</ACCOUNT>
<CHA1>Adelina von Fürstenberg, ancienne directrice du Centre national d'art contemporain (CNAC) de Grenoble a été mise en examen, jeudi 27 octobre, pour " abus de confiance, faux et usage de faux et emploi de travailleurs clandestins ". Le 10 octobre, elle avait démissionné de son poste à la suite de l'ouverture d'une information judiciaire la concernant.</CHA1>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10281403</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,FRAUDE,ENQUETE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE,DEPARTEMENT ISERE,MUSEE,VILLE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le budget annuel du CNAC a dépassé les 10 millions de francs.</NOTE>
<NAMES>GRENOBLE,FURSTENBERG ADELINA VON,CENTRE NATIONAL D'ART CONTEMPORAIN,LE MAGASIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>LE 27 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A la suite de l'ouverture d'une information judiciaire&gt; L'ancienne directrice du CNAC de Grenoble a été mise en examen</TITLE>
<TEXT>GRENOBLE</TEXT>
<TEXT>  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quatre mois, la division financière du service régional de 
police judiciaire (SRPJ) s'intéressait de très près aux activités du 
Centre national d'art contemporain de Grenoble, appelé également Le 
Magasin, ouvert en 1986 (le Monde du 11 août et daté 16-17 octobre). 
Une lettre adressée le 29 juin aux représentants de la région 
Rhône-Alpes qui siègent au conseil d'administration du CNAC par Yves 
Gondran, directeur délégué à la culture, attirait l'attention sur la 
gestion " douteuse " de cette institution. D'autre part, cette 
vitrine de l'art contemporain, qui est aussi un lieu de création pour 
des artistes français et étrangers invités, et une école pour la 
formation de médiateurs en art contemporain, enregistrait une perte 
de 2 165 906 francs pour les exercices budgétaires 1992 et 1993 (1).</TEXT>
<TEXT>
 Les premiers éléments de l'enquête préliminaire menée par l'antenne 
grenoblois du SRPJ de Lyon ont fait apparaître, dès le mois d'août, " 
un certain nombre d'opérations financières discutables ", liées 
directement à l'action d'Adelina von Fürstenberg, alors directrice du 
CNAC. Cette dernière, chargée notamment par la ville de Grenoble et 
le département de l'Isère de promouvoir dans les milieux de l'art 
français et étrangers le dynamisme de la cité et du département, a 
fait preuve, toujours selon le SRPJ, d'un " goût parfois immodéré 
pour la représentation ". A propos de sa mise en examen pour abus de 
confiance et faux et usage de faux, le parquet de Grenoble souligne 
que les faits qui lui sont reprochés concernent " des dépenses 
excessives à titre personnel sur le compte du Centre national d'art 
contemporain, dépenses qui sont sans rapport avec la mission et les 
moyens de l'institution ". On reproche d'autre part à Mme von 
Fürstenberg d'avoir fait preuve d'une " grande libéralité " à l'égard 
d'un certain nombre d'artistes, notamment étrangers, et d'avoir 
organisé dans des conditions jugées " discutables " l'exposition 
Alighiero Boetti, au mois de novembre 1993, pour honorer cet artiste 
italien alors gravement malade, et depuis lors décédé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
