<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037601</DOCID>
<ACCOUNT>416990</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1180</FAB>
<NOTE>Une initiative franco-allemandeLes signataires français de ce texte appartiennent au Club Vauban. Tous les signataires allemands sont députés au Bundestag. Il s'agit de Jean-Pierre Delalande (RPR), Patrick Devedjian (RPR), Freimut Duve (SPD), Roger Fauroux, Jean-Pierre Fourcade (UDF), Elisabeth Guigou (PS), Helmut Haussmann (FDP), Alain Lamassoure (UDF), Friedrich Merz (CDU), Henri Nallet (PS), Andreas Schockenhoff (CDU), Bernard Stasi (UDF), Lionel Stoleru, Jörg Van Essen (FDP), Antoine Veil, Karsten D. Voigt (SPD), Jürgen Warnke (CSU). Le texte a été publié en Allemagne par la Frankfurter Allgemeine Zeitung, le 11 octobre.</NOTE>
<NUM1>951013-2-013-01</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MISE EN OEUVRE DU TRAITE DE MAASTRICHT</LEAD1>
<TITLE>Une nouvelle étape pour l'Europe</TITLE>
<TEXT> L'UNION européenne constitue, pour notre région du monde, le garant le plus sûr de la paix, de la sécurité des personnes, de la prospérité économique et 
de l'emploi. L'approfondissement et l'élargissement de l'Union sont indissociables.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le processus historique de sa construction, la mise en oeuvre des dispositions du 
traité de Maastricht, le développement corrélatif d'une politique commune en matière de 
relations extérieures et de sécurité, ainsi que la coopération dans d'autres domaines tels 
que la justice, les affaires intérieures, la culture, doivent conduire à une étape nouvelle et 
irréversible. Pour se donner les moyens d'atteindre ces objectifs, la conférence 
intergouvernementale de 1996 devra aménager les institutions. Il s'agit, d'une part, de 
rendre les procédures de décision plus démocratiques, c'est-à-dire à la fois plus 
représentatives et plus transparentes, d'autre part d'assurer l'efficacité d'une structure en 
voie d'extension.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu des responsabilités particulières et du rôle de précurseurs qui ont toujours 
incombé à l'Allemagne et à la France dans le développement de la construction 
européenne, il est apparu opportun, au seuil de cette nouvelle étape, à un certain nombre 
de responsables de sensibilités politiques différentes des deux pays d'exprimer leur 
communauté de vues sur les orientations qui devraient prévaloir.</TEXT>
<TEXT>
 L'Union monétaire protégera l'économie européenne des oscillations internationales des 
cours des changes et améliorera sa situation concurrentielle sur les marchés mondiaux. 
L'harmonisation des règlements juridiques et fiscaux à l'intérieur du marché unique 
européen sera poursuivie, afin de réaliser l'égalité des conditions de concurrence entre les 
entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Conformément aux dispositions du traité de Maastricht, l'Union économique et monétaire 
doit mettre en oeuvre une politique économique, financière et monétaire européenne 
équilibrée, ordonnée et orientée vers la stabilité. Seule en effet une telle politique peut 
assurer durablement les bases de la croissance, de la prospérité et de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Les critères de convergence prévus par le traité doivent être atteints et l'échéance de 
1999 doit être respectée.</TEXT>
<TEXT>
  L'Union monétaire une fois réalisée, le maintien d'une politique économique et financière 
orientée vers la stabilité s'imposera et les infractions devront faire l'objet de sanctions. Les 
Etats membres qui n'entreront pas dès 1999 dans l'Union monétaire devront être fortement 
incités à la rejoindre dans les meilleurs délais. Leur politique monétaire devra être 
impérativement coordonnée avec celle de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Au titre de critères de convergence, la stabilité des cours de change revêt une importance 
particulière. Dans le cas où les relations de change, lors du passage à la monnaie unique, 
ne correspondraient pas au pouvoir d'achat effectif des différentes économies, la 
surévaluation des devises faibles serait en effet coûteuse pour les citoyens des pays à 
devises fortes.</TEXT>
<TEXT>
  La réalisation de l'Union économique et monétaire est au service d'objectifs 
fondamentaux de nature politique et stratégique. Une monnaie unique et une banque 
centrale commune s'imposent au titre de la réalisation du marché unique européen et leur 
mise en oeuvre constituera une étape décisive sur la voie de l'union politique.</TEXT>
<TEXT>
  L'adhésion des citoyens à l'Union économique et monétaire dépendra en fin de compte de 
la capacité de la conférence intergouvernementale de 1996 de réaliser parallèlement des 
avancées politiques. Les citoyens de l'Union attendent des résultats concrets dans les 
domaines de la politique extérieure et de la politique de sécurité, de la lutte contre la 
criminalité internationale ainsi que d'une prise en compte commune de la politique du droit 
d'asile et de l'immigration.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde a profondément changé depuis la chute du rideau de fer. De nouveaux défis 
sont apparus, auxquels l'Union européenne doit pouvoir répondre. Il est ainsi urgent que 
l'Union européenne se dote d'une identité extérieure qui lui permette de jouer un rôle 
global, non seulement en Europe, mais aussi dans le reste du monde, afin de promouvoir 
ses idéaux, de défendre ses intérêts, d'influer sur la création d'une nouvelle organisation 
économique et sociale du monde. Pour cela, il faut une Europe politique forte, dotée des 
instruments de la puissance publique : des institutions démocratiques, une monnaie, une 
politique étrangère et une défense communes, la capacité aussi d'assurer la sécurité 
intérieure de ses citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Une politique étrangère et de défense européenne est donc un élément clé de l'union 
politique. Cela prendra du temps. Raison de plus pour accélérer. Le traité de Maastricht a 
fixé les principes d'une politique étrangère et d'une défense européennes, mais n'a pas 
doté la politique extérieure et de sécurité commune des moyens indispensables. Dans 
l'immédiat, ces moyens pourraient être :</TEXT>
<TEXT>
  la mise en oeuvre d'actions communes décidées à la majorité, sans qu'aucun pays membre 
puisse être contraint d'y participer, ni autorisé à y faire obstacle ;</TEXT>
<TEXT>
  une instance d'analyse, de prévision et de proposition, composée des représentants des 
Etats membres, du Conseil et de la Commission, et placée sous l'autorité d'un responsable 
politique de haut niveau.</TEXT>
<TEXT>
  La défense européenne : il est indispensable de créer une dynamique de convergence 
entre l'UEO et l'Union européenne, conduisant à terme à l'intégration de la première dans 
la seconde .</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 C'est dans</TEXT>
<TEXT>
  les difficultés de</TEXT>
<TEXT>
  son fonctionnement</TEXT>
<TEXT>
  qu'il faut chercher</TEXT>
<TEXT>
  la cause du déficit</TEXT>
<TEXT>
  de légitimité démocratique</TEXT>
<TEXT>
  de l'Union</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Rien ne fait obstacle à ce que les pays qui ont vocation à rejoindre l'Union européenne 
soient progressivement associés à la politique extérieure et de sécurité commune, même si 
les conditions économiques de leur intégration ne sont pas encore réunies.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des accords de Schengen, l'évolution de l'Europe vers l'union politique implique 
un rapprochement des législations des Etats membres de l'Union en matière de sécurité 
intérieure. Dans le domaine des dispositions réglementaires relatives aux frontières, au 
droit d'asile, à la délivrance des visas, au droit des réfugiés et des immigrés, il convient là 
aussi de parvenir à un rapprochement des dispositions en vigueur dans les différents pays 
de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le souci de la sécurité intérieure ne s'arrête pas aux frontières extérieures de 
l'Union européenne. Avec les Etats membres de l'Association européenne de libre-
#échange, les Etats associés de l'Europe centrale et orientale et ceux du bassin 
#méditerranéen, nous voulons créer un espace de sécurité européenne auquel seront 
étendues les réglementations édictées par l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
 Conçue à l'origine pour six Etats, la structure institutionnelle de l'Union a aujourd'hui 
atteint ses limites. C'est notamment dans les difficultés de son fonctionnement, hier à 
douze, aujourd'hui à quinze, qu'il faut chercher la cause du déficit de légitimité 
démocratique, du manque de transparence, de l'éloignement des réalités, mais aussi de 
l'inefficacité de l'Union, tels que les ressentent et les déplorent nombre de citoyens 
européens.</TEXT>
<TEXT>
  Au surplus, les structures actuelles se révèlent particulièrement inadaptées chaque fois 
qu'une décision suppose l'unanimité. Pour cette raison devrait prévaloir, en règle générale, 
le principe du vote à des majorités prenant en compte l'importance des populations.</TEXT>
<TEXT>
  L'exigence d'un fonctionnement démocratique et efficace des institutions implique ainsi 
que, désormais :</TEXT>
<TEXT>
  soit appliqué le principe de subsidiarité, ce qui induit l'établissement d'un état précis des 
compétences communautaires, mais aussi d'une procédure de modification de cet état ainsi 
que les dispositions nécessaires pour que, désormais, les directives communautaires fixent 
des objectifs et des calendriers, laissant aux Etats le choix des moyens mis en oeuvre pour 
atteindre ces objectifs ;</TEXT>
<TEXT>
  dans une Communauté en cours d'élargissement, les décisions soient le plus souvent 
prises à la majorité ;</TEXT>
<TEXT>
  le Parlement européen bénéficie du droit d'initiative en cas de carence de la Commission 
;</TEXT>
<TEXT>
  Les institutions ainsi aménagées s'appliqueront à une Union ouverte, à partir des quinze 
Etats membres d'aujourd'hui, à l'adhésion de tous les pays démocratiques du continent. 
L'extension de l'Union aux Républiques groupées dans la CEI n'est pas envisageable dans 
le contexte actuel.</TEXT>
<TEXT>
  La réforme des institutions ainsi esquissée est nécessaire, aussi bien pour améliorer le 
fonctionnement de l'Union que pour organiser son élargissement.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil européen, clé de voûte de l'Union européenne, assure la cohérence suprême 
entre les Etats, les politiques intergouvernementales et les compétences propres de 
l'Union. Son président sera élu pour trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil des ministres doit siéger, soit au niveau de la réunion des ministres des 
affaires européennes, soit au niveau des ministres spécialisés. La présidence demeurera 
semestrielle. Le mode de calcul de la majorité tiendra compte de l'importance des 
populations.</TEXT>
<TEXT>
  La règle de l'unanimité sera maintenue dans les domaines suivants :</TEXT>
<TEXT>
  modification des traités,</TEXT>
<TEXT>
 ressources financières de l'Union,</TEXT>
<TEXT>
  adhésion de nouveaux Etats membres.</TEXT>
<TEXT>
  Conformément aux dispositions des traités, les députés au Parlement européen seront 
désormais élus sur une base décentralisée, sauf dans les pays dont la dimension ne permet 
pas le découpage.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parlement détiendra désormais le droit d'initiative en matière de législation 
communautaire, en cas de carence de la Commission. Dans le domaine législatif, chaque 
fois que le conseil décide à la majorité, le Parlement européen a un droit de codécision. Les 
procédures devront être simplifiées.</TEXT>
<TEXT>
 Le Parlement euroéen sera associé à toutes décisions entraînant modifications du traité. Il 
vote dès à présent les dépenses de l'Union. Dorénavant, il approuvera également ses 
ressources, dans la limite des plafonds fixés par le conseil. Le Parlement élira le président 
de la Commission sur proposition du conseil européen. Les modalités des relations entre le 
Parlement européen et les Parlements nationaux seront laissées à l'initiative de chaque 
Parlement national. Enfin, le nombre des parlementaires européens pourra être plafonné 
dans la perspective de l'élargissement de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  La vocation de la Commission à transcender les intérêts nationaux doit être réaffirmée, 
notamment en ce qui concerne son pouvoir de proposition. Son président, comme indiqué 
plus haut, sera désormais élu par le Parlement européen sur proposition du conseil. Il 
choisira les commissaires sur une liste de candidatures présentées par les Etats, le nombre 
des commissaires étant plafonné en fonction des domaines de compétence, et pouvant donc 
être inférieur au nombre des Etats. La Commission fera l'objet d'une investiture globale 
après audition par le Parlement.</TEXT>
</DOC>
