<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002734-19940322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002734-19940322</DOCID>
<ACCOUNT>329263</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940322</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TUNISIE,POLITIQUE INTERIEURE,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION PRESIDENTIELLE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>03210100</FAB>
<NAMES>BEN ALI ZINE EL ABIDINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS PRESIDENTIELLE ET LEGISLATIVES 20 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Plébiscite &gt; en Tunisie</TITLE>
<TEXT>SIMPLE exercice de style démocratique : la partie était gagnée avant même d'être jouée. Dimanche 20 mars, les électeurs tunisiens ont 
plébiscité le président Ben Ali pour un nouveau mandat de cinq ans à 
la tête de l'Etat et désigné une Assemblée nationale, toujours 
dominée par le tout-puissant Rassemblement constitutionnel 
démocratique (RCD), le parti au pouvoir. Seule innovation : la 
présence de dix-neuf députés de l'opposition légale, élus _ pour ne 
pas dire commis d'office _ selon un mode de scrutin très particulier, 
afin d'entretenir l'illusion du pluralisme politique.</TEXT>
<TEXT>
  A Tunis, l'heure n'est plus du tout au débat démocratique. Les 
efforts de M. Ben Ali sont tendus, sans état d'âme, vers 
l'éradication de l'islamisme, et la mise à l'écart de tous ceux qui 
apparaissent, à ses yeux, comme les alliés objectifs des " fous 
d'Allah ". D'arrestations arbitraires en procès bâclés, la Tunisie, 
si avenante aux touristes, est ainsi devenue _ envers du décor _ un 
pays policier où la répression va bon train.</TEXT>
<TEXT>
  EST-CE le prix à payer pour sauver le pays du " péril vert " ? Même 
s'ils ne sont pas dupes du discours officiel, réducteur et 
autosatisfait, beaucoup d'électeurs tunisiens _ et singulièrement 
d'électrices _ ne sont pourtant pas disposés à marchander leur 
confiance à une équipe qui, somme toute, a réussi, pour le moment, à 
leur assurer ce qui leur tient le plus à coeur : le pain et la 
sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'indépendance, en 1956, la Tunisie a toujours vécu sous un 
régime d'exception, d'abord sous la férule de Habib Bourguiba, puis, 
à partir du 7 novembre 1987, sous celle de son " tombeur ", Zine El 
Abidine Ben Ali, qui n'a pas tenu très longtemps sa promesse d'être " 
l'homme du changement ". Mauvais calcul face à des adversaires 
combatifs ? Sa politique de la main tendue aux islamistes n'est plus 
à l'ordre du jour.</TEXT>
<TEXT>
  TOUT a été fait pour qu'il n'y ait plus, aujourd'hui, péril en 
Tunisie. Mais la terrible et sanglante débâcle que connaît l'Algérie 
voisine a déplacé le danger aux frontières du pays. Théorie des 
dominos ou pas, M. Ben Ali use et abuse de ces menaces potentielles 
pour étouffer toute contestation, d'où qu'elle vienne, comme faisant 
le jeu de l'" ennemi " islamiste. Du statut de la femme à la refonte 
du système scolaire, la Tunisie a pris quelques belles longueurs 
d'avance, sur les pays arabes, dans la course à la modernité. Est-ce 
à dire qu'elle est ainsi immunisée à jamais contre le virus islamiste 
? </TEXT>
<TEXT>
  Rien n'est moins sûr, car, dans cette ambitieuse entreprise, le 
pouvoir a tout de même dû lâcher du lest en matière religieuse. A la 
longue, cette authentique aspiration à la modernité s'accommodera, de 
plus en plus mal, du maintien artificiel d'un carcan politique. Il 
est à craindre que, dopé par cette victoire électorale presque sans 
partage, M. Ben Ali ne soit enclin à s'enfermer dans le monde clos 
des apparences démocratiques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
