<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016860</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016860</DOCID>
<ACCOUNT>389679</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1151</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PROGRAMME POLITIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,SALAIRE,PROTECTION SOCIALE,SMIC,REVENU MINIMUM,TVA,CSG</SUBJECTS>
<NUM1>950429-8</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>M. Jospin est favorable à une augmentation du SMIC</SOT1>
<SU21>APRES LE 7 MAI</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le futur président de la République  devra donner un signe fort sur les salaires</TITLE>
<TEXT> Au centre des débats du premier tour de la campagne électorale, les salaires. Ils constitueront le premier grand rendez-vous social du président 
de la République élu le 7 mai. Fin juin, lors de la réunion annuelle de la commission 
nationale de la négociation collective, le gouvernement devra, en effet, se prononcer sur le 
niveau de l'augmentation du SMIC au 1 juillet. Faut-il être grand clerc pour savoir que, 
après les déclarations répétées de Jacques Chirac et de Lionel Jospin sur un meilleur 
partage de la croissance en faveur des salariés et leurs critiques sur un système 
économique qui favorise les revenus du patrimoine au détriment des revenus du travail, la 
décision du chef de l'Etat sera plus que symbolique ? Et que, s'il veut donner un peu de 
consistance à son discours social de campagne, il devra adresser un message fort à 
l'opinion ?</TEXT>
<TEXT>
  Ni M. Chirac ni, a fortiori, M. Jospin n'ont préconisé la suppression du SMIC, pourtant 
défendue par certains économistes libéraux et encore évoquée, au printemps 1993, dans le 
cadre de la commission Mattéoli sur l'emploi. " Je ne puis que m'inquiéter devant de tels 
discours. A-t-on bien analysé les effets qui résulteraient, sur l'incitation au travail, du 
rapprochement du SMIC et du RMI ? ", s'interroge le maire de Paris dans son 
programme. Toute la question est donc de savoir à quel niveau le salaire minimum doit être 
revalorisé.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " CERCLE DE LA RAISON "</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a guère de surprise à attendre. Entre 1984 et 1988, puis entre 1993 et 1994, les 
smicards n'ont bénéficié que de la hausse minimale prévue par la loi (l'inflation, majorée de 
la moitié du gain de pouvoir d'achat du salaire horaire). Dans les périodes plus fastes, ils 
ont eu droit à un coup de pouce (la totalité du gain de pouvoir d'achat du salaire horaire). 
Contrairement au candidat socialiste, qui s'est engagé à donner ce coup de pouce s'il est 
élu, le maire de Paris est resté très évasif, jugeant que " ce n'est pas un engagement qui 
relève du président de la République ".</TEXT>
<TEXT>
 Coup de pouce ou pas, les deux candidats ont, qu'ils le veuillent ou non, enfermé leur 
ambition dans ce " cercle de la raison " que M. Jospin résume bien dans son projet : " Il 
faut trouver un nouveau chemin sans accroître les déficits publics, ni mettre en péril la 
monnaie, nos échanges extérieurs ou la compétitivité retrouvée de nos entreprises. " On 
est loin de la relance générale par les salaires et la consommation de 1981, symbolisée par 
une augmentation de 10 % du SMIC !</TEXT>
<TEXT>
 La gauche est revenue de son illusion lyrique, et le contexte a changé. L'impatience des 
salariés n'en est pas moins grande, comme le prouve la multiplication des conflits sur les 
salaires ces derniers mois (lire ci-dessus). Le troisième tour social n'aura peut-être pas 
lieu, mais sa seule perspective va obliger le successeur de M. Mitterrand, au-delà du geste 
symbolique sur le SMIC, à montrer clairement sa volonté de défendre un partage des 
revenus plus favorable aux salariés et, d'une manière générale, au travail.</TEXT>
<TEXT>
  Tout au long de la campagne, Jacques Chirac et Alain Madelin ont réaffirmé que " la 
feuille de paie n'est pas l'ennemi de l'emploi ", et qu'" une hausse de salaires ne signifie 
pas forcément une relance de l'inflation ". Ces déclarations, pour certains analystes, 
étaient une réponse claire aux recommandations du gouverneur de la Banque de France, 
gardien de la stabilité du franc, en faveur de la modération salariale. M. Jospin n'a pas 
manqué de constater que la part de la valeur ajoutée affectée aux salaires était passée de 
70 % à 60 % au cours de la décennie 80, soulignant qu'" un meilleur équilibre entre 
salaires et profits constitue une nécessité sur le plan économique et une urgence sur le plan 
social ".</TEXT>
<TEXT>
  Le constat des candidats est assez voisin ; leur méthode est différente. M. Chirac n'a 
jamais caché que les hausses de salaires relèvent des seules entreprises et que " toutes 
n'en ont pas les moyens ". A cette analyse libérale, mais pragmatique, M. Jospin oppose le 
volontarisme de l'Etat. Il propose une " conférence nationale sur les salaires ", réunissant 
l'Etat-employeur, le patronat et les syndicats. Son objectif : fixer un cadre général. Sur les 
salaires, comme sur la réduction du temps de travail, Martine Aubry, porte-parole du 
candidat socialiste, estime que l'Etat ne doit pas se substituer aux partenaires sociaux, 
mais qu'" il doit donner le la ".</TEXT>
<TEXT>
  Le véritable clivage entre les candidats porte sur une réforme qui figurait dans le 
programme de la droite pour les élections législatives de mars 1993 et dont le maire de 
Paris a fait une priorité : la hausse du salaire direct par la fiscalisation de certaines 
dépenses sociales pesant actuellement sur les revenus du travail (assurance-maladie). 
S'agit-il d'une réduction déguisée de la couverture sociale (davantage de salaire, moins de 
protection sociale), comme l'en accuse M. Jospin, en rappelant qu'elle serait dans la droite 
ligne du libéralisme défendu par M. Madelin ? Si ce n'est pas le cas, l'Etat a-t-il les 
moyens de financer un transfert sur le budget portant sur plusieurs dizaines de milliards de 
francs chaque année ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRESSION FISCALE</TEXT>
<TEXT>
 A moins que M. Chirac n'envisage de compenser ces allègements de charges sur les 
salaires par un accroissement de la pression fiscale (TVA, CSG) ? Il transformerait alors la 
hausse du salaire direct en une simple opération de rééquilibrage des prélèvements 
obligatoires (davantage d'impôts, moins de cotisations), mais contredirait sa volonté de 
réduire les prélèvements obligatoires. Pour l'heure, il n'a répondu à aucune de ces 
questions, et cette proposition reste confuse.</TEXT>
<TEXT>
  En matière de salaires, le prochain président de la République aura moins à respecter son 
programme qu'à tenir compte des partenaires sociaux, en particulier du patronat. Le 
président du CNPF, Jean Gandois, lui a involontairement facilité la tâche en se prononçant 
pour un net assouplissement de la rigueur salariale. Il ne faut pas, pour autant, surestimer 
cette ouverture du " patron des patrons " : s'il a reconnu que les salaires peuvent 
progresser dans les entreprises et les secteurs en bonne santé, il n'a jamais caché son 
opposition à toute augmentation générale et uniforme. Ni le fait qu'avec certaines 
précautions les rémunérations pourraient aussi être ajustées à la baisse en cas de 
difficulté. La reprise économique, le regain d'optimisme des chefs d'entreprise et la 
pression des salariés ont fait plus, ces derniers mois, pour desserrer le carcan salarial que 
toutes les injonctions de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" TRAVAIL-MARCHANDISE "</TEXT>
<TEXT>
  Les deux candidats ont compris que ce débat sur les salaires, qui est intimement lié aux 
problématiques de l'emploi, de la protection sociale et de l'exclusion, est capital pour 
l'avenir de la société. Deux types de développement social commencent, en effet, à 
distinguer les pays industrialisés : les uns tentent de maintenir un certain niveau de salaire 
et de protection sociale, mais ils ont un chômage de masse, comme la France ; dans les 
autres, le nombre de demandeurs d'emploi est faible, mais la flexibilité du marché du 
travail et la totale liberté des salaires engendrent une classe de travailleurs pauvres, 
comme aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 " Les partisans de la suppression du salaire minimum pensent le travail comme une 
marchandise : s'il est abondant, il faut, pour qu'il trouve preneur, que son prix baisse 
librement . Ceux qui y sont opposés ont une autre conception : le travail est un projet 
individuel d'intégration dans une collectivité ", analyse Jean-Paul Fitoussi, président de 
l'Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), dans la dernière livraison 
de la revue du club deloriste Témoin (éditions Balland). " Lorsque le travail-projet devient 
travail-marchandise, le lien social se délite, car le travail n'est plus facteur d'intégration. " 
La cohésion sociale peut être un gage d'efficacité économique. M. Jospin en est convaincu. 
M. Chirac le pense probablement aussi, mais il lui reste à le démontrer aux Français.</TEXT>
</DOC>
