<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001253-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001253-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347840</ACCOUNT>
<CHA1>Edouard Balladur a accordé, dimanche 14 août, à RMC, à l'occasion du cinquantième anniversaire du débarquement en Provence, un entretien dans lequel ont été abordées diverses questions.</CHA1>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>;GUERRE 1939 45;FRANCE,ALGERIE,FRANCAIS A L'ETRANGER,ISLAM,INTEGRISME;FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,FORCE D'INTERPOSITION;FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BOYCOTT,ARMEMENT,FORCE D'INTERPOSITION;FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>08151330</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,INTERVIEW RTV,EXTRAIT;GUERRE 1939 45,COMBAT,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR,ANNIVERSAIRE,UNION NATIONALE;ISLAM,INTEGRISME,TERRORISME,CONTROLE D'IDENTITE,SECURITE PUBLIQUE,ETRANGER;;;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995;POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,CONSOMMATION;JEUNESSE,ENQUETE;AUTOMOBILE,PRIVATISATION,PROJET;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>250</PAGE>
<LEAD1>14 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Les déclarations du premier ministre sur RMC&gt; " Les Français doivent se convaincre que nous sommes sur la bonne voie ", affirme M. Balladur</TITLE>
<TEXT> Anniversaire du débarquement : " C'était la plus grande et, sans doute, la plus cruelle épreuve de notre histoire, que nous avons 
vécue en 1940, et, quatre ans après, nous avons été libérés. Pourquoi 
? Bien entendu, l'évolution de la guerre nous y a aidés, mais ce qui 
nous a aidés également, c'est l'unité de notre nation et l'unité dont 
tous les Français ont su faire preuve dans la difficulté. La première 
leçon à en tirer, c'est que, quand la France traverse des épreuves, 
elle doit être unie. La seconde, c'est que, si nous avons été 
libérés, c'était également _ il est juste de le dire _ grâce à l'aide 
de nos alliés (... ) : on a toujours avantage à faire jouer la 
solidarité entre les nations qui sont éprises du même idéal (...) de 
liberté. " </TEXT>
<TEXT>
  Algérie : " Premier élément, nous ne pouvons pas accepter, nous 
n'accepterons pas que la sécurité de nos concitoyens en Algérie soit 
menacée. (...) Il y avait, il y a un an, sept mille Français en 
Algérie ; il y en a mille cinq cents aujourd'hui, et toutes nos 
installations publiques seront regroupées et seront protégées. [Le 
premier ministre a précisé, ensuite, que] " les établissements 
d'enseignement français ne seront pas ouverts à la rentrée, pour des 
raisons de sécurité ".</TEXT>
<TEXT>
 " Deuxième principe, nous n'accepterons pas qu'il y ait quelque 
menace terroriste que ce soit en France, [ni] que se répande dans 
notre pays une propagande en faveur de la violence, en faveur du 
terrorisme et contre les lois de la République. Nous n'accepterons 
pas, non plus, que l'on vise à la constitution de stocks d'armes, 
voire de groupes armés. Toutes les tentatives en ce sens seront 
combattues : c'est ce qu'a dit M. Charles Pasqua, le ministre de 
l'intérieur, avec mon plein accord et avec mon plein soutien.</TEXT>
<TEXT>
 " Troisième point : nous souhaitons que les Algériens résolvent 
leurs problèmes. (...) La France n'a pas à dire aux Algériens comment 
ils doivent faire pour cela. Nous avons dit depuis longtemps que nous 
souhaitions qu'un dialogue s'institue entre toutes les parties et, 
notamment, c'est ce qu'a dit le ministre des affaires étrangères, M. 
Juppé, à plusieurs reprises. Il appartient donc aux Algériens de 
prendre les mesures nécessaires pour rétablir le dialogue entre eux 
et pour qu'il y ait une solution politique aux difficultés actuelles, 
dans le respect, bien entendu, de la tolérance et des droits de 
l'homme. La France n'a pas à interférer dans cette affaire, mais elle 
a le droit de dire, me semble-t-il _ comme d'autres pays ont le droit 
de le dire aussi _, qu'elle est attachée aux droits de l'homme et au 
principe de la tolérance. " </TEXT>
<TEXT>
  Sécurité : " Les mesures qu'a prises Charles Pasqua _ je le répète, 
avec mon plein accord et après m'en avoir parlé _ me paraissent 
efficaces : quinze mille personnes ont été contrôlées ; vingt-quatre 
ont été assignées à résidence, parce qu'elles sont sous le coup 
d'arrêtés d'expulsion. (...) Je sais bien que l'on nous a parfois 
reproché de parler un petit peu trop de la sécurité des Français. Je 
n'ai pas, nous n'avons pas l'intention d'en parler moins. Les 
Français sont attachés à leur sécurité : ils ont raison. C'est un 
élément de leur liberté : ils ont raison de le penser. La 
responsabilité première du gouvernement est d'assurer la sécurité et 
la liberté pour tous. (...)</TEXT>
<TEXT>
 " Le respect de nos lois "</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a dans notre pays une communauté musulmane qui comporte des 
centaines de milliers de personnes et, même, davantage, et dont 
l'immense majorité vit dans le respect de nos lois et des principes 
de la République. Elles ont droit, elle aussi, à la protection et à 
la sécurité de tous ceux qui vivent sur notre sol. " </TEXT>
<TEXT>
  Rwanda : " Nous n'avons pas l'intention de prolonger le délai 
au-delà du 22 août (...). La France accomplit ce qu'elle estime être 
son devoir moral vis-à-vis, notamment, des pays africains 
francophones, mais elle ne peut pas prolonger indéfiniment son 
action. (... ) Dans ces circonstances, il faut que les Nations unies 
prennent leurs responsabilités et que le gouvernement rwandais prenne 
également les siennes. Il faut que ce gouvernement rwandais dise s'il 
souhaite ou pas le maintien de la France et il faut qu'il fasse les 
gestes qu'il doit faire pour rassurer les populations. " </TEXT>
<TEXT>
  Bosnie : " Si on lève l'embargo sur les armes, en ce qui nous 
concerne, nous retirerons notre contingent. Il serait, en effet, 
difficilement concevable que l'embargo soit levé sur les armes, ce 
qui permettrait aux Serbes de Bosnie et aux Musulmans de Bosnie de se 
battre avec encore plus d'efficacité, si je puis dire, et qu'on 
laisse en force d'interposition entre les deux, qui se battraient 
davantage, les soldats des Nations unies, dont les Français 
fournissent le contingent le plus important. " </TEXT>
<TEXT>
  Europe : " Il faut que les problèmes européens [occupent] une place 
importante dans les événements politiques de l'année prochaine. Il 
s'agira de choisir la politique que la France devra mener dans le 
cadre de l'Union européenne ou dans un cadre élargi. Je souhaite, 
personnellement, que les questions européennes soient au premier plan 
du débat. " </TEXT>
<TEXT>
 Questionnaire des jeunes : </TEXT>
<TEXT>
 " un succès extraordinaire "</TEXT>
<TEXT>
  Reprise : " Les Français doivent se convaincre, parce que c'est la 
vérité, que nous sommes sur la bonne voie, que la bonne direction est 
prise et qu'il y aura, peut-être, une déception tel ou tel mois, mais 
que le mouvement va dans la bonne direction (... ). Si les Français 
se convainquent que le mieux est devant nous (... ), ils doivent 
consommer davantage. C'est pour cela que nous avons pris une série de 
mesures qui, je l'espère, auront leur effet à la rentrée. (... ) Le 
mouvement de fond est un mouvement qui va dans la bonne direction. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Le questionnaire des jeunes : " On a dépassé 1,4 million de 
réponses. C'est un succès extraordinaire. Cela prouve que les jeunes 
ont été sensibles au fait qu'on s'adresse à eux, en leur demandant 
leur avis sur les problèmes qui les concernent. " </TEXT>
<TEXT>
  Renault : " La question se savoir si Renault va être privatisée 
avant ou après les AGF n'est pas tranchée, et, en second lieu, la 
question de savoir si Renault doit être privatisée partiellement ou 
totalement n'est pas une question tranchée non plus. Donc, il est 
parfaitement inutile d'inventer sur ce sujet des contestations et des 
polémiques. (...) La solution sera décidée dans le courant du mois de 
septembre (...). Il a été décidé de confier à un certain nombre 
d'organismes le soin d'évaluer la valeur de Renault. (...) Renault 
est une sorte de symbole. Ce n'est pas uniquement un symbole 
politique et social, c'est aussi une sorte de symbole national. 
Personne n'est plus attaché que moi au maintien de Renault comme 
entreprise française. " </TEXT>
<TEXT>
  Election présidentielle : " J'ai dit qu'en ce qui me concerne, je 
souhaite que l'on ne parle pas de l'élection présidentielle avant le 
début de l'année prochaine. Tout le monde a le droit d'en parler et 
de ne pas tenir compte de mon souhait, bien entendu, mais j'en tiens 
compte, donc, je n'en parle pas. Tout mon objectif est que l'on 
puisse dire qu'au terme de cette période de deux ans, la France va 
mieux grâce à la politique que nous avons menée. Cela justifierait 
les efforts que nous avons faits pendant deux ans. Voilà mon 
objectif. " </TEXT>
<TEXT>
  Moral : " Mon moral est bon. De façon générale, j'ai un moral 
plutôt optimiste, je crois que cela vaut mieux, d'ailleurs, dans la 
responsabilité qui est la mienne. (...) La situation commence à 
s'améliorer. Nous entrons dans une autre époque, et il faudra nous 
adapter. Et nous aurons le choix : ou ne rien faire du tout, ce qui 
se terminera mal, ou vouloir tout faire à la fois de façon 
autoritaire, sans consulter les Français : cela se terminera mal 
encore. Ou alors, faire les choses progressivement, en écoutant, 
consultant et en dialoguant. C'est le choix que j'ai fait, et il me 
semble que cela commence, dans certains domaines, à donner de bons 
résultats. "                                                       
</TEXT>
</DOC>
