<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002672-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002672-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356252</ACCOUNT>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,ACCORD DE PAIX,FORCE D'INTERPOSITION;REPENTIR PUBLIC,RAID,ZAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANGOLA,GUERILLA</SUBJECTS>
<FAB>10211653</FAB>
<NAMES>ONU,UNITA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<TITLE>ANGOLA &gt; L'envoyé de l'ONU confirme &gt; la conclusion prochaine d'un accord de paix</TITLE>
<TEXT>Après avoir rencontré le président angolais, José Eduardo dos Santos, le représentant spécial de l'ONU, Alioune Blondin Beye, a déclaré 
jeudi 20 octobre à Luanda que le " protocole de Lusaka " (accord de 
paix) sera signé quinze jours après la conclusion des pourparlers qui 
se tiennent depuis le 15 novembre 1993 dans la capitale zambienne 
entre le gouvernement angolais et l'Union pour l'indépendance totale 
de l'Angola (UNITA).</TEXT>
<TEXT>
 Venu de Lusaka où la délégation du gouvernement et celle des 
rebelles sont sur le point d'achever leurs discussions (le Monde du 
19 octobre), M. Beye a invité les Angolais à faire preuve de 
patience. Il a affirmé qu'aussitôt après la signature de l'accord de 
cessez-le-feu et son entrée en vigueur des " casques bleus " des 
Nations unies seront déployés en Angola. Le représentant de l'ONU 
devait se rendre à Huambo vendredi pour rencontrer Jonas Savimbi.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le gouvernement de Luanda a présenté des excuses à 
Kinshasa après le raid d'un avion angolais sur une base de l'armée de 
l'air zaïroise située à Kitona, près de la frontière entre les deux 
pays, faisant valoir que le pilote avait commis " une erreur tactique 
". Une personne avait été tuée et plusieurs autres blessées au cours 
de ce raid. Le gouvernement de Luanda a souvent manifesté, dans le 
passé, son irritation devant le soutien apporté par le président 
Mobutu aux rebelles de l'UNITA. _ (AFP, Reuter.)                      
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
