<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003115-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003115-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356719</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,POLEMIQUE,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE;FORCE D'INTERPOSITION,PENURIE,ESSENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>10251256</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>24 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La situation en ex-Yougoslavie&gt; Des soldats bosniaques tirent sur des " casques bleus " français</TITLE>
<TEXT>La situation restait tendue sur le Mont Igman où les forces bosniaques ont refusé, lundi 24 octobre, de se retirer de la 
zone-tampon démilitarisée qui avait été créée à l'été 1993 pour 
arrêter une avancée des forces serbes qui tentaient de verrouiller 
hermétiquement le siège de Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Les Serbes bosniaques avaient alors accepté, sous la menace de 
l'OTAN, de se retirer à condition que les territoires nouvellement 
conquis ne soient pas restitués aux forces bosniaques, mais 
démilitarisés et placés sous contrôle des " casques bleus ". Or 
profitant du terrain montagneux et boisé, les soldats bosniaques y 
sont revenus peu à peu, l'enjeu étant la survie de la capitale. 
C'est, en effet, sur les flans de cette montagne du sud-ouest de 
Sarajevo que passe l'étroite et unique piste reliant la ville au 
reste de la Bosnie (les " casques bleus " l'ont surnommée " la piste 
Ho-Chi-Minh ").</TEXT>
<TEXT>
 Lundi soir, seulement 120 des 500 soldats bosniaques sommés de se 
retirer de la zone démilatrisée s'étaient effectivement repliés. 
Pendant la journée, des soldats bosniaques ont ouvert le feu sur des 
" casques bleus " français qui surveillaient leur retrait. La Force 
de protection des Nations-unies qui n'a fait état d'aucun blessé a 
qualifié l'incident " d'extrêmement dangereux ". Le patron des " 
casque bleus " en Bosnie, le général britannique Michael Rose, a " 
énergiquement protesté " auprès du président bosniaque Alija 
Izetbegovic.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, l'armée serbe bosniaque a accusé les forces 
gouvernementales bosniaques d'avoir tué onze de leurs hommes et d'en 
avoir blessé onze autres lors d'une attaque qui s'est produite samedi 
22 octobre. En dénonçant la lenteur du retrait des forces 
gouvernementales bosniaques, les miliciens serbes sont revenus, 
lundi, sur leur promesse formelle _ faite deux jours plus tôt à 
l'envoyé spécial des Nations unies dans l'ex-Yougoslavie, le Japonais 
Yasushi Akashi _ de laisser transiter par leurs territoires tous les 
camions de ravitaillement en carburant de la FORPRONU.</TEXT>
<TEXT>
 Le leader serbe Radovan Karadzic a annoncé dans la journée que 20 
tonnes de gazole seulement pourraient rejoindre Gorazde et Zepa, deux 
enclaves musulmanes assiégées de Bosnie orientale où les " casques 
bleus " ont commencé à patrouiller à pied, faute de carburant.</TEXT>
<TEXT>
 (AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
