<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001193-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001193-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340223</ACCOUNT>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YEMEN,VILLE,PENURIE,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>06091320</FAB>
<NAMES>ADEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<TITLE>Aden s'installe dans la guerre et la pénurie&gt; Coupée de l'arrière-pays, à quelques kilomètres&gt; de la ligne de front, la métropole du Sud-Yémen résiste</TITLE>
<TEXT>ADEN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Privée d'eau depuis cinq jours, par 40º C à l'ombre, Aden suffoque. 
A moins de vingt kilomètres au nord de la capitale du Sud-Yémen, la 
station de pompage de Bir-Nasser, située quasiment sur la ligne de 
front qui sépare les forces nordistes du président Ali Abdallah Saleh 
des troupes sudistes de son rival, Ali Salem El Bid, est 
quotidiennement bombardée. La réparation des dégâts est impossible : 
" Chaque matin, nous devons refaire le travail de la veille ", 
explique le directeur.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les rues d'Aden, femmes et enfants, porteurs de bidons 
multicolores, ont pris l'habitude de se rendre en procession vers les 
puits pour y pomper une eau non potable qui doit être bouillie. Dans 
les épiceries, l'eau minérale a disparu des rayons. Certains stockent 
même de l'eau de mer tandis que d'autres vont prendre leur bain à la 
plage.</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation commence à inquiéter les autorités sanitaires qui 
craignent, sous l'effet de la chaleur, l'apparition rapide de 
maladies, voire d'épidémies. Problème d'autant plus sérieux que 
s'entassent en ville, dans les écoles, les bâtiments publics ou les 
immeubles en construction, quelque 15 000 personnes déplacées des 
zones de combats. Outre les villages qui ceinturent Aden, certains 
quartiers au coeur même de la cité _ ceux de Khormaksar, près de 
l'aéroport, ou de Dar Saad, dans la ligne de tir de l'artillerie 
nordiste _ sont abandonnés par leurs habitants qui tentent de trouver 
refuge dans des lieux plus sûrs.</TEXT>
<TEXT>
  Aden est totalement coupée de l'arrière-pays et, depuis dix jours 
maintenant, plus aucun produit frais _ légumes, fruits, lait _ ne 
franchit la ligne de front. Si la nourriture ne manque pas, elle 
devient de plus en plus monotone et l'approvisionnement risque de se 
raréfier maintenant que les premiers obus sont tombés dans le port. 
Aucun navire n'a accosté depuis trois jours et les autorités 
envisagent, pour diminuer le trafic et les risques, de grouper 
désormais leurs commandes à Dubaï et de ne charger qu'un seul cargo.</TEXT>
<TEXT>
 Pas d'abri,</TEXT>
<TEXT>
 une seule ambulance</TEXT>
<TEXT>
  La population commence, quant à elle, à subir les contrecoups de la 
dureté des combats et des bombardements. Si, pendant le premier mois 
de guerre, les civils ont été relativement épargnés, il n'en est plus 
de même aujourd'hui : sur trente-neuf personnes tuées, ces deux 
derniers jours à Aden, on n'a compté, selon un responsable 
hospitalier, que quatre militaires. Dans les quartiers périphériques, 
les vieilles maisons en bois ne résistent pas aux obus et la ville ne 
dispose pas d'abris. Les cinq cent soixante lits de l'hôpital 
El-Ghoumouria sont occupés. On a dû ouvrir cet hôpital flambant neuf 
construit par l'Arabie saoudite avant la guerre du Golfe mais laissé 
vide faute de moyens financiers.</TEXT>
<TEXT>
  " Depuis trois jours, nous recevons quotidiennement en moyenne 
soixante blessés, affirme le docteur Mohsen Bilal, et nous manquons 
de médicaments, d'antibiotiques par exemple. " Présents dès le début 
des affrontements, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) 
et Médecins sans frontières (MSF) distribuent médicaments et matériel 
médical. Après l'incendie de cuves de stockage à la raffinerie 
d'Aden, de grands brûlés ont été hospitalisés dans des établissements 
mal équipés pour les soigner. " Nous ne nous attendions pas à ce 
genre d'accidents ", confie le docteur Bilal.</TEXT>
<TEXT>
  L'hôpital ne dispose que d'une seule ambulance. Le plus souvent, 
les blessés y sont donc conduits avec des moyens de fortune, sans 
beaucoup de ménagement, et meurent faute d'avoir reçu à temps des 
soins adaptés. Dans les couloirs encombrés de cet hôpital, inauguré 
par la souveraine britannique en 1954, le va-et-vient entre les 
familles, les soldats et le personnel est incessant. Les Adénites 
viennent nombreux donner leur sang et, souligne un médecin, " même 
les enfants, spontanément ". </TEXT>
<TEXT>
  Adossée à une mer de moins en moins sûre, Aden résiste. Et tous ses 
habitants rejettent, aujourd'hui, sur le seul président Saleh, la 
responsabilité de leur malheur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
