<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002728-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002728-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360403</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11221084</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE RTV,MECENAT,CHAINE DE TELEVISION,FINANCEMENT,SPONSORING</SUBJECTS>
<NAMES>LA CINQUIEME,CAVADA JEAN-MARIE,CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>Dans un avis à paraître au " Journal officiel"&gt; Le CSA demande que La Cinquième ne soit pas financée par la publicité</TITLE>
<TEXT>La publicité " n'a pas sa place dans la programmation " de la télévision du savoir, estime le Conseil supérieur de l'audiovisuel 
(CSA) dans un avis daté du 18 novembre, " en raison des objectifs qui 
lui sont assignés et de la population à laquelle elle s'adresse ". Le 
Conseil " relève " que le cahier des charges de la chaîne dirigée par 
Jean-Marie Cavada ne la soumet à " aucune obligation en ce qui 
concerne la diffusion des oeuvres audiovisuelles [quotas] et sa 
contribution au développement de l'industrie des programmes 
audiovisuels et cinématographiques " (Cosip).</TEXT>
<TEXT>
 Le projet de cahier des missions et des charges de La Cinquième, qui 
doit démarrer le 13 décembre, sur le cinquième réseau, va quitter le 
CSA pour pouvoir être examiné par le Conseil d'Etat. L'avis de 
l'instance de régulation qui sera publié au Journal officiel est 
plutôté réservé. Le CSA note ainsi : " Cette société n'incite pas à 
pratiquer le mécénat, qui, sur bien des points, serait préférable au 
parrainage. " Il note aussi que le cahier des charges ne laisse 
aucune place aux obligations " d'honnêteté, d'indépendance et de 
pluralisme de l'information ", et relève quelques flous 
supplémentaires dans le cahier des charges.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le gouvernement qui décidera, in fine, s'il suivra les avis 
émis par le CSA. Notamment ceux qui concernent les quotas de 
diffusion. L'avis du CSA sur la publicité, en revanche, risque de 
poser problème. 53 des 755 millions de francs du budget de la chaîne 
devaient être couverts par la publicité et le parrainage, avait 
expliqué il y a peu le ministre du budget et de la communication, 
Nicolas Sarkozy, devant la commission des affaires culturelles de 
l'Assemblée nationale (le Monde du 7 octobre).                        
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
