<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018152</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018152</DOCID>
<ACCOUNT>391439</ACCOUNT>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/0903</FAB>
<NUM1>950510-26</NUM1>
<NAMES>MAZDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SU21>Les Etats-Unis veulent sanctionner le protectionnisme japonais</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'appréciation du yen accélère les délocalisations chez les constructeurs nippons</TITLE>
<TEXT> LE JAPON A PERDU l'an dernier sa place de premier constructeur automobile mondial au profit des Etats-Unis. En 1994, la production 
automobile japonaise a baissé de 6 % à 10,5 millions d'unités et les exportations ont chuté 
de 11,1 % à 4,5 millions de véhicules. Pour la quatrième année consécutive, le nombre de 
véhicules construits dans l'archipel a reculé, alors qu'à l'inverse la production japonaise à 
l'étranger ne cesse d'augmenter. Hausse du yen oblige, les constructeurs japonais ne 
peuvent plus se permettre d'exporter autant de véhicules qu'auparavant aux Etats-Unis ou 
en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Au mois de mars, les exportations automobiles japonaises ont enregistré une baisse de 3,8 
% par rapport au même mois de l'année précédente. Et ce mouvement n'est pas près de 
s'atténuer. Ainsi, Nissan vient de fermer son usine de Zama, près de Tokyo. Mazda vient 
d'annoncer la fermeture pour six à onze jours de ses cinq chaînes japonaises consacrées à 
la production de voitures particulières. Cette décision est liée à la prise en compte par 
Mazda du ralentissement du marché américain (-6,6 % au premier trimestre 1995) et de la 
hausse du yen.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA NOUVELLE MENACE</TEXT>
<TEXT>
 Car le constructeur est le moins délocalisé des firmes automobiles japonaises, avec 
seulement 20 % de sa production hors Japon. Toyota, au début de l'année, prévoyait que 
sa production locale diminuerait de 3 % en 1995 et que ses implantations étrangères 
(transplants) verraient leur activité s'accroître de 18 %, représentant ainsi près du tiers de 
sa production totale. En contrepartie, les exportations du numéro un japonais devraient 
chuter de 17 %.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'Europe qui devrait être la principale bénéficiaire de cette évolution, au grand dam 
de Louis Schweitzer, PDG de Renault, qui vient de publier dans Les Cahiers de l'institut de 
l'entreprise d'avril 1995 un article intitulé " Automobile : la nouvelle menace japonaise ". 
Son homologue chez PSA, Jacques Calvet, ne manque jamais une occasion de rappeler le 
danger que représentent les constructeurs nippons. Mazda, qui ne produit aujourd'hui 
quasiment rien en Europe (340 utilitaires montés au Portugal en 1994), y montera 25 000 
petites voitures à compter de 1996. Toyota, qui a produit l'an dernier 85 000 unités dans 
son usine du pays de Galles, compte porter ce chiffre à 100 000 dès 1996. Nissan, qui 
fabrique déjà 40 % de ses véhicules à l'étranger, a également l'ambition d'accroître sa 
production en Europe à 400 000 unités l'an prochain, contre 309 000 berlines, 4×4, 
monospaces et utilitaires légers sortis de ses usines anglaises ou espagnoles en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Au regard des investissements japonais déjà annoncés sur le Vieux Continent (voir Le 
Monde du 21 mars) la production nippone en Europe devrait passer de 437 000 unités l'an 
dernier (à comparer au 1,4 million de véhicules qu'ils y ont vendus) au demi-million cette 
année, et au million en l'an 2000.</TEXT>
<TEXT>
  Les Japonais s'étaient concentrés sur la conquête du marché américain, où ils 
#représentaient l'an dernier 23,2 % des immatriculations. Leur marge de progression y est 
désormais probablement faible. Sur la dernière décennie, ils n'ont cessé d'y construire ou 
d'y acheter des usines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTÉGRATION LOCALE</TEXT>
<TEXT>
Au total, le Jetro (organisme officiel chargé de la promotion du commerce extérieur 
japonais) a dénombré, en 1994, 1 681 usines américaines, employant 273 156 personnes, 
contrôlées par des intérêts japonais. Les deux tiers de ces entités effectuent plus de 70 % 
de leurs achats auprès d'entreprises américaines. Si, d'après le Jetro, 80 % de ces sites 
industriels doivent bénéficier dans l'année d'investissements destinés à leur 
développement ou à leur modernisation, la stratégie des firmes automobiles japonaises aux 
Etats-Unis consiste aujourd'hui essentiellement à augmenter leur intégration locale. Ainsi, 
Nissan a récemment annoncé un investissement de 30 millions de dollars destiné à la 
construction d'une usine de moteurs dans le Tennessee, à une dizaine de kilomètres de ses 
chaînes de montage de Smyrna, d'où sortiront 200 000 moteurs par an à compter du 
printemps 1997. Toyota a également annoncé un investissement de 70 millions de dollars 
dans son usine américaine de moteurs à Georgetown (Kentucky), notamment afin d'y 
produire des essieux et des arbres à cames.</TEXT>
<TEXT>
  Les marchés émergents, Asie et Amérique du Sud, ne sont pas non plus laissés pour 
compte par les Japonais. Nissan a décidé de porter sa production thaïlandaise de 65 000 à 
100 000 unités dans les trois ans à venir. Deux de ses équipementiers vont parallèlement 
constituer des joint-ventures avec des groupes locaux pour accroître le contenu local des 
modèles assemblés par le japonais. Toyota devrait fabriquer 20 000 voitures par an au 
Vietnam en 1997, en partenariat avec des firmes vietnamiennes ou singapouriennes : un 
projet de 170 millions de dollars. Le numéro un japonais a également annoncé au début de 
l'année qu'il allait consacrer 100 millions de dollars à l'Argentine pour y monter ses chaînes 
hifi hi-ux.</TEXT>
<TEXT>
  Autant de projets qui ne sont pas sans inquiéter les autorités japonaises, car ils 
présentent inévitablement un risque d'" évidement " des industries manufacturières 
nippones, selon les termes mêmes de Yoshifumu Tsuji, vice-président de la Jama, pour qui 
il est indispensable d'élaborer des " stratégies permettant d'éviter, dans toute la mesure du 
possible, de vider les industries nationales de leur substance ".</TEXT>
</DOC>
