<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001862-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001862-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344944</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Saisi par la France, le Conseil de sécurité des Nations unies a réclamé, jeudi 14 juillet, dans une déclaration non contraignante, un cessez-le-feu " immédiat " au Rwanda. Le Conseil a aussi " exigé " le respect du caractère humanitaire de la " zone de sécurité " instaurée par les troupes françaises, où tente de se réfugier le gouvernement hutu. Paris a également saisi l'Organisation de l'unité africaine (OUA) et demandé l'organisation d'un sommet des pays voisins du Rwanda.</CHA1>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,CESSEZ LE FEU;GOUVERNEMENT;PROJET,SOMMET;REFUGIE,AIDE HUMANITAIRE,SYSTEME DE SECURITE;INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07151159</FAB>
<SUBJECTS>PROJET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>,OUA</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>14 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Le Conseil de sécurité de l'ONU réclame&gt; un cessez-le-feu immédiat</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK (Nations unies) </TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  A la demande de la France, qui soulignait " une grave détérioration 
" de la situation au Rwanda, le Conseil de sécurité des Nations unies 
s'est réuni d'urgence, jeudi 14 juillet, dans la soirée, pour exiger, 
dans une " déclaration ", l'établissement " immédiat et sans 
préalable " d'un cessez-le-feu au Rwanda, afin d'endiguer l'exode 
massif des populations vers les pays voisins.</TEXT>
<TEXT>
  L'adoption de la déclaration française a été considérablement 
retardée par les informations sur la fuite du gouvernement hutu en 
déroute vers la " zone de sécurité " créée par les forces françaises 
au sud-ouest du Rwanda. Dans la déclaration, adoptée par consensus, 
le Conseil se déclare " alarmé " par la poursuite des combats, qui 
risque de déboucher sur une nouvelle " catastrophe humanitaire " et 
menace " la stabilité de l'ensemble de la région ". Le Conseil a 
aussi lancé un appel à la relance du processus politique dans le 
cadre de l'accord de paix d'Arusha (août 1993), resté lettre morte. 
Il a invité les pays de la région, le secrétaire général et son 
représentant spécial au Rwanda, le diplomate pakistanais Chahryar 
Khan, a " y contribuer activement ". </TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil a également demandé la mobilisation de " toutes les 
ressources disponibles " pour porter secours aux nouveaux réfugiés. 
Sans mentionner spécifiquement la fuite du gouvernement hutu vers la 
" zone de sécurité " française, le Conseil a exigé le respect du " 
caractère humanitaire " de cette région. Selon des diplomates, si la 
fuite du gouvernement hutu dans cette zone est confirmée, ce 
gouvernement " perdra toute légalité " aux yeux du Conseil de 
sécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Cela pourrait soulever la question de la présence du représentant du 
régime actuel du Rwanda au Conseil de sécurité, qui y siège 
aujourd'hui en tant que membre non permanent. Suivant l'ordre 
alphabétique, le Rwanda devrait assumer la présidence du Conseil de 
sécurité en septembre. Cette question pourrait cependant vite devenir 
académique, car, selon le représentant du Front patriotique rwandais 
à l'ONU, un nouveau gouvernement de coalition devrait être formé " 
dans les heures à venir ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
