<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025035</DOCID>
<ACCOUNT>400491</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIONO JEAN</PEOPLE>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/06951000</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UN ROI SANS DIVERTISSEMENTde Jean GionoGallimard, Folio, no 220, 256 p., 27,50 F.  Yves Bichet vit dans la Drôme, où il travaille comme maçon. Il est l'auteur de plusieurs recueils de poèmes le dernier s'intitule Le Rêve de Marie (éd. Le temps qu'il fait) et d'un roman troublant, La Part animale (Gallimard).</NOTE>
<NUM1>950624-2-R10-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>BICHET YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES BICHET</SIP1>
<SU11>LE MONDE POCHE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UN CHOIX, DANS LE FONDS</TITLE>
<TIO1>UN ROI SANS DIVERTISSEMENT</TIO1>
<TEXT> Il y a des gens auxquels on ne comprend rien. D'entrée de jeu, rien. Ils agissent, ils s'échappent. Il y a toujours un espace autour d'eux, quelque chose de 
libre, de fluide, d'ouvert, qu'on voudrait explorer et qui se dérobe. Pourtant ils parlent et 
travaillent comme tout le monde ; ils ne sont pas différents ; ils aiment, bougent, mènent 
leur vie ; ils se taisent peut-être mieux (et plus) que les autres, mais cela n'explique pas 
grand-chose. Ce sont des rois.</TEXT>
<TEXT>
  Là, devant eux, on reste perplexe. On cherche des repères, on ouvre des tiroirs. On 
voudrait comprendre cette exception, trouver la fracture minuscule. Eux, les rois vides, 
sans sujets ni royaumes, vont leur chemin en haussant les épaules. Ils ont un grand espace 
autour d'eux. Ils se fichent du désarroi comme de la fascination, comme du passé. Les bons 
livres, les grands livres aussi me font cet effet. Des rencontres inclassables, puissantes, 
rétives, désarmantes, mais familières tout de même, soyeuses.</TEXT>
<TEXT>
 Autrefois, au plus fort de l'été, pour étancher la soif, on mélangeait du café avec du sirop 
d'orgeat ; plus des glaçons en quantité. C'est un breuvage rare, rude, qui réveille et 
surprend. Comme les bons livres et les gens inclassables, comme les rois de tous les jours, 
écornés par leurs voisins parce qu'ils sont vastes et sans raison... Les livres de poche, on 
les écorne aussi. Parfois ils sont vastes et sans raison. Parfois on en garde un ou deux, 
spécialement. Le mien est de Jean Giono (deuxième période), avec un titre fait exprès : Un 
roi sans divertissement.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une histoire de crimes. Langlois, capitaine de gendarmerie, est dépêché dans un 
village du Vercors pour démêler des disparitions successives. On est en 1845, au bout du 
monde, au coeur de l'hiver. Les gens s'évanouissent un par un, à pied, dans la neige, et ce 
depuis deux ans. L'installation du capitaine est un événement. Mais sa venue n'empêche 
rien. Un nouveau drame se produit, presque sous ses yeux. Langlois se retire après 
quelques semaines, sans résultat, en ayant fortement marqué le village. L'hiver suivant, 
Frédéric II, propriétaire d'une scierie, découvre par hasard la cachette du meurtrier et le 
suit longuement dans la montagne. On fait aussitôt venir Langlois, qui réemprunte le même 
trajet avec deux témoins, gravit les mêmes pentes et va débusquer l'homme chez lui, un 
notable, dans un bourg du voisinage. Langlois attend le petit jour puis, dans la neige, après 
quelques pas, lui vide ses revolvers dans le ventre. Le lendemain il démissionne de son 
poste de capitaine et quitte le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Langlois revient l'année suivante, mais cette fois-ci en grande tenue, chevauchant une 
bête magnifique. Il s'installe directement chez Saucisse, la tenancière du bistrot. Ce n'est 
plus le même personnage. Il est devenu cassant, taciturne, silencieux. On apprend qu'il a 
été nommé commandant de louveterie. Il y a des loups dans les environs. Les villageois 
acceptent ces nouveautés comme ils acceptent toute chose, alertés mais confiants, se 
contentant d'observer.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de là, le monde change. Giono, avec sa liberté de ton magnifique (on ne sait 
jamais qui est vraiment le narrateur), abandonne les premiers protagonistes et se 
concentre sur Langlois. Un destin s'accomplit. La plupart des hommes passent à l'arrière-
plan du récit ; les femmes surviennent, toutes âgées, Saucisse bien sûr, mais aussi Mme 
Tim, la splendide mulâtresse sexagénaire, et bientôt Delphine. On va suivre la destinée 
d'un homme laissé seul avec son acte, son exécution sommaire, sans commentaire, sans 
divertissement, dans une sorte de coulisse respectueuse. La violence, le remords, la 
culpabilité se satisfont mal des mots d'explication (parfois on songe à Dostoïevski et on 
s'étonne de ses longs monologues, de ses développements sans fin). Il suffit donc de 
regarder pour pressentir, pour deviner ; mais il faut observer longtemps pour 
comprendre.</TEXT>
<TEXT>
 L'hiver approche à nouveau. Les loups sévissent. Langlois organise une battue avec tous 
les habitants du village, une longue et magnifique traque à vous couper le souffle. Mme 
Tim et Saucisse sont aux premières loges, en traîneau, avec le procureur royal. La chasse 
dure une journée entière. Le soir, les rabatteurs finissent par acculer le loup au fond d'une 
combe. Langlois lui vide ses deux pistolets dans le ventre.</TEXT>
<TEXT>
  Et la vie reprend. Langlois s'installe définitivement au village. Plus tard, il demande à 
Saucisse de lui dénicher une épouse. Cet événement-là, le mariage, est peut-être 
nécessaire aussi. Et puis un jour, après avoir contemplé le sang d'une oie gouttant dans la 
première neige, il choisit de fumer en place de son éternel cigare, au crépuscule, un bâton 
de dynamite.</TEXT>
<TEXT>
  Ce roman est dit par des témoins qui n'analysent pas mais décrivent et par avance 
célèbrent ce qu'ils voient. Langlois ne ressemble à aucun autre personnage de Giono. Il n'a 
pas d'idéal, c'est un anti-héros. Il a tout un espace vide autour de lui, qu'aucune 
psychologie ne peut combler, et que l'action déforme. Le livre (une sorte de poème 
tragique au fond, bien que très vif et imprévisible) se déroule dans une atmosphère de 
pudeur populaire, de retenue, qui se distinguent peu à peu de ce qu'on prenait au début 
pour de la résignation. La bizarrerie ne vaut guère qu'on s'y arrête. Ces personnages (du 
peuple) sont frottés à l'humain comme d'autres le sont au mal ; ils prennent une épaisseur 
extraordinaire. Les rois ont un destin, vaste et sans raison. Les autres autour d'eux ont 
leur humanité pour voir, deviner, raconter... Raconter est la gloire des petits.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'été est chaud, emmenez avec vous ce Roi sans divertissement, vous serez dans la 
neige, longtemps, au frais. Avec à portée de main un somptueux échantillon d'humanité et 
puis, bien sûr, ce grand café glacé baptisé à l'orgeat dont je parlais au début, un vrai 
régal.</TEXT>
</DOC>
