<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018629</DOCID>
<ACCOUNT>392076</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1751</FAB>
<LIE1>950225-2-017-61</LIE1>
<NOTE>George Kenney est écrivain à Washington. Il a démissionné du Département d'Etat en 1992 pour protester contre la politique américaine en Yougoslavie. </NOTE>
<NUM1>950512-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KENNEY GEORGE</AUTHOR>
<SIP1>PAR GEORGE KENNEY</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bilans bosniaques</TITLE>
<TEXT> TOUT compte fait, quel est le nombre de morts en Bosnie ? Pour les agences d'information et les experts politiques, la réponse courante est : 200 000. 
Ayant pour ma part suivi de près le conflit d'un point de vue professionnel depuis son 
origine, je n'en suis pas convaincu. La Bosnie n'est pas l'Holocauste ni le Rwanda, c'est le 
Liban.</TEXT>
<TEXT>
  Des gens en nombre relativement important ont été tués dans des conditions affreuses au 
cours de ce conflit, le premier en Europe depuis la seconde guerre mondiale. Les Nations 
unies ont réagi en mettant en place une cour de justice internationale pour crimes de 
guerre, la première depuis Nuremberg. Mais le traitement souvent brutal que les Serbes 
de Bosnie font subir aux Musulmans bosniaques ne justifie pas le terme de " génocide " 
avancé par les Nations unies et les Musulmans de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est certes pas question de minimiser ce que les Serbes ont fait en Bosnie. Les 
châtiments infligés aux Musulmans sont sans rapport aucun avec les transgressions que 
ces derniers ont pu commettre. Pour une paix durable dans cette région, la justice s'impose. 
Cependant, plus grave est l'accusation, plus il faut s'efforcer à la vérité des faits. 
Réfléchissons donc à deux fois avant de donner aux événements les dimensions d'une 
épopée terrible, porteuse de guerre pour l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre des victimes du conflit bosniaque n'est pas de 200 000, mais de 25 000 à 60 
000 au total tous camps confondus , selon mes calculs. Ce qui me surprend, cependant, ce 
n'est pas que le nombre des victimes ait été à ce point gonflé les gens informés peuvent en 
débattre et en débattront pour un temps encore , mais c'est qu'il ait été si largement 
accepté sans la moindre critique.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée de centaines de milliers de morts est apparue à la fin de 1992, à l'époque où le " 
nettoyage ethnique " battait son plein et où les journalistes soupçonnaient le Département 
d'Etat de cacher ce qu'il savait de la tuerie bosniaque. Or tel n'était pas le cas. La seule 
faute du ministère américain est de n'avoir rien su, et de n'avoir pas cherché à savoir.</TEXT>
<TEXT>
  En août 1992, peu avant de démissionner de mes fonctions à la tête du bureau yougoslave 
du Département d'Etat, j'ai préconisé l'envoi d'enquêteurs sur place ; ma requête a été 
rejetée. J'étais surtout effrayé à l'époque par un rapport de la CIA prédisant pour l'hiver 
jusqu'à 150 000 morts si l'Occident n'intervenait pas. Publié en septembre, le rapport parut 
bien timide auprès des 400 000 décès prévus par l'envoyé du Haut-Commissariat aux 
réfugiés des Nations unies, José-Maria Mendiluce, homme " enclin au spectaculaire ", 
selon un fonctionnaire de l'ONU. L'hiver se révéla exceptionnellement doux. Il y eut peu 
de victimes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Selon mes calculs,</TEXT>
<TEXT>
  le nombre</TEXT>
<TEXT>
  des victimes</TEXT>
<TEXT>
  du conflit</TEXT>
<TEXT>
  n'est pas de 200 000,</TEXT>
<TEXT>
  mais de 25 000</TEXT>
<TEXT>
 à 60 000, tous camps confondus</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, les révélations de nettoyage ethnique, venues s'ajouter aux prévisions de la 
CIA et des Nations unies, firent leur chemin dans les esprits. Les images de tuerie 
demeuraient, entretenues par les sinistres photos de Musulmans squelettiques dans les 
camps de concentration serbes. Ce fut l'occasion pour Haris Silajdzic, alors ministre des 
affaires étrangères bosniaque, de la première grande surévaluation du nombre des 
morts.</TEXT>
<TEXT>
  En décembre 1992, il communique à la presse le chiffre de 128 444 tués du côté bosniaque 
(comprenant les Croates et les Serbes fidèles au gouvernement de Bosnie). Un total 
obtenu, à l'évidence, par l'addition des 17 466 décès confirmés et des 111 000 que l'Institut 
de la santé publique bosniaque supputait à partir du chiffre des disparus. Habile politique, 
Silajdzic a compris le bénéfice à tirer d'un carnage. A savoir le soutien politique de 
l'Occident et du monde islamique, les dons si nécessaires au bon fonctionnement de la 
machine de guerre en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Par son énormité, la révélation laisse d'abord sceptique. Mais, le 28 juin 1993 aussi 
précisément que je puisse le situer , le vice-ministre de l'information bosniaque, Senada 
Kreso, lance le chiffre de 200 000 tués. Connaissant cette dernière pour l'avoir eue comme 
guide et interprète à Sarajevo, je crois que la démarche relève en la circonstance d'un 
excès de zèle candide. Les grands journaux et les radios, cependant, s'emparent 
#rapidement de ces chiffres dont ils ignorent et l'origine et le détail. Une presse moribonde 
ne se préoccupe pas de vérifier les informations qu'elle transmet. (Mea culpa : j'ai repris, 
pour ma part, le chiffre de 200 000 tués dans des articles et des discours durant un temps, 
en 1993).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Devenu premier ministre, Silajdzic parle aujourd'hui quotidiennement de génocide et d'" 
holocauste bosniaque " sans que personne y trouve à redire. Mais il n'y a pas eu 
d'holocauste. Car la Bosnie a une superficie à peine supérieure à celle du Tennessee, et 
200 000 morts, cela ferait en gros 200 morts par jour depuis plus de trois ans de guerre. Or 
les combats ont rarement atteint un tel degré d'intensité. Après le découpage par les 
Serbes des territoires qu'ils voulaient s'attribuer, l'affrontement a peu à peu régressé en 
1992, pour se trouver presque au point mort à l'automne 1993. Sur les lignes de front, 
aujourd'hui, les belligérants tirent souvent à côté, sachant que, dans un tel contexte, 
personne ne veut être blessé.</TEXT>
<TEXT>
  Les combats en eux-mêmes ont donc probablement causé un nombre de victimes de 
#l'ordre de ces quelques dizaines de milliers, civils compris. Si d'autres chiffres, beaucoup 
plus importants, devaient s'y substituer, ils ne pourraient provenir que de l'extermination 
des populations dans les camps, ou de massacres de villages entiers dont personne n'aurait 
encore eu vent. Oni le Comité international de la Croix-Rouge ni les gouvernements 
occidentaux n'ont relevé d'indices de tueries systématiques. Aucun ancien détenu des 
camps de concentration n'a non plus témoigné dans ce sens. Des meurtres ont été commis 
dans les camps, mais ils ne se comptent pas par dizaines de milliers. Et, hormis quelques 
massacres bien connus, personne n'a, par ailleurs, signalé de villages rayés de la carte.</TEXT>
<TEXT>
  La Croix-Rouge confirme, pour l'ensemble des parties prenantes, un nombre de victimes 
sensiblement inférieur à 20 000. Extrapolant à partir de ce chiffre et des observations sur 
place d'enquêteurs chevronnés, les experts situent le total des tués entre 20 000 et 30 000, 
peu vraisemblablement au-delà de 35 000.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Selon les termes</TEXT>
<TEXT>
  de David Rieff,</TEXT>
<TEXT>
  " la Bosnie</TEXT>
<TEXT>
  est devenue</TEXT>
<TEXT>
 notre Espagne ",</TEXT>
<TEXT>
  non pas pour</TEXT>
<TEXT>
  des raisons</TEXT>
<TEXT>
  politiques, mais</TEXT>
<TEXT>
  parce que trop</TEXT>
<TEXT>
  de journalistes</TEXT>
<TEXT>
  s'y sont rêvés</TEXT>
<TEXT>
 en Hemingway</TEXT>
<TEXT>
 La CIA et le bureau de renseignements et de la recherche du Département d'Etat 
#évaluent également les victimes à quelques dizaines de milliers, hésitant à avancer des 
valeurs plus précises avant la fin du conflit. Quant aux responsables des renseignements 
militaires européens, qui ont une grande expérience de la Bosnie, leur estimation avoisine 
les 50 000. Au vu de ces chiffres, ainsi que d'autres évaluations fournies par des équipes 
humanitaires généralement fiables, et compte tenu de l'impossibilité matérielle d'un 
nombre important de tués, j'estime celui-ci entre 25 000 et 60 000.</TEXT>
<TEXT>
  La question du nombre de morts en Bosnie est loin d'être de pure forme. Beaucoup de 
guerres, toutes peut-être mais celle-ci en particulier , se font pour le prestige et pour 
l'honneur, non pour des raisons rationnelles. Beaucoup d'atrocités commises dans l'ex-
Yougoslavie ont eu pour prétexte la revanche de crimes datant de la deuxième guerre 
mondiale. L'ampleur de ces crimes non plus n'a pu être établie. Et l'interprétation, en fait, 
que chacun donne des chiffres aujourd'hui révèle le degré de son nationalisme ethnique. 
Ainsi estime-t-on dans les Balkans que le nombre des victimes change tout et si on le 
pense là-bas, on devrait le penser ici aussi. Car peut en dépendre le fait de trouver 
rapidement une solution, ou de devoir attendre pour cela des générations. Ne pas briser 
l'engrenage est une erreur absurde, coupable. [... ]</TEXT>
<TEXT>
  Tout est question de degré. Comme l'indique Berenbaum, le génocide avec un petit " g " 
(dans lequel on peut ranger la Bosnie avec Timor occidental, le Libéria, le Guatemala, le 
Soudan et la Tchétchénie, entre autres pays) se distingue radicalement du Génocide avec 
un grand " G " (celui de l'Holocauste ainsi peut-être que du Cambodge ou du Rwanda). A 
leur discrédit, certains partisans de la levée de l'embargo ont minimisé cette différence. 
L'émotion suscitée par le Génocide a éclipsé la sombre perspective qu'armer les 
#Musulmans pouvait aggraver la guerre, et causer beaucoup plus de victimes encore ; mais, 
avec 200 000 tués, qu'importent quelques dizaines de milliers de morts suppplémentaires, 
du moment qu'on a fait ce qui est " bien ". Comme les cruels dirigeants des Balkans eux-
mêmes, ceux qui veulent armer les Musulmans montrent une étonnante insensibilité.</TEXT>
<TEXT>
 En 1995, faute de victimes pour l'attester, l'accusation de génocide a fait long feu. Pur 
sensationnalisme, semblerait-il. Hormis la question du nombre des tués, les journalistes ont 
amorcé un débat passionné sur " l'objectivité " de leur couverture en Bosnie, et la question 
de savoir s'ils n'ont pas eu tendance à favoriser les Musulmans. Plusieurs de ceux avec 
lesquels je me suis entretenu ont exprimé un sentiment de malaise : manifestement, 
quelque chose n'allait pas. Selon les termes de l'écrivain David Rieff, " la Bosnie est 
devenue notre Espagne ", non pas pour des raisons politiques, explique-t-il, mais parce que 
trop de journalistes s'y sont rêvés en Hemingway.</TEXT>
<TEXT>
  Qui pouvait tenir une comptabilité fiable ? Sans doute pas Washington. Le secrétaire 
d'Etat Warren Christopher a, hélas, cédé aux pressions des interventionnistes et entrepris 
encore que timidement d'accuser les Serbes de génocide. Ayant ainsi pris position, le 
Département d'Etat pouvait difficilement enquêter de façon impartiale.</TEXT>
<TEXT>
  Les Nations unies sont mieux placées, mais leurs fonctionnaires en tout point incités à 
éviter la controverse. Les gouvernements occidentaux, pour leur part, ont, à plusieurs 
reprises, décliné la responsabilité d'un bilan autorisé. Quant aux médias, ils ne peuvent 
donner que les chiffres qu'on leur fournit, ne disposant pas des moyens nécessaires pour 
tenir eux-mêmes une comptabilité. Et l'on ne peut se fier aux responsables dans les 
Balkans.</TEXT>
<TEXT>
  Les seuls autres informateurs possibles sont les organisations non gouvernementales 
telles que la Croix-Rouge, et leurs modes de comptage varient énormément. Mais il est 
important que la source soit neutre. Car tant que seront galvaudés des mots comme " 
génocide ", la tragédie actuelle se perpétuera indéfiniment. Les comptes comptent.</TEXT>
<TEXT>
  (Traduit de l'anglais [Etats-Unis] par Sylvette Gleize)</TEXT>
<TEXT>
  New York Times Magazine</TEXT>
</DOC>
