<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000053-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000053-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346548</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,FETE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>07301400</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>PAMPELUNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; La folle fiesta&gt; de la San-Fermin</TITLE>
<TEXT>PAMPELUNE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Chaque année, le 6 juillet, lorsque l'horloge de la mairie sonne les 
douze coups de midi, un édile local met le feu depuis le balcon de la 
superbe façade baroque de l'hôtel de ville au fameux chupinazo. Cette 
fusée donne le signal de départ de los sanfermines, les fêtes de la 
capitale de la Navarre qui pendant huit jours vont transporter la 
ville dans un délire indescriptible. Une sorte de folie collective 
qui se répète depuis quatre cent trois ans en l'honneur du premier 
évêque de cet ancien royaume.</TEXT>
<TEXT>
  " Viva San Fermin ! Viva ! " reprennent dans une immense clameur 
des milliers de jeunes, serrés comme des bottes d'asperges sur la 
place de la mairie, brandissant chacun un foulard rouge. La Fête, 
avec majuscule, peut commencer. Des gerbes de cava (champagne 
catalan) jaillisent de la multitude. Les bouteilles de vins de 
Navarre se vident dans les gosiers asséchés par les cris et les 
chants. Les jets de farine et de cacao transforment le coeur de la 
cité en un monde bicolore : le rouge et le blanc, les couleurs d'une 
démesure sans pareille, unique au monde.</TEXT>
<TEXT>
  Chemise blanche, pantalon blanc, ceinture rouge et foulard rouge 
avec l'écusson des différentes penas (associations) seront pendant 
deux cent quatre heures l'uniforme d'une célébration démoniaque, sans 
limites et sans fin. Comme si le chupinazo avait réveillé dans le 
ciel le dragon du divertissement incontrôlé. Le conseiller Javier 
Ayesa, l'homme à l'origine de ce rituel sans cesse recommencé, 
toujours émouvant, jamais éteint grâce à la simple magie d'une mise à 
feu, n'est pas insensible à l'honneur qui lui a été fait d'être cette 
année le grand sorcier à l'origine de cette débauche : " Tous les 
Pampelunais voudraient allumer la fusée. Il est triste qu'un seul 
puisse le faire. "</TEXT>
<TEXT>
 Tout Pampelune ou presque participe à cette juerga (bringue), à 
cette communion dont les rites se sont perpétrés, à cette liesse de 
l'été naissant dont l'épicentre est la plaza del castillo et le 
théâtre les ruelles moyenâgeuses de la vieille ville. Voisins et 
touristes se joignent par milliers à cette aventure que les 
chroniqueurs appellent " la fête des fêtes " et que Ernest Hemingway 
a immortalisée dans des pages restées célèbres de son livre Fiesta.</TEXT>
<TEXT>
  Une promenade menant à la plaza de toros porte son nom et son buste 
y trône. Un hommage à ce fêtard invétéré dont tous les bars 
revendiquent l'avoir eu pour client. L'écrivain américain a beaucoup 
contribué à la popularité de la San-Fermin à l'étranger. La présence 
de nombreux Anglo-Saxons témoigne de cette renommée.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque année, les hôtels sont réservés des mois à l'avance. Les 
prix grimpent pour les amateurs de cette expérience de convivialité 
qu'il est impossible de décrire. " Les sanfermines ne peuvent 
s'expliquer. C'est un état mental, une disposition de l'esprit, une 
invention de la conscience collective dans laquelle on trouve ce que 
l'on veut ", écrit le professeur José Maria Romero. Du saut de 
plusieurs mètres de la fontaine de la Navarreria dans les bras 
entrecroisés de la foule aux pyramides humaines, en passant par les 
processions religieuses et les célébrations dans les penas.</TEXT>
<TEXT>
  Pampelune se mue, s'offre à ceux qui veulent goûter à la démence 
festive, à la folie pacifique d'un événement surnaturel. Les ruelles, 
les places débordent. L'oxygène se fait rare dans les bars. Les 
camelots de tous horizons ont accouru. Curieusement, les bagarres 
sont exceptionnelles dans cette ambiance pourtant tout entière 
tournée vers la boisson et la bouffe, le spectacle de la rue et la 
musique. Fanfares et orchestres font danser la foule au coin des 
rues, sur les places, dans les recoins où chacun se retrouve par 
affinité, par tranche d'âge, par compagnonnage.</TEXT>
<TEXT>
 L'" encierro ",</TEXT>
<TEXT>
 un jeu de la mort</TEXT>
<TEXT>
 La San-Fermin ne s'arrête jamais. Elle se ralentit seulement dans 
l'après-midi quand la chaleur est trop pesante et que la sieste 
s'impose pour pouvoir récupérer et mieux repartir dans la soirée. Au 
petit matin, la vision laissée par la déferlante est impressionnante 
: des monceaux de gobelets de plastique, de bouteilles, de cartons, 
de détritus jonchent les trottoirs et les caniveaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le soleil ne parvient pas à réveiller les corps effondrés à même le 
sol dans des poses incongrues qui font la joie de ceux qui ont 
résisté au trop-plein d'alcool. Il est arrivé que les éboueurs 
chargent par mégarde dans les bennes des soiffards inconscients. 
Malgré un intense lessivage des chaussées, la chaleur fait remonter 
les effluves d'urine et de vomi. Partout, dans les voitures, dans les 
parcs, sur les remparts du château, des grappes de fêtards se sont 
endormis là où la fatigue les a saisis.</TEXT>
<TEXT>
  La San-Fermin n'est pas qu'une beuverie sans retenue. C'est surtout 
et avant tout la fête du toro. Vino y encierro, les deux faces des 
réjouissances. L'encierro : la coutume, chaque matin à 8heures 
précises, du lâcher de taureaux dans les rues de la ville depuis 
l'enclos situé au pied de la côte de Santo-Domingo jusqu'aux arènes 
où l'après-midi leur bravoure sera testée. Un parcours de seulement 
825mètres qu'une dizaine de ces bestiaux de 600kilos en moyenne, aux 
cornes affilées, d'une envergure de près d'un mètre, portemanteau du 
risque, avalent en trois ou quatre minutes au milieu de jeunes 
intrépides qui courent avec eux. Un jeu contre la mort.</TEXT>
<TEXT>
  Douze de ces divinos, comme les appellent les critiques taurins, 
ont perdu la vie au cours des soixante-dix dernières années et une 
cinquantaine d'entre eux sont restés invalides après s'être fait 
embrocher. La seule arme autorisée est un journal plié dans la main 
pour tenter d'éloigner le danger et de bonnes jambes pour échapper au 
souffle rageur de la bête. Une folie insensée malgré les prières à 
San Fermin qui précèdent chaque encierro (littéralement enfermement 
dans les arènes avant la corrida). Un rituel inoubliable, 
particulièrement prisé par un public ardent qui se presse longtemps 
avant pour gagner une bonne place. Le goût des émotions fortes, du 
morbo.</TEXT>
<TEXT>
  Cette liturgie impressionnante est le seul moment où le silence se 
fait sur Pampelune, celui où le troupeau sort en trombe du corral 
pour trouver sur son chemin cette cavalcade insensée de 
brave-la-mort. C'est la seule rupture avec le lendemain dans cette 
ville où le jour se confond avec la nuit et la fête s'enchaîne sur 
une autre fête. Quelques heures plus tard, les rues sont livrées aux 
parents et aux enfants venus voir le défilé des géants et des grosses 
têtes.</TEXT>
<TEXT>
  La tradition est vieille de plus d'un siècle. Ces personnages font 
les délices des badauds et la joie nuancée des petits. Les grosses 
têtes ont en effet la fâcheuse manie de donner des coups d'une sorte 
de casse-tête en coton sur celles des petits. Ce qui en effraie plus 
d'un. Sauf ce touriste endormi qui s'est demandé s'il n'était pas en 
train de rêver quand il a vu passer à ses côtés un géant noir, roi 
d'Afrique, dansant au son des tambours.</TEXT>
<TEXT>
  Non, il n'était pas d'un autre monde. Il était toujours à Pampelune 
au centre d'un tourbillon qui a pris fin, comme chaque année, le 14 
juillet à minuit, dans le crépitement des pétards et de la chanson 
Pobre de mi (pauvre de moi). Mais tellement riche de souvenirs ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
