<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000157-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000157-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343157</ACCOUNT>
<GENRE>SIX</GENRE>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07011210</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,ETAT DE SANTE,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>BULLETIN DU DOCTEUR CLAUDE GUBLER DU JEUDI 30 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LE BULLETIN DE SANTE DU CHEF DE L'ETAT&gt; " Les examens sont normaux"</TITLE>
<TEXT>Comme chaque semestre, un bilan de santé du président de la République a été rendu public jeudi 30 juin. Signé par le médecin 
personnel de M. Mitterrand, le docteur Claude Gubler, ce bulletin est 
rédigé comme suit : </TEXT>
<TEXT>
  " M. François Mitterrand, président de la République, a subi 
régulièrement durant le premier semestre de l'année 1994 des examens 
cliniques, biologiques et paracliniques comme cela est habituel dans 
le cadre du suivi de son intervention chirurgicale de 1992. 
Actuellement, sur le plan général, aucun trouble particulier n'est à 
signaler, et les examens effectués dans ce sens sont normaux. Sur le 
plan carcinologique, la recherche de localisation secondaire est 
négative tant au niveau des résultats de l'imagerie que de la 
biologie et particulièrement sur le plan phosphocalcique. Sur le plan 
urologique, les résultats fonctionnels de l'intervention sont 
toujours satisfaisants. Les échographies ont toutefois décelé un 
léger retentissement mécanique dans la zone de résection sur la 
jonction urétérale. Un suivi régulier est effectué. " </TEXT>
<TEXT>
 [ Le président de la République avait été opéré le 11 septembre 1992 
d'un cancer de la prostate. Son précédent bulletin de santé, publié 
le 21 décembre 1993, indiquait que, parmi les marqueurs spécifiques 
du cancer de la prostate, les phosphatases acides et alcalines 
étaient normales tandis que le taux de PSA (prostatic specific 
antigen) était " identique au précédent ", soit 25 microgrammes par 
litre. Aucun nouveau dosage n'ayant été rendu public par le docteur 
Gubler, il est difficile d'avoir une idée précise de l'évolution du 
cancer dont souffre M. Mitterrand. Il est en particulier impossible 
de savoir si le traitement (agonistes de la LH-RH et antiandrogènes) 
est parvenu à normaliser le taux de PSA, le principal indicateur 
d'évolutivité du cancer de la prostate.]                              
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
