<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001489-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001489-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355005</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,SYNTHESE,IDEOLOGIE POLITIQUE,COMMUNISME,CAPITALISME</SUBJECTS>
<FAB>10121167</FAB>
<NOTE>(1) En préface à la traduction réalisée par Pierre Ryckmans, Les Entretiens de Confucius, collection Connaissance de l'Orient, Gallimard, 1987.</NOTE>
<NAMES>CONFUCIUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>212</PAGE>
<TITLE>Chine: Confucius, Mao et le " business "&gt; Pékin s'efforce de concilier confucianisme et marxisme pour combler le vide idéologique</TITLE>
<TEXT>PÉKIN de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Le régime de Pékin, qui n'est pas à une contradiction près, a 
célébré avec éclat, début octobre, le 2 545 anniversaire de la 
naissance de Confucius, le penseur dont Mao Zedong avait appelé la 
jeunesse chinoise à " casser la boutique " voici près de trente ans. 
Afin de souligner le vif intérêt porté désormais en haut lieu pour la 
philosophie qui a dominé un pan majeur de l'histoire de 
l'Extrême-Orient, l'équipe dirigeante pékinoise a chargé un de ses 
plus hauts représentants, Li Ruihuan, membre du comité permanent du 
bureau politique du Parti communiste, d'assister à un symposium 
international tenu à Pékin à la mémoire du Sage. </TEXT>
<TEXT>
 M. Li a célébré en lui " un pilier de la culture traditionnelle et 
la fierté de la nation chinoise ", dont c'est à présent " la 
responsabilité de systématiser le confucianisme à l'aide d'une 
approche scientifique, afin de le mettre au service d'activités 
pratiques contemporaines ". </TEXT>
<TEXT>
 Un autre haut dirigeant, Li Lanqing, vice-premier ministre chargé du 
commerce international, a également salué la contribution majeure de 
l'école confucéenne à la civilisation chinoise. La présence de ce 
dirigeant-là ne manquait, au reste, pas d'ironie, la pensée de 
Confucius nourrissant ouvertement le plus profond mépris pour la 
classe marchande. </TEXT>
<TEXT>
  C'est probablement à ce trait que la Chine impériale, à la 
différence des autres grandes civilisations, dut de ne pas voir 
l'émergence d'une bourgeoisie décidée à exercer sa part de pouvoir 
politique. Les raisons pour lesquelles le régime chinois n'hésite pas 
à risquer de faire ainsi se retourner la momie de Mao Zedong dans son 
cercueil de cristal, sur la place Tiananmen, résident dans 
l'extraordinaire décalage qui existe aujourd'hui entre l'idéologie 
officielle, dérivé de marxisme-léninisme à la sauce chinoise, et la 
réalité du pays, où s'élabore à grande vitesse un capitalisme 
autocratique inavoué.</TEXT>
<TEXT>
 Une relation d'amour-haine</TEXT>
<TEXT>
  La faillite morale du communisme a créé un vide dans lequel les 
valeurs traditionnelles qu'il avait plus ou moins intégrées _ 
dévotion à la famille, solidarité sociale, respect des anciens _ se 
trouvent très fortement bousculées. La presse officielle elle-même ne 
cesse de narrer par le menu des affaires abominables d'infanticides 
et autres crimes crapuleux dictés principalement par l'appât du gain, 
et pas seulement dans les couches les plus défavorisées ou les moins 
cultivées de la société.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on peut à la rigueur rationaliser ces méfaits en notant qu'ils 
se produisent au sein d'une énorme masse humaine et pourraient tout 
aussi bien être relevés dans d'autres pays plus développés, le fait 
est qu'ils ne suscitent pas non plus, dans une presse muselée, les 
débats qui les accompagnent dans des pays démocratiques. Souvent, au 
demeurant, les auteurs de tels crimes sont en position de 
responsabilité au sein de la hiérarchie. Il résulte de cette 
situation un cynisme ambiant qui est aux antipodes du modèle social 
idéaliste que prétendait répandre le régime, au temps où il disposait 
encore d'une certaine autorité morale puisqu'il avait réunifié le 
pays.</TEXT>
<TEXT>
 La vindicte qui conduisit les gardes rouges à saccager les temples 
et vestiges historiques liés à la mémoire du Sage à travers toute la 
Chine, dans les années 60, n'était que le dernier épisode de rejet 
dans une relation d'amour-haine que les Chinois entretiennent avec 
Confucius depuis plus de cent ans. A la fin du XIX siècle, des 
intellectuels, représentant des forces de progrès dans la société 
dominée par le règne mandchou, en étaient parvenus à la conclusion, à 
son sujet, qu'il constituait l'obstacle principal à une réforme 
politique d'un système reposant sur l'obéissance. </TEXT>
<TEXT>
  Si, comme René Etiemble, on peut le créditer d'avoir " offert aux 
hommes des recettes de bien public, une politique fondée sur la 
morale " (1), c'est également souvent en son nom qu'au fil des 
siècles on exécuta ou envoya en exil se faire manger par les 
moustiques dans les régions insalubres quantité de mandarins et 
lettrés qui avaient eu l'impudence de bousculer l'autorité. De 
nombreux autocrates, qui n'étaient pas toujours animés du souci du 
bien du peuple, utilisèrent sa doctrine pour étouffer toute 
contestation. Et c'est ce que certains croient deviner aujourd'hui 
derrière les intentions de Pékin dans ce " Confucius revival " 
énergiquement promu par la propagande. Le régime chinois est fasciné 
par la réussite des deux modèles économiques asiatiques que sont 
Singapour et la Corée du Sud, qui ne se cachent pas de puiser leur 
inspiration dans une doctrine d'organisation sociale fortement 
influencée par le Sage. De fait, les valeurs familiales et civiques, 
en particulier, ont une place majeure à Singapour, où l'on 
n'entendrait pas beaucoup décrier ce résumé de René Etiemble de la 
pensée politique confucéenne : " Trois vertus font de vous un bon 
père de famille ; six, un prince acceptable ; neuf, un grand roi ".</TEXT>
<TEXT>
 Une erreur tactique</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en recherchant auprès de Confucius une roue de secours 
idéologique, le régime de Pékin commet peut-être une erreur tactique 
face à une société où les contestations, nées de l'émergence d'une 
classe moyenne éduquée, vont être de plus en plus difficiles à 
maintenir sous le boisseau. Car si les propos attribués au penseur 
peuvent servir au pouvoir, ils peuvent également se retourner contre 
lui dans la mesure où ils en exigent une parfaite rectitude morale, 
considérée comme seul fondement véritable de la légitimité politique. 
D'un côté, " le Maître " dit ce que pense le régime en matière de 
gouvernement : " Qui n'occupe pas de position dans le gouvernement 
n'en discute pas la politique. " Ou encore : " Quand des hommes bons 
ont gouverné pendant cent ans, il devient possible d'extirper la 
cruauté et d'éliminer le meurtre " (fléaux qu'il est aujourd'hui 
reproché au régime de permettre).</TEXT>
<TEXT>
  Mais Confucius dit également, en réponse à un disciple lui 
demandant s'il existe une maxime qui pourrait détruire l'Etat : " 
(...) Il y a bien ce dicton : Tout le plaisir d'être roi, c'est de 
n'être jamais contredit. " Et le Sage d'ajouter, ce que ne renierait 
pas un dissident d'aujourd'hui : " N'être pas contredit quand on est 
dans le bon, c'est tant mieux ; mais si on se trompe, et qu'il n'y 
ait pas de contradicteurs, c'est alors qu'on pourrait presque dire 
qu'une seule maxime suffirait à détruire l'Etat ". Ou encore : " 
Quand le gouvernement repose sur des règlements et que l'ordre est 
assuré à force de châtiments, le peuple se tient à carreau mais 
demeure sans vergogne. Quand le gouvernement repose sur la vertu et 
que l'ordre est assuré par les rites, le peuple acquiert le sens de 
l'honneur et se soumet volontiers. "                      
</TEXT>
</DOC>
