<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009058</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009058</DOCID>
<ACCOUNT>378793</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1122</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC :AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>950307-6</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>THIERRY BREHIER</SIP1>
<SOT1>Placé par les sondages en position de challengeur face à Jacques Chirac, le premier ministre-candidat et ses partisans se préparent à contester,devant l'électorat de la droite, la capacité du maire de Paris à exercer la présidence de la République</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Edouard Balladur estime qu'il a quinze jours pour rétablir sa situation</TITLE>
<TEXT> " REBONDIR " : les responsables du RPR sont suffisamment nombreux, dans l'état-major de campagne d'Edouard Balladur, pour que chacun connaisse 
cette vieille technique chiraquienne. La vague de sondages défavorables à la candidature 
du premier ministre n'a donc pas découragé son entourage. Il semble y avoir trouvé, au 
contraire, l'indispensable prétexte à une mobilisation de militants, qui croyaient tellement à 
une victoire facile qu'ils ne s'étaient pas vraiment mis en mouvement. Les proches de M. 
Balladur pensent, aussi, que cette nouvelle situation de challengeur permettra à leur 
candidat de ne plus être la cible de tous les autres. Ils n'en sont pas moins conscients que 
les deux semaines à venir sont décisives.</TEXT>
<TEXT>
 La chute de M. Balladur dans les enquêtes d'opinion n'a pas véritablement surpris ses 
partisans, après les difficultés rencontrées par le gouvernement et les erreurs commises, 
même si son ampleur les a déçus. Le premier ministre espère qu'il retrouvera quelques-uns 
des points perdus, comme cela a toujours été le cas après chacune des turbulences 
traversées depuis qu'il est à Matignon. Pour faciliter une inversion des courbes, la 
stratégie suivante a été mise au point : associer davantage à la campagne les ministres qui, 
telle Simone Veil, peuvent donner une image plus " ouverte " ; confier à Charles Pasqua le 
soin de s'en prendre directement à Jacques Chirac, pour dénier au rival le monopole sur 
l'héritage gaulliste ; ne rien passer à Alain Juppé, rendu responsable de la nouvelle 
crédibilité du maire de Paris ; faire comprendre aux électeurs de la majorité, qui seraient 
tentés de " donner une leçon " à un homme accusé de vouloir passer sans effort de la 
fonction de chef du gouvernement à celle de chef de l'Etat, que voter pour le maire de 
Paris, ce serait lui confier la présidence de la République, ce qu'ils n'avaient voulu ni en 
1981 ni en 1988.</TEXT>
<TEXT>
FAIBLESSE DES PARLEMENTAIRES</TEXT>
<TEXT>
 Face aux difficultés, M. Balladur et ses lieutenants ont enfin compris qu'il est temps, pour 
eux, d'entrer véritablement en campagne. Lorsqu'il avait annoncé sa candidature, le 
premier ministre pensait que six ou sept grands meetings lui suffiraient ; il est d'ores et 
déjà prévu qu'il en tiendra quinze d'ici au premier tour. Au début de février, il se refusait à 
privilégier, dans ses attaques, Jacques Chirac. Aujourd'hui, son rival du RPR est devenu la 
cible de toutes ses flèches avec comme objectif de démontrer l'" irresponsabilité " des 
promesses du maire de Paris, la " démagogie " de ses engagements. La campagne se 
jouera à la télévision, ont longtemps assuré ses proches ; maintenant, ils constatent qu'ils 
manquent de relais sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
 La majorité des parlementaires du RPR et de l'UDF se sont, certes, rangés dans leur 
camp, mais un député ou un sénateur ne peut suffire à mener une campagne locale. 
Surtout, ce soutien se révèle souvent peu efficace. La proximité des élections municipales, 
échéance essentielle pour tout élu, leur interdit de se brouiller avec tous ceux qui sont 
indispensables à la conservation ou à la conquête d'une mairie. L'union de la droite est 
ainsi, localement, indispensable. Si chacun a bien dû choisir son camp à Paris, chacun, dans 
sa ville, s'efforce d'atténuer les conséquences de la division de la majorité. La situation des 
parlementaires néogaullistes qui se sont rangés derrière M. Balladur est particulièrement 
révélatrice : pour ne pas se couper de l'appareil local de leur parti, resté fidèle à M. Chirac 
et dont ils ont le plus grand besoin, ils sont contraints, chez eux, de rester discrets dans leur 
soutien à leur candidat.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" FAIRE CAMPAGNE "</TEXT>
<TEXT>
 Nombre d'entre eux, de toute façon, n'avaient choisi le chef du gouvernement que parce 
qu'ils étaient persuadés qu'il allait l'emporter. Les derniers sondages peuvent les inciter à 
se faire plus discrets, pour tenter de se faire pardonner par celui qui est donné aujourd'hui 
comme un vainqueur possible. Leur rendre confiance était donc indispensable. C'était un 
des objets de la réunion, samedi 4 mars, à Paris, des dirigeants des comités de soutien au 
premier ministre, précédée d'une rencontre séparée des parlementaires RPR et UDF.</TEXT>
<TEXT>
 Cette manifestation a été la parfaite démonstration de la nouvelle stratégie de M. 
Balladur. Définie lorsque son état-major de campagne a compris que les sondages allaient 
être catastrophiques, elle avait pour objectif de " mobiliser les troupes " en leur faisant 
comprendre que non seulement rien n'était perdu mais qu'au contraire il fallait donner un 
coup de collier. Cette tâche est revenue, d'abord, à Nicolas Sarkozy. " Ceux qui nous ont 
mis au défi de mener campagne ne vont pas être déçus du voyage ! ", a lancé le porte-
parole du candidat aux mille cinq cents personnes qui avaient fait le déplacement. Ancien 
membre de l'état-major du RPR, M. Sarkozy a expliqué, surtout, qu'il ne faut pas hésiter à 
taper sur l'adversaire principal. " Il ne faut pas confondre, a-t-il dit, l'indispensable union 
de la majorité avec de la passivité de notre part, avec de la faiblesse. " Il en a lui-même 
donné l'exemple en résumant le programme de M. Chirac par : " Demain, on rase gratis. 
"</TEXT>
<TEXT>
 En dehors du candidat lui-même, c'est M. Pasqua qui a soulevé le plus d'enthousiasme. Il 
a commencé par assurer que, s'il est derrière M. Balladur, " c'est grâce à Jacques Chirac 
" parce que celui-ci, bien que " patron " de la majorité, avait refusé d'aller à Matignon en 
1993. " Le problème, c'est de faire ce que l'on doit, quand on le doit ", a déclaré le ministre 
de l'intérieur. Assurant que " nul ne peut contester qu'Edouard Balladur s'inscrive dans les 
traditions et les principes du gaullisme ", il a ajouté : " J'aurais pu soutenir Jacques Chirac 
s'il avait eu la capacité de rassembler au-delà de son camp, (...) mais la grande amitié que 
j'ai pour lui ne m'empêche pas d'être lucide : les campagnes de 1981 et de 1988 m'ont 
montré qu'il ne le peut pas. " Parlant du " pacte de bonne conduite ", M. Pasqua a déclaré : 
" J'en ai expérimenté la bonne application. Je n'en veux à personne, mais je n'oublierai 
pas. "</TEXT>
<TEXT>
 S'adressant à " monsieur le candidat ", M. Pasqua a expliqué : " On n'est jamais élu en 
fonction des services rendus. On est élu en fonction de ceux qu'on peut rendre et du 
message dont on est porteur. " Il a demandé : " Après avoir parlé de votre bilan, parlez de 
votre vision de la France ! " Le discours prononcé par M. Balladur lui a montré que, cette 
fois, il avait été écouté. Renonçant à détailler un catalogue de mesures, contrairement à ce 
qu'il avait fait en présentant son programme, le 13 février, le candidat a regroupé ses 
intentions autour de trois objectifs et décrit sa vision de la société française et de la place 
de la France dans le monde.</TEXT>
</DOC>
