<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011207</DOCID>
<ACCOUNT>381967</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/0116</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Plantu.</NOTE>
<NUM1>950322-1</NUM1>
<NAMES>KURDISTAN,PKK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Washington déclare " comprendre " les raisons de l'opération militaire contre les bases du PKK</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 20 MARS 1995, L'ARMEE TURQUE LANCE UNE OPERATION MILITAIRE CONTRE LES BASES DU PKK - ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>L'armée turque combatles Kurdes en Irak</TITLE>
<TEXT> PLACÉE depuis le mois d'avril 1991 sous la protection d'une coalition de trois pays occidentaux (les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et la France), la 
plus grande partie du Kurdistan irakien, qui s'étend au nord du 36 parallèle, n'est pas pour 
autant devenue un havre de paix et de tranquillité. L'armée turque y a lancé, lundi 20 mars, 
une opération militaire de très grande envergure contre des bases du Parti des travailleurs 
du Kurdistan (turc), le PKK. Le premier ministre, Tansu Ciller, a affirmé que l'opération 
serait limitée dans le temps et serait conduite de manière à éviter les pertes civiles. 
Informé, le président américain Bill Clinton a affirmé " comprendre " les motifs de la 
Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette région du nord de l'Irak a vu affluer, au fil des ans, non seulement des combattants 
du PKK, mais aussi des opposants kurdes iraniens, auxquels les partis kurdes irakiens 
affirment accorder l'asile, après leur avoir interdit toute activité militaire. Ankara et 
Téhéran continuent néanmoins d'affirmer que les " bases " de leurs opposants respectifs 
dans cette zone leur servent de point de départ pour des opérations anti-gouvernementales 
en territoires turc et iranien.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, des accrochages opposent, depuis quelques semaines, une partie des Kurdes 
irakiens à l'armée de Bagdad postée au sud du 36 parallèle. Selon certaines informations, 
les Etats-Unis auraient encouragé les Kurdes et d'autres formations de l'opposition 
irakienne, essentiellement chiite, à chercher noise aux forces du président Saddam 
Hussein, dans le but, notamment, de tester leur combativité. Ces accrochages 
interviennent alors que les services de renseignements américains ont fait état d'une 
récente tentative de coup d'Etat avortée en Irak et que le mécontentement contre le 
régime prend de l'ampleur au sein de la population et de l'armée, dont les officiers 
supérieurs seraient sous haute surveillance.</TEXT>
<TEXT>
  L'imbroglio du Kurdistan jette une lumière crue sur la confusion qui règne à propos de 
l'Irak : au centre subsiste un régime dictatorial que n'ébranle pas le chaos à la 
périphérie.</TEXT>
</DOC>
