<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001769-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001769-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324400</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02141461</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT AISNE;DEPARTEMENT NIEVRE;DEPARTEMENT HAUT RHIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE PARTIELLE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>2EME TOUR DANS L'AISNE ET LA NIEVRE ET 1ER TOUR DANS LE HAUT RHIN LE 13 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Trois élections cantonales partielles</TITLE>
<TEXT>AISNE</TEXT>
<TEXT> Canton de Crécy-sur-Serre (2 tour). </TEXT>
<TEXT>
  I., 5 523 ; V., 3 740 ; A., 32,28 % ; E., 3 624.</TEXT>
<TEXT>
  Marcel Vivès, PS, m. de Couvron, 1 979 (54,60 %) ELU.</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Arnould, div. d., sout. UDF-RPR, 1 645 (45,39 %). </TEXT>
<TEXT>
  [Dans ce canton renouvelable en mars, c'est un socialiste qui 
succède à Charles Brazier (div. d.), maire de Crécy-sur-Serre, décédé 
en décembre dernier. L'élu, Marcel Vivès (PS), avait été pourtant 
largement distancé, au premier tour, par Dominique Arnould (div. d.), 
qui avait creusé un écart de près de 15 points de pourcentage. M. 
Vivès a obtenu, au second tour, 263 suffrages de plus que le total 
des voix du dimanche précédent, tandis que son adversaire de droite 
en a recueilli 100 de plus que son propre score ajouté à celui du 
candidat lepéniste du premier tour.</TEXT>
<TEXT>
  6 février 1994 : I., 5 523 ; V., 3 367 ; A., 39,03 % ; E., 3 261 ; 
Dominique Arnould, 1 383 (42,41 %) ; Marcel Vivès, 901 (27,62 %) ; 
Hervé Tellier, div. g., sout. MDC, 638 (19,56 %) ; Didier Martel, PC, 
c. m. de Pouilly-sur-Serre, 177 (5,42 %) ; Dominique Hutin, FN, 162 
(4,96 %). </TEXT>
<TEXT>
  25 septembre 1988 : I., 5 470 ; V., 3 558 ; A., 34,95 % ; E., 3 483 
; Charles Brazier, div. d., c. s., 2 037 (58,48 %) ; Hervé Tellier, 
PS, 911 (26,15 %) ; Didier Martel, 436 (12,51 %) ; Francine Ruscica, 
FN, 99 (2,84 %).] </TEXT>
<TEXT>
   NIÈVRE</TEXT>
<TEXT>
 Canton de Donzy (2 tour) </TEXT>
<TEXT>
  I., 3 178 ; V., 2 087 ; A., 34,32 % ; E., 1 997.</TEXT>
<TEXT>
  Thierry Flandin, div. d., sout. RPR-UDF, m. de Perroy, 1 021 (51,12 
%) ELU.</TEXT>
<TEXT>
  Annick Daudin, div. g., sout. PS, c. m. de Donzy, 976 (48,87 %).</TEXT>
<TEXT>
  [Le succès de Thierry Flandin à cette partielle, rendue nécessaire 
par le décès de Claude Dekeyne (div. g.), survenu en décembre 
dernier, s'explique par le mauvais report des voix à gauche qui 
totalisait 58,48 % des suffrages au premier tour.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le chef-lieu de canton, par exemple, les trois candidats de 
gauche avaient recueilli, au total, 578 voix, le 6 février, alors 
qu'Annick Daudin n'en a obtenu que 453 au second tour, soit seulement 
onze de plus que son adversaire, maire de Perroy. Dans cette même 
commune de Donzy, on a enregistré 13 votants de moins et 32 suffrages 
exprimés de moins qu'au premier tour. Il apparaît qu'un nombre 
important d'électeurs, qui avaient voté pour Louis Alésina, lequel 
s'est retiré, après le premier tour, sans donner de consignes de 
vote, se sont prononcés pour Thierry Flandin. Ce dernier a également 
bénéficié d'un petit supplément de participation.</TEXT>
<TEXT>
  La campagne ayant été très peu politisée, les éléments personnels 
et locaux ayant été déterminants, il serait hasardeux de tirer de ce 
scrutin des enseignements pour les cantonales du mois prochain. Il 
n'empêche, la droite et la gauche sont désormais à parité de sièges 
(16) au conseil général de la Nièvre qu'a dirigé François Mitterrand 
de 1964 à 1981. La présidence détenue actuellement par Bernard Bardin 
(PS) est menacée.</TEXT>
<TEXT>
  6 février 1994 : I., 3 179 ; V., 2 030 ; A., 36,14 % ; E., 1 987 ; 
Thierry Flandin, 734 (36,94 %) ; Annick Daudin, 526 (26,47 %) ; Louis 
Alésina, div. g., c. m. de Donzy, 475 (23,90 %) ; Joël Clément, PC, 
161 (8,10 %) ; Serge Servais, FN, 91 (4,57 %). </TEXT>
<TEXT>
  29 mars 1992 : I., 3 275 ; V., 2 168 ; A., 33,80 % ; E., 2 046 ; 
Claude Dekeyne, div. g., c. s., 1 217 (59,48 %) ; Louis Alésina, 829 
(40,51 %).] </TEXT>
<TEXT>
   HAUT-RHIN</TEXT>
<TEXT>
 Canton de Ribeauvillé (1 tour) </TEXT>
<TEXT>
  I., 9 165 ; V., 4 264 ; A., 53,47 % ; E., 4 095.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Chasseuil, div., sout. UDF-GE, m. d'Ostheim, 1 708 (41,70 %) 
; Jean-Paul Meinrad, RPR, c. r., m. d'Illhaeusern, 1 148 (28,03 %) ; 
Pierre Schmitt, Verts, sout. PS, c. m. de Ri- beauvillé, 887 (21,66 
%) ; Frédéric Fréchard, FN, 352 (8,59 %) BALLOTTAGE.</TEXT>
<TEXT>
  [Ce scrutin, dans un canton renouvelable en mars, est organisé à la 
suite du décès, en novembre dernier, de Pierre Walter (div. d.), 
conseiller général depuis plus de trente ans. La gauche s'étant 
désintéressée de cette partielle à un mois de la consultation de 
mars, quatre candidats seulement briguaient les suffrages des 
électeurs, moins nombreux (46,52 %) à se rendre aux urnes qu'en 1988 
(58,74 %). Déjà candidat en 1988, Jean-Pierre Meinrad (RPR) sera 
cette fois encore présent au second tour où il affrontera un nouveau 
venu sur la scène politique départementale, Bernard Chasseuil, arrivé 
en tête du ballottage, grâce notamment à un excellent score obtenu 
dans sa commune (77,06 %, soit 403 voix de plus que son adversaire). 
M. Chasseuil bénéficie du soutien de l'UDF et de Génération 
Ecologie.</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat des Verts, Pierre Schmitt, soutenu par le PS et le club 
Convaincre de Michel Rocard, améliore de près de huit points son 
score de 1988. Arrivé en tête avec 39,22 % des exprimés dans la 
commune chef-lieu où il est conseiller municipal depuis 1977, il ne 
peut toutefois se maintenir au second tour, n'ayant pas franchi la 
barre des 10 % des inscrits.</TEXT>
<TEXT>
  25 septembre 1988 : I., 8 779 ; V., 5 157 ; A., 41,25 % ; E., 5 077 
; Pierre Walter, div. d., c. s., m. de Bergheim, 2 388 (47,03 %) ; 
Jean-Paul Meinrad, 1 098 (21,62 %) ; Pierre Schmitt, Verts, 704 
(13,86 %) ; Serge Raoul, PS, 554 (10,91 %) ; Daniel Thomas, FN, 253 
(4,98 %) ; Armand Hoeltzli, PC, 80 (1,57 %).]                         
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
