<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017351</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017351</DOCID>
<ACCOUNT>390360</ACCOUNT>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1504</FAB>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT SPORTIF,SIGNATURE,ACCORD,ANALYSE,PROJET,CONSTRUCTION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950504-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES BOZONNET</SIP1>
<SU21>Le financement du Grand Stade reste lié à la présence d'un club résident</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA SIGNATIURE 29 AVRIL 1995 DU TRAITE DE CONCESSION</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRETROMPE-L'OEIL&gt;</TITLE>
<TEXT>  Expédié comme une affaire courante dans le marasme de l'entre-deux-tours, le traité de concession du Grand Stade est signé. A l'ultime jour, le point 
de non-retour est enfin franchi, mais dans les conditions les plus extrêmes : délais tendus à 
l'excès, dépassements budgétaires inéluctables, rentabilisation improbable, flaques 
d'hydrocarbures en sous-sol.</TEXT>
<TEXT>
  N'aurait-il pas été plus simple de décider dès le début d'en faire une cause nationale ? 
Dès mars 1988, par exemple, quand Jacques Chirac, en campagne électorale déjà , prenait 
tout le monde de vitesse pour annoncer que la France obtiendrait la Coupe en 1998. Une 
volonté forte des pouvoirs publics aurait évité bien des atermoiements et des hypocrisies. 
La France aura une Très Grande Bibliothèque à Tolbiac, elle a un très grand opéra à la 
Bastille, pourquoi aurait-elle eu peur, ou honte, de s'offrir un très grand stade, à Saint-
Denis ou ailleurs, puisque le principe en était décidé ?</TEXT>
<TEXT>
  On s'en aperçoit aujourd'hui à la lecture des garanties offertes au concessionnaire : le 
financement privé de l'ouvrage, même partiel, peut devenir un trompe-l'oeil. Puisqu'au bout 
du compte c'est le contribuable qui paiera le plus gros, on aurait pu faire l'économie de 
montages financiers funambulesques et de scénarios mal ficelés, qui, à retarder l'échéance, 
ne l'ont pas rendue moins incertaine. C'est un euphémisme de dire que l'opération ne s'est 
pas faite dans la précipitation. Cela n'aura pas évité d'arriver à une solution bricolée, 
bancale et coûteuse.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, Fernand Sastre et Michel Platini, les présidents du comité 
d'organisation, peuvent se rendre, rassérénés, à Zurich, au siège de la FIFA, ce mercredi 3 
mai. La France ne sera pas menacée, comme un vulgaire pays sous-développé, de se voir 
retirée l'organisation de " sa " Coupe du monde. Contrairement à ce qui vient de se passer 
au Nigeria, privé de championnat du monde juniors au dernier moment, la FIFA n'aurait 
pas pu prétexter une situation sanitaire difficile : il aurait fallu parler d'incurie.</TEXT>
</DOC>
