<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027221</DOCID>
<ACCOUNT>403286</ACCOUNT>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1154</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,VIN,DEPARTEMENT GIRONDE</SUBJECTS>
<NOTE>A Lire : Château Payré, de Jacques Lamalle, éd. Stock,1994 ; La Lamproie, ou les eaux limoneuses de la mémoire, ouvrage collectif, éd. Le Temps qu'il fait, 1994.( Doc : avec un dessin de Desclozeaux )
</NOTE>
<NUM1>950712-2-018-01</NUM1>
<NAMES>RAMET JEAN,MAURIAC FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE RIBAUT
</SIP1>
<SOT1>Voici une table à la fois robuste et délicate, savante et traditionnelle, loin des performances et près de son terroir&gt;</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cuisine à la bordelaise&gt;</TITLE>
<TEXT> UN DOUBLE ESTUAIRE, qui s'ouvre sur un paysage marin de forêts de pins et de dunes, un maillage délicat de campagnes festonné de 
vignes, des châteaux bien peignés, et, au centre, prévalant sur tout et dominant tout, 
Bordeaux. Nous sommes dans l'ancienne Guyenne, maintenant Bordelais et Gironde, 
#la contrée des vins. Le vignoble bordelais est une pure création du travail agricole et 
de l'esprit marchand. Mais les grandes appellations, Médoc, Graves, Sauternes, 
doivent autant à Montaigne et à Montesquieu qu'à l'humble maître de chai du plus 
petit domaine d'un " cru bourgeois ".</TEXT>
<TEXT>
  Et la gastronomie, qu'en est-il dans ce paysage si hautement civilisé ? Un 
établissement comme le Chapon Fin, qui a vu passer le personnel politique de la 
#première moitié du siècle, témoigne encore aujourd'hui de la splendeur de la table 
bordelaise. La cuisine, du château à l'humble métairie, est nourrie du suc de ce 
terroir, où s'obstine une odeur de pin, où transite un vol de palombes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il n'est de sauce</TEXT>
<TEXT>
 qu'au vin, activée</TEXT>
<TEXT>
 par l'échalote,</TEXT>
<TEXT>
 émolliée par</TEXT>
<TEXT>
 la moelle de boeuf</TEXT>
<TEXT>
 et parfumée</TEXT>
<TEXT>
 des sucs de la viande </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Et, à sentir l'exquis fumet d'une épaule d'agneau, ce pourrait être un cuisinier 
comme Jean Ramet qui nous dise, ou bien un simple enfant du pays : " J'ai dans 
l'esprit cette cuisine telle qu'elle est depuis mon enfance, j'en respire l'odeur 
délicieuse. C'est l'endroit le plus humain moins peut-être à cause du feu sacré de 
l'âtre et des flambées de sarments qui, à l'heure de la grillade, l'embrasent qu'à 
cause de tant de pauvres femmes qui depuis cent vingt ans s'y sont affairées " 
(François Mauriac, Nouveaux Mémoires intérieurs, coll. Folio). Le Saint James à 
#Bouliac, comme la Tupina en ville, avec leur cheminées monumentales, portent la 
#trace de cette transmission olfactive.</TEXT>
<TEXT>
  Le Bordelais est vaste. François Mauriac nous parle d'une petite région de la vaste 
province, du " Bazadais ", à l'est de Langon. Bazas, autrefois siège d'un évêché, avec 
sa cathédrale à la belle rosace. Le Ciron, rivière froide miraculeuse, enrobe 
l'automne fécond des châteaux du sauternais.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, tout cela a commencé par le fameux classement de 1855. Pour les 
Sauternes, c'est le château d'Yquem qui, seul, est classé " premier cru supérieur ". 
Mais près de 1 500 châteaux produisent un vin assez honorable pour exécuter la 
merveilleuse sauce bordelaise vin blanc pour les poissons ; vin rouge pour les 
viandes , car, en Bordelais, il n'est de sauce qu'au vin, activée par l'échalote, 
émolliée par la moelle de boeuf et parfumée des sucs de la viande.</TEXT>
<TEXT>
  Le vin, en Bordelais, détermine le déroulement du menu et le choix des mets. " On 
monte les vins " puis, après, on décide de l'ordonnance du repas. Cèpes des 
premières vendanges, truffes, poissons délicats, gibier de saison, pigeons, huîtres, 
charcuteries artisanales, imposent leur marque. Claude Peyrot choisit une classique 
terrine de cèpes pour mettre en valeur le Château Faugères, un saint-émilion 
prometteur.</TEXT>
<TEXT>
  La cuisine bordelaise fait le désespoir des Vasco de Gama et autres Magellan de la 
cuisine. La cuisine futuriste n'est pas le propre du quai des Chartrons ! Elle est 
pensée, ressassée, mijotée, par un bataillon de femmes gourmandes. Jean-Marie 
Amat, jeune chef, fut d'ailleurs à cette école. Car le parcours d'un chef suppose un 
enracinement, comme le lieu dans lequel il exerce son art. La rencontre de Jean-
#Marie Amat, à Bouliac, avec l'architecte Jean Nouvel deux destins d'artistes 
témoigne de cette recherche passionnée et courageuse : " Un projet inachevé, faute 
de moyens ", regrette aujourd'hui, sans amertume apparente, le chef de cuisine " 
sauvé" par un industriel bordelais.</TEXT>
<TEXT>
  Sa cuisine relève d'une apparente complexité, qu'il résout par la simplification et le 
dépouillement des composants. La charlotte d'aubergine au homard, associée à la 
#vivacité d'une purée de tomates, les queues de langoustines grillées et la tomate 
confite dialoguant avec une mousseline à l'estragon ou encore l'escalope de foie de 
canard poelée, juxtaposée au céleri-branche et girolles, sont les marqueurs de ce 
territoire aromatique. Avec le pigeon grillé aux épices, oignons effeuillés, salade 
d'herbes et pastilla qui gagnerait à être croustillante , il s'en évade, sans perdre la 
maîtrise des saveurs.</TEXT>
<TEXT>
 La cuisine bordelaise aimablement relevée s'accommode d'ail, d'échalotes et 
d'épices mesurées. Et l'exquise saveur des sauces tient au maniement judicieux des 
vins. Ainsi, pour Urbain Dubois, la " lamproie à la bordelaise ", aux poireaux et au 
vin de Saint-Emilion, semblait être le parangon des vertus culinaires girondines. Les 
huîtres d'Arcachon accompagnaient le vin blanc de Graves. Il en est de fameux au 
domaine de Chevalier, à Fieuzal. La Gironde offre-t-elle encore l'alose grillée, le 
merlu à la bordelaise ? Qu'en est-il du caviar girondin et de l'esturgeon à la broche ? 
Plus résistants et trouvables sont le " foie de veau à la girondine ", et l'agneau de 
Pauillac. La chasse permet d'autres triomphes gourmands, permis ou interdits, rôtis 
ou en salmis.</TEXT>
<TEXT>
 Issus d'un pays de palombes, de pins, de chaleurs estivales, de sables et limons 
parcourus de fleuves abondants, au souffle de la mer, les crus du Bordelais aux noms 
de châteaux ou de demeures sévères du XIXe siècle bourgeois portent les mille 
beautés d'un paysage ouvragé et de l'art consommé du vigneron.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un ensemble inégalable. Il a toujours excité la verve des écrivains, de 
#Montaigne à Mauriac : " Les étés d'autrefois brûlent dans les bouteilles d'Yquem et 
les couchants des années finies rougissent le gruaud-larose... ", écrivait ce dernier 
dans Le Baiser aux lépreux.</TEXT>
</DOC>
