<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002778-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002778-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356364</ACCOUNT>
<CHA1>Destiné au jeune public, le Festival d'Aubervilliers rend hommage aux frères Fleischer, rivaux audacieux de Disney.</CHA1>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>DESSIN ANIME,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>10211755</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NAMES>AUBERVILLIERS,FLEISCHER MAX,FLEISCHER DAVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>RIBETTE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>CINÉMA&gt; Le Festival d'Aubervilliers&gt; Betty Boop fait encore des ravages</TITLE>
<TEXT>William Hays, célèbre pour avoir promulgué en 1934 un code de censure qui sévit dans le cinéma américain pendant une trentaine d'années, 
doit se retourner dans sa tombe. La plantureuse Betty Boop, star 
incontestée des cartoons de l'avant-guerre et qu'il poursuivit 
inlassablement de ses foudres, se retrouve à l'affiche du Festival 
d'Aubervilliers, qui se tient jusqu'au 26 octobre, festival plus 
particulièrement destiné aux enfants et aux adolescents. Cette 
manifestation rend en effet hommage aux créateurs de la plantureuse 
créature d'encre et de gouache, les frères Fleischer.</TEXT>
<TEXT>
  Trop méconnus, Dave et Max Fleischer furent pourtant les seuls à 
pouvoir contester, pendant un temps, l'écrasante domination de Walt 
Disney sur le dessin animé américain et mondial. Rivalité commerciale 
mais aussi rivalité de ton et de style. De 1916 à 1944, les frères 
Fleischer inventèrent une ribambelle de personnages loufoques, dont 
on peut extraire deux figures emblématiques : Popeye (repris d'une 
bande dessinée déjà existante), et Betty Boop, toutes deux appelées à 
un véritable triomphe. On pourra apprécier, dans les courts-métrages 
rarissimes réunis à Aubervilliers, le style très moderne des 
Fleischer, mélange d'absurde, de non-sens, enrobé d'un humour 
volontiers sarcastique, tranchant nettement avec le sentimentalisme 
et la joliesse de chez Disney. Les Fleischer préfigurent ainsi le 
comique dévastateur de Tex Avery.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que Walt Disney répugnait à utiliser des personnages humains, 
l'arrivée de Betty Boop l'aguicheuse fit l'effet d'une bombe. Malgré 
son immense succès, la censure, sous la pression des ligues 
puritaines, la pria d'aller se rhabiller, ce qui fut fait 
définitivement en 1939, soit neuf ans après sa création, en dépit des 
efforts des deux frères pour édulcorer le personnage, en lui enlevant 
par exemple sa jarretière, bien en évidence dans les premiers films. 
Un bijou parmi les perles présentées : Minnie the Moocher, sur une 
chanson de Cab Calloway. On pourra également découvrir Mr Bug Goes to 
Town (1941), deuxième et dernier long-métrage des frères Fleischer, 
qui provoqua leur ruine. Moins percutant que leurs films courts (les 
Fleischer faisaient de plus en plus de concessions aux bons 
sentiments " disnéiens ", espérant ainsi gagner du terrain), Mr Bug 
reste un très bon divertissement où l'on retrouve par endroits la 
verve comique de ses auteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Outre l'hommage aux Fleischer, le festival propose une compétition 
de neuf films venus d'horizons et d'époques très variés. On pourra 
ainsi découvrir pour la première fois Chang, un drame de la vie 
sauvage (1927) de Cooper et Schoedsack, qui réaliseront six ans plus 
tard le fameux King Kong. Evocation de la vie d'une famille de 
paysans en pleine jungle thaïlandaise, ce documentaire rappelle 
parfois Nanouk de Flaherty. Mentionnons également Signs of Life 
(1989), chronique attachante d'une petite ville américaine perturbée 
par la fermeture de la principale activité économique, et le Tombeau 
des lucioles, dessin animé japonais qui trouve le ton juste pour 
décrire la terrible destinée de deux gosses tentant de survivre sous 
les bombardements pendant la deuxième guerre mondiale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
