<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016537</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016537</DOCID>
<ACCOUNT>389278</ACCOUNT>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1212</FAB>
<NUM1>950428-5</NUM1>
<ORI1>  TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AUM SHINRI KYO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La police japonaise a reçu instruction d'arrêter le chef&gt;de la secte Aum</TITLE>
<TEXT> Tous les commissariats de police ont reçu instruction, mercredi 26 avril, de localiser Shoko Asahara, gourou de la secte Aum Shinri-kyo, et de 
l'appréhender pour interrogatoire. La police a d'autre part découvert des pièces secrètes 
dans les bâtiments du site de la secte à Kamikuishiki, au pied du mont Fuji, et arrêté six 
membres de l'équipe de chimistes faisant l'objet de mandats d'arrêt, qui s'y cachaient. Elle 
a lancé des opérations dans une centaine de locaux de la secte à Tokyo et dans ses 
environs et arrêté deux autres dirigeants de l'" équipe de chimistes ", dont son chef 
Masami Tsuchiya, ainsi que le " ministre de la santé ", Seiichi Endo.</TEXT>
<TEXT>
 Selon la police, ces deux hommes ainsi que Hideo Murai, chef de l'" agence des sciences 
et des technologies " de la secte, mystérieusement assassiné dimanche, auraient été 
directement impliqués dans la fabrication du gaz toxique sarin. Tous ont des formations 
scientifiques.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa déposition, un membre de la secte, Katsuhiko Kobayashi, arrêté, le 23 mars, a 
reconnu, pour la première fois, que " plusieurs expériences avec du gaz toxique avaient eu 
lieu au site de Kamikuishiki au cours de l'an dernier ". Secrétaire du " vice-ministre de la 
science et de la technologie ", Kobayashi était chargé du compte rendu des expériences 
mais ces documents ont été détruits par la suite.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à maintenant, la police a arrêté dix dirigeants de la secte mais le gourou a disparu 
depuis la première descente de police à Kamikuishiki, le 21 mars, au lendemain de 
l'attentat au gaz dans le métro de Tokyo, qui a causé la mort de douze personnes et 
l'intoxication de cinq mille autres. Il serait accompagné d'une vingtaine de fidèles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " On a de plus</TEXT>
<TEXT>
  en plus l'impression</TEXT>
<TEXT>
  que l'on assiste</TEXT>
<TEXT>
  à une guerre</TEXT>
<TEXT>
  entre Etats "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il semble que l'enquête sur une organisation dont il est clair qu'elle s'était engagée dans 
des activités plus subversives que religieuses, commence à s'accélérer. Le gouverneur de 
Tokyo a donné son accord pour engager la procédure destinée à retirer à la secte son 
statut d'organisation religieuse. " On a de plus en plus l'impression que l'on assiste à une 
guerre entre Etats ", a déclare Hiromu Nonaka, ministre de l'autonomie locale et 
responsable du maintien de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré tout, plusieurs questions restent, pour le moment, sans réponse. Pourquoi Shoko 
Asahara n'a-t-il pas été interrogé plus tôt ? Il paraît difficile de croire que les autorités 
ignorent où il se trouve : le porte-parole de la secte affirme qu'il est fréquemment en 
contact téléphonique avec lui.</TEXT>
<TEXT>
  Autre mystère : l'assassinat du chef de l'" agence des sciences et des technologies " de la 
secte, Hideo Murai. L'assassin, Hiroyuki Jo, d'origine coréenne, prétend appartenir à 
Shinshu Shiei-kan, un groupuscule d'extrême droite de la ville d'Ise dont le chef a pourtant 
déclaré qu'il ne le connaissait pas. Comme beaucoup de ces organisations, Shinshu Shiei-
kan fait partie d'une " extrême droite " qui sert en réalité de couverture à des gangs. Dans 
son cas, le groupe est lié au Yamaguchi-gumi, la plus puissante organisation criminelle 
japonaise. C'est donc un petit voyou isolé qui a perpétré le meurtre d'un personnage-clef 
de l'enquête et beaucoup se demandent par qui ce crime a été commandité.</TEXT>
</DOC>
