<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002532-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002532-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352257</ACCOUNT>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09211801</FAB>
<SUBJECTS>ELEVE,INTERDICTION,REGLEMENT,EMBLEME,RELIGION,ISLAM,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>INTÉGRATION&gt; Les réactions à la circulaire Bayrou sur le foulard islamique &gt; La communauté musulmane s'estime maltraitée</TITLE>
<TEXT>A une communauté musulmane qui souffre de ses multiples divisions, l'affaire du foulard pourrait bien servir, dans les prochains mois, 
de prétexte à resserrer les rangs. Après la publication de la 
circulaire Bayrou, l'Union des organisations islamiques de France 
(UOIF), l'une des plus actives fédérations d'associations, souhaite 
l'organisation d'états généraux de l'islam, pour traduire " l'extrême 
inquiétude ", comme dit son président Abdallah Ben Mansour, devant la 
montée d'attitudes jugées discriminatoires.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des dispositions les plus sujettes à caution de la circulaire 
Bayrou est, en effet, la distinction _ perçue comme une 
discrimination _ qu'elle établit entre des " signes religieux 
ostentatoires ", qui sont par principe interdits, et des " signes 
discrets " qui, eux, sont admis. Dans la première catégorie, chacun 
aura reconnu le foulard islamique, qui n'est pourtant pas 
explicitement nommé, et, dans la deuxième, la kippa des juifs et le 
croix des chrétiens, qui n'ont pas trop à craindre d'être inquiétés. 
Mais qui pourra juger si un foulard sur la tête est plus " 
ostentatoire " qu'une kippa et inversement, et en se fondant sur quel 
argument ? </TEXT>
<TEXT>
  Les religions ne sont pas ici placées sur un pied d'égalité, 
estime-t-on dans certaines organisations musulmanes, qui n'excluent 
pas le réveil à terme de tensions intercommunautaires. Pour elle, il 
y a malentendu. Le foulard n'est pas plus que la kippa ou la croix un 
signe ostentatoire ou prosélyte, un acte d'agression contre la 
laïcité et la République. C'est un " élément de pudeur " pour la 
femme, une expression individuelle de foi relevant de " l'exercice de 
la liberté d'expression et de manifestation de croyances religieuses 
", tel que l'autorise le Conseil d'Etat dans son arrêt du 2 novembre 
1992. La liberté de conscience, écrit la Coordination nationale des 
musulmans de France, suppose que " nul n'a le droit d'obliger les 
jeunes filles à porter le foulard et nul n'a le droit de les obliger 
à l'ôter ".</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute la circulaire du ministre de l'éducation ne prévoit-elle 
pas de mesures générales d'interdiction, les seuls visés étant les 
signes religieux " si " ostentatoires qu'ils aboutissent à " séparer 
certains élèves des règles de vie commune au sein de l'école ". Tout 
est dans le " si ", estime M. Boubakeur, recteur de la Grande Mosquée 
de Paris, qui devrait permettre au sein de l'établissement une " 
marge de discussion et de jugement ".</TEXT>
<TEXT>
  La ligne rouge est désormais placée entre le port du foulard d'un 
côté et le respect des obligations scolaires de l'autre, notamment 
l'assiduité aux cours qui, pour les autorités musulmanes, ne doit 
souffrir aucune exception, y compris les cours d'éducation physique 
ou de biologie. Mais sur cette question de l'assiduité, les 
organisations musulmanes sont également fondées à affirmer que les 
juifs religieux qui ne suivent pas les cours le samedi, jour du 
shabbat, ou ne passent pas d'examens les jours de fête juive, 
soulèvent plus de difficultés pour l'établissement que les musulmans, 
principalement visés.</TEXT>
<TEXT>
  Le recteur de la Mosquée de Paris tente de dédramatiser cette 
situation. Il ne veut retenir de la circulaire de M. Bayrou que 
l'invitation faite aux chefs d'établissement de " convaincre " plutôt 
que " contraindre ". Il n'est pas sûr, pour autant, que cette 
interprétation l'emporte au sein d'associations voisines et 
concurrentes, qui vont faire campagne, non sans arguments, sur ce 
thème de la discrimination par rapport aux autres confessions.&lt;
</TEXT>
</DOC>
