<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008160</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008160</DOCID>
<ACCOUNT>377568</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAULY MARCO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0895-1027</FAB>
<SUBJECTS>RUMEUR,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950227-2-S27-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Le téléfilm de Marco Pauly raconte l'histoire d'une rumeur... Prétexte à une série de portraits qui dévoilent les frustrations, les haines et les rancoeurs d'une poignée d'hommes et de femmes.</SOT1>
<SU21>DES MOTS QUI DÉCHIRENT : FRANCE 3, 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 4 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Méchante histoire</TITLE>
<TIO1>DES MOTS QUI DÉCHIRENT</TIO1>
<TEXT> EST-CE parce que François et Françoise Rousseau forment, avec leurs deux enfants, une famille unie que ce bonheur dérange la petite ville de province 
où ils résident ? Lorsque commence à courir le bruit que François a violé la jeune fille 
employée chez le couple, la rumeur ne fera que s'accroître, se nourrissant des haines 
enfouies, des rancoeurs et des rivalités cachées de chacun. Victor, le fils de François, 
tentera de faire la lumière sur toute l'affaire, dénouera les liens, prouvera l'innocence de 
son père.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans le fond, c'est mystérieux une rumeur. C'est sordide. C'est sans visage. C'est la 
force sans courage. C'est tout le monde et c'est personne. C'est pour ça que ça marche. " 
Ce phénomène _ dont François donnera à un moment donné la définition juste _ fournit à la 
fois le fil conducteur et l'intrigue du téléfilm. Mais sa force, c'est d'avoir su exploiter un 
thème sans en avoir fait le seul et unique objet. La rumeur est l'occasion, pour Marco 
Pauly, de décrire la vie quotidienne d'une petite ville, l'histoire d'amour d'un père et d'un 
fils et les mille et un détails qui tissent, au jour le jour, les relations humaines.</TEXT>
<TEXT>
  Le réalisateur et sa scénariste, Odile Barski, ont joué sur les nuances et cassé les 
stéréotypes. A la peinture traditionnelle et souvent manichéenne du fait divers, ils ont 
préféré la galerie de portraits tracés avec pudeur. Une option qui a protégé leur film de 
tout caractère démonstratif et redondant. La mise en scène de Marco Pauly est plutôt axée 
sur les personnages que sur l'action elle-même. L'idée directrice étant de " raconter une 
histoire de bruit et de fureur, calmement, sans effets ", explique le réalisateur. " La 
caméra se fait la plus discrète possible pour faire surgir d'autant mieux les personnages. 
On s'était même fixé _ avec le cadreur, Patrick Estienne _, de ne jamais utiliser le zoom, 
chaque mouvement posant, comme cela se doit, un vrai problème moral, en tout cas un 
problème de sens. "</TEXT>
<TEXT>
  Serviteurs sublimes de cette intrigue, les comédiens sont parvenus à tenir le pari de la 
justesse et de la retenue. Pascal Greggory campe tout en finesse un François Rousseau 
intelligent et réfléchi, que rien ne fait dévier de ses principes. Sabine Haudepin, dans le 
rôle de sa femme, impose avec élégance un personnage fort que les événements ébranlent 
sans jamais la faire tomber. Patrick Bouchitey et Elisa Servier _ le couple par qui la 
rumeur grandit _ sont magnifiques dans ce mélange de dureté et de fragilité contenue qu'ils 
incarnent. N'oublions pas, non plus, les adolescents (Rodolphe Pauly et Jennifer 
Covillault), qui maintiennent cet équilibre fragile _ et guère facile _ entre le monde adulte 
et celui de l'enfance. Ensemble, les comédiens sont parvenus à créer une cohérence 
parfaite. Ils ont réussi à tenir ce que le réalisateur appelle " ce fil de la sensibilité " qui 
rend l'histoire crédible. Comme dans un tableau impressionniste, c'est l'addition des petites 
taches qui font sens.</TEXT>
</DOC>
