<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000681-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000681-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358229</ACCOUNT>
<PEOPLE>REZA YASMINA</PEOPLE>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11051751</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Comédie des Champs-Elysées, 15, avenue Montaigne (8). Du mardi au samedi à 21 heures. Matinées samedi à 18 heures et dimanche à 15 h 30. Tél. : 47-23-37-21. De 110 F à 250 F. Le texte de la pièce vient de paraître aux Editions Actes Sud-Papiers, 62 pages, 60 F.</NOTE>
<NAMES>LAUG EDOUARD,KERBAT PATRICE,ARDITI PIERRE,LUCHINI FABRICE,VANECK PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; " ART " de Yasmina Reza&gt; Trois amis de quinze ans</TITLE>
<TIO1>ART</TIO1>
<TEXT>" Art ", c'est une histoire d'hommes sous la plume d'une jeune femme ; " Art ", c'est une comédie, troisième pièce de théâtre de Yasmina 
Reza, écrite sur mesure pour trois de ses meilleurs amis _ et quels 
amis ! : Pierre Arditi, Fabrice Luchini et Pierre Vaneck ; " Art " 
est déjà le succès dont le théâtre privé parisien avait bien besoin 
au milieu d'un automne plutôt pâlot.</TEXT>
<TEXT>
 Après Tchekhov (Conversations après un enterrement, en 1987) et 
Schnitzler (la Traversée de l'hiver, 1990), deux pièces qui ont hissé 
un peu rapidement cette jeune dramaturge au rang des auteurs à 
succès, Yasmina Reza a décidé de ne plus rien emprunter à personne et 
d'être elle-même : drôle, nerveuse, impertinente (avec un zeste 
d'agressivité), impatiente, autant de qualités réunies dans " Art ", 
son premier texte abouti, une comédie hilarante et sensible.</TEXT>
<TEXT>
  " Art " commence par l'éclat de rire carnassier de Marc (Pierre 
Vaneck), ingénieur aéronautique revenu de tout, qui découvre dans 
l'appartement d'un ami de quinze ans, Serge (Fabrice Luchini), 
dermatologue féru d'art contemporain, une toile apparemment 
entièrement blanche que ce dernier vient d'acquérir pour... 200 000 
francs. Si Serge, intellectuel cultivé (tendance péremptoire) voit 
dans ce travail de rayures blanches sur fond blanc la quintessence de 
l'art d'Antrios Marc, trop cynique pour ne pas être fragile, n'y voit 
qu'une mascarade, la quintessence du rien. La discussion s'engage, 
violente, et les deux hommes demanderont l'arbitrage d'un troisième, 
ami lui-aussi de toujours, Yvan (Pierre Arditi), le paumé un peu 
bohème, fatigué de la solitude, philanthrope conciliant.</TEXT>
<TEXT>
  L'amitié apparemment indéfectible de ces trois hommes arrivés à 
maturité pourra-t-elle résister à l'usure du temps ? L'intrusion dans 
la vie de ce trio d'une toile abstraite sera-t-elle le catalyseur de 
leur lassitude ou, au contraire, après une effroyable tempête, le 
socle d'un nouveau compagnonnage ? Ces deux questions sont l'armature 
de la pièce de Yasmina Reza, " suspense amical " mené bon train.</TEXT>
<TEXT>
 La masculinité moderne mise à nue </TEXT>
<TEXT>
 Cette peinture de trois hommes d'aujourd'hui est singulière dans sa 
proposition qui met aux prises et à égalité trois cohéros ; 
singulière aussi dans sa structure qui alterne de courts monologues 
intérieurs, dits face au public, cadres précis des situations et des 
actions, et de belles joutes verbales comme seuls de vrais amis 
peuvent les mener, le plus souvent le soir autour d'un verre. On est 
presque troublés, nous, les hommes, de se voir minutieusement mis à 
nus : lâchetés, emportements, calculs, égoïsmes, anxiétés, tout y est 
et tout est prétexte à rire, là où ça fait mal.</TEXT>
<TEXT>
  On savait Yasmina Reza habile dialoguiste ; elle n'a jamais été 
aussi juste qu'en écrivant cette pièce pour trois acteurs qu'elle a 
manifestement longuement écoutés. Même si, après une première 
lecture, Arditi et Luchini ont inversé leurs rôles, on sent ici une 
proximité comparable à celle des auteurs-metteurs en scène au service 
de leur troupe, imaginant pour leurs proches des personnages " aux 
petits oignons ", au mot, à l'intonation, au souffle près. Mais 
Yasmina Reza " tient " sa plume et s'interdit les répliques trop 
brillantes pour leur préférer les strophes plus habilement 
construites.</TEXT>
<TEXT>
  Le début de la pièce, qui se moque férocement de la peinture 
abstraite, pourrait inquiéter les amateurs d'art contemporain. 
D'autant que le peintre moqué est inspiré de Martin Barré, peintre 
français récemment disparu qui, " entre formalisme et post-modernisme 
", comme le disent les dictionnaires autorisés, a exploré, dès les 
années 50, les possibilités de la couleur blanche. Cela lui a valu 
pas mal d'incompréhensions et une longue traversée du désert dont il 
n'est sorti qu'au début des années 80 puis, de manière éclatante, 
l'an passé, au Musée du Jeu de paume à Paris, qui lui a consacré une 
rétrospective. </TEXT>
<TEXT>
  Yasmina Reza a récemment découvert l'oeuvre de Barré chez son 
dermatologue à qui elle a dédié sa pièce. Si l'auteur s'inspire de sa 
surprise et de son incompréhension, " Art " _ entre guillemets, pour 
marquer la distance que Marc veut installer entre Antrios et l'Art 
majuscule _ n'est pas, comme la fin de la pièce le montre, une 
critique réactionnaire de l'abstraction. De ce point de vue, aussi, 
Yasmina Reza maintient le suspense et s'en sort bien, après un 
rebondissement presque inacceptable... </TEXT>
<TEXT>
  Dans le beau décor _ blanc lui-aussi _ d'Edouard Laug, dans la mise 
en scène attentive _ sinon inventive _ de Patrice Kerbrat, Arditi, 
Luchini et Vaneck forment un trio de haut vol. Pierre Vaneck est le 
virtuose du sourire entendu, sa férocité n'a pas de bornes et il 
glisse entre les mots des abîmes d'interprétations. Fabrice Luchini 
est dangereusement drôle, flirte comme à son habitude avec le gouffre 
: brouillon, excessif, imprévisible, il n'hésite pas à gratifier un 
partenaire dont il vient de manger la réplique d'un " pardonne-moi " 
qu'il invente et sur lequel, prédateur du verbe, il rebondit. Mais 
notre préférence ira à Pierre Arditi, qui ne s'effraie d'aucune des 
faiblesses de son personnage, tour de force d'un acteur en noblesse. &lt;
</TEXT>
</DOC>
