<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002747-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002747-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341881</ACCOUNT>
<CHA1>Le 55 Congrès du mouvement HLM se tient, du mercredi 22 au samedi 25 juin, à Rennes. Placé sous le signe du service aux habitants, il sera aussi l'occasion pour le mouvement de s'inquiéter de l'état des finances des organismes.</CHA1>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06221525</FAB>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU;LOYER;GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGRES,LOGEMENT SOCIAL,</SUBJECTS>
<NAMES>MERCADAL GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>22/25 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ECONOMIE&gt; Le 55 Congrès du mouvement HLM, à Rennes&gt; Le logement social au service des habitants</TITLE>
<TEXT>Le métier des HLM a changé. Abritant des ménages aux prises avec la crise économique, vivant parfois dans des quartiers difficiles, les 
gestionnaires des organismes se sont de plus en plus éloigné, de leur 
strict métier de bailleurs pour se lancer dans mille et une forme d'" 
accompagnement social ".</TEXT>
<TEXT>
  L'an passé, le congrès de Lyon avait été l'occasion de s'interroger 
sur l'évolution du métier. Un pas de plus est franchi cette année, à 
Rennes, où le thème choisi tourne autour du service : " service de 
l'habitat, service aux habitants ".</TEXT>
<TEXT>
 " Les HLM éprouvent le besoin de faire un bilan ", explique Georges 
Mercadal, délégué général de l'Union des HLM, en tentant d'agencer 
les actions sur le terrain. Empruntant des comparaisons avec les 
télécommunications, il fait la distinction entre " le service de base 
" _ dans lequel il met l'entretien, l'accueil, la tranquillité... _, 
les services demandés par la collectivité publiques _ logement des 
plus démunis, le rôle de médiateur dans les attributions... _, " les 
services à valeur ajoutée " : l'insertion par l'économie, le maintien 
à domicile des personnes âgées, le soutien à la vie sociale...</TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne pouvons tout faire nous-mêmes mais aider les autres à 
faire. Nous sommes maîtres d'ouvrage de services ", explique M. 
Mercadal à propos de cette dernière rubrique.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le mouvement, le débat est vif. Pour en avoir un aperçu, il 
suffit de parcourir le dernier numéro d'HLM aujourd'hui. De 
Paul-Louis Marty, directeur général de l'OPAC du Val-de-Marne, qui 
affirme : " Avant de faire du service plus, supprimons déjà les moins 
", à Jean-Paul Fort, directeur général de l'OPAC du Rhône, pour qui " 
l'accompagnement social fait partie du métier, non de la quittance ", 
l'éventail des positions est large. Nombreux sont les locataires qui 
abonderont dans le sens de M. Marty. Nombreux seront aussi ceux qui 
s'inquiéteront avec M. Fort : " Il ne faudrait pas que notre capacité 
à réagir, à s'adapter, exonère les collectivités locales, l'Etat de 
leurs responsabilités. " Et M. Fort pose clairement la question de 
savoir qui doit payer : " Le coût de ces services nouveaux va faire 
exploser nos comptes d'exploitation ", redoute-t-il. " Qui paie, par 
exemple, le surentretien, la présence nocturne de surveillants dans 
les quartiers en difficulté ? ", s'interroge-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Missions de proximité</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport du groupe interfédéral est clair là-dessus : " Imaginer 
de faire supporter de telles dépenses (NDLR : le surentretien mais 
aussi le renforcement en personnel d'écoute et de traitement social) 
dans les loyers devient largement théorique. " " A partir du moment 
où les organismes HLM assument des missions de proximité, ils doivent 
être rémunérés pour cela ", poursuit M. Fort avant d'ajouter : " Nous 
sommes souvent les derniers sur le terrain pour éviter que la 
situation ne devienne insupportable pour les habitants. Mais il 
s'agit là d'un transfert de fait d'une société qui n'a pas encore su 
prendre en charge ses problèmes. "</TEXT>
<TEXT>
  Si la question du prix des services est posée aussi directement, 
c'est tout simplement parce que les HLM s'inquiètent de l'évolution 
de leurs comptes. Georges Mercadal redoute que, ployant sous le poids 
de la charge financière (de 22 à 23 milliards) et sous celui, 
croissant, de la taxe foncière sur la propriété bâtie (qui passera de 
2 à 9 milliards entre 1992 et l'an 2000), le système finisse par être 
déséquilibré. Une des façons de réduire la charge financière est 
d'abaisser le taux du livret A qui conditionne l'intérêt des PLA 
(prêts locatifs aidés), actuellement de 5,8 %. Evoquée au début de 
l'année, cette hypothèse a ressurgi il y a quelques jours, le 
directeur général de la Caisse des dépôts allant même jusqu'à la 
préconiser... Politiquement épineuse (le livret A est considéré comme 
de l'épargne " populaire ") et limitée à 0,5 %, une telle mesure, 
semble, à cette heure, douteuse.</TEXT>
<TEXT>
  Faute de voir leurs contraintes financières allégées, confrontés à 
un amenuisement de leur capacité d'autofinancement, les bailleurs 
sociaux risquent d'avoir à effectuer des choix cornéliens entre la 
construction de logements neufs _ voulue par le gouvernement _ et 
l'amélioration du parc existant. Ces questions seront largement 
évoquées lors du congrès, en particulier devant le ministre du 
logement, Hervé de Charette, qui viendra le clôturer samedi 25 juin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
