<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033330</DOCID>
<ACCOUNT>411539</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/1402</FAB>
<NUM1>950912-2-022-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>NERY JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN NERY</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 SEPTEMBRE 1945</LEAD1>
<TITLE>Le siècledu cinéma</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LA PUISSANCE française est ébranlée. Cinq longues années de souffrances et de lutte, le 
formidable développement pris, à l'occasion du conflit, par quelques grands pays, le 
déplacement des courants commerciaux, nous obligent à éprouver les aspérités et les 
embûches du difficile chemin de la renaissance. Et nous cherchons les moyens de retrouver 
cette grandeur perdue, mais dont la nostalgie nous reste. Le cinéma peut et doit nous y 
aider. Invention française, son cinquantenaire sera l'occasion d'affirmer que la France n'a 
pas perdu le souvenir des années héroïques du début, pendant lesquelles elle ouvrit la voie 
à une nouvelle forme d'expression de la pensée, et de la période de l'immédiat avant-
guerre qui vit Paris, capitale européenne incontestée du cinéma, prendre une place de plus 
en plus enviée sur le marché cinématographique mondial.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, pour que le cinéma remplisse cette mission, il est indispensable que l'Etat, le public, 
ses propres serviteurs eux-mêmes acceptent de ne plus le considérer comme un art mineur. 
Sans doute, le spectacle cinématographique n'a pas réussi encore à s'évader complètement 
d'une technique en perpétuelle évolution.</TEXT>
<TEXT>
 Mais se montrerait-on incapable, dans un siècle qui marque le début d'une ère nouvelle, 
de faire confiance à un art qui en est l'expression même ? Art collectif, art d'équipe, il 
développe et applique ce principe de communauté, de solidarité, qui est inscrit en tête de 
tous les programmes d'action. Il concrétise aussi, par sa perpétuelle évolution, cette 
frénésie de découverte, cette course à la révolution qui constituent la caractéristique du 
siècle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
(12 septembre 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
