<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003581</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003581</DOCID>
<ACCOUNT>371187</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1121</FAB>
<SUBJECTS>CONSOMMATION,EXPERTISE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>STOCLET DENIS</NOM1>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Voinesco</NOTE>
<NUM1>950130-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MAURUS VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR VERONIQUE MAURUS</SIP1>
<SOT1>"On ne reviendra pas à la societe de consommation'</SOT1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<SYF1>CONSOMMATION,SOCIOLOGIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec Denis Stoclet</TITLE>
<TEXT> DANS le petit monde de la consommation française, Denis Stoclet, à la fois sociologue et consultant, est un cas. Inconnu du grand public, ses études 
annuelles sur l'évolution des marchés à moyen et long terme font pourtant de plus en plus 
figure de bible dans les milieux de la distribution et du marketing. Théoricien, il enseigne la 
sociologie de la consommation à l'Institut des sciences politiques, mais il se garde 
soigneusement du vocabulaire technique : " Les meilleurs sociologues refusent le jargon. " 
Denis Stoclet préfère se poser en homme de terrain, voire en " épicier ". Il dirige une 
société de conseil en stratégie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Les consommateurs sont devenus plus économes, plus prudents, moins sensibles aux 
marques ou aux modes. La crise a-t-elle marqué la fin de la " société de consommation " 
?</TEXT>
<TEXT>
 C'est plus compliqué. La crise a servi de révélateur. Mais depuis quinze ans on observe 
une série de changements sociologiques lourds qui modifient les attitudes face à la 
consommation : baisse de la taille des ménages, travail des femmes, habitat en maisons 
individuelles, élévation du niveau scolaire, souci du corps et de la santé, etc. Certains de 
ces facteurs ont été exacerbés par la crise, d'autres ont vu leurs effets momentanément 
bloqués. Si la reprise se confirme, la consommation repartira, mais elle sera différente. On 
ne reviendra pas aux modes de consommation des grandes années.</TEXT>
<TEXT>
  Quels sont ces " changements sociologiques lourds ?</TEXT>
<TEXT>
  Premier exemple : la maison individuelle, qui s'est développée rapidement en France 
jusqu'à la crise, reste une forte aspiration. Le chômage et le niveau des taux d'intérêts la 
bloquent momentanément. Mais si ces verrous sautent, une vague de personnes frustrées 
depuis des années vont réaliser leur rêve. Or dès qu'on achète une maison, le mode de vie 
change profondément. On dépense beaucoup plus en équipement de la maison, en 
jardinage, en loisirs sportifs, et en voiture, beaucoup moins en habillement, en sorties, en 
voyages : le besoin impérieux de s'évader s'efface.</TEXT>
<TEXT>
 " Second exemple : la taille des ménages. C'est un facteur très important et souvent mal 
compris. Du fait du concubinage, du divorce, de la baisse du nombre d'enfants, etc., les 
ménages sont plus petits. On en a souvent déduit que c'était la fin de la consommation de 
masse. Erreur, car beaucoup de " petits ménages " consomment plus qu'un nombre 
restreint de familles nombreuses. Une personne seule a besoin d'un réfrigérateur, deux 
personnes n'en achèteront pas deux !</TEXT>
<TEXT>
 Ces deux tendances ne soutiennent-elles pas plutôt la consommation ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui, mais parallèlement, on constate d'autres tendances structurelles qui marquent la fin 
de la société de consommation telle qu'on l'a connue. Elles montent depuis quinze ans, et se 
sont exacerbées avec la crise. Prenons un facteur majeur : l'élévation du niveau scolaire. 
Plus les Français sont éduqués, moins ils sont dupes des marques : ils se considèrent 
comme aptes à choisir eux-mêmes les produits, sans avoir besoin d'une caution. A 
l'inverse, les plus vieux, les moins diplômés et les plus pauvres se font plus aisément " 
piéger " par la société de consommation. Ils continuent à croire naïvement à la supériorité 
des grandes marques, au conseil du commerçant, etc. Ils fournissent le gros de la clientèle 
des petits commerces chers.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, jusqu'à la crise, les " yuppies " ne semblaient pas rejeter la société de 
consommation.</TEXT>
<TEXT>
  Les " yuppies ", les " dinks " (" Double income no kids " : littéralement, " deux revenus, 
pas d'enfants "), cela ne correspond à rien ! C'est comme le cocooning, le bunkering, etc., 
des concepts inventés par les " marketeurs marchands de frites " ! Un phénomène qui 
touche un milieu de 2 500 Parisiens n'existe pas sociologiquement. L'une des tares des " 
pubeurs ", c'est de voir le monde à l'aune de ce qui se fait de plus branché dans leur 
microcosme !</TEXT>
<TEXT>
 Mais le luxe ne se vendait-il pas très bien ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui, dans un microcosme parisien ou new-yorkais ! On ne l'a pas vu dans les statistiques. 
Je suis un vieux durckheimien, les tendances qui ne se traduisent pas dans les chiffres, je 
n'y crois pas ! Vous avez entendu cent fois parler du " cocooning ", le repli sur son chez soi, 
douillettement sous sa couette. Si c'était vrai, cela se lirait dans les consommations. Or les 
gens n'achètent pas davantage de meubles, ils en achètent plutôt moins, ils continuent de 
voyager, de sortir. Tous les " épiciers du marketing " font des analyses de valeur, 
d'opinions et d'attitudes. Ils en déduisent des modes, des emballements, qui se vendent 
très bien, mais ne correspondent à rien.</TEXT>
<TEXT>
 Outre le niveau éducatif, quels sont les autres facteurs structurels ?</TEXT>
<TEXT>
 Le second facteur lourd est ce que nous appelons l'" économisme ". Les Français sont de 
mieux en mieux formés à l'économie. Ils sont aujourd'hui pour la plupart capables de 
comprendre des concepts qui étaient hors de leur portée naguère, et font des arbitrages de 
plus en plus rationnels, des calculs économiques de plus en plus fins. Les femmes, en 
particulier, quand elles sont actives, mariées et mères de famille, font toute la journée des 
arbitrages sévères entre le temps et l'argent. Elles valorisent leur temps : pour acheter du 
temps elles sont prêtes à dépenser plus. Elles achètent donc des produits économiseurs de 
temps qui sont plus chers (comme les surgelés). Mais elles veulent les acheter bon marché. 
D'où l'attention accordée aux prix. D'où le succès des chaînes de magasins à prix 
cassés.</TEXT>
<TEXT>
 Vous avez aussi évoqué comme facteur structurel lourd le souci du corps et de la 
santé...</TEXT>
<TEXT>
  Il pèse lourdement et continuera de peser sur les consommations, qu'il s'agisse de 
l'alimentation, des pratiques sportives, des produits de beauté, des soins du corps, et, bien 
sûr, des médicaments. Voilà pour les tendances structurelles, les trois tendances 
principales : le niveau scolaire, l'" économisme " et le souci du corps sont celles qui font 
dire à un certain nombre d'analystes que la société de consommation est finie.</TEXT>
<TEXT>
# Vous le croyez ?</TEXT>
<TEXT>
  La consommation repartira, mais les Français resteront durablement plus prudents, plus 
épargnants, plus méfiants vis-à-vis de l'avenir. Et un certain nombre de comportements 
expérimentés pendant la crise ne s'effaceront pas. Les ménages n'oublieront pas de sitôt 
qu'on peut obtenir des ristournes quand on achète une voiture ! Et il est très difficile aux 
distributeurs de sortir du cercle vicieux des rabais et des soldes. Si la reprise est durable, 
ces phénomènes s'atténueront en trois ou quatre ans. Mais sans disparaître. On ne 
reviendra pas à la situation précédente. De toute façon, dans un certain nombre de 
domaines, les consommateurs ont tout.</TEXT>
<TEXT>
 N'est-ce pas ce qu'on appelle un phénomène de saturation ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui, mais un marché " saturé " n'est pas un marché fini ! A l'époque où 10 % des 
Français seulement possédaient un réfrigérateur, un téléviseur, une voiture, le marché 
croissait de façon prodigieuse, de 20 % par an : cela voulait dire que tous les ans 2 % des 
ménages en achetaient. Aujourd'hui, 90 % des ménages sont équipés. Mais un appareil se 
remplace tous les sept, huit ans. Cela veut dire que 13 % des Français achètent un appareil 
tous les ans...</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'hypothèse d'une reprise, quels domaines resteront durablement " plombés " ?</TEXT>
<TEXT>
  Crise ou pas crise, des domaines comme le meuble ne repartiront jamais sur le rythme 
précédent. Les ménages se sont équipés pendant quarante ans et, en plus, c'est 
transmissible ! Chez les jeunes ménages, la moitié des meubles proviennent des dons et 
récupérations, le reste est acheté bon marché. Le seul domaine qui se porte bien est la 
literie. Les Français investissent dans des lits de plus en plus confortables. On retrouve le 
souci de santé.</TEXT>
<TEXT>
 " Un autre secteur durablement atteint est l'habillement. Les Français n'étaient déjà pas 
motivés avant la crise pour de nombreuses raisons. Primo, on a moins besoin d'avoir des 
vêtements protecteurs, on passe de maisons chauffées à des voitures ou à des transports 
en commun chauffés, à des bureaux chauffés, ou même à des cabines de tracteur chauffées 
! Secundo, le souci de paraître et les impératifs en matière d'uniformes sociaux ont 
diminué. Ils ne s'imposent plus que dans des circonstances minimes et pour des classes 
d'âge ou des milieux sociaux très typés. Les hommes dans les entreprises, même les 
cadres, sont de moins en moins obligés de porter un costume et une cravate. Cela ne se fait 
plus du tout dans d'innombrables professions : chez les enseignants, chez les chercheurs, 
dans la pub, dans l'informatique, etc. Il n'y a plus guère que la banque et l'assurance qui 
l'imposent.</TEXT>
<TEXT>
 " Les seuls chez qui continuent à sévir des " impératifs sociaux catégoriels " sont les 
adolescents. Pour eux, la conformité aux normes du groupe en matière d'habillement est 
extraordinairement violente. Quand un ado veut un " 501 ", il veut un vrai " 501 ", pas une 
copie. Sa vie, son standing en dépendent complètement. Ce sont des uniformes chers et qui 
se renouvellent, mais ce sont les seuls.</TEXT>
<TEXT>
 " Les chiffres sur une longue période confirment ces tendances. La part des vêtements 
dans le budget diminue. Les grosses pièces (manteaux) s'effondrent, l'exemple extrême 
étant la fourrure où le marché n'existe pratiquement plus, il a contre lui toutes les 
tendances négatives : c'est cher, lourd, c'est un uniforme social et en plus c'est anti-
écologique !</TEXT>
<TEXT>
 " Les femmes qui renouvelaient leur garde-robe très régulièrement, et se sont contraintes 
en période de crise, ont découvert qu'elles pouvaient se passer de suivre la mode de façon 
étroite, et très bien vivre en achetant un peu moins cher. Cette désaffection n'est 
combattue que par deux phénomènes. D'une part, l'" uniforme multiple " chez les femmes, 
qui restent obligées d'avoir plusieurs garde-robes liées à la maison, aux sorties, au travail 
et surtout au sport. D'autre part, la hausse structurelle du standard de niveau de vie des 
enfants.</TEXT>
<TEXT>
 Les enfants font vendre ?</TEXT>
<TEXT>
  De plus en plus. Autrefois, on considérait comme normal que les enfants aient un niveau 
de vie plutôt inférieur à celui de leurs parents. Aujourd'hui, les dépenses par enfant en 
proportion des revenus du ménage ne cessent d'augmenter. Cela se traduit dans les 
dépenses de vêtements, de vacances, de santé, de sport, de jouets, de cours particuliers, 
etc. De plus, les structures de la famille changent : plus les familles sont éclatées et 
recomposées, plus il y a de donateurs potentiels. Le nombre moyen de cadeaux qu'un 
enfant reçoit pour Noël ou son anniversaire a triplé depuis vingt ans. Certains enfants ont 
jusqu'à six, sept grands-parents...</TEXT>
<TEXT>
 Et quels sont, à l'inverse, les domaines qui vont rester soutenus ?</TEXT>
<TEXT>
  La santé, le sport, le jouet, et aussi l'automobile grâce au multi-équipement. Hors crise, 
c'est une tendance très forte à long terme, liée au travail des femmes, à l'habitat individuel 
en banlieue, et aussi au comportement du troisième âge. Le marché des plus de soixante 
ans est énorme. Il y a même un phénomène de renouvellement de voitures chez les 
#retraités. Au départ, ils partent à la campagne, vendent leur grosse voiture et se contente 
d'une petite pour deux. Puis, deux ans plus tard, ils s'aperçoivent que cela ne suffit pas 
pour transporter des meubles, une tondeuse à gazon et les petits enfants. Ils en rachètent 
une grosse, puis s'ils ont les moyens, ils remplacent la petite pour une meilleure. Vous avez 
ainsi du multi-équipement jusqu'à 75-80 ans. C'est tout à fait nouveau.</TEXT>
<TEXT>
 " Les secteurs qui vont véritablement " flamber " sont ce que les professionnels appellent 
le " brun " : télévision, musique. Même sans suivre les folies des apôtres du multimédia, 
on va vers un remplacement quasi total du parc de télévisions dans les cinq, six ans à venir. 
Avec de nouvelles fonctions. On va pour les mêmes raisons vers le remplacement de la 
totalité du parc des " machines à musique ". Avec la nouvelle génération de disques, de 
CD-ROM, tous les lecteurs laser achetés ces dernières années seront mis à la casse dans 
les cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 " On va aussi vers le remplacement de la totalité du parc de téléphones, avec une diffusion 
fabuleuse des fax-répondeurs, et toutes les babioles vantées par France Télécom. On va 
vers la popularisation du visiophone d'ici cinq à dix ans. Et, enfin, vers le renouvellement 
du parc d'appareils photo, grâce à la photo numérique.</TEXT>
<TEXT>
 " A terme, toutes ces machines seront branchées les unes sur les autres, ce qu'on appelle 
le multimédia. Je ne crois pas beaucoup à une influence rapide du câble interactif. Mais il 
est clair que, sur tous ces marchés, les taux de croissance atteindront en moyenne 10 % 
par an. Ils seront multipliés par trois et arriveront en tête de tous les marchés de 
consommation en l'an 2005. "</TEXT>
</DOC>
