<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044949</DOCID>
<ACCOUNT>426160</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1306</FAB>
<NUM1>951208-2-012-02</NUM1>
<NAMES>DEPRINCE ADOLPHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Un pionnier de l'accordéon</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Adolphe Deprince</TITLE>
<TEXT> ACCORDÉONISTE d'origine belge, accompagnateur, notamment, de Fréhel, Marie Dubas, Tino Rossi, Maurice Chevalier, Edith Piaf à ses 
débuts, Lucienne Delyle et Jean Gabin, Adolphe Deprince vient de mourir à Montreuil-
sous-Bois (Seine-Saint-Denis). Il était âgé de quatre-vingt-quatorze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1901 à Malines (Belgique), fils d'un père français et cafetier, Adolphe Deprince 
pratique l'" accordéon-brasserie ", comme on dit " piano-bar ", écumant avec son 
accordéon chromatique les brasseries du nord de la France. Il fut, dès ses débuts, le 
propagandiste de l'" accordéon-musique ". Dans les années 30, on disait Deprince, comme 
aujourd'hui Marcel Azzola ou Richard Galliano, l'inventeur du " new musette ", qui redore 
le blason du " piano à bretelles ". En ne cédant jamais à la facilité, Adolphe Deprince, au 
contraire de ses jeunes collègues du Nord, Edouard Duleu, André Verchuren ou Aimable, a 
sorti l'accordéon de la sphère du ringard. Adolphe Deprince a composé près de cinq cents 
thèmes. Il est l'auteur de nombreux arrangements de musique légère ou classique. En 
1945, il anima le bal de la Libération place de l'Hôtel-de-Ville à Paris. Le " Paganini de 
l'instrument ", selon Marcel Azzola, avait joué avec Marceau, un autre pionnier de 
l'accordéon, puis avec Ferrero au sein d'une formation de quatre accordéonnistes dans les 
salles de music-hall et les grands cinémas. Toujours pour le cinéma, Adolphe Deprince a 
joué dans La Porteuse de pain, de Maurice Cloche, et surtout dans La Belle Equipe, de 
Julien Duvivier (il y accompagne Jean Gabin dans Quand on s'promène au bord de l'eau). 
Une compilation de ses oeuvres est disponible en disque compact dans la série " Les 
Inoubliables de l'accordéon ", chez Music-Memoria.</TEXT>
</DOC>
