<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003091-19941227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003091-19941227</DOCID>
<ACCOUNT>365045</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19941227</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ASSURANCE CHOMAGE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NUM1>941227-2-016-37</NUM1>
<NAMES>VANDERPOTTE GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LEBAUBE&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>La mort de Gérard Vanderpotte&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>Une vie vouée à l'emploi&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Décédé mercredi 21 décembre des suites d'une longue maladie (et non le 23 décembre, comme nous l'avons écrit dans notre édition datée 25-26 
#décembre), Gérard Vanderpotte aura été, jusqu'à sa fin, un homme de courage, de rigueur, 
et de grande probité morale. Se sachant condamné, il a poursuivi sa tâche comme il a mené 
sa vie, entièrement consacrée au service public de l'emploi. A aucun moment, en 
#conscience, il n'aurait pu abandonner le combat pour ses convictions, telles qu'il les 
exprima encore dans un " point de vue " publié dans le Monde le 29 septembre.</TEXT>
<TEXT>
 La modernisation</TEXT>
<TEXT>
 de l'ANPE</TEXT>
<TEXT>
Tel était Gérard Vanderpotte, qui fut le directeur général de l'ANPE à la durée de mandat 
la plus longue de 1983 à 1990 , mais qui était, aussi, le premier à ce poste à être issu de 
l'institution. Entré à l'ANPE en 1974, après avoir été au commissariat du Plan, à l'INSEE 
et au ministère du travail, il a en effet occupé différentes fonctions avant de devenir adjoint 
au directeur général en 1981. Les ministres du travail successifs ont toujours su qu'ils 
pouvaient compter sur cet homme tout de droiture qui entreprit la modernisation de 
l'agence jusqu'à conclure, en juillet 1990, un contrat de progrès avec l'Etat, qui fut le 
couronnement de son action. Avec la même passion, il prit alors la tête de la délégation à la 
formation professionnelle, à la demande de Jean-Pierre Soisson, puis, en mars 1992, fut 
nommé président de l'AFPA, où il s'évertua à faire bouger cet organisme de formation qui 
emploie onze mille personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs, autant de qualités et de dévouement auraient été sans doute mieux 
récompensés, mais Gérard Vanderpotte n'était pas issu des grands corps de l'Etat et, 
surtout, ne se souciait pas de faire carrière. Seul le bien public l'habitait et rares sont ceux 
qui, comme lui, ont voué toute leur existence à la lutte contre le chômage. Toutes ses 
pensées et tous ses actes ne tendaient que vers cet objectif, qui l'amenait à toujours 
réfléchir pour mieux agir, et à se battre encore, en infatigable défenseur des politiques 
d'emploi qu'il savait animer de sa passion. Sa mort, à cinquante ans, est d'autant plus 
douloureuse que cette bataille-là reste à gagner. Et que sa fougue, comme sa rectitude, 
vont manquer.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
