<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003297</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003297</DOCID>
<ACCOUNT>370691</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1922</FAB>
<NUM1>950127-4</NUM1>
<ORI1>VIENNE de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>BERD,EDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BARYLI WALTRAUD</AUTHOR>
<SIP1> WALTRAUD BARYLI</SIP1>
<SOT1>Ayant renoncé à l'industrie nucléaire depuis 1978, elle s'inquiète aujourd'hui de la proximité de seize centrales de conception soviétique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Autriche se mobilise contre le nucléaire slovaque</TITLE>
<TEXT>  Le gouvernement autrichien, soutenu par une opinion publique viscéralement anti-nucléaire, mobilise depuis deux mois tous les moyens disponibles pour 
faire échouer l'achèvement de la centrale de Mochovce, située en Slovaquie, à 180 
kilomètres de Vienne. Ayant renoncé à l'énergie atomique après un référendum organisé 
en 1978 ce qui l'a obligée à mettre " sous cocon " une centrale construite à 40 kilomètres 
de Vienne , l'Autriche mène depuis une véritable croisade contre les seize centrales 
nucléaires installées à proximité de ses frontières. Elle concentre naturellement ses 
critiques sur celles qui sont équipées de réacteurs de conception soviétique.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dernières, en effet, ne disposent pas de la double enceinte de confinement en béton, 
qui permet de préserver l'environnement en cas d'accident dans le réacteur. Mais toute 
centrale nucléaire apparaît aujourd'hui suspecte en Autriche. C'est pourquoi, selon la 
formule chère au chancelier autrichien, Franz Vranitzky, l'Autriche veut une " Europe 
centrale sans nucléaire ".</TEXT>
<TEXT>
  La centrale slovaque de Mochovce, dotée de deux réacteurs VVER-213 à eau 
pressurisée, d'une capacité de 440 mégawatts chacun, est achevée à 80 % . En 1991, les 
travaux ont été arrêtés, faute d'argent. On évalue à quelque 4,5 milliards de francs le 
montant des travaux nécessaires avant sa mise en service. La moitié de cette somme 
serait avancée par la Banque européenne pour la reconstruction et le développement 
(BERD) et par Euratom, qui apporteraient respectivement 28,4 % et 25,2 %. Le reste se 
répartirait entre les firmes participant à la construction, dont la société allemande 
Bayernwerk. La maîtrise d'ouvrage du chantier de Mochovce sera conduite par une 
#holding, la société EMO (Elektrarna Mochovce), constituée en 1994 par EDF (51 %) et 
SE, la compagnie slovaque d'électricité (49 %).</TEXT>
<TEXT>
  Lancée en décembre 1994, l'enquête publique du projet de Mochovce a suscité une 
grande campagne de protestation menée par les associations écologistes dans toute 
l'Autriche. Une pétition, qui a recueilli cent mille signatures, a été remise au représentant 
de la BERD. Elle dénonce le danger d'un " mariage " impossible entre la technologie 
occidentale et des installations de conception soviétique remontant aux années 60.</TEXT>
<TEXT>
 Selon le professeur Wolfgang Kromp, physicien à l'université de Vienne, il existe un seul 
exemple réussi de ce mariage : à Loviisa, en Finlande, où d'anciens réacteurs soviétiques 
ont été " modernisés " par des firmes occidentales, " mais après des modifications 
substantielles et avec la coopération des experts russes ", selon M. Kromp. Les 
#Allemands, quant à eux, ont préféré arrêter la centrale de Greifswald, dans l'ancienne 
RDA, construite elle aussi avec l'aide soviétique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les écologistes viennois ne cessent de dénoncer</TEXT>
<TEXT>
 le lobbying</TEXT>
<TEXT>
 que pratiquerait EDF auprès de la BERD, dont</TEXT>
<TEXT>
 le président est français.</TEXT>
<TEXT>
  Thierry Baudon, vice-président adjoint de la BERD, a admis que " la centrale de 
Mochovce ne répond pas aux critères en vigueur en Allemagne ou en France pour la mise 
en service d'une installation nucléaire ". Mais, selon lui, " cela ne veut pas dire qu'elle 
n'est pas sûre ". Pour lui, un abandon du financement de Mochovce par la BERD se ferait 
au détriment de la sûreté, les Slovaques étant résolus à achever le chantier par tous les 
moyens, y compris avec une participation russe. M. Baudon souligne aussi que 
l'achèvement de Mochovce permettra d'arrêter une installation plus ancienne, Bohunice. 
Cependant, les observateurs autrichiens ne croient pas à l'arrêt de Bohunice, qui fournit 
actuellement 54 % de l'électricité consommée en Slovaquie. En outre d'importants travaux 
y sont en cours, comme toutes ces dernières années. Ils soupçonnent donc les Slovaques 
de vouloir exporter une partie de leur future production.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement autrichien a demandé une audition publique sur le projet Mochovce. 
Celle qui était prévue le 23 janvier à Vienne a été annulée après le refus d'EDF et de SE 
d'y participer. Les deux sociétés se sont cependant déclarées prêtes à participer à une 
audition " organisée dans des conditions permettant un débat objectif ". Les écologistes 
viennois, quant à eux, ne cessent de dénoncer le lobbying que pratiquerait l'industrie 
nucléaire française. Selon Madeleine Petrovic, leader des Verts autrichiens, EDF veut 
faire de Mochovce " son projet-vitrine pour quinze chantiers analogues à l'Est, à court 
terme, et même soixante à long terme ". Mm Petrovic dénonce aussi le " parti pris " de la 
BERD, dont le présMident et le responsable du projet Mochovce sont français.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement autrichien soulève la question avec tous ses interlocuteurs. Il l'a bien 
sûr évoquée lors de la visite d'Alain Juppé à Vienne, la semaine dernière, et les présidents 
autrichien et slovaque ont abordé l'affaire au téléphone. Vienne est encore intervenu le 23 
janvier auprès de la BERD, à Londres, en insistant sur la nécessité d'une audition 
publique. " La BERD pourra difficilement accorder des crédits pour Mochovce si elle tient 
à respecter ses propres règles ", a déclaré Maria Rauch-Kallat, ministre autrichien de 
l'environnement. Pour prendre une décision, la BERD dispose d'un délai de soixante-dix 
jours après la fin de l'enquête publique, qui sera close le 17 février.</TEXT>
</DOC>
