<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006186</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006186</DOCID>
<ACCOUNT>374797</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1352</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>BALLADUR EDOUARD</NOM1>
<NUM1>950215-7</NUM1>
<NAMES>HUE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1> THIERRY BREHIER</SIP1>
<SOT1>Devant micros et caméras, le premier ministre-candidat a longuement lu son programme</SOT1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - 13 FEVRIER 1993</LEAD1>
<TITLE>La fausse conférence de presse d'Edouard Balladur</TITLE>
<TEXT> DE CONFÉRENCE de presse il n'y eut guère. Pour présenter son programme présidentiel, Edouard Balladur avait pourtant, lundi 13 février, choisi ce 
style de communication, histoire de renouer avec la tradition gaullienne des débuts de la V 
République. Mais, en bon héritier de la haute fonction publique française, il croit plus aux 
vertus de l'écrit qu'au prestige de l'improvisation.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant une heure d'horloge, impavide derrière une tribune où figurait en lettres bleues le 
slogan de sa campagne : " Croire en la France ", le candidat a donc lu un long texte de 
vingt et une pages dans lequel, après une introduction où transparaissait un peu de chaleur 
et avant une conclusion résumant adroitement son propos, il a détaillé les six priorités de 
son programme (Le Monde du 14 février). En homme bien élevé, à 12 h 45, il a estimé qu'il 
était temps de libérer ses hôtes pour qu'ils ne soient pas en retard à leur déjeuner. Tant pis 
si les journalistes n'avaient eu qu'une demi-heure pour, en posant des questions, tenter 
d'en savoir plus sur son ambition pour la France, ses projets pour les Français, les 
difficultés actuelles de son gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 L'essentiel pour M. Balladur n'était pas là. La forêt de caméras, de micros, d'appareils 
photos, lui garantissait que son image de candidat présentant un programme précis et 
refusant de faire rêver les électeurs, d'homme déjà installé dans une posture présidentielle 
serait répercutée dans tous les foyers français. Un premier rang d'auditeurs, 
soigneusement composé de Michel Giraud (RPR et ministre du travail), André Rossinot 
(UDF-radical et ministre de la fonction publique), Nicolas Sarkozy (RPR, porte-parole du 
candidat et ministre du budget), Charles Pasqua (RPR et ministre de l'intérieur), François 
Léotard (UDF-PR et ministre de la défense), Simone Veil (UDF et ministre des affaires 
sociales), François Bayrou (UDF-CDS et ministre de l'éducation nationale), Jacques 
Baumel (RPR et premier des députés néogaullistes à s'être rangé dans le camp 
balladurien), lui permettait de démontrer qu'il était bien " le candidat de l'union de la 
majorité ".</TEXT>
<TEXT>
  La démonstration étant faite, M. Balladur pouvait, détendu et assis derrière une table, 
répondre à quelques questions dans un savant mélange de préoccupations 
programmatiques et de soucis immédiats : la monnaie unique pour confirmer un 
engagement européen apte à satisfaire une partie de sa majorité ; un soutien à Charles 
Pasqua dans le dossier des écoutes téléphoniques pour plaire à celle qui met en avant les 
préoccupations sécuritaires des électeurs ; un sévère rappel à l'ordre à Jacques Toubon 
pour éviter que la division de la droite ne perturbe le fonctionnement du gouvernement et, 
au passage, rendre l'administration responsable de la grogne des étudiants des IUT ; une 
condamnation de l'intégrisme ; une volonté de ne pas se mêler des affaires intérieures de 
l'Algérie, ce qui lui a permis de se démarquer nettement de François Mitterrand ; une 
confirmation de la position française sur la Yougoslavie ; un refus d'indiquer s'il préférait 
se heurter au second tour à Lionel Jospin ou à Jacques Chirac ; une justification de la 
présentation d'un programme détaillé, car il le voulait " consistant, honnête et précis ", 
sans se contenter de " formules creuses ", même si cela lui valait l'accusation de présenter 
des projets de premier ministre et non de président de la République ; enfin une dernière 
question, soigneusement sélectionnée, sur l'Afrique, pour démontrer sa capacité à défendre 
la place de la France dans le monde. Tout était dit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SANS SURPRISE</TEXT>
<TEXT>
Le programme était sans surprise. Les réactions furent convenues. Celles des chiraquiens 
comme celles des socialistes. Philippe de Villiers a estimé que M. Balladur ne proposait 
que des " mesurettes ", ajoutant ironiquement : " On ne change pas une méthode qui perd. 
" Le Front national a assuré que M. Balladur " parle vrai mais raisonne faux " et " ne 
propose jamais de vraies solutions ", ajoutant que le " premier ministre-candidat semble 
chercher la quadrature du cercle, à savoir rassembler tout le monde sans se faire 
d'ennemis ". Robert Hue, lundi soir sur France-Info, a prétendu qu'avec le programme 
présenté par M. Balladur " les affairistes et les grandes fortunes peuvent dormir 
tranquilles ", ajoutant : " C'est la poursuite et l'aggravation de la politique menée, non 
seulement depuis deux ans, mais depuis vingt ans, et qui a échoué. " </TEXT>
<TEXT>
  A ces remarques, M. Balladur peut ne pas réagir. Lundi après-midi, il a présidé un comité 
interministériel sur le sida. Mardi 14 février, il est en déplacement officiel dans la Drôme, 
l'Ardèche et le Vaucluse. Comme il le dit lui-même, être premier ministre et candidat a " 
des inconvénients ", mais aussi " quelques avantages ".</TEXT>
</DOC>
