<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001816-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001816-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328299</ACCOUNT>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ELECTION REGIONALE,1994,RESULTAT,ANALYSE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>03141619</FAB>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>SCHORDER GERHARD,WULFF CHRISTIAN,KOHL HELMUT,CDU,SPD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>LES ELECTIONS REGIONALES DU DIMANCHE 13 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; Le Parti social-démocrate obtient&gt; la majorité absolue des sièges au Parlement de Basse Saxe</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Les sociaux-démocrates (SPD) ne pouvaient pas mieux démarrer la " 
super-année électorale 1994 " en Allemagne. Lors des élections 
régionales du dimanche 13 mars en Basse-Saxe, ils ont, avec 44,3 % 
des voix (+ 0,1), légèrement amélioré leur score de 1990 et réussi _ 
ce qui était leur objectif _ à décrocher la majorité absolue au 
Parlement de Hanovre. Ils disposeront de 81 sièges sur 161.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le ministre-président sortant, Gerhard Schörder, autour de qui 
le SPD avait en grande partie axé sa campagne, il s'agit d'un succès 
personnel important. Ces quatre dernières années, il avait dirigé, en 
coalition avec les Verts, ce Land où le chômage frappe environ 11 % 
de la population active. Il entend maintenant gouverner seul : " Un 
gouvernement homogène est toujours préférable à une coalition, 
déclarait-il dimanche soir. Les Verts ne m'ont jamais empêché de 
faire de la politique industrielle pour l'emploi, mais on peut faire 
plus vite et d'une manière plus efficace sans eux. "</TEXT>
<TEXT>
 Cinglante défaite</TEXT>
<TEXT>
 de la CDU</TEXT>
<TEXT>
  Les écologistes sont quelque peu amers. En recueillant 7,4 % des 
suffrages (+ 1,9), ils enregistrent en effet un beau succès, mais 
sont écartés du pouvoir. " Ces résultats sont toutefois de bon augure 
pour les élections fédérales d'octobre, constate leur tête de liste, 
Andrea Hoops. Ils montrent qu'il existe une majorité rouge-verte dans 
le pays. " Les Verts, avec 13 sièges (+ 5) se consolent également en 
observant que les Républicains (extrême droite) n'entrent pas au 
Parlement de Hanovre. Ces derniers progressent (3,7 % des voix contre 
1,5 % en 1990) mais ils n'atteignent pas le seuil imposé des 5 %. </TEXT>
<TEXT>
   Pour les chrétiens-démocrates (CDU) et les libéraux (FDP), membres 
de la coalition au pouvoir à Bonn, l'issue du scrutin de Basse-Saxe 
est un signal d'alarme. Les libéraux, qui avaient, durant la dernière 
phase de la campagne électorale, tenu un discours hésitant sur une 
future alliance possible avec les sociaux-démocrates, n'obtiennent 
que 4,4 % des voix (_ 1,6). </TEXT>
<TEXT>
  Du côté de la CDU, on ne pavoise pas non plus. Les 
chrétiens-démocrates, qui avaient perdu la Basse-Saxe en 1990 après 
quatorze années de règne ininterrompu, ne se faisaient guère 
d'illusions. Leur objectif était de " limiter les dégâts " avec un 
chef de file jeune _ Christian Wulff n'a que trente-quatre ans _ 
soutenu par le chancelier Kohl. Mais le résultat est une défaite 
cinglante : 36,4 % des voix, soit 5,6 points de moins qu'il y a 
quatre ans. La CDU enregistre son plus mauvais score à Hanovre depuis 
1959.</TEXT>
<TEXT>
  L'élection de Basse-Saxe indique que les partis, mouvements de 
protestation ou " associations d'électeurs " récemment créés pour 
dénoncer la politique politicienne, éloignée, à leurs yeux, des 
préoccupations quotidiennes des citoyens, demeurent pour le moment 
marginaux. Ils ne recueillent ensemble, au total, que 3,8 % des 
suffrages. Parmi eux, le Stattpartei (Parti de l'alternance/les 
Indépendants), qui gouverne depuis quelques mois à Hambourg avec les 
sociaux-démocrates, reste apparemment un phénomène localisé, " 
hambourgeois ". La participation (environ 74 %) a été élevée pour un 
scrutin régional, et les deux grands partis établis, malgré le recul 
attendu de la CDU, rassemblent à eux seuls plus de 80 % des voix, ce 
qui témoigne d'une certaine stabilité du corps électoral. Commentant 
le succès du SPD et de Gerhard Schrder et pensant aux élections 
fédérales d'octobre, Peter Hintze, le secrétaire général de l'Union 
chrétienne-démocrate, déclarait, dimanche soir, avec une pointe 
d'humour : " Dans les temps difficiles [comme ceux que connaît 
l'Allemagne aujourd'hui], les électeurs choisissent la continuité. "</TEXT>
<TEXT>
  Les états-majors du SPD, de la CDU/CSU, du FDP et de Bündnis 90/les 
Verts devaient se réunir, ce lundi 14 mars, à Bonn, pour analyser les 
résultats et tirer les leçons des élections de Basse-Saxe. Les 
discussions seront sans doute vives au sein de la direction libérale, 
qui ne peut considérer qu'avec inquiétude les prochaines étapes du " 
marathon " 1994, à commencer par les communales au 
Schleswig-Holstein, dimanche 20 mars, qui constitueront un nouveau 
test.&lt;
</TEXT>
</DOC>
