<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000301-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000301-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318939</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,1993,EMPRUNT D'ETAT,ACTION,OBLIGATION,TRANSACTION BOURSIERE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>Les marchés financiers 1993&gt; Explosion des emprunts d'Etat</TITLE>
<TEXT>L'année 1993 a été faste à la Bourse de Paris, où le volume des transactions a battu tous ses records, à près de 8 milliards de 
francs, en augmentation de 43 % sur 1992. Comme l'an dernier, ce sont 
les obligations qui ont constitué l'essentiel de ce volume (7 000 
milliards), dont 78 % pour les fonds d'Etat, environ 17 % pour les 
titres du secteur public et le reste pour le secteur privé. En ce qui 
concerne les actions, les échanges ont augmenté d'environ 35 %, à 950 
milliards de francs environ, augmentation tout à fait spectaculaire 
après trois années consécutives de stabilité, ce qui a reflété le 
regain de vitalité de la Bourse de Paris en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine des émissions, la physionomie du marché a été très 
contrastée. Pour les obligations, l'augmentation du volume (38 %), à 
499 milliards de francs contre 362 milliards, est presque entièrement 
due à une véritable explosion des emprunts d'Etat qui ont doublé, à 
352 milliards de francs, dont 110 milliards pour l'emprunt Balladur 
et 242 milliards pour les émissions mensuelles d'obligations 
assimilables du Trésor (OAT), en progression de 37 % sur 1992, 
déficit budgétaire oblige.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les actions, en revanche, la progression a été très faible sur 
1992, malgré la vive reprise de la Bourse. Le montant des appels 
publics à l'épargne n'a pas excédé une quarantaine de milliards de 
francs, dont la moitié seulement pour les augmentations de capital à 
proprement parler, l'autre moitié comprenant l'exercice des bons de 
souscription émis précédemment et le paiement des dividendes en 
actions qui constituent un apport de capitaux frais. Parmi les 
principales émissions, citons Schneider (3,2 milliards de francs, 
dont 1,6 milliard pour l'étranger), Lafarge Coppée (2,9 milliards, 
dont 0,7 de tranche internationale), le Crédit foncier de France pour 
1,5 milliard et Saint-Louis pour 0,9 milliard.&lt;
</TEXT>
</DOC>
