<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001072-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001072-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358640</ACCOUNT>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; CINÉMA&gt; Péché mortel&gt; Ciné Cinémas, 18 h 40.</TITLE>
<TEXT>En 1930, à Hollywood, John M. Stahl, réalisateur chevronné du muet, entre à la compagnie Universal pour laquelle il va tourner ses films 
les plus célèbres. Le mélodrame sentimental et lacrymal est alors un 
genre méprisé par la critique. Le style psychologique, intimiste, 
émotionnel de John M. Stahl va amener une révision des valeurs. Le 
réalisateur, qui, avec Back Street en 1932, avait, dit-on, "fait 
pleurer le monde entier", sera salué comme un maître du genre: Une 
nuit seulement, Images de la vie, le Secret magnifique, Veillée 
d'amour. Et en 1941, John M. Stahl passe à la 20th Century Fox pour 
laquelle il signe les Clés du royaume, d'après un roman d'A. J. 
Cronin.</TEXT>
<TEXT>
 C'est en 1945 qu'il tourne son oeuvre la plus étrange, Leave Her to 
Heaven (ce titre qui vient du monologue du spectre dans Hamlet est 
traduit, stupidement, en français, Péché mortel!), avec Gene Tierney. 
Un an après Laura, qui a consacré son pouvoir de séduction, un an 
avant de rencontrer Mankiewicz, l'actrice incarne Ellen Berent, une 
jeune femme possessive, dominatrice et criminelle. Cette Ellen évoque 
une de ces mantes religieuses des "films noirs" alors très en vogue à 
Hollywood. La femme émouvante par son amour et son esprit de 
sacrifice chère au cinéaste est représentée ici par Jeanne Crain dans 
un second rôle.</TEXT>
<TEXT>
 Le film est tourné en Technicolor, souvent dans des paysages réels, 
et les images de Leon Shamroy relèvent d'une esthétique flamboyante 
dont Douglas Sirk se souviendra plus tard dans ses "remakes" de 
certains films de Stahl. Et Leave Her to Heaven, tout en respectant 
certains canons du mélodrame, est l'étude singulière d'un cas de 
névrose. Ellen a rompu brutalement ses fiançailles avec un homme 
politique (Vincent Price) pour épouser le romancier Richard Harland 
(Cornel Wilde) qui ressemble à son père mort. Elle veut l'avoir pour 
elle seule. Or Danny (Darryl Hickman), le jeune frère infirme de 
Richard, la gêne... </TEXT>
<TEXT>
 Ellen a reporté sur Richard l'amour incestueux qu'elle avait éprouvé 
envers son père et elle exerce sa jalousie destructrice contre la 
morale familiale et sociale. Elle se débarrasse de Danny par un 
"meurtre indirect" qui ouvre chez elle un processus de haine et de 
frénésie. La violence de la scène où Ellen se jette du haut d'un 
escalier pour se faire avorter (audace inouïe en 1945) fait passer 
les tourments de l'enfer sous la névrose. John Stahl plaignait sans 
doute cette femme maléfique emportée par son obsession, et Gene 
Tierney est en définitive, avec sa beauté ravagée de l'intérieur par 
l'esprit du mal, un grand personnage tragique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
