<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020985</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020985</DOCID>
<ACCOUNT>395206</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1611</FAB>
<NUM1>950529-3</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies)de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ONU,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1>AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie paralysent l'OTAN et les " casques bleus " de la Forpronu</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les responsables de l'ONUne cachent pas leur frustration</TITLE>
<TEXT> L'inquiétude, l'indignation et la frustration dominaient, vendredi 26 mai, au siège des Nations unies. Certains hauts responsables de l'organisation ne 
pouvaient cacher leur sentiment de voir leurs craintes habituelles au sujet des frappes 
aériennes contre les Serbes désormais confirmées par les événements. " L'ONU ne fait 
pas la guerre aux Serbes, nos actions militaires servent à faciliter la voie des négociations 
", continue-t-on à dire officiellement. Mais, en réquérant l'anonymat, certains diplomates 
soulignent que, " comme prévu ", les événements des deux derniers jours montrent très 
clairement " les limites et les vulnérabilités " des Nations unies en Bosnie. " On se trouve 
dans une position où les contradictions entre faire à la fois la guerre et la paix sont 
clairement apparentes ", expliquait un diplomate, visiblement frustré.</TEXT>
<TEXT>
 Sans nommer les Etats-Unis, qui depuis plusieurs jours avaient ouvertement critiqué 
l'ONU pour ne pas avoir eu recours avant aux frappes aériennes, ce diplomate ajoute : " 
Certains pays, en particulier ceux qui n'ont pas de troupes sur le terrain, ont insisté de 
façon parfois dramatique pour voir l'ONU jouer un rôle plus robuste. " Avant de conclure : 
" A nos arguments sur les dangers que pourrait présenter une approche agressive envers 
les Serbes, ces pays argumentaient que les Serbes ne comprennent que le langage de la 
force. "</TEXT>
<TEXT>
Quant aux conversations téléphoniques entre le commandant de la Forpronu en Bosnie, le 
général Rupert Smith, et le chef militaire des forces serbes, le général Ratko Mladic, à 
propos de la libération des otages onusiens, elles se résument, selon les diplomates de la 
Forpronu contactés par téléphone à Zagreb, à " des échanges de hurlements ".</TEXT>
</DOC>
