<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041313</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041313</DOCID>
<ACCOUNT>421680</ACCOUNT>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1601</FAB>
<NOM1>POWELL COLIN</NOM1>
<NUM1>951110-2-002-03</NUM1>
<ORI1>WASHINGTONde notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SU21>Le refus de Colin Powell de briguer la Maison Blanche profite à M. Clinton</SU21>
<SYE1>CANDIDAT ELECTORAL</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE SA DECISION 8 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>AnalyseLe général qui a fait rêver l'Amérique</TITLE>
<TEXT>Rush Limbaugh aurait dû exulter. Pour le chantre de  la droite populiste américaine, qui vitupè re quotidiennement contre la gauche (ou du moins ce qu'il 
en reste) sur  des centaines de  stations de radio à travers le pays, la défection d'un 
modéré comme  Colin Powell pouvait être perçue comme une aubaine. Pourtant, Rush  
Limbaugh est amer : " Vous all ez voir, a-t-il répété mercredi 8  novembre à ses auditeurs, 
on n'a pas fini de nous reprocher, à nous,  " les Blancs intolérants ", d'avoir barré la 
candidature de Powell à  l'élection présidentielle !"</TEXT>
<TEXT>
 Tout soulagé qu'il est, Rush Limbaugh  sait aussi l'i mmense espoir qu'avait soulevé 
depuis six mois la perspective d'une candidature  et surtout d'une victoire  du général  
Powell à la Maison-Blanche, à droite comme à gauche. Sur quoi reposait  ce fol espoir ? 
Essentiellement sur trois aspirations : l'amélioration  des relations raciales, l'injection d'un 
souffle nouveau dans un système politique qu'un sénateur démocrate, Bill Bradley, 
qualifiait  cet été de " brisé ", et le recentrage d'un Parti républicain sur lequel l'emprise de 
la droite conservatrice est d e plus en plus forte. </TEXT>
<TEXT>
 Pour la première fois de leur histoire, les Américains ont pu non seulement envisager, 
mais aussi appeler de leurs voeux, si l'on en croit les sondages, l'avènement d'un président 
noir. A un moment où  le " procès du siècle " à Los  Angeles et le rassemblement de près 
d'un million d'hommes noirs à Washington révélaient l'ampleur de la fracture raciale, Colin 
Powell est apparu comme celui qui pouvait " cicatriser " les blessures et rassembler les 
différentes ethnies de  l'Amérique. Les  Blancs ont vu en lui un homme qui se définissait 
comme américain avant de se dire noir, un homme dont la soeur et le  fils sont mariés à des 
Blancs, un homme qui a écrit que l'idée de " représenter le grand espoir noir, de servir 
d'exemple aux Afro-Américains ou de symboliser aux yeux des Blancs la défaite du  
racisme " ne constituait pas à ses yeux un argument suffisant pour  se présenter à 
l'élection.</TEXT>
<TEXT>
 Les Noirs, eux, ont vu un homme qui ne reniait pas sa race, ne prétendait pas que le 
racisme avait disparu,  mais rejetait le statut de victime pour prêcher la réussite par la  
volonté et la responsabilité individuelle. Colin Powell pouvait relancer l'idéal 
intégrationniste ; au moment où le séparatisme est de plus en plus en vogue, il pouvait 
appuyer la mar che d'un million  d'hommes noirs à Washington tout en dénonçant 
l'intolérance de son  organisateur, Louis Farrakhan.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" UN PAYS MAGNIFIQUE "</TEXT>
<TEXT>
Selon plusieurs experts des relations raciales, le général Powell aurait pu  rassembler une 
bonne partie de l'élec torat noir, même s'il semblait  surtout attirer au départ les seules 
voix des classes moyennes noires. " C'est un pays magnifique ", a commenté mercredi 
Colin Powell, en rappelant son spectaculaire parcours, de l'époque où l'on refusait de lui 
servir à déj euner à cause de sa couleur à celle où il a occupé les plus hautes fonctions 
militaires. Un pays  magnifique où, pourtant, il préfère s'abstenir de briguer la 
présidence.</TEXT>
<TEXT>
 Son désistement compromet les chances, du moins à court terme, d'une transformation  du 
paysage politique américain   les soupirs de soulagement poussés mercredi côté républicain 
et  côté démocrate au Congrès en disent long à ce sujet. " Il existe,  au sein de l'électorat 
américain, un grand marais de gens qui ne sont pas satisfaits du stat u quo, dans un parti 
comme dans l'autre,  reconnaît le sénateur démocrate Joe Liebermann ; et Colin Powell  
avait le potentiel nécessaire pour changer cela. "</TEXT>
<TEXT>
 Le fameux désenchantement de l'électorat américain s'est en grande partie traduit dans 
les sonda ges par l'engouement pour Colin Powell, l'homme politique qui n'en est pas un, le 
candidat propre dont on  louait sans cesse la " fraîcheur ", qui sortait du répertoire codifié 
des campagnes électorales et qui dénonçait le " manque de  civilité " de la poli tique 
politicienne sans jamais verser dans  le populisme d'un Ross Perot. Certes, l'éventuelle 
irruption de Newt Gingrich, le leader de la " révolution républicaine " de novembre 1994, 
dans la course présidentielle pourrait être un autre  facteur de changem ent ; mais la " 
révolution " de M. Gingrich s'accommode très bien, pour l'instant, du système politique 
actuel,  de ses méthodes de financement et de lobbying.</TEXT>
<TEXT>
 Le retrait de Colin Powell livre aussi le Parti républicain à l'offensive de la  droite 
conservatrice. Pour l'ancien ministre Jack Kemp, l'une des personnalités républicaines 
modérées, la décision du général Powell " laisse une Amérique et un Parti républicain très 
diminués,  car son message d'espoir et de réconciliation est un message dont  le besoi n se 
fait cruellement sentir ". Certains trouvent quelque  réconfort dans sa décision de rejoindre 
le Parti républicain, où ses prises de position sur l'avortement, par exemple, avaient 
commencé à provoquer un semblant de débat... " Il y a place pour  les modérés au Parti 
républicain, à condition qu'ils ne soient  pas candidats à la Maison-Blanche ", ironisait 
mercredi soir sur  ABC un conseiller du président Clinton, James Carville.</TEXT>
<TEXT>
 Nul ne  sait si Colin Powell aurait répondu aux attentes soulevées. Mais  le  simple fait 
que l'Amérique ait pu s'enflammer en si peu de temps pour un militaire vertueux qui avoue 
ouvertement son manque  de " passion " pour la politique en dit long sur sa soif de 
changement et de renouveau.</TEXT>
</DOC>
