<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021571</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021571</DOCID>
<ACCOUNT>395982</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/0103</FAB>
<SUBJECTS>SERVICE SECRET,COMPORTEMENT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>DGSE</NOM1>
<NUM1>950602-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-10</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le spleen des agents secrets français</TITLE>
<TEXT> POUR ÊTRE fonctionnaire du renseignement français, on n'en est pas moins homme ou femme. C'est-à-dire un salarié attaché à la défense de ses intérêts 
corporatistes. Or, à en croire le dernier bulletin du Cercle d'entraide sociale et culturelle, 
en quelque sorte le comité d'entreprise de la direction générale de la sécurité extérieure 
(DGSE), tout ne serait pas aussi rose qu'on pourrait l'imaginer dans les services secrets. " 
Notre maison, avoue un agent, est devenue la maison des blocages. " Et un autre de 
surenchérir : " Parler des hommes et des femmes d'ici, c'est parler davantage de malaise 
que de bien-vivre. "</TEXT>
<TEXT>
  La cible de cette " mauvaise humeur ", comme il est écrit dans le bulletin, c'est moins 
l'actuel directeur général de la DGSE  avec lequel viennent tout juste d'être dissipés " les 
malentendus de ces derniers mois " que son directeur de l'administration et son chef du 
service du personnel. Lesquels, qu'ils le veuillent ou non, symbolisent le retard mis, depuis 
1990, par les gouvernements à adapter le plan Durafour de revalorisation de la fonction 
publique aux besoins des agents de la DGSE. " Notre administration a du mal à se faire 
entendre auprès des différents ministères ", rapporte la secrétaire générale du Cercle en 
regrettant quasiment de n'avoir ni droit syndical ni droit de grève.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce à quoi s'attaque surtout le simili-comité d'entreprise de la DGSE, c'est à " 
l'ambiance de cette maison ". " Nous avons eu souvent l'impression d'être tenus à l'écart 
de certains projets, d'être regardés avec méfiance et ce qui n'est plus une impression de 
prendre quelques tapes sur le nez lorsque nous voulions aller un peu plus loin dans la 
concertation avec la direction de l'administration ", est-il noté.</TEXT>
<TEXT>
 Forte de 2 500 civils et 1 500 militaires, la DGSE, si l'on en croit les porte-parole de ses 
personnels, " ne s'est encore donné ni les structures ni les moyens de créer un sentiment 
d'appartenance, un esprit maison qui fidélisent ". Les auteurs du bulletin déplorent les 
relations entre les directions, les services, les sections, qui " sont trop souvent 
conflictuelles, en butte à des luttes d'influence, des réflexes de repli bureaucratique, des 
querelles de clochers et de personnes ", le tout conduisant à l'immobilisme.</TEXT>
<TEXT>
  Les agents de la DGSE veulent en conséquence des échelons hiérarchiques " moins 
centralisateurs, moins redondants, moins susceptibles ", et ils réclament, pour l'avenir de 
leur service, " une convivialité retrouvée ". Déplorant d'être " à l'étroit " dans leur statut, 
dans les structures, jusque dans les lieux où ils exercent leurs compétences, et dénonçant " 
des mentalités parfois archaïques ", ils ont un espoir : être, un jour, à l'aise sur leur 
nouveau site dans les fortifications de Noisy-le-Sec (Seine-Saint-Denis), lorsque la DGSE y 
sera transférée depuis sa caserne parisienne. Quatre ans d'études. Cinq ans de travaux. 
Un projet de 1,6 milliard de francs. Mais, d'ici là, il leur faudra patienter, beaucoup 
patienter, puisque le fort de Noisy-le-Sec ne sera pas prêt avant 2002.</TEXT>
</DOC>
