<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002582</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002582</DOCID>
<ACCOUNT>369700</ACCOUNT>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/1254</FAB>
<NUM1>950123-5</NUM1>
<ORI1>SANTIAGO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OLIVARES EDUARDO</AUTHOR>
<SIP1>EDUARDO OLIVARES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>projet de loi adopté 19 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Une prison spéciale pour les militaires  chiliens</TITLE>
<TEXT> Le Parlement chilien a approuvé, jeudi 19 janvier, à la quasi-unanimité, un projet de loi autorisant la construction d'une prison réservée aux militaires 
reconnus coupables d'atteinte aux droits de l'homme sous la dictature du général Augusto 
Pinochet (1973-1989).</TEXT>
<TEXT>
 Ce vote illustre à la fois, le pouvoir de pression conservé par les militaires le général 
Pinochet est toujours commandant en chef de l'armée de terre ainsi que la volonté du 
Parlement de calmer la grogne des militaires. La Cour suprême examine en effet 
actuellement la condamnation, par une instance inférieure, à sept années de prison du 
général Manuel Contreras, ancien chef de la police secrète de la dictature (DINA), pour 
ses responsabilités dans l'assassinat à Washington d'un ministre du gouvernement Allende, 
Orlando Letelier. Certains responsables politiques, comme M. Camilo Escalona, président 
du Parti socialiste, ont cru voir dans ce vote un " message adressé à la Cour suprême " 
pour qu'elle confirme la condamnation du général Contreras.</TEXT>
<TEXT>
 C'est parce que l'actuel ministre des travaux publics, le socialiste Ricardo Lagos, avait 
refusé de signer un décret prévoyant la construction de cette prison spéciale qu'un texte en 
ce sens a été soumis au Parlement. La loi adoptée prévoit cependant la fin d'un privilège 
permettant aux militaires de purger des peines pour délits de droit commun dans les 
centres d'incarcération militaires, où ils semblaient avoir plus de commodités que de 
contraintes.</TEXT>
</DOC>
