<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009302</DOCID>
<ACCOUNT>379121</ACCOUNT>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1416</FAB>
<NUM1>950308-3</NUM1>
<ORI1>MADRIDde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DEVALUATION DE LA PESETA, DIMANCHE 05 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Madrid admet que l'espoir de voir l'Espagne intégrer l'Union économique et monétaire en 1997 s'est évanoui</TITLE>
<TEXT> En dépit du réajustement de 7 % de la peseta, décidé par le comité monétaire européen dimanche 5 mars, la monnaie espagnole a continué de se 
déprécier fortement sur les marchés financiers. Le lendemain, elle a encore perdu 3 % par 
rapport au deutschemark depuis vendredi, se situant à la clôture des marchés à 91,40 
contre 88,34, soit pratiquement à son cours plancher par rapport à l'ancienne marge de 
fluctuation au sein du SME (système monétaire européen), dont la limite est aujourd'hui 
située à 98,60 pesetas. Contrairement à ce qu'espérait le gouvernement, cette quatrième 
dévaluation en deux ans et demi, qualifiée de " moindre mal " dans les allées du pouvoir, 
n'a pas apporté, pour l'instant, la tranquillité espérée sur les marchés.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef du gouvernement, Felipe Gonzalez, a estimé qu'il fallait plutôt parler de " 
réalignement parce que la peseta s'est dévaluée face au deutschemark, mais s'est 
réévaluée vis-à-vis du dollar ". Pour le chef de l'exécutif " la situation monétaire n'aura pas 
une incidence négative sur la reprise économique et favorisera le tourisme et les 
exportations ", sans forcément avoir de conséquences néfastes sur les importations. Mais 
ce " réalignement " demandé par la Banque d'Espagne afin de ménager ses réserves dans 
lesquelles elle a été obligée de puiser presque 20 milliards de dollars la semaine dernière 
afin de soutenir la peseta a été douloureusement ressenti dans l'opinion publique.</TEXT>
<TEXT>
 PERTE DE CONFIANCE</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des commentaires soulignent " l'appauvrissement " du pays par rapport à ses 
voisins européens et les difficultés qu'il aura à se maintenir dans le peloton de tête de 
l'Union, l'un des objectifs du gouvernement. Le ministre de l'économie et des finances, 
Pedro Solbes, a reconnu qu'il y avait désormais peu d'espoir pour l'Espagne de s'incorporer 
à l'Union économique et monétaire (UEM) en 1997, même si la peseta n'est pas sortie du 
serpent monétaire. Cette volonté de rester au sein de la bande de fluctuation du SME est 
d'ailleurs de plus en plus critiquée par les milieux financiers qui estiment que la dévaluation 
est " une mesure provisoire " et que tôt ou tard il faudra, comme les Anglais et les Italiens, 
sortir du SME. Mieux vaut donc le faire maintenant, car d'ici quelques mois la peseta aura 
encore perdu de sa valeur par rapport au deutschemark et il faudra à nouveau procéder à 
une dévaluation qui fait non seulement toujours mauvais effet mais en plus accentue la 
baisse, dit-on chez les agents de change.</TEXT>
<TEXT>
 Prévisions pessimistes qui sont partagées par l'opposition pour qui n'importe quelle 
mesure est incapble de restaurer le crédit, car " la coalition Gonzalez-Pujol (président 
catalan) ne donne plus confiance aux marchés ", selon Rodrigo Rato, du Parti populaire 
(PP, conservateur). José Maria Aznar, président de ce parti et candidat à la succession de 
Felipe Gonzalez, a de nouveau demandé des élections anticipées, estimant que " Felipe 
Gonzalez se maintenait au gouvernement au prix de l'appauvrissement des Espagnols".</TEXT>
<TEXT>
 La décision de la Banque d'Espagne de remonter, lundi 6 mars, d'un demi-point (de 8,O5 à 
8,55 %) le taux d'intérêt interbancaire a provoqué une nouvelle chute de la peseta et a 
entraîné la hausse immédiate des taux d'intérêt préférentiels du secteur bancaire. On 
s'attend à un relèvement du taux directeur le 14 mars. Celui-ci passerait de 8 à 8,5 %. La 
hausse précédente de 0,65 % avait eu lieu le 4 janvier et marquait un tournant. Cette fois 
encore, il s'agit de combattre les tendances inflationnistes déja marquées, et que cette 
nouvelle dévaluation va inévitablement accentuer.</TEXT>
</DOC>
