<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018125</DOCID>
<ACCOUNT>391395</ACCOUNT>
<PEOPLE>LALLAOUI MEHDI,LANGLOIS BERNARD</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/18951015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,GUERRE D'ALGERIE,MASSACRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC/ avec une photo</NOTE>
<NUM1>950508-2-S15-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HABIB ALI</AUTHOR>
<SIP1>ALI HABIB</SIP1>
<SOT1>Tandis que l'armistice est fêté dans l'euphorie en France, de l'autre côté de la Méditerranée,l'Algérie s'enflamme... " Les Mercredis de l'Histoire " se penchent sur cet épisode sanglant</SOT1>
<SU21>ARTE : 20 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 10 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le 8 mai 1945 aussi, le massacre de Sétif&gt;</TITLE>
<TIO1>LES MERCREDIS DE L'HISTOIRE LES MASSACRES DE SETIF, UN CERTAIN 8</TIO1>
<TEXT> "NOUS avons retrouvé, aujourd'hui, les droits de notre vie (...), le droit d'être des hommes libres ", exulte le speaker de la radio. 8 mai 1945, la France, 
meurtrie par cinq années de guerre, célèbre l'armistice marquant la capitulation de 
l'Allemagne nazie. La métropole, toute à l'euphorie de la paix retrouvée, ne veut plus 
entendre parler de morts et de destructions. Elle ne songe qu'à panser ses plaies et à 
reconstruire une économie laminée par la guerre qui vient de s'achever. De l'autre côté de 
la Méditerranée, en Algérie, on s'apprête aussi à fêter la victoire.</TEXT>
<TEXT>
   Mais les esprits dans les milieux nationalistes algériens sont chauffés à blanc. Déjà le 
1er mai, lors des manifestations organisées par la CGT, des militants du Parti du peuple 
algérien (PPA, dissous en 1939) avaient appelé à la libération de Messali Hadj, leur chef 
emprisonné. Le 8 mai, le PPA revient à la charge mais, cette fois-ci, il a rassemblé le gros 
de ses troupes. A Sétif, une foule houleuse, estimée à dix mille personnes, défile en 
scandant des slogans nationalistes et, pour la première fois, brandit la bannière algérienne, 
blanche et verte, frappée de l'étoile et du croissant rouges. Les heurts avec les policiers se 
retournent contre les Français de la ville. Vingt-sept Européens seront tués, quarante-huit 
blessés.</TEXT>
<TEXT>
   Aux cris de " Djihad ", guerre sainte, la révolte gagne la petite Kabylie et une partie du 
Constantinois. Guelma, Kherrata sont le théâtre d'émeutes qui prennent l'aspect d'une 
lutte contre les Européens. Le nombre des colons tués est estimé à cent neuf et celui des 
blessés à plus d'une centaine. La répression sera atroce et disproportionnée, mais à la 
mesure de la grande peur du gouvernement général de l'Algérie et des Européens qui 
redoutent de voir les émeutes dégénérer en soulèvement général. Assistée de la marine 
qui tire sur la côte et de l'aviation qui bombarde et mitraille aveuglément villages et 
mechtas, l'armée, sous les ordres du général Duval, mène une contre-attaque brutale 
approuvée par Paris et le gouvernement d'union nationale dirigé par le général de Gaulle. 
Aux victimes des forces armées s'ajoutent celles des Européens voulant venger leurs 
morts.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la métropole est toute à l'allégresse de l'armistice, l'Algérie connaît pendant 
plus de quinze jours un déchaînement de folie meurtrière et hystérique. La " pacification ", 
selon l'euphémisme cher aux militaires, ne prendra fin que le 22 mai, avec la " reddition " 
officielle et à grand spectacle des tribus. Combien aura-t-elle fait de victimes musulmanes 
? 1 500, 8 000, 45 000 ? Si la réalité de la répression et son extrême violence ne sont plus 
contestées, en revanche, la bataille des chiffres n'est pas encore terminée. Chercheurs et 
historiens ne semblent pas près de s'entendre sur un bilan précis d'autant qu'une chape de 
plomb s'est abattue sur ces tragiques événements. Autorités, militaires et colons se sont 
attachés, dès le début, à minimiser les massacres. Beaucoup de documents ont été détruits, 
d'autres, entreposés aux archives d'Aix-en-Provence, sont encore et pour longtemps 
inaccessibles au public. Mais à quoi bon laisser les chiffres devenir l'arbre qui cache la 
forêt et occulter l'événement lui-même ? Le prélude à la luttepour l'indépendance" Il ne 
faut pas tomber dans le piège d'une comptabilité macabre. 10 000 ? 16 000 ? 20 000 ? 30 
000 ? Ce qui est important, c'est la manière dont ont été tués ces Algériens ", estime 
Bachir Boumaza, ancien ministre d'Ahmed Ben Bella et de Houari Boumediène, alors 
président de la fondation du 8 mai 1945. Les événements de Sétif et de Guelma constituent 
pour les Algériens l'assise historique et le prélude à la dure lutte qui allait embraser le 
pays moins d'une décennie plus tard et l'amener à l'indépendance, le 5 juillet 1962.</TEXT>
<TEXT>
   Une page d'histoire est tournée entre la France et l'Algérie qui, elle aussi, a du mal à 
trouver ses marques réelles à Paris tout comme à Alger. Cinquante ans après, le temps ne 
semble pas avoir réussi à effacer la honte des uns et les larmes des autres.</TEXT>
<TEXT>
   On sent bien, à regarder le documentaire de Mehdi Lallaoui et Bernard Langlois timide à 
bien des égards sur la réalité de la répression des forces armées ce que la volonté politique 
des dirigeants a de contraignant pour ceux qui veulent lever le voile et faire éclater la 
vérité. Mais avaient-ils la possibilité et les matériaux nécessaires pour faire autrement ? 
Leur démarche constitue, malgré tout, une percée dans le mur du silence qui a 
volontairement été bâti autour d'événements que les Algériens, avec la conviction des 
victimes face au bourreau, assimilent à un véritable génocide.</TEXT>
<TEXT>
   Une plaque, apposée sur un four à chaux qui a servi à brûler les corps de nombreuses 
victimes, témoigne de l'horreur de la répression et affirme que la Liberté " est une mariée 
dont la dot est le sang " 
</TEXT>
</DOC>
