<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004232</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004232</DOCID>
<ACCOUNT>371906</ACCOUNT>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1751</FAB>
<NUM1>940202-6</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>31 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La privatisation des chemins de fer britanniques  suscite l'inquiétude des usagers</TITLE>
<TEXT> Le lancement de la privatisation des chemins de fer, mardi 31 janvier, montre que le premier ministre John Major n'entend pas renoncer à une politique 
qui a fait entrer son prédécesseur, Margaret Thatcher, dans l'histoire. Pourtant, les " 
joyaux " comme BP, British Airways, British Telecom, ayant été vendus, il ne reste plus 
que des secteurs peu rentables, ou très sensibles.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps atrocement gérés, les trains ont mauvaise presse auprès des conservateurs. 
Cette privatisation est le fait de gens qui ne prennent jamais le train, estime Tony 
Gourvish, de la London School of Economics, qui, s'il ne conteste pas le principe, pense que 
la méthode choisie est " folle ". La division du réseau en vingt-cinq compagnies, certaines 
étant chargées des passagers, les autres du fret, de l'infrastructure, du matériel roulant, de 
l'entretien, sans compter les colis express, a abouti à un casse-tête bureaucratique alors 
que le projet initial prévoyait le retour aux quatre sociétés régionales d'antan.</TEXT>
<TEXT>
  L'opinion s'inquiète surtout pour la vente des billets : pourra-t-on demain voyager d'un 
lieu à un autre en empruntant plusieurs compagnies différentes avec un seul titre de 
transport ? La première réponse a consterné, à l'ère de l'informatique : moins de 300 gares 
sur 2 500 seraient à même d'offrir ce service, le critère retenu étant qu'aucun passager ne 
devrait être à plus de 80 kilomètres de l'une d'elles.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre des transports a tenté de rassurer en affirmant que les nouveaux services ne 
seraient pas très différents des anciens. Selon lui, si le service minimum imposé sur les 
lignes rentables privatisées est inférieur à l'actuel deux trains par heure au lieu de quatre 
entre Londres et l'aéroport de Gatwick , il ne faut pas s'inquiéter parce qu'il ne pourra 
qu'être mieux adapté. On imagine avec quelle délectation les travaillistes se sont emparés 
de cette affaire dans la patrie du chemin de fer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A QUEL PRIX ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Autre inquiétude, celle du personnel : ScotRail pourrait perdre 600 emplois sur 4 100, en 
particulier avec la suppression des trains-autos et de trains de nuit, dont le Londres-Fort 
William, ce qui a fait bondir les nombreux lords écossais qui l'empruntent. Les problèmes 
rencontrés ont déjà contraint le gouvernement à réduire le prix de vente du réseau, car le 
coût d'entretien paraît plus élevé que prévu. Mauvaise nouvelle pour le Trésor britannique, 
qui pourrait ne toucher que 2 milliards de livres au lieu des 6 sur lesquels il comptait pour 
réduire les impôts avant les élections de 1997. Dans ces conditions, les acquéreurs risquent 
de ne pas se bousculer.</TEXT>
<TEXT>
  Cette marche forcée, qui paraît plus guidée par des critères idéologiques qu'économiques, 
touche un secteur qui ne sera jamais rentable, sauf certaines lignes, qui a besoin d'énormes 
subventions et qui gère un service public indispensable. Les coût induits ne semblent pas 
avoir été totalement pris en compte : quelles seront, par exemple, les retombées sur 
l'environnement de la suppression des trains qui contraindra les usagers à prendre leur 
voiture ? Sans parler du coût politique d'une révolte d'électeurs devant la détérioration de 
leur moyen de transport habituel. D'où les critiques de certains conservateurs face à une 
politique jugée suicidaire et surnommée la " poll tax sur roues ". Pour leur part, les 
travaillistes n'ont pu se prononcer clairement sur l'éventuelle renationalisation des chemins 
de fer après les élections.</TEXT>
</DOC>
