<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001711-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001711-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328190</ACCOUNT>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03121603</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,BANLIEUE,VIOLENCE,MANIFESTATION,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NAMES>GARGES LES GONESSE,LOPEZ ANTONIO,VAN VLIERBERGH FREDERIC,PATRICK CHRISTOPHE,HUYNH PHILIPPE,MOUSSET DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LOMBARD FREDERIQUE</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>LE 11 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Au tribunal correctionnel de Pontoise&gt; Six et huit mois de prison ferme pour des " émeutiers " de Garges-lès-Gonesse</TITLE>
<TEXT>A peine plus de vingt-quatre heures après leur interpellation, à Garges-lès-Gonesse (Val-d'Oise), trois jeunes gens ont été condamnés, 
vendredi 11 mars, par le tribunal correctionnel de Pontoise à six 
mois et huit mois de prison ferme. Ils ont tous trois été jugés selon 
la procédure de flagrant délit et écroués à la maison d'arrêt d'Osny. 
C'est au cours de la deuxième nuit d'émeutes qui a suivi, mercredi 
soir 9 mars, dans cette ville de la banlieue nord de Paris, le 
meurtre d'un adolescent dans le parc de La Courneuve que les forces 
de l'ordre ont appréhendé Antonio Lopez, Frédéric Van Vlierbergh et 
Christophe Patrick.</TEXT>
<TEXT>
Accusant les deux premiers de " violences avec armes de septième 
catégorie sur agents de la force publique ", le tribunal leur a 
infligé six mois de prison ferme, alors que le procureur de la 
République avait requis contre eux une peine de neuf mois. Agé de 
vingt ans, Antonio Lopez, qui vit à Garges-lès-Gonesse avec sa mère 
et ses cinq frères et soeurs, prépare actuellement un bac 
professionnel. Frédéric Van Vlierbergh, âgé, lui, de vingt et un ans, 
possède un CAP de vitrier, mais se trouve en ce moment au chômage. 
Les policiers ont retrouvé dans sa poche soixante-quatorze billes de 
verrre qu'il destinait, selon lui, à son neveu, après les avoir 
obtenues d'un manifestant.</TEXT>
<TEXT>
  Le troisième, Christophe Patrick, vingt-quatre ans, agent de 
sécurité en activité, a été condamné à huit mois de prison ferme pour 
" vol précédé d'acte de destruction et port d'arme de sixième 
catégorie ". Il était porteur d'un couteau à cran d'arrêt et de seize 
éponges au moment de son arrestation qui s'est déroulée à proximité 
d'une camionnette en feu qui transportait justement un stock 
d'éponges. Christophe Patrick a expliqué qu'il avait trouvé cette 
marchandise répandue sur la chaussée.</TEXT>
<TEXT>
  Autant d'arguments qui n'ont pas, semble-t-il, influencé le 
représentant du ministère public. Il avait requis contre Christophe 
Patrick un an de prison ferme. Pour l'avocat de la défense, le 
tribunal était " en train de juger les émeutes, et non ces trois 
jeunes. Leur crime, c'est d'habiter une poudrière. Ils sont 
désemparés ". Mais, pour le procureur, " devant la gravité des faits, 
la sanction doit servir d'exemple afin de stopper ces troubles à 
l'ordre public. Ces jeunes ont participé dans un mouvement collectif 
aux agressions. Leurs explications ne sont que mensonges et mépris 
".</TEXT>
<TEXT>
  Trois autres manifestants, dont deux mineurs, ont été également 
placés en détention provisoire à Osny, en attendant leur jugement, le 
1 avril prochain. Un septième adolescent mineur a été laissé en 
liberté, mais placé sous contrôle judiciaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
