<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003416-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003416-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342592</ACCOUNT>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AIDE HUMANITAIRE,EVACUATION,ORDRE RELIGIEUX,CATHOLICISME&gt;</SUBJECTS>
<FAB>06281948</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le 10 juin, des miliciens hutus avaient enlevé à Kigali 170 personnes, dont beaucoup d'enfants, réfugiées dans l'orphelinat tenu par le Père Henri Blanchard ; 80 d'entre elles auraient été tuées.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>MARDI 28 JUIN 1994,DANS LE CADRE DE L'OPERATION "TURQUOISE"</LEAD1>
<TITLE>L'intervention française au Rwanda&gt; Trente-cinq religieuses&gt; et sept orphelines sont évacuées&gt; par les militaires français</TITLE>
<TEXT>GOMA (Zaïre)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Elles sont arrivées avec leurs croix de bois, sandales de cuir et 
une valise ou un sac plastique que les militaires français, 
bagagistes attentifs et presque aussi émus pour certains que les 
rescapées, se chargeaient de transporter. Trente-cinq soeurs et sept 
orphelines, américaines, belges, rwandaises (tutsies et hutues) et 
une anglaise, membres de la congrégation des soeurs de 
Sainte-Marie-de-Namur, évacuées mardi 28 juin, dans le cadre de 
l'opération " Turquoise ", du couvent rwandais de Kibuye, où elles 
étaient recluses depuis le 6 avril. </TEXT>
<TEXT>
 Un marché</TEXT>
<TEXT>
 avec les autorités</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant de l'opération, le général Lafourcade, les attendait 
sur la piste de Goma, à la descente de l'hélicoptère. Faute d'avoir 
pu sauver les orphelins du Père Blanchard (1), les Français tenaient 
à faire savoir que quelques vies au moins auraient été épargnées et 
nombre de souffrances adoucies grâce à cette opération " Rwanda sans 
Kigali ".</TEXT>
<TEXT>
  La vie des religieuses était-elle en danger ? Il semble qu'elle ne 
l'était plus. Il y avait eu une sorte d'arrangement avec la 
préfecture de Kibuye, et le préfet Clément Kayishema avait pris les 
soeurs sous sa protection personnelle. Après le 6 avril, le couvent 
avait été envahi par plusieurs milliers de réfugiés, à qui les 
soeurs, menacées par les milices, avaient dû demander de partir. </TEXT>
<TEXT>
  " Les autorités locales voulaient bien nous protéger si on 
n'accueillait pas de réfugiés ", explique soeur Andrée François, une 
religieuse belge qui a refusé début avril toute évacuation qui 
n'inclurait que les expatriés. Soeur André François était directrice 
d'école. Les parents d'élèves sont venus chercher leurs filles après 
le début de la guerre. Il en est resté six, orphelines présumées, 
dont elle a refusé de se séparer. Ce n'est qu'au terme de ce marché 
que les religieuses avaient pu rester ensemble. Vivre dans la peur et 
sans sortir, pour ce qui concerne les Tutsies, mais dans une certaine 
tranquillité, et bientôt les milices ne sont même plus venues 
vérifier si l'" arrangement " était respecté. Dans le groupe évacué 
se trouve un enfant, Benoît, le neveu d'une religieuse tutsie qui a 
dû prier même sa soeur, réfugiée, de quitter le couvent. Elle a gardé 
l'enfant. Il a été présenté comme une petite fille aux autorités 
locales qui l'ont laissé partir, ainsi que l'ensemble du groupe. Les 
cinq hélicoptères Puma ont décollé de la préfecture de Kibuye et le 
préfet a fait savoir aux religieuses, selon la soeur belge, à quel 
point il était " content qu'elles puissent partir se reposer ". </TEXT>
<TEXT>
 " C'est tout le peuple</TEXT>
<TEXT>
 qui souffre " </TEXT>
<TEXT>
  Rien ne pouvait se lire, à leur arrivée à Goma, sur le visage des 
soeurs rwandaises et certaines, comme sous une peur rétrospective, 
étaient effrayées à l'idée de donner leur nom. La supérieure de la 
congrégation, soeur Marie-Juliann, une Américaine qui, d'Europe, 
avait rejoint le couvent de Kibuye par solidarité, ne savait plus 
qui, du général ou des religieuses, avait été à l'initiative de cette 
première évacuation.</TEXT>
<TEXT>
  Soeur André François trouvait " magnifique " la tactique des 
militaires français. " Ils essaient de ne pas prendre position. Il ne 
faut surtout pas s'engager politiquement. On ne peut pas dire qu'il y 
ait des coupables et des victimes dans le drame rwandais. C'est très 
complexe, c'est tout le peuple qui souffre ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
