<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032382</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032382</DOCID>
<ACCOUNT>410323</ACCOUNT>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020995/1012</FAB>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL,INSTANCE,STATUT,REFORME,PROJET,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOM1>CSA</NOM1>
<NUM1>950904-2-013-03</NUM1>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU21>Le gouvernement souhaite renforcer les pouvoirs du CSA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Elargir le champ d'action des " sages "</TITLE>
<TEXT>  LE GOUVERNEMENT doit demander au Parlement, au printemps 1996, d'examiner une modification de la loi du 30 septembre 1986 relative 
à la liberté de communication. Selon les propos du ministre de la culture, vendredi 1er 
septembre à Hourtin, il s'agit de préparer un élargissement des compétences du 
Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA). Cet élargissement pourrait permettre à 
l'instance de régulation de donner un avis sur les projets de loi relatifs à la 
#communication audiovisuelle, d'institutionnaliser son pouvoir en matière d'édiction de 
règles déontologiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre a ainsi fait part de son souhait de donner un rôle accru au CSA dans 
l'élaboration du cahier des charges des chaînes publiques, en renforçant les pouvoirs 
consultatifs qui lui sont attribués. Dans l'article 48 de la loi de 1986, il était seulement 
autorisé à " donner un avis " sur ces derniers. De même, dans l'article 18 de la loi, le 
CSA ne pouvait que suggérer les modifications de nature législative ou réglementaire 
qui lui semblaient nécessaires, et qu'il inscrit de coutume dans son rapport annuel.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 FINANCEMENT</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement souhaite également, dans la pratique, laisser au CSA " le soin 
d'adapter les principes généraux arrêtés par le gouvernement à chaque opérateur ". 
Ces adaptation pourraient se concrétiser notamment par le biais de " conventions ", 
a déclaré le ministre, en citant l'exemple du projet de décret sur les obligations de 
production des chaînes de télévision hertziennes, actuellement en examen au Conseil 
d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
" Vous constaterez que ce décret fixe le seuil minimal de ces obligations et renvoie 
dans des conventions entre le CSA et chaque opérateur le taux exact de ces 
opérations. " Dans un proche avenir, " un tel partage des rôles pourra être étendu ", 
a précisé le ministre, en citant le régime des chaînes diffusées par satellite.</TEXT>
<TEXT>
  " Le CSA a, depuis six ans, trouvé son équilibre. Il faut aujourd'hui pouvoir 
#renforcer sa place dans l'organisation de la communication audiovisuelle ", a insisté 
le ministre. M. Douste-Blazy a toutefois clairement indiqué qu'il ne saurait être 
question de " constitutionnaliser " le CSA, comme son actuel président, Hervé 
Bourges, l'avait demandé à plusieurs reprises.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne le domaine du financement " d'un secteur public qui sache 
affirmer sa différence ", le ministre a déclaré à un responsable de Radio France qui 
l'interrogeait que le CSA ne pourrait pas décider seul de la répartition du produit de 
la redevance et de la publicité entre les organismes du secteur public.</TEXT>
</DOC>
