<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002690-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002690-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341823</ACCOUNT>
<PEOPLE>FERRY GILLES,HAMELINE DANIEL;HASSOUN JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06221003</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PARTANCE de Gilles Ferry, L'Harmattan, 295 p., 150 F. LES CONTREBANDIERS DE LA MÉMOIRE de Jacques Hassoun, Syros, 123 p., 89 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>SUR LE GENRE LITTERAIRE AUTOBIOGRAPHIE</LEAD1>
<TITLE>A LIVRE OUVERT&gt; RACONTER SON HISTOIRE</TITLE>
<TIO1>PARTANCE;LES CONTREBANDIERS DE LA MEMOIRE</TIO1>
<TEXT>POUR raconter sa vie dans un livre, faut-il avoir été un personnage exceptionnel ? Les milliers d'auteurs inconnus qui proposent chaque 
année un manuscrit répondent négativement à cette question _ et ils 
ont raison. Après tout, une existence de femme de chambre ou de 
cantonnier peut être aussi riche, sinon aussi originale, que celle 
d'une star. Les éditeurs ont d'ailleurs un faible pour les gens 
totalement inconnus dont on ne soupçonnerait même pas qu'ils sachent 
manier un stylo.</TEXT>
<TEXT>
  Plus difficile est le sort réservé à des autobiographes comme 
Gilles Ferry, universitaire discret, jouissant d'une petite notoriété 
dans le milieu des sciences de l'éducation. On ne voit pas très bien 
ce qu'il aurait à raconter, même si son âge (soixante-dix-sept ans) 
se prête généralement à ce genre d'exercice.</TEXT>
<TEXT>
  Répondant par avance à l'objection, c'est un double livre qu'il 
nous offre. En deux cent cinquante pages, Gilles Ferry se raconte. 
Puis il cède la plume à Daniel Hameline, professeur de philosophie de 
l'éducation à l'université de Genève, qui disserte de manière très 
savante sur " Histoires de vie, formation et pratique littéraire ". 
Cette deuxième partie, bien que très riche, est d'une lecture souvent 
ardue, comme si l'on voulait nous persuader que profondeur et clarté 
sont inconciliables. Mais cela ne fait que souligner la limpidité du 
texte qui la précède.</TEXT>
<TEXT>
  En matière d'autobiographie, tout est dans l'écriture ; en effet, 
Gilles Ferry évoque ses années d'apprentissage avec des mots justes, 
pleins de saveur et de couleur. C'est bien une oeuvre littéraire, 
même si les moindres détails semblent avoir été vérifiés. Dommage que 
des fautes de frappe ou d'orthographe se soient glissées dans ce beau 
texte.</TEXT>
<TEXT>
  Gilles Ferry nous raconte " son " entre-deux-guerres. L'histoire 
commence à sa naissance, en 1917, et s'achève à son mariage quasi 
clandestin, en 1939. C'est l'histoire d'un jeune bourgeois, à cheval 
entre Paris et la Lorraine, dont le père deviendra député et même 
ministre. L'histoire, surtout, de la formation littéraire d'un 
ex-cancre qui va se passionner pour la philosophie, ce qui nous vaut 
des portraits saisissants de professeurs d'une autre planète, en 
chapeau rond et cravate lavallière.</TEXT>
<TEXT>
  Et, brusquement, c'est la guerre, le camp de prisonniers en 
Allemagne, l'évasion, la formation d'une troupe de théâtre étonnante 
à deux pas du château d'Uriage, l'amour de Maria, la mort d'un frère 
bien-aimé. Et puis, plus rien. L'histoire s'arrête là, où Gilles 
Ferry a décidé de l'arrêter. On ne connaîtra pas la suite. Il faudra 
se contenter de ces vingt-deux années d'errances géographiques, 
intellectuelles et politiques, qui racontent une vie singulière et, à 
travers elle, une époque.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun de nous est le porteur d'une histoire singulière, explique 
le psychanalyste Jacques Hassoun. Nous en sommes les dépositaires et 
les transmetteurs. Des passeurs, en quelque sorte. Il était 
relativement facile de transmettre (une histoire, une culture, une 
croyance ou une appartenance) dans une société stable et 
sédentarisée. Aujourd'hui, cela ne va plus de soi. Nous sommes tous " 
nés en exil ". </TEXT>
<TEXT>
  L'échec de la transmission peut se manifester de deux manières 
diamétralement opposées. Certains s'enferment dans le silence, 
interdisant à leurs descendants de se rattacher à une généalogie. Ils 
les privent ainsi de repères et les empêchent de s'intégrer dans la 
société. Parfois, c'est l'Etat lui-même (les régimes staliniens) qui 
interdit la transmission, frappant l'Histoire de déni pour plusieurs 
générations. On en connaît les conséquences... </TEXT>
<TEXT>
  L'autre attitude consiste, au contraire, à s'enfermer dans le passé 
et à prétendre le reproduire tel quel. C'est la confusion entre 
tradition et transmission, avec la tentative _ absurde _ de se poser 
en contemporain de ses ancêtres.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'écrit Jacques Hassoun avec talent, la transmission ne peut 
être qu'une création : nous construisons avec nos descendants ce que 
nous leur transmettons. Heureux les passeurs qui réussissent cette 
oeuvre d'art ! Ce sont " les contrebandiers de la mémoire ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
