<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001247-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001247-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358828</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>L'absence du Rwanda au dix-huitième sommetfranco-africain de Biarritz et les " silences parisiens " face aux appels pressants et répétés du gouvernement de transition de Kigali soulèvent des inquiétudes.</CHA1>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>11101151</FAB>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Sénateur des Français de l'étranger, Guy Penne fut conseiller pour les affaires africaines de François Mitterrand à l'Elysée.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>PENNE GUY</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; AFRIQUE&gt; La France et le Rwanda</TITLE>
<TEXT> LORS de sa visite en Europe, début octobre, le premier ministre rwandais, Faustin Twagiramungu, s'est rendu successivement à Bonn et 
à Bruxelles. Alors qu'il avait exprimé le vif désir d'être reçu à 
Paris, on lui a répondu que " les calendriers étaient bouclés ". 
Faustin Twagiramungu est le premier ministre désigné en août 1993 
après les accords d'Arusha, qui devait conduire le gouvernement de 
transition jusqu'aux élections. Il avait été désigné tant par le 
Front patriotique rwandais (FPR) que par le Mouvement révolutionnaire 
national pour la démocratie et le développement (MRND), l'ancien 
parti unique du président Habyarimana. Le 3 octobre à Bruxelles, le 
ministre des affaires étrangères belge, Frank Vandenbrencke, a 
déclaré au premier ministre rwandais que " la Belgique plaiderait 
avec d'autres pays pour une reprise des projets de développement 
auprès des institutions financières internationales ". Or la France a 
mis son veto à un projet de subvention par l'Union européenne au 
gouvernement rwandais...</TEXT>
<TEXT>
 La France assurera la présidence de l'Europe dès le 1 janvier 1995 
pour six mois. A Kigali, où nous n'avons même pas encore de chargé 
d'affaires, ce sera l'ambassadeur de Belgique qui assurera auprès du 
gouvernement rwandais la présidence française, au titre de la 
Communauté européenne. Dans l'actuel gouvernement rwandais, un 
certain nombre de ministres du gouvernement d'avant le 6 avril 1994 
sont toujours en place et ont fait savoir à notre représentant 
diplomatique Jacques Courbin _ dont la France entoure le statut d'un 
flou artistique _ tout ce qu'ils attendaient d'une reprise de la 
coopération française.</TEXT>
<TEXT>
  L'actuel ministre des finances, Marc Rugenera, était ministre des 
finances jusqu'au 6 avril, il entretenait d'étroites relations avec 
la mission de coopération et d'action culturelle de Kigali. Le 
ministre de l'enseignement supérieur, Joseph Nsengimana réclame en 
urgence une aide française pour la formation des maîtres de 
l'enseignement primaire et secondaire. Une grande partie du corps 
enseignant ayant disparu, un ministre très francophile comme celui 
des finances ne comprend pas les " silences parisiens ". Faut-il 
attendre que la Tanzanie ou l'Ouganda envoient des maîtres 
anglophones ?</TEXT>
<TEXT>
 Pour la reconstruction nationale _ qui ne saurait être l'affaire des 
seules nombreuses ONG aujourd'hui présentes au Rwanda (en particulier 
à Kigali, où l'on en dénombre quatre-vingt-quatre) _, le directeur du 
Plan, François Kanimba (ancien élève de l'INSEE et stagiaire de 
l'IIAP en 1993), a fait savoir qu'il ne comprenait pas l'attitude de 
Paris dans cette période déterminante de reconstruction, où l'aide de 
la coopération française est " prioritairement attendue ". Le 
ministre de la fonction publique, Alexis Kanyarengwe, membre du FPR, 
a sollicité l'aide de la France pour la restructuration des 
administrations territoriales. Comme ses collègues, il n'a obtenu 
aucune réponse. Il faut souligner que M. Kanyarengwe a été ministre 
de l'intérieur d'un précédent gouvernement d'Habyarimana. Sur le plan 
de la santé publique et du développement rural, la France maîtrisait 
les projets les plus importants. Quant à la justice (département tenu 
par le représentant des droits de l'homme au Rwanda depuis 1990), il 
faut rappeler que la plupart des juristes en exercice en avril 1994 
étaient de formation française.</TEXT>
<TEXT>
 Etablir la paix civile</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, cinq partis sont représentés au sein du gouvernement 
(FPR, MDR, PSD, PL, PDC), plus un indépendant. Parmi ces courants, la 
France entretenait des relations avec les représentants du MDR 
(Mouvement démocratique rwandais), du PSD (Parti social démocrate) et 
du PL (Parti libéral). Les chances de succès de ce processus de 
transition que conduit aujourd'hui le FPR sont fragiles. Mais ce 
gouvernement à base élargie reste dans l'épure d'Arusha. Notre aide 
est attendue. La venue à Biarritz au dix-huitième sommet 
franco-africain d'une représentation rwandaise aurait été hautement 
souhaitable.</TEXT>
<TEXT>
 Nous avons été les artisans des accords d'Arusha, le premier 
ministre est celui qu'il désignèrent avec notre assentiment. 
Aujourd'hui, les ambassades des Etats-Unis, de Belgique et 
d'Allemagne fonctionnent à Kigali, capitale d'un pays francophone 
ravagé par la guerre civile, mais où un gouvernement recherche en 
vain l'aide internationale et bilatérale pour la remise en route de 
son économie et de ses administrations et l'établissement de la paix 
civile.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne conviendrait pas que la France manquât ce nouveau rendez-vous 
de la solidarité des pays riches.   
</TEXT>
</DOC>
