<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001206-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001206-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336137</ACCOUNT>
<CHA1>Le PDG du groupe Aérospatiale, Louis Gallois, a mis en garde les Britanniques sur les conséquences, en Europe, de leur choix, attendu en juin, relatif à la modernisation de leur flotte d'avions de transport militaire. Ou le Royaume-Uni achète de nouveaux Hercule aux Etats-Unis et, de lui-même, il s'exclut du jeu européen. Ou bien il s'associe au programme ATF d'un avion européen qui remplacera le Transall, et ses industriels reçoivent du travail en échange. Du projet ATF dépendra le sort de 50 000 emplois en Europe.</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PROJET,AVION,CONSEQUENCE,FRANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>05101351</FAB>
<SUBJECTS>MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,MISSILE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HELICOPTERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COLLOQUE,DECLARATION,PROGRAMMATION MILITAIRE,PROGRAMME,CONSTRUCTION</SUBJECTS>
<NUM1>940511-2-014-01</NUM1>
<NAMES>GALLOIS LOUIS,CEE</NAMES>
<NAMES>GALLOIS LOUIS,MATRA,FACHE JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>EUROCOPTER,BIGAY JEAN FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>AEROSPATIALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>LORS D'UN SEMINAIRE SAMEDI 7 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>La succession des Transall et le programme ATF&gt; Aérospatiale met en garde les Britanniques contre un refus de soutenir un projet d'avion européen</TITLE>
<TEXT>OPIO (ALPES-MARITIMES)  </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis son adoption par le conseil des 
ministres, l'un des plus importants industriels de la défense, Louis 
Gallois, le PDG du groupe Aérospatiale, a publiquement commenté le 
projet de programmation militaire. Il s'est exprimé, lors d'un 
séminaire de son entreprise, samedi 7 mai à Opio (Alpes-Maritimes), 
en distinguant entre " les moins " de ce document gouvernemental et 
ses aspects " positifs ". </TEXT>
<TEXT>
  Du côté des " moins ", d'abord, il y a le fait que " tous les 
programmes d'armement sont étalés dans le temps ou réduits dans les 
quantités commandées ". De l'autre, ensuite, il y a "le maintien des 
compétences " sur les missiles balistiques et à statoréacteur, sur 
les satellites-espions Helios-2 et Osiris, ainsi que " l'engagement " 
_ avec un préfinancement dès 1997 _ du projet ATF (avion de transport 
futur) pour l'Europe. Sur ce dernier programme, qui est évalué à 
quelque 25,6 milliards de francs pour un total de trois cents avions 
selon Clauder Terrazzoni, le directeur de la division " avions " du 
groupe, M. Gallois s'est montré très ferme envers Londres.</TEXT>
<TEXT>
  C'est normalement en juin prochain que les Britanniques devraient 
dire s'ils participent au projet ATF _ aux côtés des Allemands et des 
Français qui veulent remplacer le Transall, mais aussi des Italiens, 
des Espagnols, des Portugais, des Turcs ou des Belges _ ou s'ils 
préfèrent acheter des C-130 J Hercule à Lockheed. Le besoin 
britannique est de 60 avions.</TEXT>
<TEXT>
  Un hélicoptère NH-90 à forfait</TEXT>
<TEXT>
  " Mais, si la Grande-Bretagne ne veut pas de l'ATF, le programme se 
fera sans elle et aucune charge de travail ne lui sera donnée. Les 
contribuables du continent ne comprendraient pas de devoir financer 
une partie du travail qui serait confié à un pays refusant de 
participer au projet ". Le PDG du groupe Aérospatiale a suggéré aux 
Britanniques, s'ils étaient pressés de vouloir moderniser leur flotte 
de transport militaire, une solution qui consisterait à " remettre à 
niveau " leurs Hercule actuels " en attendant la sortie de l'ATF ". " 
La décision de Londres, a conclu M. Gallois avec une certaine 
solennité, est lourde de conséquences ". </TEXT>
<TEXT>
  Concernant l'ambition de la France, inscrite dans son projet de 
programmation, de lancer l'étude d'un nouveau missile guidé avec 
précision sur des distances supérieures à 600 kilomètres et baptisé 
APTDG, M. Gallois a présenté la candidature de son groupe, face à 
celle de Matra. Le " patron " de la division " missiles ", Jean-Louis 
Fache, considère que l'expérience acquise par Aérospatiale en matière 
de propulsion par statoréacteur permet au groupe de concevoir " une 
famille de missiles supersoniques à partir d'un tronc technologique 
commun ", ce qui peut réduire les coûts unitaires de 5 à 10 %. " Si 
la formule du statoréacteur était retenue, a admis M. Gallois, la 
question se posera d'une coopération avec Matra ". </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la filiale Eurocopter du groupe Aérospatiale, qui a aussi le 
groupe allemand DASA pour partenaire, a, par la voix de son PDG, 
Jean-François Bigay, évoqué indirectement le sort du projet NH-90 
d'un hélicoptère logistique réclamé par sept armées différentes en 
Europe, dont l'armée de terre et la marine françaises.</TEXT>
<TEXT>
  Le NH-90 est un programme officiellement lancé en 1992, sur la base 
d'un accord multinational et d'une prévision du coût de développement 
estimé à 10 milliards de francs sur neuf ans. "Toute renonciation, a 
averti M. Bigay, serait la dénonciation d'un contrat commercial ", 
avec des dédits à verser par le ou les signataires qui viendraient à 
se retirer. " Nous sommes prêts, a-t-il ajouté, à prendre cet 
hélicoptère à forfait ". M. Bigay a précisé que le NH-90 ne devrait 
pas excéder plus de 85 millions de francs (hors taxes) l'exemplaire 
et qu'il n'est pas envisageable, en l'état actuel, de réduire de 30 % 
son coût de développement _ comme il serait question que la France le 
demande à Eurocopter _ sans réviser nettement à la baisse les 
performances opérationnelles de cet hélicoptère européen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
