<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024894</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024894</DOCID>
<ACCOUNT>400294</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1861</FAB>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho et un encadré : "Un mécanisme d'élection complexe".</NOTE>
<NUM1>950624-2</NUM1>
<ORI1>LONDRESde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MAJOR JOHN,PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>Attaqué par les anti-européens, contesté par plusieurs rivaux, le premier ministre britannique,en annonçant sa démission de la présidence du Parti conservateur, espère les ramener dans le rang</SOT1>
<SU21>Grande-Bretagne&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>John Major remet en jeu la direction du gouvernement</TITLE>
<TEXT> " Portez-vous candidat contre moi ou fermez-la ! " C'est en ces termes que le premier ministre britannique a interpellé ses adversaires au sein du Parti 
conservateur en annonçant, jeudi 22 juin, qu'il démissionnait de la direction du mouvement 
et remettait son titre en jeu. Il reste toutefois à la tête du gouvernement. Réunissant de 
manière impromptue la presse dans la roseraie du 10 Downing Street, après une journée de 
consultations discrètes mais frénétiques, John Major a dénoncé en termes très vifs la " 
petite minorité au sein du parti qui s'est opposée à moi depuis trois ans ". " Je crois que ce 
n'est dans l'intérêt de personne que cela continue jusqu'en novembre [date à laquelle les 
statuts du parti permettent aux députés tories de contester le leadership du premier 
ministre, NDLR]. Cela mine le gouvernement et nuit au parti. Je ne suis pas prêt à voir le 
parti auquel je tiens torturé plus longtemps. "</TEXT>
<TEXT>
  Homme d'apparence calme, habile tacticien, M. Major n'a pas le charisme de son 
prédécesseur, Margaret Thatcher, qui avait dû quitter le pouvoir, en novembre 1990, à la 
suite d'une rebellion au sein du parti. Le premier ministre a surpris le monde politique en 
répondant par l'offensive aux attaques permanentes des contestataires euro-sceptiques, 
aux ambitions à peine déguisées de ceux de ses ministres qui le soutiennent en rêvant de 
prendre sa place, et à l'impopularité de son gouvernement. Ses rivaux éventuels ont 
jusqu'à jeudi prochain pour faire acte de candidature (parrainée par deux députés) ; le vote 
aura lieu le 4 juillet. Il lui faut, pour l'emporter, la majorité absolue et 15 % de plus que son 
plus proche rival. M. Major devrait alors être tranquille jusqu'aux prochaines législatives, 
prévues avant juin 1997. Sinon, il devra subir l'humiliation d'un second tour, ou se 
retirer.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ses propres termes, le premier ministre ne s'attend pas à une défaite et l'appareil 
du parti fera tout pour l'éviter. Il a pris les devants pour obliger ses adversaires à se 
découvrir. Le pari est audacieux mais risqué. Un trop grand nombre d'abstentions ferait 
mauvais effet et raviverait les ambitions du ministre du commerce et de l'industrie, 
Michael Heseltine, chez les pro-européens, ou de celui de l'emploi, Michael Portillo, sur sa 
droite. Une campagne électorale exacerberait les dissensions, qui s'étalent à longueur de 
colonnes dans les journaux. Mais M. Major compte sur un nouveau mandat, une nouvelle 
légitimité, pour réunifier des tories obsédés par la perspective d'une déroute électorale 
annoncée par tous les sondages : le parti est actuellement à 10 % de popularité et son chef 
à 21 %, très loin derrière le Labour, mené par le charismatique Tony Blair.</TEXT>
<TEXT>
  Un des fidèles du premier ministre, le secrétaire au Foreign Office, a vu dans sa décision 
" le geste courageux d'un homme courageux ". Douglas Hurd est la bête noire des anti-
européens, soutenus ouvertement par Mme Thatcher, qui a été la seule, jeudi sur TF 1, à 
laisser entendre que M. Major pourrait être soumis à un second tour. L'Europe a été le 
ferment de la rupture chez les tories, à l'initiative d'une " petite minorité " active et 
vociférante. Plusieurs d'entre eux, qui tenaient une réunion politique jeudi, ont appelé 
ouvertement à des candidatures contre M. Major, " un type bien mais un perdant ", " 
politiquement mort ", selon l'un d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques rebelles sont prêts à une candidature-suicide, mais ils préféreraient qu'un poids 
lourd du parti, comme l'ancien chancelier de l'échiquier, Norman Lamont, devenu la bête 
noire de M. Major, se présente. Il est certain que M. Lamont rêve d'en découdre. En aura-
t-il le courage ou les moyens ? Les députés, traumatisés par les déconfitures électorales, 
inquiets pour leur siège, le laisseront-ils aller jusqu'au bout ? La coupure est si profonde 
que certains craignent qu'elle ne fasse éclater le parti en cas de défaite.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, il y a trois ans, avec le " vendredi noir " du 19 septembre 1992, qui vit la livre 
dégringoler hors du système monétaire européen, qu'a commencé le long calvaire de M. 
Major. Ayant passé le cap de Maastricht avec difficulté, il a été soumis à une guérilla 
permanente de la part des euro-sceptiques. Mais, s'il n'y avait eu que l'Europe !</TEXT>
<TEXT>
  L'autre cauchemar du premier ministre aura été, comme en France, les " affaires ", ce 
que l'on appelle ici le sleaze. Une vingtaine de démissions au sein du gouvernement et de 
l'appareil tory ont émaillé ces dernières années : aventures extra-maritales ou 
#homosexuelles, cadeaux ou pots-de-vin, implications dans des scandales financiers... Une 
enquête est en cours sur la vente illégale d'armes à l'Irak, qui risque d'être dévastatrice 
pour plusieurs ministres ; une autre pourrait bien s'ouvrir concernant l'Iran avec, au coeur 
de chacune, le même ministre et fidèle de M. John Major, Jonathan Aitken. Les députés 
tories n'ont pas été en reste : l'un est mort dans des circonstances scabreuses, d'autres ont 
été sanctionnés pour indélicatesse.</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne lui a été épargné, et son manque d'autorité face à toutes ces crises n'a pas 
arrangé son image. Les Anglais l'aiment bien, beaucoup se reconnaissent en lui, il se 
distingue par sa probité, mais il n'a pas pu empêcher son gouvernement d'aller à vau-l'eau. 
Pire, ces luttes de sérail et ces scandales l'ont empêché de faire valoir ses réussites : 
concessions obtenues lors de la signature du traité de Maastricht, rétablissement de 
l'économie après les mauvaises années de la fin de l'ère Thatcher, baisse de l'inflation et 
du chômage. Et surtout la paix en Irlande.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur ce bilan que M. Major veut désormais se battre. Mais les jours à venir vont 
être difficiles pour le premier ministre, qui est parti pour sa circonscription dès jeudi soir, 
avant de s'envoler pour le sommet de Cannes. Si aucun de ses rivaux ne se présente contre 
lui, il aura gagné son pari et pourra se préparer pour les élections difficiles de 1997.</TEXT>
</DOC>
