<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046101</DOCID>
<ACCOUNT>427572</ACCOUNT>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161295/1505</FAB>
<NUM1>951218-18</NUM1>
<NAMES>MURDOCH RUPERT,BOTTOMLEY VIRGINIA,CHANNEL 3,NEWS INTERNATIONAL,BSKYB,CARLTON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-07</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES MAMOU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Britanniques se préparent à alléger la réglementation du secteur audiovisuel</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT britannique vient de concrétiser par un projet de loi son inquiétude quant à l'omnipotence du magnat de la presse 
australo-américain, Rupert Murdoch, en Angleterre. En rupture avec la doctrine 
passée, Virginia Bottomley, ministre du patrimoine national, propose un nouveau 
#Broadcasting Bill (loi sur la communication) destiné à alléger la réglementation 
actuelle sur les seuils de concentration tout en empêchant la formation de 
monopoles.</TEXT>
<TEXT>
  Si le projet devient réalité, une entreprise pourrait détenir autant de franchises 
(autorisations d'émettre) qu'elle le souhaite à condition de ne pas dépasser certains 
seuils d'audience. Plus concrètement, une chaîne de télévision indépendante, comme 
Channel 3, pourrait détenir autant de franchises qu'elle le souhaite à condition que 
l'ensemble de ses programmes ne dépasse pas 15 % de l'audience totale. 
Actuellement, Channel 3 peut détenir seulement deux franchises.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, selon les mêmes règles, Rupert Murdoch se verrait contraint de se 
délester de titres dans la presse écrite s'il souhaitait investir dans l'audiovisuel. Le 
projet de loi prévoit de faire sauter le seuil qui interdit à un groupe de presse de 
détenir plus de 20 % du capital d'une chaîne hertzienne.</TEXT>
<TEXT>
 Cet allégement de seuil serait toutefois soumis à une condition : que l'ensemble des 
publications du groupe ne dépasse pas 20 % du tiral global de la presse britannique. 
En clair, cela interdit à News International, la société éditrice de Rupert Murdoch, 
d'investir dans la télévision hertzienne. Pour les mêmes raisons, le groupe de presse 
Mirror ne devrait pas non plus avoir les coudées franches.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, soucieux de développer la diffusion des images numériques, le 
gouvernement britannique ne place pour l'instant aucun seuil d'audience sur ce mode 
de diffusion. BskyB, News International et British Telecommunications, sont donc 
fermement conviés à expérimenter en numérique. Le projet de loi prévoit d'accroître 
également les possibilités d'accès de la BBC aux réseaux numériques. Les premières 
expériences devraient débuter en 1997.</TEXT>
<TEXT>
  Selon certains analystes, ces nouvelles règles pourraient se révéler d'ores et déjà 
inopérantes compte tenu du très grand nombre d'accords signés par Rupert Murdoch 
sur les programmes. En effet, la politique de conquête d'une audience de masse par 
l'achat d'événements sportifs et cinématographiques pourrait battre en brèche la 
politique de seuils définie par Mme Bottomley.</TEXT>
<TEXT>
 Nombre d'observateurs britanniques se souviennent que la réglementation mise en 
place dans les années 80 sur la diffusion par satellite a été largement battue en 
brèche par les chaînes que Rrupert Murdoch a lancées à partir du Luxembourg. Il a 
finit par avoir gain de cause en fusionnant, sous son contrôle, Sky Broadcasting et 
BSB. Le nouvel ensemble BskyB a désormais le monopole de la télévision par 
satellite en Grande-Bretagne. A ces nouveautés concernant le hertzien et le satellite, 
s'ajoutent d'autres dispositions qui touchent au câble et à la radio. Ainsi, une chaîne 
comme Channel 3 non seulement serait autorisée à détenir plus de deux franchises 
de télévision mais se verrait également ouvrir le marché des services du câble dans 
sa zone de couverture. La Independent Television Commission, l'organisme chargé 
#du respect de la réglementation, se verra confier des pouvoirs nouveaux lui 
permettant de veiller aux nouveaux équilibres entre les médias.</TEXT>
<TEXT>
  Les groupes de presse régionaux, qui contrôleront entre 20 % et 50 % du tirage de 
leur zone économique, pourront prendre le contrôle (50 %) d'une radio d'audience 
locale ou régionale. Par exemple, un groupe de presse comme Associated 
Newspapers, contrôlé par le Daily Mail et General Trust, pourrait prendre une 
participation dans Channel 3 et Channel 5, dans la mesure où ce groupe de presse 
représente moins de 20 % du tirage national.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, un groupe de communications comme Carlton pourrait prendre le 
contrôle d'un journal d'audience nationale, et acquérir des participations dans la 
télévision hertzienne et le câble à condition de ne pas dépasser 15 % de l'audience 
télévisée nationale. L'esprit de ces dispositions est d'éviter la mainmise de groupes 
étrangers tout en favorisant l'émergence d'ensembles nationaux multimédias. Cette 
nouvelle loi, si elle est votée, devrait devenir effective à partir de 1998.</TEXT>
</DOC>
