<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003338-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003338-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353103</ACCOUNT>
<CHA1>Quelques semaines après la signature d'un accord avec le groupe allemand Bertelsmann pour le développement de la télévision payante en Europe (le Monde du 24 juillet), Canal Plus investit le champ de la télévision " gratuite " (c'est-à-dire financée par la publicité) : la chaine cryptée s'est associée à Bertelsmann et News Corp, le groupe de Rupert Murdoch pour sauver Vox du naufrage.</CHA1>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PRISE DE PARTICIPATION,CHAINE DE TELEVISION,ALLEMAGNE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>09281358</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>BERTELSMANN,VOX,MURDOCH RUPERT,LESCURE PIERRE,CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>Aux côtés de Bertelsmann et de Rupert Murdoch&gt; Canal Plus prend 24,9 % du capital de la chaîne allemande Vox</TITLE>
<TEXT>Les investissements étaient attendus dans le secteur de la télévision numérique payante. A la surprise générale, le premier chèque que 
signe Canal Plus en Allemagne a pour but de sauver la chaîne 
généraliste allemande Vox du naufrage publicitaire où elle s'enlise 
depuis de nombreux mois. Mardi 27 septembre, Pierre Lescure, PDG de 
Canal Plus a acquis 24,9 % du capital de Vox, une chaîne hertzienne 
qui, lancée à la mi-1993 par Bertelsmann, n'a jamais atteint les 
objectifs d'audience que ses promoteurs lui avaient assignés. Le 
groupe dirigé par Pierre Lescure se retrouve donc à parité avec 
Bertelsmann (24,9 %) et associé à Rupert Murdoch dont le groupe News 
Corp a racheté 49,9 % des titres de Vox, soit le maximum autorisé par 
la loi allemande. La société de production audiovisuelle DCTP 
conserve les 0,3 % qu'elle avait à l'origine.</TEXT>
<TEXT>
  Le sauvetage de Vox, chaîne généraliste qui a changé plusieurs fois 
de format sans jamais trouver son public, représente une mise de 
fonds globale de 300 millions de deutschemarks, soit un bon milliard 
de francs. Canal Plus, qui s'apprête donc à débourser aux environs de 
250 millions de francs, tient à préciser que sa responsabilité quant 
aux pertes antérieures (plus d'un milliard de francs) est 
formellement dégagée. La direction de Canal Plus justifie cet 
investissement _ contradictoire avec la stratégie poursuivie 
jusque-là _ comme un moyen d'accroître sa présence sur le marché 
allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Point important, chacun des trois partenaires a un droit de veto 
sur les grandes décisions statégiques. Helmuth Runde, porte-parole de 
Bertelsmann, a expliqué, mardi 27 septembre, à Guetersloh (Allemagne) 
où siège le groupe, que l'accord passé avec Rupert Murdoch prévoit 
que les décisions au sein de la chaîne devront être prises à une 
majorité de 80 %. </TEXT>
<TEXT>
  Reste que le plus expérimenté des trois en matière de télévision 
gratuite est incontestablement le magnat australo-américain Rupert 
Murdoch. En réussissant Fox aux Etats-Unis, et en investissant dans 
Vox en Allemagne, Rupert Murdoch fait la preuve qu'à l'aube de la 
télévision numérique, les chaînes hertziennes financées par la 
publicité peuvent continuer à damer le pion du câble et des chaînes 
thématiques.                            
</TEXT>
</DOC>
