<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001634-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001634-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359245</ACCOUNT>
<PEOPLE>TACCHELLA JEAN CHARLES;BRAOUDE PATRICK</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Du 9 au 13 novembre, sur la côte de Floride, l'opération annuelle de promotion du cinéma français aux Etats-Unis a présenté un large assortiment de films, la plupart centrés sur le thème de la famille, en présence de nombreux réalisateurs, producteurs et acteurs. Malgré un marché américain toujours réticent, le Festival a reçu un accueil encourageant des distributeurs, comme du public.</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,FRANCE,ETATS UNIS,COMMERCE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION</SUBJECTS>
<FAB>11141160</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>TOSCAN DU PLANTIER DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<LEAD1>DU 9 AU 13 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; VI Festival du film français à Sarasota&gt; Les joies de la famille</TITLE>
<TIO1>TOUS LES JOURS DIMANCHE;NEUF MOIS</TIO1>
<TEXT>SARASOTA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Réunion annuelle de " la grande famille du cinéma français ", comme 
le dit Daniel Toscan du Plantier, président d'Unifrance et inventeur 
de la manifestation, le sixième Festival de Sarasota, qui s'est 
déroulé en Floride du 9 au 13 novembre, présentait une vingtaine de 
longs-métrages, dont trois premières mondiales : le Fils préféré, de 
Nicole Garcia ; Daisy et Mona, de Claude d'Anna ; Tous les jours 
dimanche, de Jean-Charles Tacchella.</TEXT>
<TEXT>
  S'ouvrant sur Neuf mois, de Patrick Braoudé _ accueilli par une 
salle secouée d'un rire-raz-de-marée ininterrompu pendant une heure 
et demie _, ce festival semblait avoir pour thème principal la 
famille. Épique et politique (la Reine Margot, de Patrice Chéreau), 
violente et quasi incestueuse (A la folie, de Diane Kurys), d'un 
intimisme tragique évoquant Tchekhov (Soleil trompeur, de Nikita 
Mikhalkov), d'un maléfique feutré (l'Ange noir, de Jean-Claude 
Brisseau), comique doux-amer (Pas très catholique, de Tonie 
Marshall), abordée parfois par la périphérie (les Roseaux sauvages, 
d'André Téchiné), ou en road-movie pour soeurs " d'un certain âge ", 
(Personne ne m'aime, de Marion Vernoux), la " famille française " 
(cinématographique du moins) est dysfonctionnelle en diable. 
Journaliste, auteur d'un livre sur la place de la femme dans le 
cinéma et déléguée générale du festival, Molly Haskell se félicitait 
du nombre élevé de " films de femmes " _ plus d'un tiers de la 
sélection.</TEXT>
<TEXT>
 Certains des films présentés ont déjà un distributeur local. Ainsi A 
la folie de Diane Kurys, acheté par Fine Line, qui appartient au 
groupe Turner : " C'est un thriller sexy, genre particulièrement 
apprécié des Américains, mais d'une facture très personnelle ", dit 
Ira Deutchman, président de Fine Line. Considérant en outre que Diane 
Kurys, Béatrice Dalle et, grâce à Nikita, Anne Parillaud, sont des 
noms connus (donc " vendables"), Deutchman envisage de sortir A la 
folie en mars 1995 sur une cinquantaine d'écrans, " mais confiant que 
ça fera tache d'huile ".</TEXT>
<TEXT>
 Clivages culturels</TEXT>
<TEXT>
  Les autres étaient venus à Sarasota chercher preneur. Et cette 
année les distributeurs américains étaient là en plus grand nombre 
que précédemment. Déjà représenté par sa filiale Miramax, le studio 
Disney avait également dépêché une responsable du département 
distribution de Buena-Vista. Pour les distributeurs américains 
spécialisés dans le film étranger ou désireux d'élargir leur " 
assiette ", le Festival de Sarasota constitue un banc d'essai presque 
idéal. Privé à longueur d'année de films étrangers, le public s'est 
rué sur les guichets _ les mille places de l'Opera House furent 
toutes occupées à chaque séance_ et a réservé un accueil enthousiaste 
au petit comme au gros budget, à l'épopée comme au carnet de notes.</TEXT>
<TEXT>
 Enthousiasme sincère mais parfois trompeur. Les débats à la fin des 
projections ont ainsi révélé certains clivages culturels. La taloche 
administrée par une mère à sa gamine dans le film de Claude d'Anna 
sembla choquer davantage que la moindre hécatombe " 
schwarzeneggerienne ". Après que Patrice Chéreau eut expliqué comment 
il avait mis en scène les cadavres de la Saint-Barthelémy, un 
spectateur s'inquiéta du sort subi par les chiens et les chevaux. " 
Aucun animal n'a été mis en danger ", répondit Danièle Thompson, 
scénariste de la Reine Margot. Elle ajouta, après le temps qu'il 
fallait : " Au fait, aucun figurant non plus. "</TEXT>
<TEXT>
 Une table ronde réunissant les critiques américains ne donnait guère 
dans l'optimisme : " La sortie des films est aujourd'hui dominée par 
la vente vidéo. Aucun studio ne veut prendre de risques. Même les 
étudiants ne vont pas voir de films sous-titrés, ce qui est tragique 
", souligne David Ansen, de Newsweek. Retrécissement ou crispation de 
la culture américaine : selon Anne Thompson, d'Entertainment Weekly, 
le Los Angeles Times, désormais quotidien unique de cette métropole 
californienne, a décidé que, par manque d'espace (ou de publicité ?), 
le film étranger serait ramené à une petite chronique hebdomadaire 
assortie de notules.</TEXT>
<TEXT>
  La sortie, toujours attendue, des Visiteurs, doublé par Mel Brooks, 
a récemment ravivé le débat sur doublage et le sous-titrage, tous les 
critiques se prononçant contre le doublage. " Les Français organisent 
leur propre défaite lorsqu'ils s'efforcent d'éliminer de leurs films 
toute spécificité française. Ce ne seront jamais des films américains 
pour très grand public, mais on peut faire des bénéfices très 
honorables dans les marges, et en profitant des nouvelles 
technologies ", affirme Jay Carr, du Boston Globe.</TEXT>
<TEXT>
 Le marché qui semble se développer le plus rapidement est celui du 
remake. Le groupe Disney, auquel Francis Veber fut longtemps attaché, 
s'en était fait une spécialité : les Fugitifs et Trois hommes et un 
couffin furent ainsi " adaptés ", Three Fugitives et Three Men and a 
Baby ont été des succès. Aux dépens des oeuvres originales, qui 
connurent une sortie limitée (le Couffin) ou furent immédiatement 
rangés sur une étagère. Adapté de la Totale, de Claude Zidi, True 
Lies, de James Cameron, confirme cette tendance. " Peut-être que, 
dans le contrat de vente des droits de remake, dit Jay Carr, les 
Français pourraient faire figurer une clause soumettant la 
réalisation dudit remake à la sortie commerciale appropriée _ et 
préalable _ de l'oeuvre originale... "</TEXT>
<TEXT>
 Un bilan incitant à l'optimisme</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce domaine, la trajectoire de Patrick Braoudé est révélatrice. 
Réalisé il y a trois ans, son premier film, Génial, mes parents 
divorcent, vit Warner et Spielberg s'en disputer les droits de 
remake. Pour des raisons diverses, celui-ci ne se réalisa pas, et la 
version originale n'est jamais sortie aux Etats-Unis. En revanche, la 
Fox a acquis, dès sa sortie française, les droits de remake de Neuf 
mois, actuellement en tournage sous la direction de Chris Colombus 
(Mme Doubtfire). Braoudé s'avoue partagé sur l'aventure : " Je suis 
très fier de voir que le petit scénario que j'ai écrit chez moi 
devient un film de cette ampleur, avec des acteurs que j'aime [Hugh 
Grant (Quatre mariages et un enterrement) et Robin Williams]. En même 
temps, je ne peux m'empêcher d'éprouver une certaine frustration, 
renforcée par la réaction du public de Sarasota. "</TEXT>
<TEXT>
  Ouvert par un éclat de rire, le Festival s'est achevé également sur 
une comédie, Tous les jours dimanche, de Jean-Charles Tacchella, 
tourné à Sarasota même avec le Français Thierry Lhermitte, 
l'Américaine Molly Ringwald et l'Italien Maurizio Nichetti. Au terme 
de ce marathon cinématographique, le public local applaudissait en 
reconnaissant sur l'écran les immeubles, rues et carrefours 
familiers. Dans les couloirs de la délégation française, un premier 
bilan incitait à l'optimisme : plusieurs distributeurs américains se 
disputaient Daisy et Mona ; il était fortement question que le Fils 
préféré connaisse une sortie en deux versions (v. o. et doublée), 
avec la participation active de Nicole Garcia..., et que Neuf mois 
soit vite, et bien, distribué aux Etats-Unis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
