<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003116-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003116-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321925</ACCOUNT>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01261452</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Parti socialiste est représenté, au congrès, par Jean-Christophe Cambadélis et Jean-Luc Mélenchon, sénateur de l'Essonne ; le Mouvement des citoyens par Georges Sarre, député de Paris, et Michel Autexier.</NOTE>
<NUM1>940127-2-007-02</NUM1>
<NAMES>MARCHAIS GEORGES</NAMES>
<NAMES>HUE ROBERT</NAMES>
<NAMES>HERMIER GUY</NAMES>
<NAMES>AUCHEDE REMY</NAMES>
<NAMES>PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<LEAD1>DU 25 AU 29 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le vingt-huitième congrès du PCF réuni à Saint-Ouen&gt; La politique conduite par l'actuel secrétaire général continue de faire l'objet de réserves</TITLE>
<TEXT>Déjà, le secrétaire général n'existe plus. Georges Marchais est là, bien sûr, au centre de la tribune. L'état dans lequel il va laisser 
le Parti communiste, samedi 29 janvier, est, bien sûr, secrètement, 
au coeur des préoccupations des délégués du PCF. Mais son successeur 
n'aura que le titre de " secrétaire national ", et lui-même n'a pas 
parlé _ sauf aux journalistes _, tout au long de la première journée 
du vingt-huitième congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Après un quart de siècle, ou peu s'en faut, pendant lequel le parti 
a été identifié, pour le meilleur et pour le pire, à la personnalité, 
peu banale, de son " premier dirigeant ", que c'est long, le silence 
d'un secrétaire général ! </TEXT>
<TEXT>
  Son factotum, Robert Hue, maire de Montigny-lès-Cormeilles et 
président de l'association nationale des élus communistes et 
républicains (ANECR), n'a pas, de surcroît, prononcé son nom, une 
seule fois, ni même fait référence à son action lors de la 
présentation du projet de manifeste. A trois jours du départ de M. 
Marchais de la direction du parti, le rapporteur a préféré poser, 
d'emblée, cette question, qui en dit long sur l'état des lieux : " 
Comment créer une force communiste adaptée aux défis de cette fin de 
siècle ? "</TEXT>
<TEXT>
  Après " l'échec de l'expérience ouverte à l'Est par la Révolution 
de 1917 et, sur un tout autre plan, de celle entamée en France en 
1981 ", M. Hue a convenu du " terrible recul de la crédibilité d'une 
société socialiste " et de " l'impuissance des forces politiques, en 
France, à porter les espoirs de ceux qui ne se résignent pas ". Le 
rapporteur a estimé que des " voix toujours plus nombreuses " 
s'élèvent contre " l'ordre capitaliste ", " la loi de l'argent-roi ". 
Pour répondre au " vide politique ", il n'y a que trois recetttes : " 
modestie ", " conviction " et " transformation de nos pratiques ". 
Dans un discours relativement bref _ une heure quinze minutes _, M. 
Hue a précisé ce que devrait être, à l'avenir, l'attitude des 
communistes : " Le débat plutôt que le discours, l'argument plutôt 
que le slogan, la décision commune plutôt que le mot d'ordre ". Il 
n'y aura pas, pour autant, a-t-il assuré, de " combats de chefs qui 
concourent à discréditer la vie politique ", ni de recherche d' " 
accords de sommet " .</TEXT>
<TEXT>
  Les conditions de l'union </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir dénoncé la vision " méprisante ", " caricaturale ", 
donnée par les " commentateurs politiques " de la préparation du 
congrès, M. Hue _ qui représentait le PCF à la dernière université 
d'été des amis de Laurent Fabius, en septembre dernier, au Cap d'Agde 
_, a abordé la question des alliances (1), en ces termes : " Le Parti 
communiste a su, depuis plusieurs années, reconnaître qu'il portait 
une part de responsabilité dans les déceptions et les échecs de la 
dernière période, pour avoir créer l'illusion que la victoire 
électorale des partis de gauche garantissait le changement " .</TEXT>
<TEXT>
  S'agissait-il là d'une critique, " en creux ", de la politique 
conduite par le PCF ? M. Hue a seulement précisé que l'issue 
politique, née du mouvement social, " passe nécessairement, le moment 
venu, par des accords entre les forces qui incarnent les aspirations 
transformatrices de notre peuple ". Certes, " les conditions de 
l'union ne sont pas réunies ", mais, comme l'a indiqué le rapporteur 
: " Une telle perspective est possible, dès lors que les citoyens 
s'en mêlent. Les milliers de communes gérées dans l'union en sont la 
démonstration ". </TEXT>
<TEXT>
  Quelques minutes plus tard, l'un des premiers intervenants dans le 
débat, Jean-Claude Mairal (Allier), dénonçait pourtant la " volonté 
hégémonique " du PS. " Le programme commun de gouvernement [en 1972] 
est devenu l'enfant naturel, illégitime, du mouvement de 1968, 
accouché hors du peuple, dans l'antichambre des partis. Il était 
mort-né, mais nous ne le savions pas ", a ajouté Jean Dartigues 
(Gironde). Premier refondateur à s'exprimer à la tribune, Guy 
Hermier, membre du bureau politique et député des Bouches-du-Rhône, a 
exprimé sa crainte que ce congrès ne soit pas celui de la rénovation. 
" Nous sommes absents pour l'essentiel du terrain où se joue la 
recomposition des forces politiques ", a-t-il affirmé, en jugeant que 
" le vide politique à gauche ne durera pas longtemps ". </TEXT>
<TEXT>
  L'intervention la plus originale de la première journée du congrès 
est venue cependant du Pas-de-Calais, par la voix de son ancien 
secrétaire fédéral, Rémy Auchedé, élu député en mars 1993. Elle a 
précisé le sens de cette nouvelle contestation _ qualifiée, faute de 
mieux, de " néo-bolchevique " _ qui s'inquiète de l'abandon du 
centralsime démocratique . " S'il y a eu trop de centralisme, à qui 
la faute ? ", a demandé M. Auchedé, pour lequel le concept de 
centralisme démocratique n'est " pas générateur de défaut ", mais " 
garantie d'unité, d'efficacité ". Assuré de n'emporter qu'un succès 
modéré auprès des délégués, mais aussi soucieux de l'état 
d'affaiblissement du PCF, il a renvoyé ce saisissant raccourci 
historique à tous ceux qui s'amusent des " dinosaures " du 
Pas-de-Calais : " Non, ce n'est pas Jurassic Park. Mais ce n'est pas 
non plus Disneyland ! ". </TEXT>
<TEXT>
  JEAN-LOUIS SAUX             
</TEXT>
</DOC>
