<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031513</DOCID>
<ACCOUNT>409103</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHNEIDER PETER</PEOPLE>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/34951021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>AMANDA SANS COEUR(Amanda herzlos)de Jurek Becker.  Traduit de l'allemand  par Nicole Casanova, Grasset, 332 p., 130 F.   LA VILLE DES SÉPARATIONS (Paarungen) de Peter Schneider.  Traduit de l'allemand  par Nicole Casanova, Grasset, 279 p., 129 F. (1) Flammarion, 1978.  (2) Grasset, 1983.</NOTE>
<NUM1>950825-2-R04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DESHUSSES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DESHUSSES </SIP1>
<SOT1>Enjeu de la guerre froide et symbole de la réunification, Berlin est aussi le décor de conquêtes plus intimes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'amour, le mur</TITLE>
<TIO2>LA VILLE DES SÉPARATIONS (PAARUNGEN)</TIO2>
<TEXT> Amanda, un coeur de pierre ? Allons donc ! Personne n'est dupe. Le prénom retenu par Jurek Becker pour son roman, paru en 1992, est suffisamment 
évocateur, par la magie de sa sonorité, pour nous montrer dans quel camp se situe l'auteur. 
Reste qu'Amanda est un mystère, surtout pour les trois hommes qui ont successivement 
parfois conjointement partagé sa vie et qui nous la racontent chacun à sa façon, composant 
son portrait par petites touches, par recoupements. A ce propos, il est bienvenu que 
l'éditeur français n'ait pas choisi, comme l'éditeur allemand, une photo de couverture pour 
représenter Amanda, dont l'apparence physique est juste esquissée : de belles jambes, une 
taille moyenne et un cou de Néfertiti. Au lecteur de se faire une image et une opinion 
d'après ce qu'en disent les trois hommes qui l'ont connue.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun leur tour, ils vont monter au créneau et s'épuiser à cerner cette femme qui 
réserve inlassablement des surprises et les prend toujours à contre-pied. Le premier à 
ouvrir le feu est Ludwig, le mari d'Amanda. Il écrit à son avocat pour lui présenter ce que 
fut sa vie avec cette femme et donner des arguments dans la procédure de divorce. " La 
pire oppression que j'ai jamais subie, c'est celle qu'Amanda a exercée sur moi " : la phrase 
n'est pas innocente quand on sait que l'histoire se passe en Allemagne de l'Est avant la 
réunification, plus exactement dans cette partie orientale de Berlin que Jurek Becker lui-
même a quittée en 1977. Pourtant, le ressentiment et la satire politique sont quasiment 
absents de ce récit. Certes, Ludwig, un journaliste qui arbore l'insigne du parti, se révèle 
peu à peu comme un minable opportuniste ; mais d'autres insignes prennent le dessus, 
comme ces bagues qu'il porte à chaque doigt, ce que ne manque pas de relever le second 
compagnon d'Amanda. La sphère privée prend le pas sur la sphère politique et grandit le 
sens de l'oeuvre quand on considère l'ordre des difficultés qui entravent aujourd'hui la 
réunification.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROISIÈME HOMME</TEXT>
<TEXT>
Le deuxième homme est plus nuancé dans son jugement : " Elle n'a rien de médiocre. " Cet 
écrivain dissident réécrit une histoire perdue caprice d'ordinateur ou mauvaise plaisanterie 
du fils pour ce beau-père vieillissant , l'histoire de sa vie avec Amanda. C'est la partie la 
plus longue du livre, la plus travaillée, la plus floue aussi à cause du jeu entre les 
personnages qui changent sans cesse de noms. Toujours est-il que le nouveau couple 
s'enlise bientôt dans le silence. La place du troisième homme est faite. Stanislas vient de 
l'Ouest ; correspondant d'une station de radio de Hambourg, il tombe sous le charme 
d'Amanda dès leur première rencontre et note dans son journal, comme en écho aux 
reproches de Ludwig : " Jusqu'à aujourd'hui en tout cas, je n'ai rien vu à Berlin-Est qui 
m'ait impressionné autant qu'Amanda. " Après bien des tracas et des brimades, Amanda et 
Stanislas réussiront à se marier.</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières pages du livre sont consacrées au départ pour l'Ouest. Un happy end 
certes, mais sans triomphalisme, ni politique ni sentimental. Une chose est sûre, les 
Allemands de l'Est ne sont pas, comme le dit un ami de Stanislas qui se voudrait de bon 
conseil, habitués à vivre dans des enclos comme " des vaches qui broient leur herbe sous 
leurs molaires, fixant leurs gros yeux sur l'horizon en attendant d'être traites à l'heure ", à 
la fois insensibles et " sans pitié ". Bien qu'elle ait milité dans des groupes de l'Eglise 
protestante pour plus de liberté à l'Est, Amanda ne se fait pas pour autant d'illusions sur 
l'Occident. Le plus important est la découverte de soi et la reconnaissance de l'autre. Le 
mur est dans les têtes et dans les coeurs. A chacun d'en tirer le parti qu'il veut, mais 
surtout pas de larmes !</TEXT>
<TEXT>
 DON JUAN MÉTHODIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Ce mur est au centre du livre de Peter Schneider, La Ville des séparations, mais cette fois 
l'optique et le style sont tout différents. " D'un geste, Laura libéra le membre d'Edouard 
hors du pantalon et en tint l'extrémité en pleine lumière. Edouard s'adossa au Mur et étaya 
ainsi le ciseau que les jambes de Laura placèrent autour de ses hanches. Le Mur tint bon, 
mais les genoux d'Edouard devenaient de plus en plus faibles. " Nous ne sommes plus, on 
le voit, dans les demi-teintes de Jurek Becker, qui tamisait l'érotisme par la distance 
narrative et la réflexion. Peter Schneider, cinquante-deux ans, " écrivain-baromètre " de 
l'Allemagne comme on l'a parfois qualifié, est surtout connu en France pour Lenz (1) et son 
récit visionnaire de l'époque, Le Sauteur de mur (2). La Ville des séparations, paru en 1992 
et dont le titre allemand signifie littéralement " accouplements ", est son premier roman. Et 
c'est un joli coup. Lui qui passait pour un nouvelliste ou un scénariste certes brillant mais 
manquant de coffre montre qu'il peut aussi avoir du souffle sans perdre ses qualités 
premières. Il marie avec brio les situations, brasse sans contrainte les personnages et sait 
faire alterner, quand il le faut, le grave avec l'humour. C'est enlevé, c'est vivant.</TEXT>
<TEXT>
 Edouard est spécialiste en biologie moléculaire, généticien, professeur à l'université et il 
plaît aux femmes. Il butine sans problèmes de conquête en conquête lorsque l'une d'elles 
lui lance un jour : " Je crois que tu n'es même pas capable d'aimer ! " Son esprit 
scientifique prend alors le dessus et il établit un petit dossier sur la durée moyenne des 
relations amoureuses. Une première évaluation lui révèle que le couple a une durée 
moyenne de 3 ans, 167 jours et 2 heures. Et lui qui entame sa quatrième année de vie 
commune avec Klara... Sans compter que les résultats de la science sont bientôt étayés par 
l'art d'une diseuse de bonne aventure : Edouard est fait pour vivre avec trois femmes. Et 
elles sont au rendez-vous. Edouard aime Klara, ne résiste pas à Laura, fait un enfant à 
Jenny, engrosse Laura, rêve de Klara, garde pourtant Jenny et son enfant... Don Juan est 
fatigué. Le mythe de l'amour libre, qui devait contribuer à saper les fondements de la 
société bourgeoise, ne résiste pas aux risettes d'un bébé dans les bras de son père.</TEXT>
<TEXT>
  Peter Schneider, ancien militant maoïste, ne se refait pas pour autant une virginité et ne 
brandit pas une nouvelle vérité triomphante. La fin du livre le prouve, même si elle est 
rocambolesque à souhait. Mais peut-il y avoir une fin sans pirouette à l'histoire éternelle 
de l'homme et de la femme ?</TEXT>
</DOC>
