<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001928-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001928-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348539</ACCOUNT>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ARRESTATION,FRANCE,SOUDAN,TERRORISME,IRAN,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>08221750</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,SERVICE SECRET,ARRESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,SALAHEDDINE GHAZI,DECLARATION,DST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE CARLOS - LE 20 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LES SUITES DE L'ARRESTATION D'ILLITCH RAMIREZ SANCHEZ&gt; Selon un ministre soudanais&gt; La " livraison " de Carlos est un " modèle " en matière de contre-terrorisme</TITLE>
<TEXT>Le Soudan attend de l'extradition de Carlos vers la France qu'elle soit " très bénéfique " pour les relations entre les deux pays, a 
affirmé, samedi 20 août, le ministre chargé des affaires politiques à 
la présidence, Ghazi Salaheddine. Il a cependant indiqué que son pays 
" n'espérait par avance aucune contrepartie " lorsqu'il a livré 
Carlos aux Français. " L'opération constitue un modèle de la 
coopération de Khartoum avec la France, qui s'est comportée avec le 
Soudan d'une facon civilisée " en " ouvrant un dialogue avec nous sur 
cette affaire ", a-t-il affirmé. " Nous avons donné une suite 
favorable à ses demandes, car elles étaient logiques. Le Soudan 
réagit de manière positive lorsqu'on s'adresse à lui de la sorte, 
mais refuse de répondre si on le soumet à des pressions. L'Occident 
devrait en prendre conscience."</TEXT>
<TEXT>
  M. Salaheddine a démenti toute implication de l'Iran dans 
l'extradition de Carlos, après que fut évoquée l'hypothèse selon 
laquelle le Soudan avait livré Carlos pour récompenser Paris d'avoir, 
en 1993, renvoyé vers Téhéran deux Iraniens réclamés par la justice 
suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Une visite guidée de l'appartement occupé par Carlos à Khartoum a 
permis aux journalistes de constater que plus de trente bouteilles de 
whisky, du cognac et des caisses de bière se trouvaient sur les 
lieux, alors que l'alcool est interdit au Soudan. Le secrétaire 
général du ministère de l'information, qui accompagnait les 
journalistes, a affirmé que les autorités avaient trouvé 30 000 
dollars dans un coffre-fort. Gros lecteur de magazines américains et 
soudanais, Carlos a abandonné une version arabe d'un ouvrage du 
philosophe allemand Schopenhauer, un guide touristique sur la 
capitale de la Jordanie, Amman, et un livre en anglais sur les 
relations israélo-américaines.</TEXT>
<TEXT>
  Selon l'hebdomadaire britannique The Observer, Carlos a été capturé 
par les agents de la DST française alors qu'il était sous anesthésie 
en vue d'une liposuccion au ventre dans un hôpital privé de Khartoum 
appartenant au Front national islamique de cheikh Hassan Tourabi, 
l'éminence grise du régime. Le Sunday Times a rapporté de son côté 
que l'amie du terroriste, qui partage sa vie depuis deux ans, est une 
Libanaise prénommée Lana. Elle se trouverait actuellement à Paris où 
elle aurait suivi Carlos. _ (AFP.)               
</TEXT>
</DOC>
