<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041159</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041159</DOCID>
<ACCOUNT>421483</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1702</FAB>
<NUM1>951109-2-002-04</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>IsraëlUne armée aussi divisée que la société</TITLE>
<TEXT> Conformément aux ordres donnés par Shimon Pérès, le nouveau premier ministre, une poignée d'officiers supérieurs ont repris, mardi 7 novembre, les 
discussions avec leurs homologues palestiniens à Djénine, première des six villes arabes 
en Cisjordanie occupée dont l'Etat juif, selon les accords signés le 28 septembre par Yasser 
Arafat et Itzhak Rabin, doit se retirer avant la fin de l'année. " Nos engagements seront 
tenus ", a assuré M. Pérès, et, en principe, la petite ville de Djénine devrait être évacuée 
par Tsahal dès la semaine prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  " L'armée obéit, il n'y aura pas de problème de ce côté-là ", estime le correspondant 
militaire d'un journal local. " Shimon Pérès, affirme Daniel Ben Simon, éditorialiste du 
quotidien travailliste Davar, fut jadis un excellent ministre de la défense, et, s'il n'a 
évidemment pas la glorieuse crédibilité militaire d'un Itzhak Rabin, il n'en est pas moins 
respecté par la hiérarchie de Tsahal. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous les experts sont d'accord sur un point : Israël n'est pas une république bananière, et 
il n'existe ici aucun risque de putsch. Reste que Tsahal, précisément parce qu'elle est une 
armée populaire de conscrits, est traversée, depuis quelque temps, par les mêmes lignes de 
fracture politique que celles sur lesquelles se polarise la société civile.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 APPELS DES RABBINS MILITAIRES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour ou contre le processus de paix avec les Palestiniens ? Pour ou contre l'éventuelle 
restitution à la Syrie du plateau du Golan ? Pour ou contre la pérennité des cent vingt-sept 
colonies juives dans l'ensemble des territoires occupés ? Les cent soixante-quinze mille 
soldats actuellement sous les drapeaux en Israël, et a fortiori les quatre cent mille 
réservistes qui font une " période " d'un mois par an sous l'uniforme, se posent les mêmes 
questions que leurs familles.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à maintenant, mis à part quelques incidents de refus d'obéissance pour raisons 
politiques, très vite réprimés par la hiérarchie, Tsahal fait ce que le pouvoir exécutif lui 
ordonne de faire. En sera-t-il toujours ainsi ? Depuis la signature des accords de paix 
israélo-palestiniens, la question se pose. Des dizaines d'officiers de réserve ont signé des 
appels publics à ne pas céder un pouce du Golan. Des dizaines de rabbins militaires, parmi 
lesquels deux anciens grands rabbins d'Israël ainsi qu'un ancien aumônier général des 
armées, ont invité les soldats, au cas où l'ordre leur en serait donné, à refuser de prêter la 
main à l'éventuel démantèlement de colonies juives en Cisjordanie ou à Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  " Un tiers environ des troupes de combat [cinquante mille hommes] sont aujourd'hui 
constituées de religieux portant kippa ", notait récemment le magazine libéral anglophone 
Jerusalem Report. La tendance est claire : les jeunes colons élevés dans l'idéologie du " 
Grand Israël " messianiste, " ont de plus en plus tendance à concurrencer l'élite 
traditionnelle des kibboutz dans les unités de combat ", remarque encore le Jerusalem 
Report.</TEXT>
<TEXT>
  Baruch Goldstein, le colon fanatique de Kyriat Arba qui massacra vingt-neuf Palestiniens 
à Hébron, en février 1994, était un officier de réserve en kippa, et c'est en grand uniforme 
militaire qu'il perpétra son forfait. Yigal Amir, le jeune assassin d'Itzhak Rabin, qui avait 
ôté sa kippa pour approcher sa cible, était en civil. Mais il fut un soldat très bien noté dans 
les fameuses troupes d'élite des Golanis.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES SÉMINAIRES SPÉCIAUX</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Il a suivi les programmes militaires des yeshivas hesder, système mis en oeuvre il y a une 
vingtaine d'années, après la naissance du sionisme religieux militant dans les territoires 
occupés, et qui permet aux jeunes " observants " de combiner, pendant cinq ans, l'étude de 
la Torah, la loi juive, avec le service aux armées. Chaque année, de sept cents à huit cents 
recrues entrent dans ces séminaires spéciaux dix-neuf au total. " A la sortie, écrit le 
Jerusalem Report, un nombre grandissant demandent à entrer au Shin Beth ", le service 
de sécurité intérieure qui, entre autres missions, est en charge de la protection rapprochée 
des personnalités, premier ministre inclus...</TEXT>
</DOC>
