<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000714-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000714-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347283</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,ATHLETISME,RESULTAT,1994,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>08081754</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>LES 16EMES CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLETISME&gt; PODIUM&gt; LES RESULTATS DU DIMANCHE 7</TITLE>
<TEXT>Marathon (42,195 km) dames</TEXT>
<TEXT>  Vice-championne du monde 1993, la Portugaise Manuela Machado 
(trente et un ans, 1,61 m 52 kg) est devenue championne d'Europe en 
prenant au vingt et unième kilomètre la tête d'une course disputée 
par une chaleur orageuse.</TEXT>
<TEXT>
  En 2 h 29 min 54 s, elle devance l'Italienne Maria Curatolo (2 h 30 
min 33 s) et la Roumaine Adriana Barbu (2 h 30 min 55 s).</TEXT>
<TEXT>
 Au classement par équipe de la Coupe d'Europe, la France (M.-H. 
Ohier, R. Murcia, I. Guillot et M. Le Gallo) se classe troisième (10 
h 39 min 39 s) derrière l'Italie (10 h 11 min 48 s et la Roumanie (10 
h 20 min 48 s).</TEXT>
<TEXT>
 Poids dames</TEXT>
<TEXT>
  Avec un jet de 19,61 m au premier essai, l'Ukrainienne Victoria 
Pavlich (vingt-cinq ans, 1,76 m, 88 kg), qui était huitième aux Jeux 
de Barcelone, a remporté son premier titre continental. Elle a 
devancé l'Allemande Astrid Kumbernuss, tenante du titre, et la 
Bulgare Svetla Mitkova (19,49 m toutes les deux).</TEXT>
<TEXT>
 10 000 m messieurs</TEXT>
<TEXT>
  Abonné aux onzièmes places sur 5 000 m (il avait terminé à ce rang 
aux championnats d'Europe 1990 et aux championnats du monde 1991 et 
1993), l'Espagnol Abel Anton (trente et un ans, 1,79 m, 63 kg) est 
devenu champion d'Europe du 10 000 m en réalisant sa meilleure 
performance personnelle (28 min 6 s 03). Il a battu au sprint le 
Belge Vincent Rousseau (28 min 6 s 63). L'Allemand Stefan Franke 
termine troisième (28 min 7 s 95).</TEXT>
<TEXT>
 Le meilleur Français, Mohamed Ezzher, se classe neuvième, en 
réalisant sa meilleure performance (28 min 12 s 54).&lt;
</TEXT>
</DOC>
