<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035220</DOCID>
<ACCOUNT>413874</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/2116</FAB>
<SUBJECTS>PREMIER MINISTRE,COMPORTEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PARTI DE DROITE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>950926-2-001-04</NUM1>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<SIP1> PATRICK JARREAU</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La carapace de M. Juppé</TITLE>
<TEXT>  " LES SOCIALISTES ont connu bien pire en 1984, et cela n'a pas empêché François Mitterrand d'aller au bout de son premier septennat ni même d'en 
faire un second. " Le ministre, impavide par fonction, sinon par tempérament, qui 
s'exprime ainsi n'a qu'une religion en la matière : la Ve République. Elle a démontré 
surabondamment, selon lui, que la personne qui tient l'Elysée n'a rien à craindre de la 
majorité parlementaire, nit de l'opposition, ni des mouvements sociaux.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de l'Etat peut même maintenir en fonctions un premier ministre dévalué, comme 
cela avait été le cas pour Pierre Mauroy, et ne s'en séparer qu'au moment où il juge 
opportun de lui faire jouer le rôle ingrat du " fusible ". La loi d'airain du système 
présidentiel s'impose à tous.</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse, rassurante pour Jacques Chirac, dont elle explique l'égalité d'humeur, est 
plus ambiguë pour Alain Juppé, qui est mis depuis quatre mois à rude épreuve. Evoquer le 
marasme dans lequel avaient plongé les socialistes au plus fort de la querelle scolaire et 
des restructurations industrielles, il y a onze ans, donne certes la mesure un peu exagérée 
des difficultés que doit affronter le premier ministre. C'est aussi constater qu'en seize 
semaines il a usé un crédit pourtant supérieur, un temps, à celui du président de la 
République lui-même. Devenu à son tour, et pour l'heure, un chef de gouvernement qui ne 
" tient " qu'autant que le président le voudra ainsi, Alain Juppé est rentré dans la norme 
institutionnelle, mais sa marge de manoeuvre en est réduite d'autant.</TEXT>
<TEXT>
  Lui qui affichait, un mois avant le premier tour de l'élection présidentielle, la volonté de 
gouverner " dans un esprit de rassemblement " (Le Monde du 24 mars), il a dû se séparer, 
fin août, de son ministre de l'économie et des finances, Alain Madelin.</TEXT>
<TEXT>
  
Au même moment, le souhait de M. Juppé de faire entrer au gouvernement, pour 
remplacer le héraut du libéralisme, un balladurien, Alain Lamassoure, a été contrecarré 
par Valéry Giscard d'Estaing, impitoyable avec ceux de ses proches qui, ralliant l'ancien 
premier ministre, l'avaient privé de candidature à l'élection présidentielle. Du coup, la 
promotion de Jean Arthuis du ministère du plan à celui de l'économie et des finances a été 
ressentie comme une mauvaise manière par le président du CDS, François Bayrou, ainsi 
devancé dans la hiérarchie du gouvernement par un membre de son parti. L'harmonie 
recherchée par Alain Juppé avec " l'autre composante " de la majorité n'y a pas gagné.</TEXT>
<TEXT>
  Et voilà qu'avec le retour au Parlement d'Edouard Balladur et de ses plus proches 
partisans la politique que le premier ministre est chargé de mettre en oeuvre va être 
soumise à la critique de ceux contre lesquels elle avait été définie durant la campagne 
présidentielle. Laconique et sibyllin, Nicolas Sarkozy, réélu député des Hauts-de-Seine, a 
fait connaître " sa volonté d'aider au succès de la majorité, en s'efforçant (...) de proposer, 
d'amender, d'améliorer ". Tant de bonne volonté ne laisse d'inquiéter... Hardiment, 
Edouard Balladur a énoncé l'ordre du jour : " Il s'agit de continuer l'oeuvre de 
redressement commencée en 1993. " L'ancien premier ministre a appelé la majorité à la " 
cohérence avec elle-même " et " avec le gouvernement ".</TEXT>
<TEXT>
  Or le défaut de cohérence est précisément le principal reproche adressé au 
gouvernement. Tout en affirmant la volonté de réduire les déficits pour parvenir à une 
réduction des taux d'intérêt, il inquiète les marchés en présentant un budget dont l'équilibre 
est tributaire de décisions à venir un " demi-budget ", disait le rapporteur général de la 
commission des finances, Philippe Auberger, balladurien et néanmoins RPR. Il explique 
que la première condition du recul du chômage est la croissance, mais il augmente certains 
impôts frappant la consommation et l'épargne et n'en réduit pas d'autres, de sorte que le 
patronat s'empresse d'annoncer que, si l'emploi ne progresse pas, il ne faudra s'en prendre 
qu'à l'Etat. Il augmente le SMIC, mais gèle les traitements des fonctionnaires, qu'il 
rassemble ainsi contre lui, tout en donnant un signal de rigueur salariale au secteur 
privé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DOUBLE EXIGENCE</TEXT>
<TEXT>
Plus d'un responsable, au gouvernement ou dans la haute administration, constate le 
malaise que provoque la double exigence de respecter les normes budgétaires de 
Maastricht et de lutter contre la " fracture sociale ". Certains séguinistes jugent même 
que, faute d'avoir été tranchée dans les premières semaines, la contradiction enferme 
maintenant le gouvernement et le condamne à une inéluctable dérive, les attentes qu'avait 
fait naître la campagne se muant en hostilité, tandis que le prix à payer pour contenir celle-
ci paraîtra toujours trop élevé aux tenants de l'orthodoxie monétaire et financière et aux 
chefs d'entreprise qui en subissent les conséquences sur le loyer de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
#  L'appel d'Edouard Balladur à la " cohérence " prend ici tout son sens : si la preuve est 
faite qu'une " autre politique " est techniquement ou politiquement impossible, alors, 
autant avouer que l'action menée aujourd'hui se situe, à quelques nuances sociales près, 
dans la continuité de celle qui avait été commencée en 1993. Autant réconcilier la majorité 
avec elle-même, cesser de dénoncer une gestion " calamiteuse " des finances publiques 
par l'équipe précédente et faire leur place à ceux qui l'avaient dirigée ou qui y avaient 
participé. L'ancien premier ministre rentre à l'Assemblée nationale sans mettre son 
drapeau dans sa poche.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé a eu beau préciser que la liberté d'amendement qu'il reconnaît aux 
parlementaires n'est pas " totale ", elle a toute chance d'être largement mise à profit lors 
du débat sur le budget. On peut compter sur Nicolas Sarkozy et sur d'autres pour ne laisser 
passer aucune occasion d'" améliorer " le projet du gouvernement. Dans un climat tendu, 
les propositions venant soit des balladuriens, soit d'Alain Madelin et de ses partisans 
peuvent susciter, en dehors de l'Assemblée nationale, un écho qui contribuera peut-être à 
la revalorisation du travail parlementaire. Feront-elles hésiter le gouvernement, pour 
autant, à y opposer, sans autre forme de procès, les armes de procédure ordinaires ?</TEXT>
<TEXT>
  L'hypothèque personnelle qui pèse sur Alain Juppé est de nature à stimuler l'ardeur de 
ses adversaires. L'empressement maladroit mis par le garde des sceaux, Jacques Toubon, 
à dissuader le service central de prévention de la corruption de rendre, au sujet de 
l'appartement du fils du premier ministre et de son loyer, un avis réputé " sans valeur " 
jette le doute sur la solidité de la position du chef du gouvernement. Aurait-il à craindre une 
action en justice qui, plus habilement engagée que celle qui avait été tentée en juillet, 
pourrait aboutir, elle, à l'ouverture d'une information, voire à sa mise en examen ? Dans ce 
cas, la garantie que les institutions permettent au président de la République d'apporter au 
premier ministre cesserait d'être opérante, puisque Jacques Chirac et Alain Juppé ont 
reconduit, à la demande de ce dernier, la règle balladurienne selon laquelle un membre du 
gouvernement mis en examen doit quitter ses fonctions.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, si ce danger se révèle imaginaire, la coalition des vaincus du 23 avril n'est 
nullement assurée de pouvoir exercer une pression significative sur le gouvernement. Le 
RPR avait appris à ses dépens, entre 1976 et 1981, que, faute de prendre le risque, en 
votant la censure, d'être renvoyée devant les électeurs par le président de la République, 
une opposition interne à la majorité peut certes compliquer l'exercice du pouvoir, mais pas 
l'interrompre, ni même l'infléchir.</TEXT>
<TEXT>
  Les attaques convergentes contre Alain Juppé, dans la mesure où elles ne peuvent être 
dirigées contre lui sans mettre en cause en même temps le président de la République, ont 
pour effet paradoxal de renforcer la carapace qui protège le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
