<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001381-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001381-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358965</ACCOUNT>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,MONOPOLE</SUBJECTS>
<FAB>11111651</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,VOL,ELECTRONIQUE;MATERIEL AUDIOVISUEL;LEGISLATION,CONFISERIE,FRAUDE,JEU DE HASARD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,SECURITE PUBLIQUE,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>LE 10 NOVEMBRE 1994 EN 2 EME LECTURE</LEAD1>
<TITLE>Le projet de loi sur la sécurité au Sénat&gt; M. Pasqua veut éviter un monopole allemand sur la télédétection des véhicules</TITLE>
<TEXT>Le Sénat a adopté en seconde lecture, jeudi 10 novembre, le projet de loi d'orientation et de programmation relatif à la sécurité, présenté 
par Charles Pasqua. Le RPR et l'UDF ont voté pour, le PS et le PC 
contre. Les sénateurs ont entériné pour l'essentiel l'économie du 
dispositif adopté par l'Assemblée nationale (le Monde daté 9-10 
octobre) en matière de vidéosurveillance. Ils ont toutefois ramené de 
six à un mois le délai maximum de conservation des enregistrements, 
et ont interdit aux systèmes de vidéosurveillance de capter " de 
façon spécifique " les images des entrées d'immeubles.</TEXT>
<TEXT>
  Le Sénat a également accepté l'introduction des système de 
télédétection électronique dans les dispositifs de sécurité ou de 
marquage des véhicules neufs qui pourront être rendus obligatoires 
pour les constructeurs et les importateurs. Cette obligation ne 
pourra s'appliquer à des dispositifs permettant de localiser à 
distance des véhicules non signalés comme volés.</TEXT>
<TEXT>
 M. Pasqua a reconnu qu'il y avait de " très gros enjeux industriels 
" derrière cette disposition, et a fait modifier le texte de manière 
que l'obligation puisse s'appliquer à plusieurs systèmes de 
télédétection, et non pas à un seul " comme le souhaiterait 
l'Allemagne ", dont l'industrie est la seule à disposer d'un 
dispositif d'ores et déjà opérationnel.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'intérieur a enfin fait renforcer la législation 
sur le contrôle des distributeurs de confiseries, au motif que 
beaucoup d'entre eux, situés dans des cafés, étaient truqués et 
convertis en machines à sous clandestines.                            
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
