<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027256</DOCID>
<ACCOUNT>403329</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1610</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,ARRAISONNEMENT,NAVIRE,POLYNESIE FRANCAISE,EAUX TERRITORIALES,INTERDICTION,MARINE DE GUERRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950712-2-003-62</NUM1>
<NAMES>MURUROA,RAINBOW WARRIOR II,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>M. Juppé affirme que Paris fera respecter la loi</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 10 JUILLET 1995 - Après l'arraisonnement du Rainbow-Warrior</LEAD1>
<TITLE>La marine française barre l'entrée du lagon de Mururoa</TITLE>
<TEXT> A PARIS, le premier ministre, Alain Juppé, a affirmé, lundi 10 juillet, que " la France fera appliquer les mesures qu'elle a décidé de prendre pour faire 
respecter la légalité dans les eaux territoriales qui sont les siennes, face à des opérations 
de violation de la loi ". Mardi matin, le voilier Vega et le drakkar danois Bifrost avaient 
rejoint le Rainbow-Warrior-II hors de la zone de Mururoa surveillée par des bâtiments de 
la marine.</TEXT>
<TEXT>
  A des journalistes invités sur l'atoll, le commandant supérieur des forces armées de 
Polynésie, l'amiral Philippe Euverte, qui dirige les opérations contre Greenpeace, a estimé 
qu'il existait " un risque non négligeable " que les écologistes entreprennent " une nouvelle 
tentative de pénétration dans les eaux territoriales, compte tenu de leur forte 
#détermination ". C'est la raison pour laquelle le dispositif mis en place dès la fin de la 
semaine dernière a été maintenu et que s'y est ajoutée la fermeture de la passe, même s'il 
existe d'autres endroits par où on peut pénétrer sur l'atoll, " en prenant des risques " selon 
l'amiral.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉGÂTS</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs heures après son arraisonnement effectué par douze commandos, le Rainbow-
Warrior-II a été remorqué, avec vingt-deux personnes à son bord, jusqu'à la limite des 
eaux internationales. Greenpeace se plaint que ses militants aient été reconduits de force à 
bord et que son bateau ait subi des dégâts au-dessus de la ligne de flottaison au cours de 
son affrontement avec un remorqueur de la marine. L'amiral Euverte a répliqué qu'il avait 
fait colmater le Rainbow-Warrior-II et remplacer les vitres à l'avant de la passerelle de 
commandement cassées pendant l'interception.</TEXT>
<TEXT>
  A Papeete, le haut commissaire de la République en Polynésie, Paul Roncière, a confirmé 
que les forces armées étaient à la recherche d'un cinquième Zodiac issu du navire de 
Greenpeace. Ce Zodiac faisait partie d'un groupe de cinq embarcations identiques qui ont 
pénétré, dimanche, dans l'atoll. Des patrouilles ont été organisées, sans résultat, pour 
retrouver ses deux ou trois occupants. Selon Greenpeace en Nouvelle-Zélande, qui n'a pas 
été confirmé par d'autres sources, les militants qui auraient échappé à la vigilance de la 
marine française seraient David McTaggart, un Canadien, ancien directeur exécutif du 
mouvement, un Néo-Zélandais, Henk Haazen, et un Australien, Chris Robinson. Les 
#quatre autres Zodiac ont été saisis durant leur navigation dans les eaux de Mururoa, 
l'équipage de l'un d'entre eux étant même parvenu à s'enchaîner sur une barge de forage 
des puits destinés aux tirs nucléaires. Trois de ces embarcations légères ont été restituées 
au Rainbow-Warrior-II pour des raisons de sécurité. Le quatrième Zodiac est conservé par 
la marine pour servir de preuve à l'enquête. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
