<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002384</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002384</DOCID>
<ACCOUNT>369423</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRAVO CHRISTINE</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/0907</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,PSYCHOLOGIE,DECLARATION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>BRAVO CHRISTINE</NOM1>
<NUM1>950121-31</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR FABIENNE DARGE</SIP1>
<SU21>Christine Bravo/Animatrice de " J'ai un problème... " sur France 2</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Je vais faire de la futilité  le mieux possible "</TITLE>
<TIO1>J'AI UN PROBLEME...</TIO1>
<TEXT> APRÈS L'ARRÊT de " Frou-Frou ", le 18 juin 1994, et seulement une douzaine de " Chéri(e), j'ai un truc à te dire " à la rentrée, Christine 
Bravo revient le samedi 21 janvier à 18 h 55 sur France 2 avec le magazine " J'ai un 
problème... ", une émission " vie pratique " censée résoudre les petits problèmes de 
Monsieur et Madame Tout-le-Monde. Mais pas ceux de l'animatrice.</TEXT>
<TEXT>
 Êtes-vous satisfaite de votre nouvelle émission ?</TEXT>
<TEXT>
  Je ne suis pas contente de ce premier numéro, et je pense que le deuxième ne sera 
pas très bon non plus. Je considère que nous avons diffusé un " pilote ", qui n'aurait 
jamais dû passer tel quel. Mais la direction de France 2 m'a demandé de concevoir 
une nouvelle émission en quatre semaines, après avoir décidé l'arrêt de " Chéri(e), 
j'ai un truc à te dire ". C'est un problème de temps : nous n'avons pas pu trouver de 
vraies solutions à apporter aux problèmes qui nous étaient soumis par les premiers 
invités.</TEXT>
<TEXT>
 Effectivement, proposer à un homme qui se trouve trop petit de mettre des 
talonnettes dans ses chaussures, ou à une jeune femme complexée par son aspect " 
garçon manqué " d'acheter des robes et de se maquiller, c'est un peu court... </TEXT>
<TEXT>
#  C'est vrai. Mais nous n'avons pas non plus l'intention de nous prendre au sérieux. 
Notre propos n'est pas de promettre aux gens qu'ils vont maigrir de vingt kilos ou 
qu'ils vont tout d'un coup, par un coup de baguette magique, devenir très beaux et 
très intelligents. C'est une émission sans prétentions. Nous voulons juste relativiser, 
par l'humour, des petits soucis qui empoisonnent la vie, mais qui ne sont pas très 
graves.</TEXT>
<TEXT>
  Les thèmes retenus pour les premières émissions, " je ne sais pas draguer ", " j'ai 
un rire idiot ", " mon chien s'oublie partout " ou encore " chaque fois que j'ai un 
déjeuner important, je fais des taches sur ma cravate ", sont un peu indigents.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Je ne veux pas</TEXT>
<TEXT>
 partir de la télé</TEXT>
<TEXT>
 sur un échec "</TEXT>
<TEXT>
  Ecoutez, on est dans un créneau le samedi à 19 heures futile, on ne peut faire que du 
futile. Qui regarde la télé le samedi en fin d'après-midi ? Les gens s'apprêtent à 
sortir, ils allument leur petit écran et vaquent à leurs occupations en même temps. 
Vous avez déjà vu une émission culturelle dans ce créneau-là ? Alors je pense qu'à 
défaut d'être très cultivé et très intelligent, il faut être très pratique, très premier 
degré.</TEXT>
<TEXT>
  Et ça vous plaît ?</TEXT>
<TEXT>
  Quand Louis Bériot [un des conseillers de Jean-Pierre Elkabbach] m'a demandé 
d'arrêter " Chéri(e) ", qu'il n'aimait pas, j'ai demandé à avoir un autre créneau 
horaire, à savoir un 22 h 30, pour pouvoir faire autre chose, une émission littéraire, 
par exemple. On ne me l'a pas accordé, alors qu'on offrait deux soirées à Jean-Luc 
Delarue. Ça veut dire que je ne fais pas le poids face à Delarue. Que voulez-vous que 
j'y fasse ?</TEXT>
<TEXT>
  Avant de devenir une vedette du petit écran, vous avez été institutrice, vous avez 
beaucoup écrit, des chroniques pour Libération et Le Matin, et des livres. Bref, vous 
savez faire autre chose. Vous n'êtes pas obligée de rester à la télé...</TEXT>
<TEXT>
  Croyez-vous que ce soit si simple ? D'abord, si je revenais simplement en presse 
écrite, j'aurais l'impression de revenir en arrière. Et puis personne ne m'attend. 
Ecrire, raconter, c'est tout ce que j'aime faire, mais ce n'est pas un métier, au sens où 
ça vous permet de gagner votre vie. Il faut que je fasse un métier pour vivre, et la 
télé n'est pas un métier désagréable... Alors je vais faire de la futilité le mieux 
possible : c'est une période transitoire. Si en juin on ne m'offre rien d'autre, 
j'aviserai. Mais j'ai un problème si on peut dire... : je ne veux pas partir de la télé sur 
un échec. Je veux sortir sur quelque chose d'éblouissant !</TEXT>
<TEXT>
  Vous croyez que " J'ai un problème... " a des chances de devenir éblouissant ?</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi pas ? Encore une fois, c'est une question de temps. Souvenez-vous des 
premiers " Frou-Frou " : ils étaient très mauvais !</TEXT>
</DOC>
