<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011110</DOCID>
<ACCOUNT>381837</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1700</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,GARDE A VUE,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de PESSIN.</NOTE>
<NUM1>950321-11</NUM1>
<ORI1>BÉTHUNE (Pas-de-Calais) de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MELLICK JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT BELLERET</SIP1>
<SOT1>Le maire (PS) de Béthune a confirmé devant les policiers les termes du communiqué publié samedi par son fils :  il n'a pas rencontré Bernard Tapie le 17 juin 1993. Cet aveu trouble la population de sa ville et compromet son avenir politique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>J. MELLICK A ETE PLACE EN GARDE A VUE LE SAMEDI 18 MARS 1995 POUR SUBORNATION DE TEMOIN.</LEAD1>
<TITLE>Jacques Mellick a avoué avoir fait un faux témoignage</TITLE>
<TEXT> Au Palais du rire, le clown de service s'ennuyait plus dur que jamais, samedi soir à Béthune. Autour du beffroi du XIV , la ducasse avait beau déployer 
ses manèges et ses baraques dans un déluge de sonos et de néons, tandis que la " fête à 
jeunes gens " drainait vers le théâtre municipal les élus potentiels du " plus beau couple de 
l'année ", la ville n'avait pas vraiment la tête à s'amuser. En quarante-huit heures, elle 
avait eu sa ration de guignolade et de foire d'empoigne, son content de coups de théâtre et 
d'accès de fièvre. Cette année, le Carnaval des fous avait pris une sérieuse avance. 
Interpellé à l'aube du même jour par les policiers, Jacques Mellick, le maire (PS) de la 
ville, avait été placé en garde à vue à Lille, puis confronté à son ancienne attachée 
parlementaire, Corinne Krajewski, dans le cadre de l'enquête ouverte en flagrance pour 
subornation de témoin (le Monde daté 19-20 mars). Vers 17 h 30, il s'en était retourné chez 
lui avec en poche une citation à comparaître, le 31 mars, devant le tribunal de 
#Béthune...Entre-temps, quelques instants à peine après l'interpellation de son père, l'un 
des fils de M. Mellick avait publié un communiqué " motivé par les accusations odieuses et 
mensongères de Corinne Krajewski ".</TEXT>
<TEXT>
  Par ce texte, le député reconnaissait qu'il n'avait pu se rendre au siège de Bernard Tapie 
le 17 juin 1993, faisant ainsi tomber ce qui n'était bien qu'un alibi. Le communiqué précisait 
que les deux hommes s'étaient vus " le 19 ou 20 juillet ", lors de la réunion du Parlement à 
Versailles : " Ils ont discuté du problème Testut et notamment de la réinjection des 
capitaux 300 millions de francs dans la société béthunoise pour en assurer sa survie et 
donc le maintien des emplois. " La discussion ayant ensuite porté sur l'affaire VA-OM et la 
" conspiration ", c'est alors que Jacques Mellick " proposa spontanément à Bernard Tapie 
de l'aider ", poursuit le texte, parce qu'il " savait que sa chute entraînerait le 
licenciemment de 300 personnes à Testut Aequitas Béthune ". Jacques Mellick se 
défendait enfin d'avoir exercé une " quelconque pression " sur Corine Krajewski.</TEXT>
<TEXT>
  La nuit est passée sur ces dernières palinodies, les balayeuses municipales aussi, faisant 
Grand-Place nette devant l'hôtel de ville, pour accueillir plus de quarante mille participants, 
sans compter les " bandes " carnavalesques et les sociétés musicales, venus de tout le 
bassin minier, de Belgique et souvent d'au-delà. Dans les effluves de friture et de 
nougatine, entre les chahuts plus ou moins spontanés et des bourrasques de confettis, les 
majorettes et les gilles, les joueurs de pipeau et les rouleurs de tambour allaient enfin faire 
passer le souffle d'un défoulement bon enfant. Comme si, en se travestissant, la cité allait 
retrouver son naturel. Mais, en dépit de ses couleurs criardes, le carnaval ne parvenait à 
dissiper le malaise.</TEXT>
<TEXT>
  
 " C'EST TOUT JACQUES MELLICK "</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure de l'apéritif, la patronne du café Au Printemps, rendez-vous des élus socialistes 
et des proches du maire, affirmait, comme pour s'en convaincre, qu'" il " ne manquerait pas 
de faire un tour au carnaval. La veille, alors qu'" il " était en garde à vue, c'est son épouse, 
Béatrice Mellick, qui était allé l'excuser et saluer de sa part un couple célébrant ses noces 
d'or, avant de le représenter à l'inauguration de la bibliothèque de l'école Pasteur. En ce 
dimanche de travestissement obligé, une vaste partie de cache-cache citadine allait donc 
s'engager entre l'élu et les curieux, professionnels ou non.</TEXT>
<TEXT>
 Entouré d'une nuée de " zoulous " d'opérette, barbouillés de noir, et d'une cohorte de 
gardes du corps plus traditionnels, le maire, dont le sourire semblait figé en rictus, finit par 
se risquer au coeur du carnaval. Désireux d'échapper à l'avidité des photographes, l'ancien 
ministre laissa dégager le terrain par sa garde rapprochée ; dans la bousculade qui 
s'ensuivit, quelques preneurs d'images furent légèrement molestés. Au bout d'une heure, 
M. Mellick se réfugia à la mairie pour ne plus reparaître.</TEXT>
<TEXT>
 Le ridicule meurtrier qui éclabousse Béthune n'est qu'une demi-surprise pour la 
population. Tout le monde savait, ici, que cet alibi mal ficelé ne tenait pas davantage la 
route qu'une voiture lancée, avec ou sans chauffeur, sur la route de Paris pour couvrir 227 
kilomètres en 90 minutes, un certain 17 juin 1993... Personne n'avait oublié les lazzis qui 
avaient alors fusé à propos du " maire le plus rapide de France ". " Mais on pensait que 
cela se terminerait en jus de boudin, que l'épisode serait oublié ", dit Jean-Pierre Chruszez, 
directeur général de la Communauté de communes du Béthunois, L'impromptu de 
Valenciennes, qui s'est joué dans un prétoire ultra-médiatisé, a rouvert des plaies à peine 
cicatrisées. Très proche du maire, qu'il a suivi dans ses trois ministères successifs, M. 
Chruszez ne peut s'empêcher de lâcher, à propos des dépositions incongrues de son maire 
devant la justice : " Cela n'a rien pour me surprendre. Il a toujours été comme ça. C'est 
tout Jacques Mellick... "</TEXT>
<TEXT>
  Par un réflexe d'amour-propre teinté de fatalisme, qu'on ne doit pas forcément prendre 
pour de l'aveuglement, une partie de la population n'hésite pas, du coup, à exprimer un 
reste de confiance dans ce premier magistrat " égaré " devant la justice. " S'il a fait ça 
pour sauver des emplois, il a bien fait... D'ailleurs, c'est juste après son témoignage que 
Tapie a injecté 240 millions dans Testut ", observe un retraité du chemin de fer. " Il a 
voulu dépanner un ami et puis il s'est piégé tout seul ", estime cette aide-comptable, qui 
déplore néanmoins que la politique soit devenue un " repaire de jobards et d'arrivistes ". 
Un groupe d'étudiants souligne, lui, la " mégalomanie " du maire et son opportunisme, qui 
le conduirait à toujours se rallier au courant le plus porteur.</TEXT>
<TEXT>
  Comme, selon un sondage publié le 1 mars par La Voix du Nord, l'ancien ministre, réélu 
au premier tour avec plus de 62 % des voix lors des élections municipales de 1989, 
bénéficierait encore d'un capital de bonnes opinions de 58 % auprès de ses concitoyens, 
ses partisans espèrent qu'il parviendra à conserver ce " matelas " et à rebondir dessus. 
Même si tous sont conscients que les décisions de justice à venir pourront faire la 
différence. Un corpulent amateur de bière annonce son intention de créer un comité de 
soutien : " Le 31 mars, promet-il, on sera devant le tribunal pour lui exprimer notre 
solidarité. " A Béthune, le feuilleton comptera encore au moins un épisode.</TEXT>
</DOC>
