<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018935</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018935</DOCID>
<ACCOUNT>392471</ACCOUNT>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130595/1302</FAB>
<SUBJECTS>HOMOSEXUALITE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950515-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE LE GUILLEDOUX</SIP1>
<SU21>Une recrudescence du sida est observée chez les homosexuels</SU21>
<SYF1>SIDA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>" Tous les désirs du monde " ou les révoltés du " safer-sex "</TITLE>
<TEXT> IL A FALLU S'HABITUER aux enterrements. La mort, la vraie. Pas celle qui fait onduler les désirs et que l'on croit apprivoiser les " soirs de 
bonne baise ". Non, celle que l'on voit, jour après jour, s'installer dans une chambre 
d'hôpital et qui oblige à dire sans maladresse son amitié, être au plus près de la 
vérité. Les amis, les amants, ceux avec qui on a fait sa vie: enterrements. D'autres 
amis, d'autres amants, ceux qui restent en vie : en sursis.</TEXT>
<TEXT>
  Laurent, âgé de trente-cinq ans, séronégatif, cadre supérieur à Paris, raconte tout 
cela. Une nuit, il a rêvé ce moment où il apprenait qu'il était contaminé : " Je rêvais 
que j'étais soulagé, je n'allais plus vivre dans l'incertitude. J'étais séropo une bonne 
fois pour toutes, c'était réglé. Je me voyais annoncer la nouvelle à mes copains, la 
plupart séropos, à mes parents, à mes collègues, à mon analyste. L'impression de 
mettre de l'ordre... " Laurent s'est toujours battu au début des années sida contre 
l'amalgame " pédé = plombé ". En matière de prévention, il s'est aussi battu de tout 
coeur avec les associations.</TEXT>
<TEXT>
  " Je faisais gaffe. Mes amants, les uns après les autres, étaient séropos, tombaient 
malades. On les a accompagnés. Avec les copains qui restaient, on se jurait que la vie 
allait continuer, on sortait en étant encore joyeux, en faisant encore plus attention. Il 
y avait un devoir de dire, pas de manière curé en croisade, mais de dire aux 
nouveaux mecs qu'on se faisait que nos meilleurs potes étaient morts, qu'ils nous 
ressemblaient : déconneurs, séducteurs. " Laurent était devenu un adepte ordinaire 
du safer-sex, avec le sentiment d'appartenance à une communauté homosexuelle qui 
se responsabilisait dans un mélange de souffrance, d'énergie et d'esprit de 
résistance. Une communauté qui avait valeur d'exemple pour le reste de la société. " 
Quand je lisais dans les journaux que les chiffres se stabilisaient chez les pédés, 
j'éprouvais une certaine fierté. " Dix ans ainsi, de deuils et de précautions 
répétées.</TEXT>
<TEXT>
  " On avait tous les désirs du monde, et en particulier l'envie de squatter, de foutre 
le bordel dans un café, de se promener la nuit en mobylette, la nuit à Paris, l'été... " 
La fête : jean déchiré, sourire canaille et fausse gueule d'ange. Le sentiment de se 
sentir fort dans l'immaturité, l'envie de vivre dans le déni " de la gaieté ! de la gaieté! 
" et de danser sur les souvenirs. Saisir le regard noir au fond du bar dans la musique 
mexicaine et les parfums d'alcools. Ce mec-là, souriant et dangereux. S'adresser à lui 
et lui dire deux trois conneries, comme un enfant pas si innocent, la sensualité au 
bord des lèvres. Homme en croix et corrida. Ce film, dont il a oublié le nom, dans 
lequel un homme accroche des roses dans la chair d'un autre homme. Le corps, les 
roses, le sang et les images saturées de soleil...</TEXT>
<TEXT>
  " En séances d'analyse, je commençais à m'interroger sur cet érotisme 
complètement scénarisé, cette exaltation de la baise entre mecs, ce carburant de la 
fausse innocence et de l'hypervirilité, cette importance de la mort et de la destruction 
qui résonnent et qui érotisent, j'allais dire... à mort. Je m'interrogeais sur la 
culpabilité, sur la nature des désirs. Le fait qu'ils vous submergent quand le " petit 
théâtre " phantasmatique est bien installé. Je me méfiais de mon enfance mystique: 
le sida punition divine, un slogan de fachos, mais moi-même, étais-je si clair avec ça ? 
" Laurent a pris du champ avec le " ghetto " et sa logique, cette " sensation d'avoir 
les comportements et les conversations codés, ces identifications à un " monde ", à 
un " genre " sans surprise ni authentique liberté ". Mais malgré l'analyse, il ne s'est 
" jamais complètement départi d'un phantasme de mort la peur ou l'envie ? , de cette 
mise en danger dans les histoires d'amour ". " Je crois avoir dépassé le stade d'il y a 
dix ans où je phantasmais déjà sur une contamination parce que mon copain de 
l'époque entrait dans la maladie et voulait me quitter. "</TEXT>
<TEXT>
  Il y a cinq ans, une rupture passionnelle avec séparations et réconciliations à 
répétition ont conduit Laurent à " tenter de se flinguer ", " une envie de mourir par 
trop de désirs et la peur, déjà, de... mourir ", dit-il. Son amant, lui, " qui était pourtant 
du genre à être surinformé et à faire très gaffe ", s'est laissé contaminer en 
multipliant les rencontres non protégées. Bertrand, un autre copain, " s'est 
volontairement piégé de la même manière. Il était désespéré. On avait vécu la mort 
d'un ami. Il se sentait largué; il était au chômage. Sa nouvelle histoire avec un autre 
mec foirait... Mais il ne s'explique pas vraiment pourquoi, au fond de lui-même, il a 
délibérément choisi de prendre tous les risques dans un appartement avec un inconnu 
rencontré en boîte à 5 heures du matin ". Cet été, un autre ami de Laurent est 
mort.</TEXT>
<TEXT>
  Un jour, Laurent a retrouvé son ancien amant qui s'est volontairement fait 
contaminer après leur rupture. Ils ont dîné, parlé toute la nuit " comme des amis, on 
cherchait à comprendre ce qui s'était passé, à décrypter à froid ". Plusieurs nuits, ils 
ont parlé. " Et puis, un soir, on a fini par se tomber dans les bras l'un de l'autre. Lui, il 
me disait que ce n'était pas évident de dépasser la sensation, même en étant protégé, 
de la balle de revolver quand il baisait. J'ai répondu que j'imaginais ça et on avait 
l'impression qu'on pouvait parler de tout: on se retrouvait et il y avait quand même 
cette tentation d'immaturité entre nous, ce truc qui nous a toujours fait décoller. On a 
baisé en se protégeant et dans l'intensité, je me suis surpris à prendre des risques, 
minimes certes, mais des risques, chez moi, tranquillement avec le mec avec qui 
#j'avais cru parler en toute rationalité! "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " Je commençais</TEXT>
<TEXT>
  à m'interroger</TEXT>
<TEXT>
  sur cet érotisme scénarisé,</TEXT>
<TEXT>
  cette exaltation</TEXT>
<TEXT>
  de la baise entre mecs,</TEXT>
<TEXT>
  cette importance</TEXT>
<TEXT>
 de la mort "</TEXT>
<TEXT>
  Laurent se sent partagé entre une révolte contre ce " romantisme débile " et une 
envie de dissidence avec le " discours du safer-sex qui m'emmerde parfois par son 
côté politically-correct ". Petit à petit, au fil du temps, il sent qu'un nouveau 
phantasme est né, presque comme une grosse fatigue, un sentiment de ras-le-bol: " 
Etre séropositif pour être comme les autres sans doute, peut-être par culpabilisation 
vis-à-vis des disparus, vis-à-vis des amis séropos encore en vie, cette putain de 
logique de ghetto encore ! Je sens bien, par exemple, chez des amis ou des collègues 
hétéros, plutôt tolérants sur l'homosexualité, des regards ou des silences du genre: " 
Il a trente-cinq ans, il est homo, c'est un baiseur fou, il serait pas un peu plombé 
maintenant ? " Mais je me fais peut-être une parano. "</TEXT>
<TEXT>
  Laurent sait qu'après la première époque de " la punition divine ", ce serait aussi " 
nul " de tomber dans le panneau " du héros de la tragédie antique, le mec qui a beau 
mettre toute son énergie, tout son savoir et toute son intelligence dans sa lutte contre 
un adversaire démesuré et qui voit, malgré tout, sa chute inéluctable ". " Le sida, 
c'est ton destin, non merci ", dit-il en rigolant.</TEXT>
<TEXT>
  Un soir de printemps, la semaine dernière, Laurent a voulu commémorer la mort de 
son meilleur copain, José. Comme dans ces nuits d'été où ils faisaient tous les deux " 
les quatre cents coups en mobylette ", Laurent est allé dans un des nouveaux bars 
qui se sont ouverts avec backroom en sous-sol, ces lieux où dans l'obscurité, on se 
rencontre, on se touche, " et pas pour faire du tricot ", se moque Laurent, assez 
réjoui qu'à l'entrée le portier donne systématiquement un préservatif aux clients. " 
Apparemment, les mecs faisaient gaffe et la backroom n'avait rien à voir avec celles 
d'autrefois qui avaient fini par fermer. " Là, il a " baisé " avec un inconnu en 
respectant la tradition du sexe protégé. " Une fois l'échange fini, je ne sais pas ce qui 
m'a pris car je savais qu'on avait fait attention mais je n'ai pas pu m'empêcher de 
retourner le voir et de lui demander s'il avait mis le préservatif. Le mec m'a répondu, 
vachement surpris: " Ta question, c'est pas après qu'il faut la poser ! T'es pas 
sérieux, comme mec toi ! "</TEXT>
<TEXT>
  Laurent s'est senti " un peu con ", éduqué par " ce petit jeune "...</TEXT>
</DOC>
