<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004407</DOCID>
<ACCOUNT>372201</ACCOUNT>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/0904</FAB>
<SUBJECTS>CHARTE,DEONTOLOGIE,FINANCES DES PARTIS,ENTREPRISE,TRAVAUX PUBLICS,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NUM1>950203-18</NUM1>
<NAMES>LEVAUX PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE ANGEL GAY</SIP1>
<SU21>ENTREPRISES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Travaux publics adoptent leur code de bonne conduite</TITLE>
<TEXT> PROMIS en octobre, le " code de bonne conduite " des entreprises de travaux publics a été officiellement ratifié, mercredi 1 février, par 
l'assemblée générale annuelle de la profession. Sans opposition. Bouygues, qui s'était 
singularisé à l'automne estimant " n'avoir pas attendu (...) pour donner des consignes très 
strictes à [ses] collaborateurs " , est rentré dans le rang. Ses trois principaux représentants 
au conseil d'administration de la Fédération nationale des travaux publics (FNTP) ont 
donné un mandat en blanc à l'initiateur même de la démarche, le président Philippe 
Levaux.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut trancher les liens financiers entre entreprises et partis, entre entreprises et 
hommes politiques ", affirmait ce dernier à l'autome (Le Monde du 20 octobre 1994). 
Réélu à l'unanimité, mercredi, le président de la FNTP a enfoncé le clou, estimant que " si 
quelques chauffards, hommes politiques ou entreprises, ont franchi la ligne blanche 
continue, il est dangereux et injuste de traiter tout le monde de chauffard ". Dangereux 
pour " l'image de la France ", celle des entreprises et, in fine, pour l'emploi car les 
concurrents en " profitent pour nous déstabiliser ".</TEXT>
<TEXT>
  Succédant à un " code d'honneur " de 1922 faisant la part belle à la " parole donnée ", le 
texte totalement " refondu ", selon l'expression de Philippe Levaux enjoint à 
l'entrepreneur de ne contribuer " au financement des partis politiques, des candidats aux 
élections, des fondations, syndicats, associations, etc. qu'en respectant la législation en 
vigueur. Il s'interdit toute autre forme de contribution au financement des élus, des partis, 
des candidats et de leurs mandataires et, par ailleurs, de répondre favorablement à toute 
demande de paiement en argent, en nature ou en service, à des personnes physiques ou 
morales, pour obtenir et mener à bonne fin des contrats ou des commandes en 
contradiction avec les lois en vigueur. A fortiori, conclut le texte, il s'interdit de les 
proposer lui-même ". L'interdiction est salutaire. Et le code l'étend aux collaborateurs des 
entreprises, qui doivent être désormais dûment informés que toute " transgression est 
incompatible avec leur collaboration à l'entreprise ".</TEXT>
<TEXT>
  Invité à conclure les travaux de la Fédération, Bernard Bosson, ministre de l'équipement, 
des transports et du tourisme, a toutefois jugé cet aspect du code " dernière nous " depuis 
la promulgation, le 19 janvier, de la loi interdisant le financement des partis politiques par 
les entreprises. " Le Code pénal suffit ", a ajouté le ministre, mettant ainsi, 
#involontairement sans doute, le doigt sur les limites des chartes de déontologie. Aussi 
vigoureux soit-il, le rappel des principes ne saurait prétendre venir à bout, seul, de la 
corruption.</TEXT>
</DOC>
