<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002343-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002343-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>359997</ACCOUNT>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE PARTIELLE,1994;MANIFESTATION,REFORME,ENSEIGNEMENT SECONDAIRE,VIOLENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,CRISE POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11191360</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>20 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Elections communales&gt; partielles&gt; sur fond de crise politique&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>La majorité gouvernementale part au combat très divisée pour les élections partielles, qui se dérouleront dimanche 20 novembre, dans 
242 communes italiennes et constitueront le premier test depuis les 
élections européennes de juin sur la popularité du président du 
Conseil, Silvio Berlusconi. Le verdict est très attendu par 
l'opposition de gauche, qui espère une poussée de voix en sa faveur, 
sous l'effet du mécontentement social contre le projet de budget 
1995. Il est craint par la Ligue du Nord, qui redoute une grave perte 
d'audience en raison des incohérences de son chef Umberto Bossi, et 
par Forza Italia, où l'enthousiasme pour Silvio Berlusconi, au sein 
d'un mouvement créé de toutes pièces il y a moins d'un an, s'est 
partiellement estompé.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, ce sera un test important pour l'Alliance nationale de 
Gianfranco Fini, qui espère bénéficier de sa cohérence interne et de 
sa loyauté au sein de la coalition gouvernementale pour sortir 
renforcée du scrutin.</TEXT>
<TEXT>
  Ces élections se déroulent alors que la contestation dans les 
lycées italiens contre la politique scolaire du gouvernement 
s'amplifie de jour en jour. Samedi, près de 150 000 lycéens devaient 
ainsi manifester à travers tout le pays pour protester contre les 
réformes envisagées par le pouvoir. Lundi, à Naples, de violents 
affrontements avaient opposé forces de l'ordre et lycéens, provoquant 
une vingtaine de blessés. _ (AFP.)                                    
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
