<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025354</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025354</DOCID>
<ACCOUNT>400898</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1360</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE> " Grands reportages ", Etats-Unis, la loi des armes, TF1, mercredi 28 juin à 23 h 05. " Envoyé spécial ", L'Enfant et son revolver, France 2, jeudi 29 juin à 20 h 50.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</NOTE>
<NUM1>950628-2-027-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS ANDRE&gt;
</SIP1>
<SOT1>Sur France 2 et sur la Une, deux reportages illustrent les difficiles rapportsqu'entretiennent la majorité des Américains avec les armes à feu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les revolvers résonnent toujours aux Etats-Unis</TITLE>
<TIO2>ENVOYE SPECIAL,L'ENFANT ET SON REVOLVER</TIO2>
<TEXT> LA TÉLÉVISION aime les coups de feu. En France, le CSA reproche régulièrement aux chaînes de programmer trop de violence. Pourtant, les morts 
qui s'écroulent ne sont, en général, que des héros de fiction. Aux Etats-Unis, la caméra 
s'embarque dans des voitures de police pour des fusillades en direct. Il est vrai que les 
armes et le petit écran sont deux spécialités locales.</TEXT>
<TEXT>
  La prochaine édition d'" Envoyé spécial ", sur France 2, consacrée à la criminalité chez 
les enfants d'outre-Atlantique, s'interroge sur le rôle des médias dans le déferlement de 
violence. Le montage mêle les images d'un vrai braquage et celles de films qui s'achèvent 
en tuerie. Confusion de valeurs, perte de repères : les adolescents jouent les durs, comme 
les personnages de télévision. En s'intéressant aux adultes qui s'arment jusqu'aux dents 
dans les supermarchés américains, " Grand reportage ", sur TF 1, fait écho à ce propos. 
Aux Etats-Unis, le deuxième amendement de la Constitution stipule en effet que, " 
puisqu'une milice bien organisée est nécessaire pour assurer la sécurité d'un Etat libre, le 
droit des gens à détenir et à porter des armes ne sera pas limité ".</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire d'amour de l'Amérique et des armes à feu, qui va de John Wayne à Silvester 
Stallone, s'appuie sur ce principe modulé avec plus ou moins de laxisme par chaque Etat. 
Résultat, 250 millions de revolvers et autres fusils à pompe sont dispersés aujourd'hui dans 
les foyers. Sans lésiner sur les comptes rendus médicaux et les bruits de sirène, le film de 
TF 1 montre les enjeux d'un débat qui secoue le pays.</TEXT>
<TEXT>
  La loi Brady, du nom du conseiller de Reagan paralysé à vie dans un attentat qui visait le 
président, impose à l'acheteur d'une arme de poing un délai de cinq jours. Le temps, en 
principe, de vérifier que le client a bien un casier judiciaire vierge. Certes, la vente des 
armes d'assaut est réglementée, mais la Cour suprême a cassé une loi interdisant le port 
d'une arme à feu à moins de 300 mètres d'une école.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La National Rifle Association sait faire du lobbying. Forte de ses trois millions de 
membres, cette association n'hésite pas à financer la campagne des hommes politiques. 
L'extrême droite agite également ces thèmes connus : le droit d'avoir une arme, c'est 
l'individu contre le pouvoir fédéral, la justice des anciens contre l'administration 
technocratique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FOLIE MEURTRIÈRE</TEXT>
<TEXT>
 L'enquête de Folke Ryden et Dan Jama illustre ces données par une étonnante galerie de 
personnages. Un cow-boy du Texas qui se prend pour le shérif, un horloger trop souvent 
cambriolé qui tire plus vite que son ombre, une militante du revolver qui affirme préférer 
prendre une balle plutôt qu'être poignardée. Défile ainsi la petite Amérique des plaines 
agricoles et des villes moyennes désertes à 7 heures du soir, obsédées par la sécurité. 
Tourné dans une métropole comme Atlanta, le reportage d'" Envoyé spécial " est 
complémentaire. Cette fois, il ne s'agit pas de peur imaginaire mais bien de réalité : douze 
mille enfants sont tués par balle chaque année aux Etats-Unis. Responsables : les gangs, 
les règlements de compte, les accidents, le crack.</TEXT>
<TEXT>
 Ici, pas de perfusions ni de brancards, mais une mère qui vient se recueillir devant la 
tombe de son fils assassiné. Juges, parents, adolescents-tueurs qui regardent la caméra 
sans baisser les yeux répondent à des questions directes. Ils ont eu leur premier revolver à 
quatorze ans et s'en sont servis à seize. Parce que c'est drôle, parce que c'est une manière 
de se faire respecter ou parce qu'ils n'ont pas eu d'autre choix. Chaque plan prend son 
temps pour démonter les mécanismes d'une telle folie meurtrière. On cherche l'homme 
derrière les flingues. A rebours de toutes les séries américaines.</TEXT>
</DOC>
