<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037641</DOCID>
<ACCOUNT>417037</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1532</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951013-2-024-02</NUM1>
<NAMES>HUGO VICTOR,GUERNESEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PARTIR</TITLE>
<TIO5>PEUGEOT GOLG GUIDE</TIO5>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> HUGO A GUERNESEY. En souvenir des quinze années d'exil du poète français, l'Office 
de tourisme propose de découvrir Guernesey en parcourant la nouvelle " Route Victor 
Hugo ", une trentaine d'étapes que l'on peut prolonger par des incursions dans les îles 
voisines de Sercq, Aurigny et Herm. Une balade " à la carte " conçue par Gérard Pouchain, 
auteur des Promenades dans l'archipel de la Manche avec un guide nommé Victor Hugo 
(Charles Corlet). Deux dépliants, l'un présentant seize lieux hugoliens de l'île, l'autre treize 
lieux situés à Saint-Pierre-Port, la capitale, sont disponibles sur place ou expédiés sur 
demande par l'Office (Guernesey, îles anglo-normandes)A noter la mise en service d'un 
serveur Minitel 3615 Guernesey destiné à répondre aux questions des personnes 
intéressées par cette évasion poétique et oxygénée.</TEXT>
<TEXT>
  CROISIÈRE OENOLOGIQUE. Découvrir les vignobles les plus renommés des rives de 
#la Moselle et du Rhin, les déguster et s'initier à l'oenologie, c'est ce que propose, du 17 au 
24 octobre, la croisière organisée par la compagnie KD, de Düsseldorf à Breisach, avec, à 
bord, conférences et dégustations. Parmi les escales, deux temps forts : le château 
Metternich, à Johannisberg, et l'abbaye d'Ebersbach, décor du Nom de la rose. A partir de 
6 555 francs par personne en cabine double et pension complète, de port à port, excursions 
comprises.</TEXT>
<TEXT>
Renseignements dans les agences de voyages et à Croisirhin. Tél. : (1) 42-61-30-20.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  LA ROUTE DES GALIONS. Lorsque les flottes espagnoles et portugaises regagnaient 
l'Europe, les cales pleines d'or et d'argent, elles passaient au sud de Cuba, où les pirates 
les attendaient... Selon les historiens, quelque 200 galions reposeraient ainsi de par le fond 
avec leurs trésors. Cuba extraordinaire, une des marques du voyagiste Marsans 
international, propose de se lancer à leur recherche dans le cadre d'une croisière de 
plongée à bord d'une vedette spécialement équipée. Une aventure de 9 jours (départs tous 
les vendredis, jusqu'à la fin du mois d'octobre) réservée aux plongeurs moyens et 
confirmés. Prix : 11 900 francs par personne, de Paris, avec l'avion, les transferts, la 
pension complète à bord, 6 jours de plongée à volonté, l'encadrement, la fourniture des 
blocs, des plombs et de la ceinture.</TEXT>
<TEXT>
  Renseignements au (1) 43-59-72-36.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  PARKINGS PARISIENS. A mettre dans la boîte à gants pour consultation répétée, le 
Guide des parkings parisiens, de la Défense et de quelques autres points névralgiques 
(Roissy, Orly, Rungis, Garonor, Parc des expositions). La capitale en compte près de 
quatre cents. Ils sont recensés par arrondissement, chacun avec plan d'accès et tous les 
renseignements utiles. En annexe, les numéros de téléphone des stations-service, des 
stations de taxis et même des différentes fourrières, pour ceux qui refusent le parking ! 
Edité par Germinal et vendu en librairie, 256 p., 95 F.</TEXT>
<TEXT>
  GREENS DE FRANCE. Le Peugeot Golf Guide 1995 veut être le premier guide à porter 
sur les parcours de l'Hexagone un regard qualitatif et critique, en se situant résolument du 
côté des utilisateurs. Sans prétendre échapper à la subjectivité, ce guide présente une 
sorte de " consensus ", celui résultant de l'opinion des joueurs qui, pendant plus de deux 
ans, ont testé 365 parcours pour en sélectionner finalement 178, tous ouverts au public. En 
notant non seulement le parcours mais aussi la qualité du club-house et de ses annexes 
ainsi que l'environnement hôtelier, l'ouvrage se veut le guide d'un art de vivre golfique et 
ludique où chacun devrait, en fonction de son niveau et de son budget, trouver le parcours 
qui lui convient, golf de championnats mais aussi petit bijou méconnu ou golf public destiné 
aux débutants. S'y ajoute une quinzaine de cartes Michelin permettant de localiser le 
parcours choisi. En vente (149 francs) dans les magasins de golf, les proshops, les 
librairies, les relais H et par correspondance en s'adressant à Vilo Diffusion, 27, rue 
Ginoux, 75737 Paris Cedex 15 (tél. : (1) 45-77-08-05).</TEXT>
</DOC>
