<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003375-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003375-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329936</ACCOUNT>
<PEOPLE>LE VERRIER LUCILE</PEOPLE>
<CHA1>Treize ans durant, Lucile Le Verrier tint un journal intime. Chronique des émois d'une jeune fille aisée sous le Second Empire</CHA1>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>FEMME,SIECLE XIX,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>JOURNAL D'UNE JEUNE FILLE SECOND EMPIRE&gt;  de Lucile Le Verrier.&gt; Présenté par Lionel Mirisch,&gt;  Editions Zulma, 296 p., 130 F. &gt;  (1) Philippe Lejeune, dans sa récente " enquête sur le journal de jeune fille ", le Moi des Demoiselles (éd. du Seuil, coll. " Les couleurs de la vie ", 1993), eut l'occasion de présenter ce journal intime.&gt; (2) Un de ses correspondants, Jules Sevrette, fait d'étonnantes descriptions parisiennes de ces " années terribles " dans plusieurs lettres recopiées par Lucile.</NOTE>
<NUM1>940325-2-R15-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PAULHAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>HISTOIRE LITTERAIRE&gt; Une diariste ordinaire</TITLE>
<TIO1>JOURNAL D'UNE JEUNE FILLE SECOND EMPIRE</TIO1>
<TEXT>La fille du très célèbre astronome parisien Urbain Le Verrier _ qui fut à l'origine de la découverte, en 1846, de la planète Neptune _ a 
tenu son journal intime de l'âge de treize ans et demi à l'âge de 
vingt-six ans : ce texte est aujourd'hui publié par son inventeur, 
Lionel Mirisch, qui en découvrit autrefois les neuf cahiers 
autographes dans les combles d'un grenier (1). Censé recueillir ses 
mauvaises humeurs, son ennui et ses " jours de mélancolie ", le 
journal intime de Lucile Le Verrier fut d'abord le " confident " à 
qui elle put livrer " quelque réflexion secrète " en cachette de sa 
mère, mais il s'est aussi réduit, selon les périodes, à des lettres 
envoyées ou reçues retraçant, de manière plus convenue, les " 
événements marquants "... </TEXT>
<TEXT>
  La vie quotidienne de cette jeune fille Second Empire fut d'abord 
vouée à la tapisserie, au piano, qu'elle étudiait avec César Franck, 
au chant, pour lequel elle avait un talent certain, et aux bals, 
réceptions, visites. En 1869, elle fit, le coeur battant 
d'excitation, son entrée dans les salons : " On m'a trouvée très 
jolie, j'ai eu de suite une myriade de danseurs, on a même un peu 
trop parlé de moi dans les journaux. " Mais cette petite existence 
délicieusement mondaine, qui lui paraissait tellement due et 
éternelle, fut progressivement contrariée par les " crises nerveuses 
" de sa mère, les gestes équivoques des hommes mûrs, la perspective 
obligée du mariage, mais surtout par les " ennemis " politiques de 
son père, familier de Napoléon III, de Haussmann et de Thiers.</TEXT>
<TEXT>
  Après la destitution de l'astronome en février 1870 et la 
déclaration de guerre aux Prussiens, les Le Verrier, qualifiés d'" 
impérialistes accapareurs ", durent se réfugier dans le sud de la 
France : on conseilla alors à Lucile de renoncer à ce qu'elle aimait 
par-dessus tout _ ses vocalises de soprano et ses concerts de 
bienfaisance _, car cela pouvait exciter l'envie des voisins... Mais 
dans le secret de son journal, de la même manière qu'elle avait 
applaudi au " passage des hussards et des chassepots " lors de 
l'enterrement de Victor Noir, elle proclama, dès son retour à Paris, 
en juin 1871 : " Nous ne sommes pas républicains, nous, oh ! mais non 
! " Les souffrances du peuple de Paris pendant le siège et la Commune 
(2) ont, certes, donné de la gravité et de la mélancolie à ses 
commentaires d'adolescente privée des amusements du monde, mais sa 
principale préoccupation n'en demeura pas moins de rêver à l'idéal " 
mariage d'amour ", au terrifiant " mariage de raison ", ou encore à 
l'enviable _ à tout prendre _ " mariage de raison tournant à l'amour 
". D'ailleurs, toutes ses amies étaient sur le point de se marier, 
s'étiolaient déjà en famille, tombaient et retombaient enceintes, 
mouraient parfois en couches ou se réfugiaient au couvent... Mais 
pour Lucile, tout s'est passé, après quelques années perdues pour 
cause d'événements historiques, de la façon la plus " enlevante " qui 
soit.</TEXT>
<TEXT>
  Se disant naïve, elle désirait donc paradoxalement " rencontrer un 
naïf " : ce fut son cousin, étudiant en architecture, dont le nom 
apparaît dans son journal au printemps 1873. Lucien Magne, rapidement 
très épris, se déclara en désordre à la jeune fille, qui, " malgré 
son grand air et son chant ", précisa-t-elle, avait des " idées de 
vie simple et sérieuse ". Les deux mères, mises dans le secret, 
complotèrent habilement, et Urbain Le Verrier, après les réticences 
d'usage, se rendit à cette tendre conspiration avec bonhomie ; les 
deux familles commencèrent alors fébrilement les préparatifs de la 
noce.</TEXT>
<TEXT>
 Dernier autoportrait</TEXT>
<TEXT>
  Lucile donna à Lucien un médaillon renfermant une mèche de ses 
cheveux, sur lequel elle avait fait graver en latin " Pour le 
meilleur et pour le pire ". Le " cher fou " lui offrit, en temps 
utile, une bague de fiançailles. Enfin, ils communièrent gravement 
ensemble et se mirent à attendre, avec l'impatience qui sied à de 
sages amoureux, le plus beau jour de leur vie... </TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, quand Lucile voulut conclure son journal de jeune fille, 
elle entreprit, avec une pointe de désillusion mais sans rancoeur, 
son dernier autoportrait, en femme mariée cette fois : sa vie 
présente n'avait plus alors d'autre ambition que de bien élever deux 
enfants aimants, de s'accommoder d'un mari certes moins " caressant 
", moins artiste, devenu architecte diocésain (après le refus de son 
projet pour le Sacré-Coeur), et de pleurer tout son soûl la mort 
rapprochée de ses parents. Et elle referma définitivement son journal 
intime sur ces dernières phrases : " Je m'appelle Lucile Magne, j'ai 
un mari adoré et parfait, de beaux enfants, j'habite un appartement 
vaste et bien arrangé, je me trouve bien heureuse [...]. Mais quand 
je pense à Lucile Le Verrier, qui ne quittait pas sa mère pour un 
jour sans chagrin, qui demeurait à l'Observatoire... il me semble que 
je pense à une autre personne qui m'a intéressée et qui a disparu. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, un peu de Lucile Le Verrier-Magne s'est perpétué 
jusqu'à nous sous la forme d'une grosse bûche : un tronçon écorcé de 
bois orangé, posé devant une cheminée sans feu qui se trouve, plus 
curieusement encore, dans le bureau du président de la Société des 
gens de lettres à Paris. " Séquoia planté à l'occasion de la 
naissance de la fille de M. Urbain Le Verrier, directeur de 
l'Observatoire (1811-1877) ", peut-on lire sur l'étiquette de 
cuivre... De mauvais esprits pourraient y voir un symbole, ou pis, 
une anecdote, là où il n'y a qu'une mémorable coïncidence : c'est, en 
effet, la réédification, en 1928, du siège de la Société des gens de 
lettres _ soit l'hôtel de Massa, transporté pierre par pierre depuis 
les Champs-Elysées, alors désert, jusqu'aux jardins de l'Observatoire 
_ qui provoqua l'abattage de ce séquoia parisien, planté 
soixante-quinze ans plus tôt en l'honneur de la naissance de Lucile, 
future jeune diariste spirituelle et vive.&lt;
</TEXT>
</DOC>
