<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037484</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037484</DOCID>
<ACCOUNT>416839</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1652</FAB>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho et une carte : "La Bosnie à la veille du cessez-le-feu".</NOTE>
<NUM1>951012-2-002-61</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MRKONJIC GRAD,SANSKI MOST,DOBOJ,TUZLA,ZIVINICEV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>Chaque camp cherche à pousser son avantage jusqu'au bout ; les combats et les exactionsse poursuivent dans le nord du pays, alors que, une nouvelle fois, le cessez-le-feu a été reporté</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTREE EN VIGUEUR D'UN CESSEZ-LE-FEU INITIALEMENT PREVUE POUR LE 10 OCTOBRE ET REPORTEE AU MERCREDI 11 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les belligérants jouent les prolongations en Bosnie</TITLE>
<TEXT> Le gouvernement bosniaque a de nouveau, mardi soir, repoussé de vingt-quatre heures l'entrée en vigueur du cessez-le-feu en Bosnie-Herzégovine, 
estimant que l'alimentation de Sarajevo en gaz et en électricité, bien que rétablie, n'était 
pas suffisante. Après l'engagement de la Forpronu à effectuer des dernières réparations 
sur les lignes électriques dans la journée de mercredi, les Bosniaques se sont engagés à 
signer le cessez-le-feu mercredi 11 octobre, dans la soirée. Toutefois, les Serbes ont 
indiqué qu'ils réservaient leur réponse jusqu'en fin d'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau refus de Sarajevo d'entériner le cessez-le-feu aurait deux raisons, selon des 
sources diplomatiques occidentales. La première raison, officielle, est d'obtenir le 
rétablissement complet des services publics dans la capitale bosniaque. Le gaz ne semble 
plus poser trop de problème, mais l'électricité n'a pas encore retrouvé son niveau du mois 
de mai, avant que les Serbes n'interdisent l'alimentation de la ville. " Environ 20 
mégawatts parviennent à Sarajevo, contre 30 à 40 mégawatts en mai ", a reconnu William 
Eagleton, le coordinateur de l'ONU pour Sarajevo. M. Eagleton a précisé qu'une dernière 
ligne électrique serait réparée mercredi, rétablissant ainsi la situation que connaissait 
Sarajevo au printemps dernier.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde raison de l'intransigeance bosniaque serait la poursuite des combats en 
différents points du pays. Mardi, les forces croates ont remporté un succès stratégique, en 
s'emparant de la ville de Mrkonjic Grad, dernier verrou serbe sur la route qui relie Bihac à 
Sarajevo. De son côté, l'Armée gouvernementale bosniaque semble avoir repris aux 
Serbes de Bosnie la ville de Sanski Most, à majorité musulmane avant-guerre et située à 
une cinquantaine de kilomètres à l'ouest de Banja Luka. Elle poursuivait également ses 
offensives dans les monts Ozren, en direction de la ville sous contrôle serbe de Doboj et 
sur le mont Vis, d'où les artilleurs serbes pilonnent régulièrement Tuzla. La région de Tuzla 
a été victime de violents bombardements ces derniers jours, qui ont principalement touché 
le camp de réfugiés de Zivinicev et l'aéroport, où sont stationnés les " casques bleus ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les Bosniaques espèrent conforter certaines positions avant la trêve, qui devrait durer 
au moins deux mois, jusqu'à l'arrivée de l'hiver ", déclare un officier de la Forpronu. Il sera 
ensuite trop tard pour reprendre des offensives, en cas d'échec du processus de paix. 
Vingt-quatre heures supplémentaires ne vont pas permettre de succès spectaculaires. 
Mais ces quelques heures pourraient amener certains à revoir le tracé de leurs lignes de 
manière plus réaliste. Des diplomates ont également la conviction que " les Bosniaques 
prennent l'Occident au mot. Puisque le discours est désormais plus ferme vis-à-vis des 
Serbes, le gouvernement de Sarajevo n'a aucune raison d'accepter que l'électricité soit 
réduite de près de 50 % par rapport au printemps ".</TEXT>
<TEXT>
  Les prochaines discussions politiques ne devant reprendre que le 31 octobre aux Etats-
Unis, le cessez-le-feu peut bien attendre un jour ou deux. Les Sarajéviens, satisfaits d'avoir 
remis en service leur chauffage essentiellement grâce au gaz attendent que l'électricité 
réapparaisse dans l'ensemble de la capitale. Le report du cessez-le-feu ne les concerne 
guère puisqu'il est déjà respecté dans la région de Sarajevo.</TEXT>
</DOC>
