<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019548</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019548</DOCID>
<ACCOUNT>393288</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/05955003</FAB>
<NOTE>Doc: avec une photo</NOTE>
<NUM1>950518-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CHAPRON JOEL</AUTHOR>
<SIP1>JOEL CHAPRON</SIP1>
<SOT1>Production, distribution,exploitation :une cinématographie engluéedans un marasme infernal.</SOT1>
<SU21>Crise économique,crise de la création</SU21>
<SYE1>CINEMA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES SUR LE 48E FESTIVAL INTERNATIONAL DE CANNES DU 17 AU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>La roulette russe</TITLE>
<TEXT> AVEC seulement 74 films en 1994, la Russie a enregistré une baisse de moitié de sa production par rapport à 1993 (137 films, contre 152 en 1990, 375 en 
1991 et 178 en 1992). Dans un pays où le fonctionnement de l'économie ne ressemble 
aujourd'hui à aucun système connu, il semble naturel que l'industrie cinématographique 
n'échappe pas aux multiples problèmes auxquels toute activité commerciale doit faire 
face.</TEXT>
<TEXT>
  L'hyperinflation galopante est la première raison de ce recul : le rouble, seule monnaie 
officiellement acceptée dans le pays depuis le 1S,er janvier 1994, ne vaut plus aujourd'hui 
que 0,0002 dollar. Or le coût d'un film moyen est désormais de 2 milliards de roubles (400 
000 dollars). S'il fut, il y a quelques années, beaucoup question de blanchiment d'argent 
(d'où le grand nombre de titres en 1991) dans le cinéma, ce n'est plus vrai aujourd'hui on a 
trouvé depuis des investissements plus efficaces. Les trois seules sources de financement 
possibles sont donc l'Etat  par l'intermédiaire du Roskomkino, qui fait office de ministère 
du cinéma , un producteur privé (appelé " sponsor ") désireux de faire parler de lui à 
l'étranger et qui s'offre donc une sorte de campagne publicitaire pour 400 000 dollars, ou 
bien un (co)producteur étranger.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat est de moins en moins en mesure d'assurer son rôle. Sur les 74 films de l'année, 
seuls 28 ont bénéficié de son soutien... parfois bien après la fin du tournage, ce qui oblige 
les metteurs en scène à recourir à d'autres sources. De plus, à cause de l'inflation, les mois 
qui séparent la signature du ministre du versement effectif peuvent réduire la somme d'un 
bon tiers. Les sponsors sont toujours des personnes travaillant dans une autre sphère 
d'activité et qui, par passion pour le cinéma ou intérêt pour un metteur en scène, décident 
d'investir des fonds dans un projet dont ils espèrent qu'il franchira les frontières du 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Le problèmeest moinsle financementdes filmsque la possibilitéd'en obtenirdes 
recettesQuant aux producteurs étrangers, leur attrait pour la Russie s'est amenuisé. Seul 
le fonds d'aide aux coproductions avec les pays d'Europe centrale et orientale du CNC 
français (fonds ECO) offre encore un peu d'espoir aux auteurs russes. Quinze d'entre eux 
ont soumis un projet en 1994, deux seulement ont été retenus. Sur les 74 films achevés en 
1994, 6 étaient des coproductions avec la France (dont 5 grâce au fonds ECO), 3 avec 
l'Allemagne, 1 avec l'Italie, 1 avec le Royaume-Uni, 1 avec les Etats-Unis. On remarque 
aussi que, malgré la petite quantité de films coproduits avec la France, ce sont surtout ces 
oeuvres qui ont représenté la Russie dans les grands festivals internationaux.</TEXT>
<TEXT>
#  Mais le problème principal est pourtant moins le financement des films que la possibilité 
d'en obtenir des recettes, à l'heure de la totale désorganisation de la distribution et de 
l'exploitation. On comprend qu'elle décourage les quelques producteurs qui savent, avant 
même de commencer un film, que jamais les frais engagés ne seront couverts sur leur 
propre territoire. Avec 296 maisons de distribution répertoriées dans la seule Russie, 
l'atomisation du réseau atteint des proportions inégalées. Seules quelques sociétés 
d'envergure nationale arrivent à subsister : même les films américains, qui dominent 
largement le marché (73 % des séances de cinéma à Moscou en 1994 leur étaient 
consacrées, pour 8 % aux russes, 6 % aux français et 9 % aux films d'autres pays 
d'Europe), ne prospèrent pas comme leurs distributeurs le souhaiteraient.</TEXT>
<TEXT>
 Les majors américaines sont installées en Russie par l'intermédiaire de sociétés russes 
avec lesquelles elles ont passé des accords-cadres. Plutôt que de s'implanter directement 
elles souhaitaient former le personnel russe aux techniques de la distribution américaine de 
masse. Il n'en fut rien, et la chute de la fréquentation et l'insécurité régnant autour des 
salles conduisent certaines majors, qui s'étaient donné quelques années de travail à perte 
dans l'espoir d'une embellie rapide, à remettre en question leur présence sur ce territoire. 
Ce qui risque une nouvelle fois de modifier en profondeur le paysage de la distribution.</TEXT>
<TEXT>
  Quel que soit le film distribué, quelle que soit la société de distribution, toute sortie en 
salle est un échec commercial : avec une population de 149 millions d'habitants pour la 
seule Russie, le plus grand succès de l'année, américain, aura rassemblé moins de 500 000 
spectateurs... L'immensité du territoire, la quasi-inexistence d'un système d'assurances 
dans le domaine du cinéma, l'absence de billetterie unique, l'impossibilité pour les 
distributeurs de contrôler la bonne application des contrats par les sous-traitants locaux, 
les frais de sortie gigantesques, l'extrême lenteur des virements bancaires, la cherté du 
temps d'antenne télévisée, l'absence de moyens de communication performants et le 
piratage des films à sortir par les chaînes de télévision câblées locales sont autant 
d'obstacles qui restent à surmonter.</TEXT>
<TEXT>
  Le parc de salles s'est, de plus, considérablement réduit. Des 2 888 écrans en 1992, il 
n'en restait plus, officiellement, que 1 900 en 1994. Mais on estime que moins de 1 000 
salles fonctionnent effectivement, et qu'à peine une centaine sont encore rentables. Encore 
cette rentabilité tient-elle à la location à des entreprises commerciales de centaines de 
mètres carrés de halls et des cafétérias de ces immenses bâtiments, fruits de la folie des 
grandeurs soviétique. Il arrive souvent qu'une rangée de sièges sur deux soit retirée, voire 
la totalité, transformant la salle elle-même en discothèque bihebdomadaire. Le paradoxe 
atteint son paroxysme lorsqu'un exploitant affirme que moins il programme de séances plus 
il gagne d'argent...</TEXT>
<TEXT>
  La fréquentation s'est effondrée : le nombre de spectateurs est passé de 4 milliards en 
1985 à 160 millions en 1994. Quatre raisons à cette désaffection du public envers le " lieu 
cinéma " : le repli sur le noyau familial des sociétés en crise, le prix du billet (qui varie de 2 
500 à 4 000 roubles, alors que le salaire minimal est de 43 300 roubles), l'insécurité (les 
salles encore chauffées sont le seul lieu de rencontre financièrement abordable pour une 
jeunesse désoeuvrée et désorientée) et, raison principale, sans doute, l'état du parc de 
salles. Les bâtiments sont délabrés et inconfortables, les installations techniques tombent 
en ruine depuis que le matériel, fabriqué dans les ex-pays frères, en République tchèque 
notamment, est vendu en devises fortes.</TEXT>
<TEXT>
 La plupartdes filmsrécents sontdes comédiesmélodramatiques,des adaptationslittérairesou 
des policiersPourtant, les experts affirment que la première salle de cinéma digne de ce 
nom qui ouvrira sera rentable, même si le prix du billet y est plus élevé qu'ailleurs. Les 
Américains s'apprêteraient à franchir le pas à Moscou. Et on espère qu'avec le programme 
" Phare " de l'Union européenne, destiné à aider les pays d'Europe centrale et les pays 
baltes (il permet depuis peu aux entreprises culturelles de bénéficier de soutiens financiers 
dans le cadre de partenariats avec l'Ouest), l'Europe pourra participer à une indispensable 
rénovation du parc de salles.</TEXT>
<TEXT>
 Encore faudra-t-il savoir ce que l'on y montre. La plupart des films russes récents sont des 
comédies mélodramatiques, des adaptations littéraires ou des policiers. On peut ajouter 
quelques films d'auteur destinés à un cercle restreint de cinéphiles avertis et quelques 
productions exceptionnelles, tel Soleil trompeur de Mikhalkov (Oscar du film étranger 
cette année). Accusés par certains de ne tourner que pour les festivals étrangers, par 
d'autres de faire des films indignes d'une cinématographie héritière d'Eisenstein et de 
Tarkovski, les cinéastes russes ne sont, dans de telles conditions, guère à même de créer 
des oeuvres porteuses d'espoir et de renouveau.</TEXT>
<TEXT>
  Peu représentée cette année au Festival de Cannes, la cinématographie russe continue de 
se tordre dans des convulsions dont personne n'entrevoit la fin. Même Alexeï Guerman, 
grand metteur en scène reconnu internationalement, aidé par le Roskomkino, le studio 
Lenfilm de Saint-Pétersbourg et le fonds ECO, n'a toujours pas achevé son film, 
#Khroustalev, ma voiture ! dont le tournage débuta en décembre 1992. Les bons esprits s'en 
vont répétant que l'heure n'est plus aux auteurs. Mais rien ne prouve que celle des films 
commerciaux ait sonné.
</TEXT>
</DOC>
