<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002430-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002430-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>364037</ACCOUNT>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12191961</FAB>
<SUBJECTS>PERMIS DE CONSTRUIRE,DEPARTEMENT ESSONNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POT DE VIN,FRAUDE,PROPRIETE IMMOBILIERE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>941220-2-013-33</NUM1>
<NAMES>REYT MICHEL,SAGES,LONGUET GERARD,PR</NAMES>
<NAMES>MASSY</NAMES>
<NAMES>COGEDIM,MAUER MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE A PROPOS D'UN IMMEUBLE DU 6 EME ARRONDISSEMENT DE LA COGEDIM INVESTI PAR DES SANS LOGIS</LEAD1>
<TITLE>Michel Mauer, la COGEDIM et la justice</TITLE>
<TEXT>C'est à travers les démêlés avec la justice de son ancien PDG, Michel Mauer, que la Cogedim s'est trouvé placée, à deux reprises, en 
première ligne dans des affaires de corruption qui ont éclaboussé le 
secteur de l'immobilier ces dernières années.</TEXT>
<TEXT>
 M. Mauer avait d'abord été inculpé d'usage de faux et escroquerie, 
en 1990, dans une affaire de fausses factures qui avait donné lieu à 
plus de quatre-vingts inculpations dans les milieux du BTP et de 
l'immobilier en Ile-de-France. A l'issue d'un procès qui avait été 
l'occasion d'un vaste déballage de pratiques frauduleuses, M. Mauer 
avait été condamné à deux ans de prison avec sursis assortis d'une 
amende d'un million de francs. Il n'a jamais cessé de clamer son 
innocence et s'est pourvu en cassation. Aucun homme politique n'avait 
comparu dans cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 En septembre dernier, M. Mauer a été mis en examen pour trafic 
d'influence aggravé par le conseiller Van Ruymbeke. Le magistrat le 
soupçonne d'avoir versé des commissions occultes dans deux affaires à 
laquelle se trouve mêlé l'ancien PDG de la SAGES, Michel Reyt. L'une 
concerne la vente d'un appartement à la Cogedim pour le compte du 
parti républicain. Négociée par Gérard Longuet, la transaction a 
donné lieu à un dessous de table de 6 millions de francs. L'autre 
porte sur l'obtention par la Cogedim de permis de construire à Massy 
(Essonne), à la suite d'une rencontre entre MM. Mauer et Germon, 
maire de Massy et député (PS) organisée par Michel Reyt. Incarcéré à 
Rennes, le 4 octobre, M. Mauer a été remis en liberté, deux semaines 
plus tard, après versement d'une caution d'un million de francs. Peu 
après, il a abandonné ses fonctions à la tête de la Cogedim.          
&gt;
                                                      
</TEXT>
</DOC>
