<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002598-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002598-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341722</ACCOUNT>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06211042</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE SCIENTIFIQUE,RAPPORT,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL,AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>LE 21 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>RAPPORT D'ORIENTATION DE M. FILLON SUR LA RECHERCHE&gt; COMMENTAIRE&gt; Au-delà de l'élection présidentielle</TITLE>
<TEXT>"NOTRE politique de recherche ne peut être seulement celle de l'Etat et celle de la communauté scientifique : elle doit être celle de la 
nation. " Fort de cette constatation de bon sens, le ministre de 
l'enseignement supérieur et de la recherche devait présenter aux 
députés, mardi 21 juin, un " rapport d'orientation " assez 
consensuel. Un document dont l'ambition est, dit-il, " de présenter, 
au-delà des aspects conjoncturels, des conservatismes ou des 
querelles du moment, les véritables défis " auxquels la recherche 
doit faire face.</TEXT>
<TEXT>
  Censé refléter les débats de la " consultation nationale " lancée 
en février dernier, ce rapport est avant tout le fruit de la 
réflexion de M. Fillon et de ses services. Evitant de tomber dans le 
piège banal de l'héritage laissé par ses prédécesseurs de droite, de 
jouer une nouvelle fois de l'opposition entre recherche et 
enseignement supérieur, le ministre a préféré construire sa propre 
vision des choses et convaincre, non sans difficultés, semble-t-il, 
les plus hautes sphères de l'Etat que la recherche est un bien 
précieux qu'il faut préserver, même en période d'austérité. Son texte 
est un véritable plan sur dix ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le discours, bien sûr, ne tiendra que s'il est suivi d'un réel 
soutien budgétaire qui semblait devoir manquer pour la fin de cette 
année lorsqu'il fut récemment envisagé de geler 8 % des crédits de la 
recherche (le Monde du 9 juin). Le rapport de M. Fillon est muet sur 
ce point. Le ministre affirme cependant qu'il a obtenu certaines 
assurances auprès de Matignon et du ministère du budget. C'est ainsi, 
dit-il, que " le budget de la recherche sera le premier à être dégelé 
dès que les recettes de l'Etat le permettront ". De plus, ce gel sera 
" différencié entre le budget du ministère et celui des organismes de 
recherche ". Bénéficiant " du système spécifique de la dotation 
annuelle globale aux laboratoires ", ces derniers devraient pouvoir 
fonctionner, jusqu'aux probables coupes budgétaires de novembre, sur 
la base des crédits qui leur avaient été notifiés en début d'année.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre devait aussi annoncer aux députés son intention de " 
rattraper en dix ans " le retard de la France par rapport aux 
Etats-Unis, au Japon et à l'Allemagne en ce qui concerne la dépense 
intérieure consacrée à la recherche-développement. Pour combler ce 
retard, qui correspond à 0,4 % du PIB, il faudrait, estime-il, que le 
budget civil de recherche et développement croisse " au minimum de 2 
à 3 % plus rapidement " que celui de l'Etat, chaque année, entre 1995 
et 2005. L'estimation est sans doute un peu optimiste : l'exemple de 
la période 1981-1991 montre, en effet, que, pour obtenir un 
rattrapage similaire (1,97 à 2,42 %), il a fallu, sur le même laps de 
temps, mettre en oeuvre des budgets beaucoup plus porteurs, croissant 
(en francs constants) de 4,2 % en moyenne.</TEXT>
<TEXT>
  M. Fillon atteindra-t-il ses objectifs ? Autant les chercheurs sont 
prêts à tenir compte du contexte budgétaire difficile dans lequel il 
se trouve, autant ils ne lui pardonneraient guère de se contenter 
d'effets d'annonce en vue de l'élection présidentielle et de laisser 
s'installer une dangereuse politique d'" accordéon budgétaire " dans 
ce secteur essentiel pour l'avenir de la nation. De ce point de vue, 
on attendait avec quelque intérêt le discours que devait prononcer 
mardi Jacques Chirac, pris d'un intérêt soudain pour la recherche.&lt;
</TEXT>
</DOC>
