<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003108-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003108-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346246</ACCOUNT>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07271850</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HERAULT,RECRUTEMENT,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,JEU DE HASARD;DELINQUANCE JUVENILE,DELATION,ORDRE PUBLIC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>POILHES,GROS CLAUDE</NAMES>
<NAMES>HAUTMONT,WILMOTTE JOEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Chers maires</TITLE>
<TEXT>LE maire de Poilhes, Hérault, est probablement un brave homme. Et un fieffé démagogue. Ayant à embaucher un agent d'entretien pour sa 
commune, il s'est trouvé face à quinze candidats, et a organisé un 
loto de l'emploi. Les quinze postulants ont été convoqués devant le 
conseil municipal. Et chacun a tiré d'un sac une boule portant un 
numéro.</TEXT>
<TEXT>
  La règle du jeu, la règle de l'emploi était simple. Celui, celle 
qui tirerait le numéro le plus élevé gagnerait le gros lot : du 
travail. Et les autres, par la faute à pas de chance, s'en 
retourneraient à leurs recherches.</TEXT>
<TEXT>
  Ce procédé a surpris, indigné. Et cet étonnement a d'abord étonné 
le maire, Claude Gros, tout fier de sa trouvaille " démocratique " : 
" Toutes les candidatures étaient équivalentes. J'aurais pu me 
contenter de nommer l'agent, mais je n'ai pas voulu être accusé de 
favoritisme. Le tirage au sort m'a paru plus clair et plus 
démocratique. " Eh bien, puisque M. Cros _ qui a finalement annulé sa 
procédure _ considère le hasard comme l'essence de la démocratie et 
les personnes comme des numéros, le mieux sera d'organiser, aux 
prochaines échéances à Poilhes, le grand loto des municipales.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Hautmont, Nord, est un redoutable récidiviste. Dans sa 
lutte contre la délinquance, problème auquel sont confrontés tous les 
maires de France, Joël Wilmotte a, une fois de plus, chauffé ses 
administrés. Lors d'une réunion publique, le mois dernier, il a 
invité, rapporte l'AFP, la population à la mobilisation : " Nous 
sommes en résistance. Et donc il faut faire du renseignement, donner 
des noms, des adresses, des photos et des films vidéos. Il faut que 
la famille hautmontoise s'aide, que tout le monde soit au courant de 
qui fait quoi. (...) J'appelle au sabotage. Nous sommes en guerre " 
[contre la délinquance] " elle-même organisée en réseaux. " </TEXT>
<TEXT>
  Cet appel au civisme de la délation, du fichage, de la lettre 
anonyme a été bien entendu. Et largement suivi. M. le maire de 
Hautmont affirme avoir reçu plus de deux cents lettres. C'est 
formidable, la pompe toujours féconde ne demandait qu'à être amorcée. 
Chacun dénonce l'autre, chaque autre dénonce l'un.</TEXT>
<TEXT>
  Le corbeau-maire Wilmotte transmet, transmet au parquet tout ce 
joli courrier. Et le procureur de la République d'Avesnes-sur-Helpe, 
M. Gérard Lesigne, déclare à l'AFP : " Les lettres qui nous sont 
transmises sont totalement inexploitables. La plupart du temps, les 
vrais auteurs des méfaits sur lesquels nous avons mis la main ne sont 
pas ceux désignés dans ces lettres. Ces dénonciations, le plus 
souvent aux relents racistes, sont donc à prendre avec la plus 
extrême prudence. " Elles ne sont pas à prendre. Mais à laisser. &lt;
</TEXT>
</DOC>
