<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001788-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001788-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355328</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,PRISON</SUBJECTS>
<FAB>10141157</FAB>
<NOTE>(1) Quelque 300 hommes, venus des pays caraïbes surtout, apportent depuis le 5 octobre leur concours à l'opération américaine " Soutenir la démocratie ".</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le chef de l'Etat haïtien rentre dans son pays après plus de trois ans d'exil&gt; Le pénitencier de Port-au-Prince est en effervescence</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 " Non il n'y a pas eu de tueries, j'ai simplement interdit les 
visites en raison des désordres intérieurs ". Devant une foule 
surexcitée, le major Serge Justafort a le plus grand mal à se faire 
entendre. Les clameurs continuent de plus belle lorsqu'il rentre dans 
le pénitencier de Port-au-Prince qu'il dirige depuis trois ans. Les 
familles s'inquiètent de la situation et veulent simplement " pouvoir 
amener de la nourriture aux prisonniers ". Après une visite à 
l'intérieur du bâtiment, un " moniteur de police " américain demande 
l'intervention de la Croix-Rouge, en expliquant que " quelques 
détenus sont dans un état de dénutrition avancé " et que " 
l'infirmerie n'est pas approvisionnée ".</TEXT>
<TEXT>
 Dix prisonniers par cellule</TEXT>
<TEXT>
  Devant les grilles, les manifestants scandent des slogans 
favorables à " notre président Titide " et plusieurs s'insurgent que 
" des prisonniers politiques se trouvent encore derrière les barreaux 
". En l'absence ici de troupes américaines, les " moniteurs " peinent 
à rétablir un semblant d'ordre d'autant que, venus de différents pays 
(1), ils usent de traducteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Pour en finir avec cette situation quelque peu insolite, un 
journaliste étranger tente de persuader le major haïtien qu'il lui 
faut demander du renfort aux troupes américaines. Le major expliquant 
qu'il n'arrive pas à joindre son supérieur ni au bureau ni chez lui, 
le journaliste appellera lui-même l'ambassade américaine, depuis le 
bureau du major ! La situation se calme peu après. Sous la pression 
des militaires, les manifestants décident de porter leurs pas vers le 
palais présidentiel tout proche, et les familles sont autorisées à 
déposer de la nourriture pour les prisonniers.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est toujours la même chose ", nous confie quelques instants plus 
tard le major Justafort. Située en plein coeur de la capitale, la 
plus grande prison du pays est " en effervescence dès qu'un 
changement de gouvernement se produit ou que la situation politique 
bouge. Les rumeurs les plus folles circulent alors. Depuis le 17 
septembre, on se bat tous les jours pour tenter de ramener le calme, 
mais nous ne sommes que 70 militaires pour plus de 400 prisonniers ". 
Cette fois, la " révolte " est venue de l'extérieur, car, depuis une 
semaine, les prisonniers n'ont plus droit aux visites et restent 
enfermés dans leurs cellules _ un bien grand mot d'ailleurs pour 
désigner ces espaces restreints où ils s'entassent à une dizaine. Le 
" grand hall " accueille 240 personnes pour une capacité de 60 à 70 
personnes.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est vrai que cette prison, construite en 1905 et jamais 
réformée, est vétuste, explique le major. Mais, poursuit-il, nous 
n'avons pratiquement aucun budget pour la faire fonctionner, et les 
personnes qui n'ont pas de famille ou d'amis sont dans une situation 
peu enviable ". Conçue pour 300 personnes, elle en héberge 450. Une 
partie importante y est dévolue aux prisonniers militaires, nettement 
plus à l'aise. Ils sont 39 à se partager 24 cellules, alors que dans 
le " grand hall " et 12 autres cellules s'entassent les 400 civils.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des détenus se trouvent en préventive. Seuls 39 ont été 
condamnés à des peines allant de 3 à 15 ans " pour meurtre, trafic 
divers ou vols ", dit le major. Il y a une dizaine de jours, la 
prison avait été inspectée par des troupes américaines et la 
Croix-Rouge. Cette visite est apparemment restée sans effet. Les 
prisonniers veulent, comme le crie l'un d'eux, que " pour nous aussi, 
la situation s'améliore ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
