<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015595</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015595</DOCID>
<ACCOUNT>387893</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/1740</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT SOCIAL,ARCHITECTE,TRAVAUX PUBLICS,ENTENTE,DEONTOLOGIE,MARCHE PUBLIC,DECENTRALISATION</SUBJECTS>
<NOTE> Paul Granet, ancien ministre, est président de l'OPAC de l'Aube.</NOTE>
<NUM1>950421-18</NUM1>
<NAMES>OPAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GRANET PAUL</AUTHOR>
<SIP1>PAR PAUL GRANET</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Moraliser le logement social</TITLE>
<TEXT> LES OPAC  ex-offices d'HLM sont, avec la multiplicité des " affaires ", particulièrement sur la sellette depuis quelques mois. Les critiques méritent 
éclaircissements. Et, de la même manière, la mécanique des fraudes exige précisions. 
D'autant que les accusations semblent s'adresser à l'ensemble du mouvement HLM alors 
que, manifestement, elles se fondent sur la seule analyse de situations parisiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Des architectes, et notamment M. Chemetov (Le Monde du 8 février 1995), dénoncent 
les " économies " exigées par les donneurs d'ordres. Il faut rappeler que les offices HLM 
construisent avec des subventions de l'Etat et des prêts de la Caisse des dépôts. Ils sont 
tenus de louer dans la limite d'un loyer maximum, et les ressources des postulants ne 
peuvent dépasser un certain plafond. Nous sommes dans un secteur économique étatisé 
sans la régulation du marché. Et donc avec des risques de dérapage au détriment du budget 
de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, il est normal que les pouvoirs publics aient mis en place des " garde-fous " : en 
l'occurrence un prix de référence pour la construction, et l'obligation pour les organismes 
HLM d'équilibrer leur budget. C'est là l'origine des " économies " évoquées par M. 
Chemetov. Au demeurant, elles n'ont jamais empêché les architectes de faire preuve 
d'imagination. L'amélioration de la qualité des constructions HLM n'est plus à démontrer : 
elle est visible (ou plus exactement invisible, car plus rien ne distingue un logement HLM 
d'un logement du marché libre) dans nos paysages. Il serait cependant souhaitable que la 
Caisse des dépôts, qui exerce sur les organismes HLM une tutelle bien plus tatillonne que 
celle de l'Etat, n'exige plus que chaque opération de construction d'HLM soit équilibrée, 
mais accepte une péréquation (et une solidarité) générale au sein des organismes. Les 
loyers des immeubles amortis seraient alors utilisés pour combler les déficits éventuels 
(liés à l'amélioration de la qualité) des immeubles récents.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Des correctifs sont nécessaires. Mais ils ne remettent pas en cause un mouvement qui a 
permis,</TEXT>
<TEXT>
 depuis un demi-siècle,</TEXT>
<TEXT>
 de loger des millions</TEXT>
<TEXT>
 de Français </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  M. Chemetov dénonce " la dictature des grandes entreprises qui favorise les ententes " 
et également " les entreprises moins qualifiées que d'autres qui prennent les marchés ". 
Ce qui semble contradictoire. En clair, on ne peut dénoncer à la fois les PME locales 
(soupçonnées de moindre qualification) et les entreprises nationales (accusées de 
collusion). Le danger des ententes est réel... Le correctif, évident, est de permettre au 
maître d'ouvrage de choisir le mieux-disant (c'est-à-dire l'artisan, l'entreprise locale ou 
celle classée 2 ou 3 à l'ouverture des plis de l'appel d'offres) au détriment du " moins-
disant " (et notamment de la grande entreprise qui adopterait provisoirement une politique 
de " dumping "). En d'autres termes, de permettre aux organismes HLM d'avoir une vraie 
politique de marchés d'entreprise. C'était l'esprit de la circulaire Bérégovoy.</TEXT>
<TEXT>
  L'expérience de ces dernières années allait dans ce sens. Mais le rôle des architectes ne 
fut pas toujours évident. Ainsi, je connais peu de présidents d'organismes HLM qui aient 
imposé des grandes entreprises nationales contre l'avis de l'architecte. Et je connais 
beaucoup de présidents d'HLM qui ont imposé des entreprises locales malgré les 
protestations des architectes.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire est délicate : adopter la règle du mieux-disant, c'est remplacer une règle 
objective par une règle subjective. Parfois, le remède sera pire que le mal... en permettant 
tous les dérapages, et toutes les suspicions.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, face à la pression médiatique, la tendance des commissions d'adjudication est 
de retenir systématiquement le moins-disant. Ainsi la décision est inattaquable... mais 
souvent inopportune au regard des politiques de sauvegarde du tissu économique local, et 
parfois dangereuse pour la qualité de la construction.</TEXT>
<TEXT>
  " La décentralisation a créé une accumulation de pouvoirs qui se prête à toutes les 
manipulations " (Roland Castro, Le Monde du 8 février 1995). C'est un point de vue... que 
corrobore la liste des mises en examen. Les préfets y sont moins nombreux que les 
hommes politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Deux correctifs doivent tempérer ces propos.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde de la construction sociale est aujourd'hui largement contrôlé par 
l'administration préfectorale, l'inspection du ministère de l'équipement, les cours 
régionales des comptes, les paieries générales, sans compter les " auditeurs " désignés par 
les assemblées locales (qui, accordant des garanties d'emprunts, veulent également 
connaître les comptes). Bref, tous les organismes sont vérifiés en permanence, ce qui doit 
empêcher que des " commissions occultes " soient prélevées sur les marchés publics. Si 
elles le sont sur les bénéfices des entreprises, et au profit de patrimoines privés, nous nous 
trouvons devant un des cas classiques de fraude fiscale.</TEXT>
<TEXT>
  La décentralisation n'a pas eu que des aspects négatifs. Elle a permis aussi d'" abonder " 
les enveloppes financières. Les politiques de réhabilitation, de logement en milieu rural, de 
réserve foncière seraient pratiquement abandonnées si les conseils généraux et régionaux 
n'avaient pas accepté de participer à leur financement.</TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement HLM a été créé pour " loger les catégories sociales les plus défavorisées 
". Constatant qu'il le fait imparfaitement, certains préconisent une " politique de rupture " 
dont la formulation imprécise cache mal la méconnaissance des textes en vigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Il convient, en ce domaine, d'avoir le courage d'énoncer quelques vérités : on ne pourra 
pas construire éternellement des HLM à moins d'en arriver à un service public du 
logement. Il faut faire " respirer " le parc HLM, c'est-à-dire encourager la promotion 
privée, et inciter les propriétaires à louer leurs logements vacants à des familles dont les 
revenus sont supérieurs aux plafonds HLM. Et ainsi libérer des HLM pour les catégories 
sociales les plus défavorisées.</TEXT>
<TEXT>
  En sus, pour ces dernières, et notamment pour celles qui ne peuvent pas payer un loyer 
supérieur aux allocations qu'elles reçoivent de l'Etat (l'APL, aide personnalisée au 
logement), construire au moindre coût est inévitable. Aux ingénieurs et architectes 
d'innover (faut-il avoir honte de rechercher l'économie ?). Et à la solidarité nationale (à 
travers le budget de l'Etat) de jouer.</TEXT>
<TEXT>
  Rien n'est parfait, rien n'est définitif, et des réformes restent bien entendu souhaitables 
pour moraliser le système actuel. Les marchés " négociés " (entretien, nettoyage, 
chauffage, équipement d'informatique, communication, études générales, etc.) pourraient 
faire l'objet, de la part de la tutelle, d'un contrôle plus minutieux. La conformité des 
prestations effectuées par les entreprises de construction avec le descriptif initial devrait 
être mieux vérifiée (la quasi-totalité des fraudes actuelles, alimentant les financements 
occultes, se situe à ce niveau), même si l'architecte a certifié les situations de travaux. Les 
" avenants " réclamés par les entreprises devraient être refusés, sauf accord préalable aux 
travaux. Une incompatibilité entre les fonctions de président d'organisme HLM d'une part, 
de président de conseils général ou régional d'autre part, pourrait être établie. Enfin, les 
dirigeants d'organismes HLM doivent être astreints à déclarer leur patrimoine.</TEXT>
<TEXT>
#  Il s'agit de correctifs nécessaires. Mais qui ne remettent pas en cause un " monde HLM 
" qui depuis un demi-siècle a permis, hors tout scandale, de loger correctement des millions 
de Français.</TEXT>
</DOC>
