<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045455</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045455</DOCID>
<ACCOUNT>426780</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1674</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-016-31</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ROMASHENKO SERGEI,ILNITSKIY WLADIMIR,ARTEMENKO VALERY,OFUSU KINGSLEY,BONDARENKO PETR,ROMASHENKO SERGEI,MIKHAILEVSKIY OLEG,ARAKHAMIYA DZHAMAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SOT1>Le verdict a été plus clément pour trois des matelots exécutants</SOT1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VERDIT PRONONCE LE DIMANCHE 10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le commandant du " MC Ruby " et son secondcondamnés à la réclusion criminelle à perpétuité</TITLE>
<TEXT> Il y eut soudain ce regard fixe et froid du commandant vers son second. Un regard noir, de biais, la morgue du supérieur toisant son subordonné. Il est près 
de 3 heures du matin, dimanche 10 décembre. Après plus de douze heures de délibéré, 
après les deux heures trente de lecture monocorde des... huit cent dix réponses aux 
questions portant sur la culpabilité des accusés, la cour d'assises de Seine-maritime vient 
de condamner à la réclusion criminelle à perpétuité Wladimir Ilnitskiy, soixante ans, 
commandant ukrainien du porte-conteneurs MC Ruby, ainsi que son second Valery 
Artemenko, trente-quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le silence est de plomb. Un juré harassé peine à rester éveillé. Dans le box, Ilnitskiy et 
Artemenko se frôlent, blouson contre blouson. Leurs traits sont eux aussi tirés par l'attente 
et la fatigue. Tout au long de l'instruction et du procès, les deux hommes se sont rejeté la 
responsabilité et l'initiative de l'assassinat des huit Africains embarqués clandestinement à 
bord de leur navire à l'automne 1992 et tué entre les escales de Takoradi (Ghana) et du 
Havre. Tous deux avaient plaidé l'acquittement. Tous deux, au contraire, sombrent, à cet 
instant, dans la prison à vie.</TEXT>
<TEXT>
 Ilnitskiy a été reconnu coupable de complicité d'assassinats " par instructions ". La cour 
d'assises n'a donc pas cru que ce chef à poigne, cette autorité bâtie par trente années de 
marine marchande et de discipline soviétiques, ait pu se laisser déborder par un jeune 
officier qui avait gravi les échelons hiérarchiques sous sa coupe. Ilnitskiy a été également 
reconnu coupable de séquestration et de tentative d'assassinat en ordonnant la traque de 
l'unique survivant de la tuerie, Kingsley Ofusu, ce jeune Ghanéen de vingt-cinq ans sans 
qui la tragique odyssée eut été définitivement emportée dans les hauts fonds des eaux 
internationales, au large des côtes portugaises.</TEXT>
<TEXT>
 Artemenko, le second, a, quant à lui, été reconnu coupable d'assassinats, de complicité, de 
tentative d'assassinat et de séquestration. Relayant les instructions de son supérieur, il a 
donc sciemment, selon la cour d'assises, laissé partir vers la mort Albert Cudjoe, Ackon 
Ebenezer, Emmanuel Quicoe, John Ebow Prah, Benjamin Hialengor, Bob Davies, Charles 
Amoah, sept dockers du port ghanéen de Takoradi et un Camerounais prénommé Anduse : 
tous clandestins en quête d'un nouveau monde, tous gêneurs supposés pour la bonne 
marche de leur navire.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, le verdict a été plus clément pour les exécutants : les matelots Petr 
Bondarenko, trente-six ans, et Sergeï Romashenko, trente-quatre ans, ainsi que le steward 
Oleg Mikhaïlevskiy, trente-cinq ans, ont été condamnés chacun à vingt ans de réclusion 
criminelle. Tout comme pour les officiers, l'avocat général avait requis contre eux la 
perpétuité. Mais leur stratégie de défense a payé. Ils avaient longuement expliqué à la 
barre comment, sur ordre d'Artemenko, ils avaient tué les clandestins à coups de barre de 
fer, de marteau et au fusil d'assaut, avant de les jeter par-dessus bord.</TEXT>
<TEXT>
  Comme ultime bouteille à la mer, Sergeï Romashenko, l'homme au fusil d'assaut, avait, 
avec une pointe d'intelligence et en français dans le texte, ajouté ces quelques mots à sa 
défense : " Je suis coupable, mais pas responsable ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ZONES D'OMBRE</TEXT>
<TEXT>
 Dans un coin reculé du box, un homme essuie des larmes. Dzhamal Arakhamiya, le seul 
Abkhaze du groupe, a été acquitté, au bénéfice du doute vraisemblablement. Ces 
coaccusés n'ont cessé de le disculper tout au long de l'instruction. Seul Kingsley Ofusu a 
toujours persisté à voir en lui l'un de ses agresseurs munis d'une barre de fer. " On 
n'oublie pas celui qui a voulu vous tuer ", avait témoigné Ofusu.</TEXT>
<TEXT>
  Un procès démesuré s'achève. Quatre semaines d'audience au lieu de deux prévues ont 
rendu le président Jean Reynaud aphone. Un procès presque sans fin, qui vit ainsi le 
président omettre bel acte manqué de clore officiellement les débats, obligeant les accusés, 
déjà partis vers les geôles pour attendre le verdict, à remonter pour subir un ultime 
bégaiement de l'audience.</TEXT>
<TEXT>
  " Si vous me suivez, avait lancé l'avocat général Marc Gaubert aux jurés dans son 
réquisitoire, vous direz à tous les capitaines, à tous les marins, à tous les équipages et à 
tous les armateurs, que le droit à la justice règne aussi sur les surfaces marines. " Mais 
l'exemplarité du dossier a ses limites. Il reste indiciblement de ce huis-clos tragique et 
terrifiant de l'automne 1992 une grande part de mystère, de zones d'ombre, de failles 
repérées jusque dans le récit du survivant, voire de silhouettes peut-être fautives coulant 
des jours tranquilles en Ukraine.</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins le procès du MC Ruby, que la justice française décida de prendre en charge 
en vertu d'une convention internationale sur la haute mer, fera date dans l'histoire de la 
marine marchande. On ne compte qu'un précédent. En 1984, douze marins du cargo grec 
Garoufalia avaient été condamnés par la cour d'assises du Pirée, près d'Athènes, pour 
avoir jeté à la mer, dans une zone infestée de requins, onze jeunes Kenyans muni de gilets 
de sauvetage au large de la Somalie.</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant, qui estimait qu'il était de son devoir de " défendre la sécurité de 
l'équipage et du chargement ", avait été condamné à dix ans de prison et dix mois, les 
autres marins à des peines allant de six mois avec sursis et plus de trois ans de prison. Ces 
peines avaient alors été réduites en appel, aucune preuve n'ayant été apportée de la mort 
des clandestins...</TEXT>
</DOC>
