<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001682-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001682-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340741</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06138000</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,EMISSION TV</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>LA SOIREE ELECTORALE SUR TF1 (ÉLECTIONS EUROPÉENNES DU 12 JUIN 1994)</LEAD1>
<TITLE>IMAGES &gt; Les têtes et les jambes</TITLE>
<TEXT>DERRIÈRE la tête de Jack Lang, sur le plateau de TF 1, se tenaient deux jambes nues coiffées, au niveau des genoux, par une jupe bleue. 
C'étaient de vraies jambes appartenant à une dame du panel de la 
SOFRES, bien serrées l'une contre l'autre, respectueusement inclinées 
dans une position indiquant l'attention silencieuse. Et, écoutant 
distraitement Jack Lang assassiner Rocard en gants blancs, on ne 
pouvait détacher son regard de ces jambes muettes, ces jambes du pays 
profond, ces jambes qui avaient le matin même consciencieusement 
porté _ ou non _ leur propriétaire jusqu'au bureau de vote, ces 
jambes habituées à trotter dans les rues, sur les chemins, dans les 
prés, ces jambes qui représentaient sur le plateau de TF 1 la France 
réelle, la France mystérieuse des soirs d'élections, la France de 
toutes les surprises.</TEXT>
<TEXT>
 Ces jambes n'étaient pas seules. Derrière Kouchner, derrière 
Schwartzenberg, derrière les vainqueurs et les vaincus, derrière les 
ministres et les opposants, derrière les visages familiers de tous 
les parleurs de soir d'élection, se tenaient d'autres jambes vêtues 
de jeans, camouflées dans des chaussettes blanches, terminées par des 
mocassins usagés. Et pendant que discouraient les têtes connues, ces 
jambes rectifiaient la position, se croisaient, se décroisaient, 
conservant au total leur quant-à-soi et leur mystère. Que 
pensaient-elles de l'Europe fédérale ? Du second tour Chirac-Rocard ? 
De la renégociation de Maastricht ? De l'hypothèse Rocard-Balladur ? 
De la contre-hypothèse Delors-Giscard ? Comment avaient-elles jugé la 
lugubre apparition carbonisée d'un Rocard alignant ses mots comme un 
canard sans tête continue de tituber à travers la pièce ? 
Avaient-elles bien remarqué que Jacques Delors, en direct de 
Bruxelles, avait revêtu un costume sombre quasi-présidentiel ? </TEXT>
<TEXT>
 Que pensaient ces jambes, en définitive, de toutes les têtes connues 
? Quels accents en attendaient-elles ? Aspiraient-elles à être 
considérées comme des jambes capables de faire la part des choses, 
des jambes de citoyens ? Ou bien acceptaient-elles d'être prises pour 
des jambes de spectateurs de cirque ? Pour les amuser sans doute, TF 
1 avait organisé, sur le coup de minuit, un joli pugilat à distance 
Tapie-Schwartzenberg. Elles y entendirent l'un rappeler à l'autre 
comment il avait financé sa campagne aux élections régionales, et le 
second traiter le premier de " salaud ". Elles virent Tapie se lever 
et quitter son siège. Se sentirent-elles alors solidaires des jambes 
de Tapie qui, d'une seule foulée, venaient de l'emporter hors du ring 
et de le dérober aux regards ? Se souvinrent-elles que ces mêmes 
jambes avaient délibérément amené, quelques minutes plus tôt, le même 
Tapie dans la même arène ? Jamais on ne regretta davantage que la 
parole ne fût pas donnée aux jambes.                                  
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
