<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003365-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003365-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338412</ACCOUNT>
<CHA1>Dans un avis consultatif qui devrait être publié bientôt au Journal officiel, le Conseil supérieur de l'audiovisuel souligne à nouveau les flous du décret d'application sur la publicité locale à la radio.</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05271325</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE RTV,RADIO PRIVEE,RADIO REGIONALE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Sur la base de " familles " qui s'étaient créées de fait, le CSA propose, le 29 août 1989, de définir cinq catégories de radios. La catégorie A regroupe les radios non commerciales, qui bénéficient du compte de soutien à l'expression radiophonique. La catégorie B regroupe les radios commerciales indépendantes, qu'elles soient locales ou régionales. La catégorie C réunit elle aussi des radios commerciales ou régionales, mais qui dépendent d'un réseau national : abonnées ou franchisées. Dans la catégorie D, on trouve les radios commerciales nationales thématiques : ces réseaux ne décrochent jamais régionalement, ni pour la publicité ni pour les programmes. Enfin, la catégorie E regroupe les radios commerciales généralistes thématiques : RTL, Europe 1, RMC.</NOTE>
<NAMES>CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>Le décret réglementant l'accès à la publicité&gt; Le CSA continue de s'inquiéter du sort des radios locales et associatives</TITLE>
<TEXT>Un avis favorable, mais de nombreuses réserves : le Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA) continue de s'inquiéter du sort réservé aux 
radios locales (asssociatives et commerciales) par le décret qui 
réglemente l'accès des radios privées à la publicité locale. Ce texte 
devrait être transmis sous quinze jours au Conseil d'Etat. En dépit 
des nombreux va-et-vient du texte entre la tour Mirabeau (siège du 
CSA) et le ministère de la communication, où la rédaction du décret a 
été entreprise il y a près de cinq mois, des désaccords sur le fond 
continuent de subsister.</TEXT>
<TEXT>
  Si le Conseil " souscrit pleinement à l'objectif principal du texte 
", qui reprend la doctrine " traditionnelle " (" à programme local, 
publicité locale ") qui fondait son fameux " communiqué 34 " (1), il 
souligne, toutefois, le flou du texte élaboré par les services de M. 
Carignon sur deux points essentiels.</TEXT>
<TEXT>
  Tout d'abord, le CSA continue à s'autoriser à lire, dans le premier 
article du décret, que " l'ensemble des services qui diffusent un 
programme d'intérêt local " (trois heures quotidiennes au moins 
réalisées localement) peut être affilié ou abonné à un réseau plus 
important pour le reste de sa programmation : ce qui " implique à 
terme la disparition des radios authentiquement locales et régionales 
", s'inquiète le CSA. Le conseil juge en outre que, en se fondant sur 
des critères de programmation, le gouvernement s'octroie une " 
délégation " de pouvoir qui n'était pas prévue par la loi.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil souhaite également que soient prises en compte, dans 
l'assiette du programme d'intérêt local, les plages achetées à une 
banque de programmes comme l'AFP Audio, Canal A, ou encore BBC Infos. 
" Si une radio locale ne peut plus faire de publicité dans une partie 
du programme fournie par une banque, alors toutes les radios locales 
peuvent fermer leurs portes ", résume le président du CSA, Jacques 
Boutet.</TEXT>
<TEXT>
 L'avis du CSA n'a toutefois qu'un statut " d'opportunité ", voire un 
rôle consultatif. Dans un communiqué diffusé jeudi 26 mai, le 
ministère de la communication, tout en promettant "" un examen 
approfondi des remarques techniques formulées par le CSA ", se 
félicite de ce qu'il tient pour un satisfecit. Il rappelle aussi " le 
caractère d'urgence " que revêt désormais la publication de ce 
décret. Depuis la remise en cause par le Conseil d'Etat, le 18 
février dernier, de la légalité du communiqué 34, de nombreux appels 
à candidature sont en effet gelés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
