<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000828-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000828-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350460</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIPSTEIN ARTURO</PEOPLE>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>MEXIQUE,CHANSON</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>REYES LUCHA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; LA REINE DE LA NUIT&gt; d'Arturo Ripstein</TITLE>
<TIO1>LA REINE DE LA NUIT</TIO1>
<TEXT>UN carton le précise d'emblée : cette biographie de Lucha Reyes, grande vedette de la chanson populaire mexicaine, morte en 1944 à 
trente-huit ans, est " imaginaire " et concerne essentiellement sa 
vie sentimentale. Celle-ci fut à la fois bien remplie et extrêmement 
malheureuse, ce qui achève de situer le film dans la tradition du 
mélodrame flamboyant.</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéaste mexicain Arturo Ripstein évacue avec une certaine 
désinvolture, grâce à quelques comparses, l'arrière-plan historique 
(le film commence en 1939, alors que la carrière de la chanteuse est 
à son apogée), de même qu'il tient pour acquise la dimension 
populaire des chansons de Lucha Reyes. La première scène donne le ton 
du film : la chanteuse interprète Pauvre de moi, complainte de 
l'amour non partagé, dans un cabaret enfumé, où dominent les noirs, 
les rouges et les ocres. La Reine de la nuit est un film 
d'intérieurs, la mise en scène enserre un personnage tragique et 
dérisoire dans un réseau de mouvements d'appareil d'une grande 
fluidité, contrepoint stylistique à une existence chaotique, placée 
sous le signe du destin et des excès de toute sorte.</TEXT>
<TEXT>
  Sa mère, qui lui sert aussi bien d'imprésario que de maquerelle, 
l'affirme sans sourciller : Lucha est faite pour le malheur. Ne 
doit-elle pas son succès à sa voix rauque, " obtenue " à la suite 
d'un accident des cordes vocales ? Rien d'étonnant qu'au terme d'une 
succession d'amours masculines et féminines sa " tendance naturelle 
au suicide " finisse par l'emporter. Sa mère est le témoin immobile 
de cette mort que se donne Lucha dans une salle de bains sordide. 
Mais aussi sa petite fille, enfant misérable achetée à sa famille 
pour tenter de retenir auprès d'elle l'" homme de sa vie ", 
puisqu'elle-même ne peut avoir d'enfant.</TEXT>
<TEXT>
  La présence muette de cette gamine confrontée depuis son plus jeune 
âge au spectacle de la débauche et de la déchéance est le point 
d'ancrage émotionnel de ce portrait intime, film secret et sombre " 
habité " par Patricia Reyes Spindola, interprète éclatante de celle 
que l'on surnomma également la " reine des ivrognes ".              
</TEXT>
</DOC>
