<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013629</DOCID>
<ACCOUNT>385227</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1412</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,FONCTION PUBLIQUE,FONCTIONNAIRE,DEMOGRAPHIE,EFFECTIF ,GESTION DU PERSONNEL,ANALYSE,CHIFFRE,BUDGET</SUBJECTS>
<LIE1>950503-2-016-03</LIE1>
<NUM1>950407-34</NUM1>
<NAMES>CONSEIL SUPERIEUR DE LA FONCTION PUBLIQUE,ROSSINOT ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<SIP1> RAFAELE RIVAIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les fonctionnaires représentent 20 %  de la population active Les dépenses de personnel s'élèvent à 39,3 % du budget de l'Etat</TITLE>
<TEXT> DEPUIS qu'il est ministre de la fonction publique, André Rossinot ne cesse de dire que la priorité des services publics est de mieux accueillir 
l'usager. Il le confirme dans le " rapport annuel sur la fonction publique de l'Etat ", qu'il 
doit remettre jeudi 6 avril au Conseil supérieur de la fonction publique. Ce texte offre un 
recensement précis de la fonction publique : 2,2 millions d'agents, auxquels s'ajoutent 215 
000 personnes employées dans les établissements publics, ainsi que 493 000 salariés de La 
Poste et de France Télécom.</TEXT>
<TEXT>
  La fonction publique territoriale compte 1,3 million d'agents, et la fonction publique 
hospitalière 830 000. Les effectifs des trois fonctions publiques s'élèvent à plus de 5 
millions de personnes, soit 20 % de la population active. Ces agents ont bénéficié de 
plusieurs revalorisations indiciaires, en vertu d'un accord salarial signé le 9 novembre 
1993, avec cinq organisations syndicales (+ 0,7 % le 1 janvier 1994, + 0,5 % le 1 août 
1994, + 1,1 % le 1 décembre 1994, + 1,2 % le 1 mars 1995). En 1994, indique le bilan social 
qui accompagne le rapport annuel, la hausse des rémunérations (+ 2,3 %) a été supérieure 
à celle des prix hors tabac (+ 1,4 %). Pour l'Etat, le coût de la fonction publique représente 
604 milliards de francs, soit 39,3 % du budget. Au-delà de ce constat, le rapport annuel du 
ministre affirme que le service public, en dehors de ses missions régaliennes, " ne se 
justifie que par le service qu'il procure aux citoyens ".</TEXT>
<TEXT>
 La qualité de l'accueil, souligne-t-il, peut jouer un rôle déterminant dans le " maintien de la 
cohésion sociale ". Après la signature, en juin 1994, de conventions avec les grands 
services publics (SN RATP, EDF, La Poste, France Télécom, ANPE, Association des 
#maires de France, etc.), ce sont les ministères qui doivent définir, avant le 30 juin, des 
objectifs tels que l'élargissement des horaires d'ouverture ou la réduction des délais 
d'attente et de réponse. Déjà, afin que la fonction publique soit " au service du citoyen ", 
dix-huit " points publics " ont été créés en milieu rural réunissant en un même lieu des 
services différents (ANPE, Assedic, Sécurité sociale, mutuelle, HLM...).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHOIX DE POSTE</TEXT>
<TEXT>
Le rapport sur la fonction publique rappelle que des mesures ont été prises pour inciter les 
fonctionnaires à travailler dans les quartiers urbains difficiles. Ainsi bénéficient-ils d'une 
priorité de choix de poste après cinq ou sept ans de service dans ces quartiers et d'un " 
gain " sur l'indice de l'ancienneté. les services d'André Rossinot indiquent que diverses 
propositions de réforme visant à rapprocher l'administration du citoyen, présentées par le 
médiateur de la République, ont abouti. Les préfets peuvent, par exemple, délivrer des 
cartes d'identité aux personnes sans domicile fixe, à condition qu'elles mentionnent 
l'adresse d'un organisme d'accueil agréé.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport recense aussi les résistances manifestées par l'administration à l'encontre des 
projets de déconcentration. Ainsi, par une circulaire du 26 août 1994, Edouard Balladur a-t-
il invité les ministères à présenter des projets de déploiement d'effectifs, pour le début de 
l'année 1995. Très peu de réponses sont parvenues à la direction générale de 
l'administration et de la fonction publique.</TEXT>
<TEXT>
  M. Rossinot se félicite également d'avoir publié la quasi-totalité des décrets nécessaires 
à l'application de la loi du 28 juin 1994, censée réglementer le " pantouflage " (départ des 
fonctionnaires vers le secteur privé) et rendre plus impartiales les nominations au tour 
extérieur dans les grands corps. Il insiste enfin sur la nécessité d'ouvrir la fonction 
publique à l'Europe.</TEXT>
</DOC>
