<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002217</DOCID>
<ACCOUNT>369197</ACCOUNT>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1530</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,USAGER,INFORMATION,AUTOMOBILE,CIRCULATION,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin&gt;</NOTE>
<NUM1>950120-32</NUM1>
<NAMES>FIP,EUROPE 2,RADIO TOUR EIFFEL,RADIO NOSTALGIE,FENWICK RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SOT1>FIP a été le précurseur, Europe 2, Radio-Tour Eiffel, Radio-Nostalgie se sont engouffrées dans la brèche avec le risque de provoquer la monotonie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les radios rivalisent pour guider les automobilistes</TITLE>
<TEXT> MATIN ET SOIR, chaque jour de la semaine, Richard Fenwick grimpe dans son hélicoptère pour deux heures de vol. Une pirouette leste au-dessus des 
pauvres automobilistes bloqués sur le périphérique. Le pilote fondateur de sa propre 
compagnie d'aviation se met en orbite autour du périphérique. Au passage, il se permet 
quelques excursions jusqu'à la francilienne et au triangle de Rocquencourt. Un quart 
d'heure pour repérer les guirlandes jaunes ou rouges les plus fournies, et l'homme change 
de casquette. Sans lâcher les commandes, il se fait animateur radio.</TEXT>
<TEXT>
  Il est sur Europe 2 pour donner aux auditeurs, en plusieurs interventions d'une minute 
trente, un état des routes et des autoroutes aussi exact que possible. " L'avantage de 
l'hélicoptère, explique-t-il, c'est qu'on livre des informations en temps réel. Comme je suis 
relié en permanence au sol, je peux également me rendre très vite de l'autre côté de Paris 
s'il y a un problème. L'inconvénient, c'est que je ne peux parler que de ce que je vois, et la 
réglementation aérienne interdit de survoler la capitale. "</TEXT>
<TEXT>
 Lancée à grand renfort de publicité il y a cinq ans, la présentation Europe 2 a donné un 
coup de jeune aux informations routières des radios parisiennes. Quelques-unes avaient 
pourtant déjà pressenti l'enjeu : il s'agissait pêle-mêle de rendre un service de proximité 
aux habitants de la métropole, d'accompagner l'augmentation régulière de temps de 
déplacement et de séduire des automobilistes assignés à résidence devant leur 
autoradio.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  SKETCH</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'initiative est venue de FIP, bénéficiant de l'expérience d'Inter-Service-Route, qui guida 
les Parisiens au retour des week-ends dans les années 60. La radio a fait des 
embouteillages, dès sa création en 1971, son cheval de bataille.</TEXT>
<TEXT>
 Au point d'être la cible d'un sketch mémorable de Sophie Daumier. La radio a persisté : 
elle est aujourd'hui reliée à la préfecture de police ainsi qu'au CRIR (centre régional 
d'informations routières) qui centralise les données extramuros. Résultat : à intervalles de 
trente minutes (plus bref en cas d'incident) la " voix " de service synthétise une liasse de 
dépêches : improvisations libres, commentaires sophistiqués, résignation moqueuse.</TEXT>
<TEXT>
 L'énumération des divers bouchons sur FIP ne manque pas de poésie, mais elle ne 
propose pas vraiment d'échappatoire. Dix ans plus tard Radio-Tour Eiffel a surenchéri. 
Financée par la Mairie de Paris, cette radio a eu un accès privilégié aux services du préfet 
de police. Un point tous les quart d'heure dans les périodes de pointe. Et, en direct, puisque 
ce sont les policiers eux-mêmes qui interviennent à l'antenne. Installés dans leur PC sous 
la préfecture, ils parlent sans fioriture, mais avec tous les accents de nos provinces devant 
les cent vingt écrans qui leur permettent habituellement de régler le trafic.</TEXT>
<TEXT>
 Grâce à des caméras et à des capteurs électroniques installés dans des lieux stratégiques, 
l'état de la circulation peut en effet être synthétisé en permanence. Un instantané précieux 
de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ORDINATEUR DE BORD</TEXT>
<TEXT>
 L'inconvénient, c'est que la radio perd ainsi sa maîtrise rédactionnelle. Impossible 
d'imposer un ton aux fonctionnaires qui acceptent de jouer le jeu. Or la liste des avenues 
bloquées dans un sens le matin et dans l'autre le soir se révèle vite monotone et 
répétitive.</TEXT>
<TEXT>
 On comprend du coup les efforts de présentation accomplis par les radios nouvelles 
venues dans ce domaine. Avec son hélicoptère, Europe 2 a fait plané son image, mais aussi 
inventé un style à la fois sobre et convivial.</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque le temps est clair ou la Lune bien ronde, Fenwick ne manque pas de communiquer 
son enthousiasme à l'auditeur, ce qui lui permet de s'insérer en douceur dans les émissions 
en cours. Dans le même esprit, Nostalgie, s'est dotée un temps de scooters qui ont sillonné 
Paris à la recherche d'anecdotes et d'informations routières entre le jeu et le reportage. 
O'FM, elle, a misé sur la pluralité des témoignages. La radio des Hauts-de-Seine a en effet 
signé un accord de partenariat avec la société de taxis G7. Ce sont les chauffeurs du club 
Affaires qui appellent la radio et laissent leurs messages sur un répondeur afin de 
renseigner les automobilistes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, là encore, l'information reste partielle, subjective. Pas étonnant donc si l'on tente 
aujourd'hui de la systématiser. D'origine américaine, la société Metro Traffic Control 
rassemble des données issues de la préfecture de police ainsi que des relevés opérés à 
moto, voire en hélicoptère.</TEXT>
<TEXT>
 Le tout est fourni aux radios sans qu'elles aient à débourser un centime grâce à un 
système de bartering. Les radios paient ces services en délivrant de l'espace publicitaire 
que le prestataire revend ensuite à sa guise. BFM mais aussi Ouï FM ont adopté ce 
procédé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'évolution de la technologie ne devrait pas tarder à rendre tous ces systèmes 
obsolètes. Car les ordinateurs de bord dont pourront être bientôt équipées les voitures 
risquent de placer le jeu de piste à un autre niveau de précision.</TEXT>
</DOC>
