<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012150</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012150</DOCID>
<ACCOUNT>383240</ACCOUNT>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1558</FAB>
<NUM1>950328-31</NUM1>
<NAMES>SCHUMACHER MICHAEL,BENETTON,ELF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Michael Schumacher (Benetton - Renault) s'était imposé sur le circuit d'Interlagos pour la deuxième année consécutive. Il a été disqualifié pour une question de carburant, laissant la victoire à la Ferrari de Gerhard Berger</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le championnat du monde de formule 1 redémarre dans la confusion</TITLE>
<TEXT> LE VISAGE TREMPÉ par le champagne, Michael Schumacher laisse transparaître sa joie. Pour quelques heures encore, le champion 
du monde 1994 croit avoir réussi un début de saison idéal. Sous la lourde chaleur 
brésilienne, il a vaincu. Encore. Tous ses rivaux à l'affût du moindre faux pas, de 
l'écart fatidique, ont dû s'incliner, tombant l'un après l'autre dans les pièges d'un 
circuit capricieux, ou sous la coupe d'une science du pilotage que le pilote allemand 
semble maîtriser mieux qu'aucun autre sur la piste. Et pourtant... Par le biais d'une 
décision des commissaires techniques, toute cette science est en quelques secondes 
devenue inutile. Cinq heures après l'arrivée, la sanction tombe. Le carburant utilisé 
pour les moteurs Renault des Benetton et des Williams n'était pas conforme. 
Michael Schumacher et David Coulthard sont disqualifiés. Gerhard Berger et Ferrari 
sont déclarés vainqueurs sur tapis vert.</TEXT>
<TEXT>
  Dès la ligne d'arrivée franchie, " Schumi ", comme l'a affectueusement surnommé la 
presse allemande, avait toutes les raisons de craindre le pire. Dans une sorte de 
réédition cauchemardesque de ses ennuis de l'an dernier (lire ci-contre), voilà que 
des contrôleurs techniques de la Fédération internationale de l'automobile (FIA) 
s'avisent de remettre en question la régularité du carburant Elf optane utilisé par les 
Benetton et les Williams pendant les séances d'essais et pendant la course. Une 
#antenne d'un laboratoire mobile a analysé l'essence. Les prélèvements effectués 
#révéleraient une tricherie manifeste. Premièrement, le carburant utilisé est non 
conforme. Deuxièmement, il ne correspond pas aux échantillons expédiés par Elf 
avant le Grand Prix du Brésil qui avaient été jugés parfaitement réguliers.</TEXT>
<TEXT>
  Les officiels infligent d'abord une amende de 30 000 dollars aux deux écuries, 
laissant Michael Schumacher sabler le champagne de sa onzième victoire en Grand 
#Prix, et son rival Damon Hill tout à sa tristesse de repartir de Sao Paulo sans avoir 
marqué un seul point. Et puis, très vite, Benetton et Williams apprennent que ce 
résultat n'est que provisoire, puisque leurs deux pilotes sont disqualifiés. Dans les 
deux équipes, c'est la consternation. Flavio Briatore et Frank Williams décident 
aussitôt de faire appel. Bernard Dudot, le directeur technique de Renault sport, 
remet en question la validité des analyses, qui, selon lui, ne sont pas effectuées avec 
tout le matériel nécessaire. Elf réclame une contre-expertise dans un laboratoire 
européen. Chez Ferrari, Jean Todt, le directeur sportif, se félicite de la fermeté de la 
FIA, qui, dit-il, " a fait son devoir ".</TEXT>
<TEXT>
  Enorme gâchis. Intérêts du grand cirque de la formule 1 compromis. Les stands 
#bruissent de commentaires. Avec le duel opposant Michael Schumacher à Damon 
Hill, la F1 espérait s'être trouvé une nouvelle raison de séduire les téléspectateurs du 
monde entier dépités par la mort d'Ayrton Senna et la retraite d'Alain Prost. Et voilà 
que ces milliards de " clients " potentiels se réveillent dans une atmosphère de 
tricherie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ATMOSPHÈRE DE TRICHERIE</TEXT>
<TEXT>
 Tout avait si bien démarré vendredi 24 mars. Dès les premiers rugissements du 
moteur Renault, Damon Hill donne le sentiment d'avoir pris le dessus sur Michael 
Schumacher, malgré les 3 600 kilomètres d'essais effectués par l'écurie Benetton, qui 
a été prête parmi les premières. Tandis que le pilote britannique accumule les 
meilleurs temps, son adversaire se débat dans les débris d'une voiture détruite par un 
spectaculaire accident. Il vient d'être la victime d'une rupture de pièce mécanique qui 
fait, un moment, envisager à Flavio Briatore, le directeur de l'écurie, de déclarer 
forfait.</TEXT>
<TEXT>
  Pénible contraste : tour après tour,le châssis de la Williams flamboie. La voiture 
semble avaler les virages, tourner décidément plus vite sur une piste rendue difficile 
par des bosses à répétition. La piste paraît confirmer l'analyse de Bernard Dudot. 
L'ingénieur motoriste de Renault, qui fournit les deux écuries, estimait dès avant le 
début de la saison qu'entre les deux favoris du championnat la supériorité du châssis 
ferait la différence. Et puis, quand vient la course, tout change, comme par miracle. 
La Benetton poussive des premier essais redevient un pur-sang. Damon Hill est en 
pole position. Il doit s'élancer en tête. Au premier virage, Michael Schumacher est 
déjà devant. Le champion du monde a réussi un formidable départ. Hill part à la 
#chasse aux dixièmes qui lui permettront de le mettre en joue. Malgré la légère 
supériorité de sa formule 1, il lui faut attendre le premier ravitaillement pour 
s'emparer de la première place.</TEXT>
<TEXT>
  Et, là encore, mauvaise surprise pour le Britannique. Le stand Benetton n'a besoin 
que de sept secondes et demie pour changer les pneus de son pilote et lui remplir le 
réservoir d'essence. Les techniciens Williams mettent plus de trois secondes 
supplémentaires pour un exercice que la configuration du circuit et des voitures 
oblige à répéter au moins deux fois. Au trente et unième tour, la bataille tourne court. 
Damon Hill abandonne après un brutal tête-à-queue provoqué par une panne de boîte 
de vitesses.</TEXT>
<TEXT>
  Michael Schumacher se retrouve aux prises avec l'autre Williams de David 
Coulthard. Malgré un ravitaillement de plus que son nouvel adversaire, l'Allemand 
s'impose, vainqueur provisoire d'un duel qui ne fait que confirmer la supériorité des 
deux écuries sur toutes leurs concurrentes. Seules la Benetton de Schumacher et la 
Williams de Coulthard ont terminé dans le même tour. La Ferrari de Gerhard Berger 
est loin derrière. L'Autrichien ne sait pas encore qu'il est le premier vainqueur de la 
saison 1995.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
