<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001353-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001353-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354857</ACCOUNT>
<PEOPLE>FERRY BRYAN;FERRY BRYAN</PEOPLE>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>10111851</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>SPECTACLE;DISQUE</GO11>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; BRYAN FERRY au Zénith de la porte de Pantin</TITLE>
<TIO1>SPECATCEL BRYAN FERRY;MAMOUNA</TIO1>
<TEXT>C'était un public sage, dont une fraction importante avait passé la quarantaine. La chaleur avec laquelle il a accueilli sa vedette n'a 
pas suffi à faire oublier qu'ils n'étaient pas venus assez nombreux 
pour remplir le Zénith. Ce 10 octobre, Bryan Ferry ne faisait pas 
tout à fait recette. Mamouna, son dernier album, n'est pas un succès 
commercial, péchant à la fois par excès de conservatisme et 
d'aventurisme.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, sur scène, ces ambiguïtés s'effacent, au profit d'un métier, 
que Bryan Ferry a inventé : crooner de rock. Ce labeur s'exerce avec 
l'assistance de musiciens impeccables, et, ce soir-là, l'ancien 
chanteur de Roxy Music avait réuni un aréopage impressionnant de 
musiciens de studio (le batteur Steve Ferrone), de vieux complices 
(le guitariste Neil Hubbard) et de nouveaux venus (l'autre 
guitariste, Chester Kamen).</TEXT>
<TEXT>
 Pour crooner le rock, il faut à la fois du détachement, de 
l'élégance et ne pas craindre le ridicule, quand il faut aller au 
charbon, accéler le rythme. Ces épreuves, Bryan Ferry se les est 
imposées tant de fois qu'il n'hésite pas un instant, qu'il faille 
faire pleurer les pierres sur la reprise de Jealous Guy (John Lennon, 
1971), agiter les bras en l'air au rythme d'Editions of You, ou 
laisser monter le groove incroyablement complexe de Space Between Us, 
l'une des chansons de Mamouna. Tout ça, Bryan Ferry le fait mieux que 
personne, mais, par instants, on dirait qu'il lui manque une bonne 
raison de continuer à le faire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
