<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000767-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000767-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327196</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>DECHET INDUSTRIEL,DEPARTEMENT SEINE MARITIME,ACCORD,PESTICIDE</SUBJECTS>
<NAMES>CANTELEU,BECLE CHRISTIAN,NOBEL BOZEL,HOECHST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; HAUTE-NORMANDIE &gt; L'ARSENIC DE LA CONCORDE &gt;A Canteleu, près de Rouen, une affaire de déchets industriels se règle à l'amiable</TITLE>
<TEXT>AU pied de la falaise calcaire qui domine la Seine, l'entrée murée d'une galerie souterraine, discrète et parfaitement anonyme. Par 
l'ouverture provisoire, ménagée avec précaution, on aperçoit un 
amoncellement de sacs, de bidons et de boîtes en carton qui laissent 
échapper une poudre blanche ou jaune, selon les emballages. Il s'agit 
de poudre insecticide à l'arsenic, utilisée autrefois pour tuer les 
doryphores. Certaines boîtes, marquées Bozel-Maleta, ont été 
fabriquées en face, à Petit-Quevilly, lorsque l'usine Nobel Bozel 
tournait encore. Aujourd'hui, ces insecticides arséniés sont 
interdits. Le stock inutilisable (1 700 tonnes) a donc été entreposé 
là en attendant des jours meilleurs.</TEXT>
<TEXT>
Christian Bècle, élu maire (PS) de Canteleu en 1989, ignorait tout de 
ce dépôt toxique jusqu'au jour de novembre 1992 où les gendarmes sont 
venus pour enquêter. Ils avaient été requis par le préfet de 
Seine-Maritime, lui-même alerté par une lettre anonyme quelques mois 
plus tôt. " La préfecture aurait pu me prévenir, dit le maire. Je 
suis tout de même le premier responsable de l'hygiène publique à 
Canteleu. " Les choses s'engagent donc mal au tout début.</TEXT>
<TEXT>
  Eviter le débat juridique </TEXT>
<TEXT>
  Deux jours plus tard, cependant, le maire reçoit la visite de 
responsables de la société française Hoechst, filiale du géant de la 
chimie allemande. Les visiteurs, gênés mais pleins de bonne volonté, 
exposent au conseil municipal l'historique du dépôt. La société Nobel 
Bozel, pour extraire le cobalt, produisait autrefois des résidus 
d'arséniate de chaux, de plomb et d'alumine, qu'elle valorisait en 
fabriquant des poudres insecticides.</TEXT>
<TEXT>
  Au début des années 60, le marché de ces insecticides périclite, et 
Nobel Bozel entrepose la marchandise invendue dans une galerie 
souterraine, creusée durant la dernière guerre par des prisonniers 
russes pour cacher des V1 allemands...</TEXT>
<TEXT>
  En 1970, la vente des insecticides arséniés est interdite. La 
direction de l'usine Nobel Bozel décide donc de murer l'entrée de la 
galerie, afin de mettre en sécurité un dépôt désormais définitif. La 
galerie, bétonnée au sol et sèche en toute saison, est parfaitement 
saine. L'arsenic entassé là ne devrait plus jamais en sortir.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, par le jeu des restructurations industrielles, le site 
de Canteleu est devenu propriété du groupe Hoechst, qui l'a revendu 
en 1975 à un négociant en produits chimiques, Borrel et Segrestain, 
lequel a été racheté en 1991 par la société lyonnaise Orchidis... 
Heureusement, l'acte de vente précise bien la présence du dépôt 
d'insecticides arséniés, avec une liste des produits entreposés. Mais 
personne ne s'en préoccupe, d'autant que la galerie est murée depuis 
1971. Et il a fallu une lettre anonyme, vingt ans après, pour qu'on 
s'intéresse à nouveau à l'arsenic.</TEXT>
<TEXT>
 Les représentants de Hoechst annoncent que, bien que légalement 
déchargé de toute responsabilité à l'égard du site de Canteleu, le 
groupe s'engage à financer l'élimination complète des 1 700 tonnes de 
produits toxiques. Soit une facture de 15 millions de francs, à 
partager avec Orchidis. Le premier chimiste mondial estime avoir une 
obligation morale, qu'il entend remplir jusqu'au bout.</TEXT>
<TEXT>
  Et aussi une image à préserver. " Nous voulons éviter le débat 
juridique qui risque de tout bloquer ", explique François Darrort, 
membre du directoire de Hoechst France.</TEXT>
<TEXT>
  Christian Bècle est vite convaincu de la bonne foi de ses 
interlocuteurs. Physicien de formation, ancien recteur d'académie, 
ancien directeur général du ministère de la recherche et actuellement 
président du Comité national d'évaluation de la recherche, il n'est 
pas homme à perdre son sang-froid à la seule énonciation du mot " 
arsenic ". Il se garde donc d'ameuter l'opinion de sa commune contre 
les " pollueurs ". Il explique posément la situation et attend la 
solution proposée par l'industriel.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration, de son côté, manoeuvre finement. Au lieu de 
recourir d'emblée à l'artillerie lourde de la réglementation, elle 
accepte la proposition de Hoechst. " Nous avons préféré ne pas mettre 
en route la machine administrative pour éviter un contentieux de 
plusieurs années ", explique Dominique Tixeront, le directeur 
régional de l'industrie, de la recherche et de l'environnement 
(DRIRE). Il reconnaît aussi que cette démarche n'a été possible que 
grâce à " l'attitude vigilante et pondérée du maire ".</TEXT>
<TEXT>
  Aucun déchet </TEXT>
<TEXT>
  Restait, pour Hoechst, à trouver une solution technique entièrement 
satisfaisante. C'est chose faite aujourd'hui : les déchets arséniés 
de Canteleu vont être transportés dans l'Aude, où les mines d'or de 
Salsignes ont aussi accumulé des tonnes de résidus arséniés.</TEXT>
<TEXT>
  La Société d'exploitation pyrométallurgique de Salsignes (SEPS) 
dispose en effet de trois fours d'incinération, dotés d'équipements 
de filtration et de lavage des gaz performants. Le traitement de la 
poudre insecticide ne produira aucun déchet, car les produits 
résiduels (anhydrides arsénieux, scories, etc.) seront valorisés et 
commercialisés par la SEPS. Toute l'opération devrait être terminée à 
l'automne de cette année, trente ans après la première mise au 
tombeau de la dangereuse poudre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
