<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033096</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033096</DOCID>
<ACCOUNT>411235</ACCOUNT>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1400</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(9-10 SEPTEMBRE 1945.)&gt;</NOTE>
<NUM1>950909-2-021-61</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CARO DELVAILLE ALINE</AUTHOR>
<SIP1> ALINE CARO-DELVAILLE</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS LE MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le nationalisme  aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> UN ÉTAT violent de nationalisme est en général associé à la notion de complexe d'infériorité. Nationalistes, les petites contrées dont le rôle est mineur 
dans le concert mondial ; nationalistes, les peuples vaincus ; les colonies à leur début dans 
l'indépendance ; nationalistes aussi les pays visant à une grandeur qu'ils n'ont pas encore 
atteinte. Et cependant, il y a un nationalisme américain.</TEXT>
<TEXT>
  Il se manifeste d'abord dans un attachement ardent et souvent puéril à tout ce qui 
caractérise ce qu'on appelle communément ici " le genre de vie américain ". Il n'est guère 
de peuple si ce n'est peut-être le peuple français qui se montre aussi réfractaire aux 
modifications venues du dehors. " Ce qui est américain est assez bon pour moi ! " Voilà ce 
que l'on s'entend répondre chaque fois que l'on suggère l'adoption d'une coutume ou d'une 
idée étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, il s'agit ici de la grande masse des Américains, et non des quelques milliers 
de ceux qui ont passionnément adopté ou la France, ou l'Angleterre, ou l'Italie, etc., et qui 
en admirent tous les traits avec autant d'adoration touchante que de tendre aveuglement. Il 
ne s'agit pas non plus des voyageurs, dont l'enthousiasme touristique pour les pays qu'ils 
ont visités a quelque peu élargi la tolérance et la compréhension.</TEXT>
<TEXT>
  Mais que sont ces trois ou quatre cent mille exceptions auprès de l'opinion de cent trente 
millions d'êtres qui représentent la moyenne américaine ? Ces cent trente millions se 
trouvent si satisfaits des conditions dans lesquelles ils vivent qu'ils conçoivent mal que le 
reste du monde ne désire pas les adopter.</TEXT>
</DOC>
