<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020219</DOCID>
<ACCOUNT>394156</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1807</FAB>
<NUM1>950523-17</NUM1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-37</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE,ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS ET LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>WASHINGTON et TOKYO  de nos correspondants</SOT1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<SYE1>ETATS UNIS,JAPON,PROTECTIONNISME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Quand  les États-Unis font  la leçon au Japon</TITLE>
<TEXT> En annonçant le 16 mai des droits de douane prohibitifs sur les voitures de luxe japonaises si Tokyo n'ouvrait pas son marché aux automobiles et surtout 
aux composants américains, Washington a engagé une bataille ouverte avec le 
gouvernement nippon. Sans nul doute, Mickey Kantor, représentant américain du 
commerce, et Ryutaro Hashimoto, ministre japonais du commerce, évoqueront ce 
contentieux au cours de la grande réunion de leurs homologues de l'OCDE, à Paris, mardi 
23 mai. Car, sans mesure d'apaisement rapide, il n'est pas exclu que le différend tourne 
mal et que ses conséquences soient lourdes pour l'avenir des relations commerciales 
internationales. Des considérations de politique intérieure, dans chaque pays, brouillent en 
effet les cartes, et notamment le fait que, à Washington comme à Tokyo, l'exécutif est dans 
une position de faiblesse.</TEXT>
<TEXT>
  Au Japon, l'attention a été trop accaparée par l'enquête sur l'attentat dans le métro de la 
capitale pour que le bras de fer avec les Etats-Unis ait pris la dimension d'un enjeu de 
politique intérieure. Pour l'instant, face à l'offensive américaine, on constate un consensus 
des forces politiques sur la fermeté dont Tokyo doit faire preuve. Enfin, les Japonais sont 
habitués aux assauts de Washington sur fond de préoccupations électorales. Cependant, 
derrière cette nouvelle montée de fièvre se profile une question plus fondamentale : la 
redéfinition des relations nippo-américaines dans le contexte de l'après-guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  A Washington, au contraire, les précédentes disputes américano-nippones renforcent le 
désir d'en découdre. Plusieurs responsables politiques ont manifestement envie de donner 
une " leçon " au Japon. Les Américains sont largement persuadés que les Japonais 
protègent leurs marchés par des mesures discriminatoires envers des produits " made in 
USA ". Selon un récent sondage, 70 % de la population approuve le principe de sanctions 
commerciales.</TEXT>
<TEXT>
Il n'est donc pas étonnant que le Congrès ait manifesté une rare unanimité pour soutenir la 
ligne dure adoptée par le président Clinton. Robert Dole, le chef de la majorité 
républicaine au Sénat et candidat le mieux placé dans la course à l'investiture 
#présidentielle du Grand Old Party, a assuré l'administration du " ferme soutien " du 
Congrès pour " une confrontation, si nécessaire, avec les Japonais ".</TEXT>
<TEXT>
  Un tel ralliement ne peut qu'inciter le chef de l'exécutif à poursuivre une logique de 
fermeté, quitte à sous-estimer les effets négatifs d'une attitude jusqu'au-boutiste sur 
l'image internationale des États-Unis. Les incertitudes électorales encouragent Bill Clinton 
à aller de l'avant.</TEXT>
<TEXT>
  Pour espérer être élu l'année prochaine, le chef de la Maison Blanche doit regagner du 
terrain auprès de diverses clientèles dans le Midwest et le Nord-est. Les États situés au 
sud des Grands lacs (Michigan, Ohio, Indiana et Missouri), où l'industrie automobile joue 
un rôle économique crucial, constituent des cibles de choix. Mickey Kantor, le 
représentant américain pour le commerce, a rappelé que 2,5 millions d'Américains sont 
employés dans le secteur automobile. En négociant avec Tokyo, soulignent plusieurs 
experts, la Maison Blanche " regarde vers Detroit " où opèrent les trois grands : General 
Motors, Ford et Chrysler. Ce faisant, Bill Clinton ne peut que renforcer sa popularité 
auprès des syndicats, autre clientèle traditionnelle des démocrates, qui ont le sentiment 
d'avoir été trahis depuis 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas sans risques. Le durcissement du conflit pourrait non seulement attiser des 
sentiments nationalistes dans chaque pays, voire provoquer une détérioration des relations 
diplomatiques entre les États-Unis et le Japon, mais aussi tuer dans l'oeuf l'autorité 
naissante de l'Organisation mondiale du commerce (OMC). L'Union européenne ne cache 
pas son inquiétude à ce sujet : " Compromettre la crédibilité de l'OMC, si tôt après sa 
création, envoie un mauvais signal ", a souligné Sir Leon Brittan, le commissaire européen 
chargé des relations économiques extérieures. La presse américaine est tout aussi critique 
: " Passer outre la loi internationale, écrit le New York Times, revient à trahir le rôle 
historique de l'Amérique de défenseur du libre-échange. "</TEXT>
<TEXT>
  A Tokyo, les commentaires et les éditoriaux sont plus sereins. Bien qu'elle dénonce l'" 
arrogance américaine ", la presse souligne aussi la nécessité d'ouvrir davantage le marché 
national. Les Japonais semblent persuadés qu'un compromis pourra intervenir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN PREMIER MINISTRE AFFAIBLI</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle tension avec les États-Unis intervient néanmoins à un moment de quasi-
vide politique : le premier ministre Murayama est affaibli (33,6 % seulement des Japonais 
interrogés lui sont favorables) par l'inefficacité des secours à la suite du séisme de Kobe, 
les lenteurs de l'enquête sur l'attentat dans le métro et l'irritation de l'opinion publique 
devant l'incapacité du gouvernement à enrayer la valorisation du yen. Cet affaiblissement 
est confirmé par des demandes de démission du premier ministre de la part de la principale 
force de la coalition, le Parti libéral démocrate (PLD). Cependant, le PLD paraît trop divisé 
pour que se dégage un consensus sur le choix d'un remplaçant du premier ministre. Cette 
paralysie constitue un viatique pour M. Murayama jusqu'aux élections sénatoriales de 
juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Cette tension avec les États-Unis intervient à la veille du cinquantenaire de la fin de la 
guerre du Pacifique, à un moment où s'impose une redéfinition des relations entre Tokyo et 
Washington. Au Japon, le bras de fer sur l'automobile est ressenti comme une nouvelle 
péripétie d'une dégradation globale des relations avec les États-Unis. Les liens 
stratégiques entre les deux pays constituent toujours la pierre angulaire du système de 
sécurité japonais et sont nécessaires au maintien d'une présence militaire américaine dans 
le Pacifique et l'océan Indien d'autant plus souhaitée que la région s'inquiète de l'expansion 
chinoise. Mais on craint à Tokyo que Washington ne joue de la menace du retrait de la 
protection américaine. Ce qui ouvrirait une boîte de Pandore : un Japon isolé pourrait être 
tenté de se doter de l'arme nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le passé, les exigences stratégiques contraignaient les deux parties à éviter 
d'envenimer leurs relations. Ce n'est plus le cas aujourd'hui : les intérêts économiques 
l'emportent et les antagonismes entre les deux rives du Pacifique sont d'autant plus 
apparents. Les relations entre les deux pays ont été dominées entre 1989 et 1993 par une 
phase dite " révisionniste " pays atypique, ne jouant pas les régles du jeu international, le 
Japon devait être remis sur le " droit chemin ". La dernière offensive de Washington en 
paraît un ultime avatar. Une troisième phase plus constructive, tenant compte des intérêts 
stratégiques et économiques équilibrés des deux pays, tarde à s'ouvrir.</TEXT>
</DOC>
