<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001459-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001459-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336402</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05111502</FAB>
<SUBJECTS>NOM DE PERSONNE,MUTATION,MARQUE DE FABRIQUE,AGRO ALIMENTAIRE,GESTION FINANCIERE,DATE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>DANONE,RIBOUD ANTOINE,BSN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<TITLE>Changement de nom et stratégie de développement international&gt; Les raisons de la transformation de BSN en Danone</TITLE>
<TEXT>Le passé d'un côté avec BSN, l'avenir de l'autre avec Danone. Le changement de nom du premier groupe français et du troisième européen 
de l'industrie alimentaire, annoncé mardi 10 mai, par son président, 
Antoine Riboud, illustre l'ampleur de la bataille que se livrent les 
groupes pour être les premiers sur leurs marchés (le Monde du 11 
mai). Cette transformation correspond à une double stratégie : être 
immédiatement identifiable et imposer ses marques dans un univers, en 
particulier en France, où les produits à bas prix leur font une 
concurrence sévère.</TEXT>
<TEXT>
  " A la différence de la plupart de nos grands concurrents dans le 
monde, notre nom n'a pas de signification par rapport à notre métier 
principal qui est de nourrir le plus de gens possible dans le monde 
", explique Antoine Riboud dans une lettre qu'il vient d'adresser à 
l'ensemble de ses actionnaires. Désormais, comme les géants 
américains Coca-Cola, Pepsi ou Philip Morris, le premier groupe 
alimentaire français aura une image claire reposant sur un de ses 
produits.</TEXT>
<TEXT>
  Si le groupe Danone entend ainsi accélérer son développement 
international et repartir, après une année 1993 affectée par la crise 
de la consommation européenne, cette décision devrait avoir également 
un impact sur son marché d'origine, la France. Comme toutes les 
entreprises alimentaires, BSN, qui réalise près de la moitié de ses 
ventes dans l'Hexagone, a été confronté à une baisse des dépenses des 
ménages et à une évolution sensible de leurs comportements. Les 
clients se sont détournés des marques pour s'intéresser aux prix bas. 
Cette modification, amorcée avec la crise du Golfe, s'est amplifiée 
depuis deux ans, transférant nombre d'achats vers des produits moins 
sophistiqués et moins chers apparus sous l'appellation " premiers 
prix ". </TEXT>
<TEXT>
  " Le référent est devenu le prix du produit et non sa marque, 
expliquait récemment Olivier Géradon de Véra, directeur du cabinet de 
consultants Iri-Secodip, aux industriels de la transformation 
laitière. Nous sommes entrés dans une période où les marques seront 
jugées par rapport à la valeur ajoutée qu'elles présentent. " Fini le 
temps où un nom se suffisait à lui seul, même à un tarif supérieur à 
celui de ses concurrents. Il doit désormais présenter " un plus " 
pour justifier une différence et celle-ci ne doit plus être trop 
importante.</TEXT>
<TEXT>
  Révision tarifaire</TEXT>
<TEXT>
  Alarmés par cette évolution, les industriels ont immédiatement 
réagi en réajustant à la baisse leurs offres. Antoine Riboud était 
l'un des premiers à l'affirmer officiellement voilà un an. Il créait 
une certaine émotion en annonçant, lors de son assemblée générale du 
18 mai 1993, la révision de sa politique tarifaire. A l'automne, il 
commentait les effets d'une telle décision (le Monde du 28 septembre 
1993) : " Notre objectif immédiat a été de tout faire pour conserver 
nos parts de marché sans rogner sur nos marges. Nous avons été 
conduits à intensifier les opérations promotionnelles auprès des 
distributeurs. Elles ont pu avoir deux effets. D'une part, elles ont 
permis de réduire l'écart des prix avec nos concurrents, d'autre 
part, elles ont permis aux distributeurs d'améliorer leur 
rentabilité. " </TEXT>
<TEXT>
  Quelque temps plus tard, le président de BSN lançait un gigantesque 
" Bingo ", destiné à sensibiliser les clients aux différentes 
appellations de son groupe. Si ce jeu, achevé aux premiers jours de 
janvier, a été présenté comme un succès par ses initiateurs, il 
suscite une vague de scepticisme chez les concurrents qui 
s'interrogent sur son impact réel. D'ailleurs les marques n'ont 
toujours p as retrouvé leur lustre d'antan.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, Danone, en devenant " l'étendard " du groupe, confirme 
la volonté de BSN de ne pas dévier de sa stratégie. Le choix à lui 
seul du nom, préféré à Kronenbourg, Amora, Panzani, Lu, Belin ou même 
Carambar, est révélateur. Ces yaourts et produits frais qui 
concernent tous les âges symbolisent la santé et la fraîcheur, comme 
Evian, mais cette eau minérale est moins présente dans le monde. 
L'idée d'y adjoindre un logo _ formé par un enfant regardant une 
étoile _ est destiné à renforcer cette impression. Apposée sur tous 
les produits de BSN, cette image sera présentée comme " un plus " 
garantissant la sécurité des produits.</TEXT>
<TEXT>
  Ce label servira à justifier la qualité des marques du groupe et 
donc leurs prix, comparés aux produits de base. La différence se fera 
aussi par l'innovation, ce qui explique le renforcement à la mi-avril 
du groupe dans les plats cuisinés où BSN s'est allié à Saint Louis. " 
C'est un secteur particulier, où la relation marque-innovation est la 
plus forte. C'est en quelque sorte la cosmétique de l'agroalimentaire 
", affirmait alors Antoine Riboud. Mais, là aussi, les groupes 
alimentaires ne peuvent espérer des prix trop élevés, car même dans 
ce secteur en expansion, la vigilance est de mise. Comme le rappelait 
aux professionnels de l'industrie laitière Olivier Géradon de Véra " 
après avoir entendu pendant vingt-cinq ans que l'économique primait 
sur le politique, le consommateur l'a bien compris et l'a intégré 
dans son comportement ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
