<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013977</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013977</DOCID>
<ACCOUNT>385704</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1156</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,PEINTURE,CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950410-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1>HARRY BELLET</SIP1>
<SOT1>En France comme en Grande-Bretagne, les enchères sont prudentes</SOT1>
<SU21>VENTES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les ventes de peintures anciennes subissent de fortes variations</TITLE>
<TEXT> LES RÉCENTS RÉSULTATS des ventes d'art du XX siècle n'ont rien de rassurant. Même un tableau bénéficiant de tous les avantages, comme les 
Barques échouées à Collioure, de Derain (Le Monde du 1 avril 1995) n'a pas atteint les 
sommets espérés : il s'est vendu 5,7 millions de francs, un peu au-dessous d'une estimation 
basse pourtant bien raisonnable. Mais l'art ancien ne se porte guère mieux, du moins pour 
ce qui concerne les vacations courantes. Sotheby's dispersait le 5 avril un peu plus de 240 
peintures anciennes. La moitié d'entre elles sont restées invendues. Certes, sans être de 
troisième ordre, elles n'avaient rien d'exceptionnel. Des copies anciennes, oeuvres de 
sympathiques suiveurs ou élèves de plus ou moins grands maîtres, anonymes des écoles 
allemande, espagnole ou hollandaise. Peint par Michel Garnier en 1789, un petit tableau 
représentant une jeune fille épiant deux amants par une porte entrebaillée, a tout de même 
plus que doublé son estimation haute, pour atteindre 76 300 livres (environ 602 770 francs), 
le prix d'une jolie polissonnerie, dans le goût d'un autre siècle. Mais rares ont été les 
enchères dépassant d'aussi haut des prévisions par ailleurs modestes.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dire si les prochaines ventes inspirent quelques inquiétudes. Même si certaines 
offres sont alléchantes, comme ces dessins que proposait M Tajan à Drouot le 7 avril : qui 
pouvait résister à un Fussli lancé à 8 000 francs ? Ou a cette copie d'une Sainte Catherine 
du Sodoma, par Ingres, estimée de 20 000 à 30 000 francs. Ils n'ont pourtant pas trouvé 
preneur, pas plus que ce mercure androgyne par Jacob Jordaens, dont on demandait 120 
000 francs. En revanche un anonyme florentin du XVII siècle a presque doublé son 
estimation pour partir à 130 000 francs. Mêmes coups de fièvre sur les bords de la Tamise, 
comme celui qui a entouré la toile de Lorenzo Lippi (1606-1664), découverte dans une 
collection britannique, et inconnue jusqu'alors, que Christie's proposait le 7 avril. Estimée 
40 000 à 60 000 livres (entre 300 000 et 500 000 francs), Daphné poursuivie par Apollon a 
été adjugée 80 000 livres (632 000 francs) à un amateur de laurier. Une nature morte de 
Jean Baptiste Monnoyer (1636-1699), dont on espérait 70 000 à 100 000 livres, s'est 
envolée à 175 000 livres (1,38 million de francs).</TEXT>
<TEXT>
Mais emportera-t-on la jeune Polyxène de Giovanni Battista Pittoni (Venise 1687-1767) ? 
La demoiselle est estimée 250 000 francs. Réponse à Drouot le 10 avril. Et quel sort 
réserveront les amateurs à la très belle vente organisée par M Picard, à Drouot, le 
lendemain ? Avec, comme plat de résistance, une somptueuse Nature morte aux trophées 
de chasse d'Alexandre-François Desportes (1661-1743), jamais sortie de la même 
collection depuis le début du siècle. Et comme dessert, un flamboyant portrait de 
Largillière dont on dit qu'il n'a pas quitté sa cimaise depuis le XVIII siècle. Le premier est 
estimé entre 1,2 et 1,5 million de francs, ce qui est beaucoup. Le second a un peu plus de la 
moitié, ce qui n'est pas mal non plus, même si depuis une mémorable enchère londonienne 
à plus de 4 millions de francs, en décembre 1993, sa cote joue au yoyo.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
GRANDS NOMS D'OUTRE-MANCHE</TEXT>
<TEXT>
Le plus intéressant reste à venir, d'outre-Manche. Le 12 avril, Sotheby's met en vente 
quelques grands noms : Turner, Gainsborough, Hogarth et Constable. De Turner, quatre 
aquarelles exceptionnelles, dont on attend au bas mot 230 000 livres (environ 1,8 million de 
francs) : l'une, célèbre, représente le Christ Church College d'Oxford ; une autre, une 
petite vue du Rhin, était présumée perdue. Un amateur perspicace l'a retrouvée dans une 
vente publique en Nouvelle-Zélande. Il l'emporta pour 600 livres (un peu moins de 5 000 
francs). Elle est proposée aujourd'hui pour environ dix fois plus. Parmi les autres 
découvertes de cette vente, le portrait d'une jeune fille par William Hogarth, inconnu 
jusqu'à aujourd'hui. Ou l'un des tout premiers tableaux de Constable. Mais le lot vedette 
est un joli portrait par Gainsborough. Il est estimé de 600 000 à 800 000 livres, au même 
prix que les Barques de Derain. Il représente deux petits garçons jouant aux cartes. Il 
pourrait bien s'agir d'une partie de poker.</TEXT>
</DOC>
