<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004781</DOCID>
<ACCOUNT>372743</ACCOUNT>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1611</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,MINISTERE,CINEMATHEQUE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Nicolas Vial</NOTE>
<NUM1>950206-20</NUM1>
<NAMES>FEMIS,BIFI,CNC,TAVERNIER BERTRAND,INSTITUT LUMIERE,CINEMATHEQUE FRANCAISE,PAINI DOMINIQUE,PICCOLI MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>De la Cinémathèque française à l'Institut Lumière, en passant par l'association 1er siècle, les responsables appellent à une redéfinition des types d'intervention des pouvoirs publics</SOT1>
<SYF1>CINEMA,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU MOMENT OU VIENNENT D'ETRE LANCEES LES MANIFESTATIONS LIEES AU CENTENAIRE DU CINEMA</LEAD1>
<TITLE>Les professionnels du cinéma critiquent le manque d'initiative de l'État</TITLE>
<TEXT> NUL NE SOUHAITE intenter un procès sur le fond : tous ceux qui travaillent dans le cinéma savent combien l'intérêt de la puissance publique pour ce 
secteur a contribué, à côté d'autres facteurs, mais de manière de plus en plus décisive, à 
maintenir la survie relative d'un moyen d'expression presque partout ailleurs sinistré. 
Pourtant, au moment où viennent d'être lancées les manifestations liées au centenaire du 
cinéma, de nombreux responsables ne cachent pas leur frustration, et appellent à une 
redéfinition des types d'intervention de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Traditionnellement, cette intervention repose sur l'imbrication de deux logiques, une 
logique politique et une logique administrative. La logique politique, qui remonte aux 
années 30, a connu deux avancées décisives à l'époque d'André Malraux, puis de Jack 
Lang. Elle fait du cinéma un enjeu national, qu'il convient de défendre comme faisant partie 
des valeurs de la République. A l'initiative de la Rue de Valois, cette intervention se 
traduit par un très important ensemble législatif et réglementaire. La logique 
administrative, incarnée par le Centre national du cinéma (CNC), organise les relations 
entre État et professionnels, jouant un rôle régulateur et gérant le produit des taxes sur les 
films et sur l'audiovisuel. A ces partenaires traditionnels s'ajoutent désormais les 
collectivités locales (depuis la décentralisation) et, d'une autre manière, les chaînes de 
télévision du service public.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " INTÉRÊTS SECTORIELS "</TEXT>
<TEXT>
 De Michel Piccoli, président de l'association 1 siècle du cinéma, coordinatrice des 
manifestations du centenaire, à Bertrand Tavernier, président de l'Institut Lumière à Lyon, 
en passant par Dominique Païni, directeur de la Cinémathèque française, le constat est le 
même : au moment symbolique du centième anniversaire, qui semblait appeler des 
initiatives fortes ouvertes sur l'avenir, le manque de grandes options politiques limite la 
portée de manifestations parfois réussies, mais qui n'" embrayent " sur aucune perspective 
d'ensemble. Ce retrait du ministère ouvrirait en contrepartie trop d'espace au CNC, avec 
un danger de dérive bureaucratique lorsque l'action de l'administration n'est pas guidée par 
des choix politiques clairs a fortiori en période d'austérité, et de grande sensiblité quant à 
l'utilisation des deniers publics.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Le ministère et le CNC ont été très corrects avec nous, note ainsi Michel Piccoli, ils ne 
nous ont pas embêtés. Sans doute pas assez. Mais si notre association ne dépasse pas son 
rôle d'organisateur pour exprimer une idée forte sur le présent et le futur du cinéma, elle 
n'aura pas accompli sa tâche au sens où je l'entendais lorsque j'en ai accepté la présidence. 
" " A un moment, un ministre de la culture doit oser dire : je veux ça. Mais quel ministre 
ose aujourd'hui passer par-dessus les intérêts sectoriels ? Le CNC gère la situation mais il 
ne fera jamais de geste susceptible de dresser contre lui les organisations professionnelles 
ou les ténors du métier ", ajoute Serge Toubiana, délégué général de l'association. Et le 
vice-président de 1 siècle, Costa-Gavras, de surenchérir : " Les ministres et les 
administrations sont terrorisés par le souvenir de l'affaire Langlois, qui n'a pourtant 
aucune chance de se reproduire. "</TEXT>
<TEXT>
  Regrettant que la Cinémathèque n'ait bénéficié d'aucune aide particulière en cette année 
exceptionnelle, Dominique Païni plaide que " le rôle de la puissance publique est de rendre 
possibles les projets et de vérifier que les engagements d'ensemble, notamment financiers, 
sont respectés. Mais pas de les prendre en charge directement, au risque de laisser 
interférer des mécanismes qui n'ont aucun rapport avec les exigences de la 
programmation, des archives et de la muséographie. Nous devrions bénéficier d'un statut 
comparable à celui des bénéficiaires de l'avance sur recettes : l'administration vérifie le 
bon usage des deniers publics, mais ne se substitue pas au producteur. "</TEXT>
<TEXT>
  Le mécontentement peut paraître paradoxal : on reproche à l'État à la fois d'intervenir 
trop et pas assez dans le cinéma. Trop à l'échelle de la vérification des comptes (et du 
prestige que chaque action est susceptible de rapporter), pas assez en termes d'initiatives à 
longue échéance et de définition de ce que Serge Toubiana appelle " une architecture 
culturelle ". D'une politique volontariste d'exportation du cinéma français à la défense des 
quotas de diffusion à Bruxelles, les enjeux ne manquaient pas qui auraient pu fédérer les 
élans et susciter une mobilisation à la mesure du centenaire. " Alors qu'il y avait un projet 
politique au moment du bicentenaire de la Révolution, qui était rattaché directement au 
cabinet du premier ministre et disposait d'un financement particulier ", fait remarquer 
Alain Crombecque, délégué général de 1 siècle. Chez les responsables de cette association, 
on semble pourtant n'avoir attendu qu'un signal pour lever l'étendard de la défense du 
cinéma aux négociations sur la directive Télévision sans frontières à Bruxelles. Signal qui 
semble n'être jamais venu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ARBITRAGES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
L'exemple le plus typique du manque d'initiative de fond concerne le Palais de Tokyo, dont 
la transformation en grand palais du cinéma devait être le " clou " des célébrations. Les 
travaux n'y ont toujours pas commencé, et la seule certitude aujourd'hui est que ce lieu qui 
devait réunir la Cinémathèque, la FEMIS, la BIFI (Bibliothèque des images-filmothèque) 
et des espaces accueillant les professionnels, n'ouvrira ni en 1995 ni même en 1996. Les 
projets de la Cinémathèque pour le futur musée du cinéma n'ont toujours pas fait l'objet 
d'un arbitrage, alors que sa possibilité de disposer de deux salles de projection reste 
pendante. La FEMIS, installée " temporairement " rue Francoeur, ne manifeste aucun 
enthousiasme à l'idée de revenir avenue du Président-Wilson.</TEXT>
<TEXT>
  Et même Marc Vernet, délégué général de la BIFI, s'il reconnaît avoir été bien défendu 
par le CNC, s'inquiète de l'indifférence des ministères de la culture et du budget pour ce 
qui concerne les grands arbitrages, notamment dans la définition des prérogatives 
respectives de son institution et de la Bibliothèque nationale de France. A ce sujet, Costa-
Gavras rappelle qu'alors qu'il était président de la Cinémathèque, sa première installation 
au palais de Tokyo avait eu lieu parce que François Mitterrand avait effectué une visite 
des lieux (à 7 heures du matin) et avait personnellement donné son feu vert. " Qu'on s'en 
réjouisse ou pas, c'est toujours une décision politique forte qui fait avancer les dossiers, 
jamais le cours " normal ", administratif, des procédures, dont la tendance naturelle est de 
s'enliser. "</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux " professionnels ", sur le dossier du palais de Tokyo comme sur les autres en 
particulier les célébrations du centenaire, , ils ont fait preuve d'une indifférence entamée 
seulement par leurs intérêts particuliers les plus immédiats. Chez les dirigeants de 1 siècle, 
on souligne aussi une attitude comparable chez les responsables des collectivités locales : " 
Dans toutes les grandes cités de province, nous avons dû convaincre les édiles pied à pied 
qu'ils possèdent chez eux des trésors culturels, qu'ils ne songeaient pas à mettre en valeur. 
"</TEXT>
<TEXT>
  S'il a obtenu gain de cause auprès de la municipalité de Lyon pour l'ouverture d'une salle 
sur les lieux de tournage du premier film, Bertrand Tavernier stigmatise de son côté le peu 
d'empressement des chaînes de télévision, auxquelles il ne cesse de suggérer des 
réalisations qui, à son sens et non sans bon sens, relèvent des missions du service public : 
" Parmi de nombreuses propositions, cela fait des années que je demande qu'on filme les 
survivants et les témoins des époques révolues du cinéma. Ce sont de véritables trésors 
vivants, qu'on va laisser disparaître, des gens qui possèdent une mémoire et un regard 
irremplaçables sur le passé. Il me semble que le centenaire aurait pu être l'occasion de 
donner un coup de fouet au plaisir et à la connaissance du cinéma. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LOURDEURS BRUXELLOISES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Les mairies, les chaînes, la Rue de Valois et celle de Lübeck (siège du CNC) sont ainsi 
mise en cause, mais aussi Bruxelles, et ses lourdeurs : " L'Institut Lumière a voulu inviter 
l'intergroupe parlementaire européen du cinéma, il est apparu qu'il aurait fallu les inviter 
un an à l'avance. Mais à l'époque cet intergroupe n'existait pas ", note encore Bertrand 
Tavernier. L'Union européenne est pourtant, ou devrait être, au coeur des actions en 
faveur du cinéma. Sous peine, comme Michel Piccoli en exprime le risque, que, " le 28 
décembre 1995, jour anniversaire de la première séance publique, ce soit la mainmise de 
magnats de l'audiovisuel, tels que le Français Dauzier [Havas], l'Allemand Kirch et 
l'Américain Turner, sur le monde des images que l'on soit obligé de célébrer ". En ce sens, 
et au-delà des reproches adressés à tel ou tel responsable politique ou administratif, c'est 
la relation entre l'Etat et le cinéma à l'heure de la construction européenne et du 
développement des grands groupes multimédias qui est en cause, et appelle de toute 
évidence une réflexion de fond.</TEXT>
</DOC>
