<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033485</DOCID>
<ACCOUNT>411729</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950913</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120995/1350</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,IMPOT,PROJET DE LOI,DEFICIT BUDGETAIRE,FINANCEMENT,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950913-2-007-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Les arbitrages du premier ministre pour le projet de budget 1996 associent au " gel " du traitement des fonctionnaires10 milliards de francs de prélèvements supplémentaires sur les revenus de l'épargne, qui ne seront collectés qu'en 1997</SOT1>
<SYF1>BUDGET,1996</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REFORME FISCALE ANNONCEE PAR ALAIN JUPPE LORS DES ARBITRAGES SUR LE PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 1996, RENDUS LES 9 ET 10 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé instille une dose de réforme dans la rigueur budgétaire</TITLE>
<TEXT> EN DÉPIT des innombrables rumeurs alimentées par le limogeage d'Alain Madelin, fin août, sur la détermination du gouvernement à conduire une 
véritable politique de réforme, Alain Juppé n'entend visiblement pas dévier de sa route : il 
compte respecter les engagements présidentiels, mais à sa manière, c'est-à-dire à petits 
pas. Le projet de loi de finances pour 1996, pour lequel il vient de rendre ses ultimes 
arbitrages et qui arrivera le 20 septembre devant le conseil des ministres, en est la 
meilleure illustration. Afin de parvenir à conjuguer la réduction annoncée des déficits 
publics et la mise en oeuvre des réformes promises, le premier ministre souhaite faire 
preuve, à la fois, de détermination et de souplesse.</TEXT>
<TEXT>
  La détermination : c'est évidemment avec le dossier de la rémunération des 
fonctionnaires que M. Juppé peut vouloir faire la démonstration qu'il sait affronter 
l'impopularité quand il s'agit de respecter l'une de ses principales priorités, celle qui a trait 
à la réduction des déficits. Pour le budget de 1996, le gouvernement a en effet annoncé son 
intention, afin de respecter les engagements de Maastricht, de ramener le déficit 
budgétaire de 322 milliards de francs à 290 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Or, le cap sera très difficile à tenir. D'abord, la conjoncture économique n'est guère 
porteuse : le gouvernement a ainsi la désagréable surprise de constater que les recettes 
fiscales rentrent beaucoup plus mal que prévu. Actuellement, elles seraient inférieures de 
30 milliards de francs aux prévisions de la loi de finances initiale pour 1995 et de près de 
20 milliards de francs par rapport à celles du " collectif " budgétaire de juin. Pour 1996, le 
gouvernement doit donc tenir compte de cet aléa. De surcroît, les réformes fiscales ne 
dégageront que très peu de recettes nouvelles : si la hausse prévue des carburants (lire ci-
dessous) devrait rapporter quelque 4 milliards de francs, l'allègement de la fiscalité sur les 
donations d'entreprise devrait, elle, coûter près de 1 milliard de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement sait donc que les 32 milliards de francs de réduction du déficit 
budgétaire ne seront obtenus, pour l'essentiel, que grâce à des économies substantielles 
sur les dépenses. C'est la raison pour laquelle le premier ministre veut se montrer 
inflexible sur la rémunération des fonctionnaires, qui représente plus de 40 % des crédits 
budgétaires de l'Etat. Qu'il vienne à " lâcher " sur cette question et qu'il renonce au gel 
annoncé des traitements, c'est son objectif de réduction du déficit qui pourrait être 
compromis.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, dans le cas de la réforme fiscale, M. Juppé souhaite agir avec le plus 
extrême doigté. La méthode qui a été retenue pour dessiner les futures dispositions, 
comme leur calendrier de mise en oeuvre, sont, de ce point de vue, hautement révélateurs. 
D'abord, le gouvernement n'entend pas sortir de son chapeau une réforme toute faite. Pour 
son élaboration, il souhaite multiplier les concertations. En outre, afin que la réforme ne se 
limite pas au seul impôt sur le revenu, il veut engager une réflexion conjointe sur celui-ci et 
sur les prélèvements sociaux. Dans le budget de 1996, il n'y aura donc aucune mesure 
touchant à ces deux contributions. Le débat que le gouvernement veut engager à l'automne 
sur le financement de la protection sociale pourra donc se mener librement, et ce n'est 
qu'ultérieurement que le canevas sera dessiné. Un projet de loi d'orientation fiscale devrait 
donc voir le jour d'ici au début de l'année 1996.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " L'ARGENT QUI DORT "</TEXT>
<TEXT>
  Afin de ne pas être critiqué pour cette extrême prudence, le gouvernement a pris la 
décision de faire figurer dans le projet de loi de finances pour 1996 une première rafale de 
mesures, qui visent à alourdir la fiscalité de l'épargne, c'est-à-dire, selon la formule 
qu'affectionne le chef de l'Etat, à taxer davantage " l'argent qui dort ". Même dans ce cas, 
c'est la méthode douce qui a été choisie. Les avantages fiscaux qui vont être supprimés ne 
porteront que sur une enveloppe de 10 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Qui plus est, le gouvernement aurait parfaitement pu décider, comme cela s'est souvent 
fait dans le passé, que la réforme entrerait en application immédiatement, c'est-à-dire en 
1996, sur la base des revenus perçus par les contribuables en 1995. Un choix différent a 
été fait : la réforme n'entrera en vigueur qu'en 1997, sur la base des revenus de 1996. 
Dans l'esprit du gouvernement, la réforme de la fiscalité de l'épargne viendra compléter 
celle de l'impôt sur le revenu et des prélèvements sociaux. Les 10 milliards de francs qui 
seront dégagés par la suppression de quelques avantages fiscaux seront donc " mis en 
réserve " pour financer cette réforme d'ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le calendrier retenu, il y a une cohérence. Mais tous les députés de la majorité 
s'accommoderont-ils de ce projet de loi de finances pour 1996 qui sera, en quelque sorte, 
un budget d'attente, agrémenté de très peu de mesures à effet immédiat ? Il n'y a pas si 
longtemps, de nombreux partisans de Jacques Chirac avaient vivement critiqué Edouard 
Balladur quand il avait suspendu la suite de sa réforme de l'impôt sur le revenu, prévue 
pour 1995.</TEXT>
</DOC>
