<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000838-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000838-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354312</ACCOUNT>
<CHA1>Carrosserie avenante et moteur performant, cela ne suffit plus. Il faut offrir toujours davantage pour le même prix</CHA1>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT AUTOMOBILE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994,EQUIPEMENT AUTOMOBILE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>198</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT- SALON DE L'AUTOMOBILE DU 6 AU 16 OCTOBRE 1994 A PARIS PORTE DE VERSAILLES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDIAL DE L'AUTO&gt; Les équipements &gt; ne sont plus accessoires</TITLE>
<TEXT>DEVENUS un terrain privilégié de la concurrence, les équipements ont perdu de leur côté " accessoire ", mais cette stratégie commerciale 
en forme d'escalade est de plus en plus coûteuse. Pour les 
constructeurs, qui voient leurs coûts de fabrication s'envoler et 
doivent parfois rogner sur leurs marges pour s'aligner sur la 
concurrence, comme pour le client qui, sans tout à fait s'en rendre 
compte, paye au prix fort les équipements qui lui sont " offerts " en 
série. " Si l'automobile est l'un des seuls biens de consommation à 
large diffusion dont le prix en francs constants n'a pas baissé ces 
dernières décennies, elle le doit sans doute largement à cette 
surenchère ", souligne non sans raison Nicole Séchet, de la direction 
centrale du marketing de Peugeot. Le Mondial de l'automobile de Paris 
constitue une étape supplémentaire dans cette course aux 
équipements.</TEXT>
<TEXT>
  Au hit-parade, l'airbag est à coup sûr le numéro un. Dorénavant, il 
ne saurait exister de modèle haut de gamme sans un _ si ce n'est deux 
_ coussin gonflable à l'avant. Pourtant, le marché de l'Hexagone 
n'est pas le plus avancé, et ce n'est pas un hasard si les 
principales innovations sont à rechercher dans les stands des firmes 
d'Europe du Nord. Volvo présente pour la première fois le SIPS (Side 
impact protection system), un coussin gonflable latéral de 12 litres 
installé dans le dossier du siège avant et capable de s'ouvrir en 
quatre à six millièmes de seconde sur le côté gauche du conducteur. 
Le SIPS sera proposé en option sur les Volvo 850 de l'année modèle 
1995 avant d'être généralisé. De son côté, BMW a mis au point un 
coussin gonflable logé dans la portière et en prépare un autre logé 
dans les parties latérales du toit afin de protéger la tête en cas de 
choc (21 % des accidents sont des collisions latérales).</TEXT>
<TEXT>
  Les Français suivent ce mouvement avec un certain retard. Peugeot 
livrera bientôt toutes ses 306 avec un coussin gonflable comme c'est 
déjà le cas en Allemagne, et Renault intégrera dans les prochains 
mois un système ABS (permettant d'éviter le blocage des roues en cas 
de freinage intempestif) sur toutes les Safrane. " Ce sont les 
Allemands qui ont imposé l'airbag, reconnaît Jean Peyronnet, chef de 
projet à la direction marketing de Renault. Chez nous, lorsque cet 
équipement est proposé en option, il n'est retenu que par 2 % à 3 % 
des acheteurs. Mais il faut absolument le faire figurer en série dans 
le haut de gamme ".</TEXT>
<TEXT>
 Le succès de l'air conditionné </TEXT>
<TEXT>
  Certaines marques se montrent également très soucieuses de sécurité 
en faisant vibrer la fibre du pater familias. Dans le cadre d'une 
série limitée, Chrysler équipe désormais son monospace Voyager de 
deux sièges-enfants intégrés : la banquette centrale comporte deux 
assises escamotables dotées de ceintures baudriers et d'appuie-tête 
adaptables en fonction de la croissance du bambin. Pour sa part, 
Volvo lance une série-limitée " Famille " sur ses modèles 440 et 460 
comprenant des coussins à rehausseurs intégrés et des espaces de 
rangement.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré son intérêt croissant pour la sécurité, l'automobiliste 
français reste d'abord attiré par les équipements privilégiant le 
confort. La preuve ? 60 % à 70 % des acheteurs de Renault Clio, une 
voiture plutôt légère, optent pour la direction assistée. Quant à 
l'air conditionné, plus personne ne pense qu'il faut circuler en 
Californie pour éprouver le besoin d'en équiper son véhicule. Entre 
1992 et 1994, la proportion de voitures vendues avec cet accessoire 
(qui coûte de 6 000 à plus de 10 000 francs) est passée de 10 % à 15 
% en France. Considérant le taux d'équipement des Japonais, dont les 
constructeurs ont longtemps animé la course aux accessoires de tous 
ordres, ou des Américains, les industriels tablent sur une 
progression du marché de cinq points par an. En tout état de cause, 
la stratégie commerciale des constructeurs consiste à réduire la 
marge de choix du client en systématisant les " packs " groupant 
plusieurs options (airbag double, vitres électriques, direction 
assistée, toit ouvrant, système d'alarme ou commande de l'auto-radio 
au volant).</TEXT>
<TEXT>
  A mi-chemin entre le confort et la sécurité, Citroën présente à 
Paris le " contrôle actif du roulis ", un mécanisme hydraulique monté 
sur la Xantia Activa. Comme son nom l'indique, celui-ci supprime les 
sensations de roulis et permet de négocier des virages tout en 
maintenant la voiture à plat. Chez Renault, on compte beaucoup sur la 
Twingo Easy avec sa commande d'embrayage automatique qui devrait 
ravir les citadins et sera bientôt livrée sur la Clio.</TEXT>
<TEXT>
 Des clés intelligentes </TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine de la lutte contre le vol _ un marché stimulé par 
la pression des sociétés d'assurances _, la tendance est au retour à 
la simplicité. Loin des alarmes hypersophistiquées, piratées par des 
voleurs pourvus d'un minimum de matériel électronique, les systèmes 
antidémarrage font florès. La nouvelle Volskwagen Polo présentée à 
Paris comporte le mécanisme VW Immotronic, qui verrouille les 
fonctions d'allumage et interdit de faire démarrer le moteur par un 
autre moyen qu'une clé toute simple d'apparence mais dans laquelle 
est intégré un circuit électronique sans pile et doté d'un code 
secret. Le démarrage ne sera possible que si le boîtier de commande 
reconnaît ce code émis par la clé. Pour sa part, Renault propose un 
système antidémarrage implanté dans le calculateur électronique. Il 
équipe en série les modèles Laguna et certaines Safrane ainsi que les 
modèles Renault 19 " à risques ".</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le retour à un certain dépouillement caractérise aussi les 
systèmes d'affichage visuels. Conscient que les indications optiques 
fournies simultanément au conducteur d'une voiture haut de gamme 
(informations figurant sur le tableau de bord, sur l'autoradio ou le 
radiotéléphone) risquent de lui donner rapidement le tournis, Valéo a 
réalisé pour la Lancia Kappa un afficheur synthétique permettant de " 
zapper " entre les différentes fonctions. En attendant l'apparition 
sur les planches de bord des écrans indispensables aux futurs 
systèmes d'aide à la navigation. Ceux-ci devraient commencer à 
devenir opérationnels vers 1996-1997.</TEXT>
<TEXT>
  A cette date, l'ABS, l'air conditionné ou le coussin gonflable ne 
seront peut-être plus considérés comme des " équipements ". Ils 
feront partie de ce qu'une voiture doit normalement disposer en 
série.&lt;
</TEXT>
</DOC>
