<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003244-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003244-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338287</ACCOUNT>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05261143</FAB>
<SUBJECTS>LICENCIEMENT,INDUSTRIE MECANIQUE,HELICOPTERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>TURBOMECA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GUILLOT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION DU PROJET DE PLAN SOCIAL</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Conséquence du marasme des ventes d'hélicoptères&gt; Turbomeca supprime 450 postes</TITLE>
<TEXT>PAU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La direction générale de Turboméca a annoncé, jeudi 25 mai, lors 
d'une réunion du comité central d'entreprise tenue à Bordes 
(Pyrénées-Atlantiques), un plan d'adaptation aux perspectives du 
marché mondial des turbines à gaz de moins de 3 000 CV. Ce marché de 
petites et moyennes turbines produites majoritairement pour les 
hélicoptères, dans lequel Turboméca occupe le premier rang, se situe 
à un niveau inférieur à ce que l'on prévoyait au début des années 90, 
a annoncé la direction. Turboméca se trouve donc dans l'obligation 
d'adapter ses structures et ses effectifs comme le font ses 
concurrents américains.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de plan social proposé par la direction porte sur la 
suppression de 450 postes de travail. Comme il est prévu la création 
de 64 postes nouveaux, la réduction serait donc de 386 postes sur les 
sites de Bordes (64), Tarnos (40) et Mézières-sur-Seine qui emploient 
au total 3 800 salariés. 142 suppressions pourraient être réalisées 
par des départs naturels programmés d'ici à la fin de 1995 dans le 
cadre d'un système de retraite progressive. Pour les 308 autres 
postes, la direction propose d'intensifier les départs en retraite, 
d'encourager les départs volontaires dans le cadre de mutations à 
l'intérieur du groupe Labinal et de développer le volontariat pour le 
travail à mi-temps. Si le personnel acceptait les possibilités 
proposées, la réduction de 450 postes pourrait se faire sans 
licenciement.</TEXT>
<TEXT>
  Les organisations syndicales CFDT, FO et CGC ont fait savoir 
qu'elles s'opposaient à tout licenciement sec ou mutation autoritaire 
dans le groupe tout en se déclarant " prêtes à participer à la mise 
en place de mesures susceptibles d'apporter des solutions à la 
surcapacité actuelle basées sur le volontariat ". La CGT a déclaré 
inacceptable ce projet de plan social.&lt;
</TEXT>
</DOC>
