<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002582-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002582-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356159</ACCOUNT>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BRESIL,TRAFIC DE STUPEFIANT,BIDONVILLE,REPRESSION,DECES</SUBJECTS>
<FAB>10201402</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>MARDI 18 OCTOBRE 1994,FAVELAS DE NOVAS BRASILIA ET D'ALVORADA</LEAD1>
<TITLE>Opération de répression du trafic de stupéfiants&gt; Dix-sept morts au cours d'un raid policier contre deux bidonvilles de Rio</TITLE>
<TEXT>RIO-DE-JANEIRO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Dix-sept morts, deux heures de bataille rangée et un début d'émeute 
: la brigade de répression du trafic de stupéfiants a procédé, mardi 
18 octobre, à des opérations spectaculaires dans deux favelas 
(bidonvilles) du nord de Rio. Plus de 120 policiers, appuyés par des 
hélicoptères, ont investi à l'aube les favelas de Novas Brasilia et 
d'Alvorada. Ils se sont retirés seulement dans le milieu de 
l'après-midi. Certains échanges de coups de feu ont duré deux heures. 
Les dix_sept morts étaient tous des trafiquants, selon la police, et 
deux d'entre eux avaient participé, le 15 octobre, à l'attaque du 
commissariat du quartier de Bonsucesso, où se trouvent ces deux 
favelas.</TEXT>
<TEXT>
  Un enfant de deux ans a été blessé au visage par balle, sans qu'on 
ait pu déterminer de quel camp celle-ci provenait. La rumeur selon 
laquelle il avait été tué par les policiers a provoqué en fin 
d'après-midi une véritable émeute. Trois cents habitants des deux 
bidonvilles, armés de pierres et de bâtons, ont barré une avenue 
voisine, brisant des vitrines et mettant le feu à un autobus dont les 
passagers n'ont dû leur salut qu'à une fuite rapide.</TEXT>
<TEXT>
  Les policiers ne sont pas parvenus à mettre la main sur deux des 
principaux responsables du trafic de drogue à Rio, pour lesquels ils 
avaient des mandats d'arrêt et qu'ils espéraient capturer dans les 
deux favelas. Le scénario de ces opérations est en effet presque 
toujours le même. Les policiers n'osent pas s'aventurer, en temps 
ordinaire, dans les bidonvilles, situés généralement sur des collines 
abruptes où il est impossible de circuler en voiture. Quand ils le 
font, c'est en force et comme en pays ennemi.</TEXT>
<TEXT>
  Alors les trafiquants, bien armés, n'hésitent pas à ouvrir le feu 
pour couvrir leur fuite. Les habitants des favelas attendent, terrés 
dans leurs abris de fortune qui ne les protègent guère des balles, 
que tout soit terminé pour sortir de chez eux. Ils ont aussi peur des 
policiers que des trafiquants. La mère du jeune enfant blessé, une 
employée de maison qui gagne l'équivalent de 400 francs par mois, 
s'est ainsi catégoriquement refusée à accuser qui que ce soit... &lt;
</TEXT>
</DOC>
