<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000937-19941208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000937-19941208</DOCID>
<ACCOUNT>362437</ACCOUNT>
<CHA1>La brigade financière a auditionné deux des plus proches collaborateurs de M. Chirac Les policiers de la brigade financière enquêtant sur le dossier des fausses factures en Ile-de-France se sont rendus à la Mairie de Paris au cours de la semaine du 28 novembre au 2 décembre. Ils y ont entendu deux des plus proches collaborateurs de Jacques Chirac : Remy Chardon, son directeur de cabinet, et Marianne Hibon, chef de son secrétariat particulier. Cette information, révelée par le Canard enchaîné du mercredi 7 décembre, est confirmée par la Mairie de Paris.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12071311</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,ENQUETE,REGION ILE DE FRANCE,PARIS,FINANCES DES PARTIS,LOGEMENT SOCIAL,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CHARDON REMY,HIBON MARIANNE,MERY JEAN CLAUDE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE MERY</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'affaire des fausses factures de l'Ile-de-France&gt; la brigade financière a auditionné deux des plus proches collaborateurs de M.     Chirac</TITLE>
<TEXT>Les hommes de la brigade financière ont opéré sur commission rogatoire d'Eric Halphen, juge d'instruction de Créteil. Celui-ci, 
alerté par la direction générale des impôts, tente depuis six mois de 
faire la lumière sur une affaire de fausses factures qui auraient 
permis à certaines entreprises travaillant avec le conseil régional 
et la Mairie de Paris d'alimenter les caisses du RPR postérieurement 
à la loi de 1990 sur le financement des partis politiques. Dans le 
cadre de ses investigations, le juge Halphen a déjà mis en examen 
onze personnes et placé en détention plusieurs chefs d'entreprise et 
intermédiaires suspectés d'avoir trop étroitement mêlé leurs affaires 
et leurs amitiés politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ceux-ci Jean-Claude Méry, dirigeant d'une quinzaine de 
sociétés et de bureaux d'études, membre du RPR, et si familier de 
l'hôtel de ville et de l'office des HLM qu'on l'a surnommé " Méry de 
Paris ". A la suite d'une perquisition dans ses bureaux et des 
déclarations de son ancien chauffeur, Michel Roussin, ministre de la 
coopération et ancien directeur de cabinet du maire de Paris, a été 
mis en cause et présenté comme l'un des interlocuteurs habituels de 
M. Méry au cours des années 1991-1993. Ces révélations ont entraîné 
sa démission du gouvernement Balladur, le 12 novembre dernier, puis 
sa mise en examen par le juge Halphen le 14 novembre pour " recel 
d'abus de biens sociaux ".</TEXT>
<TEXT>
C'est dans le cadre de ces investigations que les policiers de la 
brigade financière ont été amenés à se rendre, la semaine dernière, à 
l'hôtel de ville. Ils semblent y avoir accompli leur travail sans 
difficulté. Le 6 novembre, interrogé à la télévision par Anne 
Sinclair sur l'incarcération de son " compagnon " Jean-Claude Méry, 
Jacques Chirac avait déclaré : " Je ne connais pas cette affaire. Je 
souhaite que la justice fasse son travail et je peux vous affirmer 
que la municipalité comme les offices ou autres organismes associés 
sont à sa totale disposition. Je ferai en sorte que celle-ci puisse 
faire son travail le mieux et le plus vite possible. Je suis à sa 
disposition. "</TEXT>
<TEXT>
  Les enquêteurs de la brigade financière ont eu un entretien avec 
Remy Chardon, directeur de cabinet du maire depuis mars 1993, époque 
à laquelle il a succcédé à Michel Roussin. " Il s'est agi d'un 
entretien informel, sans procès verbal, qui a porté sur le 
fonctionnement du cabinet ", a tenu à préciser la Mairie de Paris. En 
revanche, c'est sur commission rogatoire qu'a été auditionnée 
Marianne Hibon, chef du secrétariat particulier de Jacques Chirac. 
Cette personne, d'une quarantaine d'années, a été responsable au 
cabinet du maire de la cellule " logement " de 1989 à 1992, avant de 
diriger le secrétariat particulier. Elle était alors sous l'autorité 
directe de M. Roussin.</TEXT>
<TEXT>
 La cellule " logement " est chargée de gérer les attributions 
d'appartements faisant partie du patrimoine de la ville. Depuis 1988, 
Jacques Chirac a centralisé à son cabinet toutes ces opérations qui 
dépendaient autrefois, qui de l'office d'HLM, qui des sociétés 
d'économie mixte. On estime que le nombre des appartements faisant 
l'objet d'une attribution s'élève à environ cinq mille par an. Ils 
résultent des constructions neuves, des changements de locataires 
dans le patrimoine privé de la ville et de la rotation des 
allocataires de logements dans les HLM. Chaque nouveau locataire 
reçoit une lettre " personnelle " du maire, lui annonçant la bonne 
nouvelle. Selon le communiqué de l'hôtel de ville, " l'audition de Me 
Hibon n'a pas apporté d'information particulièrement intéressante ".  
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
