<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008283</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008283</DOCID>
<ACCOUNT>377714</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1400</FAB>
<NOM1>BARINGS</NOM1>
<NUM1>950301-17</NUM1>
<ORI1>LONDRES  correspondance</ORI1>
<NAMES>FOLLETT KEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SOT1>Placée sous administration judiciaire, la banque d'affaires britannique est en quête de repreneurs.  Nick Leeson, l'opérateur indélicat, est recherché par Interpol</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYE1>BANQUE,FAILLITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE CONCERNANT LA DEFAILLANCE SPECTACULAIRE DE LA BANQUE BARINGS,HISTORIQUE DE LA DEBACLE ET LA QUESTION DU CONTROLE INTERNE ET EXTERNE DES ETABLISSEMENTS</LEAD1>
<TITLE>La banque Barings est victime de laxisme autant que d'un " golden boy "</TITLE>
<TEXT> " Le trader a pu conspirer avec un criminel inconnu pour provoquer la faillite de la banque " : les explications, pour le moins alambiquées, de Peter 
Baring, président de la plus vieille banque d'affaires britannique, mise sous administration 
judiciaire, ont laissé les observateurs londonniens pantois. Toute la City continue de 
s'interroger pour savoir comment Nicolas Leeson, vingt-huit ans, un self-made man qui 
avait raté son bac de mathématiques, a pu provoquer la chute d'un monument national en 
perdant près de 700 millions de livres à ce jour sur les marchés asiatiques des dérivés, et 
cela en moins d'un mois. La réponse à cette question lancinante tient à la fois au style de la 
famille Baring, à l'insuffisance des contrôles internes et aux lacunes du cadre 
#réglementaire britannique.</TEXT>
<TEXT>
  By Appointment To The Queen... Pendant deux cent trente ans, des générations Baring 
se sont succédé aux commandes de la vénérable et aristocratique maison et ont entassé les 
dividendes dans la plus grande discrétion. Entré il y a trente-six ans dans la banque, Peter 
Baring, cinquante-neuf ans, est le symbole par excellence de ce réseau complexe de 
contacts et d'amitiés, souvent tissés depuis les années de collège privé, à l'université de 
Cambridge ou d'Oxford ou dans les régiments les plus prestigieux de l'armée, qu'on 
appelle le " cercle magique " du premier centre financier européen. A l'image de son 
chairman, le professionnel de Barings Brothers devait se faire passer pour un amateur, 
armé de son seul bon sens et d'une grande opiniâtreté, qui a réussi comme par hasard.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SILENCE AMBIGU</TEXT>
<TEXT>
 Le seul coup d'éclat de cette grande famille anglaise d'origine allemande : un mécénat 
artistique haut de gamme via la Fondation Baring, une organisation charitable contrôlant le 
capital de cette société non cotée en Bourse. " Dear Peter " poussait l'effacement jusqu'à 
faire retirer la plaque de l'entrée de l'arrogant gratte-ciel noir du 8 Bishopsgate. Ceux qui 
le connaissent davantage évoquent son raffinement, la délicatesse de ses manières, sa 
modestie naturelle plutôt que sa connaissance des arcanes de la finance. Outre Peter 
Baring, trois autres membres de la famille travaillaient dans la banque. Le réseau Baring 
s'étendait au-delà de la finance, grâce notamment à son frère aîné, Nicolas, à la tête de la 
compagnie d'assurances Commercial Union, et un autre cousin, lord Ashburton, président 
de la BP.</TEXT>
<TEXT>
  N'a-t-on jamais entendu Peter Baring dire du mal de son ex-bras droit, Christopher 
Heath, qui avait bâti les activités de Barings Asia, quand la presse à scandale avait révélé 
sa liaison avec sa flamboyante cousine, Samantha Baring ? Un silence ambigu, parfois. A 
ses yeux, Christopher Heath n'avait, certes, ni le pédigree ni les manières maison, mais il 
rapportait beaucoup d'argent et partageait avec l'état-major de Barings l'amour de l'Asie. 
La puissante banque londonienne, qui s'était installée à Hongkong et à Singapour dès le 
début des années 70, possédait treize de ses vingt-deux bureaux et déployait un tiers de 
ses employés sur les marchés émergents de l'Extrême-Orient. Mais Barings Asia était 
également un véritable Etat dans l'Etat, contrôlé de très loin par un flegmatique vice-
président proche de la retraite.</TEXT>
<TEXT>
  Quand Peter Baring avait refusé la demande, faite par Christopher Heath, de moyens 
supplémentaires pour développer l'activité des produits dérivés, ce dernier avait claqué la 
porte en mars 1993. Est-ce pour cette raison que le jeune Nicolas Leeson, le responsable 
du trou, a agi sans plus de contrôle pour jouer dans la cour des grands ? Le broker 
possédait un bureau au sein même de la salle de la Bourse de Singapour, totalement 
indépendant du QG d'Ocean Tower. Mais pour cacher à ses supérieurs l'ampleur de ses 
pertes, le dealer, dont la prime de fin d'année en 1994 s'était élevée à 2,5 millions de livres, 
a dû bénéficier de complicités dans l'administration chargée de le contrôler, voire de 
personnes en charge de la compensation au sein de la petite cellule singapourienne. Quoi 
qu'il en soit, c'est d'abord l'absence de décision au niveau le plus élevé de la direction de 
Londres et le manque de surveillance des transactions sur les produits dérivés, laissées 
aux mains d'une équipe indépendante de courtiers, qui lui ont permis de dissimuler ses 
tricheries.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AVEUGLEMENT</TEXT>
<TEXT>
" Nick Leeson a saboté son ordinateur, de manière à cacher la moitié de ses transactions, 
frauduleuses, pour n'en faire ainsi apparaître qu'une partie, légale celle-là. Personne 
d'autre que lui ne pouvait avoir accès à ce programme. A ceux qui se plaignaient de ce 
traitement particulier, Londres rétorquait : " Laissez-le en paix. On le contrôle directement 
d'ici. " Ce petit manège a duré un an ", déclare au Monde un négociant de Barings 
Securities Asia. L'aveuglement des dirigeants de la maison mère était tel que, deux 
semaines avant l'éclatement du scandale, l'un des grands patrons, en visite à Singapour, 
s'était déclaré à ce point impressionné par les performances de " Nick " qu'il était prêt à 
lui accorder une prime supplémentaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le chancelier de l'Echiquier, Kenneth Clarke, s'est engagé à réexaminer le système de 
régulation des circuits financiers pour éviter la répétition de nouvelles faillites aussi 
retentissantes. Comme dans l'escroquerie de la Bank of Credit and Commerce 
International (qui avait défrayé la chronique juridico-financière en 1991), la multiplication 
des organismes de tutelle bancaire est aujourd'hui l'objet de critiques. Ainsi, alors que la 
Banque d'Angleterre supervisait l'ensemble du groupe Barings, l'autorité des services 
financiers surveillait la branche securities (titres) tandis que le bureau de Singapour était 
en fait sous le contrôle des autorités locales. Une chose est claire, la City craint de voir 
d'autres banques d'affaires connaître des difficultés similaires dans les prochains mois.</TEXT>
<TEXT>
  Les déboires de Barings devraient faire au moins un heureux, l'écrivain Ken Follett, qui 
risque de remporter l'un des plus beaux succès littéraires de sa carrière avec son dernier 
livre Dangerous Fortune. Il y raconte en effet la chute d'une grande famille bancaire de 
l'époque victorienne...</TEXT>
</DOC>
