<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000832-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000832-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335730</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05071950</FAB>
<SUBJECTS>FILIALE;NATIONALISATION,LOI,REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,FILIALE,GESTION FINANCIERE,CENTRALE HYDRO ELECTRIQUE,CHARBON</SUBJECTS>
<NAMES>CHARBONNAGES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>ENERGIE&gt; Moyennant des aménagements à la loi de 1946&gt; Charbonnages de France pourrait filialiser ses centrales électriques</TITLE>
<TEXT>"La recherche de partenaires de meilleure santé financière [que Charbonnages de France] semble incontournable pour assurer l'avenir 
des centrales minières. " Dans son rapport d'activité annuelle, la 
Direction du gaz, de l'électricité et du charbon (DIGEC) du ministère 
de l'industrie envisage les différents moyens à mettre en oeuvre pour 
mieux assurer l'avenir des centrales électriques de Charbonnages de 
France, " l'actif valorisable le plus important du groupe CdF et la 
seule activité rentable ". Les centrales minières assurent plus de la 
moitié du chiffre d'affaires de CdF (8,9 milliards de francs en 1993) 
et produisent 15 % de l'électricité thermique classique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Dominique Maillard, directeur de la DIGEC, le meilleur schéma 
pour préserver cette activité et assurer les investissements 
nécessaires à son exploitation serait de filialiser les deux pôles de 
production électrique de CdF, à savoir Carling (bassin de Lorraine) 
et Gardanne (Centre-Midi) et d'ouvrir le capital des sociétés ainsi 
constituées à des partenaires extérieurs. Pour Gardanne, il pourrait 
s'agir d'EDF, de la société d'électricité espagnole Endesa, de la 
région Provence-Côte d'Azur et de Total.</TEXT>
<TEXT>
  Le pétrolier serait en effet intéressé par la possibilité de 
valoriser ses brais de pétrole (sous-produits de raffinage) comme 
combustible dans les chaudières à lit fluidisé circulant de Gardanne. 
Pour Carling, il pourrait s'agir également d'EDF et de sociétés de 
développement régional.</TEXT>
<TEXT>
  Pour être mis en oeuvre, ces projets nécessitent des adaptations de 
la loi de nationalisation de 1946, un sujet qui devrait être débattu 
au Parlement, soit durant la session de printemps, soit à l'automne. 
La constitution d'une société holding créée par CdF avec le concours 
de sociétés financières, et qui aurait détenu une participation 
majoritaire dans les filiales de production, avait été envisagée, 
mais serait " moins en cour " actuellement en faveur d'une plus 
grande décentralisation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
