<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000649-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000649-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331488</ACCOUNT>
<CHA1>Le démarrage, mardi 5 avril, du surgénérateur Monju (280 mégawatts), à 335 kilomètres de Tokyo, qui sera couplé au réseau électrique en mars 1995, marque une nouvelle étape dans la maîtrise du cycle nucléaire recherchée par les Japonais.</CHA1>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,SURGENERATEUR,PROGRAMME,INAUGURATION,PROTOTYPE</SUBJECTS>
<FAB>04051158</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE 5 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>La poursuite du programme énergétique japonais&gt;  Tokyo met en route un nouveau prototype de surgénérateur</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  L'avenir des surgénérateurs dans le monde est aujourd'hui 
incertain, au point qu'aucun n'a été mis en route depuis Superphénix 
(1 250 mégawatts) en France en 1985. Le Japon, pourtant, n'a pas 
craint de faire démarrer, mardi 5 avril, un nouveau réacteur à 
neutrons rapides de 280 mégawatts, qui viendra compléter le petit 
surgénérateur expérimental de Joyo (100 mégawatts), qui est exploité 
depuis 1977.</TEXT>
<TEXT>
  Situé à Tsuruga, dans la préfecture de Fukui, à 335 km à l'ouest de 
Tokyo, au bord de la mer du Japon, Monju (du nom de la divinité 
bouddhique de l'intelligence, que l'on représente chevauchant un 
lion) a démarré avec dix-huit mois de retard sur le programme initial 
et son coût s'est élevé à 5,6 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en route de Monju intervient " à un moment des plus 
embarrassants pour le Japon ", écrit le quotidien économique Nihon 
Keizai. L'ambitieux programme nucléaire japonais, qui prévoit qu'en 
2010, 43 % de l'énergie électrique sera d'origine nucléaire, suscite 
de nombreuses critiques. Ses détracteurs craignent que le plutonium 
nécessaire au fonctionnement des réacteurs rapides ne soit aussi 
utilisé à des fins militaires. Une telle évolution est, pour 
l'instant, hypothétique. Mais, estiment certains, la politique 
japonaise de développement des surgénérateurs pourrait encourager la 
prolifération nucléaire en Asie du Sud-Est et, à court terme, servir 
de prétexte à la Corée du Nord pour justifier ses recherches sur 
l'arme atomique. Les questions de sécurité divisent, enfin, les 
partisans et les adversaires de Monju.</TEXT>
<TEXT>
  Le transport, à la fin de 1992, d'une tonne et demie de plutonium 
japonais retraité en France, à La Hague, avait suscité une 
spectaculaire levée de boucliers. En outre, dans la coalition au 
pouvoir, certains socialistes sont hostiles à la politique nucléaire 
nationale, arguant que la plupart des pays nucléarisés ont renoncé 
aux surgénérateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Inquiètes de leur isolement, les autorités japonaises ont modifié 
le calendrier de leur programme, sans pour autant remettre en cause 
ses grandes orientations. Si la mise en route d'un surgénérateur 
commercial est toujours prévu pour 2030, celle de deux autres 
réacteurs de démonstration est, en revanche, différée. Mais, pour un 
Japon pauvre en énergies fossiles, la maîtrise des techniques 
nucléaires est la clé de son indépendance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
