<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006718</DOCID>
<ACCOUNT>375517</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1550</FAB>
<NUM1>950218-6</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1> MARCEL SCOTTO </SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Parlement européen met des conditions  à l'union douanière avec la Turquie</TITLE>
<TEXT> Quelle que soit l'issue des négociations entre la Grèce et ses partenaires de l'Europe des Quinze sur la conclusion d'une union douanière avec Ankara, 
le Parlement européen met des conditions à son approbation : il n'a pas l'intention de 
valider un accord avec la Turquie aussi longtemps que les droits de l'homme ne seront pas 
mieux respectés dans ce pays.</TEXT>
<TEXT>
 A l'exception d'une grande partie des démocrates-chrétiens et des représentants de Forza 
Italia qui ont voté contre, des élus du RPR qui se sont abstenus et des socialistes français 
qui n'ont pas participé au scrutin, tous les autres groupes ont voté le texte parlementaire 
(244 voix pour, 114 contre, 25 abstentions), jeudi 16 février.</TEXT>
<TEXT>
  L'attitude de Strasbourg n'a pas seulement une valeur symbolique. En cas d'un accord 
entre Bruxelles et Ankara, le Parlement sera certainement appelé à procéder à un vote de 
ratification au même titre que les Parlements nationaux. L'hémicycle européen bénéficie de 
cette prérogative pour tout traité international négocié par l'Union ayant des incidences 
financières.</TEXT>
<TEXT>
  " De toute façon, a expliqué le ministre français aux affaires européennes, Alain 
Lamassoure, on ne peut ignorer ce que dit l'Assemblée, d'autant moins qu'elle a raison. " 
Bien que le gouvernement turc soit confronté à un " véritable terrorisme ", a tenu à 
préciser le ministre, " la lutte contre les organisations terroristes ne justifie pas la violation 
des droits de l'homme, l'interdiction des journaux, la destruction de villages, 
#l'emprisonnement de députés pour un simple délit d'opinion ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur texte, les eurodéputés estiment que " les violations des droits de l'homme 
commises en Turquie sont trop graves pour permettre actuellement la constitution de 
l'union douanière projetée ". Ils invitent le gouvernement et le Parlement turcs à " 
procéder à une réforme en profondeur de la Constitution, de sorte que soit mieux garantie 
la sauvegarde de la démocratie (...) ". A l'adresse de la Commission de Bruxelles, la 
résolution recommande l'établissement de rapports qui permettent de répertorier les 
avancées effectuées dans le sens d'un " renforcement de l'Etat de droit " en Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  Les parlementaires sont d'autant plus opposés à un accord à brefs délais avec la Turquie 
que celle-ci " ne propose aucune solution satisfaisante pour résoudre la question chypriote 
". Ils contestent également le lien établi par les Quinze entre la création d'une union 
douanière avec la Turquie et l'ouverture des négociations d'adhésion à l'Union avec 
Chypre.</TEXT>
</DOC>
