<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032098</DOCID>
<ACCOUNT>409941</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310895/1100</FAB>
<SUBJECTS>POLICE,STATUT,VETEMENT,REFORME,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950901-2-009-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>On ne dira plus " monsieur l'inspecteur principal ", mais " mon capitaine "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARTIR DU VENDREDI 1 SEPTEMBRE 1995, MISE EN PLACE LA REFORME DES CORPS ET CARRIERES PREVUE DANS LA LOI PASQUA DU 21 JANVIER 1995.</LEAD1>
<TITLE>Une réforme pour mettre fin aux conflitsentre policiers en civil et en tenue</TITLE>
<TEXT> LE 1er SEPTEMBRE, les inspecteurs de police vont se métamorphoser en lieutenants de poluice. On ne dira plus " monsieur l'inspecteur principal 
", mais : " mon capitaine ". Chacun de ces policiers continuera certes de porter sa panoplie 
passe-partout, jean et blouson de ville, quand il assurera une filature ou une planque. Mais 
il disposera bientôt d'un uniforme bleu marine, à galons et casquette, pour exercer des 
missions exigeant moins de discrétion. D'ordres sémantique et/ou vestimentaire, ces 
changements sont la partie la plus apparente de la vaste réforme des corps et carrières qui, 
prévue par la loi Pasqua du 21 janvier 1995 relative à la sécurité, réorganise le travail des 
cent treize mille policiers. Son principal objectif est de mettre fin à l'opposition historique 
entre les fonctionnaires en tenue et leurs collègues en civil, considérée comme la première 
source d'inefficacité dans la police nationale.</TEXT>
<TEXT>
  " Il ne se passe pas une semaine sans qu'il y ait un incident dans un commissariat, dû la 
plupart du temps à un refus des gardiens de la paix de recevoir une instruction d'un 
inspecteur ", se plaint un responsable syndical du SNAPC (Syndicat national autonome des 
policiers en civil) de la région parisienne. Pour mettre fin à ces frictions entre policiers en 
civil et en tenue, avec leurs hiérarchies parallèles et concurrentes, la réforme supprime les 
cinq corps qui existaient jusqu'à présent : les gardiens de la paix et gradés (88 700 
fonctionnaires), les commandants et officiers (2 200), du côté de " la tenue ", ainsi que les 
enquêteurs (4 100), les inspecteurs (16 000) et les commissaires (2 100), pour " les civils ". 
Trois ensembles unifiés viennent les remplacer : un premier corps de maîtrise et 
d'application (gardiens de la paix, gradés et enquêteurs), un deuxième corps de 
#commandement et d'encadrement (commandants, officiers et inspecteurs), un troisième 
corps de conception et de direction (commissaires). Désormais, chaque policier travaillera 
en civil ou en uniforme, en fonction des missions qui lui seront confiées par une seule et 
même hiérarchie. Sous leur nouvelle appellation commune d'officier de police, un ancien 
inspecteur ou un ex-officier de paix pénalement qualifié pourront ainsi, au choix, mener des 
investigations judiciaires, diriger un car de police secours ou une compagnie d'intervention 
vers les lieux d'une bagarre ou d'un désordre sur la voie publique.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 CHAQUE POLICIER TRAVAILLERA EN CIVIL</TEXT>
<TEXT>
 OU EN UNIFORME, EN FONCTION DES MISSIONS</TEXT>
<TEXT>
 QUI LUI SERONT CONFIEES</TEXT>
<TEXT>
 PAR UNE SEULE ET MEME HIERARCHIE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Rivé à l'abatteuse [la machine à écrire, en jargon policier], un jeune inspecteur passe 
souvent sa journée à taper des dizaines de plaintes, sans avoir jamais le temps de se 
déplacer sur les lieux d'un cambriolage d'appartement, témoigne un inspecteur 
divisionnaire, devenu " commandant " sous l'effet de la réforme. Le plaignant a à peine le 
temps de s'asseoir face à lui et de signer le PV pour le vol de son autoradio. Et au client 
suivant ! " Aussi les progrès les plus décisifs sont-ils attendus du côté du premier corps, dit 
de maîtrise et d'application. Une part importante de celui-ci (15 000 policiers) sera affectée 
à la branche d'investigation et se consacrera à des tâches de simple police judiciaire 
auparavant accomplies par des inspecteurs débutants ou des enquêteurs. Grâce à ces 
effectifs renforcés et à la hiérarchie unifiée, les gardiens de la paix pourront, espèrent les 
promoteurs de la réforme, assurer les tâches élémentaires de la police d'investigation.</TEXT>
<TEXT>
  Ces gardiens de la paix d'un nouveau genre pourront ainsi prendre des " petites " plaintes 
(vols d'une biclyclette ou à l'étalage). A condition d'avoir obtenu leur qualification d'agent 
de police judicaire adjoint (APJ20) et d'être accompagnés d'un officier de police judiciaire 
(OPJ), ils pourront effectuer des enquêtes de voisinage ou des relevés d'indices concernant 
des infractions qui, comme le cambriolage d'une cave, n'exigent pas l'envoi des limiers 
chevronnés de la brigade antibanditisme. La création de sûretés départementales dans des 
circonscriptions très urbanisées sera en outre étendue afin d'associer des gardiens de la 
paix à des enquêtes sur les trafics locaux de stupéfiants, explique-t-on à la direction 
générale de la police nationale (DGPN). L'efficacité policière devrait s'en trouver 
décuplée, espère-t-on de même source, d'autant mieux que les gros bataillons des gardiens 
de la paix seront à l'avenir gérés de manière déconcentrée afin d'accompagner la réforme 
et, à terme, de rééquilibrer à l'échelle hexagonale la répartition des effectifs et les missions 
assurées. " La police a fonctionné de manière trop uniforme, analyse Claude Guéant, le 
directeur général de la police nationale. D'Aubusson à Bobigny, les problèmes de police ne 
sont pas les mêmes et la population locale n'a pas le même besoin de sécurité le samedi 
soir ou le mardi à 5 heures du matin. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour produire pleinement ses effets, la réforme devra toutefois être complétée par la 
réalisation d'une nomenclature des métiers qui, seule, permettra d'affecter chaque policier 
en fonction de ses compétences et des besoins du poste considéré. A titre d'exemple, le 
ministère de l'intérieur cite le métier d'accueil dans les commissariats : ces policiers seront 
non seulement formés à recevoir le public avec l'amabilité et l'attention psychologique 
attendue d'un service public, mais encore à guider les personnes touchées par un vol de 
voiture dans leurs rapports avec les compagnies d'assurances, à les orienter vers les 
associations d'aide aux victimes et à les informer des suites judiciaires de leur affaire.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, la séparation étanche entre " tenue " et " civils " atténuera forcément les 
bienfaits attendus de la réforme nationale des corps et carrières. On est loin des villes de 
province, où l'ensemble des effectifs se retrouvent au sein d'un même hôtel de police : dans 
la capitale, les commissariats dits d'arrondissement, où officie " la tenue ", vivent à l'écart 
des commissariats de quartier, qui abritent les " civils ". Quel Parisien voulant déposer 
plainte ou déclarer la disparition de son portefeuille n'a pas, une fois dans sa vie, été 
malgré lui confronté à cette subtile différence après avoir été renvoyé du commissariat 
central de son arrondissement vers un autre service, seul habilité à enregistrer ses 
déclarations ? Quoique agrémentée d'avantages indiciaires pour la plupart des policiers, 
cette réforme se heurtera également aux traditions et conservatismes de la police 
nationale. Une période transitoire est cependant prévue pour que le choc du changement, 
d'ailleurs négocié depuis des années entre l'administration et les syndicats, ne soit pas trop 
brutal. Chaque fonctionnaire en poste avant le 1er septembre aura de surcroît le droit de 
demander à conserver son ancienne appellation (inspecteur ou brigadier-chef), y compris 
sur sa carte professionnelle tricolore.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le mouvement est bel et bien lancé : dès le mois de décembre, c'est dans chacun des 
trois nouveaux corps que les syndicats brigueront les suffrages de leurs mandants. D'ores 
et déjà, des nouvelles organisations sont apparues Alliance (réunion du SNE, ex-syndicat 
des enquêteurs de la Fédération nationale autonome de la police, et du SIPN, syndicat des 
gardiens de la paix " catégoriels "), ou encore le SNOP (Syndicat national des officiers de 
police, regroupement d'ex-officiers de paix aux inspecteurs du SNAPC)  pour s'adapter à la 
nouvelle donne. Des résultats de ces élections professionnelles dépendra une probable 
recomposition en profondeur du paysage syndical policier.</TEXT>
</DOC>
