<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010394</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010394</DOCID>
<ACCOUNT>380832</ACCOUNT>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/0905</FAB>
<NUM1>950316-5</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 14 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Européens et Canadiens sont prêts à reprendre les discussions sur la pêcheL'équipage du chalutier espagnol l'" Estai " peut quitter Terre-Neuve</TITLE>
<TEXT> LE CANADA, l'Espagne et la Commission européenne ont entamé, mardi 14 mars, des discussions pour éviter que " la bataille du turbot ", 
déclenchée par l'arraisonnement par la marine canadienne d'un chalutier espagnol sur le " 
nez " des grands bancs de Terre-Neuve, en eaux internationales, ne dégénère.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir comparu pour une audience préliminaire devant le tribunal de Saint-Jean de 
Terre-Neuve, où son bateau est immobilisé à quai depuis dimanche, le patron de l'Estai, 
Enrique Daviala Gonzalez, a été autorisé par les autorités locales à rentrer en Espagne 
avec les 25 membres de son équipage. Une décision était attendue mercredi à propos du 
chalutier lui-même, dont l'Union européenne exige la restitution.</TEXT>
<TEXT>
  Le patron-pêcheur avait été inculpé de pêche illégale, de refus d'obtempérer, de 
désobéissance à un officier du ministère canadien des pêches. Les Canadiens l'accusent 
d'avoir réalisé des prises trop petites.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les Espagnols</TEXT>
<TEXT>
 sont accusés</TEXT>
<TEXT>
 de tenir une double</TEXT>
<TEXT>
 comptabilité</TEXT>
<TEXT>
 de leurs prises</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le ministre canadien de la pêche, Brian Tobin, a en outre affirmé mardi que les pêcheurs 
espagnols tenaient à bord une double comptabilité pour camoufler l'ampleur de leurs 
prises. L'action canadienne a été déclenchée après l'adoption, début mars par le Parlement 
canadien, d'une loi autorisant l'arraisonnement de bâtiments soupçonnés de faire des 
prises non autorisées ou de dépasser les quotas autorisés. Les pays européens estiment 
que le Canada n'a pas à s'arroger le droit de faire la police dans les eaux 
internationales.</TEXT>
<TEXT>
  A Strasbourg, le Parlement européen a manifesté sa réprobation en annulant une visite 
que devait lui rendre une délégation parlementaire canadienne. Dans les couloirs, le 
ministre délégué français aux affaires européennes, Alain Lamassoure, ancien député de 
Bayonne, a qualifié l'arraisonnement d'" acte de piraterie inacceptable ".</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement espagnol a encore haussé le ton, menaçant d'imposer des visas pour les 
Canadiens, de rompre toutes relations, y compris commerciales, avec Ottawa. Les 
#armateurs espagnols ont donné l'ordre aux 17 autres bâtiments de la flottille dont faisait 
partie l'Estai de reprendre la pêche au large de Terre-Neuve, une décision qualifiée de " 
provocation " par le ministre canadien de la pêche.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants de la Commission de Bruxelles, qui continuaient d'exiger que l'Estai et son 
équipage soient relâchés en préalable à toute négociation, s'efforçaient néanmoins, mardi, 
avec Madrid et Ottawa, de trouver une manière d'engager la discussion. Une réunion 
d'urgence de l'organisation des pêches de l'Atlantique nord est envisagée. Tenant une 
conférence de presse, le commissaire italien chargé de la pêche, Emma Bonino, et son 
collègue britannique chargé des relations commeciales, Leon Brittan, ont tenté de ramener 
l'affaire à un niveau plus technique, en réfutant, avec l'aide d'experts halieutiques, les 
accusations des Canadiens contre les pêcheurs espagnols. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
