<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005176</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005176</DOCID>
<ACCOUNT>373345</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1703</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,VILLE,QUARTIER URBAIN,REUNION INTERMINISTERIELLE,MAIRE,POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950208-9</NUM1>
<NAMES>CARDO PIERRE,PESCE RODOLPHE,RAOULT ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BONNET FRANCOIS,BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS BONNET ET PHILIPPE BERNARD
</SIP1>
<SU21>Le gouvernement esquisse un bilan de sa politique des quartiers</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les maires entre scepticisme  et déception</TITLE>
<TEXT> QUELLE POLITIQUE de la ville ? Plusieurs maires et députés, membres du conseil national des villes, instance consultative mise en sommeil plusieurs 
mois avant d'être réactivée en octobre 1994, cherchent aujourd'hui leur chemin dans un 
dédale de procédures publiques que l'action de Simone Veil ne semble pas avoir simplifié. 
Député RPR balladurien et maire d'Antony (Hauts-de-Seine), Patrick Devedjian reconnaît 
que " personne n'a vraiment confiance. Nous tâtonnons. Le gouvernement n'a pas 
réinventé une politique de la ville ".</TEXT>
<TEXT>
  Au bout de vingt mois, les actions poursuivies ou engagées par Simone Veil suscitent 
d'acerbes critiques ou de prudentes réserves. Eric Raoult, député RPR chiraquien de 
Seine-Saint-Denis, ménage moins que jamais le ministre d'Etat. " Nous sommes déçus, dit-
il, toutes les craintes que nous avions formulées se sont réalisées. Il n'y a eu ni innovation 
ni expérimentation. " François Geindre, maire (PS) d'Hérouville-Saint-Clair (Calvados) et 
vice-président du conseil national des villes, estime que " Simone Veil a fini par 
comprendre ce qui se joue dans les quartiers, mais elle s'est heurtée, de la part du 
gouvernement, à un manque de volonté politique ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTINUITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Chacun, élu de droite comme de gauche, s'accorde à reconnaître que le gouvernement a 
poursuivi les politiques précédemment engagées. " On a voulu de la continuité d'abord, dit 
Pierre Cardo (PR), député UDF et maire de Chanteloup-les-Vignes (Yvelines). La prise en 
main a été difficile, ce ministère a eu du mal à se faire entendre. Ce n'est que maintenant 
que des prises de conscience par exemple en matière d'emploi des jeunes s'effectuent. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette continuité affichée est parfois critiquée. Rodolphe Pesce (PS), maire de Valence 
(Drôme), regrette qu'" on continue de raisonner comme dans les années 81-85, comme si la 
situation sociale ne s'était pas détériorée, comme si les jeunes au chômage n'étaient pas de 
plus en plus agressifs ". Pour Eric Raoult, " trop de rendez-vous ont été manqués. Aussi la 
période Delebarre (ministre de la ville de Michel Rocard) a permis de faire plus de choses 
que la période Veil ". Plus partagé, Pierre Cardo note que des mesures " positives " ont 
été prises.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, chacun, au sein du conseil national des villes, est à la recherche de nouvelles 
approches qui permettraient de relancer une politique dont le corps de doctrine n'a guère 
évolué depuis douze ans. " Nous aurions dû sélectionner quatre ou cinq quartiers, dit 
Patrick Devedjian, mettre le paquet et montrer que cela marche. Ainsi un mode d'emploi se 
serait dégagé ." La désespérance de milliers de jeunes est désormais la hantise des maires 
de banlieues. Pierre Cardo comme Rodolphe Pesce ou François Geindre préconisent en 
vain depuis un an la création d'une nouvelle forme d'emplois cogérés par les municipalités 
et l'Etat. Plutôt que d'indemniser de jeunes chômeurs et de financer l'insertion dans des 
emplois qui ne sont finalement pas créés, mieux vaudrait utiliser ces financements publics 
pour rémunérer de véritables emplois répondant à des besoins sociaux facilement 
#identifiables.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SAUPOUDRAGE "</TEXT>
<TEXT>
 Mais il faudrait pour cela " un décloisonnement des financements ", précise M. Pesce. Et 
les mêmes critiques reviennent quant à la complexité des procédures, à l'éparpillement des 
opérations et des crédits. " Il y a une dilution des moyens financiers sur un trop grand 
nombre de quartiers ", estime Patrick Devedjian. " On a voulu ne vexer personne, estime 
Eric Raoult, par le jeu du clientélisme, des centaines de quartiers ont été retenus avec, au 
bout, un inévitable saupoudrage ." Pour contrecarrer cet émiettement de l'action publique, 
le gouvernement a défini treize grand projets urbains. Ces projets ont du mal à convaincre. 
" Aucun n'a véritablement avancé ", dit Eric Raoult. " Des barres ont été détruites, et c'est 
bien, ajoute Patrick Devedjian, mais la crise économique de 1993 n'a pas permis de 
dégager les moyens nécessaires ."</TEXT>
<TEXT>
  Sceptiques, bon nombre d'élus préfèrent aujourd'hui aux grands programmes des 
#innovations inscrites dans les réalités locales. " Il faut avancer en matière de dérogation et 
d'expérimentations, souligne Pierre Cardo. Il faut obtenir des résultats qui satisfont les 
habitants de ces quartiers et pas seulement les experts ." Eric Raoult souhaite pour sa part 
" expérimenter " la défiscalisation dans des quartiers en difficulté afin d'y attirer l'emploi 
et faire de ces zones " des lieux d'excellence pour la fonction publique ". " Emploi, 
délinquance des mineurs, toxicomanie " devraient constituer de nouveaux angles d'attaque, 
estime M. Pesce, qui regrette que la politique de la ville, définie à l'origine comme une " 
mission ", soit devenue une " bureaucratie ". " J'inaugure en ce moment des terrains de 
sport pour lesquels l'Etat m'a demandé des propositions ultra-urgentes voilà... un an et 
demi. Allez faire comprendre cela aux jeunes !"</TEXT>
</DOC>
