<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028191</DOCID>
<ACCOUNT>404504</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1960</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950720-2-004-61</NUM1>
<ORI1>TOKYO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>KAIFU TOSHIKI,TAKEMURA MASAYOSHI,HIRAOKA TAKASHI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>La menace d'un boycottage de produits français se précise</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Japon commence à se mobilisercontre les essais nucléaires à Mururoa</TITLE>
<TEXT> Les Japonaises n'ont pas encore renoncé à leurs sacs Vuitton et aux parfums français. Mais la menace d'un boycottage des produits français au Japon, en 
réaction à l'annonce de la reprise des essais nucléaires français à Mururoa, devient de plus 
en plus sérieuse.</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants politiques ont mis plusieurs semaines à réagir, et il a fallu la campagne des 
élections sénatoriales de dimanche 23 juillet pour enregistrer les premières attaques contre 
les intérêts français. Le chef de l'opposition, Toshiki Kaifu, président du parti Shinshinto, a 
été le premier à brandir la menace du boycottage. L'influent ministre des finances, 
Masayoshi Takemura, un des chefs de la coalition gouvernementale, l'a suivi, lundi 17 
juillet, avant de revenir en arrière sous la pression du ministère des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 " Il s'agit de propos de campagne, laissez la fièvre électorale retomber et vous verrez que 
la position du Japon n'a pas changé ", explique-t-on au Gaimucho. On y rappelle que le 
premier ministre, Tomiichi Murayama, chef du Parti socialiste, avait, lors de sa rencontre 
en juin à Paris avec Jacques Chirac  " un grand ami du Japon " , pris soin de souligner que 
cette affaire " n'affecterait pas les relations bilatérales ". Yohei Kono, ministre des 
affaires étrangères et patron du Parti libéral-démocrate (PLD), la formation dominante de 
la majorité, a déclaré qu'il comptait continuer à demander à Paris de revenir sur sa décision 
par les voies diplomatiques traditionnelles.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la sortie de M. Takemura a semé le trouble dans un gouvernement dont les 
éditorialistes se demandent s'il survivra aux élections de dimanche. Sa proposition de faire 
voter en août, par la Diète, une résolution contre les essais, a plu au socialiste Murayama. 
Son ministre des affaires étrangères, Yohei Kono, l'a d'abord rejetée, pour finalement 
admettre que son parti allait l'examiner.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" NOUS SOMMES FURIEUX ! "</TEXT>
<TEXT>
De plus en plus de voix se font entendre pour dénoncer la décision française. " Ce n'est 
pas l'Australie, mais les Japonais ont une sensibilité sur la question des bombes nucléaires 
dont on peut dire qu'elle est unique au monde ", remarque un membre de la Chambre de 
commerce française. L'opinion publique dispose de très peu de canaux pour faire connaître 
ses sentiments. Il y a bien eu quelques coups de téléphone aux sociétés annonçant un 
boycottage, quelques lettres, rien de très sérieux pour l'instant. Une lame de fond semble 
pourtant prendre naissance dans les deux villes martyres de Nagasaki et d'Hiroshima. Le 
maire de cette première ville victime de l'arme nucléaire tempête dès qu'il entend le mot " 
français ". " C'est dans notre culture : nous ne disons pas haut et fort quand nous sommes 
en colère. Mais en fait, sachez-le : nous sommes vraiment furieux ! ", a déclaré Takashi 
Hiraoka dans une interview à l'AFP.</TEXT>
<TEXT>
 Il promet d'organiser le boycottage si le premier essai de septembre est maintenu. 
L'association des victimes de la bombe de Nagasaki n'a pas attendu, elle vient d'appeller 
ses 60 000 membres à renoncer dès maintenant aux produits français. Les initiatives de ce 
genre se multiplient, elles sont encore isolées, mais le ressentiment est si fort contre 
l'initiative française que les dirigeants politiques ont bien senti qu'ils ne pouvaient plus 
rester silencieux.</TEXT>
<TEXT>
 Les biens de consommation courante ne représentent que 33 % des exportations 
françaises au Japon (montant total : 25,35 milliard de francs en 1994), dominées par le 
nucléaire, les produits chimiques et l'aéronautique. Mais quel enjeu pour l'industrie de luxe 
! Le Japon absorbe 15 % des ventes du Comité Colbert, qui regroupe 75 entreprises 
françaises du secteur. Il est aussi le premier acheteur dans le monde de Cognac, le 
septième client des distributeurs de vins français, le premier client étranger des fabricants 
de ski.  (Intérim.)</TEXT>
</DOC>
