<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000897-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000897-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331747</ACCOUNT>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04071155</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,DESCRIPTION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>L'OPERATION " TOUS CONTRE LE SIDA " SUR L'ENSEMBLE DES CHAINES DE TELEVISION&gt; CLES / Sida</TITLE>
<TEXT>Infection. Le sida (syndrome d'immunodéficience acquise) est une maladie due à l'infection de l'organisme par le VIH (virus de 
l'immunodéficience humaine) qui infecte certaines cellules du sytème 
immunitaire, provoquant notamment l'apparition de nombreuses 
infections dites " opportunistes " . Selon certaines hypothèses, 
l'infection par le virus ne serait pas, à elle seule, à l'origine de 
la maladie, celle-ci étant la résultante de plusieurs mécanismes 
physio-pathologiques. La transmission du virus est aujourd'hui, pour 
l'essentiel, la conséquence de relations sexuelles (homosexuelles ou 
hétérosexuelles) entre une personne infectée et une autre qui ne 
l'est pas. Transmissible également par voie sanguine, le virus du 
sida peut infecter les toxicomanes usant de drogues par voie 
intraveineuse dès lors qu'ils utilisent des seringues non stériles.</TEXT>
<TEXT>
   Séropositivité. Entre l'infection de l'organisme par le VIH et 
l'apparition des symptômes cliniques de la maladie se situe une 
période, plus ou moins longue, durant laquelle la personne est dite " 
séropositive ", susceptible de transmettre le virus lors de rapports 
sexuels non protégés. Les méthodes de dépistage permettent, quelques 
semaines ou quelques mois après l'infection, de mettre en évidence la 
présence d'anticorps dirigés contre le virus. Si elle ne correspond 
pas stricto sensu à la maladie, la séropositivité impose une prise en 
charge et une surveillance médicale.</TEXT>
<TEXT>
   Chiffres. Au 31 décembre 1993, 30 399 cas de sida avaient été 
officiellement diagnostiqués en France depuis le début de l'épidémie. 
Le nombre de malades atteints de sida vivants était de 12 966. Le 
nombre de nouveaux cas de sida diagnostiqués chaque année était de 
581 en 1985, 1 253 en 1986, 2 242 en 1987, 3 036 en 1988, 3 773 en 
1989, 4 240 en 1990, 4 469 en 1991, 5 022 en 1992 et 5 405 en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, 43,5 % des cas de sida déclarés se trouvaient en 
Ile-de-France, 14,5 % en Provence-Alpes-Côte-d'Azur et 5,6 % en 
Rhône-Alpes. La répartition par groupe de transmission des 5 405 cas 
diagnostiqués en 1993 est la suivante : homo-bisexualité : 39,3 % des 
cas ; toxicomanie : 27,5 % ; toxicomanie et homosexualité : 0,7 % ; 
hémophilie : 0,9 % ; hétérosexualité : 15,7 % ; transfusion : 3,3 % ; 
mère-enfant : 0,6 %                                               
</TEXT>
</DOC>
