<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000937-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000937-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354418</ACCOUNT>
<PEOPLE>FABRE JEAN HENRI</PEOPLE>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10071306</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,INSECTE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre de l'Athénée, 4, square de l'Opéra, Paris 9. Mardi à 19 heures. Du mercredi au samedi à 20 h 30. Dimanche à 16 heures. Tél. : 47-42-67-27. 70 F et 95 F.</NOTE>
<NAMES>MAZERAN JACQUES,BERLING PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; LE PAYS DES INSECTES au Théâtre de l'Athénée</TITLE>
<TIO1>LE PAYS DES INSECTES</TIO1>
<TEXT>Une tablée mange un rôti de ver de terre. L'instituteur a trop de savoir : cela lui donne une répulsion à goûter. L'aveugle, lui, se 
délecte. Le chat et le chien refusent tout net. Ils ont tort. Bien 
cuit, le ver de terre ressemble à " une fine andouillette enveloppée 
d'un parchemin ". C'est en tout cas l'avis de l'instigateur de la 
dégustation, Jean-Henri Fabre. Ne nous méprenons pas sur ses 
intentions. Nul sadisme dans son invite. Seul le pousse un désir 
savoureusement scientifique. </TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes en Provence. C'est là que Jean-Henri Fabre a passé sa 
vie (1823-1915) à observer les insectes. Avec un regard, une passion 
et une perspicacité qui firent l'admiration de Bergson, Darwin, 
Jünger. Le comédien Jacques Mazeran a voulu faire entendre des 
extraits des Souvenirs entomologiques, best-seller en son temps et 
aujourd'hui encore livre de chevet d'amoureux initiés.</TEXT>
<TEXT>
 Mis en scène par Philippe Berling, posté dans le champ de terre qui 
couvre la petite scène de l'Athénée, Jacques Mazeran parcourt 
quelques chapitres des Souvenirs de Fabre (aïeul du metteur en scène 
percutant Jan Fabre).</TEXT>
<TEXT>
  Des combats de scarabées aux amours de la mante religieuse, d'une 
visite de Pasteur à une promenade dans l'éveil du printemps sur les 
bords du Rhône, l'entomologiste ne se départ pas d'une langue 
savoureuse jusque dans sa désuétude. A l'entendre, on se croirait 
redevenu écolier. Etonné que le maître sache tant de choses, et les 
raconte comme une histoire ; et distrait, avec l'esprit qui s'évade, 
parfois, devant un spectacle si charmant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
