<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030836</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030836</DOCID>
<ACCOUNT>408143</ACCOUNT>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/1500</FAB>
<NUM1>950818-2-019-05</NUM1>
<NAMES>KIPTANUI MOSES,GEBRESELASSIE HAILE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1>BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU MEETING D'ATHLETISME DE ZURICH LE 18 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Moses Kiptanui sous la barre des 8 minutes au 3 000 m steeple</TITLE>
<TEXT> MOSES KIPTANUI a connu des sensations extrêmes, mercredi 16 août, lors du meeting d'athlétisme de Zurich. Peu après 21 heures, dans la douce soirée 
suisse, le Kenyan améliorait son propre record du monde du 3 000 mètres steeple. Il 
devenait le premier athlète à passer sous la barre des 8 minutes (7 min 59 s 18 contre 8 
min 2 s 8 établi en 1992). Mais, une heure plus tard, l'Ethiopien Haïlé Gébrésélassié le 
privait de son record du monde du 5 000 mètres, en l'améliorant de près de 11 secondes, en 
12 min44 s 39.</TEXT>
<TEXT>
 Hailé Gébrésélassié, toujours lui, le gêneur, l'éternel adversaire de l'armada kenyane, 
l'empêcheur de battre des records entre compatriotes. Le 5 juin, à Hengelo, aux Pays-Bas, 
l'ancien policier avait dérobé, en 26 min 43 s 53, le record du monde du 10 000 mètres de 
William Sigeï. La réplique des Kenyans n'avait pas tardé : trois jours plus tard, à Rome, 
Moses Kiptanui éclipsait à son tour, en 12 min 55 s 30, la meilleure performance établie 
par l'Ethiopien sur 5 000 mètres. A Zurich, ce dernier a récupéré, au bout d'une course 
métronomique, son bien avec un chrono péremptoire. " Je suis surpris par mon temps ", 
avouait-il à l'arrivée. Le Kenyan Ismaël Kirui, médaille d'or à Göteborg sur la distance, a 
été relégué mercredi soir à plus de 18 secondes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GÉBRÉSÉLASSIÉ SANS RIVAL</TEXT>
<TEXT>
  A vingt-deux ans, Haïlé Gébrésélassié semble aujourd'hui sans rival. Vainqueur du 10 000 
m lors des championnats du monde (Le Monde du 10 août), l'Ethiopien avait renoncé à 
s'aligner sur 5 000 mètres dans la même compétition. La course lui était promise mais une 
médaille d'or suffisait à son bonheur et l'athlète professionnel ne souhaitait sans doute pas 
hypothéquer sa performance à Zurich. En Suisse, sa victoire lui a valu un kilo du même 
métal, récompense promise à qui battrait un record du monde et assortie d'un chèque de 50 
000 dollars (Le Monde du mercredi 16 août).</TEXT>
<TEXT>
  Moses Kiptanui est reparti avec le même excédent de bagage. Il confirme en outre sa 
domination sur le 3 000 mètres steeple. " Etre le premier homme sous les 8 minutes est 
plus important pour moi que de gagner une médaille aux championnats du monde ", a-t-il 
déclaré mercredi après son exploit. Le Kenyan est sans doute un peu las des breloques : il 
a remporté vendredi 11 août son troisième titre mondial, alors que son état civil ne lui prête 
que vingt-quatre ans (il revendique une année de plus). Une telle " longévité " est rare chez 
les Kenyans. Le réservoir est si important et la concurrence à ce point vive que de 
nouveaux talents viennent sans cesse chasser des " anciens " qui sont pourtant à peine 
installés dans la vingtaine. Pour Moses Kiptanui, la menace future s'appelle Christopher 
Koskei, son compatriote âgé de vingt et un ans. Le coureur aux pieds nus a encore terminé 
deuxième à Zurich, mais comble doucement la différence qui le sépare de son aîné.</TEXT>
<TEXT>
  Outre à battre deux records, le meeting de Zurich a servi de séance de rattrapage à 
quelques " déçus " de Göteborg. L'Anglais Linford Christie, blessé à la cuisse lors de la 
finale du 100 mètres en Suède, a battu le nouveau champion du monde, le Canadien 
Donovan Bailey. La Mozambicaine Maria Mutola, disqualifiée dans le 800 mètres, s'est 
vengée de la Cubaine Ana Fidelia Quirot, médaille d'or à Göteborg. Gwen Torrence, 
disqualifiée dans le 200 mètres, a prouvé qu'elle était supérieure à Merlene Ottey 
lorsqu'elle ne sortait pas de son couloir.</TEXT>
<TEXT>
  Marie-José Pérec a, elle, confirmé sa progression sur 400 mètres haies. Au terme d'une 
course techniquement médiocre, elle a amélioré son record de France, en 53 s 21. Mais sa 
deuxième place mercredi derrière l'Américaine Tonja Buford et le record du monde établi à 
Göteborg par Kim Batten (52 s 61) étalonnent encore les progrès à accomplir avant les 
Jeux olympiques d'Atlanta en 1996.</TEXT>
</DOC>
