<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002506-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002506-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341622</ACCOUNT>
<CHA1>La construction du Grand Stade, à Saint-Denis et les importants travaux périphériques qu'elle générera doivent être une chance pour la Seine-Saint-Denis. A quelques mois du lancement des premiers appels d'offres, les entreprises du département se préparent à affronter la concurrence.</CHA1>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06201080</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,CONSTRUCTION,ENTREPRISE,CHARTE,EMPLOI,EQUIPEMENT SPORTIF,TRAVAUX PUBLICS</SUBJECTS>
<NAMES>SAINT DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>BOULAY MERIC MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Des chantiers évalués à 5 milliards de francs au total &gt; Le BTP de Seine-Saint-Denis se mobilise pour accéder au marché du Grand Stade et des projets annexes</TITLE>
<TEXT>Couverture de l'autoroute A1, déplacement de la gare RER Plaine-Voyageurs, construction d'une nouvelle gare sur la ligne D, 
prolongement de la ligne de métro 12 à Stains, réaménagement de la 
Porte de Paris et des voiries nationales et départementales, 
construction du futur siège de la direction, de la production et du 
transport d'Electricité de France (90 000 mètres carrés de bureaux) : 
les projets concernant Saint-Denis mobilisent les entreprises de 
bâtiment et de travaux publics, qui espèrent obtenir une part de ces 
opérations, au coût total évalué autour de 5 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Assurées que le choix des entreprises se fera sur leur compétence, 
leur rapport qualité-prix et leur aptitude à pouvoir réaliser les 
travaux dans des délais très courts, la préfecture, la chambre des 
métiers, la chambre de commerce et d'industrie de 
Paris-Seine-Saint-Denis et l'association Saint-Denis Promotion ont eu 
l'idée originale d'organiser pour les PME-PMI locales une rencontre, 
le 30 juin, à la Plaine Saint-Denis avec les principaux donneurs 
d'ordres, afin que ces derniers leur parlent de leurs projets et leur 
permettent ainsi de mieux répondre à leurs besoins.</TEXT>
<TEXT>
  Cette manifestation, pour laquelle ont été lancées plus de dix 
mille invitations et au cours de laquelle interviendront, notamment, 
le président du jury du Grand Stade, Jacques Perrilliat, le délégué 
interministériel à la Coupe du monde de football 1998, François 
Kosciusko-Morizet, le directeur du projet d'EDF à Saint-Denis, 
Jean-Claude Vanderbecquen, le directeur de l'équipement, Bertrand 
Méary et le directeur général adjoint de la SNCF, Philippe 
Roumeguière, devrait également permettre aux entreprises locales 
présentes de mettre en avant leur savoir-faire, et aux organismes 
pour l'emploi, la formation et l'insertion de présenter les démarches 
qu'ils ont engagées pour préparer la population locale à répondre aux 
offres d'emploi attendues de ces grands travaux.</TEXT>
<TEXT>
  Fortement mobilisé, tout le secteur de la Plaine Saint-Denis se 
prépare depuis deux mois à l'arrivée du Grand Stade et des 
réalisations annexes. Les ANPE locales ont mis à jour leurs fichiers, 
recensé les demandeurs d'emploi susceptibles de pouvoir travailler 
sur les chantiers ou commencé à leur faire passer des tests 
d'évaluation. L'association Saint-Denis Promotion a élaboré une 
charte pour l'emploi et le développement de la zone de solidarité de 
la Plaine Saint-Denis, qui engage les entreprises signataires à 
lutter contre le chômage et l'exclusion et à promouvoir le 
développement local. A ce jour, deux cents PME-PMI et filiales de 
grands groupes situés dans le secteur l'ont signée. Toutes ont 
accepté, en cas d'obtention de marchés, de créer des emplois, de 
former des jeunes et de prendre des apprentis et stagiaires en cours 
de scolarité.</TEXT>
<TEXT>
 La concurrence de la province</TEXT>
<TEXT>
  Euphoriques hier, certaines entreprises craignent, aujourd'hui, 
d'être écartées des appels d'offres publics. A l'origine de cette 
perte brutale de confiance, l'appel d'offres lancé en avril dernier 
par la SNCF pour des premiers travaux d'un montant de 100 millions de 
francs à des entreprises détenant la qualification 20611 
(c'est-à-dire à des entreprises qualifiées pour des ouvrages en béton 
de type exceptionnel). </TEXT>
<TEXT>
  Cet appel d'offres, selon Francis Dubrac, l'un des fondateurs de 
l'association Saint-Denis Promotion, a déclenché " le courroux ". " 
Si nous savions que des grands groupes seraient sollicités pour le 
Grand Stade, en revanche, nous pensions que, pour les opérations 
annexes, les appels d'offres seraient divisés en lots séparés et, 
donc, accessibles aux entreprises du département. Or, depuis la 
récente décision de la SNCF, nous craignons que les autres grands 
marchés ne soient traités avec des entreprises générales qui, par 
souci d'économie et de rentabilité, risquent de sous-traiter avec des 
entreprises de province, prêtes à faire un effort sur les prix pour 
travailler en région parisienne et profiter, ensuite, de leur 
implantation afin de démarcher d'autres chantiers dans le 
département. " </TEXT>
<TEXT>
 Bien décidées à défendre leurs intérêts et à faire valoir leur 
compétence, cent dix des deux cents entreprises qui ont signé la 
charte comptent sur la journée du 30 juin pour séduire les maîtres 
d'ouvrage au travers d'une exposition.&lt;
</TEXT>
</DOC>
