<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018028</DOCID>
<ACCOUNT>391254</ACCOUNT>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080595/0902</FAB>
<NUM1>950509-11</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL,ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 MAI 1995, A MOSCOU</LEAD1>
<TITLE>Le sommet Clinton-Eltsine sera celui de la " gestion des différences "</TITLE>
<TEXT> La rencontre entre Bill Clinton et Boris Eltsine, le 10 mai, à Moscou, consacrera le nouveau climat des relations entre les Etats-Unis et la Russie, 
dorénavant régies par le pragmatisme. Jamais, depuis l'euphorique sommet de Vancouver, 
en avril 1993, les contentieux bilatéraux n'ont été aussi nombreux. La question de 
l'élargissement de l'OTAN aux pays d'Europe centrale, la guerre en Tchétchénie, la 
coopération nucléaire entre la Russie et l'Iran, le non-respect de facto du traité sur les 
forces conventionnelles en Europe (CFE), enfin le contentieux sur les dispositions du traité 
ABM de 1972 sur les missiles antimissiles, font partie des différends les plus 
importants.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de leur dernière rencontre, à Washington, en septembre dernier, Boris Eltsine et Bill 
Clinton s'efforçaient encore de croire qu'ils étaient " pratiquement d'accord sur tout ", 
selon l'expression du président russe. Aujourd'hui, comme le souligne le ministre russe des 
affaires étrangères Andreï Kozyrev, " la lune de miel est terminée ". Son homologue 
américain, le secrétaire d'Etat Warren Christopher, estime qu'il faut désormais parler d'" 
engagement pragmatique ", ce qui signifie que la coopération doit s'imposer lorsque les 
intérêts des deux pays peuvent coïncider, pour faire place à une " gestion des différences 
", lorsque c'est impossible.</TEXT>
<TEXT>
  Le tournant dans cette dégradation des relations bilatérales a été pris à Budapest, en 
décembre dernier, à l'occasion de la réunion de l'Organisation sur la sécurité et la 
coopération en Europe (OSCE). Boris Eltsine avait accusé les Etats-Unis de vouloir 
décider de " la destinée du monde ", et menacé les pays occidentaux d'une " paix froide 
".</TEXT>
<TEXT>
  A Washington, les responsables de l'administration se sont relayés ces derniers jours 
pour souligner qu'il ne fallait pas s'attendre à une " série de percées " diplomatiques à 
l'occasion de ce sommet. Bill Clinton se rend certes à Moscou pour saluer les sacrifices du 
peuple russe pendant la seconde guerre mondiale, mais plus encore parce qu'un refus de sa 
part aurait été interprété comme un désaveu du président russe.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La Russie</TEXT>
<TEXT>
 ne renoncera pas au</TEXT>
<TEXT>
 principe de la vente d'un réacteur nucléaire à l'Iran</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de l'élargissement de l'OTAN, des progrès semblent possibles. A la fin de 
1994, Moscou a brusquement fait marche arrière à propos du Partenariat pour la paix, un 
mécanisme qui vise à renforcer la coopération entre l'OTAN et les pays anciennement 
sous influence soviétique, avant d'envisager leur entrée au sein de l'Alliance atlantique. La 
Russie, a rappelé le ministre de la défense, Pavel Gratchev, ne souhaite pas voir l'Alliance 
atlantique " s'approcher de ses frontières ". Washington avance avec prudence sur cette 
question, sachant que Moscou ne peut être tenu à l'écart de cette nouvelle " architecture 
de sécurité " de l'Europe que la fin de la guerre froide a rendue nécessaire. Les 
Américains expliquent que la Russie n'aurait plus rien à craindre de l'OTAN, si elle en 
devenait membre à part entière.</TEXT>
<TEXT>
 Les délicates échéances de politique intérieure (élections législatives et présidentielle en 
1996) qui attendent le président russe expliquent que les demandes de Bill Clinton en 
faveur de l'établissement d'un " cessez-le-feu permanent " en Tchétchénie seront écoutées 
poliment, Boris Eltsine rappelant à son interlocuteur que " ce qui se passe en Tchétchénie 
se déroule sur le territoire d'un seul Etat, la Fédération russe ".</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit tchétchène permet aux Russes d'étayer leur argumentation en faveur d'une 
renégociation du traité sur la réduction des forces conventionnelles en Europe (CFE). 
L'éclatement de l'URSS a engendré de nouvelles menaces à l'intérieur, comme dans l'" 
arrière-cour " de la Fédération russe, estime Moscou, et les plafonds fixés par le traité 
CFE ne sont plus adaptés à cette réalité.</TEXT>
<TEXT>
 La Russie se sent d'autant plus libre de demander un réexamen du traité CFE qu'elle 
accuse les Etats-Unis de ne pas respecter l'esprit du traité ABM. Washington considère 
que le traité de 1972 permet la mise en place de systèmes régionaux de défense antimissile 
sur le territoire américain. Or, pour Moscou, un tel projet s'apparente à celui du bouclier 
antimissile de la " guerre des étoiles ", chère à Ronald Reagan.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant du contentieux que constitue la coopération nucléaire entre Moscou et 
Téhéran, la Russie ne renoncera pas au principe de la vente d'un réacteur nucléaire à 
l'Iran, et ce pour plusieurs raisons. Outre que cet accord lui rapportera plus de 1 milliard de 
dollars (5 milliards de francs), il s'agit pour elle d'une excellente occasion de réaffirmer à la 
fois son autorité internationale et d'afficher ses ambitions commerciales.</TEXT>
<TEXT>
  Moscou va cependant faire un " geste " : la Russie et l'Iran se sont engagés à ce que le 
combustible irradié provenant du réacteur de la centrale de Bouchehr (sud de l'Iran) soit 
retraité sur le territoire russe. Moscou, par ailleurs, pourrait ne pas donner suite à un 
projet de vente à l'Iran d'une centrifugeuse à gaz permettant d'enrichir l'uranium.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis, qui se déclarent persuadés que Téhéran est déjà engagé dans un 
programme nucléaire militaire, ont indiqué qu'ils ne seraient complètement satisfaits 
qu'avec l'arrêt de l'ensemble de la coopération nucléaire russo-iranienne. Faute de quoi, 
souligne-t-on à Washington, il sera " virtuellement impossible " aux Etats-Unis de 
poursuivre une coopération nucléaire civile avec Moscou.</TEXT>
</DOC>
