<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004604</DOCID>
<ACCOUNT>372498</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1201</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DU BATIMENT,TRAVAUX PUBLICS,REGION ILE DE FRANCE,FRAUDE,MARCHE PUBLIC,PROPRIETE IMMOBILIERE,GARDE A VUE,ARRESTATION,INSTANCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950204-10</NUM1>
<NAMES>GIRAULT NOEL,CEGELEC,TML,TRANSMANCHE LINK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE PIERRETTE</SIP1>
<SOT1>54 millions de francs détournés entre 1984 et 1994</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES 1ER ET 2 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Fausses factures : six dirigeants  d'entreprises parisiennes incarcérés</TITLE>
<TEXT> C'EST à la suite d'un banal contrôle fiscal dont a été l'objet un prestataire de services de l'Etang-la-Ville (Yvelines), M. Leclaire, que les services fiscaux 
sont remontés jusqu'au cabinet Girault, cabinet de services et d'études implanté rue 
Lecourbe, dans le 15 arrondissement de Paris. Au fil de leurs investigations, les enquêteurs 
ont établi que le cabinet Girault était en fait une société " taxi " qui, à la demande 
d'entreprises du bâtiment principalement, établissait des fausses factures pour des études 
fictives et, après prélèvement de sa commission (de 20 à 25 % selon les clients mais plus 
généralement de 50 %), reversait des sommes en liquide à ses clients. Ces fonds étaient 
destinés au versement de dessous de table pour l'obtention de marchés du BTP.</TEXT>
<TEXT>
  M. Leclaire n'intervenait, lui, que comme " sous-taxi " pour refacturer au cabinet Girault, 
" facturier principal " dans cette affaire. Le 2 décembre 1994, Noël Girault était incarcéré, 
et quelques jours plus tard M. Leclaire connaissait le même sort. Une information 
judiciaire pour " faux en écritures privées de commerce et de banque " était ouverte 
auprès de Jean-Marie Charpier, juge d'instruction au tribunal de grande instance de 
Versailles. Chargés de l'enquête, les policiers de la brigade financière de la direction 
régionale de la police judiciaire de Versailles (DRPJ) mettaient en lumière un important 
réseau de fausses factures qui les conduisait au siège d'une vingtaine de sociétés du 
bâtiment et des travaux publics de la région parisienne ainsi que dans certaines sociétés 
civiles immobilières (SCI) d'Ile-de-France.</TEXT>
<TEXT>
  Le 30 janvier au matin, des perquisitions et interpellations étaient menées dans ces 
sociétés et un supplément d'information pour " recel d'abus de biens sociaux " était joint au 
dossier d'instruction. Une vingtaine de responsables de petites et moyennes entreprises du 
secteur du BTP, mais également de filiales de grands groupes, étaient conduits dans les 
locaux de la DRPJ pour y être entendus. Dix-huit étaient mis en garde à vue avant d'être 
présentés au juge d'instruction mercredi 1 et jeudi 2 février. Six ont été placés sous mandat 
de dépôt à la maison d'arrêt de Bois-d'Arcy pour " faux, usages de faux et abus de biens 
sociaux " et quatre placés sous contrôle judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE MARCHÉ DU " TUNNEL " </TEXT>
<TEXT>
 Parmi les personnes incarcérées se trouvent le responsable d'une société spécialisée en 
matériel frigorifique pour collectivités implantée en Seine-et-Marne ainsi que le directeur 
commercial de la direction de la région parisienne de la Cegelec, filiale d'Alcatel-Alsthom, 
installée à Nanterre (Hauts-de-Seine). On reproche à ce dernier, ainsi qu'à deux de ses 
collaborateurs, qui ont été remis en liberté jeudi dans la soirée, une facture émise par le 
cabinet Girault le 24 janvier 1993, d'un montant de 220 000 francs, dont la moitié aurait été 
destinée à un versement occulte pour l'obtention par la société d'un marché auprès de 
TransManche Link (TML), le consortium franco-britannique du tunnel sous la Manche. 
Une somme dont, semble-t-il, les trois collaborateurs de la Cegelec n'ont pas indiqué la 
destination au juge d'instruction, qui s'efforce maintenant de poursuivre ses investigations 
jusqu'aux corrupteurs. Les perquisitions et interpellations menées par la police, en début 
de semaine, ne sont que la première phase de l'enquête qui consistait à s'intéresser à neuf 
" objectifs " pour mesurer l'ampleur du réseau.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les prochains jours, les enquêteurs devraient s'intéresser à une soixantaine de 
firmes du secteur du bâtiment . Selon les premières estimations, entre 1984 et 1994, 54 
millions de francs de fausses factures auraient été établies au sein de ce réseau. Si la piste 
du financement de certains partis politiques n'est pas écartée, il semble plus probable qu'il 
s'agisse en fait de pratiques courantes pour l'obtention de certains gros marchés dans ce 
secteur.</TEXT>
</DOC>
