<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003745-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003745-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338913</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,DUREE,NOMINATION,SECTEUR PUBLIC,PATRONAT,PRIVATISATION,COGESTION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LABARDE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>BULLETIN ECONOMIQUE - A PROPOS DU PROJET DE LOI PORTANT DIVERSES MESURES D'ORDRE ECONOMIQUE ET FINANCIER</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN &gt; Contre-pied, contretemps</TITLE>
<TEXT>CE pays a décidément un problème de "timing" (M. Toubon nous pardonnera).</TEXT>
<TEXT>
 En règle générale, ses élites sont capables d'identifier les 
dysfonctionnements de la société. Le drame est qu'entre cette prise 
de conscience et le moment où sont mises en oeuvre les mesures visant 
à la traduire il s'écoule un temps variable, et parfois si long, que 
la question posée a perdu une grande part de son sens.</TEXT>
<TEXT>
  Un exemple de ce travers bien français nous a été récemment fourni. 
Le gouvernement vient en effet de porter de trois à cinq ans le 
mandat des présidents des entreprises nationales. S'il est une 
décision qui fait l'unanimité, c'est bien celle-là. Le fait est qu'il 
ne fallait pas être grand clerc pour constater qu'une présidence de 
trois ans ne présentait que des inconvénients, dès lors qu'il fallait 
six mois au nouveau patron pour faire le tour de sa société, un an 
pour éventuellement élaborer une stratégie nouvelle... Et, à partir 
de là, commencer à travailler à sa réélection, auprès des pouvoirs 
publics bien sûr, mais, plus grave encore, dans sa propre société.</TEXT>
<TEXT>
 LA où apparaît cette exception française, qui fait l'objet de 
l'admiration _ parfois _ et de l'étonnement _ souvent _ de nos 
voisins, c'est que cette mesure de bon sens est prise par un pouvoir 
décidé _ et il l'a prouvé _ à privatiser toutes les entreprises 
publiques du secteur concurrentiel!</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est jamais trop tard pour bien faire, dira-t-on. Il n'empêche.</TEXT>
<TEXT>
 Que de temps perdu... et quelle leçon pour les socialistes, fervents 
partisans de l'économie mixte, et incapables de donner aux patrons 
des entreprises dont l'Etat avait pris le contrôle un atout 
essentiel: la durée!</TEXT>
<TEXT>
  La leçon sera-t-elle retenue? En clair, va-t-on voir enfin dans ce 
pays un pouvoir aller au bout de ses idées, et plus encore, accepter 
de donner à ceux et à celles qu'il charge d'appliquer sa politique 
l'indispensable espace de liberté qui leur est nécessaire?</TEXT>
<TEXT>
 Ce serait la fin d'une exception française dont on se passerait 
bien.&lt;
</TEXT>
</DOC>
