<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003109-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003109-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352857</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09261320</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL D'OISE,PROJET,AEROPORT,BRUIT,RAPPORT,POLEMIQUE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>LACHENAUD JEAN PHILIPPE,ROISSY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LOMBARD FREDERIQUE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - DIMANCHE 25 SEPTEMBRE 1994 - EN MARGE DE LA CATASTROPHE EVITEE DE LA COMPAGNIE ROUMAINE TAROM</LEAD1>
<TITLE>La manifestation contre l'extension&gt; de Charles-de-Gaulle&gt; " A Roissy, on détruit les humains "</TITLE>
<TEXT> Le temps d'une manifestation, dimanche 25 septembre, tout ce que le Val d'Oise compte d'hommes et de femmes politiques a su oublier ses 
divergences et faire bloc pour protester contre l'extension de 
l'aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle. Quelque trois mille personnes 
avaient répondu à l'appel de l'association des riverains contre les 
nuisances de l'aéroport, après la parution récente des conclusions 
d'une mission d'expertise, qui avait été confiée par le ministre des 
transports, Bernard Bosson, à un ingénieur général des Ponts et 
Chaussées, Michel Fève. Ce rapport développe l'idée d'une troisième 
piste qui permettrait à l'aéroport de passer des vingt-cinq millions 
de passagers actuels à quatre-vingt millions par an.</TEXT>
<TEXT>
  L'incident de la veille, au-dessus de Villeneuve-le-Roi, a sans 
doute contribué au succès de la marche qui a perturbé durant près de 
trois heures l'accès aux deux aérogares. La manifestation était 
ponctuée de slogans imagés (" En terre Adélie, on protège les 
pingouins ; à Roissy, on détruit les humains "), et des discours des 
représentants des quatre grandes formations politiques qui 
réclamaient tous l'abandon de la troisième piste et l'ouverture d'une 
étude pour une troisième plate-forme dans le bassin parisien. Se 
félicitant du consensus politique d'un jour, Jean-Philippe Lachenaud, 
président (UDF-PR) du conseil général du Val-d'Oise, a annoncé que le 
ministre des transports avait pris, vendredi, des décisions allant 
dans le sens de leurs revendications : blocage de la procédure 
d'avant-projet de plan de masse qui fixe les principes de desserte de 
Roissy, blocage également de la déclaration d'utilité publique, 
abandon de l'hypothèse des quatre-vingt millions de passagers.&lt;
</TEXT>
</DOC>
