<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002543-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002543-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329061</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03181955</FAB>
<SUBJECTS>SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,INSERTION,ETUDIANT,ELEVE,VIOLENCE,SYNDICAT,PARIS,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NUM1>940319-2-018-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>200</PAGE>
<LEAD1>LE 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>LA JOURNEE DE PROTESTATION CONTRE LE CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE (CIP)&gt; A Paris : deux cortèges entremêlés, deux cultures</TITLE>
<TEXT>Un patchwork unitaire, deux cortèges entremêlés mais curieusement imperméables l'un à l'autre, deux cultures enfin. C'est sans doute ce 
qui restera de cette manifestation parisienne du jeudi 17 mars de 
Denfert-Rochereau aux Invalides, contre le contrat d'insertion 
professionnelle (CIP), la quatrième en trois semaines. La rencontre 
est presque incongrue, quasi surréaliste. Deux mondes, deux, voire 
trois générations occupent ensemble le pavé parisien et défilent pour 
la même cause, mais en gardant leurs distances et presque sans se 
parler.</TEXT>
<TEXT>
  Slogans sur le chômage et sur l'unité, grands drapeaux et 
porte-voix, camionnettes-bars et allure paisible des militants bien 
rangés, la tradition syndicale, CFDT en tête et CGT fermant la 
marche, tient les deux extrémités du cortège. Au centre, les 
cavalcades spontanées, imprévisibles des étudiants et des lycéens, 
avec leurs banderoles taguées, leurs slogans a minima ; certains, 
portant gentiment badges ou petits drapeaux " offerts " par les 
confédérations, occupent la rue en vagues successives. Instantanés 
cocasses : les accents d'un Autre monde rêvé par le groupe Téléphone 
et proposés par l'UNEF-ID rivalisent avec les incunables 
phonographiques des centrales syndicales, chants révolutionnaires 
d'Amérique du Sud et Internationale poussés a capella par les 
salariés de la SNECMA de Gennevilliers, sans oublier les classiques 
de Guy Béart diffusés par FO. Pour les syndicalistes, c'est un choc. 
Celui de la confrontation directe, presque physique, avec la violence 
des petits groupes de " casseurs " et qu'ils n'ont, jusque-là, jamais 
vus à l'oeuvre sur le pavé parisien. Tout au long du parcours, qui a 
pourtant soigneusement évité les zones sensibles du quartier 
Montparnasse, le carré de dirigeants syndicaux qui conduit le défilé 
est régulièrement harcelé par quelques " éléments incontrôlés ". 
S'infiltrant le long des trottoirs, bondissant comme des sauterelles 
sur les toits de voitures en stationnement, souvent très jeunes, ils 
n'ont pas grand-chose à voir avec les gauchistes ou les " autonomes " 
d'antan, dont le souvenir revient à l'esprit des militants.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le quarteron de leaders syndicaux, on sent monter une 
incompréhension douloureuse devant cette agressivité qui ne se 
cherche aucune motivation particulière. Pas de slogans hostiles, mais 
des pierres ou des débris de pancartes lancés par des adolescents en 
direction de personnalités dont ils doivent, probablement, ignorer le 
nom et la fonction. A quelques mètres de Louis Viannet (CGT), Nicole 
Notat (CFDT), Alain Deleu (CFTC) et quelques autres, une jeune femme 
est évacuée, le visage en sang.</TEXT>
<TEXT>
  Organisée en semaine mais, finalement, plutôt bien suivie par les 
troupes syndicales, le caractère historique de cette manifestation 
unitaire (la première depuis 1962 et le drame de Charonne) passe au 
second plan. A vrai dire, les seuls à se tenir bras-dessus, 
bras-dessous sont les membres CGT, CFDT, FO et CFTC du service 
d'ordre. Les dirigeants confédéraux, eux, se contentent de marcher 
côte à côte entre Denfert-Rochereau et les Invalides, ce qui, en soi, 
représente déja un événement. Considérant avec une belle humilité que 
sa place est " avec ses camarades de FO ", Marc Blondel a renoncé à 
figurer en tête de cortège, fuyant des collègues qu'il ne juge pas 
encore tout à fait fréquentables.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est la misère... "</TEXT>
<TEXT>
  A quelque distance des syndicats " réformistes ", qui ont pris soin 
de ne pas mêler leurs troupes, le cortège étudiant et lycéen fait la 
fête, indifférent à ses alliés d'un jour, loin des lanceurs de 
pierres. Les étudiants de l'IUT de Villetaneuse n'ont qu'un seul mot, 
le " retrait ", qu'ils martellent avec rage. " Parce que techniciens, 
parce que étudiants ", clament sobrement deux pancartes qui avancent 
en parallèle. Le " Balladur si tu savais... ", désormais un 
classique, fait place, ici et là, à quelques rengaines nouvelles 
priant Michel Giraud, le ministre du travail, de rempocher son " 
Smic-allégé ". Devant un bâtiment de l'éducation nationale, boulevard 
Pasteur, hurlements et sifflets fusent. Mais un " Bayrou avec nous " 
lancé par un jeune est repris pendant plusieurs minutes par le 
cortège sous les yeux ahuris de quelques profs badgés SNES venus 
accompagner leurs élèves. Les enseignants sont peu présents dans le 
cortège. La Fédération syndicale unitaire (FSU) n'a réussi à 
mobiliser que quelques centaines de ses militants, tout comme la FEN, 
dont les troupes sont plus maigres encore.</TEXT>
<TEXT>
  A quelques pas de la bannière bleu et blanc de la fédération 
enseignante, Virginie, en IUT de commerce à Cergy, s'époumone. 
Absente à la dernière manif, le 12 mars, elle se rattrape 
aujourd'hui. " Je travaille à Carrefour comme caissière, explique 
t-elle. La semaine dernière, j'ai pas pu venir, mais, cette fois-ci, 
j'ai pris une après-midi de congé pour manifester. " " Balladur, tu 
vis bien, nous aussi on aimerait bien ", réclame simplement une 
banderole. Quelques drapeaux noirs et rouges flottent. " Etudes de 
tarés, pour une existence d'attardés, ca va péter ", " le CIP c'est 
la misère, soyons révoltés " : les mots sont plus durs, les groupes 
de jeunes plus tendus, les bons élèves des IUT et des BTS qui 
formaient l'essentiel des premiers défilés contre le CIP ont 
visiblement été rejoints par d'autres jeunes, plus désespérés, plus 
amers encore. </TEXT>
<TEXT>
  A l'arrivée, des grappes de syndicalistes contempleront, incrédules 
et dépités, l'épaisse fumée noire qui s'élève au-dessus du boulevard 
des Invalides, où plusieurs véhicules sont incendiés. Des accrochages 
se produisent aux abords du Champ-de-Mars. Ignorant les appels à 
quitter les lieux au plus vite, quelques militants s'interrogent à 
haute voix. " Je sais bien, dans les banlieues, personne n'est là 
pour les écouter. Mais pourquoi cette violence aveugle, pourquoi s'en 
prendre à nous ? " " Ca nous fait quand même beaucoup de cartes 
syndicales à placer... ", tente un adhérent de Force ouvrière en 
contemplant le flot de lycéens pacifiques et rieurs qui s'écoule 
devant lui. Sourire poli de ses collègues.</TEXT>
<TEXT>
  Fermant la marche, la CGT, descendue des bastions _ il en reste _ 
du Val-de-Marne, de Seine-Saint-Denis et de quelques entreprises 
publiques, a parfaitement rempli sa mission. Progressant en rangs 
compacts, égrenant un répertoire de slogans inoxydables, les 
cégétistes ont " encadré " étudiants et lycéens. Apparemment, ces 
derniers ne l'ont guère remarqué.&lt;
</TEXT>
</DOC>
