<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003501-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003501-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342685</ACCOUNT>
<PEOPLE>AUSTER PAUL;BOYD WILLIAM</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Paul Auster et William Boyd signent deux romans dont les héros ont en commun la passion de voler</CHA1>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MR. VERTIGO&gt; de Paul Auster. &gt; Traduit de l'anglais (Etats-Unis) &gt; par Christine Le Boeuf,&gt; Actes Sud, 317 p., 135 F.&gt; L'APRÈS-MIDI BLEU&gt; (The Blue Afternoon) &gt; de William Boyd.&gt; Traduit de l'anglais&gt; par Christiane Besse,&gt; Seuil, 358 p., 130 F.&gt;  De Paul Auster, signalons également la parution d'un beau recueil de poèmes, Disparitions. OEuvre des commencements, la poésie n'a pas pour seule vertu d'éclairer d'un jour nouveau la texture des romans qui ont fait la célébrité de leur auteur. Disparitions est riche d'une lumière qui lui est tout à fait propre. Paul Auster y sculpte une matière constamment en mouvement, où dominent le " souffle " et le " tournoiement " de ce qui émerge à peine du néant originel, de ce qui commence et ne sait où finir, de ce que tourmente l'absence et le manque, le " blanc ", " Comme pour dire/où que tu sois/le désert est avec toi " (Traduit de l'anglais _ Etats-Unis _ par Danièle Robert, Editions Unes/Actes Sud, 160 p., 120 F).&gt;  &gt; doc:avec photos</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>Sous le charme d'Icare</TITLE>
<TIO1>MR VERTIGO;L ' APRES MIDI BLEU ( THE BLUE AFTERNOON )</TIO1>
<TEXT>Voler ! S'affranchir, enfin, de la pesanteur et palper pour de bon la douce étoffe de l'air ! Puis regarder d'en haut le spectacle du sol 
et se prendre, un instant, pour le créateur de cet univers étonnant. 
Si le rêve insensé d'Icare a de quoi fasciner les écrivains, n'est-ce 
pas qu'il matérialise, de façon naïve, la posture idéale de 
l'observateur et même du démiurge ? C'est ce rêve, en tout cas, qui 
traverse, sous des formes distinctes, deux romans récemment parus. 
Des ouvrages fort différents, mais reliés par l'obsédant désir de 
scruter le monde, par la passion, toujours déçue, de s'élever d'un 
pied au-dessus de la condition d'homme. </TEXT>
<TEXT>
  Faisant fi des tristes lois de la physique, Paul Auster a donc 
décidé que les héros de romans pouvaient bel et bien flotter entre 
deux airs. Walter Rawley, dit " Walt le prodige ", est l'incarnation 
de cette convention nouvelle. Passé au moulin d'une terrible 
initiation par l'étrange maître Yehudi, le gamin du Missouri parvient 
un jour à s'arracher du sol, pour le plus grand bonheur des foules. 
Il devient alors "l'enfant-oiseau " que l'on produit en public, le 
prince cocasse de l'Amérique en crise, le roi de multiples " grands 
soirs ", avant de retomber brutalement sur ses pieds au moment de la 
puberté.</TEXT>
<TEXT>
  Une histoire de fous, donc, au carrefour de la farce _ le livre est 
plein de charme, de verve _, et de la fable, du conte philosophique 
et du roman d'aventures. Les lecteurs de la Trilogie New-Yorkaise ou 
de l'Invention de la solitude, pourront trouver bizarre une fiction 
si détachée des préoccupations traditionnelles de l'auteur. Et il est 
vrai que Mr. Vertigo tranche, en apparence, sur l'étendue de cette 
oeuvre relativement unie. Mais les romanciers ne muent jamais tout à 
fait d'un livre à l'autre et il se pourrait bien que ce texte 
s'insère, de manière déguisée, dans l'exacte lignée des précédents 
écrits de Paul Auster.</TEXT>
<TEXT>
  Le fantastique, dont se teintait imperceptiblement un univers 
urbain labyrinthique dans Cité de verre _ le premier tome de la 
Trilogie New-Yorkaise _ devient simplement explicite dans Mr. 
Vertigo. Et, par un malicieux contrepoint, le décor semble largement 
plus réel dans le conte de l'"enfant-oiseau " que dans certaines 
pérégrinations new-yorkaises adossées à un principe de vraisemblance. 
Comme si l'onirisme et le réalisme social se mélangeaient, dans des 
proportions variables, pour aboutir à une forme d'équilibre 
reconnaissable d'un roman à l'autre. </TEXT>
<TEXT>
  Les héros, enfin, sont progressivement campés en témoins de la 
folie environnante, puis de leurs propres transformations. Car c'est, 
au sens kafkaïen du terme, l'étude de la métamorphose qui semble 
guider l'auteur. Dans Mr. Vertigo, Paul Auster décrit un individu 
passant de la " fange ", de l'"eau croupie ", des " hurlements 
furieux et inarticulés ", de la créature à peine tirée de l'argile 
originelle en somme, à cet être qui explique : " Mon âme avait 
commencé à s'échapper de mon corps. " Simple étape qui finit par 
tourner court, l'élévation physique est l'antichambre de la véritable 
élévation de l'âme, celle qui s'obtient par l'écriture... et par la 
mort.</TEXT>
<TEXT>
  Si le fait de voler est aussi associée à la mort dans le livre de 
William Boyd, c'est sur un ton rien moins qu'onirique et, en 
définitive, sûrement plus pessimiste. L'homme oiseau de l'Après-midi 
bleu se nomme Pantaleon Quiroga. Il n'a pasrang de personnage 
principal, mais sa fièvre d'altitude fait pendant à celle que 
manifeste le héros pour les profondeurs : tous deux désirent 
compulsivement voir au-delà de ce qui est normalement permis à 
l'homme. Tous deux sont, chacun à sa manière, des " explorateurs ". 
Tout deux paieront le prix de cette curiosité. Dans la Manille des 
premières années de ce siècle, Salvador Carriscant est un brillant 
chirurgien qui sonde les entrailles humaines, tandis que Pantaleon, 
son adjoint, bâtit en secret la machine qui doit lui permettre de 
survoler l'île. </TEXT>
<TEXT>
  La trame de l'Après-midi bleu est faite de deux histoires 
emboîtées, un procédé bien dans la manière de William Boyd qui l'a 
déjà employé pour Comme neige au soleil ou Brazzaville plage. Car les 
aventures haletantes de Salvador Carriscant, cette énigmatique 
promenade à travers les continents et les décennies, s'enchâssent 
dans le récit qu'en fait sa fille Kay, l'architecte. En auteur 
habile, William Boyd crée des passerelles entre les deux narrations. 
L'une des plus visibles est justement l'oeil aigu des narrateurs, 
capable d'instaurer une démarcation entre ce que distingue la masse 
et ce que peuvent apercevoir quelques élus.</TEXT>
<TEXT>
  De ce fait, les deux récits se correspondent presque 
structurellement. A l'architecture des corps, répond celle des lieux, 
Kay parlant des priorités de son métier en affirmant que " l'espace 
enclos devenait plus important que ce qui le contenait ". Une fois 
arrivé au dedans des choses, c'est le paradis de l'ordre éternel : " 
Calme et ordre. Absence de fouillis, un monde tranquille de lignes 
strictes ", dit l'architecte d'un intérieur réussi. " Tout est tenu, 
emballé. (...) Tout est en place et en état de marche ", explique le 
médecin qui vient d'ouvrir le tronc d'un soldat mort. De ce sens aigu 
de l'ordre, William Boyd a tiré un roman à la fois sensuel, agréable 
de lecture et bien mené, mais presque trop proprement cousu, en dépit 
d'une intrigue assez compliquée. Qu'importe, au fond, à ceux qui 
veulent seulement s'évader un moment, faute de pouvoir vraiment 
s'envoler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
