<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001462</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001462</DOCID>
<ACCOUNT>368094</ACCOUNT>
<CHA1>1  CE PROCÈS en appel n'a pas permis de faire toute la lumière sur le rôle exact joué par la Ville de Bordeaux et Jacques Chaban-Delmas. Bras droit du maire, Gilbert Leroi a assuré que Jacques Chaban-Delmas avait lui-même fixé le montant des subventions publiques à 54 millions de francs, montant surévalué de dix millions de francs qui ont été ensuite reversés dans les caisses du club.</CHA1>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#33248</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,CLUB SPORTIF,PROCES,FRAUDE,FINANCES LOCALES,EQUIPEMENT SPORTIF</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950113_181042</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOM1>BEZ CLAUDE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Sergueï</NOTE>
<NUM1>950114-2-011-31</NUM1>
<ORI1>BORDEAUXde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHABAN DELMAS JACQUES,GIRONDINS DE BORDEAUX,BORDEAUX</NAMES>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SOT1>Trois ans de prison ont été requis contre l'ancien président des Girondins de Bordeaux. L'avocat général a estimé qu'il était coupable d'escroquerie et d'enrichissement personnel sur fonds publics</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le procès en appel de Claude Bez égratigne le système Chaban-Delmas</TITLE>
<TEXT> Pour l'ancien président du club de football des Girondins de Bordeaux, ce fut un réquisitoire à contre-pied. " Une tricherie intellectuelle ", dira Claude 
Bez, jeudi 12 janvier en fin d'audience, après avoir encaissé la sanction requise à son 
encontre : trois ans d'emprisonnement, 2 millions de francs d'amende et cinq ans 
d'interdiction de droits civiques et civils, alors qu'il a été condamné, en mars 1994 en 
première instance, à deux ans de prison dont un avec sursis et 2 millions de francs 
d'amende.</TEXT>
<TEXT>
 Deux jours durant, les débats s'étaient concentrés sur la réalité ou non de l'escroquerie 
que l'ancien patron des Girondins aurait commise en 1986-1987, au préjudice des 
#collectivités locales, en obtenant 10 millions de francs de plus que nécessaire à la 
réalisation du luxueux centre d'entraînement sportif du Haillan, et ce afin de les reverser, 
via un système de fausses factures, dans les caisses du club (Le Monde des 11 et 12 
janvier). Et voilà que l'avocat général, Dominique Dauffy, abordait longuement un autre 
volet du dossier, évoqué plus discrètement à l'audience, et pour lequel le prévenu a 
bénéficié d'une relaxe en première instance. " Ce procès est celui d'un homme et de son 
enrichissement personnel. "</TEXT>
<TEXT>
# UNE AFFAIRE DE FAMILLE</TEXT>
<TEXT>
Avec minutie, le magistrat s'est interrogé sur le juteux cumul de fonctions dont le fils de 
l'ancien dirigeant sportif, Eric Bez, a bénéficié. Sur le chantier du Haillan, a remarqué 
l'avocat général, moyennant rémunérations et commissions, ce jeune homme de vingt-sept 
ans, " sans compétences techniques particulières " en matière immobilière, était tout à la 
fois le délégué de son père,le maître d'ouvrage, l'assistant obligé des trois architectes 
concernés et le conseil attitré des deux seules entreprises, Malardeau et Aquitaine 
Environnement, qui se sont vu attribuer les marchés.</TEXT>
<TEXT>
 Au total, a ainsi noté l'avocat général, par le biais d'un marché privé conclu grâce à 54 
millions de francs de subventions publiques accordées à parts égales par la ville de 
Bordeaux, la communauté urbaine, le département et la région, Eric Bez a fait rentrer dans 
les caisses de ses deux très jeunes sociétés de conseil et d'études, 3 417 374 francs. Or, 
pour le parquet général, il s'agit là essentiellement de fonds publics détournés, de 
prestations fictives facturées, constitutives de faux et usage, tout comme celles que sont 
censés couvrir 2 autres millions facturés à l'entreprise Malardeau au titre d'une " 
représentation commerciale ".</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat général a requis contre Eric Bez, relaxé en première instance, deux ans de 
prison, dont dix-huit mois ferme et 120 000 francs d'amende. En revanche, il a demandé la 
confirmation de la relaxe prononcée contre les deux entrepreneurs, les faits les concernant 
étant prescrits.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, l'avocat général ne s'en est pas tenu là. Pour lui, l'affaire des Girondins est 
une affaire de famille. Et " derrière le fils, il y a le père ", également poursuivi pour recel 
d'usage de faux. A l'appui de sa démonstration, M. Dauffy a fait remarquer que la quasi-
totalité des traites endossées par Eric Bez avaient en fait été créditées de suite sur les 
comptes de son père. Pour le magistrat, ces sommes ont servi à l'achat et à l'exploitation 
chaotique d'un complexe hôtelier au Sénégal, ainsi qu'à l'acquisition d'une maison pour son 
fils. Et " l'enrichissement des deux, dit-il, n'a pu se réaliser que par le biais de fausses 
facturations ".</TEXT>
<TEXT>
# LE RÔLE DE LA VILLE</TEXT>
<TEXT>
C'est un même système de fausse-facturation, avait rappelé l'avocat général peu de temps 
auparavant, qui aurait été également à la base, selon lui, du mécanisme ayant permis à 
l'ancien patron des Girondins de récupérer 10 millions de francs pour le club bordelais, 
sous la forme de contrats de publicité imposés aux entrepreneurs ayant obtenu les marchés 
du centre du Haillan.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, le ministère public se gardait bien de revenir sur la manière dont avait été 
accordée la subvention de 54 millions de francs pour financer l'opération. Or, pour le 
moins, le rôle des collectivités dans cette affaire, ville de Bordeaux en tête, mériterait 
d'être clarifié.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer, par exemple, que la ville de Bordeaux, comme l'ont relevé plusieurs 
plaideurs, a récemment assigné civilement Claude Bez afin de récupérer pas moins de 2,5 
millions de francs de dommages sur ce dossier, alors qu'elle vient, par la voix de l'ancien 
bras droit de Jacques Chaban-Delmas, Gilbert Leroi, interrogé en dernière minute, de 
reconnaître que c'est bien le maire de Bordeaux, et non Claude Bez, qui a fixé lui-même, 
après concertation, le montant de la subvention (excluant donc que l'ancien patron des 
Girondins ait pu escroquer les collectivités locales) ? De même, que veut dire ce jeu 
curieux de la partie civile qui, apprend-on aussi à l'audience, est allée jusqu'à rédiger, pour 
la défense de Claude Bez, le brouillon d'une note, qui a été remise au tribunal en première 
instance ?</TEXT>
<TEXT>
 Devant tant de zones d'ombre, M Jean-Charles Gonthier, avocat du conseil général de la 
Gironde (dont le président est socialiste), également partie civile, a annoncé qu'il 
déposerait un recours devant le tribunal administratif contre la ville de Bordeaux, " afin de 
savoir où est exactement passé l'argent du citoyen ".</TEXT>
<TEXT>
 Ms Benoît Ducos-Ader et François Tosi, défenseurs de Claude et Eric Bez, ont pour leur 
part rappelé le contexte politique de ce dossier et " l'acharnement de Bernard Tapie et de 
Michel Charasse (alors ministre du budget) à faire tomber Claude Bez ". Ils ont plaidé 
l'innocence de leurs clients, s'appuyant sur les déclarations de M. Leroi, et avancé, entre 
autres, que Claude Bez avait bien remboursé son fils entre 1987 et 1991, qu'il ne s'était 
donc pas enrichi personnellement et que, enfin, les prestations d'Eric Bez étaient bien 
réelles.</TEXT>
<TEXT>
 (Jugement le 28 mars.)</TEXT>
</DOC>
