<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005377</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005377</DOCID>
<ACCOUNT>373610</ACCOUNT>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/2105</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,BILAN,LISTE,1981,1995,FINANCEMENT,CHIFFRE,MUSEE,BIBLIOTHEQUE,SALLE DE SPECTACLE,BUDGET,CENTRE CULTUREL,NOUVELLE CALEDONIE</SUBJECTS>
<NUM1>950209-18</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES,BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<SYF1>TRAVAUX PUBLICS</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La culture au piège des grands travaux&gt;</TITLE>
<TEXT> TESTAMENT à la veille d'une échéance électorale où il appuie un candidat, Jacques Chirac, que bien peu donnent gagnant ? Le ministre de 
la culture, Jacques Toubon, organise une série de rencontres avec la presse pour 
faire le point sur les grands dossiers (décentralisation, action de la France à 
#l'étranger, patrimoine, création) qu'il a eus à gérer depuis une vingtaine de mois. Le 
premier d'entre eux, et le plus lourd en termes financiers, est, bien sûr, celui des 
grands travaux. D'autant plus difficile à aborder que le ministre n'a pu, dans ce 
domaine, ignorer les traces de son prédécesseur et que sa marge de manoeuvre 
personnelle était modeste, même si, en arrivant rue de Valois en 1993, il avait 
#demandé l'expertise de la plupart de ces travaux.</TEXT>
<TEXT>
  Certains chantiers avaient fini par emporter une large adhésion : le Grand Louvre 
(arrivé dans sa deuxième phase), le parc de La Villette et la Cité de la musique 
(largement entamée après des&gt; années de tergiversations) ; d'autres, soit en 
province, soit de moindre envergure à Paris, la galerie du Muséum d'histoire 
naturelle ; à Saint-Denis, les réserves du Musée des arts et métiers, le Mémorial des 
enfants d'Izieu, le Musée Saint-Pierre de Lyon, le centre archéologique du mont 
#Beuvray , n'étaient pas non plus remis en cause.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, le plus ambitieux des " projets présidentiels ", qu'on désignait encore 
par les initiales TGB pour Très Grande Bibliothèque (7,2 milliards de francs 1989), 
avait fait couler des flots d'encre et des litres de salive. La TGB était toujours au 
centre d'une querelle alimentée par des craintes réelles, qui permettait à des 
personnalités antagonistes de s'affronter sous le masque de la rigueur scientifique. 
Le programme évoluait, au gré de l'intervention des différents groupes de pression 
en présence, alors que l'architecture se mettait en place. Une mission de réflexion 
confiée à un énarque compréhensif, la fusion entre une des plus vieilles 
administrations françaises (la Bibliothèque Nationale) et le nouvel établissement 
public (la Bibliothèque de France) qui allait donner naissance à la Bibliothèque 
nationale de France , la nomination à sa tête d'une personnalité oecuménique, 
calmaient les esprits.</TEXT>
<TEXT>
Sans régler tous les problèmes : il faudra attendre l'automne 1995 pour connaître le 
calendrier précis de l'ouverture au public.</TEXT>
<TEXT>
  Le Centre Jean-Marie-Tjibaou de Nouméa (Nouvelle-Calédonie) était encore plus 
#menacé. L'architecture de ce bâtiment, élevé à la gloire de la culture canaque, est 
extrêmement séduisante. Elle est signée par Renzo Piano (l'un des auteurs du Centre 
Pompidou). Mais son coût entièrement financé par l'Etat  s'élève à 320 millions de 
francs. L'idée d'implanter dans le Pacifique sud un équipement culturel prestigieux, 
capable de damer le pion à l'Opéra de Sydney, a finalement emporté l'adhésion de 
Jacques Toubon. Les travaux doivent démarrer en avril 1995 pour s'achever en mai 
1997. En revanche, le Centre de conférences international, quai Branly à Paris, a été 
sacrifié et le programme d'aménagement du site du pont du Gard (160 millions de 
#francs) suspendu sine die.</TEXT>
<TEXT>
 Pour alourdir encore cet héritage, le ministère allait devoir prendre en charge des " 
rénovations " qui ne pouvaient plus être différées. La reprise des fondations du 
Grand Palais, fermé en catastrophe, est estimée à 700 millions de francs ; la 
restauration de la salle et de la machinerie de la Comédie-Française a coûté 63 
#millions de francs ; celle de l'Opéra Garnier, 140 millions de francs ; la 
restructuration du Centre Pompidou devrait atteindre 600 millions de francs ; 
l'aménagement du Palais des arts de l'image (palais de Tokyo) frôlera les 350 
millions de francs et la refonte du Musée Guimet, 285 millions de francs. Sans parler 
du regroupement des services centraux du ministère, rue Saint-Honoré (380 millions 
de francs), ni des opérations que Jacques Toubon doit lancer pour tenir les 
promesses de son fameux rééquilibrage Paris-province. Même si le rythme des 
prochains chantiers " doit rester relativement lent ", le ministre redoute " une 
collision entre l'achèvement des grands travaux parisiens et le lancement du nouveau 
programme d'aménagement du territoire ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ANNÉE CRUCIALE</TEXT>
<TEXT>
 Une autre " collision ", beaucoup plus grave, peut se produire bien avant la fin du 
siècle. Les investissements faits depuis 1981 depuis 1973, année du lancement du 
Centre Georges-Pompidou, dirait Jacques Toubon ont un poids. On ne construit pas 
impunément, à Paris, le " plus grand musée du monde ", un " grand opéra populaire 
", une Cité de la Musique, une Très Grande Bibliothèque ; on ne mène pas une 
ambitieuse politique à base d'établissements nationaux, aux quatre coins de la 
France, sans coûts structurels. Le seul fonctionnement de la future Bibliothèque de 
France est estimé à 1,3 milliard de francs (contre 400 millions de francs pour 
l'ancienne Bibliothèque nationale). Si l'on ajoute à la TGB l'Opéra de Paris, le Centre 
Georges-Pompidou et le Grand Louvre, on dépasse les 3 milliards de francs, c'est-à-
dire plus d'un cinquième du budget annuel de la culture (14 milliards de francs pour 
1994). Juste pour faire tourner ces quatre grosses mécaniques. Or, ce budget, qui 
avait connu entre 1981 et 1993 (hors années de cohabitation) une croissance annuelle 
de l'ordre de 8 %, s'est vu rogné par deux fois depuis l'arrivée de Jacques Toubon 
rue de Valois. Il représentait 0,98 % de celui de l'Etat ; désormais, il n'atteint pas 
0,93 %.</TEXT>
<TEXT>
 Les fonctionnaires du ministère du budget soulignent que la ponction est légère et 
qu'ils ne voient pas pourquoi la culture échapperait à l'effort de rigueur demandé aux 
autres ministères. Où opérer des coupes, s'il est admis que les " grands travaux " 
sont intouchables ? Dans ce qui est " compressible ", c'est-à-dire dans les budgets du 
titre IV ceux qui sont affectés à la matière vive du ministère, la création. La logique 
administrative a-t-elle pour finalité de transformer les nouveaux équipements en " 
éléphants blancs " ? Ces somptueuses coquilles vouées à abriter la création sous 
toute ses formes sont-elles uniquement destinées à dévorer les deniers du ministère 
pour perpétuer des images vides et stériles ? Seront-elles condamnées à tourner au 
ralenti ? Devra-t-on fermer des salles d'un Grand Louvre flambant neuf faute 
d'agents de surveillance ? Cela paraît l'absurdité même.</TEXT>
<TEXT>
  1997, Jacques Toubon en est conscient, sera une année cruciale pour le ministère de 
la culture, qui devra, à cette date, intégrer dans son budget le fonctionnement de 
quelques poids lourds supplémentaires. Il n'y a qu'une solution : poursuivre 
l'augmentation budgétaire inaugurée par Jack Lang. Sans doute cette " fuite en 
avant " fait-elle frémir le ministère du budget. Pourtant, elle n'est pas aussi vaine que 
certains le proclament, à Bercy ou ailleurs. Le budget de la culture est un très petit 
budget. Que pèsent ses 14 milliards face aux 17 milliards du seul porte-avion 
nucléaire Charles-de-Gaulle  sans son équipement. Un point d'augmentation pour le 
budget de la rue de Valois c'est 140 millions de francs supplémentaires un exemplaire 
de l'avion Rafale, 700 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  De tels exemples sont, paraît-il, signes de démagogie : les impératifs de la défense 
nationale sont indiscutables. Sans doute. Faut-il aller chercher les éléments de 
comparaison du côté des travaux publics ? Disséquer le prix du kilomètre d'autoroute 
urbaine ? L'exercice est vain. La culture n'est ni un luxe inutile, ni " un supplément 
d'âme ", mais, qu'on le veuille ou non, une donnée essentielle de la société française, 
et une composante de la démocratie dans notre pays. Jacques Toubon affirme être 
#conscient de cet enjeu. Il note cependant que cette idée " va contre l'opinion 
moyenne de ceux qui ont gagné les dernières élections " et qu'" il faut, dans ce 
domaine un volontarisme politique ". On peut s'interroger sur l' " opinion moyenne " 
des vainqueurs de la prochaine échéance électorale.</TEXT>
</DOC>
