<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003528-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003528-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322353</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01294110</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,INSTANCE,CESSATION,BILAN,SYNTHESE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Pendant la mue, le serpent est aveugle, éditions Albin-Michel (le Monde du 22 janvier).&gt; DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>940131-2-001-01</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<NAMES>MARCHAIS GEORGES,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>339</PAGE>
<LEAD1>28EME CONGRES DU PCF A SAINT OUEN DU 25 AU 29 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le départ du secrétaire général du Parti communiste français&gt; Georges Marchais, conservateur professionnel</TITLE>
<TEXT>Au moment où Georges Marchais quitte la direction du Parti communiste, la tentation est forte de lui appliquer la méthode 
d'évaluation dont il avait usé pour départager les vrais communistes 
des autres, il y a quinze ans. Il s'agissait de savoir, au sujet des 
pays de ce qu'il appelait les pays du " socialisme réel ", si leur 
bilan était globalement positif ou globalement négatif. Et le sien ? 
</TEXT>
<TEXT>
  La réponse dépend, naturellement, du critère adopté. A-t-il amené 
son parti au pouvoir ? En a-t-il, à défaut, renforcé les positions 
dans la société française ? A-t-il fait progresser la cause qu'il 
entendait servir ? Peut-il, au moins, se prévaloir d'évolutions dues 
à son action _ à celle de son parti sous sa direction _ dans les 
domaines où les militants et les électeurs du PCF se proposaient de 
réformer la société ? </TEXT>
<TEXT>
  A première vue, la réponse est " non ". Le secrétaire général est 
l'incarnation parfaite de ce que Michel Rocard avait appelé un jour 
la conduite d'échec caractéristique, selon lui, du communisme 
français. Pourtant, le PCF, sous la direction de Georges Marchais, a 
joué un rôle décisif, au cours des années 70, dans l'émergence d'une 
opposition de gauche au régime mis en place en 1958. Certes, ce 
faisant, le secrétaire général ne faisait que poursuivre dans la voie 
ouverte par Maurice Thorez dès le début des années 60 et explorée 
ensuite par Waldeck Rochet. Il n'a rien inventé. Du moins a-t-il eu 
le mérite de continuer l'ouvrage. Sans un Parti communiste 
entreprenant, l'" alternative " au gaullisme et au pompidolisme ne se 
serait-elle pas cherchée plutôt dans quelque improbable et stérile 
alliance de centristes hésitants et de socialistes fatigués, qui 
aurait laissé au dehors tout un pan de la société française ? </TEXT>
<TEXT>
  Le partage des tâches entre une droite au pouvoir, dominée par le 
parti gaulliste ou recentrée façon Giscard, et une gauche tétanisée 
par un Parti communiste qui aurait campé dans le refus de tout 
compromis aurait pu paralyser pour longtemps la vie politique. Une 
situation à l'italienne aurait pu s'installer en France, avec les 
mêmes effets désastreux : perte d'autorité de l'Etat, domination sans 
partage des puissances industrielles et financières, corruption du 
pouvoir politique, voire de la société elle-même, apparition de 
corporatismes, de populismes ou de régionalismes agressifs. Alors que 
le PC italien était cantonné _ largement malgré lui _ dans un rôle 
d'opposition officielle et impuissante, le PC français, mieux servi 
par le contexte, a cherché le chemin du pouvoir . L'ironie de 
l'histoire a voulu qu'il ne le trouve, en 1981, qu'en position 
subalterne et à son détriment...</TEXT>
<TEXT>
  Sous la direction de Georges Marchais, les communistes français 
avaient accompli des efforts non négligeables pour acquérir le statut 
d'un parti pouvant prétendre aux responsabilités d'Etat. Il est vrai 
que le mode de scrutin établi en 1958 les obligeait à des alliances, 
et que celles-ci avaient leur prix. Toutefois, dans l'histoire du 
PCF, la période des années 60, où il réclame de ses partenaires la 
discussion d'un programme de gouvernement, introduit une innovation 
par rapport à sa propre tradition. En 1936, le " front commun " lui 
importait davantage que le " programme commun ". La stratégie adoptée 
alors par l'Internationale communiste visait seulement à constituer, 
en Europe de l'Ouest, des môles de résistance au danger fasciste et 
nazi. Les communistes se souciaient peu de donner un contenu _ autre 
qu'électoralement attractif _ à une alliance de circonstance, dont 
l'essentiel, à leurs yeux, résidait dans la politique étrangère et de 
défense que les gouvernements " frontistes " mèneraient face à la 
menace allemande et italienne.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans plus tard, à la Libération, le PCF accorde, là encore, une 
importance secondaire au programme. La participation au pouvoir 
compte davantage que les réformes à accomplir. Chassé du 
gouvernement, en 1947, il ne se préoccupe pas davantage de proposer 
une " transition " vers le socialisme, ni de définir sa conception de 
celui-ci, même si Maurice Thorez, dans un entretien au quotidien 
britannique The Times, surabondamment citée par ses héritiers trente 
ans plus tard, avait alors paru esquisser une " voie française ". </TEXT>
<TEXT>
  Le programme commun que réclament à cor et à cri les communistes, 
dans les années 60, afin de conclure une alliance durable avec le 
reste de la gauche, a donc une signification importante. Pour la 
première fois de leur histoire, les communistes français cherchent 
vraiment à définir un projet de gauche dans leur pays, en négociant 
avec leurs partenaires, en réfléchissant pour leur compte aux 
réformes possibles et au rythme auquel elles peuvent être accomplies. 
Cessant d'être simplement le porte-étendard d'une révolution 
mythique, d'une société rêvée, dont le modèle se situait en Union 
soviétique, le PCF se soucie d'analyser et de chercher à transformer 
réellement la société réelle.</TEXT>
<TEXT>
  Parvenu à la direction du parti avec l'appui sans doute décisif des 
dirigeants soviétiques _ les révélations entraînées par la chute du 
régime communiste à Moscou montrent à quel point furent étroits, 
jusqu'à la fin, les liens du PC français avec son " grand frère " _, 
Georges Marchais a présidé à cette évolution de son parti. Sa 
compréhension des problèmes auxquels les communistes étaient 
affrontés et des solutions qui leur étaient apportées avec son accord 
n'était probablement pas la plus fine qui se pût rencontrer dans les 
cercles dirigeants du PCF.</TEXT>
<TEXT>
  La " théorie " n'a jamais été son fort. Reste qu'il a donné son 
aval à ce qui s'est fait alors et qu'il a prêté son visage, son 
style, son personnage à la rénovation communiste des années 70. Dans 
cette voie, le secrétaire général a incontestablement enregistré des 
succès. Obtenir des socialistes, qui s'y refusaient depuis 1947, une 
alliance en bonne et due forme est une victoire pour les communistes, 
surtout quatre ans après la contestation radicale que leur a fait 
subir le mouvement de mai 1968 et quatre ans, aussi, après que 
l'entrée des troupes de Moscou en Tchécoslovaquie a détruit le mythe 
d'une évolution possible à l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, le nouveau PS qui, sous la direction de François 
Mitterrand, signe, en juin 1972, cet accord avec le PCF se veut 
l'antithèse de la SFIO, sur les décombres de laquelle il s'installe. 
La contrition est du côté des socialistes ! Jean-Pierre Chevènement 
et ses amis en sont les inlassables frères prêcheurs (eux qui, 
pourtant, avaient commencé leur carrière avec la bénédiction de Guy 
Mollet...).</TEXT>
<TEXT>
  Le " socialisme réel " </TEXT>
<TEXT>
  Quant au " programme commun ", il est si largement inspiré par les 
conceptions des communistes que ceux-ci n'ont pas grand effort à 
faire pour le diffuser à tour de bras. Ni le gauchisme des 
organisations révolutionnaires, qui connaissent alors leurs plus 
belles années, ni le modernisme de Michel Rocard ne parviennent à 
entamer la confiance croissante du " peuple de gauche " dans 
l'attelage PC-PS.</TEXT>
<TEXT>
  Fort de cette dynamique et du sauf-conduit que représente 
l'alliance des socialistes, le Parti communiste accroît sa 
pénétration dans la société française. Les élections municipales de 
1977 en seront la consécration : des villes aussi importantes que 
Saint-Etienne, Reims, Béziers ou Le Mans se dotent, après et avec des 
dizaines d'autres, de municipalités dirigées par le PCF. L'hypothèse 
d'un maire communiste à Paris même n'est pas absurde, et il ne s'en 
faudra pas de beaucoup qu'elle se réalise. Autour du PCF _ et à côté 
d'une CGT puissante _, une nuée d'architectes, d'urbanistes, 
d'universitaires, d'artistes de toutes disciplines forme une zone 
d'influence étendue. Les fêtes de l'Humanité, année après année, 
s'enorgueillissent de participations prestigieuses. Les ouvrages 
consacrés au " nouveau communisme " se multiplient. Georges Marchais 
est une vedette de la télévision, que les ministres redoutent 
d'affronter en direct après un mémorable face à face avec Jean-Pierre 
Fourcade.</TEXT>
<TEXT>
  Objectivement, les progrès accomplis par le PCF au cours de ces 
années ne sont pas contestables. Apprécier leur portée est une autre 
affaire. Le Parti communiste de Georges Marchais a-t-il fait avancer 
la société française ou lui a-t-il fait perdre du temps ? Le retard 
qu'il a fait subir à la modernisation de la gauche est-il compensé 
par la part qu'il a prise au rassemblement qui allait aboutir à la 
victoire de 1981 et aux réformes du premier septennat de François 
Mitterrand ? La difficulté de la réponse tient au fait que ce 
rassemblement s'est largement fait contre la direction du Parti 
communiste, alors même que son résultat _ la formation d'une majorité 
et d'un gouvernement d'union _ correspondait à l'objectif qu'elle 
affichait depuis vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le salut à l'Est</TEXT>
<TEXT>
L'action personnelle de Georges Marchais est évidemment entachée par 
cette contradiction majeure. Il est inscrit depuis l'origine dans les 
gènes du Parti communiste français que, s'il est à la fois 
l'émanation du système victorieux à Moscou en 1917 et celle d'un 
courant de la gauche politique et syndicale française, le pouvoir, en 
son sein, est toujours du côté de l'extérieur. Le secrétaire général 
mis en place après une conférence des PC qui, en 1969, à Moscou, 
avait été marquée par l'approbation de la " normalisation " en 
Tchécoslovaquie et par la maladie de Waldek Rochet n'a pas dérogé à 
la règle.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque la politique d'union de la gauche qu'il avait reprise et 
développée a été battue en brèche au sein du PCF, parce que le 
rapport des forces basculait en faveur du PS, il a cherché son salut 
à l'Est. L'exaltation du " socialisme réel " est devenue, à partir de 
1978, son unique acte de foi. Du socialisme " à la française ", il 
n'est resté qu'un slogan qui n'abusait plus grand-monde. Georges 
Marchais a manqué _ s'il y a jamais songé _ la rupture avec le 
communisme.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'écrit Anicet Le Pors, ancien conseiller de Georges Marchais 
(1), les communistes peuvent être tentés, aujourd'hui, de faire 
porter injustement à leur dernier secrétaire général (puisque son 
successeur sera secrétaire " national ") toute la responsabilité d'un 
parcours qui, d'un virtuel parti de gouvernement, a fait une 
formation vouée à l'opposition et de plus en plus attirée par un 
populisme sans projet. Injustement, parce que les défauts de Georges 
Marchais sont, pour l'essentiel, à l'image de l'appareil dont il est 
issu et qu'il a renoncé à faire évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  Le système de sélection, de formation et de promotion des 
responsables communistes, à travers les écoles de cadres et sous la 
tutelle de la " section " qui suit leur carrière, a produit un " 
collectif " uniquement préoccupé de sa propre survie. Un système 
conçu pour soustraire les cadres du parti au conservatisme que 
sécrète la société a créé la micro-société la plus conservatrice qui 
soit. Les " révolutionnaires professionnels " voulus par Lénine sont 
devenus des professionnels du conservatisme. Georges Marchais aura 
été, sans faillir, le premier d'entre eux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
