<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022306</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022306</DOCID>
<ACCOUNT>396941</ACCOUNT>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1882</FAB>
<NUM1>950607-3</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AUM SHINRI KYO,ASAHARA SHOKO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Cent vingt de ses disciples sont désormais emprisonnés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>6 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le gourou de la secte japonaise Aum  a été inculpé de meurtre et de tentative de meurtre </TITLE>
<TEXT> Le gourou de la secte Aum Shinri-kyo, Shoko Asahara, a été inculpé, mardi 6 juin, de meurtre et de tentative de meurtre. Le parquet estime qu'il est 
responsable de l'attentat du métro de Tokyo, qui causa la mort, le 20 mars, de douze 
personnes et l'intoxication de cinq mille autres. Avec lui, onze de ses disciples ont été 
inculpés sous les mêmes motifs et quatorze autres de préparation à homicide.</TEXT>
<TEXT>
  Les enquêteurs ont réparti la quarantaine de dirigeants de la secte directement impliqués 
dans l'attentat en cinq groupes : les organisateurs de l'opération, les exécutants, les 
responsables de la production du gaz toxique sarin, les fournisseurs de matières premières 
et les fabricants d'équipements. Au total, cent vingt fidèles d'Aum Shinri-kyo sont sous les 
verrous.</TEXT>
<TEXT>
  Shoko Asahara a été inculpé le jour de l'expiration de la période de détention provisoire 
après son arrestation, le 16 mai. Bien que le gourou continue de nier son implication dans 
l'attentat et refuse de répondre aux questions des enquêteurs, le parquet l'a inculpé sur la 
base des témoignages d'autres membres de l'organisation, notamment de Seichi Endo,  " 
ministre de la santé " selon l'organigramme de la secte, calqué sur celui d'un Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Inculpé de meurtre, lui aussi, Yoshihiro Inoue, chef des " services de renseignements " de 
la secte, a reconnu avoir dirigé l'attentat dans le métro. Il semble que l'action ait été 
décidée par Asahara comme une opération tactique qui visait à détourner l'attention de la 
police, dont le gourou avait appris qu'elle allait perquisitionner le site de Kamikuishiki dans 
le cadre de l'enquête sur l'enlèvement du secrétaire d'un cabinet de notaire de Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
  Ces inculpations ne sont qu'un premier pas qui permettra d'éclaircir les agissements de la 
secte Aum Shinri-kyo. Si l'on commence à savoir comment celle-ci a perpétré des actes 
criminels les deux attentats au gaz à Matsumoto et dans le métro , les personnes victimes 
d'enlèvement dont elle paraît responsable n'ont toujours pas été retrouvées. Il reste en 
outre des zones d'ombre : l'infiltration de la secte dans les forces d'autodéfense trois 
militaires ont été arrêtés pour avoir détourné des documents confidentiels , ses liens avec 
la pègre et avec la Russie.</TEXT>
</DOC>
