<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001513-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001513-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344580</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07121414</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ESSONNE,INFORMATIQUE,ANNULATION,PROJET,LICENCIEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>DIGITAL EQUIPMENT FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>Saisi par le comité d'entreprise&gt; Le tribunal d'Evry (Essonne) annule le cinquième plan social de Digital Equipment France</TITLE>
<TEXT>A la suite d'une action en référé, introduite par le comité d'entreprise de Digital Equipment France, le tribunal de grande 
instance d'Evry (Essonne) a annulé le cinquième plan social de la 
filiale du groupe informatique américain, qui prévoyait la 
suppression de 446 postes sur un effectif de 3 100 salariés. Le 
tribunal a prononcé " la nullité de la procédure de consultations " 
et des " procédures de licenciement ", en l'absence d'un plan de 
reclassement " conforme aux exigences du code du travail".</TEXT>
<TEXT>
  Ce plan social, qui comprenait " moins de 300 licenciements 
économiques ", selon la direction, avait déjà été rejeté par 
l'administration. Une nouvelle version, en négociation, retenait 367 
suppressions d'emplois (le Monde du 14 mai) et devait être complétée 
d'incitations au travail à temps partiel (le Monde du 26 mai). Le 
comité d'entreprise, qui conteste l'ampleur du dégraissage 
d'effectifs, avait engagé une procédure judiciaire pour obtenir le 
gel des procédures de licenciement et pour tenter de faire invalider 
le plan de la direction de Digital Equipment France (le Monde du 14 
juin).</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1990, quatre plans sociaux successifs se sont traduits par 
le départ d'un millier de salariés et, en 1993, un dispositif 
original avait amené des " volontaires " à accepter des réductions de 
temps de travail et de salaires pour sauver des emplois. Cette 
diminution des effectifs rentre dans le cadre du plan annoncé par la 
direction du groupe américain, qui envisage 20 000 suppressions 
d'emplois sur deux ans, soit près du quart des effectifs, alors que 
la société emploie 92 000 salariés dans le monde (le Monde du 10 
mai).&lt;
</TEXT>
</DOC>
