<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000005-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000005-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346492</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,INSTANCE,ENTREPRISE,FONCTION DE PERSONNES,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>07301362</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,FININVEST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>ITALIE&gt; La Fininvest passera&gt; sous le contrôle d'une fiducie</TITLE>
<TEXT>La Fininvest, groupe de communications dirigé par Silvio Berlusconi, va prendre la forme d'une fiducie (trust en anglais) dans le but de 
lui éviter tout conflit entre ses fonctions de président du Conseil 
italien et ses intérêts d'industriel de la communication. Cette forme 
juridique issue du droit anglo-saxon est un contrat qui permet à un 
individu de transférer tout ou partie de son patrimoine à un tiers 
pour un temps donné et dans des conditions déterminées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas de la Fininvest, un " haut comité de surveillance " 
dont les membres seront nommés pendant toute la durée de la 
législature effectuera le recensement du patrimoine de Silvio 
Berlusconi pouvant être sujet à des conflits d'intérêt. Seront 
membres de ce comité, le président de la commission national 
antitrust, le contrôleur national chargé de veiller à l'indépendance 
des journaux et trois experts.</TEXT>
<TEXT>
  Silvio Berlusconi garde le droit de nommer le " gérant " qui 
siégera dans les conseils d'administration des sociétés qui 
composeront la fiducie. Ce gérant aura un droit de regard sur les 
bilans de la Fininvest et de ses filiales mais ne pourra pas prendre 
de décisions stratégiques (cession d'actifs, acquisition). Il aura en 
fait un rôle de douanier chargé de vérifier l'étanchéité des 
frontières entre M. Berlusconi et les hommes qui dirigent 
actuellement son empire. En cas de risque avéré de conflit d'intérêt, 
le gérant pourra se voir confier des pouvoirs de sanction élargis par 
le haut comité de surveillance. </TEXT>
<TEXT>
  Ce haut comité de surveillance a un droit de regard sur le choix du 
gérant qui, une fois nommé, ne répondra de ses activités que devant 
le haut comité de surveillance. &lt;
</TEXT>
</DOC>
