<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011098</DOCID>
<ACCOUNT>381821</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1550</FAB>
<NOM1>JORDAN MICHAEL</NOM1>
<NUM1>950321-24</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Le basketteur a fait une rentrée médiocre avec les Bulls de Chicago</SOT1>
<SU21>NBA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 18 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le " Dieu " Michael Jordan est redescendu sur terre</TITLE>
<TEXT> " Dieu ", l'" extraterrestre ", le " maître des airs " Michael Jordan est de retour. " I'm back " : cette annonce lapidaire, samedi 18 mars, 
fut comme le coup de tonnerre d'un orage longtemps attendu. La chaîne NBC 
interrompit ses programmes pour informer l'Amérique. Tout de suite, Chicago, sa 
#ville, et son club furent plongés dans un état second, mélange d'extase et de frénésie. 
Les fans se précipitèrent sur les derniers stocks de maillots, T-shirts et casquettes à 
son effigie, et les financiers se frottèrent les mains : ce retour, c'est aussi une 
autoroute de dollars rouverte à la circulation. Dimanche 19 mars, ce fut vrai pour de 
bon : il était là, devant 16 000 personnes massées dans la salle d'Indianapolis, où les 
Chicago Bulls affrontaient les Indiana Pacers.</TEXT>
<TEXT>
  Le " miracle " s'était accompli : Michael Jordan, le " plus grand basketteur de tous 
les temps ", offrait de nouveau à des millions de téléspectateurs sa silhouette de 
légende. Vêtu du maillot rouge des Bulls, le regard sombre et pétillant, mâchonnant 
son chewing-gum, visage et crâne ruisselants, il allait s'envoler au-dessus des 
#parquets, tutoyer les paniers, rendre mabouls les " blancs " d'Indianapolis avec son 
dunk (smash) inimitable. C'était comme un film rembobiné, comme s'il n'y avait pas 
eu cette fausse retraite de dix-huit mois, cette drôle d'escapade sur les pelouses, vite 
interrompue par la grève qui paralyse le base-ball professionnel depuis plus de six 
mois, peut-être heureusement d'ailleurs, parce qu'on ne peut pas dire que sa frappe 
de catcher a été aussi convaincante que ses dribbles de voltigeur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  PURGATOIRE</TEXT>
<TEXT>
 Son retour était donc le plus important pour l'Amérique depuis celui du général 
McArthur aux Philippines en 1944, plus dramatique qu'une suite d'Autant en emporte 
le vent, avait assuré l'exubérant chroniqueur sportif du New York Times. C'est une " 
résurrection ", comme l'Amérique sait en créer depuis Richard Nixon, Marion Barry 
(le maire de Washington) et Tina Turner, avait lancé celui du Washington Post. 
Résultat garanti : son entraîneur, Phil Jackson, avait assuré qu'il était " encore 
meilleur qu'avant ", et l'arrière Steve Kerr avait enflammé les imaginations : " Il 
vole et reste dans les airs alors que nous sommes déjà en phase descendante. " 
Alors, au début de la rencontre, quand la formidable ovation d'une salle pourtant a 
priori acquise aux Pacers accueillit Michael Jordan, chacun savourait son plaisir : les 
Bulls (taureaux) chargeaient, le numéro 45, " Air " Jordan, en tête.</TEXT>
<TEXT>
  Et ils perdirent : 96 à 103 points. Rien de honteux, bien sûr. Match rude, longtemps 
incertain, ce " drame " intense, selon NBC, aura pris la forme d'un incroyable 
exercice de concentration physique et psychologique, livré dans une ambiance 
survoltée. Et puis, trop vite, on comprit que le héros était fatigué. Il avait encore 
quelques belles envolées, des lancers francs et tirs à mi-distance plutôt réussis, mais 
la magie, le génial toucher du ballon orange n'étaient plus là, comme si " Dieu " était 
redescendu sur terre. Une première chute, un brutal télescopage avec Reggie Miller, 
le numéro 31 des Pacers, firent tomber Michael Jordan de son piédestal, au moins le 
temps d'un match.</TEXT>
<TEXT>
  On ne prête qu'aux riches : 19 points, c'est une performance médiocre pour une star 
qui est rarement descendue en dessous de 33 points par match. " Retrouver mes 
réflexes va me prendre du temps. Je suis déçu d'avoir mal joué, mais ce n'est pas la 
première fois. L'entraînement est une chose, la compétition une autre. Je suis revenu 
pour l'amour du jeu, pas pour de l'argent. C'est un nouveau défi, un nouveau départ. " 
Il va donc reprendre avec humilité l'entraînement, peut-être même interrompre cette 
dévorante passion du jeu et des paris qui consume sa fortune personnelle, bref, 
#entrer en purgatoire : pas facile quand on est le " Dieu " Jordan.</TEXT>
</DOC>
