<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032573</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032573</DOCID>
<ACCOUNT>410572</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHAMPY JAMES</PEOPLE>
<DATE>19950905</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/36951006</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950905-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PAR MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SU21>MANAGEMENT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Reengineering ",d'une bible à l'autre
</TITLE>
<TIO1>REENGINEERING MANAGEMENT</TIO1>
<TEXT> REENGINEERING  reconfiguration en français bis repetita. Au commencement, il y eut le millésime 1993. Le best-seller (trois millions d'exemplaires 
vendus dans le monde) de James Champy et de Michael Hammer Reengineering : The 
Corporation ne proposait pas d'améliorer l'organisation du travail en entreprise mais de la 
repenser entièrement. Avec une pensée phare : faire plus avec moins. Désormais, il y a 
aussi le cru 1995, Reengineering Management, où l'on perd l'un des deux auteurs, 
Michael, mais où l'on gagne en subtilité paraît-il. Résumons.</TEXT>
<TEXT>
  Le Reengineering tombait à pic. Il y a deux ans, les experts en management manquaient 
d'imagination et d'outils à un moment où les entreprises, confrontées à la crise, 
commençaient à rechigner sur les honoraires à leur verser. Les deux gourous américains 
promettent dans leur premier ouvrage un accroissement des parts de marché, des gains de 
productivité et de temps de l'ordre de 20 % à 40 %. Les jeux étaient faits, enfin presque, 
la potion miracle a davantage donné de cheveux blancs que de solutions. Bref, les résultats 
ne furent pas ceux escomptés.</TEXT>
<TEXT>
 James Champy, par ailleurs directeur d'un cabinet de conseils dans le Massachusetts y 
aurait-il un rapport de cause à effet ? annonce donc, dès le premier paragraphe de son 
nouveau livre, que le reengineering est en danger. Non pas que la méthode soit mauvaise 
ou illusoire, que nenni, mais parce que les entreprises ne savent pas s'en servir. Et James 
Champy de redonner ses instructions. Là encore, un résumé s'impose. A savoir : patrons, 
c'est bien d'être techniciens, de vous occuper de vos usines, de vos chaînes de production, 
de vos systèmes informatiques, mais avez-vous pensé au management ? Enfin à tout ce qui 
tourne autour et qui pourrait se traduire par une autre phrase fétiche : définir une vision 
d'avenir communément partagée par vous, vos clients et vos salariés. C'est vrai que ces 
derniers avaient été quelques peu oubliés. Ne sachant qu'en faire, ne voyant rien écrit de 
déterminant dans la première bible, certains patrons s'étaient vu confortés dans leur idée 
qu'ils n'étaient que quantité marginale. Voilà pourquoi certainement beaucoup d'opérations 
de reengineering s'étaient traduites par des réductions d'effectif.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela est fini. James Champy le rappelle dans Reengineering Management, les 
ressources humaines comptent beaucoup dans la performance des entreprises. Un écrivain 
qui a vraiment le sens du détail. </TEXT>
</DOC>
