<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003245-19941229</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003245-19941229</DOCID>
<ACCOUNT>365288</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La durable et saine&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941229</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,INDICATEUR ECONOMIQUE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,SCIENCE ECONOMIQUE,SALAIRE,CHOMAGE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>Henri Nadel est maître de conférences en sciences économiques à l'université Paris-VII.&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941229-2-002-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>NADEL HENRI</AUTHOR>
<SIP1>PAR HENRI NADEL&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>DEBATS&gt;</SU11>
<SU21>ÉCONOMIE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>237</PAGE>
<TITLE>" Vingt merveilleuses "&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> LA croissance mondiale forte, saine et durable qui est annoncée par plusieurs augures est comparée à celle des " trente glorieuses ". L'embellie des 
indicateurs (croissance, inflation, libéralisation des échanges) suscite un bel optimisme et 
nourrit la perpective d'une nouvelle dynamique de long terme vertueuse et stable. Mais 
l'on s'inquiète modérément des incertitudes financières et sociales qui risqueraient de 
limiter les espoirs portés par l'arrivée d'un nouveau grand cycle d'expansion.</TEXT>
<TEXT>
# Sans vouloir jouer les rabat-joie, il nous semble plus que raisonnable d'être prudent et 
critique : les " trente glorieuses " ont été une période exceptionnelle, et les relations 
vertueuses qu'elles ont mises en oeuvre ne ressemblent nullement à celles que l'on prétend 
distinguer aujourd'hui. Enfin, il nous semble risqué d'oublier que de nombreux facteurs de 
crise perdurent aujourd'hui au coeur de la reprise économique qui s'annonce.</TEXT>
<TEXT>
 La phase du fordisme caractérisée par une croissance rapide et durable, des gains de 
productivité élevés et un pouvoir d'achat salarial croissant est une conjonction 
exceptionnelle dans l'histoire longue du capitalisme. Il est bien audacieux de fonder sur une 
observation, probablement unique, le retour d'un cycle long d'expansion miraculeuse. 
Rappelons-nous également que le modèle de croissance des grands pays capitalistes 
développés, malgré des différences notables, tendait, dans cette période, à s'unifier : 
grandes entreprises tirant les normes de production et de salaire, production de masse, 
consommation de masse, rôle régulateur des institutions... Aujourd'hui, les trajectoires 
nationales de ces grands pays capitalistes divergent et se différencient ; nous sommes 
encore dans une période (transitoire ?) où les modèles industriels et organisationnels se 
cherchent et divergent, au coeur d'économies de plus en plus tertiarisées ; personne n'est 
capable de distinguer un principe de croissance homogène et stable qui pourrait servir 
d'exemple aux autres et charpenter la " globalisation " du développement du 
capitalisme.</TEXT>
<TEXT>
 La montée</TEXT>
<TEXT>
 des risques financiers</TEXT>
<TEXT>
 Bien sûr, cette globalisation est indéniable, mais elle va de pair avec la montée des risques 
financiers. Le " temps économique " est raccourci et rendu incertain, l'horizon des 
industriels est tiré par les impératifs de la valorisation financière et devient de plus en plus 
un horizon de court terme au contraire des " trente glorieuses ". Celles-ci avaient connu 
une forte montée du rôle régulateur de l'Etat (exagérément identifié à l'administration 
centrale) dans l'économie, et ont représenté une époque de construction institutionnelle 
intense. Cette dynamique institutionnelle a soutenu et organisé la croissance, la répartition 
des revenus et la demande effective. Ces institutions sont soit en crise, soit en retrait, et 
l'on sait la difficulté à solliciter aujourd'hui la demande et à gérer la sécurité et la 
protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat-providence a été une composante décisive de la croissance fordienne, les 
conventions collectives du travail liaient les gains de productivité à la répartition d'un 
pouvoir d'achat croissant : une telle boucle vertueuse (ici schématisée) n'existe plus 
aujourd'hui. Les " trente glorieuses " représentent donc une configuration unique, où 
l'effort de justice sociale soutenait la croissance économique. Les indicateurs d'inflation 
contenue et de croissance de l'investissement qui servent à nos actuelles prévisions font 
l'impasse sur la crise de ces conditions institutionnelles et de leur rôle structurant.</TEXT>
<TEXT>
 L'ébranlement du modèle de croissance fordien et des conventions keynésiennes a mis les 
économies des pays développés dans une situation de grave dualisme social. Les États-
Unis ont laissé la précarisation et la pauvreté s'installer au coeur du salariat occupé, les 
pays européens, et singulièrement la France, ont accumulé un chômage structurel de 
longue durée et assistent aujourd'hui à l'émergence et à l'institutionnalisation d'une 
pauvreté qui eût été impensable il y a peu.</TEXT>
<TEXT>
 Les emplois industriels d'exécution simple disparaissent, sans que les emplois de services 
les remplacent en quantité ou en statut. Les efforts de formation ne permettent pas de 
remplacer les emplois manquants. On peut espérer qu'ils créeront les conditions d'une 
transition vers de nouveaux emplois et de nouvelles relations salariales, mais c'est un 
objectif de très longue haleine. En attendant, la désindustrialisation, le chômage de longue 
durée et la montée de l'individualisation salariale laissent les syndicats exsangues... Une 
telle évolution devrait laisser peu de place à l'optimisme : les explosions sociales sont 
possibles, probables voire inévitables dans ce paysage où l'enrichissement individuel est 
porté aux nues et où une partie de plus en plus grande de la société est exclue.</TEXT>
<TEXT>
 La vengeance</TEXT>
<TEXT>
 du " social "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis Adam Smith, le développement du marché est conçu comme un facteur de la 
#profitabilité et de la richesse des nations. Mais la richesse des nations est illusoire si elle 
prétend s'asseoir sur le retrait des institutions. Elles sont l'expression des conflits et des 
compromis sociaux inscrits dans la logique même du capitalisme. L'économiste, l'oeil rivé 
sur les indicateurs, aurait tort d'oublier que l'histoire ne se résume pas à l'évolution des 
taux de croissance, de l'inflation et des carnets de commande.</TEXT>
<TEXT>
  On a pris conscience des relations vertueuses des " trente glorieuses " quand la crise 
était déjà profonde. Une des leçons essentielles de l'histoire de cette période est bien que 
les rapports sociaux, les formes institutionnelles, sont la " pâte " même de l'économique. 
Les indicateurs choisis par les " gourous " annonçant les " vingt merveilleuses " pour 
reprendre le titre de l'excellent article du Monde du 17 décembre , en font 
malheureusement l'impossible abstraction. Craignons qu'après quelques brèves années 
d'embellie d'une croissance dualiste mais sans inflation, le " social " ne se venge et qu'il ne 
faille surmonter quelques " calamiteuses "...</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit surtout pas dans notre propos de faire la fine bouche devant ces taux de 
croisance annoncés ! Bien au contraire, la création d'emplois en dépend largement, y 
compris et surtout quand elle s'accompagne de gains de productivité. L'enjeu est d'en 
concevoir les conditions organisationnelles et institutionnelles, au-delà des seuls 
mécanismes de marché qui ne sont qu'une des formes organisationnelles de l'économie 
nécessaires à la réalisation des potentialités de la reprise. La globalisation impose une 
régulation internationale du régime monétaire et des marchés de capitaux ainsi que des 
relations avec les nouvelles puissances asiatiques. L'Europe (y compris à l'Est) est une 
construction incontournable dont les cadres institutionnels actuels sont insuffisants, 
notamment dans l'ordre social et politique. La gestion au niveau national et local du travail 
et des relations sociales est un chantier de première importance.</TEXT>
<TEXT>
  Il nous semble illusoire d'attendre d'une simple reprise cyclique, même puissante, qu'elle 
apporte la solution à ce qui s'impose comme une tâche historique d'imagination et de 
construction institutionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
