<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017296</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017296</DOCID>
<ACCOUNT>390265</ACCOUNT>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/0102</FAB>
<NUM1>950504-1</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La valse-hésitation des censeurs nippons</TITLE>
<TEXT> Un peu " ringard " en Occident, le nu intégral constitue une petite révolution de la culture de masse au Japon. Depuis deux ans, les Japonais " 
découvrent " les poils pubiens : ce qu'en japanglais on nomme ici hair nude a fait bondir le 
tirage des hebdomadaires populaires, qui, invariablement, dans chaque numéro, présentent 
des photos de nu intégral. Victoire de la bataille menée par des écrivains, cinéastes ou 
photographes (tel Nobuyuki Araki) au nom de la liberté d'expression artistique, le 
relâchement d'une censure pudibonde a d'abord profité aux publications à vocation 
pornographique ou scabreuse. Les photos de nus plus ou moins suggestives mais évitant de 
montrer l'objet des foudres des censeurs ne sont pas nouvelles. Elles ajoutent aujourd'hui 
un " plus " dans une débauche imaginative dont l'art n'est pas la préoccupation majeure.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays connu pour son art érotique, le phénomène a de quoi surprendre. Le contact 
avec l'Occident et la modernisation de Meiji au milieu du siècle dernier sonnèrent le glas 
de l'art érotique nippon. Les réactions outrées de voyageurs choqués par l'hédonisme de la 
société nippone de l'époque ainsi que le souci des dirigeants de passer pour " civilisés " 
aux yeux de cet Occident, conjugués à la volonté de réprimer ce qui pourrait entamer la 
mobilisation nationale, se traduisirent par une censure frappant les idées comme les 
images. Même Ogai Mori (1862-1922), l'un des écrivains majeurs de la littérature 
moderne, en fut victime, et son roman Vita sexualis (Gallimard), apprentissage amoureux 
pour le moins pudique, fut interdit. Quant à l'un des maîtres de la peinture japonaise dans 
le genre occidental, Seiki Kuroda (1866-1924), il peignit un nu de femme qui fit scandale. 
Au cinéma, jusqu'en 1946, le baiser sur la bouche, symbole de la décadence occidentale, 
était interdit. Rien n'échappa à la censure : pas plus la littérature que les estampes 
érotiques traditionnelles, altérées d'estompages des parties du corps à dissimuler. Un " 
caviardage " laborieusement opéré par des équipes d'étudiants et de veilles dames 
noircissant ou blanchissant les organes sexuels.</TEXT>
<TEXT>
  La sexualité n'était pas absente pour autant des écrans. Les années 60-70 furent l'âge 
d'or des films pornographiques. Des cinéastes de talent s'inscrivant dans la vague 
contestataire de l'époque firent preuve pour certains d'une très subtile créativité dans le 
jeu de la suggestion. On vit aussi fleurir dans les sex-shops, en raison des critères de 
censure, des albums de photographies de petites filles aussi nues qu'impubères... En 1985, 
une exposition de photos de Man Ray ne répondant pas aux critères locaux suscita encore 
des polémiques. Après une ultime crispation en 1992 sur Sex, de Madonna, la censure 
commença à s'assouplir. En dépit de la vague hair nude, la censure nippone semble encore 
saisie de valse-hésitation. En février, la police a arrêté le photographe Tenmei Kano pour 
avoir publié un album jugé obscène. Par ailleurs, les publications étrangères continuent à 
être " caviardées " : les pilosités occidentales seraient-elles plus pernicieuses que les 
pilosités nippones ?</TEXT>
<TEXT>
  La censure paraît d'autant plus inconséquente que la protection juvénile en matière de 
pornographie est pour le moins laxiste (on trouve des magazines réservés aux adultes dans 
des distributeurs automatiques). Quant aux bandes dessinées, elles véhiculent des images 
infiniment plus obscènes que celles qui sont censurées.</TEXT>
</DOC>
