<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002016</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002016</DOCID>
<ACCOUNT>368904</ACCOUNT>
<PEOPLE>ELSIE</PEOPLE>
<COM1>CD (INTERVERSION AUO TIO)</COM1>
<DATE>19950119</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180195/0962</FAB>
<SUBJECTS>ENFANCE,SEVICES,PAUVRETE,EXCLUSION,JEUNESSE,LOGEMENT,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>J'ai vingt ans et je couche dehors, de Lydia Perréal, éditions Jean-Claude Lattès, 169 p., 85 F ; Viens chez moi, j'habite dehors, écrit et dessiné par Elsie, Albin Michel, 79 F.</NOTE>
<NUM1>950119-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/SOCIÉTÉ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Enfances&gt;volées&gt;</TITLE>
<TIO2>VIENS CHEZ MOI, J'HABITE DEHORS</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>NOUS sommes, paraît-il, immédiatement reconnaissables dans le métro, nous, les DF, dont 
le comportement assuré et le regard fuyant ou méprisant n'échappent pas aux SDF (les 
sans-domicile-fixe). C'est ce qu'affirme Lydia Perréal, qui a appartenu pendant un an au 
parti des errants. Lydia Perréal ? Ou Perréal Lydia, comme le veut la bonne tradition 
paperassière à laquelle sont soumis, beaucoup plus qu'on ne le croirait, ces passagers de la 
nuit, continuellement à la recherche d'un souper, d'une place dans un foyer, d'un travail ou 
d'une maigre allocation ? De toute manière, ce n'est pas son vrai nom. Elle a préféré 
s'abriter derrière l'anonymat par respect pour sa famille.</TEXT>
<TEXT>
  La force de ces pages ne tient pas à des faits particulièrement horribles mais, au 
contraire, à leur côté quotidien, presque ordinaire. Parmi les dix mille SDF de la région 
parisienne, il y a des personnes beaucoup plus malheureuses que Lydia : des alcooliques, 
des drogués, des filles violées par leur père... Lydia, elle, a seulement failli, à six ans, être 
tuée par sa mère, qui avait tenté de l'étouffer sous des oreillers. L'année suivante, elle 
voyait son père quitter leur HLM de la Cité Dunlop à Châteauroux, un sac poubelle sur 
l'épaule, sans même se retourner, alors qu'elle le suppliait de rester. Un transfert à la 
DDASS, un séjour chez son père, remarié, un passage en internat, un retour chez sa mère, 
deux tentatives de suicide... Et, à dix-huit ans, après cette enfance volée, Lydia débarque 
seule à Paris, pour trouver un emploi. Elle le trouve, le perd, perd aussi son sac à main 
avec son argent et ses papiers. Brusquement, elle n'a plus rien et n'est plus personne. 
C'est une SDF.</TEXT>
<TEXT>
  On ne devient pas SDF par hasard, souligne-t-elle aujourd'hui dans le livre simple et vrai 
qu'elle a écrit avec Florence Hernandez. Avant de basculer dans la galère, on erre 
beaucoup dans sa tête. La nouvelle vie de Lydia, aboutissement d'une longue souffrance, 
se résumait à deux gros sacs contenant ses habits, quelques cassettes, son magnétophone 
et son Walkman. " Ils étaient devenus ma maison, mon seul bien, mon unique repère. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 On ne devient pas SDF par hasard.</TEXT>
<TEXT>
 Avant d'errer dans la rue,</TEXT>
<TEXT>
 on erre beaucoup dans sa tête.&gt; Si Paris compte quelques " cantines trois gamelles ", 
beaucoup de foyers ressemblent à des casernes. Leurs surveillants ne sont pas aimés : on 
les surnomme " les matons ", comme en prison. La solidarité n'existe pas spontanément 
parmi ces blessés de la vie. C'est un monde dur, plein de rencontres dangereuses, où il faut 
toujours veiller sur ses affaires les chaussures, en particulier, qui sont très prisées. Un 
monde qui a aussi ses pudeurs et son orgueil. Un monde sans fin : " Nous, on est à la mode 
en hiver. Mais la rue, c'est toute l'année. " L'été peut même être plus dur que l'hiver parce 
que beaucoup de portes sont alors fermées et qu'il faut se débrouiller seul.</TEXT>
<TEXT>
  Lydia a connu, comme tant d'autres, " l'aspiration vers le bas " et la tentation de se jeter 
dans le vide. Elle en a été retenue in extremis par un animateur social, puis par le garçon 
avec lequel elle allait vivre. Vivre, enfin...</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il préciser que tous les SDF ne sont pas jeunes et beaux, ne trouvent pas le grand 
amour et ne se retrouvent pas un jour sur un plateau de télévision puis sur la couverture 
d'un livre, même avec un nom d'emprunt ? Ce sont des silhouettes de tous âges, souvent 
affalées ou recroquevillées, que fait revivre Elsie, une jeune peintre pleine de sensibilité, 
après avoir passé plusieurs mois dans un lieu d'accueil du Quartier Latin, La Moquette. 
Mais des hommes et des femmes qui revivent, se redressent et recommencent à sourire, à 
partir du moment où on les incite à donner un peu d'eux-mêmes et pas seulement à tendre 
la main. Les bénéfices de ce reportage original iront à l'association Les Compagnons de la 
nuit.</TEXT>
</DOC>
