<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047469</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047469</DOCID>
<ACCOUNT>429345</ACCOUNT>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281295/1704</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,RESULTAT FINANCIER,1995,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>951229-11</NUM1>
<NAMES>AOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La compagnie aérienne AOM  est devenue bénéficiaire en 1995</TITLE>
<TEXT> AOM  née de la fusion entre Minerve et Air Outre-Mer en 1992 a dégagé des bénéfices en 1995, après avoir perdu 60 millions en 1994, 190 millions 
en 1993 et 290 millions en 1992. Filiale du Crédit lyonnais, la compagnie est aujourd'hui 
placée au sein du Consortium de réalisation qui, ayant quatre ans pour la céder, devrait 
encore attendre d'en tirer le meilleur prix.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les lignes intérieures françaises, la compagnie dirigée par Marc Rochet aura 
transporté cette année 1,1 million de passagers. Sur Orly-Nice, la première liaison 
nationale ouverte à la concurrence (1992), le transporteur détient une part de marché de 31 
% et réalise des bénéfices depuis l'an dernier. Sur Orly-Marseille, ouverte le 1S,erÕ 
janvier, AOM transporte 21 % des passagers. Cette liaison devrait être rentable à partir 
de juin 1996. AOM, qui s'est lancé sur Orly-Montpellier le 13 novembre, envisage de 
compléter son implantation dans le sud de la France avec l'ouverture, en 1996, de lignes au 
départ de Paris à destination de Toulouse, Biarritz et Pau. Mais la direction reste prudente, 
compte tenu des frais d'ouverture d'une nouvelle ligne, de 50 à 60 millions de francs. A 
l'international, AOM a repris en novembre les dessertes de Sydney (Australie) et de Quito 
(Equateur) qu'Air France venait d'abandonner. Au-delà d'une stratégie commerciale 
efficace axée sur la qualité du service et non pas sur des prix cassés , AOM a bénéficié 
d'une dernière recapitalisation du Crédit lyonnais de 300 millions de francs en décembre 
1994 qui lui a permis de retrouver des fonds propres positifs cette année. Au total, son 
actionnaire lui aura versé en trois ans 1,1 milliard de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Avec une flotte homogène de vingt et un appareils McDonnell Douglas, AOM a pu 
#diminuer ses coûts de maintenance. Maintenance qui est d'ailleurs réalisée par sa filiale 
AOM Industries, qui vient de décrocher en décembre le contrat (300 millions de francs sur 
trois ans) pour l'entretien des avions militaires français dans le Pacifique sud.</TEXT>
</DOC>
