<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003259-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003259-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360963</ACCOUNT>
<CHA1>Députés " balladuriens " et " chiraquiens " du RPR s'opposent de plus en plus au sein du RPR, certains des premiers demandant à M. Chirac de retirer sa candidature. A gauche, une soixantaine de maires socialistes ont fait savoir qu'ils refuseraient, le cas échéant, d'organiser ces primaires dans leur commune.</CHA1>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11261263</FAB>
<SUBJECTS>ANNULATION,CANDIDATURE;;SONDAGE POLITIQUE;ELECTION PRIMAIRE,MAIRE,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPUTE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,POLEMIQUE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,DELORS JACQUES,PS</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES,SCHUMANN MAURICE</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle et les difficultés de la droite parlementaire&gt; Plusieurs députés RPR " balladuriens " demandent à M. Chirac de retirer sa candidature</TITLE>
<TEXT>En déplacement en Bretagne, et tout en soulignant qu'" à toutes les autres occasions la majorité [sait] faire l'union ", Charles Pasqua a 
regretté, vendredi 25 novembre à Bourg-Blanc (Finistère), que, " dès 
qu'arrive l'élection présidentielle, on oublie tous les engagements, 
les promesses, le sens des réalités ". " Il n'y a plus que chicayas, 
querelles, invectives. Tout devient sujet de discorde ", a-t-il 
souligné en ajoutant que " l'opinion passe de l'incrédulité à 
l'exaspération ". Pour M. Pasqua, partis et candidats, qui " prennent 
l'élection présidentielle pour un champ clos de leurs rivalités ou 
pour bourse de leur cote dans l'opinion, ne respectent pas la grande 
idée (...) du général de Gaulle ".</TEXT>
<TEXT>
 Précisément ancien ministre du général de Gaulle, Maurice Schumann, 
sénateur RPR du Nord, a déclaré vendredi sur France-Inter que le 
système des primaires prôné par M. Pasqua le " révulse en tant que 
républicain ". " C'est d'ailleurs anticonstitutionnel, a ajouté M. 
Schumann, et c'est la raison pour laquelle on n'ose pas en faire une 
loi, parce qu'il est évident qu'à l'unanimité les membres du Conseil 
constitutionnel [l'] annuleraient (...). J'espère donc (...) que, 
très rapidement, on y renoncera. "</TEXT>
<TEXT>
 En attendant les hypothétiques primaires, le ton continue de monter 
entre les partisans de Jacques Chirac et ceux d'Edouard Balladur. 
Frédéric de Saint-Sernin, député RPR de la Dordogne et conseiller 
pour les études d'opinion auprès de Jacques Chirac, a publié vendredi 
un communiqué pour mettre en cause la crédibilité des sondages sur 
ces primaires, en estimant qu'il serait indispensable de consulter un 
échantillon " deux ou trois fois plus important ". Ces sondages, on 
le sait, placent M. Chirac largement derrière M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
 Après les déclarations du maire de Paris jeudi à TF 1 pour affirmer 
sa détermination à être candidat jusqu'au bout, plusieurs députés 
chiraquiens du RPR, notamment Eric Raoult (Seine-Saint-Denis), 
Olivier Dassault, (Oise), Marc Fraysse (Rhône), Anne-Marie Couderc 
(Paris), Gérard Léonard (Meurthe-et-Moselle), ont approuvé 
l'intervention de leur champion. A l'inverse, le député des 
Hauts-de-Seine Patrick Balkany (RPR), " balladurien " spécialisé dans 
les phrases-choc, a déclaré vendredi que M. Chirac avait " jeté le 
discrédit sur l'ensemble de la majorité " et qu'il devait se retirer 
" extrêmement vite " de la compétition.</TEXT>
<TEXT>
  De façon plus diplomatique, quatre députés " balladuriens " du 
Nord, trois RPR, Jacques Vernier, maire de Douai, Emmanuel Dewees, 
Christian Vanneste, et un UDF-CDS, Marc-Philippe Daubresse, maire de 
Lambersart, ont émis un message similaire en lançant vendredi à Lille 
un appel pour que M. Balladur soit candidat. " C'est autant un appel 
à Balladur qu'un appel à Jacques Chirac pour qu'il n'y aille pas ", a 
ajouté M. Dewees sans être contredit par les trois autres.</TEXT>
<TEXT>
 Des maires socialistes contre les primaires</TEXT>
<TEXT>
  A gauche, une soixantaine de maires ont signé vendredi un " appel 
pour le respect des institutions de la République ", lancé par 
Bernard Poignant, premier magistrat de Quimper et président de la 
Fédération nationale des élus socialistes et républicains (FNESR). 
Ils déclarent qu'ils ne participeront pas à l'organisation de 
primaires destinées à " trancher un conflit de personnes " au sein du 
RPR. Ces maires affirment qu'ils " n'altéreront pas leur mandat 
républicain au service d'un mécanisme si éloigné de [la] Constitution 
(...), ne mettront pas les institutions de la République au service 
d'un engagement partisan (...), ne soustrairont ni les agents des 
municipalités ni les locaux des communes à leurs missions de service 
public (...) n'emploieront pas les deniers publics en dehors de 
l'intérêt général ". Les signataires soulignent encore que 
l'opération pourrait perturber le " fonctionnement de la démocratie 
dans chaque commune " et que " le fichage des participants à un tel 
vote devient possible ". Catherine Trautmann (Strasbourg), Jean-Marc 
Ayrault (Nantes), Pierre Mauroy (Lille), Michel Delebarre 
(Dunkerque), Frédérique Bredin (Fécamp) et Jacques Santrot (Poitiers) 
font notamment partie des signataires.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, selon un sondage IPSOS-le Point publié vendredi (réalisé sur 
un échantillon de 1 000 personnes entre le 18 et le 21 novembre), 
Jacques Delors recueillerait au second tour 51 % d'intentions de vote 
contre 49 % à Edouard Balladur, alors que la situation était 
exactement inverse en octobre. Dans l'hypothèse où M. Chirac serait 
opposé à M. Delors au second tour, M. Delors l'emporterait par 59 % 
contre 41 % (55 % contre 45 % en octobre).                            
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
