<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003539-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003539-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342723</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PROCES,ENQUETE,MEURTRE,MEDIA,INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>06293111</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Serguei.</NOTE>
<NAMES>SIMPSON O J</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>262</PAGE>
<TITLE>Prétoire de stars à Los Angeles&gt; La frénésie médiatique qui entoure l'affaire Simpson&gt; souligne les dérives de la justice américaine</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il comparaît devant le tribunal, chemise blanche et blazer 
bleu marine, les huissiers lui avancent son fauteuil. Son avocat, Bob 
Shapiro, se comporte avec lui comme on le fait avec une victime 
profondément traumatisée, lui pose une main rassurante sur l'épaule 
lorsque le juge l'interroge et tient les reporters scrupuleusement au 
courant de l'évolution de son moral.</TEXT>
<TEXT>
  Ce prévenu traité avec tant d'égards est pourtant accusé de deux 
meurtres avec préméditation (dont celui de son ex-femme) et risque 
théoriquement la peine de mort. Mais O.J. Simpson n'est pas un accusé 
comme les autres. Il tient l'Amérique en haleine depuis deux 
semaines. Son odyssée en direct sur les autoroutes de Los Angeles, 
puis sa reddition à la tombée de la nuit ont mobilisé, le 17 juin, 
toute une soirée, 95 millions de téléspectateurs. Depuis la 
découverte des corps ensanglantés de Nicole Brown-Simpson, 
trente-cinq ans, et d'un ami qui semble s'être trouvé là par hasard, 
le 13 juin, les moindres développements de l'affaire Simpson 
monopolisent les petits écrans, souvent en direct, les " unes " des 
journaux et les couvertures des magazines.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire contient au moins trois éléments qui fascinent le public 
américain : la célébrité (" O.J. " est l'une des plus grandes gloires 
du football américain, reconverti dans le cinéma, la publicité et la 
télévision), l'aspect racial (O.J. Simpson est noir, un Noir qui 
avait réussi à intégrer le monde des Blancs beaux, riches et célèbres 
de Los Angeles, jusqu'à y épouser en secondes noces une blonde 
sculpturale, Nicole Brown) et la guerre des sexes (O.J. Simpson 
battait régulièrement sa femme, et personne, jusqu'à aujourd'hui, ne 
lui en a tenu rigueur). </TEXT>
<TEXT>
  Il y a de l'Othello dans cette affaire, revu par CNN et corrigé par 
l'avidité croissante des tabloïds. Comme en témoigne le volume 
d'appels aux différents talk-shows radiophoniques et télévisés, le 
public s'est immédiatement passionné pour ce fait divers 
hollywoodien. Forcément coupable, disent les uns ; impensable, 
maintiennent les autres. Bref, face à une demande qui ne fléchit pas, 
les médias fournissent d'autant plus volontiers que la matière est 
abondante et variée.</TEXT>
<TEXT>
  Or, après s'être vautrés dans cette débauche de publicité, juristes 
et commentateurs ont paru soudain réaliser, avec un brin 
d'effarement, que la machine s'était emballée. Au bout de deux 
semaines, les interrogations surgissent : peut-on envisager un procès 
équitable lorsque le public a été mis au courant heure par heure des 
moindres détails de l'enquête, vrais ou faux ? Peut-on trouver à Los 
Angeles douze jurés qui n'aient pas été influencés, d'une manière ou 
d'une autre, par l'intense couverture médiatique ? Enfin et surtout, 
la présomption d'innocence existe-t-elle encore en Amérique ? </TEXT>
<TEXT>
  Le débat est important car il reflète un schéma désormais récurrent 
dans toutes les grosses affaires judiciaires aux Etats-Unis, en 
particulier lorsque des célébrités y sont impliquées.</TEXT>
<TEXT>
  La médiatisation est si rapide, si intense, qu'avant même d'avoir 
pu passer en justice, l'affaire a déjà été instruiteet jugée dans la 
presse, surtout audiovisuelle, et les coupables désignés. Outre que 
les risques d'influencer le jury ne sont pas négligeables, comment 
réparer l'outrage si le coupable s'avère innocent ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est la situation dans laquelle se sont trouvés, par exemple, 
Michael Jackson et le cardinal Bernardin, archevêque de Chicago. 
Michael Jackson a préféré éviter un procès télévisé en direct et 
négocier un règlement financier à l'amiable avec la famille du jeune 
garçon qui l'accusait d'attentat à la pudeur : sa culpabilité n'a 
donc pas été établie, son innocence non plus. Le cardinal Bernardin, 
lui, a été accusé publiquement par un jeune homme d'abus sexuels ; 
une fois que l'accusation avait fait le tour de toutes les 
télévisions et de tous les éditoriaux, le jeune homme s'est rétracté. 
Le cardinal est innocent, mais sa réputation est ruinée.</TEXT>
<TEXT>
" Présomption d'innocence</TEXT>
<TEXT>
 assassinée " </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'affaire Simpson, " la présomption d'innocence a été 
assassinée " , affirme l'un des avocats de la défense, F. Lee Bailey, 
qui défendit en son temps l'héritière rebelle Patty Hearst. Tous les 
débordements ont été permis. La police a laissé la presse filmer O. 
J. menottes aux mains sur les lieux du crime le matin de la 
découverte des corps, alors qu'il n'était pas en état d'arrestation, 
ce que les médias ont immédiatement interprété comme une forte 
présomption de sa culpabilité. Des témoins potentiellement capitaux, 
comme une voisine de la victime qui affirme avoir vu O. J. Simpson 
dans les parages au moment du crime, ont vendu leur témoignage à des 
chaînes de télévision, compromettant gravement leur crédibilité et 
les chances du parquet de les appeler, au procès, comme témoins à 
charge.</TEXT>
<TEXT>
  Tout au long de la première semaine d'enquête, les représentants du 
parquet comme les avocats de la défense ont eux-mêmes volontiers 
alimenté la frénésie médiatique par d'incessantes conférences de 
presse diffusées en direct sur CNN et les chaînes locales. Le 
principal avocat de la défense, Bob Shapiro (qui fut aussi l'avocat 
du fils de Marlon Brando, Christian, frère de Cheyenne) , est maître 
dans cet art, qu'il a d'ailleurs brillamment décrit dans une revue de 
droit pénal sous le titre : " Comment utiliser les médias à votre 
avantage ". Le procureur du district de Los Angeles, Gil Garcetti, 
auquel on demandait s'il ne craignait pas, compte tenu de la 
popularité d'O. J. Simpson, de ne jamais trouver dans la région un 
jury capable d'envoyer une telle star à la chambre à gaz, se lança 
dans un véritable panégyrique de l'accusé, " ce héros " , dont il 
célébra " le talent, la grâce, la beauté... Il a réussi, il a fait de 
bonnes choses ". </TEXT>
<TEXT>
 Le visage noirci</TEXT>
<TEXT>
 à la " une " </TEXT>
<TEXT>
  Au moment où la culpabilité du héros ne semblait plus faire de 
doute, les deux grands magazines Time et Newsweek ont publié en 
couverture la photo légale d'O. J. faite par la police au moment de 
son incarcération. Mais pour en accentuer l'effet dramatique, Time la 
confia à un artiste, qui, à l'aide d'un ordinateur, crut bon de 
noircir la couleur du visage et de modifier le regard, rendant le 
teint du suspect plus foncé et l'ensemble plus menaçant. Vivement 
critiqué par les leaders de la communauté noire, le directeur de Time 
a dû publier des excuses dans le numéro suivant, se défendant de 
toute intention raciste.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le summum de la fièvre médiatique a été atteint lorsque, 
invoquant la loi sur la liberté de l'information, des organes de 
presse ont obtenu la diffusion de l'enregistrement d'une conversation 
téléphonique de près d'un quart d'heure dans laquelle Nicole Simpson, 
angoissée et sanglotante, demandait, le 25 octobre 1993, à 
police-secours de venir la délivrer de son ex-mari (ils étaient 
divorcés depuis plus d'un an) , qui venait de forcer la porte de sa 
maison ; pendant la conversation, on entend en fond sonore un O. J. 
fou furieux lui crier des obscénités. Cet enregistrement, d'une 
grande intensité émotionnelle, fut diffusé à longueur de journées sur 
toutes les radios et télévisions ; le Washington Post en publia même 
la transcription intégrale.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à partir de ce moment-là que l'image du héros a vraiment 
basculé, que ceux qui l'avaient porté aux nues ont battu sans 
vergogne en retraite, découvrant subitement que " star de football " 
et " héros " n'étaient pas forcément synonymes... L'opinion féminine, 
en particulier, réagit très négativement. Alors, pour se donner bonne 
conscience, les médias portèrent _ un jour ou deux _ leur attention 
sur la violence conjugale, ce fléau américain d'ordinaire tant 
ignoré, " notre sordide petit secret " , commenta Donna Shalala, 
secrétaire à la santé. A Los Angeles, en l'espace de quelques jours, 
le nombre d'appels de victimes aux centres spécialisés dans la 
violence conjugale augmenta de 80 %.</TEXT>
<TEXT>
  La célébrité nourrit la célébrité. L'accusé est une star, ses 
avocats sont des stars (l'équipe de la défense s'est enrichie d'Alan 
Dershowitz, professeur à Harvard, qui défendit Klaus von Bülow et le 
boxeur Mike Tyson) , le procureur général occupe une charge élective 
et adore les caméras, l'avocat général, une jeune femme énergique, 
est en passe de devenir une star et le sera sans aucun doute d'ici la 
fin du procès. Peut-on juger O. J. ? Les seuls que la télévision 
n'aura pas le droit de montrer sont les jurés. C'est finalement sur 
leurs épaules que reposera cette incroyable tâche. &lt;
</TEXT>
</DOC>
