<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002383-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002383-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>325045</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAILLET PIERRE HENRI,GUAINO HENRI</PEOPLE>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>Dans un rapport confidentiel, le cabinet de Charles Pasqua développe la politique d'aménagement du territoire qui inspire les discours du ministre de l'intérieur. Ce document préparatoire donne les grandes lignes du futur projet de loi, mais annonce aussi une vraie révolution. Au nom de l'emploi, à reconquérir, il s'oppose au ministère des finances et propose une audacieuse série d'emprunts. Par ses initiatives tous azimuts, M. Pasqua paraît se poser en " premier ministre-bis ".</CHA1>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02173112</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE;PROJET DE LOI;EMPRUNT D'ETAT,ENTREPRISE,DECENTRALISATION,FINANCES DEPARTEMENTALES,BUDGET;ECONOMIE REGIONALE,RELATION UNIVERSITE INDUSTRIE;EMPLOI TRANSITOIRE,ACTIVITE DE SERVICE;IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,EMPLOI,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NOTE>DOC/ AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>234</PAGE>
<LEAD1>SERIE DE MESURES PROPOSEES DANS UN RAPPORT CONFIDENTIEL - GRAPHIQUE SUR L'EVOLUTION SUR DIX ANS DU COUT DE CES MESURES</LEAD1>
<TITLE>Dans un document sur l'aménagement du territoire&gt; Charles Pasqua propose des emprunts pour l'emploi&gt; Un catalogue pour tout chambouler</TITLE>
<TIO1>RECONQUERIR LE TERRITOIRE PAR L EMPLOI . QUE PEUT FAIRE L ETAT?</TIO1>
<TEXT>Pour préparer le projet de loi sur l'aménagement du territoire qu'il devrait présenter au cours de la session parlementaire de printemps, 
Charles Pasqua a demandé à Pierre-Henri Paillet, délégué général de 
la DATAR, et à Henri Guaino, l'un de ses conseillers, de lui rédiger 
un rapport confidentiel. Intitulé " Reconquérir le territoire par 
l'emploi ", et sous-titré " Que peut faire l'Etat ? ", ce document 
complète et explicite les thèmes que le ministre de l'intérieur 
aborde depuis des semaines, de façon insistante, dans ses discours.</TEXT>
<TEXT>
  Tout y passe, non sans fondement. A partir du moment où les 
contraintes budgétaires sont levées, et dès lors qu'il devient 
possible de faire appel à l'emprunt, le champ d'une politique 
d'aménagement du territoire privilégiant l'emploi ne connaît plus de 
limites, à défaut de... frontières. Plutôt que d'envisager des 
délocalisations pour les entreprises existantes, il s'agit de " 
délocaliser les entrepreneurs " en faisant appel à l'épargne et, 
cela, " en délocalisant le capital financier qui est le facteur de 
localisation le plus maîtrisable ". Par exemple, on peut définir que 
" pour 1 franc de capital privé, l'Etat apporterait 1 franc de fonds 
public ", par l'emprunt, bien entendu, puisqu'il s'agirait d'un 
investissement.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de fonds départementaux, " d'une durée de vie qui serait de 
l'ordre de cinq à dix ans ", il deviendrait possible de mobiliser 
quelque chose comme 100 milliards de francs par an, " dont 50 
milliards apportés par l'Etat ". Non seulement " la plupart des 
entrepreneurs iraient là où se trouve le capital ", permettant ainsi 
d'irriguer le territoire, mais, en jouant sur les grands nombres, et 
donc sur " la mutualisation " des risques, la collectivité nationale 
pourrait s'y retrouver à terme. " Au point qu'au bout de vingt ans 
écrivent les auteurs, l'encours de la dette aurait diminué de 2 000 
milliards par rapport à la situation initiale ". Globalement, on peut 
espérer un accroissement de la richesse nationale, dans ce cas 
créatrice d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  En raison d'une " sicavisation excessive ", 2 600 milliards sont 
disponibles en France pour ce genre d'opération, qui représentent " 
la moitié du total de l'épargne collective des douze pays de l'Union 
européenne ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour aider les entrepreneurs " à entreprendre ", un " statut 
simplifié " du travailleur indépendant s'impose, entre autres choses, 
et, pour favoriser le développement local, il faut en arriver à la 
notion de " bassin de pays ", lieu de contrat plus proche du réel, 
qui se substituerait à l'arrondissement, et qui découperait la France 
en 600 espaces d'intervention. On pourrait y " enclencher le cercle 
vertueux des effets de proximité ", sans lésiner sur rien. D'où, à un 
bout du spectre, le recours aux entreprises d'insertion, valorisées 
dans le projet, et, à l'autre extrémité, la mise " en réseaux " des 
dynamiques de coopérations.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce schéma, les grandes écoles et les universités, transformées 
en " fondations " plus libres de leurs mouvements, dont 
l'implantation ne saurait en outre se limiter aux seules grandes 
villes, jouent un grand rôle, notamment parce que les liens avec la 
recherche sont resserrés. Ayant une activité économique, capable de " 
déposer des brevets " ou pouvant " prendre des participations ", 
l'université pourrait agir sur le tissu local, d'autant que " 100 
milliards de francs, en cinq ans ", lui seraient fournis, toujours 
par l'emprunt.</TEXT>
<TEXT>
  Les droits de mutation supprimés </TEXT>
<TEXT>
  Mais cela ne suffirait toujours pas. Tandis que le secteur privé 
prendrait son essor, il faudrait également que l'Etat retrouve sa 
vocation " d'entrepreneur social ", chargé de développer un " service 
public subventionné ", sans honte, mais aussi parce que toutes les 
activités ne sont pas immédiatement " monétisables ", ou ne le seront 
jamais. Sur un terrain proche de celui qu'évoque déjà Philippe 
Séguin, le rapport imagine " de nombreuses activités qu'on classe 
dans les non-marchandes seulement parce qu'elles ne sont pas 
rentables ", et s'évertue à démontrer qu' " il ne faut pas confondre 
la capacité du profit avec la capacité à créer de la richesse ". Cela 
est vrai pour " le chèque service ", les services de proximité, 
l'hospitalisation à domicile, la politique de la vieillesse, bien 
entendu, regroupés au sein des " nouvelles solidarités sociales ", 
qui se retrouvent tout autant dans les fonctions traditionnelles d'un 
Etat républicain. D'où l'insistance à défendre les fonctions 
d'aménagement du territoire de l'école, de l'hôpital, et, bien sûr, 
de la SNCF, au même titre que " les missions des grandes entreprises 
nationales ", si souvent citées par Charles Pasqua, ces derniers 
temps. Le préfet serait investi de nouveaux pouvoirs, afin de diriger 
tous les services extérieurs. Lui qui a perdu de son influence depuis 
la loi de décentralisation serait doté de moyens, et jusqu'à " 50 
millions de francs par an dans certains départements ", tandis que, 
sans hypocrisie, l'Etat revendiquerait la possibilité d'intervenir 
par les subventions, l'idée étant " qu'on rompe enfin avec cette 
dérive qui fait progressivement de l'entreprise privée le modèle 
unique de toutes les organisations ", sous prétexte de rentabilité 
immédiate.</TEXT>
<TEXT>
  Au passage, les préceptes de la construction européenne sont 
écornés, et quelquefois vilipendés avec une certaine morgue _ une 
taxe pourrait être imposée aux compagnies aériennes intervenant sur 
les lignes intérieures pour maintenir les dessertes déficitaires 
d'Air Inter _, mais cela ne compte pas, au nom de l'impérieuse 
nécessité. Qu'à cela ne tienne ! </TEXT>
<TEXT>
  Dans un dernier volet de ce catalogue impressionnant de mesures, 
des éléments encore plus fondamentaux sont modifiés, voire 
bouleversés. A l'inverse de la politique habituelle, le logement 
ancien est privilégié, pour favoriser la mobilité sociale. Les droits 
de mutation sont supprimés. Profondément révisée, la fiscalité doit " 
élargir l'assiette du prélèvement au maximum en incluant les revenus 
du capital, plus-values comprises, au même titre que ceux du travail 
". D'uniforme, la taxe intérieure sur les produits pétroliers (TIPP) 
deviendrait relative pour tenir compte de l'éloignement et de la 
densité démographique. Plus révolutionnaire encore, il faudrait " 
supprimer l'effet de la taxe professionnelle ", sachant qu' " aucun 
impôt n'est plus anti-économique puisqu'il taxe la masse salariale et 
les investissements ". Pour renforcer la péréquation au niveau 
national, il faudrait changer l'assiette et, en revanche, " taxer la 
valeur ajoutée ", là aussi en proportion inverse du nombre 
d'habitants au kilomètre carré.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme, qui n'épargne rien, reste cependant incomplet et ne 
couvre pas tous les domaines que le futur projet de loi du ministre 
de l'intérieur se promet d'aborder, pour l'aménagement du territoire. 
Il y manque encore des réformes pour la pêche ou l'agriculture, par 
exemple. Mais, en l'état, le dossier, explosif, promet d'ores et déjà 
un beau débat. Et un grand chamboulement dans les modes de pensée 
d'un gouvernement qui se veut d'inspiration libérale...&lt;
</TEXT>
</DOC>
