<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003191-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003191-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352946</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MUSIQUE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MINGALON JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE&gt; Écoute ARTE, 21 h 10.</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE : ECOUTE</TIO1>
<TEXT>Il y a belle lurette que le compositeur Michel Fano, homme d'images à ses heures, désirait consacrer un documentaire à l'écoute musicale. 
Mais comment et surtout avec qui? Le sujet est vaste, touffu, source 
de divergences, de réponses multiples. </TEXT>
<TEXT>
  Michel Fano avait, à l'époque où il était membre de la commission 
d'avances sur recettes du Centre du cinéma, repéré un réalisateur pas 
comme les autres, Miroslav Sebestik. Un documentariste en route vers 
la fiction dont il a, depuis lors, suivi pas à pas la démarche 
originale. Celle de se poser en permanence la question de la forme.</TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux de Michel Fano, par ailleurs membre de la FEMIS, choisir 
l'écoute musicale comme terrain d'investigation ne pouvait conduire 
qu'à un document d'allure pédagogique. L'objectif est largement 
atteint, mais par des chemins tellement éloignés du tout-venant 
télévisuel qu'il faut bien parler ici d'une pédagogie du deuxième 
type, sinon du troisième. Et saluer deux volontés successives, celle 
d'abord du producteur Jacques Bidou d'avoir piloté ce projet, à tout 
point de vue hors norme, celle ensuite de la chaîne de décider de le 
diffuser à une heure décente.</TEXT>
<TEXT>
  Cet objet précieux est d'une espèce probablement en voie de 
disparition. Il ressemble à un puzzle, reconstruit pièce après pièce, 
lambeaux d'images après bribes et éclats de sons, de musiques, de 
paroles. Reconstruit mais naturellement jamais achevé. Rien 
n'illustre rien dans l'instant, chaque éclat du matériau visuel et 
sonore ne prend son sens que dans la durée, éclairé par un des 
précédents et annonçant un autre qui lui succède ici ou là. Sans 
aucune gratuité, le noir et blanc se mêle à la couleur, l'écoute se 
fait parfois sans image, les coupes n'obéissent pas aux règles 
classiques mais servent un point de vue radical, pensé et voulu, 
fignolé de main de maître par le monteur Ermanno Corrado et le mixeur 
Gérard Chiron. Bref une totale jubilation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
