<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001799-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001799-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348406</ACCOUNT>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08201301</FAB>
<SUBJECTS>STELE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RESISTANCE 1940 45,COMBAT,PARIS,ANNIVERSAIRE,POLICE,PREFECTURE,CEREMONIAL</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>LUIZET CHARLES,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>19 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le cinquantenaire du début de l'insurrection de la capitale&gt; M. Mitterrand et M. Chirac ont participé à une brève cérémonie à la préfecture de police de Paris</TITLE>
<TEXT>Débarrassée des véhicules qui l'encombrent d'ordinaire, la cour du 19 Août, austère quadrilatère qu'entourent les bâtiments de la 
préfecture de police de Paris, ne manquait pas d'allure lorsque le 
chef de l'Etat y a pénétré, à 11 heures précises, vendredi 19 août, 
jour anniversaire du début de l'insurrection parisienne de 1944. Des 
unités représentant les multiples corps dépendant du préfet de police 
étaient alignées de chaque côté de l'esplanade. Gardiens de la paix, 
sapeurs-pompiers en armes, gardes républicains sous leur shako, 
personnel civil, tout le monde était à l'honneur.</TEXT>
<TEXT>
 Marchant d'un bon pas, M. Mitterrand a passé en revue ces troupes et 
leurs étendards, puis il s'est incliné devant le monument aux morts, 
où figurent, en lettres d'or, les noms des deux cent cinquante-trois 
policiers parisiens tombés durant la guerre 1939-1945. Après le dépôt 
des gerbes et la sonnerie aux morts, le président de la République a 
dévoilé une oeuvre du sculpteur Arman, célébrant le soulèvement de la 
préfecture il y a un demi-siècle. </TEXT>
<TEXT>
  Sur la poitrine d'une dizaine de fonctionnaires méritants, dont 
quatre " anciens " ayant participé aux journées de 1944, il a 
accroché une décoration. Debout, il a écouté le Chant des partisans, 
interprété par la fanfare des gardiens de la paix. A ses côtés, se 
trouvaient Charles Pasqua, ministre de l'intérieur, Philippe Mestre, 
ministre des anciens combattants et victimes de guerre, Philippe 
Séguin, président de l'Assemblée nationale, Roger Romani, ministre 
chargé des relations avec le Sénat, et Jacques Chirac, maire de 
Paris. Le chef de l'Etat s'est entretenu quelques instants avec ce 
dernier, avant de gagner les appartements privés du préfet de police, 
Philippe Massoni.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la salle de billard où, le 25 août 1944, eût lieu la première 
rencontre entre le général von Choltitz et le général Leclerc, M. 
Mitterrand a apposé son paraphe sur un livre d'or, puis il a eu un 
second aparté avec le président du RPR.</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble des cérémonies n'a duré que trente-cinq minutes. M. 
Balladur, dont la participation avait été annoncée (le Monde du 20 
août), n'était pas présent. Le premier ministre, indique-t-on à 
Matignon, n'avait pas prévu d'assister à cette cérémonie, 
contrairement à ce qui avait été indiqué par la préfecture de police. 
Il est actuellement en vacances à Chamonix.</TEXT>
<TEXT>
 En fin d'après-midi, M. Pasqua a dévoilé, au cimetière de Passy, une 
stèle à la mémoire de Charles Luizet, préfet de police nommé par le 
gouvernement provisoire du général de Gaulle en 1944. Le ministre de 
l'intérieur était accompagné de M. Massoni et d'Edgard Pisani, ancien 
ministre sous la présidence de de Gaulle et sous celle de M. 
Mitterrand, et qui était le chef de cabinet de Charles Luizet en août 
1944.&lt;
</TEXT>
</DOC>
