<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003863</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003863</DOCID>
<ACCOUNT>371554</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0395-2036</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,HUMOUR,VIE POLITIQUE,POUVOIR POLITIQUE,CONSEQUENCE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<NOM1>DARRAS ERIC</NOM1>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO ( XAVIER LAHACHE/CANAL PLUS )</NOTE>
<NUM1>950123-2-S37-01</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SU21>L'ÉLECTION PRÉSIDENTIELLE DES 23 AVRIL ET 7 MAILA TÉLÉVISION ET LA " DRôLE DE CAMPAGNE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 2 PAGES</LEAD1>
<TITLE>De l'influence des " Guignols "</TITLE>
<TIO1>LES GUIGNOLS DE L'INFO</TIO1>
<TEXT> ERIC DARRAS, chargé d'enseignement et de recherche en science politique à l'université de Picardie (Amiens), s'intéresse aux formes non 
conventionnelles de l'action politique. Il travaille actuellement sur " Les Guignols de l'info 
".</TEXT>
<TEXT>
  Au journal de France 2, il y a dix jours, Jacques Chirac a critiqué " la technique consistant 
à dire : ne vous inquiétez pas, dormez, je veille " " Le Monde du 11 janvier ". C'était une 
référence implicite à la marionnette Balladur, qui, dans " Les Guignols ", joue au fakir. 
L'émission-phare de Canal Plus domine-t-elle la campagne électorale au point de dicter les 
phrases, les stratégies ou les candidatures des hommes politiques ?</TEXT>
<TEXT>
  Les hommes politiques réagissent souvent aux " Guignols ". Quand Jacques Chirac 
publie son agenda bien rempli dans le Parisien, c'est effectivement pour prouver qu'il 
travaille, contrairement à ce que disent les marionnettes de Canal Plus. Parfois, on a donc 
l'impression que les politiques copient leur marionnette : Jacques Chirac ressemble 
aujourd'hui à son guignol de 1993, quand il était peint en serial loser et qu'il se lançait dans 
le social pour doubler Balladur sur sa gauche. En réalité, " Les Guignols " anticipent. Ce 
ne sont ni eux, ni les sondages qui ont fait Balladur. Le champ politique reste toujours 
surdéterminant.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Guignols " ne feront pas l'élection ?</TEXT>
<TEXT>
  Il est hautement improbable que cette émission ait un effet sur les votes et sur les 
opinions. Les " quatre vieilles " comme on appelle en sociologie électorale les variables 
lourdes qui déterminent le vote : l'âge, la religion, le catégorie socioprofessionnelle et le 
sexe restent d'actualité, même si le sexe n'est plus du tout un facteur de distinction. La 
télévision ne fait pas l'élection, et l'idée que " Les Guignols " pourraient avoir un effet sur 
la communication politique et sur la présentation de soi est fausse. Tout juste contribuent-
ils à redéfinir l'image de l'homme politique qui, du coup, se sent parfois obligé de corriger 
le tir.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Guignols " n'ont donc pas d'influence ?</TEXT>
<TEXT>
  Si. " Les Guignols ", par exemple, ont élargi l'espace du dicible politique et du politically 
correct. De " Putain, deux ans " à " Couille molle " l'insulte que Chirac adresse à Balladur 
la panoplie s'élargit. Dès le départ, " Les Guignols ", qui sont de purs produits Canal Plus, 
ont revendiqué la filiation avec Coluche et sa campagne " Bleu blanc merde " de 1981. 
Coluche est arrivé à Canal Plus grâce à " Coluche info ", pour se venger de la censure dont 
il avait été victime pendant sa campagne présidentielle. Quand Coluche est mort, en juin 
1986, Alain De Greef, le directeur des programmes, a eu l'idée des marionnettes.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Guignols de l'Info " parodient aussi le sacro-saint "JT ". PPD, qui représente la 
gent journalistique, reste pourtant sympathique. Il contemple avec lucidité, la tête entre ses 
mains, la bêtise des candidats...</TEXT>
<TEXT>
  " Les Guignols " sont nés avec l'idée de tourner en dérision le traitement télévisé de 
l'information. Leur succès doit beaucoup aux circonstances : la guerre du Golfe, Timisoara, 
l'affaire Botton-Patrick Poivre d'Arvor. PPD a deux facettes : comme représentant de TF 
1, il est ridiculisé. Mais quand il adopte le style Europe 1, qu'il pose de bonnes questions, il 
représente le journaliste intelligent.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'une des limites de la critique des " Guignols ", et peut-être la raison pour laquelle 
les journalistes, en particulier politiques, les aiment tant.</TEXT>
<TEXT>
 " Les Guignols " participent de ce que l'anthropologue Georges Balandier appelle un 
rituel d'inversion. Ce n'est pas le pouvoir politique (ou journalistique) qui est démonté, mais 
l'exercice du pouvoir. Derrière, l'appareil démocratique en sort grandi.</TEXT>
<TEXT>
 Comme les hommes politiques, les journalistes, les sondeurs, comme les petits 
producteurs indépendants que sont l'abbé Pierre ou BHL, " Les Guignols " sont devenus 
des coproducteurs de la campagne. Ils appartiennent désormais au cercle politique que 
décrit Patrick Champagne.</TEXT>
<TEXT>
Tout le prouve : la petite salle fermée où ils travaillent, cette ambition de voir sans être vu, 
cette manière de ne jamais se frotter au réel... Les trois scénaristes des " Guignols " 
travaillent avec Libération, le Parisien, et les journaux télévisés de treize heures.</TEXT>
<TEXT>
  Ils participent de la même surenchère ?</TEXT>
<TEXT>
  " Les Guignols " sont des feuilletonistes : ils mettent l'accent sur le jeu politique au 
détriment des enjeux. Ils me font penser au Dimanche à Bouvines, de Georges Duby. En 
1214, raconte cet historien, on parlait de la politique en racontant des histoires d'amitiés 
trahies ou d'adultère. On retrouve tous ces ingrédients dans " Les Guignols ". Il y a les 
amis de trente ans qui se découvrent, les querelles d'héritage (qui est l'héritier de 
Pompidou, du général de Gaulle ?). La bande-annonce façon Coeurs brûlés témoigne bien 
de ce regard : " Il y a de tout, de l'amitié, des trahisons, des drames, de la passion... ".</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi " Les Guignols " ont-ils supplanté " Le Bébête show " ? Y a-t-il un effet de 
génération ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est un effet de système. A mesure que la qualité sociale des " Guignols " a augmenté, 
que les marionnettes ont reçu et gardent encore ce brevet d'honorabilité qui autorise à en 
parler dans les dîners en ville, " Le Bébête Show " a chuté. C'est vrai aussi que " Les 
Guignols " s'adressent davantage aux jeunes. L'émission est souvent presque illisible pour 
les plus de trente ans : Delors porte en sous-titre " Should I go ", en référence à la 
chanson des Clash ; le surnom d'" Édouard ", " Magic Ed ", fait allusion au basketteur 
Magic Johnson.</TEXT>
<TEXT>
 Les trois jeunes scénaristes, Bruno Gaccio, Benoît Delépine et Jean-François Halin, ont 
moins de trente-cinq ans. Ils ont été socialisés à la lecture de Charlie hebdo et de Pilote, ce 
qui n'est pas le cas de Jean Amadou. Ils n'ont pas de message à faire passer. " Les 
Guignols " sont les porte-parole d'une génération " qui continue à être parlée plus qu'elle 
ne parle ", comme dit Pierre Bourdieu. En ce sens, ils remplissent une fonction 
#tribunicienne.</TEXT>
</DOC>
