<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000131-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000131-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>330942</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ACCORD,FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF,DATE,DUREE;CROATIE,ESPACE AERIEN;BOSNIE,PROJET,OUVERTURE,AEROPORT;BOSNIE,COMBAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>YOUGOSLAVIE</SUBJECTS>
<FAB>04011662</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE</NAMES>
<NAMES>,OTAN</NAMES>
<NAMES>TUZLA</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 31 MARS 1994:LE MANDAT DE LA FORPRONU EST PROROGE DE SIX MOIS</LEAD1>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; Les Nations unies autorisent l'envoi&gt; de 3 500 " casques bleus " supplémentaires</TITLE>
<TEXT> Le mandat de la Force de protection des Nations unies dans l'ex-Yougoslavie (FORPRONU) a été prorogé, jeudi 31 mars, de six mois 
par le Conseil de sécurité de l'ONU. Mais le renforcement de la 
mission a été limité, du fait des Etats-Unis, à 3 500 hommes au lieu 
des 10 000 demandés par le secrétaire général. La France et la 
Grande-Bretagne ont toutefois obtenu que le Conseil affirme qu'il ne 
s'agissait là que d'une " première étape " et que la question des 
renforts serait réexaminée au plus tard dans un mois afin de " doter 
la FORPRONU des moyens nécessaires à la mise en oeuvre de son mandat 
". </TEXT>
<TEXT>
  Paris et Londres ont ainsi réussi à sauver un texte dont l'adoption 
était cruciale à l'heure où l'élan de paix devait à tout prix être 
sauvegardé. Les Etats-Unis, pour des " raisons financières ", avaient 
refusé mercredi de donner leur accord au total des effectifs réclamés 
par les militaires de la FORPRONU sur le terrain et par M. 
Boutros-Ghali.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le Conseil a décidé d'étendre le soutien aérien 
rapproché de l'OTAN au territoire de la Croatie. Cet appui 
opérationnel, qui permet à l'aviation occidentale d'intervenir en cas 
d'attaques contre les " casques bleus ", est déjà en vigueur sur 
l'ensemble du territoire bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil a enfin approuvé les plans de la FORPRONU pour la 
réouverture à des fins humanitaires de l'aéroport de Tuzla. Il a 
autorisé l'envoi de 120 spécialistes, de 20 observateurs militaires 
et de 20 policiers civils pour cette opération spécifique.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil de sécurité s'est également déclaré préoccupé par la 
situation à Maglaj, ville de Bosnie encerclée par les Serbes. Mais, 
contrairement au voeu exprimé par les pays non alignés et musulmans, 
le Conseil n'a pas déclaré cette ville " zone de sécurité ". </TEXT>
<TEXT>
  Certains fronts se sont ranimés en Bosnie, mais la FORPRONU 
estimait jeudi que l'on ne pouvait pas parler d'offensive bosniaque 
ou serbe. Après deux journées de bombardements serbes contre Gorazde 
(Bosnie orientale), un porte-parole du Haut-Commissariat aux Réfugiés 
(HCR) à Sarajevo, Kris Janowski, a indiqué qu'il sera nécessaire de 
parachuter l'aide humanitaire si les combats se poursuivent durant 
les deux prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
  Un porte-parole de la FORPRONU à Sarajevo, le major Bob Annink, a 
confirmé les bombardements serbes contre Gorazde, et la localité 
voisine de Kopac, ainsi que contre la poche voisine de Zepa, où trois 
personnes ont été blessées mercredi. Il a par ailleurs indiqué que la 
situation était " instable " à Maglaj, poche musulmane du nord de la 
Bosnie, récemment désenclavée. Radio-Sarajevo a affirmé que l'armée 
bosniaque, à majorité musulmane, s'était emparée mercredi de 
plusieurs villages stratégiques à l'ouest de Maglaj, et avait fait 
reculer les forces serbes sur le front de Brcko, au nord. _ (AFP, 
Reuter.)                                                        
</TEXT>
</DOC>
