<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002972-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002972-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360666</ACCOUNT>
<PEOPLE>RENAUD</PEOPLE>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>A la Belle de mai Virgin 840 0202-2.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-40</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; DISQUES&gt; CHANSON&gt; Renaud</TITLE>
<TIO1>A LA BELLE DE MAI</TIO1>
<TEXT>Livré dans une jolie boîte métallique, comme celles qui contiennent des crayons de couleurs, le disque de Renaud est une tentative de 
réconciliation avec les larges masses. Conséquemment, Renaud Séchan a 
demandé à des amis, connaissances et collègues de sa maison de 
disques de composer quelques mélodies à la fois mémorables et 
compatibles avec la voix blanche du créateur de Putain de camion. A 
l'image de l'emballage coloré et accueillant, les arrangements se 
sont faits pimpants ou gentiment nostalgiques. Cet album commence 
bien, par la Ballade de Willy Brouillard, nouveau chapitre de la 
chronique des banlieues selon Renaud, portrait d'un îlotier 
malheureux sur fond de slide guitar irréprochable. Lui succède A la 
Belle de mai, la chanson qui donne son titre à l'album, pagnolade 
autour du thème de l'étranger qui achète l'équipe de foot de 
Marseille sur un rythme mariachi. Renaud, parigot récemment adopté 
par les ch'timis, a le culot de prendre l'accent marseillais pour se 
mêler de ce qui ne le regarde pas, et c'est plutôt sympathique. C'est 
ensuite que les choses se gâtent, avec une paire de chansons dont la 
musique est signée Julien Clerc (la seconde, le Sirop de la rue, 
empruntant note pour note son introduction au I Want You de Bob 
Dylan). Renaud nous refait le coup de l'enfance sans fin, des 
concours de châteaux de sable et du Mercurochrome au genou. Malgré 
les astuces de la production de Jean-Louis Roques, le reste du disque 
reste entravé par ce sentiment de déjà-entendu. Devant les lavabos, 
fantasme laborieux sur les conversations féminines au moment du 
raccord de maquillage, n'est que le remake de la chanson que Renaud 
avait déjà consacrée à l'intérieur du sac des femmes. Quand il pousse 
un cri déchirant devant l'arrivée du premier cheveu blanc, on se 
demande ce que lui arrachera la pose de son premier bridge. La série 
des élégies à sa fille s'augmente du portrait du gendre idéal selon 
le chanteur (Mon amoureux). Les exigences de Renaud pour sa fille _ 
un chic gars qui ne fume pas, mais qui est insoumis; protestant et 
nul en gym _ sonnent si vraies, entre possessivité et conformisme 
anarchiste que la chanson en devient ridiculement touchante. Et comme 
Renaud oublie toujours à un moment ou à un autre de se taire, il faut 
faire avec une profonde ineptie géopolitique intitulée _ sur un 
rythme brésilien _ Viva Zapata, qui présente la narco-culture en 
Amérique latine comme une revanche des pauvres sur l'impérialisme. 
C'est que Renaud ne se refait pas. Avec ce disque il est arrivé à se 
ravaler, ce n'est déjà pas si mal.&lt;
</TEXT>
</DOC>
