<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003248-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003248-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322061</ACCOUNT>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01271201</FAB>
<SUBJECTS>OUVERTURE,SYSTEME EDUCATIF,ENSEIGNEMENT PRIVE,REFORME,FINANCEMENT,NEGOCIATION,PARENT D'ELEVE,STATUT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Père Max Cloupet, secrétaire général de l'enseignement catholique, a signé, de fait, des accords avec le ministre de l'éducation nationale au nom de l'enseignement privé sous contrat, qu'il soit catholique, juif, protestant ou laïque. &gt; (2) En 1994, 56 % des écoles primaires privées étaient sous contrat d'association avec l'Etat (contre 35 % en 1982), les autres écoles ayant opté pour le contrat simple (peu contraignant et dont la loi Debré avait prévu initialement qu'il disparaisse en 1971).&gt;  ( DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NUM1>940128-2-010-02</NUM1>
<NAMES>CNAL,UNAPEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>286</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 27 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ouverture de la table ronde sur " l'avenir du système éducatif "&gt; Purgatoire pour l'enseignement privé&gt; Alors que la révision de la loi Falloux visait à aider davantage le secteur privé, celui-ci est le grand absent de la table ronde sur l'éducation.</TITLE>
<TEXT>Qui va à la chasse, dit-on, perd sa place. L'enseignement catholique aura perdu la sienne d'avoir voulu traquer la loi Falloux. Absent de 
la table ronde sur l'éducation, jeudi 27 janvier, l'enseignement 
privé sous contrat (à 95 % catholique) fait grise mine, abasourdi par 
l'échec de la réforme du financement de ses investissements.</TEXT>
<TEXT>
  Hier encore conforté dans sa " mission de service public 
d'éducation " par le ministère Lang, le voici soudain privé de 
participation. Hier ouvertement " associé " à l'effort national, à la 
récente consultation engagée auprès des enseignants par François 
Bayrou, ministre de l'éducation nationale, sur les collèges, le voici 
exclu des négociations. Et par un gouvernement qui se disait son plus 
ardent défenseur ! </TEXT>
<TEXT>
  Six semaines de tourmente, depuis l'adoption " à la hussarde " de 
la révision de la loi Falloux jusqu'à la promulgation de la nouvelle 
loi, vidée de son sens par le Conseil constitutionnel, auront 
finalement fait payer à l'enseignement privé l'addition de multiples 
enjeux, souvent brouillés : la laïcité, la peur d'une société duale 
et d'une école à deux vitesses, la crainte des réseaux éducatifs 
communautaires et, en premier lieu, la réforme de son financement, 
qui a mis le feu aux poudres.</TEXT>
<TEXT>
  Solidement tenu aujourd'hui à l'écart du " grand débat sur 
l'éducation ", notamment sous la pression insistante des 
organisations du public, le secteur privé ne peut que regarder le 
train passer. L'échec de la révision de la loi Falloux semble marquer 
un coup d'arrêt momentané à la progression de la logique qui 
prévalait depuis l'adoption, il y a trente-cinq ans, de la loi Debré 
: l'association des établissements privés au service public par voie 
contractuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Réunis en assemblée générale à Paris vendredi 21 janvier, les chefs 
d'établissement du privé ont, peut-être mieux que quiconque, mesuré 
l'effet boomerang de la tentative de révision du système de 
financement de leurs écoles. Ils ont surtout pris de plein fouet la 
manifestation du 16 janvier " qui a mis à mal une paix scolaire 
fragile ", a expliqué Guy Pican, président du Syndicat national des 
chefs d'établissement de l'enseignement libre (SNCEEL), et " qui a 
démontré à quel point les établissements privés étaient méconnus et à 
quel point la notion d'association n'était pas encore passée, 
partout, dans l'opinion ". </TEXT>
<TEXT>
 Le point de vue de ces responsables est important. D'une part parce 
que, laïcs à plus de 80 % et confrontés chaque jour à la " vraie " 
demande des familles (celle de l'efficacité plutôt que celle des 
valeurs, même s'ils s'en défendent parfois), les chefs 
d'établissement du privé ont déjà dû lutter, pendant les trois années 
qui ont précédé l'adoption en 1992 du nouveau statut de 
l'enseignement catholique, contre les idées reçues... de nombreux 
évêques.</TEXT>
<TEXT>
  La responsabilité de l'UNAPEL</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont eux, parmi les premiers, qui ont démontré à quel point 
l'enseignement catholique s'était laïcisé, qui ont pu amener 
progressivement la réflexion de la tutelle sur le terrain du " 
professionnel " et non plus seulement du " confessionnel ". D'autre 
part, parce que ce sont eux qui, légalement, devraient être 
considérés comme les principaux interlocuteurs de l'Etat : les 
contrats sont passés entre les établissements et l'Etat, non pas 
entre l'Eglise catholique et l'Etat _ ce fut d'ailleurs là l'une des 
ambiguïtés (difficile à lever) lors de la conclusion des accords 
Lang-Cloupet (1). Aujourd'hui, ces chefs d'établissements, qui font 
clairement porter la responsabilité de l'échec sur la stratégie 
solitaire adoptée par la direction de l'Union nationale des 
associations de parents d'élèves (UNAPEL), estiment qu'une pause est 
nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ne serait-ce que pour montrer le chemin parcouru et pour briser 
quelques idées reçues, à commencer par celles que mettent à mal, 
depuis deux ou trois ans, les sociologues spécialistes de la 
question, Alain léger et Gabriel Langouët : si le privé scolarise un 
écolier sur six et un collégien ou lycéen sur cinq, près de la moitié 
des familles ont recours, au moins une fois, au privé pour l'un de 
leurs enfants... et 30 % des enseignants du public (le Monde du 13 
janvier et étude à paraître).</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, la pause ne saurait conduire au statu quo. Le tohu-bohu 
de ces dernières semaines a eu le mérite de montrer qu'il fallait 
pour le moins clarifier la situation. Le financement du 
fonctionnement du privé est transparent (salaires des enseignants 
pris en charge par l'Etat, participation de l'Etat et des 
collectivités locales aux autres frais), mais celui des 
investissements est apparu opaque, flou, parce que souvent 
poussiéreux en raison de l'application de vieilles règles comptables 
peu rigoureuses. Des parlementaires, attachant plus d'importance à 
leurs convictions personnelles qu'au respect des lois qu'ils 
édictent, se sont glorifiés d'avoir financé les établissements privés 
au-delà des seuils légaux.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, le dispositif législatif régissant le financement des 
investissements du privé, tel qu'il est dépeint avec précision dans 
le rapport qu'a remis Georges Vedel au ministre de l'éducation le 13 
décembre 1993, à la veille du " coup de force " au Sénat, est apparu 
peu cohérent et inadapté à la décentralisation.</TEXT>
<TEXT>
 Modifier un jour ou l'autre la loi Falloux paraît donc inévitable. 
Cela ne signifierait pas que l'on abandonne la priorité en faveur de 
l'école publique, mais au contraire, qu'on la confirme. L'essentiel 
repose, comme l'a indiqué le Conseil constitutionnel dans ses 
considérants, sur les garanties à exiger pour que des aides publiques 
ne puissent être accordées aux établissements privés sous contrat 
d'association avec l'Etat (2), au détriment des établissements 
publics. C'est-à-dire pour éviter qu'elles provoquent une situation 
de concurrence (le Monde daté 16-17 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Liberté " contrôlée " </TEXT>
<TEXT>
  Un sondage effectué pour le Comité national d'action laïque (CNAL) 
et publié en novembre 1993 indiquait déjà que six Français sur dix 
trouvaient juste que les collectivités locales financent les locaux 
de l'enseignement privé sous contrat, à condition toutefois que 
ceux-ci restent propriétés publiques. 83 % préféraient que l'argent 
public, des collectivités locales et de l'Etat, soit consacré en 
priorité à améliorer le service public. Ce qui ne va pas dans le sens 
d'un système privé concurrentiel, comme l'appellent de leur voeux 
certains ténors de la majorité, comme Alain Madelin, vice-président 
de l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
  L'enseignement catholique n'est pas loin de penser de même, qui 
veut asseoir son association au service public (la loi Debré parlait 
aussi de " coopération ", alors qu'il s'agissait à l'aube des années 
60 de scolariser en masse pour faire face aux défis économiques). Le 
Père Cloupet, secrétaire général de l'enseignement catholique, a, de 
son côté, toujours voulu assurer qu'il ne pouvait y avoir de saine 
liberté " que contrôlée ". On l'a aussi entendu prêcher pour la 
gratuité dans le privé, afin qu'il n'y ait pas de déséquilibre, le 
privé étant susceptible d'obtenir, outre des fonds publics, des fonds 
propres auxquels ne peuvent prétendre les établissements publics. 
Enfin, les chefs d'établissement ont demandé que la loi Bourg-Broc, 
même vidée de son sens, soit tout de même publiée, bien que celle-ci, 
promulguée le 21 janvier, impose à l'enseignement privé de nouvelles 
obligations (le Monde du 25 janvier), sans lui offrir de quelconques 
avantages.</TEXT>
<TEXT>
Mais en marge du purgatoire imposé au privé, l'échec de la révision 
de la loi Falloux aura surtout eu pour conséquence de réaffirmer la 
mission de l'Etat en matière d'éducation. Conforté dans son rôle de 
garant laïque de l'institution, l'Etat doit veiller à la cohésion de 
l'ensemble. Entre autres, à l'équilibre public-privé, qui ne saurait 
être soumis pour partie au bon vouloir des élus locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'adoption, en décembre dernier, de la loi quinquennale sur 
le travail, l'emploi et la formation professionnelle, très " 
décentralisatrice " notamment pour la formation, la censure des 
gardiens de la Constitution rétablit un équilibre. Elle ne fait pas 
oublier que beaucoup de choses, aujourd'hui, dans le système 
éducatif, se décident au niveau local, dans l'établissement et autour 
de l'établissement, dans le cadre d'une autonomie qui s'est accrue. 
Mais elle rappelle qu'un lien national est toujours nécessaire pour 
que soit assurée au mieux l'égalité (ou plus justement l'égalisation) 
des chances. On le voit d'autant mieux aujourd'hui que le premier 
ministre, reprenant en main un dossier jugé non prioritaire après sa 
nomination en mars 1993, est sommé de " redéfinir les priorités et 
les missions de l'école ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
