<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044983</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044983</DOCID>
<ACCOUNT>426199</ACCOUNT>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1760</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSEUR,GREVE,SYNDICAT,ECOLE MATERNELLE,ECOLE PRIMAIRE,FONCTIONNAIRE,RETRAITE</SUBJECTS>
<NUM1>951208-2-008-01</NUM1>
<NAMES>FEN,FSU,SNUIPP,UNSA,DESCHAMPS MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SOT1>L'unité entre la FEN et la FSU ne s'était pas produite depuis deux ans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ECOLES MATERNELLES ET PRIMAIRES FERMEES JEUDI 7 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les enseignants sont entrés en force dans le mouvement</TITLE>
<TEXT> LA TRÈS GRANDE MAJORITÉ des écoles maternelles et primaires devaient être fermées jeudi 7 décembre et peu de professeurs étaient 
attendus dans les collèges et les lycées, où un accueil minimum était prévu pour les 
élèves. Cette journée d'action marque la véritable entrée de l'éducation nationale 
dans le mouvement social aux côtés des cheminots, des électriciens, des postiers...</TEXT>
<TEXT>
  Avec retard, les principales organisations d'enseignants et de personnels, la 
#Fédération syndicale unifiée (FSU), la Fédération de l'éducation nationale et le 
SGEN-CFDT ont fini par se rejoindre sur la base d'un rejet commun du projet de 
réforme des régimes spéciaux de retraites ainsi que sur les conditions d'emploi et de 
travail dans la fonction publique.</TEXT>
<TEXT>
 Affichant leur solidarité avec les autres catégories de fonctionnaires, les enseignants 
restent particulièrement attachés au maintien du régime actuel des pensions garanti 
par l'Etat. La création d'une caisse autonome de retraite avec l'allongement de la 
période de cotisation de trente-sept ans et demi à quarante ans constitue une " 
#attaque majeure " du statut de la fonction publique, note Hervé Baro, secrétaire 
général du Syndicat des enseignants (SE-FEN). " Avec l'entrée tardive des jeunes 
dans la profession, on voit mal des enseignants de soixante-cinq ans tenir le choc 
devant des enfants ", ajoute Nicole Geneix, du Syndicat national unifié des 
instituteurs et des professeurs (SNUipp-FSU).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'intégration progressive des instituteurs dans le corps des professeurs des écoles 
avait déjà reculé l'âge de départ à la retraite, de cinquante-cinq ans à soixante ans, 
moyennant une amélioration de leur rémunération. " L'alignement sur le régime 
général avec la perte de calcul des six derniers mois d'activité ferait perdre 
immanquablement tout le bénéfice de la politique de revalorisation ", ajoute-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la scission intervenue en 1992, les occasions de retrouver coude à coude la 
FEN et la FSU, les deux soeurs ennemies du syndicalisme enseignant, sont plutôt 
#rares.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIVERGENCES SUR LES MODALITÉS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les " convergences d'analyse " du moment ne sauraient masquer des divergences 
#persistantes sur les modalités d'action. Avec ses dix-sept syndicats et ses 170 000 
adhérents, dont les " bataillons " du SNES dans le second degré (80 000 adhérents), 
la FSU s'est rapidement engagée dans une critique radicale du plan Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  " Le caractère unitaire de cette mobilisation nous comble ", souligne Michel 
Deschamps, son secrétaire général, opposé à toute initiative strictement catégorielle. 
Dès le début de la semaine, le SNUipp, Syndicat national unifié des instituteurs, 
professeurs d'écoles et de collèges (45 000 adhérents), très en pointe, manifestait des 
signes d'impatience en lançant des appels à la grève diversement suivis. Pour la suite 
du mouvement, la FSU s'en remet à ses syndicats locaux, mais pour Michel 
Deschamps, il ne fait aucun doute que la grève sera reconduite.</TEXT>
<TEXT>
 A l'UNSA (Union nationale des syndicats autonomes), dont elle est une des 
composantes, la FEN s'en tient pour l'heure à un mot d'ordre de grève pour les jeudi 
7 et vendredi 8 décembre. En revanche, l'appel de l'UNSA à l'organisation d'une 
#manifestation nationale dimanche 10 décembre à Paris, Marseille et Toulouse reste 
isolé. De son côté, Michel Deschamps, secrétaire général de la FSU, n'exclut pas 
l'idée d'une nouvelle manifestation nationale le 16 ou le 17 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  A condition, précise-t-il, que les " conditions de transport soient rétablies "...</TEXT>
</DOC>
