<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001945-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001945-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355491</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10151603</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEMISSION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,REGION LORRAINE,CONSEIL REGIONAL,INSTANCE,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>MANGIN RENE,PS</NAMES>
<NAMES>FAVARO ROLAND,PCF</NAMES>
<NAMES>MANGIN RENE</NAMES>
<NAMES>RAUSCH JEAN MARIE</NAMES>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE,THIS JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>223</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES - 14 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les réactions à la démission du ministre de l'industrie, des postes et télécommunications et du commerce extérieur, Gérard Longuet&gt; METZ&gt; Les groupes de droite soutiennent le président du conseil régional de Lorraine</TITLE>
<TEXT>METZ</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
 Gérard Longuet va-t-il quitter, après le ministère de l'industrie, 
la présidence du conseil régional de Lorraine ? La question est posée 
alors que l'assemblée régionale doit se réunir, la semaine prochaine, 
en session plénière, pour préparer son budget 1995. Officiellement, 
dans un communiqué publié vendredi 14 octobre à Metz, M. Longuet 
affirme : " Ce sont tous ceux qui me soutiennent qui me donnent le 
courage de continuer à me battre et à agir plus que jamais pour ma 
région, la Lorraine. " Certains de ses amis indiquent, cependant, 
qu'il s'interroge.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que l'éventualité de sa démission alimente, depuis plusieurs 
semaines déjà, les discussions en privé entre conseillers régionaux, 
tant dans les rangs de sa majorité que dans ceux de l'opposition, son 
départ du ministère de l'industrie a donné lieu, vendredi, à une 
déclaration commune de Gérard Léonard, Guy Vattier et François 
Grosdidier, respectivement présidents des groupes RPR, UDF et 
Moselle-Debout de l'assemblée régionale. " Nous continuerons à 
soutenir avec détermination son action de président du conseil 
régional de Lorraine ", affirment-ils, en renouvelant à M. Longuet 
l'expression de leur confiance et de leur estime. Le président du 
conseil régional a reçu, aussi, le soutien d'André Rossinot, maire 
(UDF-radical) de Nancy et ministre de la fonction publique.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'opposition, plusieurs élus demandent le départ de M. Longuet 
de la présidence de la région. Roland Favaro (PC) observe : " Si M. 
Longuet a été amené à quitter le gouvernement, il apparaît difficile 
qu'il puisse en être autrement pour la présidence de la région. " 
René Mangin, président du groupe socialiste régional, rappelle, de 
son côté, la polémique ayant opposé, il y a deux ans, M. Longuet et 
Jean-Marie Rausch, ancien président du conseil régional, lorsque le 
premier avait poussé le second à remettre sa démission parce que son 
élection était suspectée d'avoir été favorisée par le Front national. 
M. Mangin estime que M. Longuet " peut difficilement donner la leçon 
à d'autres et ne pas se l'appliquer quand il est concerné ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Rausch : " Rester insoupçonnable "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Masseret, sénateur (PS) de Moselle et conseiller 
régional, estime, au contraire, que " personne n'est autorisé à 
demander [à M. Longuet] de quitter son poste ". C'est également 
l'avis de M. Rausch, qui déplore que cette affaire porte un coup 
sérieux au crédit du conseil régional. Il précise : " Comme élu, je 
suis toujours choqué quand un homme politique doit partir sous la 
pression des médias et de l'opinion publique, mais tout homme 
politique connaît les règles du jeu et se doit de rester insoupçonné 
et insoupçonnable. S'il lui arrive d'être mis en cause, à tort ou à 
raison, il faut qu'il puisse se justifier comme chaque citoyen. "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis son élection à la présidence, M. Longuet souffre, comme la 
plupart de ses homologues, d'un déficit de notoriété locale par 
rapport aux autres élus, mais il a su s'imposer auprès des 
responsables de la région. C'est en 1978 qu'il avait entamé sa 
conquête de la Lorraine. A trente-deux ans, il se faisait élire 
député dans une des deux circonscriptions de la Meuse. Des hectares 
de champs, de forêts et trois petites villes _ Verdun, Commercy et 
Bar-le-Duc _, dont la troisième le comptera, un temps, parmi ses 
conseillers municipaux. Ce natif de la banlieue parisienne s'est 
laissé prendre aux charmes des paysages, et son implantation est 
incontestable. Au point que, lors des élections régionales de 1992, 
la liste de l'UPF qu'il conduisait dans la Meuse avait raflé cinq 
sièges sur sept, avec 42 % des suffrages, alors que, globalement, la 
coalition RPR-UDF reculait dans la région.</TEXT>
<TEXT>
 Rêvait-il, aussi, de prendre la Lorraine ? Mieux valait, de toute 
façon, ne pas se découvrir à l'avance dans cette région où le paysage 
politique est complexe. Entre les RPR Philippe Séguin et Christian 
Poncelet, dans les Vosges, et les centristes André Rossinot, maire de 
Nancy, en Meurthe-et-Moselle, et Jean-Marie Rausch, maire de Metz, 
sénateur, en Moselle, la Lorraine ne manque pas de " poids lourds " 
politiques, ni d'ancestrales rivalités, comme celle qui oppose Nancy 
et Metz. Né ou depuis longtemps élu dans la région, chacun veille 
jalousement à ce qu'aucun des autres n'empiète sur son pré carré.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, les crocodiles lorrains avaient laissé M. Rausch gouverner 
la région pendant dix ans, mais, en mars 1992, ils ont profité de la 
suspicion qui pesait sur son élection grâce aux voix du Front 
national pour le forcer à remettre aussitôt sa démission. Une fois 
obtenu le départ de M. Rausch, trois heures de réunion ont tout de 
même été nécessaires aux trente-deux élus de l'UPF pour s'entendre 
sur la candidature de M. Longuet, qui ne dispose que d'une majorité 
relative au sein de l'assemblée régionale.</TEXT>
<TEXT>
 Absence de stratégie</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a des majorités de projets ", explique M. François. M. 
Longuet a trouvé ses premiers appuis auprès des élus écologistes, et, 
pour accroître sa marge de manoeuvre, il a créé le " G 9 ", un groupe 
informel qui réunit autour de lui les présidents des quatre conseils 
régionaux et du district de Nancy, ainsi que les maires de Metz, 
Nancy, Epinal et Bar-le-Duc. Cette structure parallèle au conseil 
régional constitue un lobby : c'est, par exemple, là que devrait être 
étudié le doublement de l'A 31 qui permet de joindre Luxembourg à 
Dijon.</TEXT>
<TEXT>
 Le meilleur atout de M. Longuet était, cependant, son poste 
ministériel. Grandes victimes des restructurations des années 70 et 
80, les Lorrains en attendaient un peu de baume à leurs souffrances, 
et ses détracteurs le guettaient au tournant de quelques dossiers 
difficiles, comme celui des charbonnages, actuellement en 
négociation. Il s'agit de programmer la fin de l'exploitation des 
mines en 2005 et de régler le statut des derniers mineurs. Lors des 
arbitrages budgétaires, M. Longuet n'a obtenu que 4,4 milliards de 
francs de subventions, sur les 6,4 milliards qu'il avait cru pouvoir 
promettre d'arracher à l'Etat pour ce " pacte charbonnier ".</TEXT>
<TEXT>
 Le vrai problème, affirment ses adversaires, est que M. Longuet n'a 
pas de projet global ; ils le décrivent comme un conservateur n'osant 
pas trancher en faveur des solutions innovantes et dépourvu de 
stratégie. Même si le discours récurrent de M. Rausch sur les 
nouvelles techniques de la communication faisait quelquefois sourire, 
il donnait l'apparence d'une perpective pour cette région qui se 
dépeuple. Dans les vingt dernières années, la Lorraine a perdu ses 
fumées et ses crassiers, mais cent vingt mille emplois industriels 
ont disparu. Pierre Dap, président du comité économique et social de 
la région, un ancien banquier qui n'a rien d'un contestataire, 
s'inquiète des pré-retraités, des frontaliers, de la désespérance des 
jeunes et des trafics de drogue. " Nous devons créer dix mille 
emplois par an pendant dix ans. Pour cela, il faut que l'Etat et 
l'Europe continuent de nous aider, notamment, pour faire venir des 
entreprises et densifier le tissu de PME-PMI ", affirme M. Dap en se 
plaignant que sa région soit moins favorisée que le 
Nord-Pas-de-Calais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
