<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010288</DOCID>
<ACCOUNT>380687</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/1550</FAB>
<SUBJECTS>JARDINAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950315-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-65</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SU21>JARDINAGE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le camélia&gt; sans peur</TITLE>
<TEXT> LES BUVEURS DE THÉ ne le savent peut-être pas, mais ce breuvage est une infusion des tendres extrémités des pousses d'un camélia, le Camellia 
sinensis, qui, son nom latin le précise sans ambiguïté, est originaire de Chine. Délicatement 
cueillies à la main, mises à fermenter, puis desséchées au soleil, ces feuilles développent 
un arôme qui signe leur provenance. Il en va du thé comme du vin, il garde en mémoire la 
nature du sol, l'exposition des plantations, la durée de l'ensoleillement, la qualité de l'air et 
de l'eau qui abreuve cet arbuste au bois dur, au grain fin, aux fleurs blanches et simples. 
Sous nos contrées, le camélia est plus communément un arbuste au feuillage foncé, épais et 
vernissé couvert de fleurs, selon les variétés et les espèces, de l'automne au printemps.</TEXT>
<TEXT>
  Le camélia peut être planté toute l'année, mais la fin de l'hiver et le début du printemps 
seront préférables en dehors des régions les plus douces. Tant mieux ; les Camellia 
japonica et Camellia williamsi sont justement en fleurs à cette époque de l'année sous le 
climat moyen de la France. Hier encore coûteuse un camélia boutonné de 30-40 cm de 
hauteur valait dans les 200 francs, il y a vingt ans , une plante de même taille se trouve 
aujourd'hui sans difficulté pour 20 francs de moins. Le camélia ayant souvent une pousse 
désordonnée, en choisir un exemplaire dont la ramure est la plus équilibrée possible et pas 
celui qui a le plus de boutons. Le camélia est casanier : trois jours après avoir changé de 
place, il perd de nombreuses fleurs. Il existe des variétés à fleurs simples, en forme de 
pivoines, d'anémones, et d'autres dont les pétales sont imbriqués de façon régulière. Dans 
les régions froides et pluvieuses, les variétés simples éclosent généralement mieux leurs 
fleurs, notamment les hybrides williamsi.</TEXT>
<TEXT>
  Au Portugal, certaines places de villages sont ombrées par des camélias centenaires. Ne 
pas espérer cela ailleurs que dans les régions maritimes les plus douces et humides 
Bretagne, Pays basque, Cotentin. Ailleurs, le développement du camélia pourra quand 
même surprendre. Bien planté, il pousse vite et peut facilement atteindre 2 mètres de 
hauteur.</TEXT>
<TEXT>
 A l'exception du Camellia sasanqua qui fleurit l'automne et exige le plein soleil, les 
variétés à floraison hivernale seront plantées contre un mur au nord ou à l'ouest, voire 
sous un grand arbre à l'enracinement profond. Pas de salut en sol franchement calcaire, sec 
ou glaiseux. Le camélia n'aime pas non plus la terre de bruyère pure, il lui préfère un sol 
neutre, très riche en humus et en matières organiques bien décomposées, sans calcaire 
actif dans le sol.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, le camélia peut pousser dans beaucoup de jardins moyennant quelques 
précautions et beaucoup de vigilance. Après avoir choisi l'endroit de plantation, il faut 
défoncer de sol sur une profondeur d'environ soixante centimètres et sur un diamètre égal 
à deux fois le pot dans lequel l'arbuste a été acheté. Remplacer la moitié de la terre par un 
mélange d'un tiers de terre de bruyère et de deux tiers de terreau de feuilles. Dans les sols 
franchement lourds, il faudra piocher le fond du trou de plantation qui sera recouvert d'une 
couche de vieilles tuiles concassées ou de sable de quartz (chez les marchands 
d'aquariums) sur une quinzaine de centimètres d'épaisseur. Après la plantation, ne pas 
tasser la terre avec le pied et faire en sorte que celle du pot affleure le sol du jardin. 
Mouiller abondamment. L'été suivant, arroser régulièrement. En début d'hiver, fumer avec 
un engrais spécifique, pailler le pied sur une quinzaine de centimètres d'épaisseur et sur 
une superficie légèrement supérieure au diamètre de la plante. En sortie d'hiver, arroser 
par principe avec une solution anti-chlorose qui sera répartie sous et autour de la plante, 
enlever le paillis et le remplacer par une couche de fumier de ferme et d'algues (Or Brun) 
de cinq ou six centimètres d'épaisseur.</TEXT>
<TEXT>
  En cas de grands froids persistants, ne pas recouvrir le camélia avec une feuille de 
plastique, simplement avec un voile de forçage non tissé, qui laissera la plante respirer, et 
toujours veiller à la débarrasser de la neige qui pourrait s'accumuler sur ces feuilles, les 
gâtant de vilaine façon. Ces conseils seront inutiles aux jardiniers qui vivent dans les 
régions au sol naturellement acide et aux hivers cléments. Chez eux, le camélia pousse 
aussi facilement qu'un lilas dans la Champagne crayeuse.</TEXT>
</DOC>
