<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001541-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001541-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328008</ACCOUNT>
<CHA1>La cour d'assises de Paris devait se transporter, vendredi 11 mars, sur les lieux où l'avocat Jacques Perrot fut tué de trois balles de revolver, le 27 décembre 1985. Un déplacement qui intervient après huit jours de débats sur un dossier complexe, préparé par neuf ans d'instruction.</CHA1>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>03111901</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,MEURTRE</SUBJECTS>
<NUM1>940312-2-011-31</NUM1>
<NAMES>PERROT JACQUES,CONS MARIE ELISABETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>223</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt;L'assassinat de l'avocat Jacques Perrot devant la cour d'assises de Paris&gt; L'homme qui en savait trop</TITLE>
<TEXT>Après une semaine de débats laborieux, les jurés parisiens n'ont toujours pas une vue d'ensemble du dossier d'instruction, seulement 
constitué par une foule d'éléments dont chacun pris isolément n'a pas 
de signification sérieuse. Faute de preuves, la technique du " 
faisceau de présomptions " a été poussée à l'extrême et elle explique 
la longueur inusitée de ce procès, qui doit se prolonger encore trois 
semaines, alors que l'instruction elle-même a duré près de neuf ans. 
</TEXT>
<TEXT>
  Le dossier est ainsi fait que la thèse de l'accusation n'apparaît 
qu'au travers de l'instruction à l'audience menée par le président 
Yves Corneloup. L'avocat général, Jacques Mouton, pose des questions 
souvent sibyllines. Me Olivier Schnerb, conseil de Darie Boutboul, 
partie civile liée à la défense, est encore plus énigmatique dans ses 
propos, et Me Bernard Prévost, avocat de Mme Cons, laisse avancer le 
dossier tout en marquant des points avec discrétion, comme s'il 
attendait que ses adversaires se mettent à découvert. Seul Me Henri 
Leclerc, conseil de la famille de Jacques Perrot, reste limpide. </TEXT>
<TEXT>
  L'accusation semble hésiter entre deux mobiles. Le premier serait 
l'amour possessif dont Mme Cons enveloppait son petit-fils, Adrien. 
Ayant appris que Jacques Perrot voulait demander la garde de son 
fils, elle aurait fait tuer son gendre. Or, s'il est vrai que Darie 
Boutboul refusait de présenter l'enfant à son père et s'en servait, 
selon ses propres mots, " comme d'un appât " pour que son mari se 
rapproche d'elle, il semble bien que Jacques Perrot avait engagé la 
procédure de divorce en demandant " la garde conjointe ". En outre, 
de nombreux témoins ont rapporté les propos de l'avocat, qui 
considérait sa belle-mère comme une " alliée " dans le conflit 
l'opposant à son épouse. </TEXT>
<TEXT>
  " Des choses extravagantes "</TEXT>
<TEXT>
  Le second mobile est de nature toute différente. Selon 
l'accusation, c'est pour faire taire un gendre qui en savait trop sur 
elle que Mme Cons aurait décidé de le faire assassiner. Me Jacques 
Perrot s'était en effet renseigné sur sa belle-mère. Il avait 
découvert que son beau-père, Robert Nessim Boutboul, n'était pas 
mort, comme le faisait croire Mme Cons. Il l'avait rencontré et, à 
l'audience, cet homme placide a raconté son entretien avec Jacques 
Perrot. La seule question délicate concernait l'origine de la fortune 
de Mme Cons, et son mari a seulement répondu qu'il n'en savait rien. 
" J'ai dit ensuite à Elisabeth [Cons] que j'avais eu l'occasion de 
rencontrer Jacques Perrot. Elle m'a dit qu'il fallait s'y attendre, 
elle trouvait ça naturel. "</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat a poursuivi son enquête. Avant son mariage, Mme Cons lui 
avait dit qu'elle avait été radiée de l'ordre des avocats à la cour 
de Paris, sans lui en donner la raison. Aussi, en mars 1985, Me 
Perrot s'est-il renseigné auprès de son bâtonnier, Me Guy Danet, qui 
lui a précisé, sans lui montrer le dossier, qu'il s'agissait d'une 
monumentale escroquerie, au préjudice de la congrégation religieuse 
de la Société des Missions étrangères. " Je l'ai revu en juillet 
1985, il m'a dit qu'il avait découvert des choses extravagantes sur 
la situation de sa belle-mère, a précisé le bâtonnier, en ajoutant : 
il ne paraissait pas inquiet. " En revanche, en décembre 1985, le 
bâtonnier Danet a croisé Me Perrot dans un couloir, qui lui a dit : " 
Il va falloir que je te voie de façon officielle. J'ai mis les pieds 
dans une affaire à laquelle il aurait mieux valu que je ne sois pas 
mêlé. "</TEXT>
<TEXT>
 De quoi s'agissait-il ? Les seules suppositions permises sont qu'un 
avocat ne consulte généralement son bâtonnier que pour des sujets 
relatifs à l'exercice de sa profession ou lors d'un conflit avec un 
autre membre du barreau. En novembre 1985, Me Perrot a aussi rendu 
visite à Me Pierre Delphy, avocat et ami de Mme Cons, qu'il a 
d'ailleurs défendue devant le conseil de l'ordre au moment de sa 
radiation. " Je lui ai ouvert le dossier des congrégations 
religieuses ", a déclaré Me Delphy sur le ton de l'évidence, alors 
qu'au cours de l'instruction il n'avait jamais fait cette révélation. 
Mais il a ajouté qu'il avait présenté sa propre version de 
l'escroquerie. " J'ai voulu lui montrer que ce n'était pas tout à 
fait ça. Pour moi, Mme Cons m'a paru un peu moins coupable qu'on veut 
bien le dire. " Mais, selon Me Delphy, l'entretien aurait surtout 
porté sur l'attitude de Darie Boutboul, qui cachait le fils de 
Jacques Perrot. " J'ai dû en parler à Mme Cons pour qu'elle 
intervienne auprès de Darie. " Le 27 décembre 1985, Jacques Perrot 
était tué de trois balles de revolver dans l'escalier de son 
immeuble, 29, avenue Georges-Mandel.</TEXT>
<TEXT>
  Embauchés par l'archevêché</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on suit la thèse de l'accusation, qu'avait donc appris 
l'avocat qui ne soit pas déjà connu et que les enquêteurs n'ont pas 
pu découvrir au terme d'une très longue enquête ? Malgré la version 
rocambolesque de Mme Cons, qui présente l'escroquerie à la Société 
des Missions étrangères comme une sombre affaire de transfert de 
fonds vers la Suisse, opérée par des religieux souhaitant détourner 
le contrôle des changes, certains faits apparaissent troublants. Si 
les Missions étrangères n'ont pas déposé de plainte pour éviter une 
publicité désagréable, on a pu aussi apprendre à l'audience que le 
secrétaire général de l'ordre des avocats de Paris, chargé de 
transmettre le dossier au parquet, et l'avocat général compétent pour 
les infractions commises par les avocats ont tout deux, depuis, été 
embauchés par l'archevêché de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce dossier trouble, les seuls éléments matériels concernent la 
façon dont fut assassiné Jacques Perrot. Selon les experts, l'arme 
utilisée serait un revolver 22 long rifle Harrington et Richardson, 
modèle 1906. Une arme extrêmement rare, que même le professeur 
Ceccaldi n'a jamais vue. Un autre expert considère que le choix du 
calibre peut être le fait d'un professionnel qui veut éviter 
l'identification de l'arme, toujours difficile avec un 22 long rifle. 
Mais il ajoute, concernant le modèle : " Ce n'est pas une arme de 
tueur. C'est une arme qui est arrivée d'un grand-père qui l'avait 
achetée à l'époque. "</TEXT>
<TEXT>
  Le crime est-il donc l'oeuvre d'un professionnel, chargé d'un " 
contrat ", ou celui d'un familier utilisant une arme de collection 
exhumée d'un tiroir ? L'assassin était-il caché dans l'escalier ou 
accompagnait-il sa victime en sortant de chez elle ? Pour vérifier si 
le tueur pouvait se dissimuler aux yeux d'un locataire utilisant 
l'ascenseur, la cour d'assises se transportera sur les lieux vers 20 
heures, vendredi 11 mars. Mais, en attendant, on se dispute sur les 
trajectoires des balles. Pour tout compliquer, le juge d'instruction 
a désigné un étrange expert : c'est un judoka qui sait 
merveilleusement tomber comme un mourant. Sous l'oeil agacé du 
président Corneloup, un expert métreur fait une affligeante 
déposition sur la qualité des chutes de son collègue judoka. A 
l'évocation de cette expertise, le médecin légiste déclare, atterré : 
" On ne mime pas la mort... "&lt;
</TEXT>
</DOC>
