<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003455-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003455-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330021</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Le " numéro deux " de la Ligue du Nord, Roberto Maroni, évoque les rapports difficiles &gt; au sein du pôle de droite entre sa formation et le mouvement " Forza Italia "</CHA1>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,ELECTION LEGISLATIVE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03251968</FAB>
<NAMES>MARONI ROBERTO,LIGUE LOMBARDE</NAMES>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,FORZA ITALIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE,MARONI ROBERTO</AUTHOR>
<PAGE>162</PAGE>
<TITLE>EUROPE&gt; La campagne pour les élections législatives en Italie&gt; " C'est une erreur de démoniser Silvio Berlusconi "</TITLE>
<TEXT>Président du groupe parlementaire de la Ligue et bras droit d'Umberto Bossi, mais aussi musicien à ses heures (il joue dans un orchestre de 
blues), Roberto Maroni passe, avec le maire de Milan, Marco 
Formentini, pour l'un des plus populaires au sein de son mouvement. 
Et aussi pour l'une des rares têtes " politiques " de la Ligue.</TEXT>
<TEXT>
  Son étoile montante, dans un mouvement qui semble marquer au 
contraire le pas, a même conduit Umberto Bossi à le désigner, en cas 
de victoire, comme " son " candidat à la présidence du Conseil. 
Honneur dont il se passerait : " Bossi l'a dit, moi j'exécute les 
ordres, comme chacun ici. Si cela devait arriver, je ne me sentirais 
pas épouvanté mais j'aurais le trac ", commente-t-il avec une 
certaine auto-ironie.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, on n'en est pas encore là. La Ligue semble étrangement 
absente de cette élection, il n'y en a que pour l'" allié-ennemi ", 
Silvio Berlusconi et son mouvement de droite " Forza Italia ". " 
C'est la faute de la gauche. Elle recommence la même erreur qu'avec 
nous il y a quelques années : trop d'attaques pesantes font au 
contraire le jeu de Silvio Berlusconi. A vouloir " démoniser " 
quelqu'un à tout prix, on lui fait avoir constamment la " une " des 
journaux. Et c'est cela, peut-être, qui a jeté un peu d'ombre sur 
notre mouvement. Il faut dire aussi qu'il y a la presse d'un côté et 
la réalité de l'autre : sur le terrain, la présence de la Ligue se 
sent. " </TEXT>
<TEXT>
  Un trait d'union </TEXT>
<TEXT>
  Umberto Bossi, non plus, ne s'est pas privé d'attaquer son allié, 
dont il dit ne vouloir à aucun prix à la présidence du Conseil. " 
C'est justement à cause des attaques de la gauche, pour qu'il n'y ait 
pas de confusion dans l'esprit des gens entre " Forza Italia " et 
nous. " N'est-ce pas déjà un aveu d'échec, de rivalité personnelle en 
tout cas ? </TEXT>
<TEXT>
  " C'est vrai. Au sein de notre alliance _ et je le dis sans 
minimiser ni amplifier la chose _ le principal problème, c'est un 
problème de leadership, avec deux hommes forts et charismatiques. Un 
problème qui se tranchera, lundi, à la sortie des urnes. Nous sommes 
prêts à accepter démocratiquement le résultat : la composante la plus 
forte assumera le leadership. " Dans ces conditions, un gouvernement 
du " Pôle de la liberté " n'est-il pas trop difficile à assumer ? " 
Non justement, car une fois réglée la rivalité de personnes, nous 
n'avons pas, sur le fond, beaucoup de divergences. En revanche, à 
gauche, les dissensions me semblent plus graves. Eux, ils ont un seul 
leader, Achille Occhetto, secrétaire du PDS, mais ils ne sont 
d'accord sur rien avec leur allié "Rifondazione comunista ". Par 
exemple, si la gauche l'emporte, l'Italie taxe les bons du Trésor ou 
pas ? Elle reste ou elle sort de l'OTAN ? Et ainsi de suite. " </TEXT>
<TEXT>
 Et les sondages, qui vous donnent même derrière le MSI 
(néo-fasciste) de Gianfranco Fini, ils ne vous font pas regretter 
votre alliance ? " D'abord je ne crois pas aux sondages en Italie. 
Ils sont tous utilisés par des journaux dont aucun n'est indépendant, 
mais répond à des groupes d'intérêts qui font de la politique. Quant 
à me repentir de l'alliance, non, bien sûr. Après quarante ans de 
système proportionnel avec vingt partis, il est difficile en six mois 
de rassembler tout le monde autour des vertus du bipolarisme. " </TEXT>
<TEXT>
  Et les démêlés de " Forza Italia " avec la justice qui la soupçonne 
de liens avec la Mafia ? " Je n'ai pas d'éléments pour juger. La 
justice fait bien d'enquêter. Mais je me demande si une descente de 
la police chez " Forza Italia " pour prendre des documents déjà 
connus à trois jours de l'élection n'est pas une grossière erreur ou 
un abus de pouvoir. " </TEXT>
<TEXT>
  En deux mois " Forza Italia " est parvenue à exister sur le plan 
national ; la Ligue est sur le marché depuis plusieurs années, elle 
n'a jamais réussi à " descendre " du Nord, n'y a-t-il pas un problème 
de crédibilité ? Silvio Berlusconi veut le pouvoir. Or la Ligue 
n'est-elle pas moins convaincante ? " Si nous n'avions pas voulu 
gouverner, nous aurions fait sécession. Nous n'aurions pas fait 
d'alliances. Forts au Nord et inexistants au Sud, je le concède, il 
nous fallait un trait d'union. Berlusconi a joué ce rôle. A l'avenir, 
notre ambition est de représenter le Nord, cette locomotive du pays, 
de mettre à l'ordre du jour du gouvernement la question 
septentrionale. Et non plus seulement celle du Sud. Ce n'est ni 
raciste ni un problème " ethnique " car dans les faits l'Italie 
économique est déjà coupée en deux. Il faut en prendre acte. " </TEXT>
<TEXT>
  Et si aucun " pôle " ne l'emporte, quelle est la solution ? Un 
gouvernement institutionnel, comme le suggèrent les héritiers de la 
Démocratie chrétienne ? " Oui, mais à la seule condition que ce 
gouvernement, transitoire, n'ait que deux fonctions : réformer le 
système électoral en supprimant les 25 % de proportionnelle restants, 
ce qui a faussé le jeu pour cette élection, et nous conduire, enfin, 
à l'automne à de nouvelles législatives. Personnellement, je souhaite 
aussi que l'on modifie la Constitution pour pouvoir élire directement 
le président du Conseil. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
