<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001206-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001206-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358786</ACCOUNT>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>11091612</FAB>
<SUBJECTS>ARRESTATION,DESTRUCTION,INTEGRISME,ISLAM</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-12</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Le démantèlement d'un réseau islamiste en France</TITLE>
<TEXT>Financial Times (John Ridding) : " L'opération d'hier témoigne de la ligne dure adoptée par le gouvernement français, soucieux d'éviter la 
contagion du conflit entre le régime militaire et l'opposition 
islamiste (...). Le conflit qui règne en Algérie s'est durci dans les 
derniers mois, faisant craindre à certains, en France, la possibilité 
d'une vague d'immigration en provenance de l'ancienne colonie. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Jacques Amalric) : " La lutte contre l'intégrisme est 
l'affaire des Algériens, certainement pas celle de l'ancienne 
puissance coloniale. Elle devrait en revanche savoir se montrer moins 
frileuse dans l'accueil de ces Algériens qui ne se reconnaissent ni 
dans un camp ni dans un autre, et qui frappent aujourd'hui à sa 
porte. "</TEXT>
<TEXT>
 InfoMatin (René-Pierre Boullu) : " [Charles Pasqua] est le seul 
responsable français qui ait pris la mesure de la guerre civile qui 
secoue l'Algérie (...). Un tel monopole est-il à son honneur, ou 
souligne-t-il aussi que les autres ministres, sans parler des leaders 
de l'opposition, n'en veulent rien savoir ? "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Ivan Rioufol) : " C'est toute la communauté algérienne 
immigrée qui risque d'être suspectée de connivence terroriste 
antifrançaise. Et, à travers elle, les musulmans dans leur ensemble, 
qui représentent plus de quatre millions de personnes vivant en 
France. Le piège est redoutable. Et le rejet est à éviter à tout 
prix. Sous peine de renoncer durablement à intégrer l'islam dans la 
République. "</TEXT>
<TEXT>
 France-Soir (Bernard Morrot) : " Faut-il pour autant réclamer la 
fermeture des frontières et _ comme le dit Le Pen _ une " maîtrise 
des flux migratoires " lourde d'arrière-pensées pas très nettes ? Ce 
serait faire injure aux milliers d'Algériens et d'Algériennes qui, 
sur l'autre rive de la Méditerranée, combattent au péril de leur vie 
les fous d'Allah. Le rejet de l'autre, la xénophobie tous voiles 
dehors font partie de la panoplie de ces barbares. Pas des moyens de 
défense d'une démocratie. "                                           
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
