<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002157-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002157-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>337135</ACCOUNT>
<CHA1>Pour résister à la crise, les cinq groupes survivants ont engagé des réformes en profondeur. L'idée de base est simple: jouer le haut de gamme. La mise en oeuvre connaît toutefois des succès divers</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>CENTRE COMMERCIAL,CRISE,GESTION,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>BON MARCHE,SAMARITAINE,BHV,GALERIES LAFAYETTE,PRINTEMPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>216</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LA DECADENCE DES GRANDS MAGASINS&gt; Des stratégies différentes</TITLE>
<TEXT>LES grands magasins sont régulièrement enterrés. Mais leur capacité d'adaptation ne doit pas être sous-estimée. Depuis plusieurs années 
déjà, chacun tente, à sa manière, de survivre. Avec des succès 
inégaux.</TEXT>
<TEXT>
 LE BON MARCHÉ (du groupe LVMH) a une démarche à part et, à bien des 
égards, exemplaire: tirant un parti de sa situation (unique magasin 
de la rive gauche, implanté au coeur du septième arrondissement, un 
quartier d'habitation), Philippe Vindry et Philippe de Beauvoir l'ont 
en six ans repositionné sur le sélectif haut de gamme. Une politique 
continue, assortie de quelques belles idées, comme l'implantation de 
la Grande Epicerie dans un quartier démuni en surfaces de vente 
alimentaires, ouverte tard pour satisfaire une clientèle active, 
proposant des produits du monde entier propres à séduire les 
acheteurs travaillant à l'UNESCO... </TEXT>
<TEXT>
  Chic et cher, très soigné _ il suffit pour s'en convaincre de 
parcourir le tout nouveau rayon "homme" ou la mercerie _, le Bon 
Marché continue inlassablement à creuser son sillon BCBG, crise ou 
pas. Avec succès: le magasin affiche un beau ratio chiffre d'affaires 
au mètre carré (43 500 francs par mètre carré à l'année). </TEXT>
<TEXT>
 LA SAMARITAINE, bien qu'elle le refuse, est également considérée 
comme un magasin de proximité. Depuis dix ans, elle est, elle aussi, 
plongée dans une formidable politique de rénovation. Mais, partie en 
retard, elle vient de très loin. Désirant apparaître comme le magasin 
des Parisiens (Paris étant entendu au sens large), la "Samar" tente 
désespérément de se défaire de l'image de "bric à brac" qui lui colle 
à la peau, traduite fidèlement par le fameux slogan "On trouve tout à 
la Samaritaine". Pour se conformer à la nouvelle image qu'elle s'est 
choisie, elle l'a fait glisser vers "On trouve tout Paris à la 
Samaritaine", campagne publicitaire à l'appui (lire page V). </TEXT>
<TEXT>
  Si ses dirigeants affichent une sérénité sans faille, c'est sur 
l'avenir de ce magasin que l'on rencontre le scepticisme le plus 
grand, alimenté par le plan social de l'automne dernier (121 
suppressions d'emplois). Prise à contre-pied par la crise de ces 
trois dernières années, la Samaritaine _ détenue pour 60% par la 
Fondation Cognacq-Jay et pour 20% par son PDG _ réalise des 
performances médiocres (32 000 francs de chiffre d'affaires par mètre 
carré), a perdu de l'argent en 1992 et en 1993 (malgré une 
exploitation positive). Périodiquement, on évoque à son sujet tel ou 
tel projet immobilier (mis en veilleuse par la crise), voire 
hôtelier, ce que dément vigoureusement la direction. Pour preuve de 
sa bonne foi, elle insiste sur les sommes investies dans les travaux 
de rénovation (40 millions par an) en cours: actuellement, le 
cinquième étage (qui loge notamment le restaurant) est en réfection; 
l'an prochain, celle du rez-de-chaussée (la parfumerie) est prévue. 
Un argument balayé de la main par un syndicaliste, qui assure que 
l'on changeait encore la moquette de la Samaritaine de luxe le matin 
même de sa vente à une banque... </TEXT>
<TEXT>
  Entre un Louvre devenu Grand et le vieux Paris, la Samaritaine est 
sur le chemin des touristes qui, pourtant, la visitent assez peu 
(7%), contrairement à ses grands concurrents du boulevard Haussmann 
(20% à 25% à Lafayette). Elle pense, à l'avenir, faire mieux et 
table, aussi, sur la rénovation, en cours, de la rue de Rivoli.</TEXT>
<TEXT>
  LE BHV, son voisin, a, lui, un positionnement clair et ancien... 
qui ne le met pourtant pas à l'abri: l'équipement de la maison. 
Paradis des bricoleurs, tenant dans leur estime une place imprenable, 
il a souffert ces trois dernières années des crises combinées de la 
consommation et de l'immobilier (donc du bricolage)... Ses ventes ont 
ainsi reculé de 7% en 1993 et son bénéfice d'un peu plus. Rattaché 
depuis trois ans aux Galeries Lafayette (qui en détiennent 51%), il 
occupe une place à part au sein de ce groupe, comme auparavant au 
sein des Nouvelles Galeries. Même s'il a vu ses rayons s'enrichir des 
marques propres à son nouveau propriétaire, les Galeries Lafayette.</TEXT>
<TEXT>
 LES GALERIES LAFAYETTE, indissociables dans l'esprit des Parisiens 
du Printemps, en raison de leur voisinage boulevard Haussmann, ont 
pourtant une stratégie spécifique, fort différente de leur voisin et 
concurrent de toujours. Le rachat en 1991 des Nouvelles Galeries, 
plus grosses qu'elles, les a propulsées à la tête des grands magasins 
français, confirmant que le groupe familial obéissait à une logique 
de métier tandis que le Printemps jouait la carte de la 
multidistribution. Très "mode", très prisées des touristes étrangers 
(notamment les Américains), les Galeries sont dirigées depuis des 
années par une même famille propriétaire, des commerçants fiers de 
l'être de père... en gendres. Leur patron, Georges Meyer, a 
l'habitude de traîner ses guêtres, parfois incognito, dans les 
magasins du groupe, ce qui n'est pas sans déplaire au personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Ce professionnalisme l'amène à faire quelques "coups" fameux _ 
l'ouverture d'une boutique Tati dans ses rayons, l'embauche de 500 
jeunes (chiffre contesté par les syndicats, maintenu par la 
direction) pour aider la clientèle dans ses achats de Noël _ à côté 
d'opérations bien rodées, ayant fait leurs preuves (comme les 
célèbres 3J, si copiés, ou le développement des marques propres). 
Mais Georges Meyer mène aussi une politique de prestige grâce aux 
grandes expositions culturelles organisées périodiquement.... tout en 
continuant de ferrailler jour après jour avec le Printemps, son seul 
vrai grand rival. La lutte boulevard Haussmann est constante, 
quotidienne... Mais, alors qu'il y a une quinzaine d'années le 
Printemps semblait avoir un rayonnement plus grand que les Galeries, 
c'est aujourd'hui l'inverse.</TEXT>
<TEXT>
  LE PRINTEMPS, depuis bientôt trois ans, est en effet dans une 
période de transition qui brouille un peu sa lisibilité. Ouverte par 
l'abandon du projet de rachat d'Euromarché, suivie par un changement 
d'actionnaires (l'arrivée du groupe Pinault) et d'équipe dirigeante, 
l'incertitude devrait cesser avec l'annonce de la stratégie du 
nouveau patron des magasins: Philippe Vindry. Revenu au Printemps, 
qu'il avait quitté en 1987 pour tirer le Bon Marché de l'ornière, il 
place son action future sous le signe de la qualité, de la 
continuité, de la cohérence mais aussi du pragmatisme dans la 
maîtrise des technologies. Les grands magasins, pense-t-il, doivent 
faire des choses construites, pensées et équilibrées, retrouver leur 
capacité d'étonner, de faire rêver, grâce à des équipes d'acheteurs 
motivées à l'affût de tout ce qui est extraordinaire ou extravagant. 
Ils doivent aussi être sur le qui-vive des événements, développer les 
grandes expositions qui attirent les visiteurs à la recherche de 
rêve, de plaisir d'acheter... Enfin, il doit rechercher l'excellence 
dans le service, qui doit devenir un vrai projet d'entreprise allant 
du patron à l'employé de base.         
</TEXT>
</DOC>
