<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002393-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002393-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328902</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03171812</FAB>
<SUBJECTS>EFFECTIF,INFIRMIER;PENURIE,TRAVAILLEUR SOCIAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PSYCHIATRIE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,MALADIE MENTALE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>UN DISCOURS FLEUVE SUR LA POLITIQUE DE SANTE MENTALE&gt; COMMENTAIRE&gt; Flou</TITLE>
<TEXT>DE rapports en missions, la politique française de santé mentale s'enlise. Faute de moyens, faute d'imagination, faute de courage 
aussi. Au-delà des bonnes intentions, le discours de Mme Veil à 
l'ouverture des Rencontres de la psychiatrie ne parviendra pas à 
dissiper cette impression de flou qui prévaut depuis des années.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne contient que peu de mesures concrètes. Rien n'est dit 
précisément sur les effectifs des personnes travaillant dans le 
secteur de la santé mentale : en 1993, 1 300 postes d'infirmiers ou 
d'infirmières ont disparu. Peu de mesures sont annoncées visant à " 
briser le confort du secteur " _ comme le souhaitait le docteur 
Gérard Massé dans un rapport sur " la psychiatrie ouverte " _ et à 
organiser des centres d'accueil hors de l'hôpital.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Veil rappelle qu'elle a dégagé des mesures financières 
"exceptionnelles " dans le cadre du collectif budgétaire 1993 pour 
développer des réseaux de santé de proximité. Mais elle reste 
silencieuse, ou presque, sur les moyens à mobiliser pour permettre 
aux intervenants en santé mentale d'agir efficacement auprès des 
populations en voie de marginalisation et de souffrance. Alors que 
tout le monde s'accorde à reconnaître la pénurie de travailleurs 
sociaux, aucune mesure n'est annoncée pour combler ce manque. De la 
même manière, rien n'est dit qui laisse entrevoir une réelle volonté 
d'évaluation de l'activité des services hospitaliers.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la psychiatrie souffre d'un déficit en termes d'image. 
L'hétérogénéité de la représentation des maladies mentales rend 
d'autant plus difficile la prise en charge des malades (quand 
entendra-t-on en France des malades dire " Je suis schizophrène ", 
comme on dit " Je suis ulcéreux " ?). Pour autant, ce constat ne 
suffit pas et l'on ne peut que regretter, par exemple, que Mme Veil 
n'ait pas annoncé des mesures visant à pallier l'absence quasi totale 
de structures _ autres que des " ghettos " _ pour les malades 
psychiatriques définitivement dépendants et pour les patients se 
retrouvant seuls du fait du décès de leurs parents. La véritable 
urgence est aussi là.&lt;
</TEXT>
</DOC>
