<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001284</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001284</DOCID>
<ACCOUNT>367843</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1654130</FAB>
<SUBJECTS>FAILLITE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VALENCIENNES</NOM1>
<NUM1>950113-25</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>SAOS,MARSEILLE,OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VIGOUROUX ROBERT,TAPIE BERNARD</NAMES>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<SOT1>Sa trésorerie étant exsangue, le club de football pourrait ne pas honorer ses engagements au-delà du mois de janvier</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<SYF1>FOOTBALL,CLUB SPORTIF</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mise en redressement judiciaire de l'Olympique de Marseille apparaît de plus en plus probable</TITLE>
<TEXT>  Un dilemme se pose à Fernand Arnaud, le président du tribunal de commerce de Marseille. D'une part, la situation financière et juridique de plus en plus 
inextricable de l'OM appelle des mesures " graves et urgentes ", c'est-à-dire l'ouverture 
d'une procédure de redressement judiciaire. D'autre part, il ne se résoud pas à " laisser 
tomber " le club qui contribue " à l'équilibre social de la ville ". " Notre marge de 
manoeuvre, reconnaît-il, est très étroite ". Jusqu'ici, l'OM avait, vaille que vaille, rempli 
ses obligations relatives au moratoire sur ses dettes fiscales et sociales (74,5 millions de 
francs), accordé, en juillet 1994, par le ministre du budget.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cet effort épuisant a été vain car, dans le même temps, aucune solution de fond n'a 
été trouvée pour sortir le club de l'ornière et ses difficultés se sont même aggravées. Le 
passif de l'OM s'est alourdi. Il est estimé, aujourd'hui, au minimum à 200 millions de 
francs, mais se situe plus vraisemblablement aux alentours de 250 millions. Le club 
phocéen fait ainsi figurer à l'actif de son bilan une somme de 98 millions de francs 
correspondant à la valeur, fictive, de son fonds de commerce. Or, la Ligue nationale de 
football exige que l'OM se conforme aux règles de présentation comptable communes à 
tous les clubs professionnels, qui excluent l'inscription de cet élément.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs autres hypothèques pèsent sur la situation du club marseillais. Deux 
redressements fiscaux successifs ont été signifiés à l'OM, l'un à fin 1993, l'autre à fin 
1994, pour une somme globale de 65 millions de francs. De source sûre, le Trésor 
s'apprêterait à mettre en recouvrement une partie de cette dette. D'autre part, le 22 
décembre, le tribunal de commerce de Marseille a condamné l'OM à verser une somme de 
4,5 millions de francs à la société Le Stade émanation de la ville de Marseille en paiement 
d'arriérés de frais d'entretien du Stade-Vélodrome. A ces déboires, s'est ajouté un 
contentieux entre le club et son ancien entraîneur, Marc Bourrier, remercié début 
décembre par Bernard Tapie. M. Bourrier réclame une somme de 11 millions de francs 
pour rupture abusive de contrat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  QUI DIRIGE ?</TEXT>
<TEXT>
  La mise en liquidation judiciaire personnelle de Bernard Tapie, le 14 décembre 1994, a 
créé, enfin, plusieurs autres problèmes épineux. Trois jours auparavant, il aurait cédé aux 
actuels dirigeants du club, pour le franc symbolique, le paquet de 67 % d'actions qu'il 
détenait dans le capital de la société anonyme à objet sportif (SAOS) de l'OM. Cette 
transaction, qui aurait eu lieu pendant la " période suspecte " de la procédure, est sujette à 
caution et pourrait être déclarée nulle par M Pavec, le mandataire-liquidateur désigné par 
le tribunal de commerce de Paris. De plus, si cette cession n'était pas validée, la loi ferait 
obligation à M. Tapie de souscrire à l'augmentation de capital de l'OM (50 millions de 
francs, sur lesquels il n'a apporté que 16 millions de francs) qu'il s'était engagé, en 1992, à 
libérer dans un délai de trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Compte tenu de ces péripéties, souligne M. Arnaud, nous ignorons, aujourd'hui, qui 
dirige le club. " Par ailleurs, la trésorerie de l'OM est exsangue. Les recettes 
prévisionnelles de guichet étaient fondées sur une fréquentation moyenne de 18 OOO 
spectateurs par match de championnat. Cet objectif s'éloigne de plus en plus. Le dernier 
match disputé au Stade-Vélodrome, contre Nancy, n'a attiré que 5 000 spectateurs en 
quasi-totalité des " socios " ou des places pré-achetées par le conseil général des Bouches-
du-Rhône. La recette " budgétée " (700 000 francs) s'est presque totalement évanouie.</TEXT>
<TEXT>
  Si, par ailleurs, le club est détenteur de certaines créances, il n'est pas évident qu'il puisse 
les mobiliser. Ainsi, le club des Glasgow Rangers doit encore à l'OM 12 millions de francs 
sur le transfert de Basile Boli, payables en juin (pour les deux tiers) et en décembre 
prochains (pour le tiers restant). Mais un banquier acceptera-t-il de reprendre cette 
créance ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  MINCE ESPOIR </TEXT>
<TEXT>
 L'incertitude est plus grande encore au sujet du paiement, par Naples, d'une somme de 5 
millions de francs concernant le transfert de l'ex-joueur marseillais, Alain Boghossian 
(l'OM ne possède qu'une simple lettre d'engagement du club napolitain). En fait, le club 
phocéen a besoin de 6 millions de francs par mois pour faire face à ses charges 
#d'exploitation. Sans compter les échéances mensuelles (1 million de francs) et trimestrielle 
(4 millions de francs) du moratoire. Sans tenir compte, non plus, d'un remboursement de 1,2 
million de francs aux banques. A fin janvier, l'OM sera en mesure d'honorer la prochaine 
échéance du moratoire (5 millions de francs) et de régler les salaires des joueurs et des 
employés. Au-delà de cette date, rien n'est sûr.</TEXT>
<TEXT>
  " Le dépôt de bilan serait la meilleure chose pour tout le monde ", confie un juge du 
tribunal de commerce de Marseille. Une issue fermement écartée par Pierre Cangioni, le 
nouveau président de l'association de l'OM qui espère pouvoir présenter, en mai, un plan 
de redressement " solide " à la Ligue nationale de football. Mais son espoir de trouver des 
repreneurs qui accepteraient d'assumer le passif paraît bien mince.</TEXT>
<TEXT>
  D'où une autre solution récemment évoquée par le maire (div. g.) de Marseille, Robert 
Vigouroux, consistant à créer une société d'économie mixte susceptible de reprendre le 
club en lieu et place de la SAOS. Dans l'hypothèse où la pérennité de l'OM serait 
préservée, le tribunal de commerce pourrait faciliter cette opération en plaçant le club en 
redressement judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas certain, cependant, que sa décision ne soit pas frappée d'appel par quelques 
dirigeants ou, indirectement, par Bernard Tapie, lui-même, peu enclin, dit-on, à endosser la 
responsabilité de la déconfiture du club dont il a fait un champion d'Europe.</TEXT>
</DOC>
