<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003125-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003125-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338164</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05253110</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,CHIFFRE;FAMILLE;SEXUALITE;LOISIR;SANTE;MEDICAMENT,ALCOOL,TABAC,STUPEFIANT;VIOLENCE;SUICIDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SONDAGE,JEUNESSE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>INSERM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>413</PAGE>
<TITLE>Quand la famille va...&gt; Une enquête de l'INSERM relativise l'influence de la condition sociale sur les comportements des adolescents de 11 à 19 ans</TITLE>
<TEXT>Quand la famille va, tout va... Sous le titre " Adolescents ", la première enquête nationale sur la situation sociale, scolaire, 
familiale, relationnelle et sanitaire des 11-19 ans, réalisée par 
l'INSERM, surprend. L'analyse des 12 391 questionnaires, recueillis 
entre mars et mai 1993 dans 186 collèges et lycées publics de France, 
met à mal l'idée selon laquelle les conditions sociales 
influenceraient le plus directement les conduites à risques et le 
mal-être dans cette classe d'âge. Ainsi, les données " objectives " 
qui ont longtemps servi de base explicative à la détresse d'une 
jeunesse mal comprise _ la profession des parents, leur situation 
matrimoniale, la nationalité et le lieu d'habitation _ cèdent 
aujourd'hui le pas à des facteurs affectifs et " subjectifs ", liés à 
la vie quotidienne des jeunes en famille, à l'école et entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  Selon cette enquête, la dimension sociale (niveau scolaire, 
situation familiale) a peu ou pas d'influence sur la représentation 
du corps chez les adolescents, sur leurs souffrances psychologiques, 
et n'est pas liée à leur consommation de produits psychotropes. Elle 
reste cependant déterminante en matière d'absentéisme scolaire et de 
comportements violents.</TEXT>
<TEXT>
  Les évolutions soulignées par Marie Choquet et Sylvie Ledoux, 
chercheurs à l'unité 169 (recherches en épidémiologie) de l'INSERM, 
confirment les tendances observées dans de précédentes études (le 
Monde du 24 novembre 1987 et du 19 septembre 1989). " La grande 
évolution s'est produite entre 1970 et 1985, avec notamment une très 
forte augmentation du taux de suicide ", précise Marie Choquet. Les 
adolescents de 1993 ressemblent donc à ceux de 1985 : ils vont plutôt 
bien, ils adoptent des comportements d'adultes de façon de plus en 
plus précoce, mais ils restent dépendants de l'entourage familial. " 
Avec un arrière-plan familial qui donne de l'assurance, les questions 
que se pose la société sont pour eux secondaires, résume le 
chercheur. Quand la famille va mal, tout va mal, et l'école ne joue 
plus son rôle compensatoire. " </TEXT>
<TEXT>
  " On a tout expliqué par les facteurs sociaux pendant des années, 
mais les changements de la société nous obligent aujourd'hui à une 
plus grande complexité, assure encore Marie Choquet. Les adolescents 
deviennent comme nous, et peut-être est-ce cela qui nous dérange. " A 
cet égard, estime-t-elle, " nous avons un peu trop assimilé les 
conduites adolescentes à des conduites déviantes. Toutes les 
consommations ne sont pas des consommations pathologiques, ce sont 
aussi simplement celles d'adultes en devenir. " </TEXT>
<TEXT>
  Aussi faut-il, selon elle, " casser la chaîne traitement-symptôme, 
sortir de l'idéologie pasteurienne. Il est nécessaire de situer le 
symptôme dans son contexte. A force de faire appel à un spécialiste 
pour chaque problème, on prend le risque de passer à côté de 
l'essentiel, de passer " à travers " le jeune. " </TEXT>
<TEXT>
  La population étudiée par l'INSERM constitue un échantillon 
représentatif des 5,8 millions de jeunes scolarisés en France dans 
les établissements du second degré. 49,4 % des sujets sont des 
garçons, 50,6 % des filles. Leur âge moyen se situe autour de quinze 
ans, 18 % des élèves interrogés étant majeurs au moment de l'enquête. 
88 % sont de nationalité française, dont 10 % d'origine étrangère, et 
12 % sont étrangers. 61 % sont scolarisés au collège, 28,9 % au lycée 
d'enseignement général et technique (LEGT) et 10,1 % au lycée 
professionnel (LP). 39 % vivent en ville, 25 % en banlieue et 36 % à 
la campagne. 92 % se disent satisfaits de leurs conditions de 
logement.</TEXT>
<TEXT>
  LA FAMILLE. Pour 70,5 % des élèves, la vie familiale est " 
agréable, détendue ". L'ambiance familiale apparaît plus positive 
pour les garçons (74 %) que pour les filles (67 %). Les parents 
restent les premiers interlocuteurs de leurs enfants : en famille, 
les collégiens et lycéens parlent facilement de leurs problèmes 
scolaires (respectivement 70 % et 64 %) ou de santé (64 % et 66 %). 
50,6 % des 11-18 ans parlent du sida, 49 % du tabac, 41,2 % de 
l'alcool, 40,9 % des drogues, 40 % de la grossesse, 33,9 % du corps 
et 32,2 % de la sexualité. Autant de garçons que de filles disent 
ressentir un " manque " d'intérêt (15 %) ou un " excès " d'intérêt 
(14 %) de la part de leur mère.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les insatisfaits (un jeune sur sept), les élèves des lycées 
professionnels sont les plus nombreux, particulièrement les filles 
(12 %). </TEXT>
<TEXT>
  LA SEXUALITÉ. 37,3 % des garçons interrogés ont eu des relations 
sexuelles, contre 22,4 % des filles. Avant seize ans, un garçon sur 
cinq et une fille sur douze sont sexuellement actifs. 56 % déclarent 
utiliser un préservatif. Son utilisation est moins fréquente quand 
les rapports deviennent réguliers (41 %) _ la contraception orale est 
alors adoptée (74 %) _ que lors des relations occasionnelles (71 %) ; 
le recours à un autre mode de contraception est moindre (48 %). 2 % 
des garçons et 1 % des filles déclarent avoir eu des relations 
homosexuelles. Ces données confirment les résultats de l'enquête de 
l'INSERM, menée sous la direction d'Alfred Spira, sur la sexualité 
des Français (le Monde du 1 juillet 1992 et du 24 février 1993). </TEXT>
<TEXT>
  LES LOISIRS. 83,2 % regardent " souvent " la télévision ; 60,3 % 
font du sport en dehors de l'école (soit un total de cinq heures et 
demie de sport par semaine en moyenne) ; 44,5 % vont souvent au 
cinéma ; 44,1 % lisent " fréquemment " ; 42,7 % jouent à des jeux 
vidéo et 21,2 % font de la musique. 67,9 % des 11-18 ans ont de 
l'argent de poche (194 francs par mois en moyenne). 21,5 % d'entre 
eux vont au café, 17,9 % en boîte de nuit et 19,7 % traînent dans les 
rues : ces habitudes concernent plus les garçons que les filles, et 
plus les adolescents des zones rurales que ceux des milieux urbains. 
Un jeune sur deux dit se sentir seul _ un sur quinze fréquemment _ et 
les filles plus que les garçons (8 % contre 5 %). </TEXT>
<TEXT>
  LA SANTÉ. 87,8 % des jeunes interrogés s'estiment " bien portants 
". 72,9 % souffrent de problèmes dentaires (soignés dans 94 % des 
cas), 37,8 % de problèmes de vue (corrigés dans 85 % des cas) et 15,7 
% d'une scoliose. 8,6 % souffrent d'un handicap ou d'une maladie 
chronique. 43,2 % ont eu un accident dans l'année (un garçon sur 
deux) et 10 % plus de trois. Il s'agissait pour 31,4 % d'un accident 
de sport, pour 11,2 % d'un accident de la circulation et pour 3,3 % 
d'un accident d'atelier.</TEXT>
<TEXT>
  20,7 % des adolescents se jugent trop gros, 11,3 % trop maigres, 
42,2 % veulent maigrir et 9,3 % font souvent un régime. Parmi ces 
derniers, 5 % des filles et 2 % des garçons prennent des médicaments 
pour maigrir. La durée moyenne de sommeil quotidien est de 8,7 
heures. 85,9 % disent bien dormir, 41,5 % avoir des difficultés à 
s'endormir, 19,2 % se réveiller la nuit et 8,6 % faire souvent des 
cauchemars. 49,6 % se lèvent fatigués, 42,9 % ont souvent 
l'impression d'être fatigués et 6,9 % s'endorment dans la journée.</TEXT>
<TEXT>
  48,8 % des adolescents se plaignent souvent d'au moins un ou deux 
symptômes parmi ceux-ci : fatigue, céphalées, douleurs digestives, 
dorsalgies, réveils nocturnes, nausées, cauchemars. Les symptômes ne 
s'estompent pas avec l'âge, et la majorité de ces jeunes _ surtout 
des filles _ quittent le lycée avec un niveau élevé de troubles. 21,3 
% de la population étudiée présente en outre des signes dépressifs 
(troubles du sommeil, inquiétude, nervosité, manque d'énergie, 
sentiment de désespoir), qui, chez les filles, augmentent avec 
l'âge.</TEXT>
<TEXT>
  LE RECOURS AU SYSTÈME DE SOINS. La majorité des jeunes interrogés 
(94,2 %) a consulté un professionnel de santé au moins une fois dans 
l'année. La moyenne des consultations se situe à six par an et par 
élève. On observe, par rapport aux données de 1988, une augmentation 
du recours au médecin généraliste (70 % en 1988 contre 74,8 % en 
1993) et au spécialiste (15 % avaient consulté un ophtalmologiste en 
1988 contre 22,3 % en 1993 et 17 % un dermatologue contre 21,1 % 
actuellement). 43,4 % ont vu l'infirmière scolaire et 18,1 % le 
médecin scolaire, 13,8 % un kinésithérapeute, 9,4 % un gynécologue, 
6,7 % l'assistante sociale, 6,5 % un pédiatre, 5,2 % un allergologue 
ou un pneumologue, et 4 % un psychologue ou un psychiatre.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité des jeunes en difficulté consultent plus que les autres 
_ 10 % des jeunes présentant des troubles graves ne consultent pas _, 
mais, précise l'étude, ils " ne consultent pas toujours le 
professionnel approprié ". Seulement 35 % des " suicidants " 
(rescapés du suicide) ont vu un psychiatre ou un psychologue. 65 % 
sont donc restés sans soins psychologiques. Seuls 11 % des jeunes 
violents ont vu une assistante sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Les sujets sur lesquels les adolescents souhaiteraient plus 
d'informations sont le sida (62,8 %), la sexualité (50,5 %), le corps 
et son fonctionnement (46,9 %), la drogue (46,1 %), la grossesse ou 
la naissance (44,4 %), le tabac (34,1 %) et l'alcool (32,4 %). </TEXT>
<TEXT>
  LA CONSOMMATION DE PRODUITS PSYCHOTROPES.</TEXT>
<TEXT>
  _ Médicaments : 17 % des 11-19 ans (22 % des filles et 12 % des 
garçons) ont pris au cours de l'année des médicaments contre la 
nervosité, l'angoisse ou pour mieux dormir, essentiellement sur 
ordonnance. L'étude souligne que, depuis 1971, on assiste, d'une 
part, à une augmentation de la prise de médicaments parmi les filles, 
y compris en automédication et, d'autre part, à un nivellement de 
cette consommation entre les élèves de l'enseignement général et ceux 
de l'enseignement professionnel. L'enquête conclut à une " 
démocratisation de la prise de médicaments psychotropes (...) pour 
les filles ". 2 % des 11-19 ans interrogés ont par ailleurs déclaré 
avoir déjà pris au moins une fois des amphétamines et 1,3 % un 
médicament pour se droguer.</TEXT>
<TEXT>
  _ Alcool : 47,8 % des 11-19 ans ne boivent jamais d'alcool, 39,8 % 
en consomment occasionnellement et 12,4 % régulièrement (18 % des 
garçons contre 7 % des filles). 30 % ont déjà fait l'expérience d'une 
ivresse au moins une fois. La bière arrive en tête de boissons 
consommées (54 %), suivie par les alcools forts (45 %) et le vin (37 
%). Les plus gros consommateurs habitent la campagne (59 % boivent 
contre 50 % en ville, 15 % régulièrement contre 11 % en ville) et 
sont scolarisés dans l'enseignement professionnel (36 % des garçons 
en lycée professionnel contre 30 % des garçons en lycée 
d'enseignement général. Les étrangers ou les jeunes d'origine 
étrangère boivent moins (39 %) que les jeunes Français (56 %). </TEXT>
<TEXT>
  _ Tabac : 77,8 % des adolescents ne fument pas, 7,8 % fument 
occasionnellement et 14,5 % fument quotidiennement, dont 8,4 % au 
moins dix cigarettes par jour. Les élèves de LP fument plus (48 %) 
que ceux des LEGT (34 %) et les lycéennes fument plus que les lycéens 
(24 % des filles contre 22 % des garçons en LEGT et 37 % des filles 
contre 34 % des garçons en LP). L'âge moyen de la première cigarette 
se situe à 13,1 ans chez les adolescents et à 13,5 ans chez les 
adolescentes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Drogues : 85,3 % n'ont jamais pris une drogue, 6,1 % en ont 
expérimenté une ou deux fois, 3,2 % en ont pris entre trois et neuf 
fois et 5,4 % au moins dix fois. Le cannabis vient en tête des 
drogues expérimentées (11,8 %, dont 15 % de garçons contre 9 % de 
filles), la cocaïne concerne 1,1 % des jeunes et l'héroïne 0,9 %. 5 % 
ont par ailleurs déclaré avoir déjà inhalé un solvant ou de la colle 
(6 % de garçons contre 3 % de filles), et 1,8 % avoir déjà pris des 
hallucinogènes (2,7 % de garçons contre 1 % de filles). La proportion 
de consommateurs réguliers (au moins dix fois) représente 40 % des 
fumeurs de haschich ou de marijuana. Parmi ces jeunes ayant fait 
l'expérience de substances illicites, 88 % sont des consommateurs 
d'alcool et 67 % de tabac. " La consommation de drogue des 
adolescents scolarisés est peu liée à la situation sociale et 
scolaire, indique l'étude, les jeunes de tous lieux et de tous 
milieux peuvent être concernés. " </TEXT>
<TEXT>
  LA VIOLENCE. 37,4 % des jeunes n'ont jamais de conduites violentes, 
41,7 en ont occasionnellement, 18,6 % en ont régulièrement et 2,3 % 
ont pratiqué le racket. " La violence est la seule conduite qui 
diminue avec l'âge parmi les scolaires ", note l'enquête. Elle passe 
chez les garçons de 32 % à 19 % entre 11 et 18 ans, augmente chez les 
filles de 12 % à 11 ans à 18 % à 14-15 ans puis diminue à 10 % après 
15 ans. 36 % des jeunes racketteurs ont une consommation régulière 
d'alcool, 22 % fument régulièrement et 23 % consomment régulièrement 
des drogues. 15,1 % des jeunes interrogés disent avoir été victimes 
de violences physiques, 3,8 % de violences sexuelles et 0,8 % d'un 
viol. La violence subie concerne plus les jeunes des villes et des 
banlieues et ceux dont les parents sont divorcés ou séparés. Les 
violences sexuelles sont plus fréquemment déclarées par les étrangers 
que par les Français. 43 % des 11-13 ans ayant été victimes de 
violences présentent des conduites violentes (49 % en cas de 
violences sexuelles). </TEXT>
<TEXT>
  LE SUICIDE. 76,6 % ne pensent jamais au suicide, 23,4 % ont des 
idées suicidaires, 9 % y pensent souvent, et, une fois sur deux, 
passent à l'acte. 6,5 % élèves ont déjà fait une tentative de suicide 
dans leur vie (1,8 % en ont fait plusieurs) et 1,3 % ont été ensuite 
hospitalisés. Ce faible taux est, selon l'enquête, comparable aux 
données internationales. Par extrapolation, l'enquête évalue à 75 000 
le nombre d'adolescents hospitalisés pour tentative de suicide. La 
prévalence des tentatives semble particulièrement préoccupante chez 
les garçons de moins de treize ans et chez les filles originaires 
d'Afrique du Nord.&lt;
</TEXT>
</DOC>
