<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000653-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000653-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339657</ACCOUNT>
<CHA1>Pour la deuxième fois depuis la guerre de Sécession, les Etats-Unis recourent à la conscription. Plusieurs millions de citoyens de toutes races et de toutes origines sont mobilisés, équipés et entraînés. Ils débarquent avec un moral d'acier.</CHA1>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PERSONNEL MILITAIRE,GUERRE 1939 45,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<LIE1>940702-2-002-32</LIE1>
<NOTE>André Kaspi est professeur à la Sorbonne, université Paris-I.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>KASPI ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>314</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT D-DAY JOUR J DE SEIZE PAGES CONSACRE AU DEBARQUEMENT ALLIE EN NORMANDIE DU 6 JUIN 1944</LEAD1>
<TITLE>LES HOMMES DU 6 JUIN&gt; Ces GI au moral d'acier</TITLE>
<TEXT>A la veille du débarquement, le général Eisenhower rend visite aux parachutistes de la 101 division aéroportée. Il serre des mains. " 
D'où venez-vous ? ", demande-t-il. " Du Texas, mon général, et ne 
vous faites pas de soucis, la 101 fera son travail. _ Et vous, d'où 
êtes-vous ? _ Du Missouri. _ Et vous ? _ Du Kansas. _ Et vous ? _ Du 
Texas. " Originaires de tous les Etats de l'Union, ils sont trois 
millions d'Américains stationnés en Grande-Bretagne, prêts à 
participer à la bataille pour la libération de l'Europe. Le plus 
étonnant, c'est qu'ils soient si nombreux. En 1939, l'armée de terre 
compte 190 000 hommes, y compris les aviateurs ; la marine, 125 000 
hommes. Autant dire que la force militaire des Etats-Unis est plus 
que réduite. Cinq ans plus tard, l'armée de terre rassemble 8 
millions de soldats, l'armée de l'air deux millions et demi, la 
marine presque trois millions et demi. Rien ne laissait prévoir un 
miracle de cette ampleur. L'explication, il faut la chercher dans le 
recours à la conscription.</TEXT>
<TEXT>
  Des conscrits sans expérience  Les Américains de 1940 n'aiment pas 
le service militaire obligatoire. En 1862 et 1863, les Etats 
confédérés du Sud et les Etats de l'Union ont décrété la mobilisation 
générale, faute d'attirer assez de volontaires pour mener à bien la 
guerre civile qui déchire le pays. La paix revenue, l'armée reprend 
la pratique de l'engagement. Ses effectifs ne dépassent pas les 25 
000 hommes jusqu'au début de notre siècle, les 90 000 jusqu'à 1914. 
La conscription est adoptée pour la deuxième fois en 1917, et suivie, 
au lendemain de la victoire, par une démobilisation massive. 
Décidément, les soldats ne peuvent être aux Etats-Unis que des 
professionnels, auréolés d'un prestige intermittent, bénéficiant de 
rares promotions et de soldes maigrelettes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1940, la guerre d'Europe et les menaces qui pèsent sur l'océan 
Pacifique ont de quoi faire peur. L'effondrement de la France 
rapproche le danger. Le 16 septembre, le Congrès adopte, pour un an, 
le service militaire sélectif. Les hommes de vingt et un à 
trente-cinq ans pourront être appelés sous les drapeaux. La garde 
nationale, cette armée qui en temps de paix relève de chacun des 
Etats, sera " fédéralisée ", donc passera sous le commandement du 
président des Etats-Unis, et fournira des cadres. Seize millions et 
demi d'hommes sont recensés ; un peu plus d'un million, incorporés à 
la suite d'un tirage au sort. L'année suivante, c'est à partir de 
dix-huit ans que les Américains sont mobilisables. Le raid japonais 
sur Pearl-Harbor et l'entrée en guerre des Etats-Unis, contre le 
Japon d'abord, contre l'Allemagne et l'Italie ensuite, font le 
reste.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui entraîne des difficultés. Il faut habiller, abriter, équiper, 
entraîner ces millions de soldats, les encadrer, mêler les 
professionnels, qui découvrent les aspects les plus modernes de la 
guerre, les gardes nationaux, qui ont reçu une préparation inégale, 
et les conscrits, qui manquent, non point de bonne volonté, mais de 
la moindre expérience. En Normandie, les unités d'élite, comme la 82 
division aéroportée du général Gavin, côtoient des divisions de la 
garde nationale, comme la 29, qui vient de Pennsylvanie, et des 
formations toutes nouvelles. Pour administrer cet ensemble 
hétéroclite, il faut les talents du général Marshall et de ses 
adjoints. L'armée de citoyens acquiert, d'un combat à l'autre, les 
qualités indispensables et se transforme peu à peu en un remarquable 
outil militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Une armée de techniciens  Les Américains ont un avantage naturel. 
La guerre, de plus en plus mécanique, réclame des combattants des 
connaissances techniques qui, aux Etats-Unis, sont largement 
diffusées. Dans n'importe quelle unité, fût-elle réduite à un 
peloton, il y a un mécanicien professionnel ou amateur qui saura 
réparer les fusils. Pourquoi, dans ce cas, s'embarrasser de troupes 
d'appoint chargées de l'entretien des armes individuelles ? Les " 
abeilles de mer " (les seabees) sont les hommes des constructions 
navales. Ils sont chargés de mettre à terre les chars, les camions, 
les Jeep. Sur leurs péniches spécialement aménagées, les rhino, qui 
portent chacune au moins quatre-vingts véhicules, ils ont tenu une 
place essentielle dans les opérations amphibies du Pacifique ; puis 
ils contribuent à la réussite des débarquements en Europe. Avant leur 
incorporation, les seabees construisaient des digues et des 
charpentes d'acier, coupaient le bois dans les forêts de l'Ouest, 
conduisaient des bulldozers, déchargaient les cargos. En un mot, une 
nation de techniciens a donné naissance à une armée de techniciens 
qui savent tirer parti d'une immense production industrielle.</TEXT>
<TEXT>
  Autre exemple non moins significatif : voici " l'express du bal 
rouge ". Ce sont des camions qui transportent l'essence, les armes et 
les munitions, tout le matériel indispensable à la progression d'une 
armée mécanisée. Les chauffeurs roulent en principe à 40 km /heure en 
d'interminables files. Ecrasés de fatigue, indifférents à la saleté 
qui recouvre leur visage et leurs mains, ils chargent, déchargent et 
rechargent. Ils ont la priorité sur tout autre transport. Les villes 
et les villages, ils les traversent en trombe. Ils font partie du 
POL, entendez petrol, oil, lubricants (essence, mazout, huiles).</TEXT>
<TEXT>
  Sans eux, le général Patton n'aurait pas conduit au succès la III 
armée. Sans les 400 000 litres de carburant qu'ils mirent à sa 
disposition, la 2 DB n'aurait pas pu se lancer sur Paris à la 
mi-août. Dans la vie civile, ils conduisaient aussi des camions, ou 
bien les autocars qui sillonnent les Etats-Unis. L'armée n'a pas dû 
les former. Ils étaient déjà des virtuoses du volant.</TEXT>
<TEXT>
 Le symbole de la technique triomphante, c'est la Jeep. 
Extraordinaire engin de 3,60 mètres de long, qui pèse moins d'une 
tonne et demie, à quatre roues motrices qui lui permettent de passer 
sur tous les terrains. La Jeep peut transporter trois hommes au 
moins, six au plus. Automitrailleuse, station de téléphone de 
campagne, voiture de commandement, remorque de bombardiers, 
démontable et remontable en quelques tours de clef, c'est la bonne à 
tout faire des armées alliées dans les plaines, les marécages, sur la 
neige. Elle a réussi ses premiers exploits dans la bataille d'El 
Alamein. Elle est devenue en Normandie, dans l'Europe tout entière et 
en Asie, chez les Américains comme chez les Soviétiques, l'une des 
armes du succès. On peut tout lui demander, disent les soldats 
américains, sauf de faire la cuisine.</TEXT>
<TEXT>
  Superbement équipés, les GI ont un moral d'acier. Le maire de 
Sainte-Mère-l'Eglise n'en revient pas. Dans la nuit du 5 au 6 juin, 
raconte-t-il, les parachutistes américains subissent de lourdes 
pertes. Peu importe ! " Ces soldats d'Amérique résistèrent seuls avec 
leurs mitraillettes, deux mitrailleuses et deux petits canons sortis 
des planeurs. " Et ce ne sont pas des cow-boys vantards. " Ils ne 
paradaient pas. Ils parlaient peu. (...) Ils avaient la cigarette aux 
lèvres ou mâchaient leur chewing-gum, rasant les murs, mais bien 
droits, et d'un pas tranquille. " Les villageois redoutent-ils que 
les Américains repartent ? La réponse est dépourvue d'ambiguïtés : " 
Nous n'abandonnons jamais. Nous mourrons sur place. " Leurs 
motivations sont simples et fortes. L'Amérique fait la guerre et 
entend la gagner. Elle a jeté toute son énergie dans la bataille. Les 
GI sont des citoyens ordinaires, ni meilleurs ni pires que des 
millions d'autres. Ils accomplissent leur devoir : vaincre les 
Allemands et les Japonais, rétablir la paix.</TEXT>
<TEXT>
 Les subtilités de l'après-guerre leur échappent ou ne les 
intéressent pas. Ils sont fiers de défendre la liberté, de montrer ce 
qu'est la mission de leur pays. Héros sans doute, mais sans le savoir 
et sans le dire. Ce qui suppose qu'ils affrontent tous les dangers, 
la boue, l'épuisement, la bureaucratie. Ils n'aiment guère la 
discipline et, lorsqu'ils défilent, ils n'impressionnent pas par leur 
allure martiale ou leur pas cadencé. Comme l'écrit un journaliste de 
l'époque : " Ce sont d'anciens épiciers, d'anciens cantonniers, 
d'anciens employés de banque, d'anciens instituteurs, des garçons au 
passé sans taches. Ce ne sont pas des tueurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Les héros ne sont pas parfaits. Ils ont conservé les préjugés de 
leurs compatriotes. Ils continuent de tenir les Noirs à l'écart. 
Henry Stimson, le secrétaire à la guerre, dit des Noirs en 1940: " 
Les pauvres gars donnent d'eux-mêmes l'image de parfaits crétins. " 
Et il ajoute : " Dans l'organisation tactique, dans les cantonnements 
et les contacts humains, le soldat noir est séparé du soldat blanc 
autant que possible. " Le général Marshall estime que la 
déségrégation choquerait le peuple américain.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au président Roosevelt, certain de recueillir la très grande 
majorité des voix noires, il accepte que des unités, distinctes et 
commandées par des officiers blancs, soient constituées. Un 
périodique noir tire l'évidente conclusion : " Une armée pratiquant 
la ségrégation raciale combat pour la liberté du monde. " Les soldats 
noirs sont d'abord affectés à des tâches d'intendance. Ils forment 60 
% des chauffeurs de " l'express du bal rouge ". Ils chargent et 
déchargent les bateaux. Dans la marine, ils ne sont que cuisiniers ou 
domestiques. Ils ne peuvent pas servir dans l'aviation ou dans les " 
marines ".</TEXT>
<TEXT>
  Même revêtus de leur uniforme, ils n'ont pas le droit d'entrer dans 
les bâtiments " interdits aux personnes de couleur ". Et puis, les 
états-majors ont tellement besoin de soldats en 1944-1945 que, malgré 
le racisme ambiant, la marine entrouvre ses navires, et l'armée 
envoie des troupes noires sur les champs de bataille en Italie, dans 
les îles du Pacifique, en France.</TEXT>
<TEXT>
  Les GI donnent l'image, bonne et mauvaise, du pays d'où ils 
viennent. Sous leur uniforme, ils demeurent des citoyens. Ils font la 
guerre par nécessité. Ils découvrent l'Angleterre, la France, 
l'Allemagne _ des pays mythiques qui les enthousiasment ou les 
déçoivent. Ils n'entendent pas y rester. Ce qu'ils souhaitent, c'est 
rentrer chez eux le plus vite possible.                               
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
