<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000133-19940103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000133-19940103</DOCID>
<ACCOUNT>318764</ACCOUNT>
<DATE>19940103</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>EUROPE,DEFENSE,ARMEE,ETATS UNIS,PROJET,FRANCE,CREATION,INSTANCE,COOPERATION</SUBJECTS>
<FAB>01010511</FAB>
<NAMES>UEO,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-63</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>151</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE "COMBINED JOINT TASK FORCES" (CJTF)</LEAD1>
<TITLE>Une proposition des Etats-Unis à leurs alliés&gt; La France propose de mettre certaines forces&gt; de l'OTAN à la disposition de l'UEO</TITLE>
<TEXT> Le Pentagone et le département d'Etat américain ont remis à leurs alliés, dont les Français, un document de huit pages en vue 
d'instituer de nouvelles formules de forces en Europe _ baptisées 
Combined Joint Task Forces ou CJTF _ qui aboutiraient à placer sous 
les ordres de l'Union de l'Europe occidentale (UEO) et pour des 
missions spécifiques des éléments de commandement relevant à 
l'origine de l'OTAN. Pour la première fois, les Etats-Unis 
accepteraient, dans ces conditions, que des unités de l'Alliance 
atlantique, y compris des détachements américains, soient soumises à 
un contrôle direct de l'UEO en dehors de la chaîne traditionnelle des 
commandements intégrés de l'OTAN. C'est, disent les partisans de ce 
projet, la reconnaissance par Washington de l'existence d'une 
identité européenne de défense.</TEXT>
<TEXT>
  Au départ, le nouveau concept des CJTF a été avancé, il y a 
plusieurs semaines, par Les Aspin avant de quitter le poste de 
secrétaire américain à la défense. Mais le mémorandum adressé aux 
alliés est tout récent. Il est vraisemblable que le fait que l'ancien 
commandant suprême des forces alliées en Europe, le général John 
Shalikashvili, soit devenu entre-temps chef d'état-major interarmées 
aux Etats-Unis a accéléré le cours des réflexions de part et d'autre 
de l'Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  De passage à Paris, en décembre, le secrétaire général de l'OTAN, 
Manfred Woerner, a eu l'occasion d'exposer le sujet à des 
parlementaires français. Depuis, des conversations exploratoires, au 
niveau des experts, ont eu lieu, auxquelles se sont associés des 
responsables du ministère français de la défense. Ce concept devrait 
être davantage précisé au prochain " sommet " de l'OTAN, le 10 
janvier, à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  La proposition américaine de CJTF repose sur l'idée qu'on peut 
créer " des forces séparées, mais non séparables ", c'est-à-dire 
qu'on peut former _ sur mesure, en quelque sorte _ des unités 
multinationales (combined) et interarmées (joint) constituées à 
partir de forces qui relèvent du commandement intégré de l'OTAN et 
d'autres forces qui n'en dépendent pas.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif poursuivi est de mettre à la disposition de l'UEO des 
moyens de l'Alliance atlantique _ sous la forme d'équipements de 
commandement, de soutien, de transmissions ou sous la forme 
d'infrastructures, voire de troupes elles-mêmes _ pour des 
interventions de crise dans lesquelles l'OTAN n'agirait pas mais où 
l'UEO aurait la responsabilité.</TEXT>
<TEXT>
 Une identité européenne</TEXT>
<TEXT>
 de défense</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit de missions spécifiques _ maintien ou rétablissement de 
la paix, action humanitaire, par exemple _ pour lesquelles la chaîne 
classique du commandement intégré (ce qu'on appelle le SACEUR, ou 
Commandement suprême des forces alliées en Europe) serait hors 
circuit. Toutes comparaisons gardées, c'est une formule assez 
semblable à celle qui est appliquée en ex-Yougoslavie, où les 
états-majors de la FORPRONU contrôlent des moyens de planification de 
l'OTAN, et en Adriatique, où l'UEO agit avec des moyens de l'OTAN 
pour la surveillance de l'embargo décrété par l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  A ses interlocuteurs français, M. Woerner a expliqué que ce concept 
des CJTF souligne que les Américains sont sur la voie de se faire de 
plus en plus à la perspective d'une identité européenne de sécurité 
telle que l'a définie le traité de Maastricht et telle qu'elle 
pourrait s'incarner dans une UEO appelée à devenir le " pilier 
européen " de défense en complément, et non en rival, de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, les Français étudient la formule qui semble 
rencontrer une certaine adhésion de l'Allemagne, de l'Espagne, de la 
Belgique et de l'Italie, mais qui paraît moins satisfaire les 
spécialistes en Grande-Bretagne, aux Pays-Bas, en Norvège et au 
Danemark. En effet, la crainte, chez la plupart des Européens les 
plus atlantistes, est que le projet ne présage un désengagement 
américain à terme avec, dès 1995, une limitation entre 75 000 et 100 
000 du nombre des GI stationnés en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  En France, la réflexion en cours s'accompagne d'une autre évolution 
déjà constatée dans les esprits. Pour la première fois depuis 1966, 
date de son retrait des commandements militaires intégrés, la France 
envisage une participation, sous conditions, de son ministre de la 
défense et de son chef d'état-major des armées à certaines instances 
de l'OTAN. Ce serait le cas du Conseil de l'Alliance (et non du 
comité des plans de défense), pour le ministre, et du comité 
militaire, pour le chef d'état-major.</TEXT>
<TEXT>
  La France y met encore une série de préalables, à savoir que 
l'ordre du jour ait son agrément et qu'il y soit question de 
circonstances dans lesquelles les forces françaises seraient 
impliquées. Cette participation se ferait au cas par cas et elle 
requérait auparavant que l'OTAN ait opéré la mutation profonde qui 
s'impose, selon la France, depuis le démantèlement du pacte de 
Varsovie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
