<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023065</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023065</DOCID>
<ACCOUNT>397960</ACCOUNT>
<PEOPLE>GATTI ARMAND</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950613</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120695/1900</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,JEUNESSE,MARGINAUX,PROJET,CREATION</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NUM1>950613-22</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>STRASBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>A Strasbourg, des stagiaires en situation d'exclusion cherchent avec le metteur en scène  les voies de la reconnaissance sociale</SOT1>
<SU11>CULTURE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA PREPARATION DU SPECTACLE" KEPLER, LE LANGAGE NECESSAIRE"</LEAD1>
<TITLE>Armand Gatti et ses quarante " loulous "</TITLE>
<TIO1>KEPLER LE LANGAGE NECESSAIRE</TIO1>
<TEXT> Sur le sol d'un ancien entrepôt de la SN une quinzaine d'acteurs tourbillonnent dans l'espace, bras écartés, sifflant. Un cri les interrompt : " Alerte! Il y a la 
révolution sur terre! " Ils se rassemblent. " La révolution, c'est nous. Elle n'a pas raté : 
elle n'est pas à son terme... " Une injonction, et tout est dénoué. Mots et gestes sont 
disséqués, phrases dites et répétées se mêlent. Kepler, le langage nécessaire, d'Armand 
Gatti, est en répétition. Une répétition ? Pas seulement. Un processus dont personne ne 
sait encore où il va porter, un moment que la plupart des acteurs ont gagné sur 
#l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de l'expérience, en octobre 1994, ils étaient quatre-vingts " stagiaires " appelés 
après un entretien " surtout pas sélectionnés ". Depuis, une bonne moitié ont retrouvé 
leurs démons, ou sont rentrés dans la vie professionnelle. Agés de dix-huit à quarante-deux 
ans, chômeurs de longue durée, sans domicile fixe, petits délinquants, toxicomanes, 
dépressifs chroniques, paumés, tels sont les " loulous " de Gatti. Des " gens difficiles ", dit 
celui qui fut stagiaire à Marseille, Patrick Cofin, devenu l'un des assistants du metteur en 
scène : " Nous jouons d'autres réalités ici, où il vaut mieux désapprendre le théâtre appris. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " Le mot ``exclu`` est banni de l'expérience, proclame une affichette. Nous sommes des 
sherpas, et notre devise est de trouver la voie qui mène au sommet. " Le sommet n'est pas 
le spectacle, qui représente un enjeu pour tous sans être une fin. Le sommet est celui vers 
lequel chacun s'élève par sa propre expérience. " Ce qu'on va jouer est le résultat de ce 
qu'on a appris. On aurait été incapables d'entrer dans un texte au début. On ne savait pas 
(...) qu'on écrirait autant ", explique Nathalie (vingt-trois ans), " zonarde " qui dit s'être " 
sociabilisée ": " J'ai trouvé un appartement, je peux manger équilibré, faire du sport, me 
remettre à une vie saine. "</TEXT>
<TEXT>
  Le travail, astreignant (horaires et ponctualité), ne délivre pas de toute incertitude. " Il 
s'agit de les remettre sur les rails. Après, ils sont maîtres de leur destinée ", rappelle 
Gilles Durupt, le grand " coordinateur ". Cela commence par le rétablissement des corps. 
Pas un qui ne fasse référence aux bienfaits du kung-fu, " qui vous oblige à vous tenir droit 
dans la vie ". Pas un, non plus, qui n'ait été marqué par les débats avec les chercheurs 
venus parler de mécanique quantique et d'astrophysique. La pratique régulière (peu 
appréciée) du chant, la familiarisation avec des notions philosophiques débordent l'espace 
de la scène mais aident à s'y propulser bravement. Outre un médecin, des coordinateurs 
s'occupent des aspects sociaux, et des assistants des questions scéniques, formant une 
double " interface " avec Gatti : la création et la " protection rapprochée ".</TEXT>
<TEXT>
#  Comme à l'accoutumée chez Gatti, la collectivité s'est forgée autour des " Qui je suis ? ". 
D'emblée, il a fallu " se dire ". Et, plus difficile encore, s'écrire. Pour la plupart, l'épreuve a 
été une libération. Tous se demandent l'effet que fera la diffusion, durant le spectacle, des 
versions vidéo qu'ils ont réalisées de ces autoportraits. Les " Qui je suis ? " ont été suivis 
par une " Adresse à l'univers ". " C'est toi sans être toi ", dit Catherine (dix-neuf ans), qui, 
après l'avoir écrit, a rayé tout son " Qui je suis ? ". " J'ai gardé pour moi ma vie à moi. 
Maintenant, je sais qu'on est ici dans un petit village qui nous apprend à vivre avec les 
autres. "</TEXT>
<TEXT>
 " Le ``Qui je suis ?`` permet de bien se connaître pour travailler en groupe, dit Marcel 
(vingt-trois ans). Ici, je me suis retrouvé en moi-même (...). Ce qui me fait le plus peur, c'est 
que je ne sais pas ce que certains veulent. Cela crée des tensions. Ça devient chacun pour 
soi. Peut-être jouerai-je seul ma ``baraque`` sur la lune et les modèles de l'univers ; si je 
peux le faire avec quelqu'un, ça donnera quelque chose de très fort. "</TEXT>
<TEXT>
  Les " baraques " (" comme un stand de foire ", dit Nathalie, qui travaille sur le Timée de 
Platon), devenues " villes idéales ", marquent la dernière ligne droite avant la 
représentation. Tous n'en construisent pas, la plupart y travaillent ou y songent. Leurs 
textes, leurs mises en scène personnelles, sont retravaillés et doivent leur ouvrir une 
séquence d'une dizaine de minutes dans le spectacle. Siassia (trente-cinq ans) désespère de 
n'avoir pu faire accepter encore son " oeuvre sur le sceau de Salomon ". Pascal (trente-
sept ans) sera vendeur d'indulgences dans sa cité imaginaire. Mais il voit plus loin : " J'ai 
envie que Gatti réussisse. Il nous a permis de retrouver des engagements perdus, même 
s'il y en a qui continuent à vivre des histoires trop lourdes, et qui replongent. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas de Laurent, vingt-cinq ans. Gilles Durupt l'a fait ressortir de prison, il est 
revenu dans la troupe, en semi-liberté. " Gatti, dit Laurent, prétend tout remettre en 
question. En même temps, il a des idées toutes faites. Il rejette les dogmes et en impose de 
plus forts, comme sa référence à Mao. Mais ce qui est génial pour moi qui ne comprend 
pas tout, c'est que ça aura réussi à nous ouvrir une fenêtre qui nous sort de notre merdier. 
Même si ça n'a pas transformé ma vie, ça a réussi. "</TEXT>
</DOC>
