<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000337-19940804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000337-19940804</DOCID>
<ACCOUNT>346884</ACCOUNT>
<CHA1>Les Français Pierre-Louis Lions et Jean-Christophe Yoccoz, le Belge Jean Bourgain et le Russe Efim Zelmanov ont reçu la médaille Fields, considérée comme l'équivalent du prix Nobel pour les mathématiques. L'annonce des lauréats a été faite mercredi 3 août à Zurich (Suisse), lors de la séance d'ouverture du congrès international des mathématiciens.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940804</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MATHEMATIQUES,PRIX HONORIFIQUE,PALMARES,BELGIQUE,FRANCE,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>08031570</FAB>
<SUBJECTS>MATHEMATIQUES</SUBJECTS>
<NUM1>940804-2-009-31</NUM1>
<NAMES>LIONS PIERRE LOUIS,YOCCOZ JEAN CHRISTOPHE,BOURGAIN JEAN,ZELMANOV EFIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>LE 3 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>SCIENCES&gt; L'attribution des médailles Fields 1994&gt; Deux Français partagent avec un Belge et un Russe la plus haute distinction en mathématiques</TITLE>
<TEXT>La médaille Fields est la plus haute distinction décernée en mathématiques. Ce prix, créé en 1932, lors du congrès international 
de Zurich, en hommage au mathématicien canadien John C. Fields qui en 
avait eu l'idée, est destiné à compenser l'absence de prix Nobel en 
mathématiques. Il est attribué tous les quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux premières médailles ont été décernées à deux Américains 
lors du congrès d'Oslo en 1936. Ensuite, du fait de la seconde guerre 
mondiale, il y eut une longue interruption dans l'attribution des 
médailles. Ce n'est qu'à partir de 1950 que le prix est à nouveau 
décerné à deux, puis, en 1966, à quatre mathématiciens.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la création de ce prix, 38 mathématiciens ont été 
récompensés par cette distinction. Les mathématiciens français, ou 
étrangers travaillant en France au moment de leur désignation, 
retenus pour ce prix ont été, avant Pierre-Louis Lions, 
Jean-Christophe Yoccoz et Jean Bourgain, Laurent Schwartz (1950), 
Jean-Pierre Serre (1954), René Thom (1958), Alexandre Grothendieck, 
apatride vivant en France (1966), Pierre Deligne, belge (1978) et 
Alain Connes (1982).</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de sa notoriété, la médaille Fields présente 
l'inconvénient de ne pouvoir être décernée qu'à des mathématiciens de 
moins de quarante ans. Cette contrainte a été compensée par la 
création d'autres prix prestigieux, en particulier le prix Wolf, créé 
en 1978 et décerné par la Fondation Wolf (Jérusalem), pour 
récompenser des chercheurs dans les domaines des mathématiques, mais 
aussi de l'agriculture, de la chimie, de la médecine, de la physique 
et des arts. A de nombreuses reprises, des mathématiciens français ou 
étrangers travaillant en France ont été distingués par ce prix, tel, 
André Weil, Jean Leray, Henri Cartan, Jacques Tits ou Mikhaïl Gromov.&lt;
</TEXT>
</DOC>
