<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001436-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001436-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340483</ACCOUNT>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06111157</FAB>
<SUBJECTS>SENAT,PROCEDURE PARLEMENTAIRE,TRAVAUX PARLEMENTAIRES,REGLEMENT,REFORME,OPPOSITION POLITIQUE,CONSEIL CONSTITUTIONNEL,VERDICT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>La défense du droit de la minorité&gt; Le Conseil constitutionnel censure partiellement une réforme du règlement du Sénat</TITLE>
<TEXT>Mécontente des opérations d'obstruction conduites par la gauche, la majorité sénatoriale a voulu réduire les temps de parole autorisés 
pendant les débats (le Monde du 14 mai). La modification du règlement 
du Sénat, qui avait alors été votée, a été soumise, comme le prévoit 
la Constitution, au Conseil constitutionnel. Dans sa décision rendue 
le 31 mai, celui-ci n'a rien trouvé à dire à la diminution du temps 
de parole pour présenter un amendement (passage de dix minutes à cinq 
minutes) ce qui, pourtant, avait rempli de fureur les socialistes et 
les communistes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la droite avait voulu, aussi, restreindre les possibilités de 
" rappel au règlement ", ces prises de paroles qui ne peuvent être 
refusées et qui permettent, officiellement, à un parlementaire de se 
plaindre des conditions dans lesquelles se déroulent, selon lui, le 
débat. Il est vrai que, bien souvent, ces " rappels " sont un 
prétexte pour intervenir sur des thèmes n'ayant rien à voir avec le 
sujet en discussion. La majorité avait donc prévu qu'ils ne seraient 
pas autorisés lors des " débats comportant une limitation du nombre 
des orateurs admis à s'exprimer ". </TEXT>
<TEXT>
  Refus d'une restriction</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil constitutionnel n'a pas admis une telle restriction. Il 
a considéré que si " cette procédure [du rappel au règlement] peut 
faire l'objet d'aménagements (...), les sénateurs ne peuvent être 
privés de toutes possibilités d'invoquer les dispositions du 
règlement, afin de demander l'application de dispositions 
constitutionnelles ". Il cite, en exemple, la nécessité de pouvoir 
demander le respect de l'article 40 de la Constitution interdisant 
les amendements qui auraient pour conséquence, soit d'augmenter les 
dépenses de l'Etat, soit de diminuer ses recettes. Aussi, le Conseil 
a décidé qu'une " disposition qui prive les sénateurs du droit de 
demander l'application de dispositions constitutionnelles est 
contraire à la Constitution ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
