<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003238-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003238-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342405</ACCOUNT>
<CHA1>Les élections régionales de Saxe-Anhalt, qui avaient lieu dimanche 26 juin en même temps que le second tour des élections municipales dans deux autres Länder de l'est de l'Allemagne, sont venues ternir le beau succès emporté par le chancelier Helmut Kohl aux élections européennes du 12 juin. La faiblesse du Parti libéral (FDP), qui s'écroule littéralement, relance avant la pause de l'été l'hypothèse d'une grande coalition entre les chrétiens-démocrates (CDU/CSU) et les sociaux-démocrates (SPD) à l'issue des élections législatives du octobre.</CHA1>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ELECTION REGIONALE,RESULTAT,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<FAB>06271271</FAB>
<NAMES>SAXE ANHALT,CDU,SPD,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>26 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE &gt; La faiblesse des libéraux limite la victoire&gt; de Helmut Kohl aux élections régionales de Saxe-Anhalt</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle donne politique est-elle en train de voir le jour en 
Allemagne ? Il y a quatre ans, dans la fièvre de cette réunification, 
les électeurs est-allemands avaient massivement donné la victoire aux 
partis de la coalition gouvernementale du chancelier Kohl en 
Allemagne de l'Ouest et confirmé le statu quo politique de 
l'après-guerre en République fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  Ce statu quo, troublé par l'apparition des Verts dans les années 
80, était fondé sur le rôle charnière joué par le Parti libéral entre 
les deux grands partis, la CDU et le SPD. Le Parti libéral, qui 
bénéficiait en la personnne de Hans Dietrich Genscher, à l'époque 
ministre des affaires étrangères, d'un président populaire, avait 
obtenu en 1990, à l'Est, des résultats inespérés. Etait-ce un sursis 
? </TEXT>
<TEXT>
  Les élections de Saxe-Anhalt étaient les premières de celles qui 
doivent avoir lieu, dans les Länder de l'Est, pour renouveler les 
Parlements élus le 14 octobre 1990, onze jours après la 
réunification. Le FDP, qui gouvernait jusque-là avec la CDU, a perdu 
dimanche 9,9 points et disparaît du nouveau Parlement de Magdebourg, 
avec seulement 3,6 % des voix. Il n'avait réussi à passer la barre 
des 5 % ni en Basse-Saxe, en mars dernier, ni aux élections 
européennes. Même si les législatives lui ont toujours été plus 
favorables, l'hypothèse de sa disparition du Bundestag à l'automne ne 
peut plus être écartée. Le FDP, commente le quotidien 
pro-gouvernemental Die Welt, est aujourd'hui " le talon d'Achille " 
du chancelier.</TEXT>
<TEXT>
  Face à une forte remontée du Parti social-démocrate, la CDU a 
réussi à conserver une courte tête d'avance avec 34,4 % des voix (_ 
4,6 points), contre 34 % (+ 8) au SPD. Compte tenu des scandales qui 
avaient secoué la CDU ces dernières années en Saxe-Anhalt, cela 
confirme la capacité du chancelier à maintenir les positions de son 
parti à l'Est. Mais ce succès de prestige ne résout pas tout. Sans 
l'appoint des libéraux, les chrétiens-démocrates n'ont pas de 
majorité.</TEXT>
<TEXT>
 Poussée des Verts et des anciens communistes </TEXT>
<TEXT>
  L'échec du FDP, la poussée à l'Est des communistes réformateurs du 
Parti du socialisme démocratique (PDS) _ qui ont raflé dimanche 19,9 
% des suffrages _, la consolidation partout dans le pays des Verts, 
modifient sensiblement la carte politique de la nouvelle Allemagne. 
Après le Bade-Wurtemberg, après Berlin, la CDU et le SPD vont être 
une nouvelle fois obligés, en Saxe-Anhalt, de constituer une grande 
coalition.</TEXT>
<TEXT>
 Déconfiture des républicains</TEXT>
<TEXT>
  On redoutait, ces dernières années, de voir l'extrême droite 
bloquer le jeu politique. Avec environ 1 % en Saxe-Anhalt, les 
républicains confirment leur déconfiture des européennes. Le grand 
dilemme pour les formations traditionnelles est désormais de 
déterminer leur attitude face aux communistes réformateurs et aux 
Verts. Le score du PDS confirme son implantation. Il a emporté 
dimanche en Saxe sa première grande mairie, celle de Hoyerswerda, là 
où avaient eu lieu il y a deux ans les premières actions violentes 
contre les immigrés.</TEXT>
<TEXT>
  En tant qu'héritier du Parti communiste de l'ancienne Allemagne de 
l'Est, le PDS fait figure d'épouvantail, notamment pour les 
sociaux-démocrates, qui ne peuvent courir le risque de traiter avec 
eux, sauf à être aussitôt accusés par la droite de pactiser avec 
l'ennemi. La poussée des Verts donne à ces derniers une possibilité 
de sortir du ghetto dans lequel les partis de droite avaient tenté 
d'enfermer aussi les écologistes toutes ces dernières années.&lt;
</TEXT>
</DOC>
