<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001949-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001949-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355495</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10151607</FAB>
<SUBJECTS>DEMISSION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DATE,ANNONCE,DECLARATION,COMMUNIQUE,INTERVIEW,MUTATION,FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES - 14 OCTOBRE 1994 A L'ISSUE D'UN ENTRETIEN AVEC EDOUARD BALLADUR A MATIGNON</LEAD1>
<TITLE>Les réactions à la démission du ministre de l'industrie, des postes et télécommunications et du commerce extérieur&gt; " J'ai été condamné avant même que d'avoir été entendu "&gt; se défend Gérard Longuet</TITLE>
<TEXT>Au terme d'un entretien avec le premier ministre Edouard Balladur, en présence de Nicolas Sarkozy, ministre du budget et de la 
communication, porte-parole du gouvernement, Gérard Longuet a fait la 
déclaration suivante sur le perron de l'hôtel Matignon, vendredi 14 
octobre en début de soirée : </TEXT>
<TEXT>
  " A cet instant, j'éprouve un sentiment de libération. Depuis 
plusieurs mois, le Parti républicain et moi-même sommes attaqués par 
des violations répétées du secret de l'instruction. Il y a quelques 
jours, c'est sur mon patrimoine personnel que l'attaque a porté. J'ai 
cru pouvoir bénéficier de quelques semaines pour établir ma bonne 
foi. En réalité, j'ai été condamné avant même que d'avoir été 
entendu.</TEXT>
<TEXT>
  " Aujourd'hui, j'estime que ce que je n'ai pas pu obtenir comme 
ministre, je l'obtiendrai certainement comme citoyen : le droit à une 
justice sereine pour faire valoir mes droits. J'ajoute que, dans ce 
climat passionné, je ne veux pas être celui qui, d'une façon ou d'une 
autre, contribuerait à l'affaiblissement du gouvernement, pour lequel 
je formule des voeux de succès, et de la majorité à laquelle 
j'appartiens. C'est la raison pour laquelle j'ai décidé de renoncer à 
ces quelques jours que j'avais obtenus pour établir ma bonne foi. 
Avec les soutiens très nombreux qui se sont manifestés, je vais 
reprendre un combat pour défendre mon honneur, pour faire respecter 
ce que je suis.</TEXT>
<TEXT>
  " Et je voudrais simplement, en cet instant, dire que je pense à la 
souffrance que j'ai imposée, peut-être par orgueil ou par vanité, à 
mes proches, à mes quatre filles, à ma femme, et que ce sentiment de 
libération, je le leur dédie, pour être plus disponible et pour être 
un citoyen parmi d'autres, se défendant selon des règles fondées sur 
la présomption d'innocence. " </TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, le président du PR a fait diffuser un communiqué qui 
reprend, pour l'essentiel, les termes de sa déclaration et qui 
conclut : " L'appétit du sensationnel l'emporte sur le sens de la 
justice. Cette condamnation publique participe d'une campagne contre 
le gouvernement ; elle affaiblit notre majorité et elle peut, même, 
réduire nos espérances pour le printemps prochain. Je ne veux pas 
être l'instrument d'un tel ébranlement. Aussi, je présente ma 
démission du gouvernement avec le sentiment d'une profonde blessure 
morale et je renonce à ce délai minimum qui m'avait été accordé et 
qui semble ne plus avoir de sens aujourd'hui ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien publié samedi par le Républicain lorrain, 
M.Longuet s'explique également, d'une façon parfois plus directe. " 
La vérité, indique-t-il, est que l'incarcération de Carignon a porté 
un coup terrible à l'image de la majorité et à celle du gouvernement. 
Le premier ministre a dû lâcher du lest et a voulu démontrer qu'il 
agissait. D'où l'idée d'accélérer ma démission. Mais je peux vous 
dire que le garde des sceaux n'y était pas favorable, parce qu'il 
considère que son enquête préliminaire continuera jusqu'au 31 
octobre. Au fond, il n'y avait pas lieu de bousculer les événements. 
J'accepte cette décision, qui va à l'encontre de ce que je souhaitais 
initialement. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président du conseil régional de Lorraine ajoute : " J'attends 
mon expertise civile sur la valeur de ma maison. Cette expertise 
devrait confirmer ce que j'ai toujours dit, à savoir que [ma maison] 
m'a coûté, en gros, ce que je l'ai payée. Cela me permettra de 
prouver que j'ai bien été sacrifié sur l'autel de la raison d'Etat et 
de l'opportunité politique. " M.Longuet précise qu'il reste " 
président du conseil régional de Lorraine " et, " en tant que 
président du Parti républicain, dans toutes les instances de 
direction de la majorité. Que ce soit le bureau de l'UDF ou les 
réunions de la majorité à Matignon. Je serai amené à me battre sur le 
terrain politique, jusqu'à la présidentielle comprise, comme chef de 
parti. (...) Mon souhait reste que M. Balladur devienne président de 
la République. " Selon M.Longuet, " nous sommes dans une phase 
critique de la " machine à perdre : c'est la destruction de la droite 
par la droite ".              
</TEXT>
</DOC>
