<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003279-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003279-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329835</ACCOUNT>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03241077</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT OISE,DESISTEMENT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>CHENIERE ERNEST,LE PEN JEAN MARIE,FN,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>La préparation du second tour des élections cantonales&gt; Seul cas en France&gt; Le Front national se désiste en faveur de M. Chénière (RPR) dans l'Oise</TITLE>
<TEXT>Le Front national ne présentera pas quatre-vingt-treize (le Monde du 24 mars), mais quatre-vingt-douze candidats au second tour des 
élections cantonales. Jean-Marie Le Pen a annoncé, mercredi 23 mars, 
à Paris, que le candidat de son parti, Jacques Thioux, arrivé en 
troisième position au premier tour, avec la possibilité de se 
maintenir, dans le canton de Creil-Sud, se désiste en faveur d'Ernest 
Chénière (RPR), député de l'Oise. Cependant, la candidature de M. 
Thioux a été déposée dans les délais, la décision de son retrait 
étant prise ensuite " par le président du Front national lui-même ", 
a-t-on précisé à la fédération départementale du parti d'extrême 
droite. Elle s'explique, selon M. Le Pen, par " les prises de 
position courageuses et honorables " de M. Chénière. Ancien principal 
du collège de Creil, celui-ci avait été à l'origine de la polémique 
sur le port du foulard à l'école. </TEXT>
<TEXT>
  Se félicitant du " succès indéniable " obtenu, selon lui, par le 
Front national, qui voit son " implantation renforcée ", M. Le Pen 
s'est montré un peu " déçu " du score obtenu dans les campagnes, en 
dépit " des efforts inlassables menés au Parlement européen pour la 
défense de l'agriculture, de la viticulture et de la pêche ".</TEXT>
<TEXT>
  " Aux alentours de cinq élus "</TEXT>
<TEXT>
  Il a indiqué que le Front national pourrait compter " aux alentours 
de cinq élus " après le second tour. Conseiller général depuis 1982, 
d'abord sous l'étiquette du PR, Fernand Le Rachinel a été réélu, au 
premier tour, dans le canton de Canisy (Manche). Le second conseiller 
sortant renouvelable, Philippe Adam, est en ballottage dans les 
Bouches-du-Rhône. </TEXT>
<TEXT>
  Le Front national sera présent dans cinquante et un " duels " et 
dans quarante et une " triangulaires ". Neuf fois son candidat sera 
opposé à un communiste, six fois à un socialiste, une fois à un 
radical de gauche (Bernard Tapie à Marseille). L'extrême droite 
affrontera treize fois un candidat RPR, autant de fois un candidat de 
l'UDF et neuf fois un candidat divers droite. Les triangulaires offre 
douze cas de figure différents : 13 FN-PS-RPR, 7 FN-PC-UDF, 6 
FN-PS-UDF, 5 FN-UDF-divers gauche, 3 FN-PS-divers droite, 1 
FN-PC-RPR, 1 FN-PC-divers gauche, 1 FN-PC-divers droite, 1 
FN-RPR-divers gauche, 1 FN-divers gauche-divers droite, 1 FN-divers 
gauche-divers droite, 1 FN-divers droite-divers droite. &lt;
</TEXT>
</DOC>
