<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000683-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000683-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339688</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06061139</FAB>
<SUBJECTS>HOMOSEXUALITE,PROTESTANTISME,EXCLUSION,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,INSTANCE,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>LES 4 ET 5 JUIN 1994 A STRASBOURG</LEAD1>
<TITLE>La Fédération protestante de France appelle à une plus grande tolérance envers les homosexuels</TITLE>
<TEXT>Face aux situations d'" exclusion " que vivent des homosexuels et, plus rarement, à des demandes de bénédiction de couples homosexuels, 
le conseil de la Fédération protestante de France, réuni à Strasbourg 
samedi 4 et dimanche 5 juin, a adopté un texte, rédigé par sa 
commission éthique, destiné à " jalonner " la réflexion de ses 
Eglises. Celles-ci sont de plus en plus divisées, note le préambule, 
entre " ceux qui voient d'abord l'homosexualité comme péché et ceux 
qui privilégient l'accueil de l'homosexuel ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce texte rappelle d'abord la sévérité de la Bible à l'égard de 
l'homosexualité. Le Lévitique (18,22) en fait même une " abomination 
", dont la punition n'est pas moins que la mort. De même, souligne 
t-il que les distinctions faites entre homosexualité et 
hétérosexualité ne sont pas " le reflet d'un moralisme désuet ", mais 
relèvent d'abord d'" une exigence du corps social ". </TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi, estime la Fédération protestante de France, si la 
société doit rejeter " la stigmatisation et l'exclusion ", elle ne 
peut pas admettre comme équivalentes " deux formes de relations où, 
structurellement et symboliquement, la différence ne joue pas le même 
rôle ". Ainsi la demande d'adoptions ou d'enfants nés à la suite 
d'une procréation médicalement assistée, exprimée par des couples 
homosexuels, " n'est pas recevable ", estime le texte protestant, non 
pas " à cause d'une loi naturelle difficile à établir, mais du fait 
que nul ne sait le sort subi par un enfant pris dans les jeux de 
miroirs de paternité et de maternité mal définis et troubles ". </TEXT>
<TEXT>
  La déclaration du Conseil de la Fédération protestante de France 
appelle cependant au plus grand respect de la condition homosexuelle. 
C'est une " différence " qui doit questionner l'homme d'aujourd'hui. 
" Il est des formes de fécondité de la condition homosexuelle qui 
peuvent se révéler dans d'autres domaines que celui de la 
reproduction sexuée, conclut le texte. Dans l'homosexualité, le 
bonheur et le respect mutuel peuvent aussi exister. L'homosexualité 
se présente comme un destin et s'éprouve comme une blessure (...), 
qui appelle à poursuivre la route menant à la réconciliation. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
