<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026461</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026461</DOCID>
<ACCOUNT>402347</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1530</FAB>
<NOTE>L'adresse électronique des serveurs cités dans l'article (qui commencent tous par http : //) : www. etla. fi/pkm/joke.html ; www. yahoo. com/economy/ ; econwpa. wustl. edu/EconFAQ/EconFAQ. html ; www. census. gov/ ; www. stat-usa. gov/ ; cansim. epas. utoronto. ca : 5680/pwt/pwt. html ; www. jetro. go. jp ; www. whitehouse.gov/ ; garnet. berkeley. edu : 3333 ; www. cec. lu/en/comm/eurostat/eurostat. html ; www. aflcio. org/ ; www. rand.org/ ; server. berkeley. edu/BRIE/ ; www. paribas. com .</NOTE>
<NUM1>950706-2-021-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COLONNA D'ISTRIA</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le réseau Internet s'ouvre aux économistes</TITLE>
<TEXT> " L'ÉCONOMIE est le seul domaine où deux chercheurs peuvent gagner le prix Nobel en disant des choses exactement opposées " : cette maxime 
est l'une des nombreuses " blagues " recensées sur le serveur Economic Jokes, accessible 
par le réseau Internet. Pour l'économiste, Internet n'offre que l'embarras du choix, et c'est 
même la diversité des sources, des options et des données disponibles qui fait le charme de 
l'exercice. Pour débuter, la rubrique économie du fameux Yahoo, ou les Questions 
fréquentes du Newsgroup " recherche en science économique " sont des clés d'entrée.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie nord-américaine est largement quadrillée par des statistiques de tous ordres. 
Le Census Bureau permet, en cliquant sur des cartes, de descendre progressivement au 
niveau le plus fin (d'abord l'Etat, puis le comté) pour trouver, par exemple, en Caroline du 
Nord, le taux de chômage du comté d'Orange (2,8 % en 1991) ou le pourcentage de 
#familles en dessous du seuil de pauvreté (6,4 % en 1989). On y trouve aussi des 
#statistiques du commerce international américain, en chiffres et en graphiques. Le bureau 
du travail fait de même avec Labstat. La production publique est même tellement 
#abondante qu'a été créé un organisme, STAT-USA, qui se veut un " guichet unique " pour 
accéder à 300 000 documents.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DES CONTRE-POUVOIRS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour une vision plus internationale, des séries statistiques mondiales figurent sur le 
serveur de l'université de Toronto (les penn world tables couvrent 29 sujets et 152 pays). 
Des données sur les échanges commerciaux entre les Occidentaux, élégamment exposées 
sur le serveur du Jetro, le centre japonais du commerce extérieur. Eurostat, l'institut 
européen de statistiques, dispose d'un serveur, mais, dans l'immédiat, outre le 
#téléchargement d'un volumineux document général, il ne propose qu'un aperçu de ses 
activités.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie n'est jamais loin de la politique : pour connaître celle de Bill Clinton, le 
serveur de la Maison-Blanche donne un aperçu des perspectives budgétaires. Mais la 
politique implique la contradiction : sur le serveur de Berkeley, chacun peut simuler sa 
propre politique budgétaire, résoudre en théorie le chômage ou la crise monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine social émergent les mêmes contre-pouvoirs. Ainsi, l'AFL-CIO a décidé 
de porter le syndicalisme sur Internet, et lie son serveur à ceux d'autres syndicats 
britanniques (service public, audiovisuel).</TEXT>
<TEXT>
  Il serait impossible de recenser les universités dont les serveurs hébergent thèses, 
comptes rendus de colloque, en se spécialisant par domaines (de l'économie russe à la 
gestion hydraulique). Revues spécialisées, centres de recherche privés, comme la Rand 
Corporation, forums comme la Berkeley Roundtable on International Economy (BRIE) 
font de même. Et les banques n'ont pas tardé à utiliser ce canal pour faire connaître leurs 
analyses : Paribas, première banque française à ouvrir son serveur Web, met en ligne sa 
revue Conjoncture, avec la possibilité de retrouver par thème les articles publiés.</TEXT>
</DOC>
