<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000506-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000506-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343526</ACCOUNT>
<PEOPLE>PEREZ REVERTE ARTURO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'Espagnol Arturo Perez-Reverte marche gaillardement sur les traces du grand Alexandre</CHA1>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE MAITRE D'ESCRIME d'Arturo Perez-Reverte. Traduit de l'espagnol par Florianne Vidal. Seuil, 283 p., 99 F.&gt;  CLUB DUMAS d'Arturo Perez-Reverte. Traduit de l'espagnol par Jean-Pierre Quijano. J.-C. Lattès, coll. " Suspense et Cie ", 390 p., 129 F. &gt; (1) Ed. J.-C. Lattès. Voir " le Monde des livres " du 26 mars 1993.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>940701-2-R01-31</NUM1>
<NAMES>DUMAS ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AUDUSSE BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; A l'ombre de Dumas</TITLE>
<TIO1>LE MAITRE D'ESCRIME,CLUB DUMAS</TIO1>
<TEXT>"J'aime l'Ulysse de Joyce, mais je préfère encore celui d'Homère " : il est ainsi, Arturo Perez-Reverte, quadragénaire espagnol aux 
allures d'étudiant à l'enthousiasme volubile. Dans le cours de la 
conversation, il saute d'une référence à l'autre, de Dickens à 
Melville, de Dumas à Conan Doyle, sans cuistrerie, juste pour appuyer 
un propos tout entier voué à la défense de la littérature 
d'aventures, cette " laissée-pour-compte, méprisée, négligée ", qui 
enchanta pourtant une enfance sage, passée à piller avec délices, 
là-bas, du côté de Madrid, la bibliothèque grand-paternelle : " A 
dix-huit ans, j'avais lu la plupart des classiques espagnols, tous 
les classiques français et les romans de Dickens. " Le vice était 
familial : toute la maison était régulièrement priée de participer à 
une sorte de Trivial Pursuit avant l'heure, qui reposait entièrement 
sur une connaissance encyclopédique des péripéties des Trois 
Mousquetaires.</TEXT>
<TEXT>
  Comment s'étonner, dans ces conditions, qu'entrant en littérature 
au milieu des années 80 Perez-Reverte ait spontanément choisi d'aller 
à Lagardère, sans plus attendre qu'il vienne à lui ? Le Maître 
d'escrime, son deuxième roman, écrit en 1988, qui vient seulement 
d'être traduit en français, en porte éloquemment témoignage, que 
n'auraient sans doute renié ni un Féval ni un Dumas. Madrid, en ces 
années 1866-1867, bruit des rumeurs de complot. A Londres, Paris ou 
Lisbonne se fomenterait une révolution, derrière le général Prim, 
exilé par Isabelle II d'Espagne. Dans la capitale espagnole, un vieux 
maître d'escrime, attaché à des vertus en désuétude _ l'intégrité, 
l'honneur... _ vit, indifférent à l'agitation politique, des restes 
de sa splendeur passée en dispensant son savoir à quelques élèves et 
en cherchant, désespérant de jamais la trouver, la botte parfaite qui 
couronnerait le Traité qu'il a entrepris d'écrire sur l'art du 
fleuret. Il suffira qu'une belle inconnue frappe à sa porte, 
insistant pour recevoir ses conseils, pour que, d'un coup, l'homme 
finissant, symbole du vieux monde, se voie projeté dans la vie 
nouvelle, cette société en gestation dont il ne comprend pas les 
règles. A son corps défendant, il deviendra le jouet d'une 
mystérieuse conspiration, avec documents secrets, rendez-vous 
clandestins et meurtres à la clé. Mais l'aventure, calquant ses 
rebondissements sur ceux d'un duel _ du premier chapitre, " De 
l'assaut ", jusqu'au dernier, " A pointe nue ", en passant par " 
Estocade courte " ou " Dégagement forcé " _, permettra, au final, le 
triomphe _ que le lecteur devinera momentané _ de la vertu sur le 
vice... </TEXT>
<TEXT>
  Le romancier débutant jouait là, avec élégance et un indéniable 
savoir-faire, des archétypes du roman-feuilleton. Mais cet " à la 
manière de " n'était, de son propre aveu, qu'un " galop d'essai ". 
Car son ambition était plus vaste : il voulait, s'appuyant sur les " 
trucs " narratifs de ses illustres devanciers, réaliser une oeuvre où 
" l'Histoire serait la clé du présent et l'art un miroir du temps ". 
Le Tableau du maître flamand, qui reçut, l'an dernier, le Grand Prix 
de littérature policière (1), et lui apporta la consécration 
internationale, en était une première illustration, où une peinture 
du XVe siècle trouvait d'étranges résonances en plein XXe siècle. 
Club Dumas, plus encore, fait office de discours de la méthode 
Perez-Reverte.</TEXT>
<TEXT>
  Car, c'est entendu, Club Dumas est d'abord un roman-roman, riche en 
rebondissements, qui marche gaillardement sur les traces du grand 
Alexandre, transportant son lecteur avec alacrité des ruelles de 
Tolède aux quais de la Seine, jonglant avec les personnages, 
multipliant les fausses pistes, les mystères intrigants.</TEXT>
<TEXT>
  Mais son héros est d'un genre particulier : Corso est un mercenaire 
de la bibliophilie, un intermédiaire qui traque, pour de riches 
amateurs, la pièce rare _ édition particulière, lettre autographe, 
manuscrit original, etc. Il y faut une vaste culture et peu d'états 
d'âme. " Prédateur froid, sans autre but que la chasse pour la chasse 
", Corso a l'habitude de mener le jeu, à ses conditions. Mais 
lorsqu'on lui confie la charge de faire authentifier ce qui pourrait 
être un chapitre manuscrit des Trois Mousquetaires, et, dans le même 
temps, de lever l'énigme qui entoure un incunable, un traité de 
démonologie du XVIe siècle, voilà que le jeu, tout à coup, change de 
sens et que la mort vient le contrarier.</TEXT>
<TEXT>
  Bien vite, Corso, le loup cynique et désabusé, perd pied. Car tout, 
autour de lui, s'organise comme si le contenu des ouvrages dont il 
cherche à percer les secrets venait parasiter la réalité, et le passé 
régler ses comptes au présent. Entre cent autres signes, Corso 
n'a-t-il pas aux trousses deux personnages qui ressemblent 
furieusement à Milady de Winter et à Rochefort, l'âme damnée du 
cardinal dans le roman de Dumas ? Marionnette dans un théâtre 
d'ombres, le fier Corso, le rationaliste Corso, en viendra, toute 
honte bue, à la seule solution : abdiquer la logique ordinaire, celle 
de son univers quotidien, et consentir à la fiction " en entrant dans 
le récit, en pensant avec la logique qu'impose le texte au lieu de 
recourir à celle du monde extérieur ". </TEXT>
<TEXT>
  " Le livre, dit Arturo Perez-Reverte, ne trompe jamais. C'est le 
lecteur qui se trompe parce qu'il n'est pas innocent et veut toujours 
aller plus loin que le livre. " Corso en fera l'amère expérience. Et 
le lecteur avec lui, qui doit accepter, dans cette fiction redoublant 
la fiction, que vacillent tous ses repères. Au terme de ce jeu de 
miroirs _ qui tient autant du roman d'aventures que du divertissement 
de lettré _, il lui faudra pourtant l'admettre : Club Dumas sonne 
bien comme un hommage _ fût-il parfois pervers, car il enseigne que 
la lecture peut être un risque mortel _ au livre, à tous les livres. 
Et il n'est pas indifférent qu'il soit l'oeuvre d'un homme qui était, 
jusqu'à ces dernières semaines, l'un des journalistes vedettes de la 
télévision espagnole. Il vient d'en démissionner pour mieux se 
consacrer à la littérature. Par les temps qui courent, on n'en 
appréciera que davantage cette revanche de l'écrit sur l'audiovisuel. 
&gt;
                                                                 
</TEXT>
</DOC>
