<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030344</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030344</DOCID>
<ACCOUNT>407451</ACCOUNT>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/0854</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,AUTONOMISTE,VIOLENCE,CRIMINALITE,CONFERENCE DE PRESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950812-2-005-05</NUM1>
<NAMES>FLNC,FLNC CANAL HISTORIQUE,FLNC CANAL HABITUEL,MPA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS ANDREANI</SIP1>
<SU21>La "guerre des chefs" nationalistes corses s'intensifie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DE PRESSE CLANDESTINE DE L'EX-FLNC CANAL HISTORIQUE DANS LA NUIT DU 10 AU 11 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>UNE ÎLE SANS ÉTAT</TITLE>
<TEXT> Ce n'est plus une dérive qui emporte la Corse, mais un tourbillon, qui semble s'accélérer chaque jour. La " guerre des chefs " nationalistes corses 
a franchi un nouveau degré, avec les graves accusations ad hominem lancées dans la nuit 
du jeudi 10 au vendredi 11 août par les clandestins de l'ex-FLNC " Canal historique " à 
l'encontre des dirigeants du Mouvement pour l'autodétermination (MPA), lié à leurs rivaux 
du " Canal habituel ". A ce degré de haine, il serait presque miraculeux que le sang 
s'arrête de couler au sein de ce qui fut une mouvance politique en laquelle de nombreux 
Corses plaçaient leurs espoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Leur succès même a contribué à perdre les nationalistes : c'est à la pression qu'ils 
exerçaient qu'est imputable l'infléchissement de la politique corse menée par les 
gouvernements successifs depuis 1988, dans le sens d'une plus grande prise en compte de 
la spécificité insulaire. Dépossédés, dès lors, d'une partie de leur discours par l'Etat et la 
classe politique corse traditionnelle, les nationalistes ont sombré dans une sanglante 
conduite d'échec, confirmant d'anciennes rumeurs sur la confusion entre violence politique 
et délinquance de droit commun.</TEXT>
<TEXT>
  L'époque où les émissaires des ministres de l'intérieur le socialiste Pierre Joxe aussi bien 
que le RPR Charles Pasqua discutaient presque ouvertement avec des nationalistes 
reconnus comme interlocuteurs politiques paraît déjà lointaine. Aujourd'hui, les 
affrontements entre ces hommes qui s'accusent mutuellement de pratiques mafieuses, 
voire de liens directs avec les " vraies " mafias celles qui empoisonnent la vie de l'Italie , 
ressemblent précisément, de plus en plus, aux règlements de commptes entre les " familles 
" siciliennes ou calabraises.</TEXT>
<TEXT>
  En première ligne dans un milieu il est vrai fermé, voire hostile , police et justice sont 
accusées de toutes parts d'immobilisme et d'inefficacité, au moment même où, au-delà de 
la guerre fratricide entre nationalistes, c'est toute la société corse qui semble se défaire, 
comme si elle n'avait plus de repères, plus de références. Dans une île où les personnes 
âgées étaient, il n'y a pas si longtemps encore, vénérées, les attaques de vieilles dames à 
domicile font désormais partie du quotidien, comme sur le continent. Quant au recours à 
l'explosif, il est devenu un moyen courant de régler un différend commercial.</TEXT>
<TEXT>
  De partout, des Corses, presque désespérés, crient " Halte au feu ! ", tandis que 
s'élèvent des appels pour que Paris rétablisse ou plutôt établisse, car il n'a jamais vraiment 
régné l'Etat de droit sur l'île. Le gouvernement va-t-il comprendre qu'il y a urgence ?</TEXT>
</DOC>
