<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003384-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003384-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338432</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>IRLANDE DU SUD,ELECTION EUROPEENNE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Les élections au Parlement de Strasbourg&gt; L'Irlande: " l'homme&gt; bien portant " de l'Union</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  PEUT-ON parler d'un " miracle " irlandais, tant en ce qui concerne 
la situation politique intérieure, les résultats économiques que... 
le débat sur l'Europe ? Si l'on en juge par le climat d'optimisme qui 
prévaut à Dublin, l'Irlande est en effet " l'homme bien portant " de 
l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où un vent d'" euroscepticisme " souffle sur bon nombre 
de pays de la Communauté, l'Eire demande " encore de l'Europe ", " 
toujours plus d'Europe " ! Cette relation si spéciale tient beaucoup, 
il est vrai, au fort degré de dépendance économique d'un petit pays 
de 3,6 millions d'habitants, essentiellement agricole et qui pâtit 
d'un chômage structurel représentant environ 18 % de la population 
active.</TEXT>
<TEXT>
  Les aides de la communauté européenne sont vitales pour l'économie 
irlandaise (le Monde daté 1 mars), et ce constat, qui s'impose à tous 
les partis politiques, équivaut à un consensus sur la participation 
de l'Irlande à l'Union, voire à propos de la politique menée par le 
gouvernement de Dublin s'agissant des progrès de l'intégration 
européenne : ici, la perspective de la monnaie unique est ardemment 
souhaitée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour cela que la campagne pour les élections européennes 
manque quelque peu de relief, chaque parti rivalisant plutôt en 
termes de surenchère européenne. C'est aussi pour cette raison que la 
coalition Fianna Fail-Labour, dirigée par le premier ministre Albert 
Reynolds, qui est au pouvoir depuis janvier 1993, reste solidement 
unie.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement aux prévisions de certains, _ les précédentes 
coalitions gouvernementales se sont plutôt mal terminées _, le tandem 
réalisé par Albert Reynolds et Dick Spring, le leader du Labour, qui 
est aussi vice-premier ministre et ministre des affaires étrangères, 
semble solide. Les seules ombres apparues dans le passé concernaient 
la politique de privatisation et il n'y a guère que les débats de 
société (avortement, divorce), qui pourraient, à l'avenir, menacer la 
coalition actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Comme, d'autre part, la situation économique ne cesse de 
s'améliorer (exception faite du chômage), il est probable que le 
scrutin européen va se traduire par un vote de confiance pour le 
gouvernement. D'autant que le principal parti d'opposition, le Fine 
Gael, ne s'est toujours pas remis de ses déboires électoraux.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis qu'existe</TEXT>
<TEXT>
 l'Eurotunnel...</TEXT>
<TEXT>
 La situation de l'économie est en effet favorable : l'Irlande a 
obtenu un montant record de fonds structurels (environ 60 milliards 
de francs), les taux d'intérêt sont au plus bas, les réserves de 
change ont été partiellement reconstituées depuis la crise monétaire 
de la fin 1992, l'inflation est la plus faible de tous les pays de la 
Communauté, et la croissance pourrait atteindre 5 % cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Au fond, la seule vraie inquiétude des Irlandais (au-delà des 
incertitudes liées à la politique agricole commune), est... leur 
situation géographique. L'économie irlandaise reste fortement 
dépendante de celle du Royaume-uni (où le courant des " 
eurosceptiques " est fort), notamment s'agissant des questions 
monétaires.</TEXT>
<TEXT>
  La presse irlandaise a, d'autre part, remarqué avec amertume, au 
moment de l'inauguration du tunnel sous la Manche, que l'Eire est le 
seul pays de la Communauté à ne pas avoir de lien direct avec 
l'Europe continentale. Un comble pour le plus européen des pays de 
l'Union ! &gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
