<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022408</DOCID>
<ACCOUNT>397070</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1302</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,PROJET,REFORME,TRIBUNAL,JUSTICE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pessin.</NOTE>
<NUM1>950608-9</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANALYSE DES PROPOSTIONS DE REFORME ANNONCEES PAR JACQUES TOUBON LE LUNDI 5 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>ANALYSELes exigences et les nécessités de la réforme des cours d'assises</TITLE>
<TEXT> AU RISQUE DE DÉPLAIRE à certains de ses amis, Jacques Toubon n'a jamais caché son désir de voir s'installer une procédure d'appel des décisions 
rendues en matière criminelle.</TEXT>
<TEXT>
   Désormais garde des sceaux, il faut espérer qu'il disposera des appuis politiques et des 
moyens financiers pour mettre en place la réforme qu'il a annoncée, lundi 5 juin, au " 
Grand Jury RTL-Le Monde " (Le Monde du 7 juin). M. Toubon voudrait remplacer les 
cours d'assises actuelles par un tribunal criminel départemental composé de magistrats et 
de citoyens, la cour d'assises et son jury n'intervenant que pour statuer en appel. S'il s'agit 
de mettre la France en conformité avec la Convention européenne des droits de l'homme, 
qui exige la présence d'un deuxième degré de juridiction, la réforme atteint son but.</TEXT>
<TEXT>
   La juridiction criminelle actuelle est accusée d'être une " loterie " avec des décisions 
variant considérablement selon les régions et selon les présidents. Ce travers s'observe 
aussi dans les tribunaux correctionnels, même si l'échelle des peines est plus étroite. Il est 
à craindre que le tribunal criminel départemental n'en soit pas préservé ; la motivation de 
la décision n'y changera rien si elle n'est pas encadrée par une procédure contraignante qui 
interdise les motivations passe-partout.</TEXT>
<TEXT>
   La critique la plus sévère envers la cour d'assises actuelle vise son incapacité à gérer les 
procès difficiles, où l'enquête n'est pas parvenue à constituer un dossier permettant de se 
faire une conviction réelle mais seulement une vague impression qui conduira cependant à 
un verdict. Une bonne réforme obligerait à s'interroger sur le rôle des chambres 
d'accusation, juridictions discrètes qui ont trop souvent tendance à se décharger sur les 
jurés en leur imposant des choix impossibles. Enfin, une bonne réforme voudrait que la 
rigueur soit absolue pendant l'enquête, notamment dans la rédaction des procès-verbaux 
d'interrogatoire car, devant les juges, chaque mot a son importance et il est anormal que 
les questions posées par les officiers de police judiciaire n'y figurent pas toujours 
intégralement.</TEXT>
<TEXT>
   Si le projet de M. Toubon aboutit, l'intime conviction disparaîtra en première instance. 
Les juridictions criminelles perdront de leur magie et de leur mystère en rendant des 
décisions plus rationnelles. A condition de s'en donner les moyens : faute de magistrats, 
l'accusé sera-t-il assuré d'avoir un procès aussi approfondi qu'il l'est actuellement ou 
faudra-t-il qu'il attende d'avoir fait appel pour que la cour d'assises se penche longuement 
sur son cas ? C'est dans cette sordide question d'effectifs qu'il faut sans doute voir 
l'explication de l'apparition des juges citoyens qui assisteraient les magistrats 
professionnels dans les tribunaux criminels. Seront-ils une trace symbolique de l'ancien 
jury, de véritables échevins ou des magistrats intérimaires ?</TEXT>
<TEXT>
  La magie, le mystère et l'intime conviction reviendront en appel. La cour d'assises, 
sublimée par son rôle de juridiction supérieure, gardera ainsi son côté irrationnel. Faut-il en 
rester là ou tenter de rationaliser ses décisions ? La question mérite d'être examinée car la 
conséquence de l'instauration d'une procédure d'appel, c'est aussi de permettre au parquet 
de faire appel d'un acquittement.</TEXT>
</DOC>
