<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003122-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003122-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346261</ACCOUNT>
<PEOPLE>JONES BILL T</PEOPLE>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>SIDA</SUBJECTS>
<FAB>07271302</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NUM1>940728-2-014-02</NUM1>
<NAMES>ARNIE ZANE DANCE COMPANY,GOLDHUBER LAWRENCE,AVILES ARTHUR,COYOC JOSIE,REINE ADELAIDE ODILE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ETE FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; DANSE&gt; BILL T. JONES/ARNIE ZANE DANCE COMPANY, au Théâtre municipal d'Avignon&gt; Les interprètes de l'homme blessé</TITLE>
<TIO1>LAST NIGHT ON EARTH,DERNIERE NUIT SUR LA TERRE</TIO1>
<TEXT>AVIGNON</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Les réactions ont été diverses et passionnées à l'issue de la 
première représentation de la compagnie Bill T. Jones/Arnie Zane. Au 
programme : deux oeuvres de danse pure, bourrée de cette énergie 
américaine joyeuse et pleine de santé, entrecoupées de deux pièces 
plus sombres, dédiées aux morts du sida _ dont le fameux solo, Last 
Night on Earth (dernière nuit sur la terre), interprété avec rage et 
sanglots par le chorégraphe (le Monde du 6 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une conférence de presse, Bill T. Jones a préféré 
répondre aux questions en chantant un gospel. Cet homme, noir, 
homosexuel, séropositif, a choisi, à la mort de son compagnon Arnie 
Zane, de se battre contre toutes les exclusions. Nous donnons la 
parole à ses danseurs : à deux " vétérans ", Lawrence Goldhuber et 
Arthur Aviles, entrés respectivement depuis neuf ans et sept ans chez 
Bill T. Jones, à Odile Reine-Adelaïde, une Française arrivée dans 
l'aventure en 1991, et à une jeune recrue, Josie Coyoc, native de 
Belize, au Honduras, sortie du Conservatoire de Boston.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai toujours voulu être acteur, explique Lawrence Goldhuber. Je 
jouais déjà au théâtre, quand j'ai découvert la danse de Bill T. 
Jones et d'Arnie Zane. Je leur ai dit : " Si vous voulez travailler 
avec un poids lourd, appelez-moi ". A cette époque j'avais 50 kilos 
de plus que maintenant. Je pesais 180 kilos. Une semaine plus tard, 
Bill m'appelle pour me proposer un duo, sur des textes de Jenny 
Holzer. J'ai dû prendre une décision. J'avais si peur de tous ces 
corps magnifiques. Je me suis entendu dire oui, non seulement pour le 
travail que j'aimais, mais aussi pour mettre mon corps au défi. J'ai 
maigri. J'ai appris à tendre la pointe de mes pieds, à tenir mon dos 
droit. Des nuits entières, je ruminais tous ces éléments techniques 
que j'apprenais dans la journée. " Le danseur, aujourd'hui, parmi les 
plus connus à New-York, se lance à son tour dans la chorégraphie.</TEXT>
<TEXT>
 Arthur Aviles, crâne rasé, petit, baraqué, extraverti, remuant, 
rappelle qu'Arnie Zane, alors qu'il auditionnait, avait murmuré : " 
Celui-là, on le prend. Avec son physique, il n'a aucune chance d'être 
engagé dans une compagnie de danse. " Et d'ajouter : " Je suis 
newyoricain. C'est ainsi qu'on nomme les Porto-Ricains nés à 
New-York. Je ne parle pas espagnol. Sous l'influence de Bill, je 
commence à me préoccuper de ma culture d'origine. On manque tant de 
confiance en soi quand on est porto-ricain. " </TEXT>
<TEXT>
 " Quelqu'un qui pose les questions "</TEXT>
<TEXT>
  Le courage du chorégraphe guide les danseurs dans la conduite de 
leur vie. " Il m'a appris à ne rien tenir pour acquis. J'aime 
l'aspect visuel de sa danse, sa qualité aussi. Mais, avant tout, j'ai 
trouvé, enfin, quelqu'un qui pose les questions, auquel aucun tabou 
ne résiste. Plus c'est dur, plus il décide d'en parler, plus il nous 
pousse aussi dans nos derniers retranchements ", explique Odile 
Reine-Adelaïde, d'origine martiniquaise, née et élevée à Paris. 
Etablie à San Diego, après avoir dansé aux Pays-Bas, elle rencontre 
le créateur à Los Angeles.</TEXT>
<TEXT>
  Après Avignon, toute la compagnie reprendra aux Etats-Unis la 
chorégraphie Still Here. En quelque sorte " le grand oeuvre " de Bill 
T. Jones, prévu pour la Biennale de Lyon, en septembre : une création 
inspirée d'ateliers menés avec des gens de tous âges, tous en phase 
terminale de maladies incurables. " Comment supporte-t-on cette 
athmosphère de mort ? Bill dégage les forces de vie face à la mort. 
Je lui demande, parfois, du temps pour exécuter quelque chose. Il me 
répond qu'il n'a pas le temps d'attendre. C'est dans ces instants 
qu'on est confronté à sa séropositivité. Il crée dans l'urgence. 
Mais, toujours, il sait où il veut aller ", explique Arthur Avilès, 
devenu l'assistant du chorégraphe. Josie Coyoc intervient : " 
J'essaie de ne pas me concentrer uniquement sur cette colère légitime 
qu'il exprime. Ni sur la maladie. Je tente, à l'inverse, d'attraper 
des parcelles de sa phénoménale énergie. "</TEXT>
<TEXT>
  " Bill ne nous entraîne jamais dans des propositions très 
émotionnelles, reprend Odile Reine-Adelaïde. Les sentiments 
jaillissent des mouvements qu'il nous oblige à aller chercher ; 
parfois avec une telle intensité qu'il devient impossible de 
contrôler notre corps. Cette violence, il la met en scène pour 
provoquer le public, le faire réagir. Bill T. Jones communique mieux 
que personne au monde. Il ne perd jamais de vue qu'il fait du 
théâtre. " </TEXT>
<TEXT>
  Est-il difficile de s'intégrer à une telle confrérie ? " Plutôt ! , 
répond Josie Coyoc, on tourne beaucoup, et Bill travaille trop. Je ne 
le vois pas assez. Sa présence me manque. Comment le connaître aussi 
bien que les " anciens ". Je voudrais lui montrer davantage qui je 
suis, devenir, à mon tour, plus confiante ".</TEXT>
<TEXT>
  Bill T. Jones a changé. L'altruisme, progressivement, remplace sa 
colère. Bête de scène, il habite avec moins de nécessité la révolte 
qu'il hurle dans son solo Last Night on Earth. On pressent qu'il a 
été, fondamentalement, transformé par son expérience d'ateliers. Il 
dit avoir reçu de ces morts en sursis des leçons de vie 
irremplaçables. Le théâtre américain traite le mal du sida, 
l'homosexualité, avec fureur _ voir Reza Abdoh _ ou une dérision 
caustique _ voir Tony Kushner dans Angels in America, présenté 
également à Avignon. La danse, elle, sait qu'il faut traiter avec 
douceur le corps blessé.                                
</TEXT>
</DOC>
