<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005405</DOCID>
<ACCOUNT>373650</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0695/1001</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,ENTREPRISE,COMPORTEMENT,GESTION DU PERSONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>950208-2-R04-33</NUM1>
<NAMES>THEATRE A LA CARTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN MENANTEAU  KN THEATRE A LA CARTE. 83, RUE&gt;CHARLES-FREROT, 94250 GENTILLY.&gt;TEL. : (1) 45-47-I6-I6.&gt;</SIP1>
<SU21>RESSOURCES HUMAINES&gt;
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Comédie d'entreprise La recette qui fait le succès de Théâtre à la carte : faire rire l'entreprise là où ça fait mal</TITLE>
<TEXT> "QUOI ? Qu'est-ce qu'il a dit ? Une interruption de service ? Le métro va-t-il repartir ? Je prends un taxi ? Non, ils doivent tous être pris d'assaut... " La 
scène se passe sur un quai de métro. Elle est jouée devant un public composé d'agents de 
la Société de transports de la communauté urbaine de Montréal (STCUM) par deux 
comédiens professionnels. Avec humour, ils miment le désarroi des voyageurs qui ne 
comprennent pas les messages contradictoires, confus et espacés que diffusent les haut-
parleurs. But de l'opération : former les agents du métro à une meilleure communication.</TEXT>
<TEXT>
  " Toute ressemblance avec des personnes existantes n'est pas du tout le fait du hasard. " 
La scène se passe en banlieue parisienne. Le public qui vient d'assister à la représentation 
et qui s'est parfaitement reconnu dans ce sketch est cette fois-ci composé de cadres du 
Crédit lyonnais venus de l'ensemble du réseau. Ils sont ravis. Le séminaire auquel ils ont 
été conviés, loin d'être un rituel formel et ennuyeux, a été placé sous le signe du cocasse, 
voire de l'autodérision. Par le moyen de saynètes à la manière d'un jeu de rôle, il s'agissait 
d'aborder le thème on ne peut plus sensible de la mise en place de nouvelles structures 
dans la banque après ses lourdes pertes de 1994. Le Crédit lyonnais, comme de nombreux 
grands groupes, n'a pas hésité. Il est devenu à son tour client de Théâtre à la carte (TAC). 
Une " entreprise ", et non une " compagnie ", fondée en I984 à Montréal par Christian 
Poissonneau, un ancien étudiant en psychologie devenu comédien et scénariste.</TEXT>
<TEXT>
 Au Canada, le succès est rapide. Pour une clientèle d'entreprises, il monte une centaine de 
spectacles sur des thèmes aussi variés que la qualité totale, la résistance au changement, 
les problèmes de formation et de communication, de restructuration, de fusion... Un succès 
qui l'encourage à créer, il y a quatre ans, Théâtre à la carte-France.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis, la demande s'envole. L'engouement a saisi des groupes publics et privés tels que 
Bouygues, France Télécom, Renault, EDF-GDF, le CEA, le CIC, la BNP, le Crédit 
agricole, etc. Cinquante représentations ont été données pendant la saison 1993-1994. Une 
centaine, selon TAC, le seront en 1994-1995. A terme, d'ici trois ans, l'équipe, composée 
de cinq permanents, cinq scénaristes, trente comédiens rémunérés au cachet, prévoit une 
centaine de créations annuelles, pour un prix dont la fourchette s'établit entre 25 000 et 80 
000 francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  MODERNES BOUFFONS</TEXT>
<TEXT>
 Qu'est-ce qui peut bien ainsi faire courir les directeurs de ressources humaines, de la 
formation, de la communication des grandes entreprises vers ces modernes bouffons du roi 
payés pour mettre à nu leur dysfonctionnement grâce au ressort du comique, et qui 
proposent de faire " rire là où ça fait mal" ? Pour Bruno Barth, le directeur de projets de 
TAC, la réponse tient en quelques mots : " Accompagner le changement, quel que soit le 
niveau dans lequel on se place dans la hiérarchie. " " Nous y sommes tous confrontés ", dit 
cet ancien consultant d'entreprise qui affirme que " la logique de l'audit et celle du théâtre 
ont des points communs ". " L'ennui, poursuit-il, est que les salariés ne croient plus aux 
grand-messes. Les discours lénifiants, incantatoires et moralisateurs assénés par le haut, 
les énièmes séminaires sur la qualité, la communication, le management, la force de vente 
et la motivation, le tout avec force lasers et paillettes, ne passent plus. Aujourd'hui, les 
gens sont en quête de sens."</TEXT>
<TEXT>
  Persuadée que le théâtre peut, si ce n'est donner une réponse, à tout le moins apporter 
une aide grâce à ses vertus pédagogiques et ses méthodes d'analyse, l'équipe de TAC a 
élaboré un " cheminement " d'une durée de trois semaines à un mois et demi en direction 
des entreprises en mal de changement. Pour sensibiliser le personnel à un problème 
rencontré par l'organisation, les scénaristes procèdent par étapes. Rencontre avec le client 
pour comprendre et analyser la demande. " Nous recueillons le maximum d'interviews et 
d'anecdotes très précises et révélatrices du climat ambiant. Nous les mettrons en relief. " 
Création du scénario (deux semaines). Lecture du scénario au client. Corrections si 
nécessaire. Répétition générale (toujours devant le client) trois jours avant le spectacle. 
Représentation devant les salariés : au siège comme ce fut le cas chez Bouygues, dans un 
" vrai " théâtre parisien comme cela s'est produit une fois, dans une salle louée plus 
communément.</TEXT>
<TEXT>
 On le voit, la méthode de TAC se veut douce. D'où sans doute les limites de l'expérience. 
Le commanditaire n'est-il pas roi qui finance l'impertinence ? " S'il y avait une volonté 
manipulatrice de la part de l'entreprise, le jeu, même loufoque, ne passerait pas la rampe, 
se défend Bruno Barth. Nos commanditaires sont dans l'obligation de jouer la 
transparence. " Le directeur des projets ne cache d'ailleurs pas que TAC " entre dans la 
logique de l'entreprise " et qu'il n'est pas question de " jouer la révolution " ! Il se montre 
en revanche persuadé que le théâtre d'entreprise peut " déminer des situations explosives 
".</TEXT>
<TEXT>
  Jean Brignoli, directeur de la formation au Crédit lyonnais, client de TAC, s'en montre 
quant à lui persuadé : " L'inquiétude provoquée par le changement et la mise en place de 
nouvelles structures est grande parmi notre personnel. Si nous faisons appel à des 
comédiens, c'est bien pour dédramatiser une situation. "</TEXT>
</DOC>
