<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020133</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020133</DOCID>
<ACCOUNT>394035</ACCOUNT>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/05951035</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950520-2-R08-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<SU11>LE MONDE POCHE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES</TITLE>
<TEXT> LES TROIS MOUSQUETAIRES, d'Alexandre Dumas</TEXT>
<TEXT>  Après bien des aventures, les revoici, les revoilà, toujours fringants, prêts à séduire les 
jeunes générations et à combler d'aise les autres car on ne s'en lasse pas, Dumas est 
irrésistible. Il sait tout faire pour que la lecture soit un pur délice, ménager le suspense par 
des scènes de calme plat suivies de rebondissements, amener le détail indispensable 
jusqu'à l'absurde, mélanger les pistes, attendrir et faire sourire.</TEXT>
<TEXT>
  Classiques français, Maxi-Livres, 704 p., 10 F.</TEXT>
<TEXT>
 LE MINOTAURE, de Benjamin Tammuz</TEXT>
<TEXT>
 Il y a des histoires qu'il ne faut pas raconter et cela tombe bien car celle-là n'est pas 
racontable ; le fil en est si adroitement tendu, brisé et retendu de chapitre en recoin que le 
lecteur ne peut le quitter, ne serait-ce que pour reprendre son souffle. Autour d'une 
sublime histoire d'amour se greffent des destinées surprenantes qui, elles aussi, 
s'entrecroisent et que l'on croit un temps échappées d'un autre rêve et d'un autre récit. 
(Première parution en français 1982, Buchet. Chastel, traduit de l'anglais par Françoise 
Vernan.)</TEXT>
<TEXT>
 Motifs, Le Serpent à Plumes, 234 p., 35 F.</TEXT>
<TEXT>
 LÀ OU LES EAUX SE MÊLENT, de Raymond Carver</TEXT>
<TEXT>
On connaît mieux en France les nouvelles de Carver que sa poésie, forcément encore plus 
difficile à traduire, et ce n'est d'ailleurs pas toujours réussi. Toutefois, c'est l'avantage de 
cette édition bilingue que de permettre même au lecteur hésitant en anglais de saisir toute 
la tendresse, toute la pudeur, toute la compassion qui sont à la base de l'émotion suscitée 
par ces textes. Des scènes ordinaires, de couples mal assortis ou simplement maladroits, 
de vie difficile, de vague déprime, ou encore de la fugacité du bonheur. (Première parution 
en français 1993, ed. de L'Incertain, traduit de l'anglais Etats-Unis  par Frédéric 
Lasaygues.)</TEXT>
<TEXT>
 10/18, 266 p., 44 F.</TEXT>
</DOC>
