<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039950</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039950</DOCID>
<ACCOUNT>419965</ACCOUNT>
<PEOPLE>PENANROS ROLAND DE</PEOPLE>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/1215</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ARMEMENT,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Reconversion des industries d'armement, Crise, adaptation sectorielle et développement régional, sous la direction de Roland de Penanros, introduction d'Emond Malinvaud, La Documentation Française, 230 p., 120 F.</NOTE>
<NUM1>951031-2-015-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/ Economie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Moins de canons,  moins de beurre</TITLE>
<TIO1>RECONVERSION DES INDUSTRIES D'ARMEMENT CRISE ADAPTATION SECTORIELLE ET DEVELOPPEMENT REGIONAL</TIO1>
<TEXT> COMMENT se fait-il que les dividendes de la paix soient si maigres ? Cinq ans après l'effondrement du système soviétique, la question vaut d'être 
posée. La réponse pourrait tenir en une seule phrase : le fameux complexe militaro-
industriel a suffisamment de ressort pour continuer à prospérer, même en l'absence de 
l'ennemi. On a presque autant de canons qu'au plus fort de la guerre froide et le chômage 
est toujours là. La fracture sociale s'est même élargie, comme on dit. Alors ? Les 
dividendes de la paix seraient-ils négatifs ?</TEXT>
<TEXT>
  Les rapports de colloques ne font pas la matière des best-sellers, surtout quand leur 
publication a plusieurs mois de décalage. Il faut féliciter d'autant plus la Documentation 
française de nous permettre aujourd'hui de lire les textes d'une conférence internationale 
qui s'est tenue en mai 1994 à Brest, ville particulièrement concernée par la reconversion 
des industries d'armement. Il eût été en effet dommage que ces papiers dorment au fond 
des tiroirs de leurs auteurs. Car il en ressort que les " marchands de canons " peuvent très 
bien se passer de la guerre pour continuer à rançonner les citoyens par l'intermédiaire du 
fisc.</TEXT>
<TEXT>
  Le principe de la conversion des industries d'armement est pourtant simple. Supprimer 
des dépenses militaires devrait permettre de réduire les impôts. Moins appauvri, le 
contribuable pourrait consacrer davantage de ressources à la consommation ou à 
l'investissement. Autant d'occasions d'activités nouvelles qui permettraient d'accueillir les 
employés des usines d'armement en déshérence. Où est le blocage ?</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, globalement les dépenses militaires ont fort peu diminué. Ensuite, à tous les 
niveaux, les patrons et les employés de ces industries, du cadre supérieur au manoeuvre, 
ne veulent pas changer de métier. Habitués à vivre douillettement sur les commandes de 
l'Etat, dans une ambiance de secret et de monopole, n'ayant jamais vraiment eu à prendre 
en compte les coûts de leurs activités, ils n'ont aucune envie de s'aventurer sur un marché 
concurrentiel. Et ils pèsent sur l'Etat pour obtenir délais et subventions, au moment même 
où les finances publiques sont à bout de souffle. Le jeu de puissants lobbies achève de 
geler la situation. Incapables de payer la reconversion, les gouvernements se soumettent. 
Résultat : les industries d'armement ont droit à plus de considération et d'attention que les 
mines que l'on ferme ou les aciéries que l'on casse.</TEXT>
<TEXT>
 En France, les " autorités " continuent encore à discourir</TEXT>
<TEXT>
 sur l'effet d'entraînement</TEXT>
<TEXT>
 positif des dépenses militaires</TEXT>
<TEXT>
 alors que partout ailleurs</TEXT>
<TEXT>
 cette fable pseudo-économique</TEXT>
<TEXT>
 est remise en cause&gt; Apparaît ici le cas particulièrement dramatique de notre pays. En 
France, les " autorités " continuent encore à discourir sur l'effet d'entraînement positif des 
dépenses militaires sur l'ensemble de l'économie, alors que partout ailleurs cette fable 
pseudo-économique est remise en cause. En France, on continue à rêver d'une " 
technologie duale " où l'épée se transforme en soc de charrue et réciproquement au doigt 
et à l'oeil, alors que la spécifité du produit militaire l'éloigne de plus en plus de son 
éventuelle utilisation civile. Exemple : à quoi servirait un avion furtif aux passagers d'une 
ligne régulière ? Autre exemple, plus général : les technologies d'électronique de défense 
sont aujourd'hui si spécifiques qu'elles sont en retard sur l'état de l'art de l'électronique 
incorporée dans les équipements industriels et même dans de nombreux produits 
domestiques. Ainsi ce serait le poids du militaire (35 % de la recherche-développement en 
France contre 12 % en Allemagne et 2 % au Japon) qui expliquerait la situation 
dramatique de l'industrie électronique française. Raison de plus pour réduire ce poids ? Eh 
bien non ! Car il s'est développée dans les arsenaux nationaux et dans les grandes 
entreprises d'armement une véritable " culture ouvrière d'Etat ", avec garanties 
statutaires à l'appui...</TEXT>
<TEXT>
 Bref, moins de canons, donc moins de beurre, sauf pour une minorité ! L'absurdité du 
système est à son comble. Que cela ne puisse durer longtemps, le débat actuel sur le 
budget militaire le montre amplement.</TEXT>
</DOC>
