<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003568-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003568-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357194</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CONFLIT ISRAELO ARABE,SYRIE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>10281953</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>85</PAGE>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Le Proche-Orient à la recherche de la paix</TITLE>
<TEXT>The Independent (Robert Fisk) : " Sans doute éprouvé d'avoir rencontré un Arabe qui n'était pas pressé de faire la paix avec 
Israël, le président américain a abandonné la plupart des clichés 
qu'il avait utilisés lors de la signature du traité de paix 
israélo-jordanien. Il n'a fait aucune allusion à l'avènement de 
nouvelles ères, répétant à peine qu'il n'y aurait pas de paix sans la 
Syrie. (...) Ce fut de loin l'épisode le plus dramatique dans la 
tournée de M. Clinton au Proche-Orient. Le traité israélo-jordanien 
était un acte historique dont la dramatique propre était symbolique. 
Mais à Damas, M. Clinton devait écouter quelqu'un qui refuse encore 
de se soumettre au rouleau-compresseur américain de la paix. "</TEXT>
<TEXT>
 International Herald Tribune (Douglas Jehl) : " Les débuts de M. 
Clinton en tant qu'intermédiaire entre Jérusalem et Damas semblaient 
avoir peu de chances de rassurer les citoyens israéliens, frappés par 
une récente vague de violence terroriste. Cela d'autant plus que M. 
Assad n'a fait, jeudi, aucune condamnation publique de l'attentat, et 
que les officiels américains reconnaissaient que M. Clinton n'avait 
pas exercé de pression directe sur M. Assad au sujet du rôle de son 
gouvernement dans la protection des terroristes. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Christophe Boltanski et Pierre Haski) : " Les diplomates 
s'attendaient à un geste de la part de la Syrie, toujours soucieuse 
de contenter la Maison Blanche, a fortiori à une semaine des 
élections sénatoriales américaines. Le dirigeant syrien, cependant, 
n'a pas voulu prendre le risque d'apparaître à la remorque du roi 
Hussein en faisant de nouvelles concessions, un jour après la 
signature d'un traité de paix entre Israël et la Jordanie. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Stéphane Marchand) : " A Damas, Bill Clinton voulait 
convaincre le président Assad qu'il peut rester un acteur régional 
majeur tout en faisant la paix avec l'État hébreu. Le raïs a déjà 
entamé la préparation psychologique de ses concitoyens. (...) Mais 
les vieilles habitudes sont tenaces. Mercredi, la télévision syrienne 
n'a couvert que très brièvement la signature du traité de paix entre 
Israël et la Jordanie. Les téléspectateurs ont pu écouter les 
discours du roi Hussein et de Bill Clinton, mais pas celui d'Ithzak 
Rabin. "</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " Pour les États-Unis, tout ce qui touche 
au Proche-Orient, et en particulier à Israël, est le problème de 
politique étrangère le plus sensible, et celui dont l'impact 
électoral est le plus direct. (...) Aujourd'hui, Bill Clinton connaît 
des échecs en matière de politique sociale, alors qu'il est en train 
de remporter des succès sur la scène internationale. Il essaye au 
fond de s'en tirer avec une méthode républicaine, bien qu'il soit un 
président démocrate. "                                                
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
