<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022942</DOCID>
<ACCOUNT>397777</ACCOUNT>
<COM1>CD (JEAN FRANCOIS MANCEL EN PE1 A ETE CORRIGE EN MANCEL JEAN FRANCOIS)</COM1>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1752</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950612-7</NUM1>
<NAMES>LANG JACK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SIP1>RECIT DE NOS CORRESPONDANTS</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Meilleurs voeux et bon courage</TITLE>
<TEXT> LA CAMPAGNE du premier tour se termine. Les préaux se vident. Les prétoires se remplissent. A Paris, Jean Tiberi (RPR) porte plainte contre 
Bertrand Delanoë (PS), qui a cru déceler " des aspects mafieux dans le système " de 
gestion de la capitale. A Rennes, Edmond Hervé (PS) poursuit son adversaire Yvon Jacob 
(RPR) pour un tract diffamatoire. A Cannes, le matin, Michel Mouillot (UDF), maire 
sortant, est débouté de son référé contre Pierre Lellouche (RPR) pour distribution de 
tracts illégaux. Le tribunal de grande instance a même l'effronterie de le condamner aux 
dépens, pour des pratiques tout aussi illicites. Tel est pris qui croyait prendre. Mais, 
l'après-midi, c'est au tour de Pierre Lellouche d'être condamné pour diffamation publique, 
en lui refusant le bénéfice de la bonne foi. Plus prudent, le tribunal des référés de Grenoble 
s'est refusé d'" interférer dans les opérations électorales de nature politique ", alors qu'il 
avait été sommé par des candidats d'interdire à leurs concurrents l'usage de l'étiquette 
UDF.</TEXT>
<TEXT>
  Candidat à Lyon, Raymond Barre préfère prendre à rebrousse-poil ses électeurs plutôt 
que ses adversaires. Devant un parterre de chefs d'entreprise, il a tranquillement dénoncé, 
jeudi 8 juin, " le luxe raffiné du traitement social du chômage ". " Chaque matin, a expliqué 
l'ancien premier ministre, des Français se lèvent en se demandant quelle allocation leur 
permettrait de vivre jusqu'au soir. " Pour faire bonne mesure, M. Barre a estimé à " un 
million de chômeurs sur trois " ceux qui profitent ainsi du système. " On dira que je suis un 
libéral sans coeur. Mais je ne suis pas du tout libéral et j'espère que vous m'accorderez 
que j'ai du coeur ", a conclu M. Barre, qui avait donc une réponse toute prête pour le sujet 
de philosophie proposé vendredi aux lycéens lyonnais : " L'opinion peut-elle être le guide 
du pouvoir politique ? " Francis Colonel a sans doute apprécié l'analyse de l'ancien premier 
ministre. Psychologue au chômage, il conduit à Chambéry une liste " Droit de parole pour 
les chômeurs ", composée à 67 % de bénéficiaires de ces " luxueuses " prestations que 
sont le RMI, les Assedic ou les contrats emploi-solidarité, à 21 % de salariés " solidaires 
", à 10 % d'étudiants et d'un retraité. Il propose la création d'un " service municipal du 
non-emploi ", et suggère d'apposer un signe distinctif sur les véhicules des chômeurs, 
ouvrant droit à un tarif réduit pour les contraventions. Et puisqu'on dit que la politique est 
un spectacle, Francis Colonel finance sa campagne grâce aux huit représentations d'une 
satire acide, Liberté, égalité, chômage, dont il est le metteur en scène et l'interprète. Déjà 
candidat aux élections cantonales de 1994, il avait obtenu plus de 7 % des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Malgré leurs revers,</TEXT>
<TEXT>
  les écologistes</TEXT>
<TEXT>
  sont finalement</TEXT>
<TEXT>
  les plus ambitieux</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La campagne se termine. Les états-majors se concertent. Les porte-parole des partis 
réapparaissent. En homme avisé, Jean-François Mancel, secrétaire général du RPR, a 
assuré jeudi qu'il n'était pas question d'en faire " un test politique ". " Il est trop tôt pour 
dire que les municipales sont une confirmation de la présidentielle et trop tôt aussi pour 
dire que c'est la revanche de ceux qui n'ont pas gagné ", a ajouté le député de l'Oise. La 
droite a l'ambition modeste. Son seul objectif publiquement affiché est de réussir le " grand 
chelem " à Paris, où elle dirige les vingt mairies d'arrondissement. La gauche n'est guère 
plus faraude. Le premier secrétaire du PS, Henri Emmanuelli, explique que l'UDF et le 
RPR ont gagné l'élection présidentielle " dans des conditions qui ne permettent pas à la 
droite de pavoiser et qui font que la gauche n'est pas désespérée " pour ces élections 
municipales. A cette gauche, Henri Emmanuelli intime l'ordre de " réapprendre à penser 
pour tout le monde et pas seulement au service de ses intérêts ". On pouvait croire que 
cela allait sans dire.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de leurs récents revers électoraux, les écologistes sont finalement les plus 
ambitieux. Apparus en nombre dans les conseils municipaux en 1989, ils espèrent " plus 
que doubler " le nombre de leurs élus cette fois.</TEXT>
<TEXT>
  La campagne se termine. Des pages se tournent. Vendredi, Jacques Chaban-Delmas a 
fait ses adieux à la presse, puis au personnel municipal de Bordeaux. Le même jour, à 
Réminiac, dans le Morbihan, le maire, Léon Pillard, qui abandonne son fauteuil, comme 
environ douze mille maires de petites communes, constatait tristement qu'aucun habitant 
du village ne s'était encore porté candidat à sa succession. " Cette activité me prend trop 
de temps ", explique-t-il, tout en concédant que, s'il a eu " beaucoup de responsabilités ", 
c'est sans aucun doute parce qu'il n'a " pas su assez déléguer [ses] pouvoirs ". Mais rien 
ne le console de voir que " personne n'attache d'importance à l'avenir de Réminiac ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans le paysage municipal, de nouvelles têtes vont apparaître. Le nouveau a toujours le 
crédit d'être mieux. Pour les élus et les électeurs de 1989, ce mandat qui s'achève aura 
parfois été celui des désillusions. Vainqueur à Blois, au nom d'une " nouvelle génération 
qui veut moderniser la politique ", Jack Lang avait alors vu passer, une fois encore, la 
France des ténèbres à la lumière. Il avait assuré que son succès, associé à celui de " 
Robert Vigouroux à Marseille, et même de Michel Noir à Lyon ", montrait que " la France 
a besoin de renouvellement et d'oxygène ". On souhaite de bon coeeur aux maires de 1995 
des modèles plus flatteurs et un meilleur sort.</TEXT>
</DOC>
