<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001498-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001498-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351164</ACCOUNT>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,DECLARATION,CONFERENCE DE PRESSE,REFUGIE,RAPATRIE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>09131913</FAB>
<NAMES>MAZIMAKA PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Le nouveau gouvernement affirme&gt; sa volonté d'accueillir réfugiés et émigrés</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  " Nous voulons mettre fin à la politique qui a consisté, depuis la 
colonisation, à régler les problèmes du Rwanda en expulsant la 
population en excédent ", a déclaré, lundi 12 septembre, au cours 
d'une conférence de presse au Caire, le ministre de la jeunesse, 
Patrick Mazimaka, chef de la délégation rwandaise à la Conférence 
internationale sur la population et le développement.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a actuellement deux millions de Rwandais à l'extérieur du 
pays, a-t-il expliqué. Environ 500 000 en Ouganda, autant au Burundi, 
autant au Zaïre, enfin quelque 10 000 ou 20 000 en Tanzanie. Certains 
sont partis depuis les années 60, d'autres ont fui les massacres du 
printemps dernier. Nous les avons tous invités à rentrer en paix. Les 
frontières sont ouvertes à ceux qui ont fui par suite de la guerre 
comme aux anciens émigrés. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Mazimaka a indiqué qu'aucun calendrier n'avait été fixé pour ce 
rapatriement, qui dépend de la volonté des émigrés eux-mêmes. Le 
gouvernement rwandais, a-t-il rappelé, a entamé des négociations à ce 
propos avec les pays voisins, notamment le Zaïre. Il a toutefois 
ajouté : " On sait bien que tous ceux qui ont fui n'ont pas participé 
aux massacres. Mais ceux qui y ont participé ne peuvent rester 
impunis et doivent subir le châtiment prévu par la loi. "</TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Mazimaka, le Rwanda dispose d'assez de terres pour nourrir 
toute sa population, exilés compris, mais a besoin d'argent pour 
l'alimentation en eau, la santé et les transports. Il devra, d'autre 
part, prendre des mesures pour tenter de ralentir la croissance de la 
population, qui est excessive.&lt;
</TEXT>
</DOC>
