<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000880-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000880-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335780</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05077022</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SU11>BOURSE DE PARIS</SU11>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>REVUE DES VALEURS&gt; SEMAINE DU 2 AU 6 MAI 1994&gt; INDICE CAC 40 _ 0,36 %&gt; PARIS &gt; Vents contraires</TITLE>
<TEXT>Comme le décrivait très bien le ministre des finances Edmond Alphandéry, vendredi 6 mai, à propos de la privatisation de l'UAP, 
celle-ci a été un " succès d'autant plus grand que les vents 
boursiers étaient contraires ". Ils l'étaient et le sont encore. Pour 
preuve, la semaine s'achève sur un bilan négatif de 0,36 %. Non sans 
raison, car si, la semaine dernière, les investisseurs s'étaient 
intéressés en premier lieu à ce qui se passait sur le Vieux Continent 
plutôt qu'à la situation outre-Atlantique, gardant ainsi les bonnes 
nouvelles par rapport aux mauvaises, cette semaine ils ont 
franchement tourné leurs regards vers les Etats-Unis. La confirmation 
de la vigueur de la reprise américaine et le resserrement de la 
politique monétaire par la Réserve fédérale ont très sensiblement 
pesé sur les marchés obligataires, qui sont en partie responsables de 
tous les trous d'air qu'a connus la place de Paris au cours de la 
période écoulée.</TEXT>
<TEXT>
  La première séance de la semaine, qui s'est soldée par une 
progression de 0,94 %, n'a pas été très révélatrice : Londres était 
fermée et la séance, en raison d'une panne informatique, a été très 
sensiblement écourtée. Ces deux raisons expliquent en partie la 
faiblesse des volumes échangés (à peine 2 milliards de francs). Le 
lendemain, changement de ton. Après cinq séances consécutives de 
hausse, les valeurs françaises s'offraient une séance de 
consolidation. L'attentisme prévalait d'autant que les boursiers 
étaient à la veille de l'appel d'offres de la Bundesbank et à 
l'avant-veille du conseil de la politique monétaire de la Banque de 
France. Au terme des échanges, l'indice CAC 40 s'inscrivait en repli 
de 0,33 %. </TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, la baisse du taux des prises en pension par la Bundesbank 
est presque passée inaperçue. Il faut dire que le mouvement de 
baisse, amorcé depuis le 2 mars, ne surprend plus les opérateurs et 
confirme que la politique de la " Buba " continue d'aller dans le bon 
sens. En revanche, ce qui n'est pas passé inaperçu, ce sont les 
perturbations monétaires et obligataires. Les banques centrales ont 
dû intervenir dans un mouvement concerté pour soutenir le dollar. Le 
MATIF, de son côté, est retombé au-dessous des 120 pour afficher un 
recul de 0,86 % par rapport à la veille. Le marché des actions 
n'était pas plus brillant, puisque au terme des transactions il 
terminait en recul de 1,72 %. </TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci devait toutefois se reprendre le lendemain. Apparement 
déconnectées des marchés obligataires, les valeurs françaises 
terminaient la séance sur une progression de 0,98 %. Toutefois, les 
opérateurs restaient vigilants. La chute du dollar pourrait bien 
relancer l'inflation de l'autre côté de l'Atlantique et contraindre 
la Fed à durcir sa politique monétaire. La dernière séance de la 
période aura été pour le moins heurtée : après une ouverture en 
hausse de 0,12 %, les valeurs françaises ont évolué de façon 
irrégulière autour du point d'équilibre avant de franchement 
s'enfoncer dans le rouge peu après la publication des chiffres du 
chômage américain _ bien meilleurs que prévu _, qui laissent craindre 
une hausse des taux à court terme par la Réserve fédérale. Au plus 
bas, l'indice de référence est tombé à _ 1,67 %, avant de se 
reprendre en clôture pour ne plus abandonner que 0,2 %. Avec cet 
ultime repli l'indice CAC 40 est désormais en baisse de 4,85 % depuis 
le début de l'année, à 2 158,22 points.</TEXT>
<TEXT>
  L'UAP toujours</TEXT>
<TEXT>
  L'UAP a encore tenu la vedette cette semaine. Après l'annonce du 
lancement de l'offre publique de vente (OPV) au cours de la période 
précédente au prix de 152 francs, Edmond Alphandéry a donné, vendredi 
6 mai, le résultat du placement : 1,9 million d'actionnaires. Le 
titre a terminé la semaine sur un recul de 0,8 % à 156 francs. 
Environ deux millions de titres ont été échangés, mais, avec ce 
nouveau recul, l'action de l'assureur a le triste privilège d'être la 
deuxième plus forte baisse de l'année des valeurs du marché à 
règlement mensuel avec un recul de 29,4 %. A ce niveau, il termine à 
1 franc du prix auquel ont souscrit les investisseurs 
institutionnels.</TEXT>
<TEXT>
  Afin de servir la demande excédentaire des particuliers, la tranche 
de 47 millions d'actions, initialement prévue pour les 
institutionnels, a été amputée de 15 %. Au total, ils ont pu acheter 
40 210 898 actions. 44 % de ces actions ont été achetées par les 
investisseurs institutionnels francais, 45,6 % par des investisseurs 
du reste de l'Europe, 2,7 % sont allés à des investisseurs américains 
et 7,3 % aux investisseurs du reste du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Pour conclure, l'activité de la Bourse de Paris en avril s'est 
contractée de 16 % par rapport au mois de mars, avec un total de 1,73 
million de négociations, soit 91 200 négociations par séance, tout en 
s'inscrivant à un niveau supérieur à la moyenne mensuelle enregistrée 
en 1993 (1,59 million de négociations). Les volumes de transactions 
sur actions françaises ont atteint 72,58 milliards de francs. La 
moyenne quotidienne s'établit ainsi à 3,82 milliards de francs, soit 
une diminution de 19 % par rapport au mois de mars.&lt;
</TEXT>
</DOC>
