<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000035-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000035-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343023</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06301401</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,MAIRE,ASSOCIATION,CONFERENCE DE PRESSE,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>POIGNANT BERNARD,FEDERATION NATIONALE DES ELUS SOCIALISTES ET REPUBLICAINS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 29 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation des élections municipales&gt; Les maires                   socialistes regrettent la disparition de la vie associative</TITLE>
<TEXT>Le PS, malgré ses turbulences, commence à préparer les élections municipales de juin 1995. Bernard Poignant, maire de Quimper et 
président de la Fédération nationale des élus socialistes et 
républicains (FNESR), a expliqué, mercredi 29 juin au cours d'une 
conférence de presse, le rôle que jouera cette organisation. Si c'est 
le parti qui gérera la stratégie électorale, la FNESR préparera, pour 
la fin de l'année, un " manifeste municipal " sous la responsabilité 
de Rodophe Pesce, maire de Valence.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout implantée en milieu urbain, la gauche administre encore 
sept mille communes, mais la FNESR manifeste une certaine inquiétude 
pour l'avenir. " Nous ne sommes plus dans le schéma des années 1977, 
1983 et 1989, qui avait permis la conquête de municipalités ", 
reconnaît M. Poignant. La crise économique " a provoqué un repli des 
gens sur eux-mêmes, une disparition de la conscience collective, et 
une montée des égoïsmes ", observe le maire de Quimper, qui ajoute : 
" Quand nous organisons des réunions de quartier, nous avons quatre 
personnes. En revanche, les habitants sollicitent de plus en plus de 
rendez-vous individuels. " </TEXT>
<TEXT>
  Les élus de la FNESR regrettent la disparition de la vie 
associative foisonnante des années 70, et ne savent plus comment 
faire " remonter " les préoccupations du terrain. " Nous devrons nous 
demander comment faire fonctionner le ménage à trois 
maire-population-associations ", a indiqué M. Poignant. L'électorat 
traditionnel de la gauche se montre moins sensible que par le passé 
aux efforts que fournissent les élus pour améliorer leur quotidien. " 
Lorsque les gens sont au chômage, ils ne se soucient pas que l'on 
ouvre des crèches, puisqu'ils gardent eux-mêmes leurs enfants. Ils 
ont en tête d'autres préoccupations que la construction 
d'établissements d'enseignement supérieur ", remarque M. Pesce.&lt;
</TEXT>
</DOC>
