<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006408</DOCID>
<ACCOUNT>375117</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0795/1003</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,TRAVAIL NOIR,REVENU,ELECTRONIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950215-43</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Dans les laboratoires d'études du secteur de l'électronique, la " perruque " a vécu son âge d'or</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. 'AVANTAGES SOCIAUX'			
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Que sont les bidouilleurs devenus ?</TITLE>
<TEXT> CE sont les électroniciens qui parlent le mieux des " perruques ", ces travaux que les salariés réalisent en douce, pour leur propre compte, sur leur lieu et 
temps de travail. Mais ils en parlent avec nostalgie, car c'est dans les années 70 que la 
perruque a connu son âge d'or, au point de faire partie de la culture de ces techniciens. " 
Dans la journée, mais aussi tôt le matin ou tard le soir, tout le monde en faisait dans les 
laboratoires d'études, se rappelle Jacques, aujourd'hui ingénieur chez Thomson. Nous 
avions la passion de l'électronique. Elle avait un côté mystérieux, surtout pour les 
débutants. Faire des perruques, c'était une manière de la découvrir et de se prouver à soi-
même qu'on était capable de réaliser quelque chose. On parlait de nos bidouilles entre 
nous, on se donnait des conseils. " A condition de ne pas faire de la perruque à longueur de 
journée, la hiérarchie fermait les yeux. " Les laboratoires avaient des stocks énormes de 
composants électroniques dans lesquels on se servait, ou bien on en récupérait dans les 
poubelles. On jetait beaucoup à cette époque. " Il leur suffisait ensuite de demander aux 
ouvriers des services généraux de préparer des châssis sur mesure pour y glisser leur 
invention.</TEXT>
<TEXT>
  Combien d'amplis hi-fi, d'amplificateurs d'antennes de télévision, de compresseurs d'air, 
sont ainsi sortis des labos ? L'imagination de ces techniciens était débordante. Jacques 
avait ainsi réalisé un jeu de roulette et une boîte à musique électroniques. La roulette a 
bien amusé ses enfants. Quant à la boîte à musique, qu'il avait mise dans une poupée, il 
l'avait offerte à un ami. Les systèmes d'allumage électroniques pour les voitures étaient 
également très prisés. " Ce n'était pas du tout difficile à faire, remarque Maurice, 
aujourd'hui ingénieur à la Snecma. On détournait une application professionnelle en 
changeant simplement un réglage. Il suffisait d'une heure de travail, et ça marchait très 
bien. " Sans parler des innombrables décodeurs pirates de Canal +, dont le plan du circuit 
imprimé circule toujours sous le manteau mais qui sera bientôt obsolète, la chaîne ayant 
mis au point un nouveau système de cryptage. Certains se constituaient des petits ateliers 
à domicile. Jean-François est encore " fier " de la dizaine de postes de soudure à l'arc que 
lui et ses collègues avaient réalisés. " A cette époque, ces appareils coûtaient très cher 
dans le commerce. On a mis une journée pour les faire. Un copain de l'entretien les a sortis 
dans une voiture de service, et chacun de nous est passé chercher son poste chez lui. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CLANDESTIN</TEXT>
<TEXT>
Aujourd'hui, la perruque a presque disparu des laboratoires. C'est surtout l'évolution de la 
technologie et de l'organisation des entreprises qui l'a tuée. " La gestion du temps est 
devenue plus rigoureuse, remarque Maurice. On n'a plus un moment de libre. Dès qu'un 
salarié est inoccupé, il est muté dans un autre service. " " Nous n'avons plus de 
composants à portée de main, ajoute Jacques. Ils sont chez les câbleurs qui travaillent dans 
des services bien à part. Quant aux composants que nous utilisons dans notre travail, ils 
sont maintenant très spécialisés. " La relève est cependant venue des informaticiens. 
Certains, par exemple, tentent d'entrer dans les bases de données des grandes entreprises. 
Heureusement, leurs activités sont souvent plus avouables : gestion du compte en banque, 
frappe des CV, etc. " Pendant trois ans, j'ai géré le fichier de mon association d'anciens 
élèves au bureau, à partir d'une application que j'ai développée en quelques dizaines 
d'heures ", raconte Pierre, informaticien dans une SSII.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne ressent aucune culpabilité d'avoir mené cette activité clandestine. " La 
consommation en électricité de l'ordinateur et de l'imprimante est dérisoire. Le temps de 
travail que j'y consacrais, aussi. Personne n'était au courant mais, si mon chef l'avait su, il 
ne m'aurait sans doute pas fait de remarque. De toute manière, pour les cadres, mon 
patron ne veut pas entendre parler de temps de travail. L'entreprise nous demande 
tellement de nous investir, de gommer la frontière entre vie privée et vie professionnelle, 
qu'elle doit accepter qu'on travaille pour soi au bureau. C'est la contre-&gt;partie. "</TEXT>
</DOC>
