<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003585-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003585-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342772</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>COMBAT,PENURIE,EAU,ELECTRICITE;NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>YEMEN</SUBJECTS>
<FAB>06291931</FAB>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>MARDI 28 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>YÉMEN&gt; La pénurie d'eau dans Aden assiégée est dramatique</TITLE>
<TEXT>ADEN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  La situation s'est brusquement aggravée, mardi 28 juin à Aden, 
désormais totalement privée d'adduction d'eau. Principal point 
d'alimentation, la station de pompage de Bir-Nasser, à une quinzaine 
de kilomètres au nord, est désormais dans une zone de combats, et 
plus aucune goutte d'eau ne parvient au centre de la cité. Les 450 
000 habitants ne disposent plus que des 44 puits de la ville et de 
quelques autres, à usage agricole, dans la banlieue nord, directement 
soumise aux bombardements de l'artillerie des troupes nordistes du 
président Ali Abdallah Saleh.</TEXT>
<TEXT>
  Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) qui, dès la 
première alerte, a effectué une enquête exhaustive sur toutes les 
ressources en eau disponibles, a lancé, mardi soir, un cri d'alarme 
pour tenter d'éviter une catastrophe. " La situation est grave 
aujourd'hui ; sans signe d'amélioration drastique, elle sera 
dramatique à très court terme, deux à trois jours ", a affirmé Yves 
Daccord, chef de la mission du CICR à Aden. Même en parfait état, ce 
qui n'est pas le cas, les puits ne peuvent fournir le minimum vital à 
l'ensemble de la population, alors qu'il fait plus de 40 degrés à 
Aden.</TEXT>
<TEXT>
  L'approvisionnement par les puits est également perturbé par le 
manque d'électricité pour faire fonctionner les pompes. Les coupures 
dans la ville sont de plus en plus longues, et l'essence est 
désormais rationnée, ce qui pose un problème aigu pour le transport 
de l'eau, et toutes les voitures qui circulent ne servent quasiment 
qu'à cela.</TEXT>
<TEXT>
 Un bateau</TEXT>
<TEXT>
 du CICR</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Daccord, " la seule solution passe par la réouverture de 
Bir-Nasser ". Le CICR doit tenter d'intervenir pour avoir accès à ces 
installations _ réservoirs, pompes, générateurs _ qui, selon les 
officiers sudistes, auraient été détruites par les bombardements 
nordistes, ce qui est, pour l'instant, impossible à vérifier en 
raison des combats. Un bateau du CICR transportant des pompes, des 
générateurs et de la chlorine pour purifier l'eau est attendu à Aden, 
mais son arrivée est tributaire des conditions de sécurité dans le 
port ; or celles-ci sont de plus en plus précaires.</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation nouvelle a provoqué une certaine panique dans la 
population, et la tension se fait de plus en plus vive dans les files 
d'attente pour le ravitaillement en eau et en essence. Conscientes 
des risques de dérapage, les autorités envisagent toutes les 
solutions, y compris d'acheter des millions de litres d'eau minérale. 
Le " vice-président " Abdel Rahman El Jifri nous a ainsi affirmé : " 
Nous allons importer de l'eau, nous avons trouvé un bateau mais le 
propriétaire veut davantage de sécurité. A travers la Croix-Rouge, 
nous allons essayer de régler cette question. "</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps, aux Nations unies, à New-York, des représentants 
du gouvernement yéménite (nordiste) et des sécessionnistes du Sud se 
sont rencontrés pour la première fois depuis le déclenchement des 
hostilités, en présence de Lakhdar Brahimi, représentant du 
secrétaire général de l'ONU. Ils n'ont cependant pas réussi à fixer 
une date pour un cessez-le-feu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
