<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008265</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008265</DOCID>
<ACCOUNT>377693</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1053</FAB>
<NUM1>950301-16</NUM1>
<NAMES>FUJIMORI ALBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CONFLIT FRONTALIER ENTRE LE PEROU ET L'EQUATEUR</LEAD1>
<TITLE>Une guerre stupide</TITLE>
<TEXT>  ABSURDE comme beaucoup de guerres, le conflit frontalier entre le Pérou et l'Equateur a pris des allures de tragi-comédie caricaturale ces derniers 
jours. Entré en vigueur le 14 février après vingt jours de combats, confirmé le 17 février 
par la " déclaration de paix " de Brasilia, le cessez-le-feu, conclu au grand soulagement de 
la majorité des Péruviens et des Equatoriens, n'a cessé d'être bafoué. La violence 
d'affrontements aux bilans incertains (certains avancent le chiffre de 500 morts), dans les 
épouvantables conditions de la jungle de la cordillère du Condor, continue d'empêcher le 
déploiement d'observateurs chargés de veiller à la démilitarisation de la zone contestée 
depuis un demi-siècle (78 kilomètres où la frontière n'a jamais été matériellement 
tracée).</TEXT>
<TEXT>
  Les forces péruviennes semblent déterminées à reprendre coûte que coûte Tiwinza, sorte 
de fortin naturel haut perché dans la cordillère. A Lima, le président Alberto Fujimori avait 
affirmé que cette position-clé avait été " libérée " le 13 février. Une incohérence parmi 
d'autres dans cette " guerre de la propagande " entre les deux pays. Le chef d'Etat 
péruvien a déjà largement démontré ses penchants pour la manipulation et la démagogie. A 
son arrivée au pouvoir en 1990, il a appliqué une politique diamétralement opposée à ses 
promesses. La classe politique critique-t-elle son autoritarisme ? Il a dissous le Parlement 
en 1992, dans le cadre d'un " coup d'Etat civil " appuyé par l'armée, avant d'obtenir une 
Constitution à son avantage. Les Péruviens mettent cependant deux succès à son actif : un 
redressement économique sur le plan des grands équilibres et la capture des principaux 
chefs du Sentier lumineux, une guérilla " maoïste " qui semait une impitoyable terreur 
depuis des lustres.</TEXT>
<TEXT>
  Quel intérêt M. Fujimori avait-il à appauvrir davantage son pays en privilégiant, fin 
janvier, les armes plutôt que la diplomatie dans l'affaire de la cordillère du Condor ? Ses 
services affirment que des " infiltrations équatoriennes " avaient été détectées, dès 
octobre dernier, dans la zone en litige, où le Pérou avait accepté, en 1991, que l'Equateur 
installe des " postes de surveillance ". Le conflit a éclaté au moment où la cote de 
popularité de M. Fujimori, qui brigue un second mandat en avril, accusait une baisse. 
Fallait-il aussi donner de nouveaux gages à l'armée, quand des officiers de haut rang 
étaient accusés de tremper dans le trafic de drogue ? S'il a joué aux apprentis sorciers, M. 
Fujimori semble maintenant dépassé par ses généraux vexés de n'avoir pu affirmer 
rapidement la supériorité de leurs troupes vis-à-vis de l'Equateur.</TEXT>
<TEXT>
 A Quito, ce conflit sans fin a aussi servi à faire oublier des crises politiques, à l'aune d'un 
rêve historiquement contrarié : récupérer un libre accès à l'Amazone. Il est temps que 
l'organisation des Etats américains et l'ONU adoptent de sévères sanctions pour tenter 
d'imposer la raison. Les gouvernements de Lima et de Quito ont perdu le sens de l'intérêt 
de leurs peuples qui n'aspirent qu'à sortir de la misère.</TEXT>
</DOC>
