<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004136</DOCID>
<ACCOUNT>371645</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARPENTER JOHN</PEOPLE>
<COM1>cd (rajout en tic : avec la liste des oeuvres de Carpenter)</COM1>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1420</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOM1>CARPENTER JOHN</NOM1>
<NUM1>950201-28</NUM1>
<NAMES>GERARDMER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>RAUGER JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS RAUGER</SIP1>
<SOT1>La deuxième édition de Fantastica présente  une sélection de films fantastiques inédits  et rend hommage au cinéaste américain</SOT1>
<SYE1>ARTISTE,CREATEUR</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL DU FILM FANTASTIQUE DU 1ER AU 5 FEVRIER 1995- liste des oeuvres de Carpenter</LEAD1>
<TITLE>John Carpenter, invité  du Festival de Gérardmer</TITLE>
<TIO1>IN THE MOUTH OF MADNESS</TIO1>
<TEXT> LE CINÉASTE américain John Carpenter préside le jury du deuxième Fantastica, festival du film fantastique, qui se tiendra, à Gérardmer (Vosges), du 
1 au 5 février. Son dernier film, In The Mouth Of Madness, sera présenté en avant-
première.</TEXT>
<TEXT>
  Le nom de John Carpenter est irrémédiablement lié à un âge d'or du cinéma fantastique 
américain qui courut de 1975 au début des années 80. En ce temps-là, dans l'espace laissé 
libre par le déclin des genres hollywoodiens et face à une demande d'un public rajeuni, le 
fantastique et la science-fiction cinématographiques trouvèrent une légitimité inédite. C'est 
le moment où débutent de jeunes réalisateurs doués, cinéphiles, qui trouvent dans les films 
d'horreur à petit budget l'occasion de mettre en pratique leur amour de la série B et 
d'inventer de nouvelles conventions. Ils se nomment Tobe Hooper, Wes Craven, George 
Romero et John Carpenter.</TEXT>
<TEXT>
On le découvre, en France, avec Assaut (réalisé après une parodie des films de science-
fiction, Dark Star), sorte de transposition dans un univers contemporain et urbain de Rio 
Bravo, de Howard Hawks, cinéaste modèle de Carpenter. La Nuit des masques, en 1978, 
rencontre un réel succès et sera abondament imité par des films construits sur le même 
principe (un maniaque assassine quelques adolescents écervelés). Fog, en 1979, est une 
très originale histoire de revenants. Le savoir-faire de Carpenter lui ouvre, après New 
York 1997, les portes des grands studios où il réalise The Thing (1982), remake du 
classique de Hawks et Nyby.</TEXT>
<TEXT>
  Suivront, Christine, d'après Stephen King en 1983, Starman, en 1985, Les Aventures de 
Jack Burton dans les griffes du mandarin en 1986, qui déclinent les différents registres de 
la frayeur. L'échec de ce dernier film, pseudo serial à la manière de Spielberg, renvoie le 
réalisateur aux productions indépendantes avec Prince des ténèbres et Invasion Los 
Angeles, où l'on retrouve intacte toute la singularité de son style. Les Aventures de 
l'homme invisible le voit à nouveau à la tête d'un budget conséquent et inaugure sans doute 
un nouveau départ, ce dont semble témoigner son dernier film L'Antre de la folie.</TEXT>
<TEXT>
  Quasi exclusivement fidèle au cinéma de la peur (à l'exception d'un téléfilm sur la vie 
d'Elvis Presley), John Carpenter n'usurpe pas les références à Hawks qui parsèment son 
oeuvre. Sa mise en scène " dégraissée " de toute lourdeur psychologique, utilise à fond les 
potentialités du Cinémascope et sait jouer avec la profondeur de champ. Elle se concentre, 
avant tout, sur les gestes et les déplacements des personnages. Très impliqué dans la 
plupart de ses films, de l'écriture du scénario jusqu'à la composition de la musique, 
Carpenter est avant tout un chorégraphe qui règle minutieusement le fonctionnement de 
ses machines à faire peur, et invente des formes qui imprègnent, petit à petit, le reste du 
cinéma américain. Mais l'émouvant road movie qu'est Starman ou la virulence politique 
d'Invasion Los Angeles, par exemple, pourraient démontrer aussi qu'il est beaucoup plus 
qu'un petit maître formaliste.</TEXT>
</DOC>
