<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001515-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001515-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355034</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,FRANCE,ESPACE UNIQUE,INSTITUTION POLITIQUE,PROJET,ADHESION,EUROPE ORIENTALE,EUROPE CENTRALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>04123110</FAB>
<NAMES>CEE,CDU,CSU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>271</PAGE>
<LEAD1>DOCUMENT CDU-CSU PUBLIE LE 01 SEPTEMBRE 1994 SUR L'EUROPE A PLUSIEURS VITESSES ET LE "NOYAU DUR"</LEAD1>
<TITLE>La France, l'Allemagne et l'Europe&gt; Bonn attend du gouvernement français qu'il clarifie sa position sur l'approfondissement de la Communauté&gt;</TITLE>
<TEXT> Sauf tremblement de terre dans le paysage politique allemand, que les sondages ne laissent pas prévoir, la diplomatie de la République 
fédérale devrait montrer une grande stabilité après les élections du 
16 octobre. Les deux principaux partis qui ont une chance de diriger 
le prochain gouvernement, voire de gouverner ensemble, ont affirmé 
leur vocation européenne. Les sociaux-démocrates qui, dans les années 
80, s'étaient laissés aller à leur traditionnel penchant pacifiste, 
sont rentrés dans le rang. L'aile gauche continue certes à s'agiter, 
mais l'arrêt du tribunal constitutionnel de Karlsruhe autorisant 
l'engagement de la Bundeswehr à l'étranger dans des missions 
internationales de maintien de la paix donne à la majorité modérée du 
SPD un argument juridique pour se rallier à la politique étrangère et 
de sécurité commune.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis qu'il brigue la chancellerie, Rudolf Scharping, président du 
Parti social-démocrate, s'est efforcé de rassurer les alliés et 
partenaires de l'Allemagne en insistant sur la continuité de la 
politique étrangère en cas de victoire de son parti. N'est-ce pas 
d'ailleurs l'ambition de tous les citoyens de la République fédérale 
d'être, pour citer Helmut Kohl paraphrasant Thomas Mann, " un 
Européen allemand et un Allemand européen " ? Jusqu'aux Verts qui, 
dans leur variante " realo " (réaliste), se déclarent favorables à 
des interventions militaires pour rétablir la paix ou la justice 
(dans l'ex-Yougoslavie par exemple). Quant au PDS, héritier du Parti 
communiste de RDA, il capitalise les frustrations des Allemands de 
l'Est sans s'intéresser à la politique étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est donc pas dans l'alternance entre une majorité dominée par 
la démocratie-chrétienne et une autre conduite par les 
sociaux-démocrates, a fortiori dans une grande coalition entre ces 
deux forces, que se cache le risque d'un bouleversement de la 
politique étrangère allemande.</TEXT>
<TEXT>
 Si risque il y a, il est dans l'échec de la ligne suivie 
actuellement, qui se fonde à la fois sur la poursuite de 
l'intégration européenne (et occidentale) et l'ouverture vers les 
nouvelles démocraties de l'Europe de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne considère traditionnellement ses marches orientales 
comme une aire de développement et une source de dangers. Les 
dirigeants de Bonn sont convaincus qu'ils doivent contribuer à la 
stabilisation de ces systèmes politiques et économiques pour éviter 
d'être eux-mêmes entraînés dans les tourbillons d'une histoire 
mouvementée. Ils souhaitent convaincre leurs partenaires de l'Union 
européenne de coopérer avec eux dans ce sens, d'où leur insistance 
pour l'élargissement et leur recherche parfois maladroite de formules 
propres à concilier élargissement et approfondissement.</TEXT>
<TEXT>
  Le document publié, le 1 septembre, par le groupe parlementaire 
chrétien-démocrate au Bundestag en est la parfaite illustration. Il a 
retenu l'attention et suscité des polémiques parce qu'il proposait la 
constitution d'une Europe à plusieurs vitesses, ce que tout le monde 
admet implicitement, et enfreignait un tabou en citant les Etats en 
mesure de faire partie du " noyau dur ". Le chancelier a pris ses 
distances sans le renier officiellement, tandis que, pour des raisons 
purement électorales, Klaus Kinkel, ministre des affaires étrangères 
et président du Parti libéral, exprimait son désaccord, comme, 
d'ailleurs, le SPD.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant l'intérêt du document CDU-CSU ne réside pas seulement dans 
cet aveu de l'Europe à plusieurs vitesses. Il tient aussi à l'exposé 
circonstancié des prémisses de la politique extérieure allemande... 
et des conséquences d'un échec : " La seule solution pouvant éviter 
le retour au système instable d'avant-guerre, confinant l'Allemagne 
dans une position inconfortable entre l'Est et l'Ouest, consiste à 
intégrer les voisins de l'Allemagne en Europe centrale et orientale 
dans le système d'après-guerre (ouest-)européen, tout en établissant 
un large partenariat avec la Russie ", écrivent Wolfgang Schäuble, 
président du groupe parlementaire, et Karl Lamers, porte-parole pour 
la politique étrangère, qui ne cachent pas le revers de la médaille : 
" Si l'intégration (ouest-)européenne ne devait pas évoluer dans ce 
sens, l'Allemagne pourrait, sous l'effet des impératifs de sécurité, 
être amenée à établir seule, et par les moyens traditionnels, la 
stabilité en Europe de l'Est, ce qui dépasserait largement ses forces 
et entraînerait l'érosion de la cohésion au sein de l'Union 
européenne, d'autant plus que le souvenir du passé où la politique à 
l'Est consistait essentiellement pour l'Allemagne à coopérer avec la 
Russie, au détriment des pays situés entre ces deux pays, est encore 
présent partout. "</TEXT>
<TEXT>
 Désaccord avec Paris </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas vraiment l'esquisse d'une politique de rechange à 
l'intégration européenne, et il ne fait aucun doute que, pour les 
deux auteurs du texte, la situation ainsi décrite s'apparente à un 
scénario-catastrophe. Ils le savent trop bien ; chaque fois que 
l'Allemagne s'est trouvée ou a cru se trouver dans l'obligation de 
faire cavalier seul, l'aventure s'est terminée par une tragédie pour 
l'Europe tout entière. Ce rappel a donc plus valeur d'avertissement 
que de menace pour les partenaires de l'Allemagne et en premier lieu 
pour Paris. La France est instamment priée de " prendre ses 
responsabilités ", c'est-à-dire de faire suivre d'actes ses 
déclarations en faveur de l'approfondissement. Pour leur part, les 
Allemands se disent prêts à de nouveaux abandons de souveraineté et à 
une démocratisation de la construction européenne. Ils s'appuient sur 
diverses décisions de leur Tribunal constitutionnel pour lier 
étroitement, par exemple, la marche vers l'union économique et 
monétaire et le renforcement du contrôle parlementaire sur les 
décisions communautaires. Ce lien est à la fois une invitation à 
avancer et un obstacle à de futurs progrès. Mais la charge de la 
preuve revient à la France. Aussi longtemps qu'elle ne prendra pas 
les Allemands au mot en disant nettement à quoi elle est prête et à 
quoi elle ne l'est pas, Bonn pourra se donner le beau rôle, se 
faisant passer pour le plus européen et rejetant discrètement sur son 
partenaire la responsabilité de l'impasse. Les déclarations 
contradictoires entendues à Paris sur l'Europe à plusieurs vitesses 
et le " noyau dur " laissent mal augurer d'une initiative prochaine, 
et la campagne présidentielle risque de retarder encore la nécessaire 
clarification de la politique française. Une seule chose est sûre : 
les Français conçoivent la démocratisation de l'Union européenne sous 
la forme d'un contrôle renforcé des Parlements nationaux, et non 
d'une extension des pouvoirs du Parlement européen, étape vers ce 
fédéralisme que le groupe CDU-CSU appelle de ses voeux. Autrement 
dit, le seul point clair est un sujet de désaccord.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la coopération paraît toujours aussi irremplaçable pour 
les deux partenaires. Pour les Allemands, malgré les velléités 
exprimées ici ou là et reflétées par le document de la CDU-CSU, parce 
qu'ils sont parfaitement conscients que " l'autre " politique est une 
voie semée d'embûches, à supposer qu'elle soit praticable. Pour les 
Français, parce que les solidarités de rechange conduisent dans une 
impasse, que ce soit la coopération avec les Européens de la 
Méditerranée (trop faibles pour contrebalancer l'Allemagne), avec les 
Britanniques (partisans d'une Europe aux antipodes de la conception 
française), voire avec les Etats-Unis (toujours soupçonnés de visées 
hégémoniques) ou la Russie (trop instable pour être fiable).</TEXT>
<TEXT>
  La coopération franco-allemande a un prix que la France a payé ; 
elle a adopté la politique du franc fort pour _ entre autres _ 
permettre l'union économique et monétaire ; en 1991, elle a cédé aux 
pressions de Bonn pour la reconnaissance de la Slovénie et de la 
Croatie ; elle s'est enfin ralliée au principe de l'élargissement. Il 
reviendra au prochain président de la République de dessiner la 
réforme institutionnelle de cette Europe élargie et de trancher la 
contradiction entre le souci d'approfondir l'intégration et le refus 
de nouveaux sacrifices de souveraineté. Sinon l'Europe se diluera, et 
l'action extérieure commune restera un voeu pieux, laissant le champ 
libre à des politiques nationales.</TEXT>
<TEXT>
  En Allemagne, la volonté de profiter pleinement des attributs 
retrouvés de la puissance, sans les entraves communautaires, n'est 
pas encore articulée politiquement ; elle reste confinée à quelques 
cercles intellectuels de la " nouvelle droite " sans représentation 
parlementaire. Il n'en sera pas toujours ainsi, surtout si l'Europe 
marque le pas. Presque unanimes, les dirigeants allemands affirment 
vouloir aller plus loin dans l'intégration pour, comme le dit Helmut 
Kohl, " sauver l'Allemagne d'elle-même ". Pourquoi ne pas renverser 
la charge de la preuve ?                           
</TEXT>
</DOC>
