<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041731</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041731</DOCID>
<ACCOUNT>422206</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/1559</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,PROTECTION SOCIALE,GESTION FINANCIERE,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<LIE1>951020-2-010-01</LIE1>
<NOTE>DIRECTEUR GENERAL DE LA MUTUELLE NATIONALE DES ETUDIANTS DE FRANCE</NOTE>
<NUM1>951114-2-016-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SPITHAKIS OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SPITHAKIS</SIP1>
<SU21>AU COURRIERDU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS D'UN TABLEAU PUBLIE DANS LE MONDE DATE 20 OCTOBRE 1995 INTITULE "LES AIDES AUX ETUDIANTS ET AUX FAMILLES".</LEAD1>
<TITLE>Le régime de Sécuritésociale des étudiants</TITLE>
<TEXT> Le Monde du 20 octobre a publié un tableau des aides aux étudiants qui fait apparaître une ligne " déficit de la Sécurité sociale étudiante ". Il est de 
bon ton actuellement d'associer de manière systématique les mots déficit et Sécurité 
sociale. Mais en ce qui concerne la Sécurité sociale étudiante, le terme est impropre.</TEXT>
<TEXT>
  Caractériser de déficitaire un budget induit la nostalgie ou la perspective d'un état normal 
dans lequel les recettes seraient égales aux dépenses. Les recettes du régime étudiant, 
telles que les a prévues le législateur de 1948, sont triples :</TEXT>
<TEXT>
  une cotisation forfaitaire et symbolique des étudiants, population par définition dépourvue 
de ressources. Notons qu'elle est aujourd'hui de 950 F par an et par étudiant, montant qui 
est au-delà du symbolique ;</TEXT>
<TEXT>
  une participation de l'Etat fixée en 1948 par référence au coût de l'aide médico-sociale 
aux étudiants. Cette participation a disparu par décision unilatérale des pouvoirs publics en 
1984 ;</TEXT>
<TEXT>
  une participation des autres régimes de Sécurité sociale qui donne lieu chaque année à un 
arrêté de financement. Son montant en 1995 est de 2,242 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le montant des cotisations ne couvre pas les dépenses du régime. C'est une évidence et il 
n'a jamais été envisagé qu'il en soit autrement. Le régime de Sécurité sociale étudiante est 
par nature un régime financé par la solidarité, celle de l'Etat ou celle des régimes 
professionnels que les étudiants viendront demain abonder quand ils cesseront d'être en 
formation. L'utilisation du mot déficit a une connotation négative, injuste à l'égard d'un 
régime qui a su, au cours des trois dernières années, limiter la progression de ses dépenses 
à moins de 10 %, quand celle du régime général était de 12,5 %.</TEXT>
</DOC>
