<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040287</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040287</DOCID>
<ACCOUNT>420391</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1655</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,FINANCEMENT,SECURITE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951102-2-006-31</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD COURTOIS
</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre écarte l'idée de simples mesures de redressement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT ANNUEL DU GOUVERNEMENT SUR LA PROTECTION SOCIALE RENDU PUBLIC MARDI 31 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La majorité souhaite être réellement associée au plan de sauvetage de la Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT ne s'est pas simplifié la tâche. Avant même d'être sorti du guêpier budgétaire, il s'apprête à affronter le débat autrement délicat 
de l'avenir de la protection sociale, les 13 et 14 novembre à l'Assemblée nationale. Chacun, 
déjà, fourbit ses armes. Le très large front uni des syndicats appelle à un " temps fort de 
mobilisation " le 14 novembre. Les députés, de leur côté, ont réuni, pour la première fois, 
mardi 31 octobre, leur mission d'information sur la sécurité sociale et vont se livrer, les 6, 7 
et 8 novembre, à un véritable marathon pour procéder à l'audition de la plupart des 
partenaires sociaux concernés.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au gouvernement, il s'efforce de déminer le terrain. Après les forums régionaux 
organisés au cours des dernières semaines, il a franchi un nouveau pas en rendant public, 
mardi, son " rapport au Parlement sur la protection sociale ". Exercice obligatoire depuis 
l'an dernier, ce rapport prend, cette année, une résonance particulière, tant il prépare 
ouvertement le débat parlementaire à venir et apparaît comme le canevas de la déclaration 
que le premier ministre fera devant les députés.</TEXT>
<TEXT>
 Après un coup de chapeau aux acquis " considérables " du système français de protection 
sociale, ce rapport dresse, en effet, un état des lieux extrêmement sévère. Non seulement 
le système de protection sociale offre " des performances qui ne sont pas à la hauteur des 
dépenses qui y sont consacrées " et ne parvient pas à répondre aux nouveaux défis de 
l'exclusion. Mais surtout, il est menacé par " une crise financière sans précédent " que les 
innombrables plans de redressement de ces vingt dernières années n'ont pas su 
prévenir.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres clefs sont connus depuis la publication récente du rapport de la commission 
des comptes de la sécurité sociale (Le Monde daté 22 et 23 octobre). Le gouvernement 
prévoit un déficit du régime général de 64,5 milliards de francs en 1995 et de 60,4 milliards 
(y compris les frais financiers) en 1996, soit une dette cumulée de 120 milliards de francs 
en deux ans, venant s'ajouter aux 110 milliards de déficit de 1992-93 déjà épongés, en 
1994, par l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
RECETTE NOUVELLE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Une telle dette, outre le fait qu'elle s'assimile à un mécanisme de solidarité à crédit, est 
la source de dépenses d'intérêts importantes qui risquent d'absorber les marges dégagées 
par des économies ou des financements nouveaux ", souligne le texte gouvernemental. 
Rappelant l'objectif fixé par le président de la République de réduire de moitié le déficit en 
1996, soit environ 30 milliards de francs d'économies, et de parvenir à l'équilibre en 1997, 
le gouvernement précise qu'un " traitement spécifique devra être assuré " pour que la 
dette " soit clairement identifiée, couverte et étalée dans le temps ", avant d'ajouter, de 
manière encore allusive : " Aucune ressource suffisante ne pouvant être dégagée à court 
terme, une recette nouvelle devra y être affectée ".</TEXT>
<TEXT>
 A plus long terme, le rapport prolonge les prévisions 1995-1996 par des projections 1997-
1998, établies sur la base des tendances actuelles : le déficit du régime général s'établirait, 
dans cette hypothèse, à quelque 46 milliards de francs en 1997 et 40 milliards en 1998. 
Avec une conclusion nette : ce scénario " au fil de l'eau ne peut être accepté. (...)La 
perspective d'un nouveau plan conjoncturel de redressement doit être résolument écarté. 
(...)Le retour à l'équilibre des comptes doit nécessairement s'accompagner des réformes 
structurelles, branche par branche ". Il y va de " la survie " du système.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport fixe donc le cap : comme l'ont fait, " avant nous ", l'Allemagne ou le Royaume-
Uni, il convient de " construire le modèle français de maîtrise médicalisée des dépenses de 
santé ". Et " il faut progressivement adapter le mode de financement de la Sécurité sociale 
à son caractère devenu largement universel ", en le faisant " reposer plus largement sur 
tous les revenus ", " sans peser sur l'emploi " et ses coûts.</TEXT>
<TEXT>
  Pour y parvenir, le gouvernement fixe six principes : garantir l'égalité d'accès aux soins 
mais en " optimisant le système de distribution de soins " ; privilégier la qualité des soins ; 
évaluer et contrôler le fonctionnement de notre système de soins, tant pour la médecine de 
ville qu'à l'hôpital ; assurer une " réelle coordination entre l'hôpital et la médecine de ville 
" et " généraliser ", pour cela, des " instruments de suivi des patients tels que le carnet 
médical " ; responsabiliser les acteurs en étendant la " logique conventionnelle " et en 
luttant contre la " surconsommation médicale " ; enfin, adapter et maîtriser l'offre de soins, 
" ce qui rendra nécessaire l'adaptation des structures hospitalières ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour les retraites, le gouvernement se dit déterminé à préserver " les acquis 
#considérables de la retraite par répartition " qui doit rester " le socle " de sa politique. 
Mais il estime que le système pourra, " une fois consolidé ", être " complété par des 
mécanismes d'épargne-retraite ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur cette " toile de fond " que le gouvernement précisera, les 13 et 14 novembre, les 
mesures concrètes et " courageuses " qu'il entend faire adopter. A l'issue du conseil des 
ministres de mardi, l'hôtel Matignon a fait savoir que le premier ministre, Alain Juppé, 
engagerait la responsabilité de son gouvernement sur la déclaration générale sur l'avenir 
de la protection sociale qu'il entend faire dès l'ouverture du débat, le 13 novembre.</TEXT>
<TEXT>
 C'est précisément sur ce point que, dès à présent, la grogne est perceptible dans les rangs 
de la majorité parlementaire. Du côté du groupe RPR, certains, dont le président de 
l'Assemblée, Philippe Séguin, ont préconisé, sans succès pour l'instant, que le premier 
ministre intervienne plutôt en conclusion du débat parlementaire, pour ne pas donner à la 
majorité le sentiment de lui forcer la main et de l'engager sur des orientations générales 
qui ne seraient précisées que plus tard, par voie législative ou par ordonnances.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, Gilles de Robien, président du groupe UDF, a déclaré : " Il ne faudrait pas 
que la déclaration liminaire du Premier ministre bloque le débat. J'imagine mal qu'il pose la 
question de confiance sur sa déclaration liminaire ".</TEXT>
</DOC>
