<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004448</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004448</DOCID>
<ACCOUNT>372264</ACCOUNT>
<CHA3>1 Aujourd'hui, les dix-huit centres, dont quatre ballets d'opéra, s'interrogent sur leur avenir et les systèmes de production et de diffusion dont ils dépendent. Ils veulent aussi pouvoir aider les jeunes compagnies indépendantes. Les chorégraphes souhaitent également des moyens pour développer des politiques audiovisuelles et éditoriales à visée pédagogique. Et ils veulent surtout continuer à se faire entendre.</CHA3>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1402</FAB>
<SUBJECTS>DANSE,INSTANCE,REGION,COLLOQUE,1995,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950203-28</NUM1>
<NAMES>SAPORTA KARINE,CHOPINOT REGINE,RAFFINOT FRANCOIS,CAEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE FRETARD</SIP1>
<SOT1>Les premières Rencontres des centres chorégraphiques nationaux à Caen, le 26 et 27 janvier, ont exploré des pistes pour leur avenir</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'ABBAYE AUX DAMES</LEAD1>
<TITLE>Comment la danse prend la parole</TITLE>
<TEXT> LA VILLE inondée, les hôtels qu'il faut évacuer dans l'urgence, rien n'aurait pu empêcher les participants aux premières Rencontres des centres 
#chorégraphiques nationaux de se réunir à l'Abbaye-aux-Dames, à Caen. Karine Saporta et 
l'équipe du centre de Basse-Normandie qu'elle dirige était à l'origine de ce rassemblement 
où la parole, fragile, militante, fut toujours passionnée, positive.</TEXT>
<TEXT>
  Les centres chorégraphiques ont vu le jour en 1984, sous le ministère de Jack Lang. En 
même temps que se mettait en place la première politique d'envergure d'aide à la danse 
contemporaine française. Au nom de la décentralisation, il s'agissait d'établir en régions 
des chorégraphes de talent et de leur donner des conditions de travail moins précaires. A 
charge pour eux de mener sur le terrain des actions de sensibilisation à la danse. Les 
premiers à bénéficier de cette " sécurité artistique ", assurée à part égale par l'Etat, la 
région, le département et la ville d'accueil, furent Jean-Claude Gallotta à Grenoble, Maguy 
Marin à Créteil et Dominique Bagouet à Montpellier. Aujourd'hui les centres 
chorégraphiques nationaux, au nombre de dix-huit, y compris quatre ballets d'opéra, 
s'interrogent sur leur avenir, les systèmes de production et de diffusion dont ils 
dépendent.</TEXT>
<TEXT>
  Créés sur le modèle des centres dramatiques nationaux (mis en place par le ministère de 
Jacques Duhamel, en 1973), les centres chorégraphiques nationaux n'ont jamais eu ni les 
mêmes moyens financiers ni les mêmes attributions que leurs aînés. Dans les différents 
ateliers de réflexion des Rencontres de Caen, il apparaissait clairement qu'un 
rééquilibrage entre les deux institutions devenait urgent. En effet, seuls les directeurs des 
centres dramatiques, ceux du nouveau réseau des scènes nationales, sont à la tête des 
salles de spectacles qu'ils doivent programmer. Souvent metteurs en scène, parfois 
universitaires, ils décident des créateurs qu'ils veulent produire et diffuser. Aucune 
obligation ne leur est faite de choisir des chorégraphes. Par conséquent, ces derniers 
veulent des budgets qui leur permettraient au minimum de s'auto-produire sans avoir à 
chercher toujours des coproducteurs. Ils veulent aussi pouvoir aider de plus jeunes 
compagnies les compagnies indépendantes, celles qui sont aux aides aux projets , les 
inviter en résidence dans leurs lieux.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul à avoir eu accès au pouvoir fut Jean-Claude Gallotta à la Maison de la culture de 
Grenoble, de juillet 1986 à juin 1990. Il démissionna, lassé des déchirements politiques du 
conseil d'administration, mais surtout écoeuré d'entendre dire, non sans malveillance, qu'il 
sacrifiait le théâtre à la danse. En région, entre centres dramatiques et chorégraphiques, 
tout se joue dans les rapports personnels. Ce qui n'est sain ni pour la pérennité des 
institutions ni pour le développement de la danse. Depuis quelques années, le dialogue 
pourtant s'élargit. A titre d'exemple : chacun cite l'accord parfait, à La Rochelle, entre 
Jacky Marchand, directeur de la Maison de la culture, et Régine Chopinot, à la tête du 
centre chorégraphique Poitou-Charentes.</TEXT>
<TEXT>
 Les chorégraphes comprennent la nécessité minimale d'avoir un rôle actif, et régi par 
convention, sur la programmation de la danse dans les salles de spectacles de leur région. 
Guilène Lloret, administratrice du centre du Havre/Haute Normandie, confié en 1993 à 
François Raffinot, explique : " Le public de la danse augmente régulièrement. A chaque 
fois que la danse est bien diffusée, c'est-à-dire suffisamment longtemps pour que le 
spectateur ait le temps de réagir, que le bouche à oreille fonctionne. Il faut absolument en 
finir avec les programmations d'une ou deux soirées qui nous sont imposées. " Quant aux 
missions de pédagogie et de formation menées sur le terrain par les centres 
chorégraphiques nationaux, elles modifient leurs objectifs. A Montpellier, Mathilde 
Monnier et son équipe viennent de commencer un travail auprès d'enfants autistes, auprès 
de patients frappés de longue maladie. Le centre de Montpellier est tourné vers la faculté 
de médecine, autre richesse culturelle de la région. La danse, en général, est attirée par les 
disciplines scientifiques qui cherchent à expliquer le corps. Les chorégraphes souhaitent 
également des moyens pour développer eux-mêmes des politiques audiovisuelles et 
#éditoriales. Et nombreux sont ceux qui voudraient avoir le temps de se consacrer plus 
sérieusement à la transmission de leur savoir.</TEXT>
<TEXT>
 Pour continuer à mieux se faire entendre, à l'issue des ces journées, certains centres 
chorégraphiques prônent une adhésion plus forte au Syndeac, syndicat de théâtre, qui 
s'ouvre à la danse. D'autres optent plutôt pour la création d'une association qui leur serait 
propre. Ils ont conclu que ces Rencontres devaient être régulières, avoir lieu à chaque fois 
dans un centre différent afin que les chorégraphes connaissent les installations de leurs 
pairs, qui, toutes, font l'objet de rénovations ou de créations d'équipements. Pour l'avenir, 
Régine Chopinot a les idées claires : " J'envisage la transformation de mon centre 
chorégraphique en collège d'artistes associés. J'ai le bonheur de vieillir dans ce métier. Je 
me vois très bien comme Martha Graham. "</TEXT>
</DOC>
