<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016913</DOCID>
<ACCOUNT>389754</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1813</FAB>
<SUBJECTS>POLYNESIE FRANCAISE,NOUVELLE CALEDONIE,MANIFESTATION,DECLARATION,CONSEQUENCE,INTERDICTION DE SEJOUR</SUBJECTS>
<NUM1>950429-13</NUM1>
<NAMES>PIERMONT DOROTHEE,COUR EUROPEENNE DES DROITS DE L'HOMME,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Les autorités avaient interdit à un député européen de séjourner dans les TOM</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 27 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La Cour européenne condamne la France  pour violation du droit à la liberté d'expression</TITLE>
<TEXT> EN INTERDISANT à un député européen allemand qui dénonçait la politique française dans le Pacifique Sud de séjourner en Nouvelle-Calédonie 
et en Polynésie, la France a violé l'un des droits fondamentaux protégés par la Convention 
européenne des droits de l'homme : le droit à la liberté d'expression.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur arrêt, les juges de Strasbourg donnent une courte leçon de démocratie à un 
pays qui aime pourtant à se proclamer la patrie des droits de l'homme : " Un adversaire 
des idées et des positions officielles doit pouvoir trouver sa place dans l'arène politique, 
rappelle la Cour. Précieuse pour chacun, la liberté d'expression l'est tout particulièrement 
pour un élu du peuple. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTERDITE DE SÉJOUR</TEXT>
<TEXT>
 Aux mois de février et de mars 1986, Dorothée Piermont, député écologiste européen, se 
rend en Polynésie française à l'invitation de personnalités indépendantistes locales. Au 
lendemain d'une marche indépendantiste et antinucléaire au cours de laquelle elle a pris la 
parole, elle fait l'objet d'un arrêté du haut-commissaire de la République l'expulsant et lui 
interdisant de séjourner à nouveau sur le territoire. Le même scénario se produit quelques 
jours plus tard en Nouvelle-Calédonie : arrivée à l'aéroport de Nouméa, elle reste une 
journée bloquée dans les bureaux de la police de l'air et des frontières avant de se voir 
notifier un arrêté lui interdisant l'entrée sur le territoire. Dans un premier temps, la justice 
administrative française donne tort au haut-commissaire : en décembre 1986, les tribunaux 
de Nouméa et de Papeete annulent les deux arrêtés. Mais, trois ans plus tard, le Conseil 
d'Etat, saisi en appel par le ministre des départements et territoires d'outre-mer, annule les 
décisions de Nouméa et de Papeete.</TEXT>
<TEXT>
  Défendue par Ms François Roux, Guylaine Lang-Cheymol et Marie-Paule Canizares, 
Dorothée Piermont décide alors de faire appel aux juges de Strasbourg : dans une requête 
adressée en 1989 à la Commission européenne des droits de l'homme, le député estime que 
plusieurs des droits garantis par la Convention, dont le droit à la liberté d'expression, ont 
été violés par la France.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN SYMBOLE</TEXT>
<TEXT>
Dans leur arrêt, les juges de Strasbourg, qui affirment que le député européen ne peut être 
considéré comme une " étrangère ", rappellent dans un premier temps que la liberté 
d'expression constitue l'un des " fondements essentiels " d'une société démocratique et 
l'une des conditions " primordiales " de son progrès. " Elle vaut non seulement pour les " 
informations " ou " idées " accueillies avec faveur ou considérées comme inoffensives ou 
indifférentes mais aussi pour celles qui heurtent, choquent ou inquiètent, note la Cour. 
Ainsi le veulent le pluralisme, la tolérance et l'esprit d'ouverture sans lesquels il n'est pas 
de " société démocratique. "</TEXT>
<TEXT>
  Analysant dans un second temps l'équilibre entre la liberté d'expression et les limitations 
qui peuvent parfois lui être imposées, les juges condamnent l'attitude des autorités 
françaises. " Les propos reprochés ont été tenus au cours d'une manifestation pacifique 
autorisée, notent-ils. A aucun moment, la parlementaire européenne n'a appelé à la 
violence ou au désordre. Elle a pris la parole à l'appui des revcendications antinucléaires et 
indépendantistes exprimées par plusieurs partis locaux. Son intervention s'inscrivait donc 
dans le cadre du débat démocratique en Polynésie. En outre, la manifestation ne fut suivie 
d'aucun désordre et le gouvernement n'a pas démontré que les prises de position de la 
requérante aient causé des troubles. " Symboliquement, la décision des juges de Strabourg 
pèse lourd. " C'est la première fois, depuis la ratification de la Convention, que la France 
est condamnée pour violation du droit à la liberté d'expression, souligne M Roux. Mm 
Piermont a été embarquée à minuit, entre deux gendarmes, sur un vol pour Tokyo. C'est un 
traitement indigne pour une parlementaire europnéenne. "</TEXT>
</DOC>
