<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025493</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025493</DOCID>
<ACCOUNT>401078</ACCOUNT>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1407</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,FESTIVAL,1995,PARIS</SUBJECTS>
<NUM1>950629-2-031-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>Paris s'offre un été plein jazz</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sélection</TITLE>
<TEXT>  New Morning. Cinq cents places, une histoire d'amour avec Paris. Paul Motian y passe le 4 juillet, puis Lionel Hampton avec une équipée de l'âge d'or, 
les frères Brecker (avant de se séparer), Joe Zawinul, Steve Coleman, Geri Allen (avec 
Ron Carter et Lenny White), Elvin Jones. Archie Shepp y passera une bonne semaine 
comme chaque année.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au 5 août. 7-9, rue des Petites-Ecuries, Paris 10e.&gt; Mo Château-d'Eau.</TEXT>
<TEXT>
#  Tél. : 45-23-51-41.</TEXT>
<TEXT>
  Hot Brass. En sortant d'Halle That Jazz, pour quelques forces de plus, Akiko Yano et 
Mino Cinelu, le Charlie Parker Memorial Band, Steve Turre, le Big Band de David 
#Murray... Du 9 au 11 juillet, les six cents personnes que peut accueillir le club devraient se 
bousculer aux concerts de Georges Clinton.</TEXT>
<TEXT>
 Parc de La Villette, 211, avenue Jean-Jaurès, Paris 19e.&gt; Mo Porte-de-Pantin.</TEXT>
<TEXT>
#  Tél. : 42-00-14-14.</TEXT>
<TEXT>
  Sunset. Le piano est neuf et accordé. Au-delà de cent personnes, on s'y serre. Le public 
d'hadbitués n'y frime pas. Jazz Vocal, avec Véronique Leberre, Stéphanie Crawford, 
Spanky Wilson, Judy Niemack (avec Mal Waldron), Anne Ducros, puis le festival 
American Jazz, avec Benny Golson, Ravi Coltrane, Hal Singer/Steve Potts, Tim 
Ries/Frank Amsallem...</TEXT>
<TEXT>
  Du 28 juin au 29 juillet, 60, rue des Lombards, Paris 1er . Mo Châtelet.</TEXT>
<TEXT>
  Tél. : 40-26-46-60.</TEXT>
<TEXT>
  Duc des Lombards. On y entre de plain-pied, c'est rare. Le Duc des Lombards pratique 
depuis quelques mois un système de billetterie. Avec Jean-Michel Pilc et son nouveau 
groupe, Aldo Romano, Hervé Krief, les Standardistes funk de Serge Adam, Claude 
Barthélémy, Horace Tapscott/Sonny Simmons.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au 30 juillet, 42, rue des Lombards, Paris 1er . Mo Châtelet.</TEXT>
<TEXT>
  Tél. : 42-33-22-88.</TEXT>
<TEXT>
 Hôtel d'Albret. Dans la cour intérieure de cet hôtel particulier le comédien Emmanuel De 
Chartre, responsable de " Théâtre, musique et danse dans la Ville " à la mairie de Paris 
peut recevoir trois cents personnes. Michel Portal aime le lieu. John Scofield le découvrira 
en quintette ainsi que Richard Galliano, Didier Lockwood, Sixun... Le public s'y montre 
attentif et curieux.</TEXT>
<TEXT>
  Du 31 juillet au 5 août, dans le cadre de " Paris, quartiers d'été ", 31, rue des Francs-
Bourgeois, Paris 4e. Mo Saint-Paul.</TEXT>
<TEXT>
  Tél. : 45-08-55-25.</TEXT>
<TEXT>
  Parc floral. Chaque samedi, depuis fin avril, un après-midi où seule l'entrée du parc est 
payante (10 francs). Concert à 16 heures. Le programme d'" A fleur de jazz " est volontaire 
: African Project, Zoomtop Orchestra, Bireli Lagrène, Bojan Z Quartet, Prysm, Daniel 
Mille, Richard Galliano...</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au 23 septembre. Parc floral, Bois de Vincennes, Paris 12e. Mo Château-de-
Vincennes.</TEXT>
<TEXT>
 Tél. : 43-43-92-95.</TEXT>
</DOC>
