<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001276-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001276-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347864</ACCOUNT>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BURUNDI,CRISE POLITIQUE,VIOLENCE</SUBJECTS>
<FAB>08151351</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>La tension reste vive au Burundi</TITLE>
<TEXT>BUJUMBURA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les déclarations alarmistes des Nations unies et du président 
par intérim, Sylvestre Ntibantunganya, sur le chaos qui menace le 
Burundi, il semble que les partis d'opposition n'aient pas renoncé à 
retarder un règlement politique de la crise et se relaient pour poser 
des conditions à un retour aux discussions, qui doivent reprendre 
mardi 16 août. Selon les observateurs, la stratégie du " coup d'Etat 
rampant " lancée après la tentative de putsch d'octobre 1993, qui a 
littéralement décapité le FRODEBU (Front pour la démocratie au 
Burundi, au pouvoir), se poursuit.</TEXT>
<TEXT>
  La tension reste aussi vive que la semaine dernière. Des rumeurs 
circulent sur une nouvelle opération " ville morte " pour mardi. 
Samedi soir, à Kirundo, au nord-est du pays, un employé français 
d'origine nicaraguayenne du Haut-Commissariat de l'ONU pour les 
réfugiés (HCR), José Lopez Herrera, âgé de trente-six ans, a été tué 
à son domicile lors d'une fusillade dont les auteurs ont réussi à 
prendre la fuite. Un Burundais a aussi été tué et cinq blessés, dont 
l'administrateur communal, qui, selon certains, aurait été visé par 
l'attentat. Mais un diplomate fait le lien entre la grenade lancée 
jeudi au marché central de Bujumbura, celle jetée samedi dans un 
autobus (faisant un mort et sept blessés) et ce meurtre d'expatrié, 
en y voyant " la tactique de ville morte des extrémistes, à savoir : 
paralyser le commerce, les transports et intimider les étrangers pour 
les inciter à quitter le pays ".                      
</TEXT>
</DOC>
