<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003015-19940727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003015-19940727</DOCID>
<ACCOUNT>346152</ACCOUNT>
<CHA1>La direction de la police judiciaire de la préfecture de police de Paris a décidé, lundi 25 juillet, de faire diffuser par les médias la photographie du tueur présumé de deux femmes, âgées de cinquante-huit et cinquante-neuf ans, et dont les corps ont été retrouvés dans la périphérie de Paris au cours des derniers mois. Les enquêteurs disposent, grâce à un système de vidéo-surveillance équipant certains distributeurs automatiques de billets, de plusieurs clichés représentant distinctement l'utilisateur des cartes de crédit volées aux deux victimes. Mais les recherches n'ont pas permis d'identifier cet homme. Hormis en matière de lutte anti-terroriste, cette forme d'appel au public n'a jamais été utilisée par la police judiciaire en France.</CHA1>
<DATE>19940727</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07261070</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,POLICE,PHOTOGRAPHIE,MEURTRE,CARTE DE CREDIT,VOL,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La PJ parisienne a mis, depuis lundi soir, un numéro de téléphone à la disposition du public, afin de recueillir toute information ou témoignage : (1) 43-54-12-95.</NOTE>
<NAMES>RABIET MONIQUE,DECHY CLAUDETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<LEAD1>LE 25 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Après plusieurs semaines d'enquête infructueuse&gt; La brigade criminelle diffuse la photographie d'un tueur non identifié</TITLE>
<TEXT>Les deux photographies représentent un homme à la chevelure sombre, portant une épaisse moustache noire, pris de côté, puis de face. 
N'était le léger flou qui trahit leur origine _ une caméra de 
vidéo-surveillance _, on pourrait les croire extraites d'un fichier 
de l'Identité judiciaire. Un profil, une face. Seul manque le nom de 
l'individu.</TEXT>
<TEXT>
  Si la direction de la PJ parisienne s'est résolue, avec l'accord de 
la justice, à diffuser au public ces clichés, c'est bien parce que 
l'homme qu'ils représentent n'a pas pu être identifié, en dépit de 
deux mois d'investigations tous azimuts. Le visage de cet homme, que 
des dizaines de policiers ont jusqu'ici cherché en toute discrétion, 
a donc été dévoilé, lundi 25 juillet, au cours du Journal de 20 
heures de France 2, et publié par la presse du matin, mardi 26 
juillet, afin de susciter d'éventuels témoignages (1).</TEXT>
<TEXT>
 Meurtre pour une carte bleue</TEXT>
<TEXT>
  Assassin probable de deux femmes, l'homme a reçu des enquêteurs de 
la brigade criminelle le surnom de " tueur à la Carte bleue ". 
S'emparer des cartes de crédit de ses victimes semble, en effet, 
avoir été son unique mobile. Avant de tuer, il a pris soin de leur 
extorquer le code confidentiel qui permet l'utilisation de ces cartes 
pour retirer des espèces dans les guichets automatiques des banques. 
Et ce sont ces distributeurs de billets, justement, qui l'ont piégé, 
à au moins deux reprises, en le photographiant à son insu alors qu'il 
venait tranquillement retirer de l'argent sur le compte de ses 
victimes.</TEXT>
<TEXT>
  La première d'entre elles, Monique Rabiet, était âgée de 
cinquante-huit ans. Retraitée, elle s'était rendue, le 31 mai, dans 
le quartier de la Défense, à l'ouest de Paris, pour déjeuner avec 
d'anciens collègues de travail. Elle a quitté ses amis vers 15 
heures, dans un parking souterrain. On l'y a découverte un peu plus 
tard, affaissée sur le volant de sa voiture, une balle dans la tempe 
droite. La seconde victime, Claudette Dechy, cinquante-neuf ans, 
pharmacienne aux laboratoires Rhône-Poulenc à Antony 
(Hauts-de-Seine), a quitté son lieu de travail vers 13 h 30 le 30 
juin en direction de l'aéroport d'Orly-Sud, afin d'accueillir son 
fils à son retour des Etats-Unis. Son corps ne sera retrouvé que le 5 
juillet, rue du Cheval-Blanc à Pantin, dans le coffre de sa voiture, 
une balle dans la tempe droite. La banquette avant du véhicule 
portait des traces de sang. A l'exception de la carte de crédit, rien 
ne semblait manquer dans son sac à main.</TEXT>
<TEXT>
  Saisis des deux crimes, le service départemental de police 
judiciaire des Hauts-de-Seine et la brigade criminelle ont vite 
établi que le tueur s'était servi des cartes de paiement (il aurait 
retiré 5 000 francs avec la première, 3 600 francs avec la seconde), 
puis obtenu des banques les précieux clichés montrant distinctement 
l'assassin. Ainsi ont-ils acquis la certitude qu'il s'agissait du 
même homme, ce que le mode opératoire des crimes (un parking, une 
voiture, un seul coup de feu, vraisemblablement tiré du siège 
passager), la personnalité des victimes (deux femmes seules et 
d'apparence aisée) et le calibre de l'arme utilisée (22 long rifle) 
laissaient déjà supposer. Les deux juges d'instruction chargés 
d'élucider ces crimes, Nelly Delfosse à Nanterre, et Bernard Lugan à 
Bobigny, ont eu beau, depuis, mettre leurs efforts en commun : le 
travail " classique " de la PJ _ enquêtes de voisinage, démarches 
dans les hôtels, les bars, les commerces _ s'est révélé infructueuse. 
La diffusion des photographies à tous les services de police et de 
gendarmerie du pays, à compter du 11 juillet, n'a pas eu davantage de 
résultat. Policiers et magistrats ont donc décidé de solliciter 
l'aide de la population, " après une réflexion d'ordre stratégique ", 
dit-on à la direction de la PJ parisienne.c   
</TEXT>
</DOC>
