<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043299</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043299</DOCID>
<ACCOUNT>424160</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1250</FAB>
<NUM1>951127-2-002-61</NUM1>
<ORI1>PALE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<SIP1>DENIS HAUTIN-GUIRAUT</SIP1>
<SOT1>Radovan Karadzic a expliqué à une population sceptique et dépitée que lecompromis américain était le " meilleur de tous les plans " ;il lui reste à obtenir l'accord de son " Parlement ", qui devrait se réunir dans les prochains jours</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 23 NOVEMBRE 1995 : RADOVAN KARADZIC ANNONCE SON RALLIEMENT AU PLAN DE PAIX, LORS D'UNE ENTREVUE AVEC SLOBODAN MILOSEVIC - VENDREDI 24 NOVEMBRE : INTERVENTION A LA TELEVISION DE RADOVAN KARADZIC</LEAD1>
<TITLE>Les Serbes de Bosnie se rallient avec réticence à l'accord de Dayton</TITLE>
<TEXT> Quatre jours après la conclusion des pourparlers de paix de Dayton, le chef des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, est finalement intervenu en 
direct, vendredi 24 novembre, à la télévision de Pale, aux côtés du président du Parlement, 
Momcilo Krajisnik. La veille, M. Karadzic avait annoncé son ralliement au plan de paix, 
lors d'une réunion à Belgrade avec le président yougoslave, Slobodan Milosevic.</TEXT>
<TEXT>
  A la télévision, sur fond de paysages enneigés et de musique douce, Radovan Karadzic a 
expliqué : " Nous avons accepté le " paraphe " (apposé par le président Milosevic, au nom 
de la délégation unique des Serbes à Dayton). " Cependant, d'ici à la signature [de 
l'accord] à Paris [dans la première moitié de décembre], bien des choses doivent être 
réalisées ", a-t-il poursuivi, ajoutant : " C'est réellement le meilleur de tous les plans 
[même si] les cartes de découpage ne sont pas du tout satisfaisantes. " " Nous avons 
accepté la paix, nous ne voulons plus la guerre, nous ne renoncerons pas au Sarajevo serbe 
", a encore dit M. Karadzic, tout en indiquant que cet objectif devait être poursuivi par des 
moyens politiques. Il a assuré que le déploiement de la force multinationale de l'OTAN 
(l'IFOR) ne pourrait avoir lieu sans l'accord du " Parlement " de Pale, qui devait se réunir 
dans les tout prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
 
ÉTAT DE CHOC À PALE</TEXT>
<TEXT>
 Il a résumé en ces termes sa philosophie des accords de Dayton : " La Bosnie-
Herzégovine n'existe qu'en tant qu'assemblage de la Fédération croato-musulmane et de la 
République serbe [de Bosnie], deux entités ayant des droits parfaitement égaux. Cela 
ouvre la possibilité d'une séparation pacifique à l'instar des pays tchèque et slovaque, car 
notre objectif reste celui d'un rattachement à la Serbie. "</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à cette intervention, dans le petit village de montagne qui fait office de " capitale ", 
le silence sur Dayton était de règle. Car la population comme les officiels semblent en état 
de choc. Au " centre de presse international ", pourtant dirigé par Sonia Karadzic, la fille 
du " président ", les responsables assuraient ne pas avoir été informés de l'accord donné 
au plan de paix par Radovan Karadzic. Et certains l'ignoraient visiblement. " L'ambiance 
est ici très lourde ", explique un observateur. " Aussitôt après l'accord, dit-il, la majeure 
partie de la population semblait indignée, elle estimait que la négociation avait été conclue 
sur son dos. La télévision de Pale a tout de suite été très négative. Mais après cette 
réaction émotionnelle, ils se sont aperçus qu'ils n'avaient pas le choix, et une sorte de 
déprime collective s'est installée. L'annonce de l'agrément donné par Radovan Karadzic a 
achevé de les dérouter. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette curieuse atmosphère a de multiples facettes. Le " centre de presse international " 
ne délivre ainsi des autorisations officielles qu'en les subordonnant à une règle aussi 
simple que contraignante : " Aucune possibilité de rencontres ou d'interviews, en dehors de 
celles éventuellement organisées par le centre. " La consigne semble pourtant 
heureusement lâche, et les responsables du contrôle bien désabusés.</TEXT>
<TEXT>
 
 MAUVAIS PRÉSAGE</TEXT>
<TEXT>
A propos de la reconnaissance des accords de Dayton par Pale, Slavisa Rakovic, l'un des 
conseillers du gouvernement, répond par une simple question : " Que pouvions-nous faire ? 
La situation est extrêmement délicate pour nos autorités. " " Même si Dayton n'est pas 
une solution finale, ajoute-t-il, mais une première étape pour le rétablissement de la paix, 
nous sommes réalistes. Il faudra du temps, mais nous espérons que cela ce passera bien. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Le conseiller attribue la réaction tardive de Pale à la nécessité pour le gouvernement des 
Serbes de Bosnie d'étudier " dans le détail, après le retour de Dayton de notre délégation, 
les modalités de l'accord, et les cartes qui s'y rapportent ". Il estime que la question des 
quartiers serbes de Sarajevo (lire ci-dessous) qui doivent passer sous le contrôle de la 
Fédération croato-musulmane constitue l'un des plus gros problèmes pour le 
gouvernement. " Si nous perdons cela, ce qui concerne 90 000 personnes, dit Slavisa 
Rakovic, c'est à l'évidence un très mauvais présage. Pour ma part je n'envisagerai jamais 
d'habiter sur un territoire musulman. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour le délégué d'une organisation internationale, l'abandon des quartiers serbes de 
Sarajevo " sera très difficile à admettre pour Pale, même si dans le passé l'hypothèse avait 
déjà été envisagée, principalement en échange de l'enclave de Gorazde ". " Il est vrai, dit-
il, que beaucoup de familles ont déjà commencé à faire leurs valises. Mais d'autres, 
accrochées là depuis trois ans et demi, sont des dures qui ne lâcheront pas si facilement et 
qui n'envisageront jamais de vivre sous contrôle musulman. " Dès son retour de Belgrade, 
Radovan Karadzic s'est longuement entretenu à Pale avec les principaux responsables des 
municipalités serbes de Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Sa mise en accusation pour crimes de guerre, tout comme celle du chef des milices serbes, 
le général Ratko Mladic, constitue un autre motif de préoccupation. Slavisa Rakovic 
expliquait à ce sujet que " pour qu'ils leur soient interdit d'exercer toutes fonctions 
publiques, ils ne suffit pas qu'ils soient accusés, mais qu'ils soient reconnus coupables. Et 
après les accusations musulmanes, les Serbes ont le droit de faire valoir leur point de vue 
".</TEXT>
<TEXT>
  " D'une manière générale il semble évident, explique un observateur, que Pale n'a guère 
les moyens de résister, d'autant que la pression exercée par Belgrade est énorme. Le 
président Slobodan Milosevic peut décider de leur couper tous types d'aide, ce qui aurait 
pour effet de les étrangler. S'ils avaient les moyens de recommencer une guerre, ils le 
feraient sans doute. " " Mais leur logique d'isolement, dit-il, a atteint ses limites, et les 
dirigeants de Pale semblent le comprendre. " Pour Nicolas Wait, le représentant du Haut 
Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, la situation se résume simplement : " Il 
faut assurément aller très vite pour mettre en place le plan de paix "...</TEXT>
</DOC>
