<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029281</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029281</DOCID>
<ACCOUNT>405998</ACCOUNT>
<PEOPLE>COUTURIER JEAN,OMELIANENKO IRENE</PEOPLE>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/30952030</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PERE,FAMILLE,SOCIOLOGIE,SALON,EDITION</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Mon père, ce héros ", France-Culture, le dimanche 6 août à 15 h 30 (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>950731-2-S30-02</NUM1>
<NAMES>LE MANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SU11>LE MONDE RADIO TELEVISION &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES " 24 HEURES DU LIVRE DU MANS " 1994</LEAD1>
<TITLE>" Mon père, ce héros "</TITLE>
<TIO1>MON PERE CE HEROS</TIO1>
<TEXT> Comme tous les ans, Jean Couturier et Irène Omélianenko ont été aux 24 Heures du livre du Mans. Ils étaient là, les 8 et 9 octobre 1994, dans leur 
roulotte ouverte aux passants, aux bavards, aux curieux, où chacun peut venir parler et 
raconter son histoire devant le micro.</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, ils ont écouté et enregistré des phrases dites par des inconnus, des phrases 
comme : " Mon père est le gardien des arbres ", " Moi, ma maman et ma soeur, on vit 
toutes les trois, alors lui... ", " J'en ai toujours parlé avec beaucoup de haine... "</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agissait bien sûr des pères, et le " parlez-nous de lui " a été décliné sur tous les tons. 
Dans l'ensemble, ils laissent plutôt des marques tragiques, ces pères. Leur histoire est 
facilement compliquée, leurs liens familiaux embrouillés et ambigus.</TEXT>
<TEXT>
 Ce sont d'abord de très jeunes voix qui ont évoqué " ce héros au sourire si doux ", puis 
une femme est venue de Lyon rendre hommage à un père arménien, enfin les 
témoignagnes ont cerné un portrait de père peu conventionnel, un portrait de père du XXe 
siècle...</TEXT>
<TEXT>
  En contrepoint à ces témoignagnes, des lettres, car parfois les mots ne peuvent se dire : " 
Pour la douceur de ces deux syllabes que je n'ai jamais pu ni prononcer ni écrire, je t'écris 
cette lettre ". " Quand tu me rends visite dans cette chambre d'hôpital où doucement je 
m'éteins, nous n'échangeons que des propos anodins... " " Excusez-moi, car j'ai beaucoup 
de mal à trouver un terme approprié à notre situation. En effet, nul guide de 
correspondance ne contient le paragraphe : Lettre à un père inconnu... "</TEXT>
<TEXT>
  Lettres et paroles confiées dans cette roulotte transformée en studio inventent une 
nouvelle forme d'émission, une radio de la parole brute. La parole des gens ordinaires qui 
disent des choses extraordinaires.</TEXT>
</DOC>
