<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025614</DOCID>
<ACCOUNT>401243</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1150</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,EXTRAIT,ELECTION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-006-05</NUM1>
<NAMES>PR,LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>L'élection de M. Léotard à la tête du PRVERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXTRAITS DE SON DISCOURS</LEAD1>
<TITLE>" Nous resterons des indépendants "</TITLE>
<TEXT> DANS SON DISCOURS de nouveau président du PR, François Léotard a expliqué : " Nous étions, nous sommes et nous resterons des 
indépendants. Entendons-nous bien. Il ne s'agit pas d'une indépendance qui nous 
#tiendrait à l'écart de la majorité, qui nous mettrait en situation d'exil volontaire par 
rapport à la vie politique nationale (...). Il s'agit de l'autonomie de notre orientation 
politique. " " Plus que jamais, dans la perspective des élections législatives de 1998, 
la majorité doit être elle-même, a-t-il dit, c'est-à-dire fondée, comme une maison 
solide, sur chacun de ceux qui y participent. En exclure quiconque, c'est ébranler la 
maison. Nous avons besoin de toutes nos forces pour gagner 1998. "</TEXT>
<TEXT>
  " Les démocrates-chrétiens, les radicaux sont nos interlocuteurs naturels. Avec eux, 
sans prévention, sans prétention non plus, sans préalable, sans a priori, nous devons 
construire ce que l'UDF n'a pas toujours su faire : une force politique qui ne soit ni 
une écurie présidentielle ni un rassemblement provisoire d'intérêts anecdotiques. 
Cela suppose une direction collégiale fondée sur le respect mutuel ", a affirmé M. 
Léotard.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes les partenaires du mouvement gaulliste comme ils sont nos 
partenaires dans l'animation de la majorité. Dans une égalité stricte les uns et les 
autres de droits et de devoirs (...). Nous disons simplement au président de la 
#République et au gouvernement : vous pouvez compter sur le Parti républicain. Il 
n'entend se dérober à aucune de ses responsabilités (...), mais il est lui-même. Il se 
gouverne lui-même ", a poursuivi le nouveau président du PR.</TEXT>
<TEXT>
  François Léotard a donné notamment au PR l'objectif de " répondre au Front 
national ". " Il n'y a pas de génération spontanée du Front national, il y a simplement 
des questions sociales auxquelles la France comme d'autres pays européens n'a pas 
su véritablement faire face (...). Si nous n'apportons pas de réponses à ces 
interrogations, non seulement nous perdrons les élections, mais, surtout, nous 
échouerons comme nation, ce qui est beaucoup plus grave. "</TEXT>
</DOC>
