<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018848</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018848</DOCID>
<ACCOUNT>392359</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1972</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,PARIS,MAIRE,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOM1>TIBERI JEAN</NOM1>
<NUM1>950513-6</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC AMBROISE-RENDU</SIP1>
<SU21>M. Tiberi est candidat à la mairie de Paris</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean Tiberi, le gardien du sérail</TITLE>
<TEXT> NUL N'EST mieux préparé que Jean Tiberi à gérer la succession de Jacques Chirac à l'Hôtel de Ville de Paris. Ce montagnard corse, costaud, 
rablé et taciturne est né voici soixante et un ans dans la même clinique du cinquième 
arrondissement que son " patron ". Il n'a pratiquement jamais quitté le quartier Latin, où 
son père, Charles Tiberi, décédé le 7 mai, avait débarqué en 1935. Il y a usé ses fonds de 
pantalon, de l'école primaire à la fac de droit. Il a été élevé dans la familiarité des affaires 
municipales, pourrait-on dire, puisque son père était déjà, au temps des préfets, délégué à 
la mairie du cinquième.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les traces de René Capitant, gaulliste de gauche, M. Tiberi est devenu le 
#représentant de sa circonscription natale voici trente ans. A l'Assemblée nationale, où il a 
toujours défendu mordicus les intérêts parisiens, et au conseil municipal. Lorsque Jacques 
Chirac avait décidé de se présenter à Paris, aux élections de 1977, pour contrer à la fois les 
giscardiens et les communistes, M. Tiberi lui avait laissé la première place sur la liste du 
cinquième arrondissement. Depuis lors, il joue, au " Palais Chirac ", le rôle ingrat mais 
envié de grand vizir ou de gardien du sérail : d'abord, de 1977 à 1983 comme deuxième 
adjoint, chargé du personnel et du logement, puis comme premier adjoint, de 1983 à 
aujourd'hui, tout en conservant une fonction particulièrement sensible, la présidence de 
l'office des HLM de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNIQUE DIVERGENCE</TEXT>
<TEXT>
 Il y a donc douze ans que, dans l'ombre et sous la haute protection du maire, M. Tiberi est 
le copilote de la lourde machine municipale, de ses quarante mille fonctionnaires, de ses 
quinze directions, et de son budget de nabab, qui dépasse, cette année, 33 milliards de 
francs. Il a l'oeil à tout, discret, efficace, médiocre orateur, mais criblant de notes de rappel 
ses vingt-sept collaborateurs, comme lui sortis du rang. Son seul souci : faire avancer les 
choses, comme le souhaite M. Chirac, mais toujours en douceur. Quand il faut prendre des 
coups à la place de son maître, il est là, placide, souriant et méticuleux.</TEXT>
<TEXT>
 De mémoire d'observateur du microcosme municipal, on n'a connu qu'une seule 
divergence entre le maire et son second. M. Chirac souhaitait que les locataires d'HLM 
accèdent à la propriété en achetant leur appartement ; M. Tiberi n'a jamais caché qu'il 
était opposé à ce détournement de fonction de l'habitat social. Néanmoins, obéissant, 
comme toujours, il a exécuté la politique chiraquienne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOLIDES SOUTIENS</TEXT>
<TEXT>
Depuis une médiocre expérience gouvernementale comme secrétaire d'Etat aux industries 
alimentaires, en 1976, M. Tiberi s'est exclusivement consacré à des tâches parisiennes. Il 
a organisé la fédération RPR de la capitale à l'image de ce qu'il avait déjà fait dans son 
arrondissement. Il dispose ainsi de vingt-six mille militants mobilisables en quelques 
heures. C'est un argument de poids lorsqu'il s'agit de mener campagne pour une 
présidentielle comme pour des municipales.</TEXT>
<TEXT>
  Ses qualités et sa position lui ont valu de solides soutiens parmi les conseillers de Paris. 
En cas de " primaire " au sein des quatre-vingt-treize membres du groupe RPR, intitulé 
Rassemblement pour Paris, il l'aurait sans doute emporté sur tout autre candidat. La 
sympathie dont il bénéficie s'est manifestée encore tout récemment, mercredi 10 mai, lors 
des obsèques de son père. L'église Saint-Médard, celle de sa paroisse, était comble, et, 
autour de Jean Tiberi, se pressaient, avec Bernadette Chirac, les personnalités les plus en 
vue de la municipalité : adjoints, maires d'arrondissements, actuels ou futurs ministres.</TEXT>
</DOC>
