<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019447</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019447</DOCID>
<ACCOUNT>393166</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1574</FAB>
<NUM1>950518-2</NUM1>
<NAMES>KOHL HELMUT,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<SIP1>HENRI DE BRESSON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE LA PREMIERE RENCONTRE CHIRAC-KOHL</LEAD1>
<TITLE>D'un tandem à l'autre</TITLE>
<TEXT> JACQUES CHIRAC et le chancelier Kohl vont inaugurer jeudi, autour d'une des bonnes tables dont l'Alsace a le secret, et qu'ils sauront l'un et l'autre 
apprécier, un nouveau couple franco-allemand. Charles de Gaulle et Konrad Adenauer, 
Valéry Giscard d'Estaing et Helmut Schmidt, François Mitterrand et Helmut Kohl, ont 
incarné tour à tour cette volonté de faire de la France et de l'Allemagne les moteurs d'une 
Europe unie, seule capable à leurs yeux d'oublier les tragédies du passé pour permettre à 
leurs citoyens de construire ensemble leur avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Du traité franco-allemand de l'Elysée, en 1963, au défilé sur les Champs Elysées des 
unités allemandes de l'Eurocorps, en 1994, en passant par la création du systéme 
monétaire européen, chacun de ces trois couples aura marqué de façon décisive son 
époque, témoignant chacun à leur manière que du respect mutuel pouvaient naître des 
amitiés profondes. Georges Pompidou et Willy Brandt auront fait exception, le premier se 
préoccupant davantage de l'amarrage de la Grande-Bretagne à l'Europe, le second de sa 
politique à l'Est. Rien ne portait à croire que François Mitterrand et Helmut Kohl, arrivé 
au pouvoir en octobre 1982, un peu plus d'un an après le président français, sauraient si 
bien se comprendre. Entre l'intellectuel parisien et un chancelier empêtré à ses débuts 
dans une gaucherie qui lui valait bien des déboires, les points communs n'étaient pas 
évidents. Tous deux se sont retrouvés pourtant dans une même conception de l'histoire de 
leur continent. En apportant son soutien au chancelier, en janvier 1983, lors de la crise des 
missiles, face à Moscou et aux pacifistes allemands, François Mitterrand inaugurait une 
complicité qui ne s'est que rarement démentie avec le chancelier.</TEXT>
<TEXT>
  Helmut Kohl, l'aîné, saura-t-il trouver en lui les ressources pour poursuivre avec un autre 
président français cette relation privilégiée ? Peu de choses rapprochaient le chancelier 
d'Edouard Balladur. Les rares rencontres entre les deux hommes n'ont guère été 
chaleureuses. En pleine campagne électorale, la visite effectuée par le chancelier Kohl à 
Chamonix était surtout là pour témoigner que la relation franco-allemande dépassait les 
hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle en amitié, Helmut Kohl aura toujours eu du mal à gérer les deux périodes de 
cohabitation en France. Jacques Chirac l'a senti à ses dépens, lui qui espérait peut-être, en 
1986, qu'appartenir au même bord politique que le chancelier lui apporterait des attentions 
particulières. Mais les deux hommes s'estiment. De par leurs expériences, leur façon 
d'être en politique, ils ont des similitudes. En l'absence de François Mitterrand, ils pourront 
désormais s'expliquer sans fard.</TEXT>
</DOC>
