<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003353-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003353-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334399</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La popularité n'est pas la seule expression du populaire, et un antilepénisme médiatique ne suffit pas à définir une position idéologique. Bernard Tapie est un joueur qui poursuit une aventure personnelle sur le terrain politique. Plutôt que d'être fasciné par lui, la gauche doit redevenir elle-même en inventant l'alliance de l'éthique et du politique.</CHA1>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04271000</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Marie Le Guen, conseiller de Paris, est premier secrétaire de la fédération de Paris du Parti socialiste.</NOTE>
<NUM1>940428-2-002-01</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LE GUEN JEAN MARIE</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; POLITIQUE&gt; La gauche a-t-elle besoin de Bernard Tapie ?</TITLE>
<TEXT>LES élections européennes ont toujours été un scrutin difficile pour les socialistes, même si après un an de gouvernement la droite, comme 
l'a dit Michel Rocard, a fini de manger son pain blanc. Les 
socialistes, afin de poursuivre leur reconquête de l'opinion, ont 
comme tâche principale de proposer des idées nouvelles, porteuses 
d'une autre vision de l'Europe, d'une identité rénovée de la gauche. 
</TEXT>
<TEXT>
  Il peut paraître dès lors surprenant que certains des nôtres 
choisissent ce moment pour tresser des couronnes à Bernard Tapie et 
nous presser d'en faire un allié. Cela rend nécessaire d'opérer des 
clarifications sur ce phénomène politique et sur ce qu'il représente 
et permettre aux Français de mieux identifier la volonté de 
redressement qui anime les socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Phénomène politique plus que force politique, car rien ne justifie 
aujourd'hui de doter la démarche de Bernard Tapie d'un statut, d'une 
consistance et d'une pérennité : un antilepénisme médiatique ne 
suffit pas à définir un positionnement idéologique. Ses déclarations 
visant à instituer une loi interdisant le chômage ne constituent pas 
un début de programme, ni de crédibilité. Il ne rassemble pas un 
réseau de militants et son action n'est pas le fruit d'une histoire 
ou d'un travail collectif. Une potentialité mesurée par des sondages, 
une surface médiatique, un passé de ministre intermittent comme 
premier engagement, une OPA pas tout à fait amicale sur un petit 
parti, ne suffisent pas à l'installer comme représentant d'une pensée 
politique, ni dans la pérennité d'un courant structuré.</TEXT>
<TEXT>
 Rien dans son action politique ne suffit à prémunir Bernard Tapie 
contre l'éphémère. Le rapprochement avec Silvio Berlusconi vient 
certes à l'esprit, mais pour faire prendre aussitôt la mesure inégale 
des personnalités, des forces et des situations politiques 
respectives. Bernard Tapie poursuit une aventure personnelle, qui l'a 
amené, en changeant de terrain, à devenir un joueur du champ 
politique. Quelle que soit la dérive médiatique du débat 
démocratique, il n'est pas pourtant possible d'évacuer le problème du 
contenu.</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute le qualificatif qui convient le mieux à ce phénomène 
est-il le populisme, mais plus comme un style que comme une identité. 
Comme à chaque fois devant un phénomène populiste, y compris à 
gauche, certains confondent populaire et popularité, culot et 
courage, boniments et conviction, illusions et rêves. Il est, parmi 
d'autres, le produit d'une crise de la société politique et 
singulièrement de la gauche. Pour l'essentiel, le phénomène Tapie 
concentre et projette notre part d'ombre : le vide politique et la 
faiblesse de l'éthique. Ce qui a tant coûté à la gauche deviendrait 
chez lui de façon paradoxale un facteur de succès.</TEXT>
<TEXT>
  La gauche est autre chose que la couleur d'un maillot que l'on 
porte une saison. Les positions anti-Le Pen de Bernard Tapie sont 
respectables, elles ne suffisent pas à l'inscrire dans une gauche 
politique certes diverse mais qui a son histoire, ses valeurs, ses 
structures. Je note d'ailleurs que Bernard Tapie n'est pas présent 
aux Assises de la transformation sociale qui rassemblent socialistes, 
écologistes, communistes, responsables syndicaux et associatifs, et 
que les participants de ce processus ne semblent guère le souhaiter.</TEXT>
<TEXT>
  Faible teneur éthique </TEXT>
<TEXT>
  Reste alors le problème de savoir quelles relations la gauche doit 
entretenir avec lui. Est-il un atout pour lutter contre le 
national-populisme de Le Pen ? Disons tout de suite que toute prise 
de position sur ce sujet mérite d'être saluée. Mais je crois que nous 
aurions tort de penser que ce populisme peut chasser l'autre. Sur une 
plus longue distance, c'est le national-populisme, plus structuré et 
plus cohérent, qui aurait tout à gagner à ce que l'on ne lui oppose 
que des adversaires à faible teneur éthique.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-il être utile à la gauche ? Pour certains, au nom de 
l'efficacité électorale, il faudrait nous en faire un allié. Mais 
nous n'avons que trop souffert de ces faiblesses qui parfois 
confinent au cynisme. Nous avons jadis inventé Génération Écologie. 
La gauche a suffisamment appris à apprécier respectivement la 
conquête et l'exercice du pouvoir pour se méfier des raccourcis 
tacticiens.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, on peut s'interroger à cette occasion pour savoir si ceux 
qui, jusque dans les rangs du Parti socialiste, nous pressent 
d'intégrer Tapie le font pour nous aider à gagner... ou pour nous 
faire perdre. Chacun voit bien qu'en définitive le processus 
politique que Bernard Tapie mène ne peut en aucun cas renforcer la 
gauche. Tapie divise, il n'ajoute ni ne rassemble de force à la 
gauche. Il nous renvoie à nos insuffisances. Il s'en nourrit, non en 
les combattant, mais en nous les proposant à nouveau.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, nous n'avons ni à l'utiliser ni à le combattre, mais à 
répondre en priorité au malaise dont il n'est qu'un symptôme. C'est 
en redevenant, elle-même, une force ouverte, imaginative et crédible 
que la gauche résorbera la distance qui existe aujourd'hui entre les 
citoyens et la politique. C'est par une stratégie démocratique qui 
allie l'éthique au politique, c'est-à-dire d'abord en rétablissant la 
cohérence entre le discours et l'action, en sachant retrouver les 
chemins du débat d'idées, que nous surmonterons ce phénomène.e        
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
