<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031084</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031084</DOCID>
<ACCOUNT>408495</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/33951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,FEUILLETON,TELEVISION</GO21>
<NOTE>Quatre cassettes de " Monty Python's Flying Circus " sont disponibles chez BMG vidéo en version originale sous-titrée. 149 F la cassette. " Un spectacle farfelu, loufoque, brindezingue, foldingue, qui pédalait  dans la choucroute tout en pataugeant dans la semoule et en grimpant aux rideaux "DOC : AVEC PHOTO
</NOTE>
<NUM1>950821-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>De sa naissance en Grande-Bretagne en 1969 à sa première diffusion partielle en France en 1991,  la série la plus drôle et la plus folle de la télévision a attendu plus de vingt ans pour traverser la Manche</SOT1>
<SU21>CANAL JIMMY : 0 h 10</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La dynamite des Monty Python</TITLE>
<TIO1>MONTY PYTHON'S</TIO1>
<TEXT> "AND now something completely different ! " Le 5 octobre 1969, " Le Cirque volant des Monty Python " atterrissait sur les petits écrans 
britanniques, les téléspectateurs de la BBC découvraient quelque chose de vraiment 
différent. Une émission venait de faire sauter tous les codes de bonne conduite pour 
proposer une demi-heure d'humour fou, qui allait durer cinq ans, avant que les six 
compères se lancent dans le cinéma, avec Sacré Graal, La Vie de Brian et Le Sens de la 
vie.</TEXT>
<TEXT>
 En France, il faudra attendre 1991 pour une programmation partielle de la série sur FR 3, 
avant la diffusion des quarante-cinq épisodes sur Arte à partir du 28 septembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Les débuts de l'expérience sont connus, et rigoureusement exacts, puisqu'ils ont été 
fidèlement rapportés par l'un des Monty Python, Graham Chapman, dans son 
Autobiographie d'un menteur (éditions Anatolia, 1993) : " Au printemps de 1960-huître ou 
n'oeuf (à la coque), John Cleese et Graham Chapman se sont dit que ça leur plairait 
vachement de refaire une émission de télévision. Dans un autre quartier de Londres, 
Michael Palin, Terry Jones, Eric Idle et un déserteur américain fuyant la guerre du 
Vietnam (et qui songerait à l'en blâmer ?) du nom de Terry (Vance) Gilliam se disaient 
précisément la même chose. "</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, certains d'entre eux avaient mis au point " un spectacle farfelu, loufoque, 
brindezingue, foldingue, qui pédalait dans la choucroute tout en pataugeant dans la semoule 
et en grimpant aux rideaux ", appelé Ne réglez pas votre poste. Cela reste une bonne 
définition du " Monty Python's Flying Circus ". Avant de se fixer sur ce titre, l'émission 
aurait pu s'appeler : l'heure d'étirer les chouettes ; le moment où le crapaud prend son 
essor ; un cheval, un seau, une cuillère ; sexe et violence ; The Vaseline Review 
(intraduisible, NDLR) ; Le cirque volant de Gwen Dibley ; Cinthya Fellatio's Flying Circus 
(intraduisible également, NDLR) ; etc.</TEXT>
<TEXT>
  Graham Chapman décrit bien la méthode des Monty Python : " Nous savions que nous ne 
ferions pas dans les plaisanteries d'actualité, les pastiches de leaders politiques ou les 
courts sketches à l'emporte-pièce sur la vie dans le nord de Londres. Nous en avions ras-
le-bol du sketch traditionnel, bien ficelé, doté d'un commencement, d'un milieu et d'une 
chute inévitable. " De fait, toutes leurs scènes sont, pour notre plus grand bonheur, sans 
queue ni tête. Un gag dure quelques secondes, se prolonge tout au long de l'émission, ou 
revient d'une série à l'autre. Le tout entrecoupé par les animations surréalistes de Terry 
Gilliam, qui réalisera plus tard Brazil.</TEXT>
<TEXT>
  Cette volonté affichée de ne pas coller à l'actualité leur permet de rester intemporels. 
Dans Les Grandes Séries de la télévision britannique (éditions Huitième art, 1995), 
François Rivière montre que " toutes les valeurs de la société adulte sont prises à partie, 
retournées comme les doigts d'un gant, et fouettées sans relâche par un aréopage endiablé 
" : la famille, le sexe, la religion, l'armée, la justice, la publicité, la télévision, la 
psychanalyse, la politique, la culture...</TEXT>
<TEXT>
  François Rivière fait un parallèle entre l'esprit de subversion des Monty Python et celui 
de la musique rock de la fin des années 60. La musique pop est assez peu présente dans 
leurs sketches, et les Monty Python ne quittent jamais, même dans leurs métamorphoses 
les plus folles, un sérieux très british. Mais les animations de Terry Gilliam et le titre de 
l'émission, " Monty Python's Flying Circus ", évoquent le Sergeant Pepper's Lonely 
Hearts Club Band des Beatles.</TEXT>
<TEXT>
  Et Graham Chapman était très ami avec le batteur des Who, Keith Moon. A lire son livre, 
on comprend qu'il en aurait volontiers fait un Monty Python d'honneur : " N'était-il pas 
réconfortant de savoir qu'il existait un homme assez braque (...) pour faire sauter la porte 
de sa chambre d'hôtel à la dynamite, parce qu'un connard pompeux de directeur s'était 
plaint que son lecteur de cassettes faisait du bruit jusque dans le hall ? Après la 
déflagration, Keith a expliqué au directeur, qui fixait un regard éberlué au chambranle de 
la porte : " Voilà, ça, c'est du bruit, mon pote, tandis que ça (et il a indiqué son lecteur de 
cassettes qui marchait toujours), c'est les Who ! " Il pourrait s'agir d'un sketch des Monty 
Python. On imagine John Cleese dans le rôle du directeur. Le pire, c'est qu'il aurait trouvé 
une réplique à Keith Moon.</TEXT>
</DOC>
