<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043098</DOCID>
<ACCOUNT>423893</ACCOUNT>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/0111</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NOTE>doc : texte avec un dessin de PLANTU</NOTE>
<NUM1>951124-2-001-31</NUM1>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La mobilisation syndicale contre le plan Juppé intervient alors que la croissance faiblit</SOT1>
<SYF1>GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE - DOSSIER DE 2 PAGES - GREVE GENERALE DU VENDREDI 24 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le pouvoir est confronté à une dégradationbrutale du climat économique et social</TITLE>
<TEXT> L'ENSEMBLE des organisations syndicales de fonctionnaires, à l'exception de FO, appellent à une grève générale de vingt-quatre heures, vendredi 24 
novembre, pour protester contre le projet de réforme des retraites compris dans le plan 
Juppé pour la Sécurité sociale. Les syndicats de plusieurs services publics s'associent au 
mouvement, soit pour défendre leurs régimes spéciaux de retraite c'est le cas d'EDF-GDF, 
de La Poste, de France-Télécom et de la RATP , soit aussi, dans le cas de la SNCF pour 
s'opposer au nouveau contrat de plan de l'entreprise. La coordination des étudiants appelle 
aussi aux manifestations prévues.</TEXT>
<TEXT>
   La CGT a décidé de participer à cette journée d'action en l'élargissant à d'autres 
revendications. Le soutien apporté par la secrétaire générale de la CFDT, Nicole Notat, au 
plan du gouvernement pour la Sécurité sociale continue de faire des vagues.</TEXT>
<TEXT>
   Ce mouvement social intervient alors qu'il se confirme que la conjoncture économique se 
dégrade. L'Insee devrait réviser à la baisse son estimation de croissance pour le deuxième 
trimestre de 1995 et indiquer que, pour le troisième trimestre, l'activité a été à peine 
supérieure à zéro. Au cours du dernier semestre connu, d'avril à septembre, la croissance 
ne devrait pas dépasser 1 % en rythme annuel. Tous les instituts de prévisions révisent 
donc à la baisse leurs estimations de croissance pour 1996.</TEXT>
</DOC>
