<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013022</DOCID>
<ACCOUNT>384344</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010495/1246</FAB>
<NOM1>LOVE COURTNEY,HOLE</NOM1>
<NOTE>Les concerts de Toulouse, le 4 avril, Montpellier (le 8), et Lyon (le 9) sont maintenus. Les trois premières étapes annulées de la tournée française ont été reportées comme suit : Bordeaux le 6 mai, Montpellier le 7 mai, Paris le 8 mai.</NOTE>
<NUM1>950403-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET </SIP1>
<SOT1>En tournée aux Etats-Unis, la chanteuse s'est blessée à la hanche après avoir plongé dans la foule et a dû reporter son concert parisien. La veuve de Kurt Cobain, le leader de Nirvana, continue de défrayer la chronique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Courtney Love entraîne son groupe Hole dans un rock à tombeau ouvert</TITLE>
<TEXT> DEPUIS son enfance, Courtney Love roule à tombeau ouvert. Avec le mal de vivre comme carburant, la haine comme moteur et le rock 
comme véhicule. Sur le bord de la route, les spectateurs écoutent et regardent 
toujours plus nombreux. Surtout depuis son équipée sauvage avec Kurt Cobain, 
chanteur de Nirvana, icône grunge et mari suicidé, qui a laissé sa veuve plus exposée 
encore. On connaît souvent moins sa musique, et les chansons de son groupe féminin, 
Hole, que ses frasques. Dommage.</TEXT>
<TEXT>
  En deux albums, Pretty On The Inside (" Belle de l'intérieur ") et Live Through This 
(" En passer par là "), elle s'est révélée comme auteur et compositeur, donnant à ses 
ressentiments des formes plus subtiles que la simple fureur. Mais Courtney Love, 
victime et actrice consentante de l'industrie du spectacle, écorchée vive, a choisi de 
tout déballer. Indécence désespérée ? Besoin maladif de publicité ? Elle a jeté depuis 
longtemps sa vie privée par les fenêtres. On n'en sait pas forcément plus pour autant. 
Déformée par la presse à scandale, brouillée aussi par les déclarations 
contradictoires d'une femme attisant les controverses par provocation, mythomanie 
ou paranoïa, sa biographie ne peut se décliner qu'au conditionnel.</TEXT>
<TEXT>
  A vingt-neuf ans, Courtney serait l'aînée de cinq enfants tous nés de pères 
différents. Fille de Linda Caroll, psychanalyste et militante féministe, et de Hank 
Harrisson, personnage évoluant dans l'entourage du groupe hippie Grateful Dead, 
#elle aurait suivi sa mère en Nouvelle-Zélande et vécu dans une ferme communautaire 
avant d'être envoyée en internat. Elle y prenait, paraît-il des noms d'emprunt 
(Michelle, Ari Rodriguez) et se serait fait renvoyer après avoir bu des Martini-vodka 
avec les garçons de l'école d'en face. A douze ans, après une escale en Australie, sa 
mère l'expédie aux Etats-Unis, à Eugene (Oregon) dans ce qui semblait être une 
institution pour enfants retardés. La jeune fille souffre alors d'obésité et de 
#bégaiement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉNERGIE ET NIHILISME </TEXT>
<TEXT>
 Placée sous la direction d'un tuteur (cocaïnomane d'après la rumeur), elle fumerait 
alors ses premiers joints et se rêve délinquante. Un T-shirt volé dans un grand 
#magasin et une paire de draps volontairement déchirés suffisent apparemment à 
exaucer son voeu. Après deux ans passés en maison de correction, la demoiselle 
déménage à Portland (Oregon). A quinze ans, elle y découvre le heavy metal, puis 
l'énergie revigorante et le nihilisme du punk rock. A seize ans, elle aurait commencé 
une carrière de strip-teaseuse la menant au Japon, puis à Liverpool. La new wave 
anglaise bat alors son plein. Elle rencontre là Julian Cope, alors leader des Teardrop 
Explodes et s'initie aux acides. Courtney fait son trou dans le milieu du rock. En 
rentrant à Portland, elle forme son premier groupe, les Italian Whore Nuns. En 1982, 
elle rallie (pour un mois ou un an, selon les versions) Faith No More, groupe de San 
Francisco devenu depuis un grand nom du hard rock.</TEXT>
<TEXT>
  Courtney Love s'installe ensuite à Seattle, crée Sugar Baby Doll avec Jennifer 
Finch (future L7) et Kat Bjelland (aujourd'hui chanteuse de Babes In Toyland) et 
rencontre enfin Kurt Cobain. Celui-ci lui aurait trouvé " un petit air de Nancy 
#Spungen ", la " fiancée tragique " de Sid Vicious, bassiste des Sex Pistols qui 
#l'assassina, croit-on, avant de mourir lui-même d'une surdose d'héroïne. Courtney 
joua d'ailleurs un petit rôle dans le film, Sid and Nancy consacré par Alex Cox à ce " 
couple maudit ". Elle forme Hole en 1990 et épouse Cobain fin 1991. Nirvana devient 
au même moment, grâce à l'album Nevermind, le phénomène rock de la nouvelle 
décennie et le couple, plongeant tête baissée dans tous les excès, se retrouve 
constamment sous le feu des médias. Enceinte, Courtney avoue avoir continué à 
prendre de l'héroïne, puis pose nue, cigarette au bec, en couverture de Vanity Fair. 
La naissance de Frances Bean Cobain n'atténue pas les scandales. La police doit 
#intervenir plusieurs fois pour séparer les disputes de la dame et de son mari maniaco-
dépressif.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le suicide de Kurt Cobain, le 8 avril 1994 et la mort par surdose de Kristin 
Pfaff, la bassiste de Hole, quelques semaines après, Courtney a encore fait parler 
d'elle. Insultant les uns, flirtant avec d'autres, exhibant et martyrisant son corps, 
s'imposant à sa façon un travail de deuil. De cette enfance déracinée, de cette 
#adolescence éclatée, de ce vide et de cette tristesse sont nées une rage et une 
#ambition pourvoyeuses de formes artistiques dont nous sommes les voyeurs 
fascinés.</TEXT>
</DOC>
