<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002792-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002792-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325472</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YEMEN,SIGNATURE,ACCORD,DATE</SUBJECTS>
<FAB>02211267</FAB>
<NAMES>SALAH ALI ABDALLAH,BID ALI SALEM,AHMAR ABDALLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>20 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>YÉMEN&gt; Sudistes et Nordistes ont signé&gt; un accord de réconciliation</TITLE>
<TEXT>Plus d'un mois après en avoir approuvé les termes, les dirigeants des trois formations yéménites qui composent la coalition au pouvoir ont 
signé, dimanche 20 février, au palais royal d'Amman, sous les 
auspices du roi Hussein de Jordanie et en présence du secrétaire 
général de la Ligue arabe et de Yasser Arafat, un accord de 
réconciliation.</TEXT>
<TEXT>
  Cette cérémonie a ainsi réuni Ali Abdallah Saleh, pour le Congrès 
général du peuple (CPG) _ qui était au pouvoir au Yémen du Nord avant 
l'unification des deux Yémen en mai 1990 _, Ali Salem El Bid, chef du 
Parti socialiste yéménite (PSY) _ qui gouvernait le Yémen du Sud _, 
et cheikh Abdallah El Ahmar, chef du mouvement islamiste El Islah.</TEXT>
<TEXT>
  Contresigné par trente-quatre autres personnalités yéménites, cet 
accord prévoit notamment une réduction du déploiement militaire dans 
le pays, des mesures pour endiguer la vague d'assassinats ainsi 
qu'une décentralisation administrative avec la division du territoire 
en quatre à sept provinces. Ces réformes sont destinées à mettre fin 
à une crise aigüe qui dure depuis l'été dernier en raison des 
divergences profondes qui continuent d'opposer les anciens dirigeants 
des deux Yémen.</TEXT>
<TEXT>
  Leur seul paraphe ne dissipe évidemment pas ces divergences et ce 
n'est pas un hasard si la cérémonie s'est déroulée en terrain " 
neutre ", aucun des frères ennemis ne faisant confiance à l'autre 
pour assurer sa sécurité. Le fait que MM. Saleh et El Bid _ qui sont 
respectivement président et vice-président du Conseil présidentiel _ 
se soient rendus séparément à Amman traduit, lui aussi, leur 
antagonisme.</TEXT>
<TEXT>
  M. El Bid n'a pas pu s'empêcher, jusqu'au dernier moment, de 
narguer son vis-à-vis, puisque sur le chemin d'Amman, il a fait 
escale en Arabie saoudite pour faire la Omra, le petit pèlerinage de 
La Mecque. L'ironie de l'histoire veut, en effet, que cet ancien 
communiste allié de l'Union soviétique soit mieux coté dans le 
royaume wahabite que M. Saleh, à qui Ryad impute la responsabilité du 
soutien du Yémen à l'Irak pendant la crise du Golfe. L'ire des 
Saoudiens est d'autant plus tenace qu'ils estiment que ce sont eux " 
qui l'ont fait roi ".</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de réformes répond aux exigences des socialistes (le 
Monde du 15 février). En revanche, le PSY, qui souhaitait que la 
cérémonie de signature se déroulât en présence de plusieurs pays 
arabes et occidentaux _ dont il voulait faire les garants de 
l'application de l'accord _, n'a pas obtenu satisfaction sur ce 
point.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce que demandait le CPG, M. El Bid ne se 
réinstallera pas à Sanaa _ qu'il avait quittée en août dernier pour 
son fief d'Aden _ aussitôt après la cérémonie. Pour lui, la confiance 
ne sera rétablie que lorsque les réformes, notamment militaires, 
auront été appliquées. Réglée sur le papier, la crise ne semble pas 
près d'être résolue sur le terrain.&lt;
</TEXT>
</DOC>
