<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001647-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001647-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332539</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04131150</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE;FINANCES LOCALES,TAXE PROFESSIONNELLE;REFERENDUM D'INITIATIVE POPULAIRE;POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,REFORME,REGION</SUBJECTS>
<NAMES>DATAR,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<TITLE>Le " document d'étape " du gouvernement et ses prolongements&gt; La taxe professionnelle serait réformée au profit de l'aménagement du territoire</TITLE>
<TEXT>Intitulé Document d'étape du débat national pour l'aménagement du territoire, le rapport de la DATAR s'ouvre sur une citation de 
Saint-Exupéry _ " L'avenir, tu n'as pas à le prévoir, tu as à le 
permettre " _ et une préface signée par Edouard Balladur, Charles 
Pasqua, ministre de l'intérieur, et Daniel Hoeffel, ministre délégué 
chargé de l'aménagement du territoire. Les membres du gouvernement 
font le pari de " la croissance et de la prospérité ", appellent à 
une " cohésion nationale renouvelée " et fixent à la politique de " 
reconquête " du territoire trois objectifs : une société plus 
équilibrée et solidaire, la croissance au service, d'abord, de 
l'emploi, et la place de la France " au coeur du développement " de 
l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rapport se veut à la fois la synthèse des analyses et 
suggestions de réformes émises dans les régions lors de la première 
phase du débat ainsi que des orientations générales retenues par le 
gouvernement. Il est émaillé de très nombreuses références à des 
propos d'organismes ou de personnalités aussi variés que Jacques 
Chirac ou Michel Delebarre, un directeur d'hôpital et la FNSEA, 
Lionel Jospin, une étudiante de Mayenne ou le conseil régional de 
Picardie... </TEXT>
<TEXT>
  " Référendum d'initiative populaire " </TEXT>
<TEXT>
  Devant les menaces de " fractures " géographiques et sociales, " 
l'Etat doit à nouveau jouer pleinement son rôle de garant des grands 
équilibres territoriaux et de l'égalité des chances entre citoyens ". 
L'Europe élargie peut présenter des risques car " la concentration 
des centres de décision, des richesses et des hommes autour d'un axe 
Londres-Milan peut conduire à marginaliser peu ou prou les deux tiers 
de notre pays. Le rééquilibrage du développement européen vers 
l'Ouest et le Sud est, pour nous, une priorité vitale. L'Arc 
atlantique et la ceinture méditerranéenne sont d'indispensables 
contreforts à ce développement ". </TEXT>
<TEXT>
 Après s'être montré favorable au " référendum d'initiative populaire 
", qui donne aux électeurs d'une collectivité " un droit d'appel sur 
certaines décisions d'intérêt local ", le rapport souligne l'" 
urgence " d'une réforme des services administratifs par " 
simplification et regroupement " des directions autour du préfet, " 
qui doit être le pivot de la déconcentration de l'Etat ". De même, le 
découpage en arrondissements (et sous-préfets) " devra être revu " en 
s'inspirant de ce que sont les " bassins de vie ", une notion 
nouvelle en aménagement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'organisation territoriale, il est suggéré d'élargir aux 
agglomérations de plus de 150 000 habitants le statut actuel de 
Paris, Lyon et Marseille, avec des maires d'arrondissement, de 
renforcer les compétences des départements pour la protection 
maternelle et infantile, les routes, les lycées, la protection 
judiciaire des jeunes, ou le développement des entreprises, celles 
des régions pour l'enseignement supérieur (IUT notamment), 
l'environnement, la formation, les transports ferroviaires 
régionaux.</TEXT>
<TEXT>
  La réforme des finances locales s'appuiera sur " un mécanisme 
nouveau et énergique de péréquation des recettes au plan national 
afin de limiter les écarts de ressources par habitant en fonction 
d'une valeur moyenne..., et sur une forte différenciation des 
dotations d'Etat et, le cas échéant, un plafonnement des ressources 
des collectivités en taxe professionnelle ". Cet impôt (130 milliards 
de francs), qui fait l'objet de critiques convergentes et 
croissantes, " est à l'origine d'un cercle vicieux qu'il faut briser 
". Le rapport penche pour un " taux unique national que fixerait le 
Parlement ". La répartition entre collectivités " se ferait en 
fonction de l'assiette actuelle et l'on pourrait aussi envisager de 
déterminer une assiette calculée en fonction de la valeur ajoutée ". 
Il faut aussi spécialiser les impôts : la taxe d'habitation, la plus 
proche des ménages, serait attribuée en totalité aux communes et le 
foncier sur les propriétés bâties aux départements.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les autres chapitres, les suggestions du rapport sont plus 
attendues : création d'un fonds pour " accompagner les apports 
personnels " des entrepreneurs, appel à l'épargne locale, 
encouragement à la mobilité et à la pluriactivité, notamment chez les 
agriculteurs, effort pour le logement en zone rurale, souplesse pour 
attirer les investissements étrangers, schémas départementaux 
d'organisation des services publics, tirelire unique regroupant les 
multiples fonds d'incitation et de reconversion, etc... Est également 
soulignée la volonté de faire des régions frontalières un " champ 
d'expérience de l'aménagement européen, avec des schémas communs 
transfrontaliers ". </TEXT>
<TEXT>
  Le rapport présente aussi d'autres propositions comme le 
développement de centres universitaires spécialisés et " à dimension 
humaine ", en priorité désormais dans les villes moyennes, un coup de 
pouce aux grandes infrastructures par péréquation généralisée des 
péages, la lutte contre la délinquance et la démolition de certains 
grands ensembles en banlieue, l'accentuation du rôle des maires dans 
la politique de la ville et la mise à la disposition des communes 
d'une " dotation unique et fongible utilisable indistinctement pour 
les investissements et le fonctionnement ". </TEXT>
<TEXT>
  Le rapport de la DATAR s'achève sur l'organisation politique 
(fusion de plusieurs comités interministériels et regroupement des 
principaux fonds). Pour la loi de finances, il propose la mise au 
point d'un document " présentant la ventilation du budget de l'Etat 
par région " qui " serait soumis chaque année aux députés et 
sénateurs ". Il retracera la " réalisation des dépenses de l'Etat, y 
compris les transferts aux collectivités " et la présentation 
régionalisée du budget " constituera l'outil essentiel permettant de 
mesurer l'effort réel que le gouvernement consacre à chaque région et 
d'apprécier les rééquilibrages nécessaires. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
