<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001621-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001621-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348223</ACCOUNT>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LIBERATION,JOURNALISTE,MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,POLEMIQUE,IRAN,ISLAM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>08181901</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940819-2-003-08</NUM1>
<NAMES>ARMEE ISLAMIQUE DU SALUT,TAOUCHICHET BRAHIM</NAMES>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-08</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 15 AU 16 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; L'Armée islamique du salut&gt; somme la presse de choisir son camp</TITLE>
<TEXT>Le directeur de la revue mensuelle Horoscope-Mystères, Brahim Taouchichet, enlevé, dimanche dernier, devant la Maison de la presse 
à Alger, par l'Armée islamique du salut (AIS) qui se présente comme 
le bras armé de l'ex-Front islamique du salut (FIS), a été retrouvé, 
dans la nuit du lundi 15 au mardi 16 août, par une patrouille de 
police sur l'autoroute, non loin de l'aéroport d'Alger. Le 
journaliste avait les mains et les pieds liés et les yeux bandés.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir été " jugé " par un " tribunal islamique " qui n'a pas 
retenu contre lui " l'implication dans des campagnes de presse contre 
les moudjahidins ", il a été relâché avec un message contenant un " 
dernier avertissement aux journalistes ". Le texte a été rendu 
public, mercredi, par le bulletin clandestin de l'AIS, El Fath el 
Moubine. " Aucune excuse ne sera valable après ce dernier 
avertissement : ou bien vous vous repentez, ou bien ne vous en prenez 
qu'à vous-mêmes. "</TEXT>
<TEXT>
  L'AIS s'indigne du fait que les groupes islamistes soient qualifiés 
de " hors la loi ". Et d'ajouter : " Il est du droit de tout peuple 
pacifique, bafoué dans sa dignité et privé du choix de ses 
gouvernants, de défendre son droit face au pouvoir usurpateur actuel. 
L'exploitation par la junte des forces de l'ordre, policiers, 
gendarmes et militaires et de certains magistrats et journalistes 
pour porter atteinte à l'islam et aux musulmans, est un crime contre 
le peuple. " L'AIS appelle les journalistes à se ranger " aux côtés 
du peuple désarmé pour défendre ses choix " et non " aux côtés de la 
junte ". </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le mois de mai dernier, quinze journalistes _ dont deux 
Français, un cameraman, Olivier Quemeneur et une correctrice du Soir 
d'Algérie, Yasmina Drici _ ont été tués dans des attentats attribués 
aux groupes armés islamistes.</TEXT>
<TEXT>
 Critiques à Téhéran</TEXT>
<TEXT>
 contre Paris </TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, le Tehran Times qui reflète les positions 
diplomatiques de l'Iran, a critiqué, mercredi, François Léotard, qui 
avait déclaré, lundi, que " le nationalisme islamique, sous sa forme 
terroriste, est aussi dangereux que l'a été, en son temps, le 
national-socialisme ". Selon l'éditorialiste de ce quotidien, cité 
par l'agence de presse IRNA, " comparer l'islam au nazisme ne 
constitue pas seulement une offense, c'est aussi une affirmation 
totalement fausse ". Le Tehran Times s'en prend aussi à Charles 
Pasqua, l'accusant d'avoir assimilé " tous les musulmans à des 
extrémistes ". Il lui reproche ainsi de " s'opposer aux musulmans du 
monde entier. Avec son imagination, il met en doute l'une des plus 
grandes religions ". _ (AFP, Reuter.) 
</TEXT>
</DOC>
