<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040014</DOCID>
<ACCOUNT>420041</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/1915</FAB>
<NUM1>951031-2-022-01</NUM1>
<ORI1>BOLOGNEcorrespondance</ORI1>
<NAMES>ALL BLACKS,BOLOGNE,MAINS LAURIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BORTHWICK IAN</AUTHOR>
<SIP1>&lt;IAN BORTHWICK</SIP1>
<SOT1>Grâce au style qu'ils ont inauguré lors de la Coupe du monde en Afrique du Sud, les All Blacks ont écrasé les Italiens (70-6)  avant leur arrivée en France pour six matches, dont deux tests, en trois semaines</SOT1>
<SU21>RUGBY A QUINZE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Néo-Zélandais préparent le grand jeu pour leur tournée en France</TITLE>
<TEXT> La Coupe du monde aurait pu leur servir de leçon et cette finale perdue ressembler à un camouflet douloureux renvoyant aux oubliettes les rêves d'un jeu 
séduisant et expansif. Quatre mois après la défaite face à l'Afrique du Sud, les Néo- 
Zélandais commencent d'ailleurs à parler de drôles d'événements qui ont gâché cette fête, 
et notamment de la mystérieuse intoxication alimentaire qui les a décimés avant la finale. " 
Nous voulions faire reporter le match mais nous pensions que ce n'était pas possible. Avec 
le recul, nous voyons que c'était une erreur et que nous aurions dû insister ", confie Laurie 
Mains, l'entraîneur des All Blacks, reprenant un sentiment déjà exprimé par le manager 
Colin Meads.</TEXT>
<TEXT>
   Le jeudi après-midi, avant-veille du match, vingt-sept des trente-cinq membres du squad 
néo-zélandais étaient tombés malades : diarrhée, vomissements, vertiges. En entrant sur le 
terrain, samedi 24 juin, la plupart d'entre eux n'avaient rien mangé depuis deux jours. " 
Moi-même j'avais du mal à me concentrer, se souvient Mains. Cette intoxication nous a 
privés d'au moins 5 à 10 % de notre potentiel. Les Sud-Africains n'étaient pas bons au 
point de pouvoir nous empêcher de jouer comme nous l'avions fait depuis le début. Même 
si c'était accidentel, c'est une énorme tragédie qu'un événément pareil puisse être gâché. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Mais les All Blacks ne se complaisent pas dans l'évocation de ce mauvais souvenir. 
Malgré leur ressentiment contre cette rencontre en partie perdue avant d'avoir été jouée, 
les joueurs du capitaine Sean Fitzpatrick n'ont pas l'intention de changer de cap. Malgré 
l'échec de Johannesburg, ils arrivent en France plus que jamais attachés à l'idée d'un rugby 
fait de mouvement et de rythme.</TEXT>
<TEXT>
   Ce sont les Italiens les mêmes qui ne se sont inclinés que sur un score de 34 à 22 face 
aux Français en Coupe latine qui ont fait les frais de cette détermination, samedi 28 
octobre à Bologne. Le XV transalpin s'est plutôt bien battu pendant une mi-temps mais, 
dépassé par le rythme, laminé par la puissance des impacts, le mur des Azzuri a cédé peu 
après la pause, encaissant la bagatelle de dix essais.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  RÉVOLUTIONNER LE JEU</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cependant personne dans le camp italien ne s'est senti humilié. " Ces joueurs débarquent 
d'une autre planète. Ils ont un potentiel physique et physiologique énorme, s'exclamait 
Georges Costes, leur entraîneur français. Ce que font les Néo-Zélandais est radicalement 
différent par rapport au passé. Ils jouent à cent à l'heure pendant toute la partie, imposant 
un rythme incroyable. Nous n'avons pas à rougir de notre performance face à une telle 
équipe. "</TEXT>
<TEXT>
   Quant à Massimo Cutitta, le capitaine italo-sud-africain, il n'y avait pas de doute : les 
Blacks étaient clairement les meilleurs du monde. " Pour moi, dit-il, leur défaite en finale 
n'est qu'un incident de parcours. Je n'ai jamais joué contre une équipe pareille. A mes 
yeux, ils méritaient plus que les autres de remporter la Coupe du monde, uniquement à 
cause de la qualité de leur jeu ".</TEXT>
<TEXT>
   Quel est donc ce secret qui permet aux joueurs des antipodes non seulement de 
révolutionner le jeu en termes de spectacle, mais d'inscrire, en passant, 30, 40 ou 50 points, 
face aux meilleures équipes du monde ? Laurie Mains, homme secret, pour ne pas dire un 
brin paranoïaque, ne veut rien dévoiler de ses théories avant la fin de la tournée, mais on 
peut déjà lire entre les lignes. " Ce que nous faisons n'est pas très compliqué, explique-t-il. 
Je dirais même que notre recette est très simple. Seulement voilà, nous avons atteint la 
perfection dans certains domaines clés et lorsque je regarde plusieurs équipes à travers le 
monde, elles pourraient faire exactement ce que nous accomplissons. Si elles avaient le 
courage de le tenter. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  UN AILIER GAUCHE INCOMPARABLE</TEXT>
<TEXT>
  Mise à part la recherche d'un niveau de condition physique jamais atteint, les Néo- 
Zélandais se sont concentrés sur la précision des gestes, l'élimination des fautes de main 
qui permettent à la fois la maîtrise du ballon, sa conservation et réutilisation. Lorsqu'on 
ajoute tout cela aux vertus traditionnelles de discipline, de concentration et de technique 
collective, on se trouve avec une équipe dynamique, capable de déplacer le jeu à volonté et 
d'attaquer de n'importe quelle partie du terrain.</TEXT>
<TEXT>
   " L'une des satisfactions de la Coupe du monde est que nous avons su pratiquer un style 
de jeu au niveau international que personne ne croyait possible ", explique Mains.</TEXT>
<TEXT>
   Certes, les All Blacks bénéficient de l'apport de l'incomparable Jonah Lomu, leur ailier 
gauche qui frise les 120 kilos et court le 100 mètres en moins de 11 secondes. Mais il n'y a 
pas que lui. Michael Jones a retrouvé son tout meilleur niveau. Jeff Wilson a fait un match 
époustouflant à l'arrière contre les Italiens, tandis que Eric Rush, longtemps considéré le 
meilleur spécialiste du monde du rugby à sept, semble lui aussi avoir franchi un nouveau 
palier dans le jeu.</TEXT>
<TEXT>
   Pour Laurie Mains, " jouer à quinze " n'est pas un vain mot. Il y a des piliers et 
deuxièmes lignes qui affectionnent les percées, un troisième ligne centre qui tente des 
drops et un talonneur qui marque en position d'ailier. " Le public français peut s'attendre à 
voir chacun de nos joueurs en action. Le rôle d'un pilier n'est pas simplement d'accomplir 
les tâches ingrates de la mêlée, mais aussi de participer au jeu. Nous allons faire courir le 
ballon et si les équipes adverses respectent l'esprit du jeu, je suis sûr qu'on verra des 
matches divertissants et spectaculaires. "</TEXT>
</DOC>
