<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004787</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004787</DOCID>
<ACCOUNT>372750</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1653</FAB>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950206-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>THIRY ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>COLONEL ANTOINE THIRY </SIP1>
<SU21>Au courrier du Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Devoir de mémoire,  devoir d'action</TITLE>
<TEXT> L'Europe commémore ces jours-ci l'ouverture des camps de la mort.</TEXT>
<TEXT>
 Et le souci des responsables de la jeunesse (politiques, éducateurs, intellectuels, 
journalistes, parents, etc.) et de ceux qui sont revenus de ces enfers est que ne s'efface 
jamais de la mémoire de nos enfants le souvenir de ces atrocités, et qu'on ne puisse plus 
dire : " Je ne savais pas... "</TEXT>
<TEXT>
  Mais à quoi sert ce devoir de mémoire si cette commémoration se réduit à des mots, des 
images ou des discours d'un passé révolu.</TEXT>
<TEXT>
  Nos enfants comprennent parfaitement le slogan : " Plus jamais ça ! " Mais nos enfants 
vivent dans le présent et ils n'admettent pas que, dans le même temps et dans 
l'indifférence quasi générale, d'autres enfants, des femmes, des vieillards soient avilis, 
déportés, torturés, massacrés, au su et au vu de toutes les caméras du monde et que les 
mêmes, qui font de si beaux discours sur les camps et la déportation, ne soient pas plus 
actifs pour empêcher ces horreurs.</TEXT>
<TEXT>
  Car maintenant on ne peut plus dire : " Je ne savais pas "...</TEXT>
<TEXT>
  Nos enfants ne comprennent plus qu'on leur dise que la diplomatie ou l'intérêt supérieur 
de l'Etat commandent d'agir avec prudence.</TEXT>
<TEXT>
  Avec des Hitler, on ne discute pas, on agit avant qu'il ne soit trop tard. Ou alors à quoi 
sert la mémoire ?</TEXT>
<TEXT>
  Nos enfants veulent de la cohérence et ne se payent pas de mots. Devoir de mémoire : 
oui, mais dans l'action.</TEXT>
</DOC>
