<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002970-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002970-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356563</ACCOUNT>
<PEOPLE>SINCLAIR ANNE,TAPIE BERNARD</PEOPLE>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10241099</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>BERNARD TAPIE CHEZ ANNE SINCLAIR - QUESTION DE B.TAPIE A PROPOS DE LA VALEUR DE LA MONTRE D'ANNE SINCLAIR</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; La montre</TITLE>
<TIO1>7 SUR 7</TIO1>
<TEXT>QU'UN homme public, ces temps-ci, apparaisse sur l'écran, et ce sont presque immanquablement deux profils en un seul qui se dessinent. 
Bras dessus bras dessous semblent arriver dans le studio le 
justiciable et le politique. Le premier évoque ses meubles, ses 
vacances, sa résidence secondaire, ses mises en examen, ses factures 
d'électricité, ses saisies, ses juges d'instruction, ses avocats, sa 
femme, ses enfants, son beau-frère, son honneur perdu. Ses yeux 
parfois s'embuent, ses silences se font lourds. Un parfum de 
Saint-Tropez, un silence chantant d'atrium dans les vignes, lui font 
escorte. Dans le lointain se devine la masse inéluctable d'une maison 
d'arrêt.</TEXT>
<TEXT>
 Presque simultanément, son jumeau convoque l'Europe, l'exclusion, la 
baisse de la courbe de ceci, la hausse du taux de cela, l'avenir du 
futur, l'aube du troisième millénaire. Il s'interroge savamment : 
soutiendrai-je Delur ou Balladors ? Chirors ou Ballarac ? Tout 
dépend. Mes amis et moi-même n'excluons rien, et surtout pas une 
candidature personnelle.</TEXT>
<TEXT>
 Tous deux ne sont pas à égalité. Rage froide, humiliation, pugnacité 
: les mots du premier sortent du ventre. C'est le grand cerf traqué 
qui brâme. Le second mouline du vide. Il accomplit stoïquement son 
métier d'homme politique à la télévision, il honore son quota de 
critiques, de promesses ou de petites phrases. Que le justiciable 
précède le politique ou l'inverse revient au même : on n'entend, on 
ne voit, que le premier. Dans ses efforts maladroits pour passer 
inaperçu, pour s'effacer, le premier, d'ailleurs, semble s'évertuer à 
dévorer le second.</TEXT>
<TEXT>
 Confronté à une Anne Sinclair inhabituellement pugnace et refusant 
pour une fois d'user de son charme, Bernard Tapie en administra la 
démonstration. Alors que la journaliste l'interrogeait avec 
insistance sur la valeur de ses meubles récemment saisis, il glissa 
innocemment, avec l'émouvant désespoir d'un amateur d'art humilié, 
désignant la montre de son interlocutrice : " C'est comme si on 
venait vous dire que votre Cartier, là, elle est fausse. " Et 
l'autre, faisant mine de ne pas comprendre : " Votre Cartier, elle 
est vraie ou elle est fausse ? "</TEXT>
<TEXT>
 En filigrane se lisait un inquiétant message. Vous avez beau jouer 
la vertueuse extérieure à tout cela, Anne Sinclair, nous sommes du 
même monde, vous et moi, soumis aux mêmes tentations scintillantes, 
nous fréquentons les mêmes boutiques des mêmes faiseurs, nous nous y 
sommes souvent croisés. Vous pouvez feindre aujourd'hui devant les 
téléspectateurs de découvrir la lune, mais le même bateau nous 
emporte. Si je plonge, tout le monde plonge avec moi, et d'abord 
vous. Cette lourde irruption de l'implicite conférait soudain à la 
conversation une étrange tonalité, qui nous éloignait quelque peu des 
considérations sur l'actualité du radicalisme.     
</TEXT>
</DOC>
