<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036289</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036289</DOCID>
<ACCOUNT>415193</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/39951090</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE MENTALE,ORDINATEUR</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>AUTISME-NORDGUESNAIN (NORD)( Doc : avec un dessin de Brito )
</NOTE>
<NUM1>951002-2-S02-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>URBAN EUGENE</AUTHOR>
<SIP1>EUGENE URBAN</SIP1>
<SU21>COURRIER
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Exception ou supercherie ?</TITLE>
<TIO1>CONFIDENCES D'UN AUTISTE</TIO1>
<TEXT> A propos du film Confidences d'un autiste, voici quelques réflexions de la part d'un parent d'enfant autiste, enseignant-chercheur en 
informatique et chercheur en sciences de l'éducation.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait quatre ans que j'expérimente des programmes d'apprentissage utilisant 
l'ordinateur dans différents centres accueillant de jeunes autistes. Un autiste devant 
un ordinateur, cela n'est donc pas pour me surprendre. Mais d'où vient le décalage 
entre les comportements rendus visibles par la caméra et le texte lu par la voix off ? 
On voudrait nous faire croire que c'est, à la traduction près, ce que Birger aurait tapé 
au clavier.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est là qu'apparaissent les problèmes. Ou bien le texte lu est éloigné du texte 
effectivement produit par l'adolescent : on aurait " arrangé " le texte à des fins " 
pédagogiques ", pour tenter d'expliquer ce qu'est l'autisme " de l'intérieur ". Dans ce 
cas, c'est une supercherie. Mais on peut mettre en doute le fait que le texte soit celui 
de l'adolescent. Il serait alors induit, volontairement ou non, par la " facilitatrice " (la 
mère de Birger). C'est là tout le procès de la " communication facilitée " dont les 
vertus sont loin de faire l'unanimité du monde scientifique...</TEXT>
<TEXT>
  Si le texte est fidèle, s'il a réellement été produit par Birger, on a peine à croire que 
les propos soient tenus par un autiste, ce que nous appelons autiste (cf. la 
classification DSM3-R). On sait que l'imagination d'un autiste est plutôt pauvre, liée 
aux choses concrètes, que sa compréhension des sentiments les siens et ceux des 
#autres est très limitée (voir les travaux de Baron-Cohen, Leslie, Frith en Angleterre). 
Où un autiste aurait-il acquis un tel niveau de pensée et de langage, sans aucune 
communication préalable ? Une question se pose : Birger est-il autiste ? Ne s'agit-il 
pas, une fois de plus, d'une confusion entre autisme et psychose ? Une confusion 
entretenue par le film.</TEXT>
<TEXT>
  Et quand bien même tout cela serait vrai ? On tombe alors dans le rarissime, 
l'exceptionnel. Le montrer pourrait être légitime si cela ne présentait pas un danger, 
celui de donner un espoir insensé à de nombreux parents d'autistes. Car non 
seulement il n'y a qu'un nombre&gt; infime de chances que cela " marche " avec leur 
enfant, mais encore le résultat obtenu est-il tellement convaincant ? Birger " dit " 
espérer une guérison prochaine, mais semble actuellement redoubler de malheur...</TEXT>
</DOC>
