<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002442-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002442-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356016</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10191401</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,GRANDE ECOLE</SUBJECTS>
<NAMES>ECOLE NORMALE SUPERIEURE,ALTHUSSER LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<LEAD1>ENCADRÉ DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE BICENTENAIRE DE L'ÉCOLE NORMALE SUPÉRIEURE&gt; PORTRAIT&gt; Althusser, le " caïman " parfait</TITLE>
<TEXT>Un jour de 1986, dit-on, un homme de haute stature s'est présenté rue d'Ulm. Tous les habitués du lieu reconnurent la silhouette de ce 
revenant. Il demanda, à plusieurs reprises, où avaient lieu ses 
cours. Un silence gêné répondit à ce moment d'égarement. L'homme 
n'insista pas. Il finit par s'en aller, aussi brusquemment qu'il 
était venu.</TEXT>
<TEXT>
  Louis Althusser, on ne l'avait pas revu à l'Ecole depuis six ans. 
Exactement depuis le matin du 16 novembre 1980, où il avait dit au 
docteur Pierre Etienne, le médecin résidant sur place : " Pierre, 
viens voir, je crois que j'ai tué Hélène. " Le médecin de l'ENS 
suivait Althusser depuis plus de trente ans. Il avait alors pris la 
décision de faire hospitaliser sur-le-champ, le philosophe fou 
assassin de sa femme. Certains mauvais esprits crurent à une sorte de 
traitement de faveur _ destiné à soustraire un penseur célèbre et 
marxiste _ au verdict des assises. La démence, conduisant à déclarer 
irresponsable le meurtrier, aurait été un diagnostic opportun. La 
presse de droite accusa les réseaux de normaliens d'avoir agi dans 
l'ombre pour protéger l'homme et l'institution qu'il incarnait.</TEXT>
<TEXT>
 Façonné par le style de l'institution</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on écarte soupçons et calomnies, il reste que l'Ecole et 
Althusser, au cours du dernier demi-siècle, sont devenus 
inséparables. Pas à cause de la tragédie finale, ni de la notoriété 
de l'auteur de Pour Marx et coauteur de Lire le Capital. Pas même en 
raison de la présence physique du philosophe, qui habita l'Ecole 
d'octobre 1945 à novembre 1980 _ dormant, prenant ses repas, 
travaillant, vivant sur place. L'identification est plus profonde. La 
vie et la pensée d'Althusser ne peuvent se dissocier radicalement de 
ses fonctions de répétiteur _ " caïman " dans l'argot de l'Ecole _, 
chargé de préparer les élèves à l'agrégation de philosophie, 
auxquelles s'ajouta très tôt la charge, aux contours mal définis, de 
" secrétaire général " de l'Ecole. Façonné par le style de 
l'institution, Althusser a largement contribué à entretenir en retour 
les réalités et les légendes de la rue d'Ulm.</TEXT>
<TEXT>
 L'Ecole est d'abord un apprentissage des formes. La netteté de 
l'écriture d'Althusser, à la fois sobre et dense, tient évidemment à 
sa complexion personnelle, à la difficulté qu'il éprouvait à publier, 
ne laissant finalement qu'une prose épurée de toute scorie. 
Toutefois, comment ne pas y trouver aussi le reflet de la clarté 
pédagogique dont le philosophe faisait preuve pour la préparation de 
l'agrégation ? Des dizaines de " promos " furent exercées par ses 
soins aux exposés limpides et aux analyses nettement articulées. On 
oublie trop qu'en ce domaine Althusser fit très bien son travail. Au 
milieu des épisodes dépressifs, des querelles politiques, des 
intrigues sentimentales, il ne cessa d'enseigner à plusieurs 
générations d'élèves, avec une attention ironique et sans défaut, ce 
que tout candidat à l'agrégation doit savoir faire : rédiger une 
dissertation aussi fortement charpentée que dépourvue d'idées 
nouvelles.</TEXT>
<TEXT>
 On pourrait également se demander quelle influence exercèrent le 
microcosme clos et irréel de l'Ecole, ses disputes et ses illusions, 
sur la façon qu'eut Althusser de transposer la lutte des classes dans 
la théorie, de transformer des affrontements politiques en 
controverses philosophiques, de croire que ses analyses pourraient 
modifier le Parti communiste de l'intérieur. L'ineffable mélange de 
vide et d'absolu qui fait le charme de Normale Sup avait, à sa 
manière, profondément marqué le philosophe. Lui, en retour, donnait à 
cette tradition une nouvelle jeunesse, en proposant la révolution 
prolétarienne comme horizon aux enfants studieux.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui voulurent tenter de la mettre en oeuvre " réellement " 
firent évidemment fausse route. Contester le conformisme de 
l'Université ou celui de la direction du Parti est une chose. Mais il 
appartient aussi à ce jeu ancien et conventionnel de toujours savoir 
jusqu'où on peut aller. A l'Ecole, nul ne franchit jamais les limites 
implicites séparant la provocation de bon goût de la rébellion 
excessive et vulgaire. Caïman parfait, Louis Althusser n'a pas fait 
exception à la règle. Il fut, et enseigna à être, raisonnablement 
subversif. C'est ce qu'on peut demander de mieux à une élite, 
finalement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
