<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042181</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042181</DOCID>
<ACCOUNT>422760</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/0103</FAB>
<SUBJECTS>HELICOPTERE,ARMEE DE TERRE,1996</SUBJECTS>
<NUM1>951117-2-001-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIX HELICOPTERES D'ATTAQUE GAZELLE ET DIX HELICOPTERES DE TRANSPORT PUMA</LEAD1>
<TITLE>Les hélicoptères assoupis de l'armée française</TITLE>
<TEXT> FAUTE D'ARGENT, l'armée de terre française sera contrainte, en 1996, de stocker vingt hélicoptères, qui seront placés " sous cocon ", 
comme on dit des matériels retirés du service opérationnel et mis de côté sous 
protection pour les conserver en état dans des hangars. L'armée de terre a pris cette 
initiative, qui concerne dix hélicoptères d'attaque Gazelle et dix hélicoptères de 
transport Puma, en constatant que les crédits d'entretien de ses matériels baisseront 
de 12,6 % l'an prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, en 1995, l'armée de terre avait dû mettre " sous cocon " cinquante-huit 
#hélicoptères, soit vingt Puma, deux Gazelle et trente-six Alouette anciens. Parfois, il 
s'est agi de matériels neufs qu'on a ainsi stockés, parce qu'il est préférable de 
continuer à user des hélicoptères déjà en service pour épargner les autres. En deux 
ans, soixante-dix-huit hélicoptères, dont la moitié sont en réalité des " machines " 
devenues trop chères à faire voler en raison de leur grand âge et mises hors circuit, 
auront ainsi été mis en sommeil. Ce qui représente près de 15 % du parc global des 
hélicoptères au sein de ce qu'on appelle, en France, l'aviation légère de l'armée de 
terre (ALAT). Il semble bien que ces stockages de longue durée touchent aussi, ou 
ont déjà touché, des formations blindées.</TEXT>
<TEXT>
 En pratiquant la mise " sous cocon ", l'armée de terre espère supprimer certaines 
dépenses d'entretien et préserver son potentiel dès lors qu'il n'est pas prévu, dans un 
avenir proche, de renouveler le parc de ses hélicoptères. Elle tient compte aussi de la 
politique dite de " disponibilité opérationnelle différenciée ", liée à la réduction à dix 
mois de la durée du service militaire, et qui l'incite à aligner des unités dont les 
recrues ne sont pas prêtes à 100 % sur une année et qui n'ont donc pas besoin d'être 
complètement équipées. Cette économie lui est imposée par la diminution régulière 
de ses dépenses de fonctionnement, d'une année à l'autre, et par le " gel " brutal 
d'une partie de ses crédits budgétaires, décidé dans le courant de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  En juillet dernier, Jacques Chirac s'était plaint du refus des Etats-Unis de mettre à 
la disposition d'une expédition conjointe des Français et des Britanniques une 
cinquantaine d'hélicoptères lourds pour aller sauver la population musulmane de 
#Srebrenica, en Bosnie, qui était alors assiégée par les forces serbes. Le président de 
la République et ses états-majors avaient argué du fait que la France n'avait pas de 
quoi remplir cette mission héliportée.</TEXT>
<TEXT>
  De la part d'un pays qui met aujourd'hui ses hélicoptères sous bâche, faute de 
crédits d'entretien, et dont l'industrie aéronautique est réputée pour placer ses " 
machines " à l'exportation, l'argumentation du chef de l'Etat et de ses militaires 
semble être circonstancielle. Rétrospectivement, la France apparaîtrait plutôt comme 
le pays qui a voulu entraîner par ce biais les Américains dans l'aventure yougoslave 
et qui, finalement, n'aurait pas été trop mécontent de faire payer le désenclavement 
de Srebrenica par les Etats-Unis et par l'ONU.</TEXT>
</DOC>
