<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001048-19940812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001048-19940812</DOCID>
<ACCOUNT>347628</ACCOUNT>
<DATE>19940812</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EXPULSION TERRITORIALE;INTERDICTION DE SEJOUR;CONTROLE D'IDENTITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,ETRANGER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>La répression des réseaux islamistes en France&gt; CLES / Procédure d'urgence et de contrôle</TITLE>
<TEXT> Urgence absolue. Prévue par une ordonnance du 2 novembre 1945, l'urgence absolue est l'une des possibilités d'expulsion offertes au 
ministre de l'intérieur en cas de " nécessité impérieuse pour la 
sûreté de l'Etat et la sécurité publique ". Les associations de 
défense des droits civiques ont dénoncé, comme dans le cas des 
islamistes arrêtés, l'interprétation extensive de cette " nécessité 
impérieuse ", qui permet l'expulsion administrative, même en 
l'absence de condamnation à une interdiction du territoire. </TEXT>
<TEXT>
  Assignation à résidence. L'ordonnance du 2 novembre 1945 permet 
également d'" astreindre à résider " un étranger dans des lieux qui 
lui sont fixés. Cela vise un étranger qui fait l'objet d'un arrêté 
d'expulsion ou d'une reconduite à la frontière et qui justifie qu'il 
se trouve dans l'impossibilité de quitter le territoire français, 
notamment en établissant qu'il ne peut pas regagner son pays 
d'origine. C'est le cas de plusieurs militants islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Contrôles d'identité. Les contrôles d'identité, tels qu'ils sont 
pratiqués actuellement par la police, se sont renforcés depuis la loi 
du 10 août 1993. Celle-ci indique que " l'identité de toute personne 
peut être contrôlée, pour prévenir une atteinte à l'ordre public, 
notamment à la sécurité des personnes ou des biens ", et cela " quel 
que soit son comportement ". Les députés socialistes et communistes 
avaient saisi le Conseil constitutionnel, qui s'est contenté de 
rappeler qu'" il incombe aux tribunaux compétents de censurer et de 
réprimer les illégalités qui seraient commises " lors de ces 
contrôles.                         
</TEXT>
</DOC>
