<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013781</DOCID>
<ACCOUNT>385427</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1200</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950408-34</NUM1>
<NAMES>CANNES,ROY XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES MAMOU &gt;
</SIP1>
<SOT1>Pour sa 32 édition, le Marché international des programmes (MIP-TV) rassemble des professionnels de 102 pays</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU VENDREDI 7 AU MERCREDI 12 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La planète télévision s'est donné rendez-vous à Cannes</TITLE>
<TEXT> XAVIER ROY, cinquante-cinq ans, PDG de Reed Midem Organisation depuis 1989, est une exception dans le monde patronal : il ne connaît pas la 
crise. L'une de ses principales activités, l'organisation du Marché international des 
programmes de télévision (MIP), qui a lieu deux fois par an à Cannes (MIP-TV et MIP-
COM), est en croissance régulière depuis plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Ce succès est logique. L'industrie de la télévision est en révolution permanente depuis dix 
ans, avec notamment l'irruption ininterrompue des chaînes privées, d'abord en Europe puis 
en Asie, en Amérique latine et en Europe de l'Est. Et la numérisation de l'image a 
commencé à la plonger dans une seconde révolution. Les affaires de Xavier Roy ne sont 
pas près de stagner. " Au début, il fallait y croire ", plaide-t-il aujourd'hui...</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait y croire pour lancer le MIP-TV, qui célèbre aujourd'hui sa trente-deuxième 
édition. Il fallait y croire pour le dédoubler, il y a dix ans, par un MIP-COM, puis pour 
l'étendre à l'Asie avec le MIP-Asia. La première édition de ce MIP-Asia, à l'automne 
1994, a fait de Hongkong le premier marché de programmes de toute la région Asie (Le 
Monde du 6 décembre 1994). Enfin, il fallait y croire pour donner un marché au multimédia, 
en créant le Marché international de l'édition et des nouveaux médias (Milia), et pour 
explorer avec succès le marché de l'immobilier en plein marasme depuis quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
 Reed Midem Organisation (filiale du groupe de communication anglo-néerlandais Reed 
International) atteignait 80 millions de francs de chiffre d'affaires en 1989 avec trois 
manifestations ; elle a affiché en 1994 quelque 240 millions de francs de chiffre d'affaires 
pour neuf manifestations...</TEXT>
<TEXT>
  Au 32 MIP-TV, qui a lieu du vendredi 7 au mercredi 12 avril à Cannes, plus de 2 060 
sociétés étaient inscrites, début mars (contre 2 130, l'an dernier) ; 402 stands étaient loués 
(contre 400 en 1994) ; les représentants de 102 pays (99 l'an dernier) vont s'y rencontrer. 
Preuve de son caractère international, 86 % des sociétés participantes sont étrangères : 
les Américains représentent 23,8 % des effectifs du MIP, les Européens presque la moitié 
(47 %), les Français 13 % à eux-seuls.</TEXT>
<TEXT>
  " L'internationalisation sera d'autant plus importante cette année que le dollar est faible 
et que les producteurs américains réalisent leur bénéfice à l'exportation ", remarque 
Xavier Roy. Malgré l'écrasante présence de Hollywood au MIP-TV, Xavier Roy note que 
la déréglementation de l'audiovisuel a eu des effets pédagogiques en Europe : les 
producteurs français commencent à s'internationaliser. Gaumont TV réalise actuellement 
deux " pilotes " (prototypes d'émissions) pour un réseau télévisé américain, chose 
impensable il y a quelques mois.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouvelles technologies seront aussi présentes, avec le fabricant de micro-ordinateurs 
Compaq. La fusion des genres cinéma et télévision surtout fera l'objet de conférences. 
Enfin, certaines annonces, comme les transactions menées à propos du studio américain 
MCA, devraient passionner l'ensemble des professionnels de passage à Cannes.</TEXT>
</DOC>
