<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040848</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040848</DOCID>
<ACCOUNT>421081</ACCOUNT>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1610</FAB>
<SUBJECTS>ALLOCATION LOGEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,COMPORTEMENT,USAGER,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>951107-2-012-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SYF1>CREDIT IMMOBILIER,PROPRIETE IMMOBILIERE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE SUR LE PRET A TAUX ZERO ET SES CONSEQUENCES.</LEAD1>
<TITLE>Devenir propriétaire, l'idée fixe des Français</TITLE>
<TEXT> " LA MOITIÉ des Français sont propriétaires de leur logement, et les autres rêvent de le devenir ", assure Christine Roland-Lévy, chercheur au 
laboratoire de psychologie de l'université René-Descartes (Paris-V). Legs d'une ruralité 
pas si lointaine que l'urbanisation n'a pas effacée ? L'instinct de propriété démange les 
Français, et cette idée fixe n'est pas sans conséquences sur la façon dont ils considèrent 
l'endettement. " Le crédit apparaît légitime s'il est destiné à l'achat d'un logement. Au 
contraire, lorsqu'il s'agit d'un crédit à la consommation, il est assimilé à un risque ", 
poursuit le chercheur.</TEXT>
<TEXT>
  Le crédit à la consommation est l'enfant du crédit immobilier. L'achat d'un logement 
engendre d'autres dépenses : deuxième voiture, équipements ménagers. Une étude menée 
par plusieurs chercheurs, dont Mm Roland-Lévy, et le Crédit mutuel, sous l'égide de 
l'Association pour la valorisation recherche, identifie parmi d'autres profils-types, les " 
emprunteurs fragilisés ". " Ce sont de jeunes ménages autour de trente-cinq ans, ayant un 
ou deux enfants, propriétaires de leur résidence principale qu'ils ont aménagée avec une 
multitude d'objets et un équipement domestique bien fourni. Leur taux d'endettement est 
supérieur à 31 %. Ils valorisent la vie chez soi et habitent généralement la province. Au 
moindre changement de situation maladie, séparation, perte d'emploi ou veuvage , ce sont 
eux qui risquent le plus facilement de basculer. "</TEXT>
<TEXT>
  L'étude fait ausi émerger la catégorie de ceux qui pourraient être tentés de sauter le pas : 
les " modestes pressurés ". Il s'agit de jeunes locataires peu solvables, ne disposant pas 
d'un équipement domestique très étoffé et n'étant engagés que sur des crédits d'un 
montant limité et à court terme. Quitte à se " serrer la ceinture " un peu plus, l'aventure de 
l'accession à la propriété, estimeront certains d'entre eux, peut être tentée. Comment, dès 
lors, éviter qu'ils ne deviennent, à leur tour, des " emprunteurs fragilisés " ?</TEXT>
<TEXT>
  " Les mécanismes de surveillance, qu'il s'agisse du Fonds de garantie ou de nos propres 
règles d'analyse des risques, restent tout à fait efficaces ", assure Yvon Piraud, 
responsable du secteur des crédits aux particuliers à la confédération du Crédit mutuel. Il 
souligne que " depuis début octobre, les trois quarts des dossiers de prêt à 0 % concernent 
des ménages dont le revenu mensuel est trois fois supérieur au SMIC. " " De facto, 
renchérit André Rousseau, responsable des études marketing au Crédit mutuel de 
Bretagne, les ménages dont les rentrées mensuelles sont inférieures à 8 000 francs ne 
peuvent que très difficilement accéder au crédit immobilier. " " Cela ne veut pas dire, 
ajoute-t-il toutefois, qu'il faille sous-estimer les risques. Il fut un temps où s'endetter était 
un déshonneur. C'est devenu un art de vivre. Or, pour qu'un emprunt ne devienne pas un 
péril, il faut pouvoir se projeter dans l'avenir, prévoir et anticiper. Autrement dit, disposer 
de principes permettant de se forger une certaine morale de l'argent. "</TEXT>
</DOC>
