<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044601</DOCID>
<ACCOUNT>425718</ACCOUNT>
<PEOPLE>HINDEMITH PAUL</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1153</FAB>
<GO11>OPERA</GO11>
<NOM1>SALONEN ESA PEKKA</NOM1>
<NUM1>951206-2-024-04</NUM1>
<NAMES>SONY CLASSICAL,LIGETI GEORGY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>" C'est un opéra auquel je crois et je tiens "</SOT1>
<SU21>Paul Hindemith ou le portrait d'un vieux sage en jeune fou</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Esa Pekka Salonen, compositeur et chef d'orchestre</TITLE>
<TIO1>MATHIS DER MALER,MATHIS LE PEINTRE</TIO1>
<TEXT> " La décision de diriger Mathis le peintre, de Paul Hindemith, vous est-elle personnelle ?</TEXT>
<TEXT>
  J'ai découvert cet ouvrage en 1982, et j'ai alors eu le désir de défendre cette partition qui 
mérite d'être vraiment connue. Je l'ai fait savoir au cours des dernières années, et, lorsque 
la possibilité de monter l'ouvrage en compagnie de Peter Sellars s'est présentée à Covent 
Garden, j'ai évidemment accepté. J'adore travailler avec Peter ; nous avons le même âge, 
les mêmes préoccupations sur la place de l'art dans la société c'est d'ailleurs le sujet de 
Mathis der Maler. L'expérience vécue lors du Saint François d'Assise de Messiaen à 
Salzbourg m'a ravi. Après Mathis, nous monterons le Rake's Progress de Stravinsky au 
Châtelet, en début de saison prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Cet opéra est le plus connu d'Hindemith. Ne pensez-vous pas que sa qualité d'invention 
est plus faible que celle des premiers ouvrages lyriques en un acte ou de Cardillac ?</TEXT>
<TEXT>
  Je ne connais pas ses premiers opéras mais je pense que cette partition est plus 
significative que celle de Cardillac. Si curieux que cela puisse paraître, je pense qu'au XXe 
siècle l'opéra procède essentiellement de Wagner, mais deux groupes s'opposent dès lors 
qu'ils découlent de Parsifal ou de Tristan et Isolde : dans la lignée de Tristan, je placerais 
les premiers opéras de Strauss ou les ouvrages etxpressionnistes de Schoenberg jusqu'aux 
Soldats de Zimmermann ; dans celle de Parsifal, je compte aussi bien Pelléas et Mélisande, 
de Debussy, que Mathis.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans Mathis, Hindemith a tenté de circonscrire l'expression d'une langue musicale qui 
menaçait d'exploser. C'est une écriture très linéaire, mais, si l'on regarde de près, on peut 
relever des détails, pas très spectaculaires, mais subtils. La partition semble très simple à 
lire, mais Mathis le peintre est un opéra auquel je crois et je tiens. D'ailleurs, je 
l'enregistrerai en 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Au chapitre des enregistrements, votre éditeur, Sony Classical, vient d'annoncer une 
édition intégrale de la musique de Geörgy Ligeti, comme CBS avait naguère offert une 
intégrale à Igor Stravinsky...</TEXT>
<TEXT>
  Ligeti est un génie, une sorte de Stravinsky lui aussi : il entend tout ; il sait exactement 
comment sa musique doit sonner. Je suis très heureux de diriger ses pièces en concert et 
d'enregistrer la nouvelle version remaniée de son opéra, Le Grand Macabre. La musique 
de Ligeti fonctionne devant tous les publics. Je m'efforce, à Los Angeles, de présenter des 
oeuvres contemporaines ; je peux vous assurer que le public le moins averti réagit toujours 
avec enthousiasme à sa musique.</TEXT>
<TEXT>
  Est-il difficile de proposer des oeuvres nouvelles au public américain ?</TEXT>
<TEXT>
  La difficulté de la musique contemporaine aux Etats-Unis est qu'elle est soit du côté 
d'Eliott Carter et de Milton Babbitt, soit du côté minimaliste et néo-tonal. C'est pour cela 
que j'aime programmer des oeuvres d'un " troisième type ", comme cette nouvelle pièce 
d'orchestre du français Gérard Grisey, en janvier prochain, dans la saison du 
Philharmonique de Los Angeles.</TEXT>
<TEXT>
  On oublie parfois que vous êtes compositeur. Pouvez-vous, comme le fait Pierre Boulez, 
vous isoler le jour même d'un concert, et composer jusqu'à deux heures avant de monter au 
pupitre ?</TEXT>
<TEXT>
 J'aimerais avoir ce talent, mais hélas !, je dois absolument m'abstraire de toute autre 
musique lorsque je compose. Etant donné ma vie de chef d'orchestre, cela m'est très 
difficile. Je suis un peu triste d'avoir moins de temps à consacrer à la composition, car, 
pour moi, écrire, c'est vraiment le paradis.</TEXT>
<TEXT>
 " Cependant, l'avantage de cette situation est que je ne vis pas de ma musique et que je 
peux donc prendre le temps qu'il faut pour arriver au meilleur résultat artistique. Ce n'est 
donc pas tout à fait un paradis perdu... "</TEXT>
</DOC>
