<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003638-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003638-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330209</ACCOUNT>
<PEOPLE>VOLTAIRE;TARDIEU JEAN</PEOPLE>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03281695</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre national de Chaillot, Salle Gémier. Place du Trocadéro, Paris (16 ). Métro : Trocadéro. A 20 h 30, du mardi au samedi ; à 15 heures le dimanche. Tél. : 47-27-81-15.</NOTE>
<NAMES>RIST CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; LES ORIGINAUX à la Salle Gémier&gt; Un poisson en cavale</TITLE>
<TIO1>LES ORIGINAUX;PIECES BREVES</TIO1>
<TEXT>Christian Rist est l'indocile de notre théâtre. Avec les affidés de son Studio classique, il joue des pièces oubliées. S'il donne, par 
exception, une oeuvre connue, il prouve qu'on ne la connaît pas, tant 
il l'interprète autrement. Le hic est que la tenue de son théâtre est 
on ne peut plus rigoureuse, presque sévère. Il nous propose 
aujourd'hui un phénomène : une comédie d'une gaieté folle, plutôt une 
farce, irrésistible, un trésor du patrimoine. Elle n'a jamais été 
jouée. Elle est totalement inconnue. C'est normal : elle est de 
Voltaire.</TEXT>
<TEXT>
  Voltaire a écrit dix-sept comédies : l'Indiscret, l'Echange, 
l'Enfant prodigue, la Prude, la Femme qui a raison, etc. C'est le 
poète Jean Tardieu qui a fait lire à Christian Rist l'une de ces 
comédies : les Originaux. Nous sommes chez des gens du grand monde, à 
Londres. Le président Bodin se pique d'astrologie : il regarde tout à 
travers une longue-vue, y compris les visiteurs, ou les petits pois 
dans son assiette. Son épouse, la Présidente, exerce la médecine, 
sans avoir rien appris : à tout un chacun elle administre son " 
dissolvant universel " assassin. Ils ont deux filles. L'aînée est 
mariée à un faux comte, qui, par dandysme, ne touche jamais sa femme. 
La délaissée se fait une raison.</TEXT>
<TEXT>
  Un faux chevalier est amoureux de la cadette, qui le lui rend, à 
tout hasard. Mais le père astronome réserve cette deuxième fille à un 
ex-camarade d'école maternelle, le sieur du Cap-Vert, né sous le 
signe du poisson et donc devenu marin au long cours. Il débarque 
impromptu. Et c'est un monstre : hideux, sale, puant, et un rustre. 
Richissime, à ce qu'il semble. Le Président se méfie : les astres ne 
l'ont jamais trompé. La Présidente veut tout de suite, avant de 
donner son dissolvant, purger et saigner ce fauve. Mais le sieur du 
Cap-Vert, exhibant des muscles d'acier, exige d'épouser la petite 
l'après-midi même, et de prendre le large aussitôt après, pour 
Saint-Domingue.</TEXT>
<TEXT>
  Il est terrifiant, et sous ses menaces la famille va céder, 
lorsqu'entre une toute petite vieille femme, toute gentille, vêtue de 
gris. Elle est l'épouse délaissée du sieur du Cap-Vert, soudain 
transformé en tout petit garçon. Puis apparaît Mme Rafle, la 
nourrice-gouvernante de " nos deux chers petits ", qui reconnaît les 
deux fils Cap Vert sous les pseudos du faux comte et du faux 
chevalier. " J'ai retrouvé mes trois vagabonds ", dit la petite 
souris grise. Rideau.</TEXT>
<TEXT>
  Les Originaux, écrit peut-être en 1731, fut joué en privé, grâce 
aux bons soins de Mme de Fontaine Martel, chez qui Voltaire demeurait 
à ce moment-là : une septuagénaire très jolie, qui, pour éviter les 
malentendus, n'acceptait, comme locataires, que des impuissants : 
Voltaire, sur ce chapitre, présentait toute garantie. C'était rue des 
Bons-Enfants, à deux pas du Théâtre-Français... </TEXT>
<TEXT>
  Christian Rist a inscrit, en première partie, de courtes 
pièces-gags de Jean Tardieu (dans l'une, aucune phrase n'est dite 
jusqu'au bout, toutes restent en l'air ; dans une autre, au 
contraire, il y a soudain, tombant dans les phrases, des avalanches 
de mots qui n'ont rien à voir ; ainsi de suite). Brèves 
plaisanteries, sans doute écrites pour la radio, et qui, sur scène, 
sont nunuches. Aux premières représentations, les comédiens ont paru 
un peu verts. Mais tout cela a sûrement trouvé son équilibre : comme 
dit la petite madame du Cap-Vert, " mieux vaut tard que jamais ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
