<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024495</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024495</DOCID>
<ACCOUNT>399769</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1008</FAB>
<NUM1>950622-36</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>KHLIFI GHANIA</AUTHOR>
<SIP1> GHANIA KHLIFI (" LIBERTE ")</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'ennui de la jeunesse d'Alger</TITLE>
<TEXT> Mounir n'arrive pas à terminer son histoire. Un fou rire irrésistible le fait hoqueter. " Tu te rends compte, ils nous ont dit que nous ressemblons à 
des Français ! " " Ils ", ce sont les lycéens de Cherarba et des Eucalyptus répartis dans les 
établissements algérois, leurs lycées ayant été incendiés, l'an dernier, par des groupes 
islamistes armés. Un groupe a été transféré dans l'établissement de Mounir. Filles et 
garçons venus de ces bourgs à mi-chemin entre la ville et la campagne ont très vite subi 
l'impitoyable humour de leurs camarades citadins.</TEXT>
<TEXT>
 Leur tenue vestimentaire, leur langage en ont fait des " bêtes curieuses " dans les cours 
de récréation. Mais eux aussi ont reçu le choc d'un univers " permissif " dont ils étaient à 
mille lieues de se douter. L'ambiance s'est cependant rapidement détendue et l'intégration 
a été rapide. Qu'ils soient de la ville ou des zones rurales, les jeunes sont en effet 
confrontés aux mêmes problèmes de la " mal-vie ".</TEXT>
<TEXT>
  Devant leurs lycées, les jeunes évoquent quotidiennement ce " foutu bled " qu'ils 
espèrent quitter à la moindre occasion. Les parents ont beau leur répéter que, après le bac, 
" cela s'arrangera ", ils n'y croient pas. Les copains de quartier de Mounir, chômeurs ou 
salariés, se réunissent, eux aussi, le soir, au bas de leurs immeubles, pour dire rituellement 
les mêmes choses : se plaindre de l'ennui, du vide de leur existence. Le mythe du départ se 
nourrit de cette soif de vivre.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DANS LE " MOUV' "</TEXT>
<TEXT>
  " Je veux vivre " est la réponse unanime des très nombreux candidats à l'exil pour fuir la 
pression d'une société qui s'est délestée de sa convivialité quelque part sur le chemin du 
développement. Allergiques à la culture officielle, ils se sont forgés une culture populaire, 
celle qui a imposé le raï, les jeux vidéo, mais aussi, a contrario, le voile sur les jean's, les 
cassettes de versets coraniques dans les Walkman. Une culture de bric et de broc, qui 
casse les tabous au grand dam des intellectuels bien pensants, proches du pouvoir et des 
chefs islamistes.</TEXT>
<TEXT>
 Perte d'identité ? Peut-être. Encore faut-il que la jeunesse sache de quelle identité se 
réclamer. Alors l'on s'invente des références pour être dans le " mouv' ", c'est-à-dire être 
dans le coup, savoir décoder les signes de reconnaissance, partager les mêmes haines et 
les mêmes sympathies. Le " mouv' ", c'est la véritable démarcation entre ceux " d'en haut 
" cette jeunesse surnommée la Tchi-Tchi dans les années 80, ces enfants des quartiers 
chics d'Alger, dont la plupart sont maintenant à l'étranger, à l'abri de la violence et les " 
cavi " (ploucs), venus grossir les bidonvilles de la misère à la périphérie de la capitale, en 
perpétuelle guéguerre avec ceux qui se considèrent comme de vrais Algérois.</TEXT>
<TEXT>
  Et les autres ? Ces " autres " avec lesquels on fait du marché noir (trabendo), ou avec qui 
on a partagé, à l'occasion, quelques " cachiétes " (amphétamine) et dont, un jour, au détour 
d'une phrase, d'un regard, on comprend, soudain, qu'ils ont d'autres " activités ". On les 
connaît. On les évite parfois. Mais on ne dit rien. Même lorsqu'ils disparaissent sans crier 
gare. Aucun des jeunes ne pipera mot sur les " terroristes " ou les " gens du djebel ". La 
méfiance à l'encontre de l'Etat demeure la seule position constante chez ces jeunes, un Etat 
haï et personnifié par la police et les autorités locales accusées de tous les maux.</TEXT>
</DOC>
