<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030355</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030355</DOCID>
<ACCOUNT>407468</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1200</FAB>
<NOM1>ABATIELOS ANTONIS</NOM1>
<NUM1>950812-2-009-01</NUM1>
<NAMES>PARTI COMMUNISTE GREC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<SIP1> DIDIER KUNZ</SIP1>
<SOT1>Une grande figure du Parti communiste grec&gt;</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 8 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Antonis Abatielos&gt;</TITLE>
<TEXT> ANTONIS ABATIELOS, grande figure du mouvement syndical et communiste grec, est décédé à l'âge de quatre-vingt-un ans des suites d'un cancer 
généralisé, a annoncé mardi 8 août le Parti communiste grec (KKE).</TEXT>
<TEXT>
 Son nom est gravé dans les mémoires grecques depuis qu'il a été condamné à la peine de 
mort en octobre 1948 pour son engagement dans les rangs communistes pendant la guerre 
civile (1946-1949) et son activité au sein de la Fédération des organisations des travailleurs 
de la mer (OENO), qu'il a créée pendant l'Occupation et qui joue un rôle-clé " dans la 
nouvelle lutte armée du peuple contre l'intervention impérialiste américaine en Grèce ", 
souligne un communiqué du comité central du KKE.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
SEIZE ANS DE PRISON</TEXT>
<TEXT>
 Son exécution a été suspendue à la suite d'un large mouvement de protestation 
internationale. Il restera plus de seize ans en prison, malgré les diverses campagnes 
menées en Grèce et à l'étranger par les communistes. Sa femme, Betty, d'origine 
#britannique, provoquera en 1960 un esclandre resté célèbre en giflant publiquement la 
reine Frederika de Grèce en visite à Londres.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1914 à Soulina, en Roumanie, Antonis Abatielos rejoint dès l'âge de dix-huit ans les 
rangs du KKE et s'engage dans l'Union des travailleurs de la mer de Grèce (NEE).</TEXT>
<TEXT>
 Il ne cessera dès lors de développer son action syndicale, pourchassé par la dictature 
Metaxas (1936-1940), en militant aussi bien à Marseille, New York ou encore à Cardiff 
pendant la guerre. En 1943, après la création de l'OENO, il arrache aux armateurs grecs la 
première convention collective garantissant notamment la journée de huit heures.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant la dictature des colonels (1967-1974), il passera sa vie en URSS et dans ses pays 
satellites, Pologne, Hongrie et Roumanie.</TEXT>
<TEXT>
 Communiste " pur et dur ", il approuve en août 1968 l'invasion de Prague par les troupes 
soviétiques. Il sera élu en 1969 membre du comité central du KKE, puis de son bureau 
politique en 1971, où il restera jusqu'en 1987. Après le retour de la démocratie en 1974 et 
la légalisation du KKE, il est député communiste de la première circonscription du Pirée de 
1981 à 1989.</TEXT>
</DOC>
