<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000120-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000120-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322616</ACCOUNT>
<CHA1>"Le Monde-l'économie " publiera désormais toutes les cinq semaines une rubrique consacrée à l'actualité du droit social.</CHA1>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>PRE RETRAITE,CHIFFRE,BILAN,HISTORIQUE,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DEVAUD ANTOINE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; DROIT SOCIAL&gt; Coup de vieux pour les préretraites&gt; En vogue durant la décennie 80, les préretraites n'ont plus la faveur des pouvoirs publics et des partenaires sociaux. Trop coûteuses...</TITLE>
<TEXT>RECORD d'Europe ! Seulement 42 % des personnes âgées de 55 à 64 ans exercent encore en France une activité salariée. Alliés objectifs, 
syndicats et patronat ont largement utilisé ou cautionné durant les 
années 80 les mesures d'âge permettant d'anticiper le départ en 
retraite.</TEXT>
<TEXT>
Fin 1992, selon une étude du ministère du travail, parmi les 55-59 
ans, il y avait 175 672 bénéficiaires de préretraites, dont 162 558 
en préretraite totale (soit 13 % des inactifs de cette classe d'âge), 
1 877 en préretraite mi-temps et 13 114 en préretraite progressive, 
ces deux derniers dispositifs ayant fusionné depuis.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, l'UNEDIC comptabilisait 74 300 premiers paiements de 
prestations chômage après 55 ans. A elle seule, la préretraite totale 
_ autorisant le versement d'une allocation spéciale du Fonds national 
de l'emploi (ASFNE) _ coûtait 13,7 milliards de francs à la 
collectivité, c'est-à-dire l'Etat, l'UNEDIC, les salariés et les 
entreprises. Partenaires sociaux et pouvoirs publics ont voulu donner 
un coup d'arrêt à cette dérive financière.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'UNEDIC qui a ouvert le bal. Le déficit abyssal du système 
d'indemnisation des chômeurs, géré paritairement par le patronat et 
les syndicats, ne permet plus certaines largesses. Jusqu'en 1992, un 
chômeur de 57 ans et demi était autorisé à percevoir son allocation 
chômage, tout en étant dispensé de recherche d'emploi, et ce jusqu'à 
la retraite. Les entreprises, souvent avec l'accord tacite des 
salariés concernés, ne se sont pas gênées pour abuser de cette mesure 
en bâtissant leur plan social.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  PLANCHER Résultat, la " gestion " des plus de 55 ans coûtait 19 
milliards de francs à l'UNEDIC. En décembre 1991, les partenaires 
sociaux décidaient de porter à 58 ans et demi l'âge auquel un chômeur 
pourrait bénéficier du dispositif. En outre, à compter du 1 janvier 
1994, cet âge " plancher " sera relevé d'un trimestre par an, jusqu'à 
59 ans et trois mois en 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mesure, ajoutée à d'autres, a produit l'effet escompté : 
jusqu'en 1992, 60 % des plus de 55 ans " invités " à quitter leur 
emploi se dirigeaient vers l'UNEDIC et seulement 40 % vers les 
préretraites FNE gérées par l'Etat ; début 1993 la courbe s'est 
inversée. Ce qu'a fait l'UNEDIC, les pouvoirs publics ont donc décidé 
de le reprendre à leur compte. Fixée depuis 1987 par circulaire, la 
participation des entreprises au financement des ASFNE est au minimum 
de 6 % de la masse salariale pour les sociétés de moins de 500 
salariés et de 8 % pour celles dépassant ce seuil, et ce pour les 
salariés âgés d'au moins 56 ans et deux mois, une majoration de 3 % 
étant opérée pour les salariés admis en ASFNE à titre dérogatoire dès 
55 ans.</TEXT>
<TEXT>
  Avec cela, le préretraité est assuré de percevoir jusqu'à sa 
retraite une allocation égale à 63 % de son salaire de référence en 
deçà du plafond de la Sécurité sociale et, éventuellement, à 50 % 
pour la fraction comprise entre une fois et quatre fois ce plafond. 
En 1992, la prestation brute moyenne était de 6 885 francs par mois. 
En réalité, la cotisation moyenne des entreprises aux ASFNE a été en 
1992-1993 de 11 % _ Peugeot, qui pratique des plans sociaux à 
répétition, a " écopé " d'un 19 % pour ses dernières conventions 
dérogatoires (à 55 ans).</TEXT>
<TEXT>
   SURCOÛT Ce taux est jugé insuffisamment dissuasif par l'Etat, qui 
a pris conscience du gâchis humain et financier que représente ce 
dispositif.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, la loi de finances pour 1994 réduit les crédits affectés aux 
ASFNE : au 1 janvier, l'âge limite pour bénéficier des préretraites a 
été porté de 56 ans et deux mois à 57 ans et, pour le régime 
dérogatoire, de 55 ans à 55 ans et demi, puis à 56 ans à compter du 1 
juillet 1994. En outre, le coût de la préretraite sera désormais 
compris entre 13,5 % et 16,5 % quand une entreprise de moins de 500 
salariés est concernée par un plan social et entre 16,5 % et 19,5 % 
si l'entreprise est plus grande ou appartient à un groupe national.</TEXT>
<TEXT>
  Autre nouveauté venant renchérir le ticket d'entrée dans le 
dispositif : l'entreprise se voit désormais imposer une contribution 
forfaitaire égale à 270 ou 365 jours d'indemnisation selon que les 
salariés qui adhèrent ont plus ou moins de 60 ans. En 1995, ces 
majorations atteindront 365 et 455 jours... L'Etat espère ainsi 
réaliser quelque 500 millions d'économies.</TEXT>
<TEXT>
  Le risque, c'est que le surcoût imposé aux employeurs pour les 
préretraites ne pèse sur l'emploi des jeunes. Consolation, les 
préretraites progressives seront encouragées par les pouvoirs publics 
(18 000 financées en 1994) : un salarié de plus de 55 ans peut ainsi 
passer à mi-temps avec 80 % de son salaire antérieur (50 % versés par 
l'entreprise et 30 % par l'Etat) ; en échange, les entreprises 
s'engagent à embaucher des jeunes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
