<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000129-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000129-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334959</ACCOUNT>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MUSIQUE,CRITIQUE LITTERAIRE ET ARTISTIQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>(1) Ecrits sur la musique, de G. B. Shaw, édit. Robert Laffont, collection "Bouquins", 1500 p., 249 F.</NOTE>
<NAMES>SHAW GEORGE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: LE RYTHME ET LA RAISON&gt;  Ereintements</TITLE>
<TIO1>MUSIQUES : LE RYTHME ET LA RAISON</TIO1>
<TEXT>"JE pense qu'on pourrait améliorer le choeur des alleluias en le plongeant dix minutes dans l'eau bouillante." C'est drôle, sans plus, 
l'auteur hésite entre la critique musicale et la rubrique 
gastronomique. "ll n'y a que le cadavre qui puisse supporter avec 
patience le Requiem allemand de Brahms." Voilà qui est délicat et de 
bon goût. "Brahms est un remarquable musicien avec le cerveau d'un 
policier de village." Pourquoi tant d'archarnement? </TEXT>
<TEXT>
  Si Bach, Mozart et Wagner sont épargnés (ouf!), on ne peut pas en 
dire autant de Meyerbeer, Saint-Saëns et des Français en général. On 
se contentera, pour terminer, du laconique jugement sur Richard 
Strauss "qui manque d'ampleur et d'énergie". Les interprètes et le 
public ne sont pas mieux lotis, celui-ci étant traité au hasard de la 
critique de "pourceaux" ou de bénéficiaires ignares de "billets de 
faveur". Deux heures et demie de propos vipérins entrecoupés, 
heureusement, d'extraits musicaux, voilà ce que nous offre l'émission 
d'Antoine Livio consacrée à la critique musicale. C'est long et 
terriblement ennuyeux.</TEXT>
<TEXT>
  Sous le pseudonyme de Corno di Bassetto, George Bernard Shaw, 
poussé par des contraintes financières, a sévi comme critique musical 
à Londres entre 1888 et 1894. Il s'en expliquera lui-même dans un 
ouvrage: "Je devins membre de la rédaction d'un nouveau quotidien en 
qualité d'éditorialiste. Mes exploits dans cette fonction répandirent 
une si sainte terreur, engendrèrent un tel désordre que l'offre que 
je fis alors de reporter mon attention sur la critique musicale fut 
accueillie avec un soulagement inexprimable (1)." </TEXT>
<TEXT>
  George Bernard Shaw, écrivain anglo-irlandais, prix Nobel de 
littérature en 1925, est surtout connu pour ses pièces de théâtre 
telles que son fameux Pygmalion (My Fair Lady) ou ses essais en 
faveur du socialisme dont il fut un ardent promoteur en 
Grande-Bretagne. Alors pourquoi ces critiques musicales féroces et 
partisanes? L'histoire raconte que sa maman était professeur de 
musique et que sa grande soeur avait un beau brin de voix. Cette 
approche familiale et freudienne de la musique autorise évidemment 
toutes les sévérités...                                  
</TEXT>
</DOC>
