<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006069</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006069</DOCID>
<ACCOUNT>374620</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONSAINGEON BRUNO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0695-1011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>MENUHIN YEHUDI</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec photo :YEHUDI MENUHIN, LE TZIGANE ZEN. GERARD RONDEAU).</NOTE>
<NUM1>950213-2-S11-01</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE REY</SIP1>
<SOT1>A l'aube de ses 80 ans, Yehudi Menuhin trouvait qu'il était encore un peu tôt pour faire un bilan. Bruno Monsaingeon lui a donné raison et lui a consacré le plus vivant des portraits.</SOT1>
<SU21>LE VIOLON DU SIÈCLE : ARTE, 21 h 45</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 14 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La virtuosité dans la tête</TITLE>
<TIO1>LE VIOLON DU SIÈCLE</TIO1>
<TEXT> QUEL est le plus riche des huit chapitres de ce roman-fleuve que constitue toute une vie de musique, la plus longue carrière de star de l'histoire peut-
être ? Car Menuhin était encore en culottes courtes quand il donna ses premiers concerts 
et qu'il fut d'emblée salué comme un phénomène surnaturel, un miracle. Puis le miracle 
s'est prolongé, sous d'autres formes. Le prodige est devenu un vieil homme sage, jetant sur 
le monde le regard de l'indulgence, parlant clair et net à la face des politiciens, contraint 
par l'âge à une semi-retraite mais engagé avec fougue dans une activité de chef 
#d'orchestre. Image de la tolérance intellectuelle : finalement indomptable.</TEXT>
<TEXT>
  Oui, que retenir de ce portrait-souvenir, sinon que cette " rétrospective " est finalement 
tournée vers l'avenir. Menuhin n'a toujours pas renoncé à convaincre, à séduire. Il croit 
toujours que l'art peut abolir le mal et que Bach, joué sous le plafond de la chapelle Sixtine, 
peut mettre fin aux malheurs de l'humanité. Il ne le redit pas pour la forme, ce refrain 
humaniste, pacifiste mais il y croit ferme, et son regard incisif ébranle. Ce n'est pas le 
message mou que l'on a retenu, peut-être à tort, de la leçon du docteur Schweitzer (la 
musique abolit les différences entre les hommes), mais la parole d'un militant de la paix qui 
a choisi ses combats. Juif opposé, après la seconde guerre mondiale, à certains excès de la 
" dénazification " en Allemagne. Juif déçu par Israël, qui se permit de dire devant la 
Knesset : " Le génocide existe partout. Mais les juifs ont voulu le garder pour eux afin 
d'essayer d'en tirer parti. Ils ont ainsi épuisé en trente ans la sympathie du monde. "</TEXT>
<TEXT>
  L'émission de Bruno Monsaingeon est d'abord une inestimable somme de documents, le 
fruit d'années passées à suivre le modèle, la remise en forme de reportages ou d'émissions 
antérieures, le tout monté autour d'une longue interview réalisée à l'été 1994 en toute 
franchise et amitié, truffée de confidences confondantes, sur sa soeur Hephzibah, la 
pianiste, la complice, morte en 1981 (" j'aurais dû lui parler ") ; et sur sa propre incapacité, 
pendant des années, à voir ses semblables autrement que " comme les personnages d'une 
pièce de théâtre ". Parlant de l'amour exclusif que lui portait sa mère, parlant aussi de sa 
carrière de violoniste adulé comme un dieu vivant, Menuhin dit simplement : " Au fond, je 
n'ai jamais eu de concurrent. " Cela doit faire une drôle d'impression de toujours 
monopoliser l'amour des gens.</TEXT>
<TEXT>
 Nous sommes à Mykonos, face à la mer. Le soleil est éblouissant, le vent souffle dans les 
cheveux blancs d'un Menuhin animé, amusé et drôle, sec comme un sarment, en position 
du lotus éventuellement, retrouvant sur un moniteur les images de ce qu'il fut autrefois, se 
regardant jouer avec une espèce d'incrédulité (" Comment étais-je capable d'une telle 
virtuosité alors que je n'avais jamais été formé pour cela ? "). Car la virtuosité se situe 
dans la tête.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le voici brocardant le jeune Karajan en quelques phrases assassines : " Poseur, 
frémissant des narines comme l'un de ces superbes chevaux autrichiens. La vieillesse et la 
douleur physique l'ont heureusement métamorphosé. " Le voici d'une stupéfiante 
indulgence pour FurtwÄngler, symbole à ses yeux de la vieille culture allemande, tout le 
contraire d'un nazi " ces gangsters " , mais exploité par eux. Et là, sévère pour Jasha 
Heifetz, autre violoniste, éventuel " concurrent ", fondateur d'un syndicat de musiciens 
américains, tout simplement destiné, selon le témoin, à " endiguer après la guerre 
l'invasion des interprètes étrangers aux Etats-Unis " : vil protectionnisme. Et cette 
tendresse pour Bruno Walter. Et cette allergie à la faconde de Toscanini : " A une époque, 
je demandais des photos dédicacées à tous les grands interprètes que je croisais. Bruno 
Walter m'avait écrit ceci : " A un petit garçon doté d'une grande âme ". Walter, ajoute 
Menuhin, était de ceux que Toscanini aurait probablement traité d'imbécile sentimental. 
"</TEXT>
<TEXT>
 " Je pleurai souvent la nuit, dit-il ailleurs, évoquant sa difficile sortie de l'enfance, mais je 
reportais cela dans la musique. " Tous les documents qui le montrent l'archet à la main il y 
en a d'extraordinaires, avec Glenn Gould, jouant Elgar, Paganini, Sarasate ou Weniawski 
prouvent que Menuhin fut le contraire d'un violoniste sentimental. Toujours un peu tzigane, 
certes. Mais tzigane zen.</TEXT>
</DOC>
