<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014029</DOCID>
<ACCOUNT>385775</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/4002</FAB>
<SUBJECTS>PROPRIETE IMMOBILIERE,1994,BILAN,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950410-21</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SOT1>Les souscriptions de parts ont chuté de près de 40 % en 1994.&gt;Les professionnels, contraints aux rabais, misent sur la reprise pour enrayer la chute des prix</SOT1>
<SU11>EPARGNE - PLACEMENT&gt;</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUPPLEMENT DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les sociétés civiles de placement immobilier continuent de pâtir de la crise du marché&gt;</TITLE>
<TEXT> LE FOND DE LA CRISE a-t-il été touché pour les sociétés civiles de placement immobilier (SCPI) ? Ce n'est pas certain, bien que quelques-uns 
assurent le contraire. Pour l'instant, en tout cas, c'est un vrai désastre, qui reflète celui de 
l'immobilier en France, essentiellement pour les bureaux.</TEXT>
<TEXT>
 En premier lieu, la collecte brute, à savoir les souscriptions de parts du SCPI, a chuté de 
près de 40 % en 1994, selon les chiffres de l'Institut de l'épargne immobilière et foncière 
(IEIF), revenant de 5,12 milliards de francs en 1993 à 3,3 milliards en 1994, après avoir 
culminé à 13 milliards de francs en 1989 et 1990 : une belle glissade. La collecte nette, 
c'est-à-dire les ventes de parts à de nouveaux clients, a fléchi de 42 % l'an dernier, à 1,8 
milliard de francs, les retraits et reventes sur le marché secondaire ne reculant, toutefois, 
que de 25 %, ce qui traduit une certaine prudence des porteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce repli général, les SCPI Méhaignerie dévolues aux placements dans l'immobilier 
neuf dotés d'avantages fiscaux, tout en voyant leurs souscriptions baisser à 1 milliard de 
francs, n'ont pas trop mal tiré leur épingle du jeu, puisque leur collecte nette représente 45 
% du total, alors que ces SCPI ne représentent que 13 % de la capitalisation totale (un peu 
plus de 80 milliards de francs). En revanche, les SCPI classiques n'ont réalisé que 20 % de 
la collecte nette pour 66 % de la capitalisation.</TEXT>
<TEXT>
BAISSE SPECTACULAIRE</TEXT>
<TEXT>
 En deuxième lieu, la liquidité de ce genre de placement, c'est-à-dire sa disponibilité, se 
dégrade sensiblement, les reventes des porteurs de parts sur le marché secondaire 
représentant plus de sept mois d'activité, rapportée à la collecte brute. Cette donnée est 
une moyenne, car, à la fin de 1994, elle pouvait atteindre plus de vingt-cinq mois pour 
certaines SCPI : un quasi-blocage.</TEXT>
<TEXT>
 En troisième lieu, l'obligation pour les gérants de SCPI de faire expertiser régulièrement 
leurs actifs, instaurée par la loi du 4 janvier 1993, les contraint à abaisser sensiblement les 
prix des parts, puisque la valeur de l'immobilier, notamment dans les bureaux, ne cesse de 
diminuer. Or, le patrimoine des SCPI, soit 7,6 milliards de mètres carrés au 31 décembre 
1993, selon l'IEIF, est composé à 48 % de bureaux, les plus touchés, alors que l'habitation, 
mieux protégée contre la dévalorisation, n'en constitue que 9 %, les locaux commerciaux, 
industriels, plus les entrepôts, moins défavorisés en raison de la reprise économique, ne 
comptant que pour 35 %.</TEXT>
<TEXT>
Dans ces conditions, il est logique d'assister à une baisse spectaculaire des prix des parts, 
largement amorcée en 1994, et poursuivie dans les premiers mois de 1995. Si, l'an dernier, 
le groupe Pelloux s'était distingué par une diminution de 30 % sur sa SCPI Néolithe, il a 
été battu par ISM (groupe Suez), qui a déprécié Selectinvest 3 de 11,76 % en 1994, et de 
29,56 % en début 1995. Sur deux ans, c'est un véritable carnage, avec une baisse moyenne 
d'au moins 10 %, qui recouvre des extrêmes. Si Natio-Habitation 1, SCPI Méhaignerie de 
la NBP, n'a perdu que 0,84 % en 1994, on voit Pierre Ecureuil 2 et Pierre Ecureuil 3 
(Caisse d'épargne) céder respectivement 21 % et 18 % au début de 1995. Au CIC-Groupe 
Victoire, Logipierre 1, 2, 5 et 6 fléchissent de 29,31 %, 25 %, 18,71 % et 19,39 %, 
toujours au début 1995. Ailleurs, on n'est pas mieux loti : chez Banque Paribas-Crédit du 
Nord (valeur Pierre de 1 à 6), le recul des prix des parts s'étage de 14 % à près de 26 %. Il 
atteint 11 à 22 % pour Fructipierre 1, 2 et 3 de la Caisse centrale des banques populaires. 
Pour l'instant, la Société générale a déprécié un peu moins que les autres les actifs de 
Génépierre 1, 2, 3 et 4 (de 5 % à 15 %). Et ainsi de suite pour pratiquement toutes les 
SCPI.</TEXT>
<TEXT>
 Le reste de l'année 1995 verra-t-il la fin du carnage ? Certains le pensent : pour eux, les 
gérants ont " fait le ménage ", un peu tardivement pour beaucoup d'entre eux, qui doivent 
maintenant prendre conscience de la triste réalité. Ce " ménage " est parfois indispensable 
pour débloquer le marché secondaire, en s'efforçant d'allécher les clients potentiels par de 
substantiels rabais. Pour d'autres, la crise des SCPI n'est pas terminée, pas plus que celle 
de la pierre et du béton. Ainsi, un observatoire de l'immobilier comme le Grecam ne voit 
pas le fond de la crise avant 1996. En revanche, de grands courtiers, comme Auguste 
Thouard, se montrent moins pessimistes. En attendant, les locataires des immeubles 
détenus par les SCPI, des entreprises pour la plupart, continuent à renégocier leurs loyers 
en baisse, ou même à s'en aller, laissant vides les locaux, ce qui dégrade la rentabilité et 
diminue les revenus.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ne rien arranger, la forte remontée des taux d'intérêt à long terme (de 6 % début 
1994 à environ 8 % actuellement) pénalise les SCPI, qui ne rapportent guère plus de 6 %, 
même si les abattements sur les prix des parts commencent à améliorer les rendements 
relatifs. Ajoutons qu'à l'heure actuelle les guichets des banques ont, de toute façon, le plus 
grand mal à vendre des placements à long terme, que ce soit des obligations ou des SCPI. 
Mais il existe encore des clients pour les dites SCPI, environ 20 000 en 1994, pour une 
souscription moyenne de près de 150 000 francs, estime l'IEIF. Il parie sur une reprise de 
l'économie, qui devrait s'étendre à l'immobilier. Pourquoi pas, mais dans quel délai ? La 
patience est plus que jamais nécessaire par les temps qui courent.</TEXT>
</DOC>
