<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002687-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002687-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349329</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,VILLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MIGRATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDE,POPULATION,URBANISME,DEMOGRAPHIE</SUBJECTS>
<FAB>08301202</FAB>
<NOTE>(1) Strangers in The Mist, Viking Penguin India, 1994.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>SERIE - encadré</LEAD1>
<TITLE>L'AVENIR CONTRASTE DE LA POPULATION MONDIALE&gt; I - L'INDE AUX DEUX VISAGES&gt; La fin de l'explosion urbaine</TITLE>
<TEXT>BOMBAY</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 C'est une capitale de la détresse entre ciel de mousson et route 
nationale, tout au nord de Bombay, dans le faubourg d'Andheri : une 
vaste concentration de baraques de bois, de bambous, parfois de 
briques, un entassement de vieilles serpillières et de toiles de 
plastique, séparées par un écheveau compliqué de ruelles inondées qui 
serpentent entre deux cloaques giflés de pluie. Un lieu maudit pour 
damnés de l'Inde urbaine. " Je suis là depuis vingt ans, dit Ramesh, 
un agent du service des télécommunications. Je suis là parce que le 
gouvernement ne sait pas où loger les migrants. "</TEXT>
<TEXT>
  Bombay, capitale financière d'une Inde par ailleurs en plein 
bouillonnement économique, Bombay, haut lieu de " Bollywood ", le 
cinéma hindi, est aussi une mégapole de 12 millions d'habitants, 
entassés sur une presqu'île étroite : la moitié des habitants de 
cette ville, qui a quadruplé en trente ans, vivent dans ces 
bidonvilles qui ceinturent la cité ou occupent les trottoirs jusqu'au 
centre... </TEXT>
<TEXT>
  La réalité est cependant beaucoup plus complexe que cette 
image-cliché. Car un mythe est en train de s'écrouler : " Il n'y a 
pas d'explosion urbaine, affirme Véronique Dupont, chercheuse 
française de l'ORSTOM, spécialiste des questions d'urbanisation en 
Inde. La population des villes n'a plus augmenté que modérément 
durant les dix dernières années. " Ainsi, les projections les plus 
pessimistes des années 60, quand certains prédisaient un irréversible 
" cauchemar urbain " pour l'Inde, doivent-elles être révisées à la 
baisse. La forte croissance est intervenue dans les années 60 et 
surtout 70.</TEXT>
<TEXT>
 L'Inde était à 85 % rurale en 1951, elle ne l'est plus qu'à 75 %. 
Mais un tiers des 218 millions d'" urbains " vivent dans vingt-trois 
des plus grandes villes et les quatre grandes mégapoles _ Delhi, 
Bombay, Madras et Calcutta _, totalisent à elles seules près de 40 
millions de personnes ! Rien d'étonnant à ce que les plus grandes 
villes paient aujourd'hui, en terme de pauvreté, leur croissance de 
l'avant-dernière décennie. Mais, remarque encore Véronique Dupont, " 
dans les années 60, c'étaient les villes de plus de 1 million 
d'habitants dont la population augmentait le plus rapidement ; 
ensuite ce rythme a légèrement baissé et ce sont les agglomérations 
de 100 000 à 500 000 personnes qui se sont le plus développées ".</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs facteurs expliquent le ralentissement général de la 
croissance des grandes villes : l'exode rural et les migrations 
inter-Etats sont freinés de plus en plus par le chômage important 
dans les grandes agglomérations, alors que les perspectives d'emploi 
apparaissent parfois plus prometteuses en milieu rural.</TEXT>
<TEXT>
  Autre tendance : la " propension des villages à devenir des villes 
", comme le souligne Amitabh Kundu, démographe à l'université Nehru 
de New-Delhi. " Le développement industriel était encore très bas 
dans les années 70, notamment dans les Etats pauvres du Nord, à forte 
croissance démographique. Car c'est évidemment la pauvreté qui a 
chassé les gens des campagnes. " Aujourd'hui, le mouvement n'est plus 
de même nature. Aussi les villageois ont beau avoir encore de bonnes 
raisons d'émigrer, la direction de cet exode a changé : 18 % 
seulement des migrants vont de la campagne à la ville et 65 % de la 
campagne vers la campagne. Un chiffre étonnant.</TEXT>
<TEXT>
 Mais si les mégapoles ont cessé de supporter seules le fardeau de 
l'accroissement démographique urbain, le développement des villes 
petites et moyennes constitue à son tour " un défi important, non 
seulement pour éviter que la concentration de population dans les 
très grandes agglomérations continue mais aussi parce que la 
situation dans les campagnes dépend de la réussite des petites villes 
", ainsi que le pense le démographe Ashish Bose.</TEXT>
<TEXT>
 Les extrémistes contre les étrangers</TEXT>
<TEXT>
  Les migrations ne restent pas confinées par ailleurs à l'intérieur 
des frontières indiennes : 1 million de Kéralites _ le Kerala, Etat 
du Sud, est le plus éduqué du pays _ ont émigré dans les pays du 
golfe Persique. Chaque année, ils envoient environ 100 millions de 
dollars dans leur Etat d'origine, contribuant ainsi à sa réussite 
économique. Un grand nombre d'entre eux avaient dû revenir au moment 
de la guerre du Koweït, mais beaucoup y sont retournés depuis.</TEXT>
<TEXT>
  Autre flux, préoccupant celui-là : la présence sur le sol indien 
d'une foule de Népalais et de Bangladais venus y chercher du travail 
ou s'y établir en permanence, n'a cessé de provoquer des tensions 
sociales. Il n'existe aucun chiffre crédible sur le nombre de 
Népalais (installés surtout dans les régions du Nord-Est). En 
revanche, une étude conduite par une chercheuse bangladaise, Sharifa 
Begum, indique que près de 3,5 millions de ses concitoyens ont émigré 
en Inde entre 1951 et 1961. Dix millions de réfugiés ont ensuite fui 
l'ex-Pakistan oriental durant la guerre du Bangladesh, en 1971. Et le 
flot semble ne pas se tarir... Le journaliste Sanjoy Hazarika estime 
qu'il " pourrait y avoir près de 8 millions d'émigrés bangladais dans 
le pays à l'heure actuelle " (1).</TEXT>
<TEXT>
  La présence de ces étrangers a provoqué des massacres en Assam au 
début des années 80. Elle a aussi contribué à l'expansion des 
mouvements nationalistes des confins indiens du Nord-Est où beaucoup 
de ces Bangladais ont émigré. Récemment, le parti ultra-nationaliste 
hindou, le BJP, a commencé à exploiter cette situation pour dénoncer 
l'" invasion " des musulmans du Bangladesh. Notamment à New-Delhi, où 
ils se sont établis par milliers, contribuant un peu plus, affirment 
les extrémistes hindous, à l'engorgement de la capitale dont la 
croissance démographique, même si elle n'est pas explosive, est tout 
de même actuellement la plus forte des quatre mégapoles indiennes...&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
