<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000312-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000312-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318950</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993,PETROLE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>LES MARCHES FINANCIERS 1993&gt; LA PLACE DE PARIS&gt; ÉNERGIE&gt; Contre-choc</TITLE>
<TEXT>LA crainte d'un contre-choc a pesé chaque jour un peu plus sur le marché, surtout au second semestre. En décembre, le prix du brent, 
qualité de référence en mer du Nord, est même tombé au-dessous de 14 
dollars, son plus bas niveau depuis cinq ans, alors qu'il se 
négociait à 17 dollars en janvier. Toutes les qualités de pétrole ont 
été touchées par cette sourde érosion qui mine les cours depuis plus 
d'un an, ramenant en devises constantes les prix à leur niveau du 
premier choc pétrolier de 1973. Les conséquences de cet effondrement, 
dû à une surproduction générale et à la perspective du retour d'un 
nouvel acteur, l'Irak, sur le marché des exportations, a pesé sur les 
résultats des compagnies pétrolières.</TEXT>
<TEXT>
  Le 20 décembre, Total révélait que cette chute " devrait entraîner 
un effet de stocks négatif exceptionnel de l'ordre de 800 millions de 
francs sur la base des cours actuels, la provision pour régulation 
des cours inscrite au bilan ne permettant pas de couvrir une 
fluctuation aussi ample. Il devrait en résulter un impact défavorable 
du même ordre de grandeur sur le résultat comptable ". Ainsi le 
résultat net de Total en 1993 ne devrait pas être " très éloigné " de 
celui de 1992 (2,8 milliards de francs), sauf dégradation 
supplémentaire des cours du brut.</TEXT>
<TEXT>
 RECENTRAGE Un mois auparavant, le nouveau président d'Elf Aquitaine, 
Philippe Jaffré, insistait aussi sur l'impact de cette baisse des 
cours et de la récession sur les résultats de la compagnie pétrolière 
qu'il préside depuis le mois d'août, en remplacement de Loïk Le 
Floch-Prigent.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la première entreprise française verra ses résultats chuter 
plus fortement en raison des fortes provisions constituées. La 
méthode est classique. En prenant ses fonctions, tout nouveau 
président alourdit les comptes de l'exercice précédent dont il 
n'était pas responsable, pour ensuite, de façon mécanique, redresser 
la barre. Chez Elf, dans la perspective de la privatisation, 
d'importantes provisions pour dépréciations d'actifs ont été 
constituées. Elles amputeront de 2,2 milliards de francs le résultat 
net de 1993. La chute attendue devrait être de... 84 % et le bénéfice 
" ne devrait dépasser que très faiblement le milliard de francs ".</TEXT>
<TEXT>
  Un résultat " médiocre ", comparé aux 6,2 milliards de 1992 et 
surtout aux 9,8 milliards de 1991 qui faisaient d'Elf la première 
entreprise française, à la fois en chiffre d'affaires et en bénéfice. 
De son côté, le résultat opérationnel devrait baisser de 20 % en 
1993. Commentant cette situation, Philippe Jaffré affirmait le 23 
novembre la nécessité de " faire un effort de recentrage ".</TEXT>
<TEXT>
  La privatisation de la compagnie pétrolière devrait avoir lieu dans 
les premiers mois de 1994. L'Etat s'est déjà engagé à rester le 
premier actionnaire avec une participation qui tombera de 50,8 % à 10 
% ou 15 %. Une action spécifique (golden share) lui permettra de 
préserver ses intérêts stratégiques : l'agrément du ministre de 
l'économie sera obligatoire pour le franchissement des seuils de 10 
%, 20 % et 33,3 % du capital ou des droits de vote, afin d'éviter 
tout immixtion indésirable ; ensuite deux représentants de l'Etat, 
l'un choisi par le ministère des finances, l'autre par celui de 
l'industrie, assisteront au conseil d'administration, sans toutefois 
avoir de voix délibérative ; enfin, les pouvoirs publics pourront 
s'opposer aux cessions d'actifs " qui seraient de nature à porter 
atteinte aux intérêts nationaux ". Cela concerne Elf Aquitaine 
Production, Elf Antar France, Elf Congo et Elf Gabon.&lt;
</TEXT>
</DOC>
