<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034768</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034768</DOCID>
<ACCOUNT>413289</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1511</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,PRESSE QUOTIDIENNE,PARIS,LICENCIEMENT,GROUPE DE PRESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950922-2-028-02</NUM1>
<NAMES>LIVRE CGT,HERSANT,LE FIGARO,FRANCE SOIR,PARIS TURF,CHAISEMARTIN YVES DE,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SOT1>" Le Figaro ", " France-Soir ", " Paris-Turf " absents des kiosques le 21 septembre en raison d'un conflit sur la réduction des effectifs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La CGT en grève dans le groupe Hersant</TITLE>
<TEXT> A LA SUITE d'un mouvement de grève des ouvriers du Livre CGT de la photocomposition et de la photogravure, les trois titres parisiens du 
groupe Hersant Le Figaro, France-Soir, Paris-Turf ne sont pas parus jeudi 21 
septembre. Le Syndicat du Livre reproche à la direction du groupe Hersant de " 
dénoncer unilatéralement les règles paritaires " qui régissent la profession. Il 
conteste " l'incitation au départ, à l'âge de cinquante ans, par sollicitation 
individuelle, s'appuyant à la fois sur des propos alarmistes et des promesses 
démagogiques ". " La décision d'appliquer dès cette semaine, poursuit la déclaration 
de la Chambre syndicale typographique parisienne, une réduction d'effectifs en 
passant outre à tout accord constitue une violation frontale tant des accords 
d'entreprises que des accords régionaux. "</TEXT>
<TEXT>
  La CGT reproche à Yves de Chaisemartin, vice-PDG du Figaro et président de 
France-Soir, d'avoir proposé des départs à des ouvriers, sans passer par le cadre 
syndical. " Les propos alarmistes " vise les déclarations de M. de Chaisemartin sur 
la situation de France-Soir. Les salariés CGT du groupe lui reproche de " brandir la 
menace de dépôt de bilan de France-Soir ". M. de Chaisemartin, qui vient de prendre 
en main les rênes du quotidien populaire, devrait mettre au point un plan de réduction 
d'effectifs. Les pertes de France-Soir sont estimées à environ 100 millions de francs 
par an.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PRENDRE EN OTAGE "</TEXT>
<TEXT>
 Les salariés reprochent à la direction de " prendre en otage une entreprise pour 
faire avancer les grandes manoeuvres qui se déroulent dans le groupe ". Cette 
déclaration vise les nombreuses rumeurs qui courent sur l'avenir du groupe Hersant 
et de ses titres parisiens (Le Monde du 29 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement intervient peu après la signature d'un accord entre le Syndicat de la 
presse parisienne et le Comité intersyndical du Livre parisien sur la reconduction du 
plan social mis en oeuvre en 1993, par Alain Carignon, alors ministre de la 
communication et qui prévoyait des départs en préretraite à partir de cinquante-cinq 
ans et en congé conversion à cinquante ans. A la demande des pouvoirs publics, des 
mesures ont été prises pour prévoir une meilleure gestion des effectifs.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, le Comité inter du Livre parisien CGT devait organiser jeudi 21 
septembre, une manifestation à Paris devant le siège du nouveau Syndicat de la 
presse magazine et d'information (SPMI), dans le 8e arrondissement.</TEXT>
</DOC>
