<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018571</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018571</DOCID>
<ACCOUNT>392008</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1130</FAB>
<SUBJECTS>CONTRAVENTION,INJURE,POLICE,PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>950512-15</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>12 000 à 15 000 francs d'amende requis contre M. Tapie pour outrages à agents</TITLE>
<TEXT>  COMMENT UN PARLEMENTAIRE médiatique fraîchement privé de son immunité peut-il accueillir une poignée de policiers de la brigade financière 
chargés de le cueillir au petit matin pour l'amener devant un juge d'instruction en vue 
d'être mis en examen pour abus de biens sociaux et fraude fiscale ? " Bande d'enculés. Il 
faudra m'emmener par la force. Vous commettez une forfaiture (...). Appelez les 
#journalistes, la police fasciste vient m'arrêter (...). Je me souviendrai de vos têtes. J'ai très 
bien mémorisé. (...) Petit con, âne bâté... Et encore, c'est la moitié de ce que je pense. "</TEXT>
<TEXT>
  Les sept fonctionnaires, qui se sont portés partie civile devant la dix-septième chambre 
correctionnelle du tribunal de Paris où est jugé Bernard Tapie mercredi 10 mai pour " 
outrage à agents ", confirment les propos. Le 29 juin 1994, le commissaire Noël Robin et 
ses hommes se présentent à 6 heures au domicile parisien de l'ancien ministre de la ville, 
rue des Saints-Pères, munis d'un mandat d'amener signé du juge Eva Joly, chargée de 
l'enquête sur la gestion de la société qui exploite son yacht, le Phocéa. Ils vont le chercher 
dans sa chambre, endormi. Bernard Tapie " qui ne porte pas de pyjama ", précise Maria, 
sa dévouée femme de ménage aujourd'hui au chômage refuse de s'habiller, vitupère. Les 
policiers lui passent les menottes, mains derrière le dos et l'embarquent en pantalon de 
jogging et tee-shirt, pieds nus.</TEXT>
<TEXT>
  La veille, rappellent-ils, la levée de l'immunité de Bernard Tapie a été votée. Celui-ci a 
été placé sur écoute et une conversation avec Jean-François Hory, le président de Radical, 
leur laisse penser qu'il envisage d'échapper à la convocation imminente du juge, en 
attendant son investiture au Parlement européen le 19 juillet, qui lui aurait procuré une 
nouvelle immunité parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Faux, rétorque M Thierry Lévy, mon client ne s'est jamais dérobé devant les 
#convocations de la justice. " L'ancien ministre de la ville, convalescent suite à une récente 
intervention chirurgicale, n'est pas présent à l'audience mais, au cours de la procédure, il 
n'a pas nié les insultes (il réfute seulement avoir proféré le terme de " police fasciste "). Il 
a d'ailleurs présenté, le jour même en présence du juge, des excuses dont les policiers, qui 
réclament un franc de dommages et intérêts, n'ont à aucun moment fait état.</TEXT>
<TEXT>
  Contre l'homme public " qui se devait de faire respecter la loi ", de 12 000 à 15 000 francs 
d'amende sont requis avant que ne soit examinée une procédure de diffamation connexe. 
Le conseil de M. Tapie parle, lui, de " provocation " de la part des policiers, " qui ont créé 
les conditions d'une interpellation violente ". Il s'interroge sur la présence de journalistes 
sur place à une heure aussi matinale et évoque " le traumatisme subi dans cette affaire par 
Bernard Tapie, qui sera finalement libéré deux heures plus tard ".</TEXT>
<TEXT>
 Jugement le 14 juin.</TEXT>
</DOC>
