<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002295-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002295-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>352004</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,PARIS,1994,MUSIQUE CONTEMPORAINE</SUBJECTS>
<NOTE>SURROGATE CITIES&gt; concert-spectale.&gt;  Réalisation : Heiner Goebbels.&gt;Interprètes : Gail Gilmore, mezzo-soprano ; David Moss, percussion et chant ; Junge Deutsche Philharmonie. Direction : Peter Rundel.&gt;  Agenda : le lundi 10 octobre à 20 h 30,&gt;  Théâtre des Champs-Élysées. 100F A 150F. Tél. : (1) 44-73-77-00.</NOTE>
<NAMES>GOEBBELS HEINER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>GOEBBELS HEINER,MOSS DAVID</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUE&gt; SURROGATE CITIES, au Théâtre des Champs-ELysées&gt; La mégaville à pleins sons</TITLE>
<TEXT>DAVID MOSS, percusionniste et chanteur, a choisi, pour ce numéro spécial, de s'entretenir avec le compositeur Heiner Goebbels dont il 
sera l'un des interprètes à la faveur de la présentation, lors d'un " 
concert-spectacle ", de Surrogate Cities ou, en français, Succédanés 
de villes.</TEXT>
<TEXT>
  OVERVIEW</TEXT>
<TEXT>
 "Quand je découvre une ville, je vais toujours à l'endroit le plus 
élevé pour en voir la structure " (Heiner Goebbels). </TEXT>
<TEXT>
PREVIEW</TEXT>
<TEXT>
 "Pour beaucoup de musiciens de notre âge, l'orchestre est un 
dinosaure. Pourtant, vous investissez aujourd'hui votre énergie... </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce n'était pas mon idée, en règle générale, je n'ai pas d'idées.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous n'avez jamais eu le fantasme d'écrire une pièce pour 
orchestre ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, jamais.</TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne vous crois pas. " </TEXT>
<TEXT>
 INTERVIEW</TEXT>
<TEXT>
 Heiner Goebbels : " Ma première réaction, après avoir accepté ce 
défi, a été de rassembler les informations que je n'aimais pas : 
certains grands gestes issus de la tradition orchestrale du XIX 
siècle ; et, dans ces vingt dernières années, la maîtrise trop 
complexe des orchestres (comme le dit mon fils : "ils tournent en 
rond "). Je compose plutôt en termes de "températures ", d'" 
atmosphères ", d'" images " et d'intensité rythmique qu'en termes de 
complexité musicale ou d'investigation sonore. J'ai également réagi 
très fortement au fait que c'était le vingtième anniversaire du Junge 
Deutsche Philharmonie, un jeune orchestre qui s'est acquis une très 
grande réputation de qualité, de précision, de flexibilité et de 
motivation. Je considère cet énorme orchestre en gardant toujours 
l'essentiel à l'esprit, et c'est une vision proche, sans doute, de 
celle de la pop music : concentrer la puissance en un seul point. " </TEXT>
<TEXT>
 INTERLUDE</TEXT>
<TEXT>
 David Moss : " Mais qu'est-ce qui vous procure du plaisir, lorsque 
vous travaillez ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est horrible, mais je n'y trouve aucun plaisir. </TEXT>
<TEXT>
  _ Est-ce plus facile de composer des oeuvres lyriques ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, mais je crée une oeuvre lyrique surtout avec ceux qui sont 
concernés, en les laissant prendre part à l'innovation. Si 
j'attendais de rencontrer l'orchestre pour les répétitions, il serait 
trop tard. C'est pourquoi je souffre beaucoup dans le laps de temps 
qui sépare la composition de l'audition.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ainsi, vous seriez un vrai compositeur ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il fallait bien. J'ai dû faire semblant d'en être un ! (rires). " 
</TEXT>
<TEXT>
 INTERVIEW</TEXT>
<TEXT>
 DM : Parlez-nous de cette oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  _ HG : Cette commande a également pour but de fêter le 1200 
anniversaire de la ville de Francfort. Aussi ai-je décidé de 
travailler sur l'idée plus générale de métropoles. Aujourd'hui, les 
grandes villes ne répondent plus à notre besoin d'un " foyer ", mais 
elles offrent un autre système de confrontation. J'aime ce système. 
Je dois donc opérer sur un équilibre qui, sans être absolument celui 
dont j'avais rêvé, me donne une nouvelle énergie, de nouvelles idées. 
Tel est la signification de Surrogate ("nicht vollwertiger Ersatz ") 
Cities. Je compose des images, mais pas des gros plans, en prenant un 
peu de recul par rapport à l'architecture et à la sémiotique de la 
ville. Je tente de construire des structures musicales que nous 
puissions regarder, comme les immeubles d'une vraie ville.</TEXT>
<TEXT>
  _ DM : Mais ne vivons-nous pas à l'heure actuelle dans des 
méta-cités : des réseaux qui ne dépendent plus d'une localisation 
topographique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ HG : Oui, c'est une coupe horizontale. Mais dans la mesure où une 
ville n'est jamais entièrement construite par une seule génération, 
il existe aussi une coupe verticale qui recouvre et révèle des 
souvenirs, des histoires, des fragments et des ruines. Et c'est cela 
qui fonctionne avec mon système de composition en couches et en 
recouvrement.</TEXT>
<TEXT>
 INTERLUDE</TEXT>
<TEXT>
  (Bruit assourdissant de verre brisé à l'extérieur) </TEXT>
<TEXT>
 "Vous savez, j'éprouve une grande angoisse à propos des sons réels, 
quand il y a un accident de voiture devant chez moi. Mais lorsque ça 
se produit dans une salle de concert, j'adore ça ! " </TEXT>
<TEXT>
 INTERVIEW</TEXT>
<TEXT>
  _ HG : " Surrogate Cities n'est pas un seul grand morceau. Il y a 
quatre portraits de villes, trois chansons, deux chanteurs très 
puissants avec des styles très différents, et une " Suite pour 
Echantillonneur et Orchestre " en dix parties. L'échantillonneur est 
intéressant dans la mesure où il dévoile ce que l'orchestre, 
représentant de la " grande culture ", serait bien incapable de 
montrer : les " bruits " de la musique underground, des éléments 
infra culturels, des sons technologiques, et des documents sonores 
historiques.</TEXT>
<TEXT>
_ DM : Vous avez un sens très affirmé du geste dramatique. Et tout 
orchestre possède un énorme potentiel dramatique induit, une histoire 
culturelle... </TEXT>
<TEXT>
  _ HG : Qui est hélas incroyablement pathétique ! </TEXT>
<TEXT>
  _ DM : Pour vous il ne présente donc aucun intérêt ? </TEXT>
<TEXT>
  _ HG : Pas tout à fait. Il véhicule une certaine puissance, mais 
qui peut s'avérer extrêmement dangereuse. Dès qu'on utilise certains 
registres de l'orchestre, nolens volens, on obtient cet incroyable 
pathos. S'en remettre à ça est vraiment dérisoire. " </TEXT>
<TEXT>
 POST INTERVIEW</TEXT>
<TEXT>
 "Contrairement à vous, en tant que chanteur, j'ai des fantasmes à 
propos de ces quatre-vingt-dix personnes qui jouent dans mon dos 
(rires). </TEXT>
<TEXT>
  _ (rires) David, je dois avouer que j'attends ce moment avec 
impatience ! </TEXT>
<TEXT>
  _ Pour vous-même ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, pour vous ! Et personnellement, ça me mettra en joie ! " </TEXT>
<TEXT>
 FINAL VIEW</TEXT>
<TEXT>
 "Toutes les légendes et les chants de la cité sont pleins d'une 
ardente envie de ce jour annoncé où la cité sera pulvérisée en mille 
morceaux par cinq courts coups successifs d'un poing gigantesque. " 
(Kafka). </TEXT>
<TEXT>
 Interview et concept d'interview par</TEXT>
<TEXT>
 (traduction de Serge Grünberg) &lt;
</TEXT>
</DOC>
