<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001629-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001629-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328100</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,PARIS,LOISIR,TOURISME,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC DEUX PETITES PHOTOS)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Loisirs actifs </TEXT>
<TEXT>  Le seul farniente ne suffit plus, c'est la fin du bronzé idiot, de 
la plage comme sport. On bouge, les Français bougent. Du 12 au 20 
mars, le Salon des loisirs de plein air présentera au Bourget 
l'ensemble des activités actuellement aux catalogues des 
spécialistes. Sur place, pour mieux faire comprendre leur propos, les 
organisateurs mettent plusieurs disciplines en démonstration : 
baptêmes en ULM, saut à l'élastique, zone d'essais 4 '/148' 4, bassin 
de plongée, rocher d'escalade... Actif et très sportif tout ça. 
Entrée 50 F. Tous les jours de 10 heures à 19 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Lann-Bihoué à Paris </TEXT>
<TEXT>
  Grosse concentration de Celtes, le 17 mars à Paris, à l'occasion de 
la célébration de la Saint-Patrick, où plusieurs groupes de renom 
feront donner de la cornemuse, de la batterie et de la bombarde en 
l'honneur de l'évangéliste irlandais. C'est le quartier du Forum des 
Halles qui a été choisi pour ce festival interceltique dont le 
programme annonce clairement la couleur.</TEXT>
<TEXT>
 A 17 heures, début des concerts par le Bagad de Lann-Bihoué au Forum 
; 19 heures, concerts par le Pipe-Band irlandais ; 21 h 30, concerts 
de musique irlandaise du dix-huitième siècle à l'auditorium par 
l'ensemble O'Carolan. La suite de la soirée restera chaudement 
celtique... </TEXT>
<TEXT>
 Reliure-école</TEXT>
<TEXT>
  Portes ouvertes au Centre des arts du livre et de l'estampe, le 
samedi 12 et le dimanche 13 mars, de 11 heures à 18 heures, 63, rue 
de Monceau, 75008 Paris (tél. : 45-63-54-10). L'école appartient à 
l'Union des arts décoratifs. Les élèves exposeront et exécuteront des 
travaux de reliure, dorure, décor, restauration de livres, gravure et 
encadrement.</TEXT>
<TEXT>
  Exposition à la Maison de verre </TEXT>
<TEXT>
  Les sculptures de Marc Vellay (bronze, terre et fer) seront 
exposées à la Maison de verre, 31, rue Saint-Guillaume, Paris 7e. Le 
vendredi 18 mars, de 13 heures à 20 heures, le samedi 19 et le 
dimanche 20 mars de 11 heures à 18 heures. L'une des rares occasions 
de visiter la demeure construite et décorée en 1931 par Pierre 
Chareau.</TEXT>
<TEXT>
  Ecrire contre l'oubli </TEXT>
<TEXT>
  En août 1993, le graphiste Fabrice Praeger a proposé à Amnesty 
International de rénover l'image des objets _ cartes, papier à 
lettre, etc. _ portant son estampille. Pour renforcer la portée du 
message contre la violation des droits de l'homme, il a choisi de 
mettre en valeur, le plus souvent en noir et blanc et sans décor 
superflu, des mots aussi simples que " l'être " (lettre) " fragile ", 
" urgent ". Le Musée de la poste, sensible à la profession de foi de 
l'artiste en l'efficacité de l'écrit, présente ses oeuvres dans une 
exposition dont le titre reprend le slogan du mouvement 
international, " Ecrire contre l'oubli ", du 25 mars au 30 avril (34, 
boulevard de Vaugirard, Paris-15e, salle 5, de 10 heures à 18 heures, 
tous les jours, sauf dimanches et jours fériés).</TEXT>
<TEXT>
  Et que ça saute ! </TEXT>
<TEXT>
  Exposition brève comme l'ouverture d'une bouteille de champagne _ 
du 17 au 20 mars _ à l'Ecole nationale des beaux-arts de Paris, où 
seront présentés trois cents flacons de la collection précieuse de 
Perrier-Jouët. Avec notamment ceux, témoins et fleurons des heures 
sans souci _ pour ceux qui n'en avaient pas _ de la Belle Epoque. De 
10 heures à 18 heures, 13, quai Malaquais, Paris-6e. Entrée libre.</TEXT>
<TEXT>
  Les Nabis de Saint-Germain </TEXT>
<TEXT>
  Le peintre Ker Xavier Roussel, né en 1865, mort en 1944, fut l'ami 
de Vuillard et membre du groupe des Nabis. Il fit, notamment, le 
rideau du Théâtre des Champs-Elysées en 1913 et un ensemble décoratif 
pour la Société des nations à Genève. Le musée du Prieuré, à 
Saint-Germain-en-Laye, présente jusqu'au 23 mai une quarantaine de 
tableaux provenant de collections privées et représentatives de sa 
période nabi, des scènes mythologiques et une partie de son oeuvre 
gravée. L'exposition est ouverte du mercredi au vendredi de 10 heures 
à 17 h 30, les samedi, dimanche et jours fériés, de 10 heures à 18 h 
30 (tél. : 39-73-77-87). Signalons à ce propos que les maisons 
d'artistes du département sont recensées dans le dépliant " musées et 
collections " édité par le conseil général des Yvelines et diffusé 
par les offices de tourisme et syndicats d'initiative de ce même 
département.                                     
</TEXT>
</DOC>
