<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033314</DOCID>
<ACCOUNT>411520</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/0984</FAB>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>Pascal Boniface est directeur de l'Institut de relations internationales et stratégiques (université Paris-Nord).</NOTE>
<NUM1>950912-2-014-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BONIFACE PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PAR PASCAL BONIFACE</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dissuasion concertée, octroyée, contestée</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LE débat sur les essais nucléaires, qui se poursuit de façon parfois passionnelle, vient d'en 
engendrer un, plus fondamental, sur le lien entre la force nucléaire française (et 
britannique) et la défense européenne. Le 31 août, devant les ambassadeurs de France, le 
président de la République déclarait : " A mesure qu'elle construit sa défense, l'Union 
européenne pourrait souhaiter que la dissuasion française joue un rôle dans sa sécurité. " 
Le 7 septembre, Alain Juppé parlait de " dissuasion concertée ".</TEXT>
<TEXT>
  Qualifier cette avancée doctrinale de faux-semblant pour justifier aux yeux des 
Européens la décision sur les essais nucléaires serait injuste à l'égard du premier ministre. 
Dès le 30 janvier de cette année, Alain Juppé avait indiqué qu'après l'élaboration d'une 
doctrine commune à la France et au Royaume-Uni on ne devait pas craindre d'envisager 
non pas une dissuasion partagée, mais au minimum une dissuasion concertée avec nos 
principaux partenaires. Le Livre blanc sur la défense, adopté en février 1994, indiquait que 
si, avec le nucléaire, l'autonomie de l'Europe en matière de défense était possible, sans lui 
elle était exclue.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à la fin des années 80, la France refusait à ses partenaires européens de bénéficier 
de sa garantie nucléaire. S'étant dotée elle-même de l'arme atomique parce qu'elle ne 
croyait pas à la protection américaine, la France pouvait difficilement affirmer le contraire. 
L'arme nucléaire protégeait donc le sanctuaire français, qui avait une définition 
géographique, et les intérêts vitaux, qui avaient pour leur part une définition politique. Ils 
pouvaient correspondre à une zone plus large que le territoire national si la France le 
décidait. Mais elle n'était en rien tenue de le faire.</TEXT>
<TEXT>
  La dissuasion française compliquait les calculs de Moscou, créant un effet dissuasif 
supplémentaire, y compris au bénéfice des autres pays européens, mais il n'y avait aucune 
automaticité d'engagement. D'où le reproche régulièrement adressé à la France de 
s'enfermer dans son " donjon nucléaire ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est en 1992 que François Mitterrand, après l'avoir énergiquement et constamment 
refusé, avait accepté non pas l'idée d'une extension de la dissuasion française mais du 
moins d'ouvrir la réflexion sur ce sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Ce revirement était plus dû à la mise en oeuvre d'une politique étrangère et de sécurité 
commune au sein de l'Union européenne qu'à la chute du mur de Berlin. Le seul problème, 
c'est que cette disponibilité nouvelle de la France ne correspond à aucune demande.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a une disjonction entre l'offre française et l'attente de ses partenaires européens.</TEXT>
<TEXT>
 Ceux-ci étaient intéressés lorsque la France se refusait à offrir quoi que ce soit. Alors que 
la France se montre plus ouverte, ils n'éprouvent plus ce besoin.</TEXT>
<TEXT>
  Les gouvernements européens pourraient être rangés en trois catégories : ceux qui sont 
favorables à l'idée, mais qui estiment qu'il est surtout urgent de ne pas parler devant 
l'hostilité de leur opinion publique. D'autres sont hostiles parce qu'ils sont farouchement 
antinucléaires ou qu'ils éprouvent quelque jalousie devant notre statut. Restent enfin les 
pays dans lesquels il n'y a aucun débat nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les pays qui ne sont pas protégés par la possession d'un arsenal atomique, le 
nucléaire n'est pas vu comme une protection comme en France, mais comme une menace 
dont il faut se protéger.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui était vu à Paris comme une avancée et une concession majeure laisse parfaitement 
indifférents la plupart de nos partenaires. On peut leur faire craindre, fût-ce à tort, d'être 
entraînés contre leur gré dans une guerre nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il est donc nécessaire d'entamer une concertation et de faire preuve de pédagogie.</TEXT>
<TEXT>
  Le problème est que la reprise des essais nucléaires n'a pas réellement suscité en Europe 
une vague d'enthousiasme. Elle a au contraire stimulé les sentiments antinucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  Parler aujourd'hui de dissuasion concertée revient à jeter du sel sur les plaies ouvertes 
par le débat sur les essais. Non seulement cela ne les rendra pas acceptables mais, au 
contraire, cela sensibilisera de façon négative les opinions publiques européennes à l'idée 
de dissuasion concertée. Tout ce qui est nucléaire aujourd'hui est contesté, et l'amalgame 
sera fait entre essais et dissuasion, qu'elle soit nationale ou européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Le nucléaire sera la clé de voûte de la défense européenne. Elle tiendra l'édifice mais elle 
sera la dernière pièce placée en son sommet.</TEXT>
<TEXT>
  Ouvrir aujourd'hui le débat, essentiel pour l'avenir de l'Europe, de la composante 
nucléaire de sa défense est le meilleur moyen d'empêcher une avancée sur ce sujet. Si on 
souhaite pouvoir faire progresser le plus rapidement possible cette idée, il est urgent 
d'attendre que la polémique sur les essais soit apaisée. Sans quoi le débat sera émotionnel 
et non rationnel.</TEXT>
<TEXT>
  Octroyer aujourd'hui aux pays européens une dissuasion qu'ils ne sont pas prêts à 
recevoir ne peut que conduire à la contestation de l'idée de dissuasion concertée.</TEXT>
</DOC>
