<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002655-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002655-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349297</ACCOUNT>
<CHA1>Nouvelle rebuffade pour le Crédit lyonnais : le tribunal fédéral, plus haute instance judiciaire helvétique, a rejeté, nous a-t-on confirmé lundi 29 août, sa demande de récusation du juge genevois, Jean-Louis Crochet, chargé de l'instruction de l'affaire SASEA, l'une des plus retentissantes banqueroutes de l'histoire financière suisse. Une récusation aurait non seulement eu pour effet de dessaisir le juge du dossier, mais aussi d'anéantir près de deux ans d'instruction.</CHA1>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE FISCALE,RAPPORT,EXPERTISE,FRANCE,SUISSE,FAILLITE,VERDICT</SUBJECTS>
<FAB>08301201</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940831-2-018-06</NUM1>
<NAMES>CROCHET JEAN LOUIS,KPMG,CREDIT LYONNAIS BANK NEDERLAND,CREDIT LYONNAIS,SASEA,FIORINI FLORIO,GILLE FRANCOIS,HABERER JEAN YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE SASEA/CREDIT LYONNAIS, VERDICT LE 29 AOUT 1994 : LE RAPPORT DE LA COUR FEDERALE</LEAD1>
<TITLE>La récusation du magistrat instructeur ayant été rejetée&gt; Le Crédit lyonnais perd une nouvelle manche contre la justice suisse</TITLE>
<TEXT>BERNE de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  La récusation du juge Crochet avait été réclamée à la fois par le 
Crédit lyonnais, sa filiale néerlandaise, son ancien directeur 
général, François Gille, et son ex-président, Jean-Yves Haberer. A 
l'appui de cette requête, les avocats de la banque française 
adressaient principalement deux griefs au juge : d'une part, d'avoir 
maintenu dans ses fonctions un expert lié en affaires à l'étude 
d'avocats chargée de la défense du principal inculpé, Florio Fiorini, 
ancien administrateur de la société financière en faillite ; d'autre 
part d'avoir émis, sans nécessité à leurs yeux, des mandats d'amener 
à l'encontre de François Gille et de Jean-Yves Haberer.</TEXT>
<TEXT>
  Enonçant une série d'actes de procédure pris à leur détriment, les 
requérants reprochaient plus généralement au juge de diriger 
davantage son enquête contre le Crédit lyonnais que contre l'ancien 
patron de la SASEA. Par ailleurs, la banque française s'était étonnée 
qu'un avocat genevois qui avait travaillé dans le cabinet de Me Marc 
Bonnant, défenseur de Fiorini, ait rejoint un temps l'étude de Mme 
Catherine Crochet, épouse du juge qui instruit l'affaire SASEA. De 
plus, le même avocat, Me Pierre Siegrist, défendait les intérêts de 
la Samoa International Bank, un établissement lié à la nébuleuse 
Fiorini. Selon le Lyonnais, les paiements occultes de la SASEA 
passaient par cette banque fondée en 1985 aux Seychelles, puis 
transférée en 1992 aux îles Samoa. C'est en opérant une descente au 
bureau monégasque de la SI Bank que le juge avait découvert des 
documents compromettants pour la SASEA.</TEXT>
<TEXT>
  Rappelant que le collège de juges d'instruction de Genève l'avait 
déjà déclarée irrecevable, le tribunal fédéral a, à son tour, jugé 
que la requête en récusation apparaissait " manifestement mal fondée 
". Dans ses considérants, la cour note d'abord que " les parties ne 
sauraient exiger la récusation du juge d'instruction chaque fois que 
l'enquête ne prend pas le tour qu'elles souhaiteraient ". Les 
magistrats lavent aussi le juge Crochet du soupçon de parti pris 
invoqué par le Crédit lyonnais. " Ses décisions, indiquent-ils, 
s'expliquent par la difficulté de déterminer le rôle exact de la 
banque française dans cette affaire d'une extrême complexité. "</TEXT>
<TEXT>
  Pas trop d'illusions</TEXT>
<TEXT>
  A propos du refus de récuser un expert financier, le tribunal 
fédéral fait valoir : " Compte tenu des renseignements dont disposait 
le juge d'instruction, et même s'il est apparu par la suite que 
l'associé de l'avocat de Fiorini était resté actionnaire de la 
fiduciaire [administrée par l'expert], on ne saurait, en l'état, 
estimer que la récusation de l'expert s'imposât avec une telle 
évidence que son maintien constitue une violation délibérée des 
devoirs du magistrat au détriment des recourants. " Enfin, le 
tribunal fédéral approuve la cour cantonale de Genève, qui " a 
également refusé avec raison de voir des indices de partialité dans 
les mandats d'amener délivrés par le juge d'instruction à l'encontre 
de MM. Gille et Haberer. "</TEXT>
<TEXT>
  Si les avocats du Lyonnais ne se faisaient pas trop d'illusions de 
voir aboutir leur requête, ils estiment que leur " but a été 
partiellement atteint, car cela a donné une impulsion à l'instruction 
", nous a déclaré Me Dominique Poncet, du barreau de Genève. Ils 
croient aussi pouvoir relever " certains aspects positifs " pour leur 
client dans l'expertise commandée par le juge d'instruction, même si 
le Lyonnais n'y est pas épargné. Dans ce document de 380 pages 
récemment communiqué aux parties, les experts comptables consultés 
retracent les heurs et malheurs de SASEA depuis son rachat, fin 1984, 
par l'homme d'affaire d'origine italienne Florio Fiorini, jusqu'à sa 
mise en faillite en 1992 avec un passif évalué entre 3 et 5 milliards 
de francs suisses.</TEXT>
<TEXT>
  Particulièrement accablant pour Fiorini et les autres 
administrateurs, le rapport est également sévère pour les réviseurs 
et ne ménage pas la part de responsabilité des banques de la société, 
dont le Crédit lyonnais. Selon les experts, dès 1985, la SASEA se 
trouvait " en situation de perte de capital ". Ainsi, lors de la 
première augmentation de capital de 3 à 50 millions de francs suisses 
en avril 1985 les actifs de la société étaient " fortement surévalués 
". Présentant Florio Fiorini comme " le véritable chef d'orchestre du 
groupe ", le rapport démonte les manipulations auxquelles il se 
serait livré pendant huit ans pour masquer une réalité désastreuse. " 
A côté de l'ingénierie financière, ce qui était son but social, SASEA 
fera de manière presque parfaite de l'ingénierie comptable ", afin 
notamment " d'empêcher ou de rendre plus difficile la perception de 
la situation réelle par les tiers ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport met également en cause la direction générale de SASEA 
qui aurait " efficacement secondé " Fiorini. Plusieurs de ses membres 
sont " impliqués dans une ou diverses opérations irrégulières qui 
visaient délibérément à présenter des bénéfices fictifs ou à cacher 
des pertes ". Quant au conseil d'administration, il se voit reprocher 
d'avoir, par ses carences, " facilité la tâche de Fiorini et de ses 
directeurs ". Enfin, les experts indiquent que " la société de 
révision comptable KPMG Fides a manifestement failli à ses devoirs ", 
tandis que les banques ont contribué à retarder les échéances en 
couvrant trop longtemps les agissements de SASEA. Le rapport cite 
plus particulièrement la filiale néerlandaise du Crédit lyonnais, qui 
" a financé la majorité des investissements du groupe et donc permis 
son expansion et son apparente prospérité, entretenant en réalité des 
relations perverties où chacun tentait de tirer son épingle du jeu ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
