<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001129-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001129-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344172</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Robert Hersant et Philippe Villin ont décidé " d'un commun accord ", jeudi 7 juillet, de mettre fin à leur collaboration. Cette décision intervient une semaine après le non-renouvellement de Philippe Villin à son poste de PDG de " France-Soir".</CHA1>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07081293</FAB>
<SUBJECTS>EXCLUSION,MUTATION,ACCORD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSE,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NAMES>HERSANT ROBERT</NAMES>
<NAMES>LE FIGARO,FRANCE-SOIR,VILLIN PHILIPPE,HERSANT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 7 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Vice-président du " Figaro " et ancien PDG de " France-Soir "&gt; Philippe Villin quitte le groupe Hersant</TITLE>
<TEXT>C'est l'épilogue : un communiqué laconique signé par Robert Hersant et Philippe Villin a été publié jeudi 7 juillet, indiquant qu'" il a 
été mis fin, d'un commun accord, à la collaboration engagée en avril 
1984 entre Robert Hersant et Philippe Villin ". Dans l'après-midi, 
Philippe Villin avait réuni la hiérarchie du Figaro et ses 
collaborateurs pour une réunion d'adieu presque aussi laconique _ 
environ trois minutes _, qui s'est terminée par des 
applaudissements.</TEXT>
<TEXT>
  Trois minutes pour tirer un trait sur dix ans de la vie d'un " 
jeune homme " pressé. Une carrière fulgurante au sein du groupe 
Hersant qui s'est achevée de façon tout aussi fulgurante, jeudi 30 
juin, quand Robert Hersant a refusé de renouveler son mandat 
d'administrateur de France-Soir et donc celui de PDG (le Monde du 2 
juillet). Les déclarations intempestives de Philippe Villin sur une 
vente de France-Soir, la fin du groupe Hersant et sa recherche 
publique d'un " tour de table " pour le Figaro sont à l'origine de sa 
disgrâce. Depuis, M. Villin négociait avec Robert Hersant les 
conditions de son départ, via leurs avocats respectifs, Jean-Denis 
Bredin et Georges Terrier.</TEXT>
<TEXT>
  Robert Hersant reprend donc en main son groupe en faisant passer le 
message : le groupe n'est pas à vendre. A trois destinataires : le 
personnel, les banques et les hommes politiques. Pour la plupart des 
salariés du groupe, le départ d'une personnalité aussi contestée que 
Philippe Villin est bien perçu. Et le retour de " R. H. " rassure 
plutôt. Mais sa réputation d'homme de presse ne suffit pas : " Robert 
Hersant revient mais les problèmes restent entiers ", remarque un 
journaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Le PDG du Figaro n'a pas caché les difficultés de son groupe au 
comité d'entreprise de Presse-Alliance du mardi 5 juillet. Il a 
indiqué qu'il allait faire " des emprunts gagés sur des actifs " pour 
obtenir des prêts. Ce qui est déjà le cas pour Paris-Turf, comme l'a 
révélé le Canard enchaîné du 29 juin. Alors que l'endettement du 
groupe est estimé entre 3,5 et 5 milliards de francs, Robert Hersant 
fait savoir que les actifs de la Socpresse sont largement supérieurs 
aux passifs de l'ensemble du groupe. Mais cette reprise en main 
suffira-t-elle à rassurer les banques ? </TEXT>
<TEXT>
 Jean Peyrelevade, président du Crédit lyonnais, l'une des 
principales banques créancières du groupe de presse, et Robert 
Hersant se sont vus deux fois récemment. La première rencontre s'est 
plutôt mal passée, la deuxième beaucoup mieux. Les banquiers 
reprochent au groupe de s'être trop dispersé. Il va donc continuer à 
se délester " d'actifs non stratégiques ", comme il l'a fait en 
vendant ses magazines grand public à l'éditeur britannique EMAP. 
D'autres ventes auront certainement lieu, sans doute dès cet été : 
journaux des pays de l'Est, quotidiens régionaux, Paris-Turf, 
France-Soir, etc. ? Voire la Société du journal téléphoné qui a 
dégagé un bénéfice de 37 millions en 1992 pour un chiffre d'affaires 
de plus de 191 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Et le Figaro ? On dit Jimmy Goldsmith, ancien patron de l'Express 
et nouvel élu européen sur la liste de Philippe de Villiers, 
intéressé, de même que Pierre Dauzier, PDG de Havas. Les noms de 
Pierre Suard (PDG Alcatel-Alsthom, propriétaire de l'Express) et de 
Bernard Arnault (PDG de LVMH, propriétaire de la Tribune-Desfossés) 
circulent aussi depuis plus d'un an. S'agit-il de nouvelles rumeurs, 
comme Robert Hersant aime en entretenir quand il ne souhaite pas 
vendre ? Plusieurs de ses proches jugent inenvisageable la vente du 
Figaro avant l'élection présidentielle de 1995, car un duel entre 
Edouard Balladur et Jacques Chirac intéressera au premier chef... les 
lecteurs du Figaro, eux-mêmes électeurs principaux de l'un ou l'autre 
candidat.</TEXT>
<TEXT>
[Né le 23 octobre 1954 à Compiègne, Philippe Villin est licencié en 
droit, diplômé de l'IEP de Paris et ancien élève de l'ENA 
(1977-1979). Inspecteur des finances à l'inspection générale des 
finances de 1979 à 1983, il est ensuite chef du service du budget, 
des affaires financières et des participations à la direction 
générale des télécommunications jusqu'en 1984. A cette date, il entre 
dans le groupe Hersant, et est nommé deux ans plus tard 
vice-président du Figaro puis PDG de France-Soir en 1988. 
Administrateur de nombreuses sociétés et institutions comme Primagaz 
ou l'IFRI, il enseigne aussi à l'ENA. Philippe Villin est notamment 
l'auteur, sous le pseudonyme de Saint-Guillaume, du Gaspillage des 
élites, confession d'un nomenklaturiste français (Ed. Laffont Bonnel, 
1984). ]                                                        
</TEXT>
</DOC>
