<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000088-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000088-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334886</ACCOUNT>
<CHA1>Le RPR réunit, à la veille du 1 mai, une convention du monde du travail, au cours de laquelle doivent notamment s'exprimer Jacques Chirac et Edouard Balladur. Le maire de Paris devait souligner que le conservatisme et le conformisme freinent la lutte contre le chômage et souhaiter l'établissement d'un " nouveau contrat social ". Le premier ministre, dans un entretien au Journal du dimanche, partage cette analyse en affirmant qu'il faut rétablir " le contrat social français (...), mis à mal par la crise ".</CHA1>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04301506</FAB>
<SUBJECTS>FETE,TRAVAIL,EMPLOI,CHOMAGE,POLITIQUE SOCIALE,REUNION POLITIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>LES 30 AVRIL - 1 MAI 1994 A PORT MARLY</LEAD1>
<TITLE>Le RPR et le PS, pour célébrer le 1 mai, approfondissent leurs propositions pour l'emploi&gt;  M. Chirac souligne que " le chômage se nourrit des conservatismes et des conformismes"</TITLE>
<TEXT>Les néogaullistes vont aux sources du gaullisme. A l'occasion de la fête du travail, le mouvement, que préside Jacques Chirac, organise, 
samedi 30 avril et dimanche 1 juin, à Port-Marly (Yvelines), une 
convention qui lui permet de renouer avec " la tradition du général 
de Gaulle qui, du temps du RPF, réunissait les cadres du mouvement 
pour parler des problèmes sociaux le 1 mai à Bagatelle ", ainsi que 
le rappelle Jean-Louis Debré, secrétaire général adjoint du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  Ouverte, samedi matin, par une rencontre, à huis clos, entre Michel 
Giraud, ministre du travail, et les délégués, invités à " s'exprimer 
librement ", cette convention du monde du travail devait permettre 
aux ténors du parti, dans l'après-midi, de s'exprimer sur un sujet 
qui sera, sans nul doute, au coeur de la prochaine élection 
présidentielle. Après le premier ministre, Edouard Balladur, qui 
devait parler de la participation, et le secrétaire général, Alain 
Juppé, chargé de faire la synthèse d'un forum sur l'entreprise dans 
la cité, Jacques Chirac devait prononcer un discours donnant un 
aperçu de ses réflexions actuelles en matière d'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant le souci de n'exprimer ni la moindre réserve ni la moindre 
critique sur l'action du gouvernement, M. Chirac devait profiter de 
cet exercice pour exposer, sereinement, ce qui apparaît, surtout, 
comme les premières propositions du futur candidat à l'élection 
présidentielle. Le président du RPR devait insister sur la nécessité 
absolue de faire de la lutte contre le chômage la priorité des 
priorités, car les " lésions " qu'il provoque " ne sont ni 
transitoires ni superficielles " mais, " dans certains cas, 
irréversibles ". </TEXT>
<TEXT>
  Reprenant un thème qui lui est cher, M. Chirac devait souligner que 
" la perte d'emploi est l'antichambre de l'exclusion " individuelle 
tandis que, sur le plan collectif, la société française ne pourra pas 
éternellement supporter " le coût exorbitant du chômage ". Partisan 
d'une " révolution des mentalités " s'opposant au colmatage des 
brèches auquel tous les gouvernements ont été contraints, il devait 
rendre hommage à Philippe Séguin qui, en juin 1993, avait attirer 
l'attention en prônant une autre politique où la bataille de l'emploi 
était, déjà, la priorité.</TEXT>
<TEXT>
  Ne pas " salarier la pauvreté " </TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris devait s'interroger, ensuite, sur les marges de 
manoeuvre dont disposent les pouvoirs publics, au moment où " 
certains indicateurs économiques bougent dans le bon sens ". Il 
devait également se féliciter de la bonne tenue de la monnaie _ " 
contre vents et marées " _ qui peut laisser espérer " de nouvelles 
baisses de nos taux d'intérêt ". </TEXT>
<TEXT>
  Tout en assurant que " notre système d'indemnisation du chômage 
figure au premier rang de nos acquis sociaux ", M. Chirac devait 
estimer que " cette politique contribue à entretenir une culture 
d'assistance qui conduit à salarier la pauvreté, au risque de 
fabriquer des générations de chômeurs, sans le moindre horizon 
professionnel et sans la moindre perspective d'insertion sociale. " 
Au rang des propositions, le président du RPR devait citer la 
création d'un grand service de l'emploi, la réduction du taux de 
cotisation à l'assurance-chômage pour les entreprises confrontées à 
des difficultés, l'effort d'insertion pour les 750 000 titulaires du 
RMI.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième réflexion de M. Chirac devait porter sur " les mesures 
qui auraient un effet direct sur l'emploi ". Déplorant la recherche 
effrénée de la productivité dans les " activités à l'abri de la 
compétition mondiale ", il devait insister, notamment, sur le recours 
au temps partiel, la modulation des horaires et le développement de 
la préretraite progressive. Il devait citer deux exemples, déjà 
évoqués pendant la campagne législative de 1993 : l'attribution au 
chef de famille du statut d'employeur et la réduction des charges 
sociales supportées par les entreprises car " la taxation du travail 
a dépassé les limites du supportable ". </TEXT>
<TEXT>
  Se prononçant, en conclusion, pour un " nouveau contrat social ", 
selon l'expression rousseauiste reprise par François Mitterrand, dans 
ses voeux pour 1994, le président du RPR a affirmé que " le chômage 
se nourrit des conservatismes et des conformismes qui servent, trop 
souvent, d'alibis à l'inaction ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
