<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011291</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011291</DOCID>
<ACCOUNT>382097</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAUSNER THOMAS</PEOPLE>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1927</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Arte : " Les mercredis de l'histoire ", les 22 et 29 mars à 20 h 40. Le premier épisode a été diffusé le 15 mars.</NOTE>
<NUM1>950322-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL TATU </SIP1>
<SOT1>Avec " Négociations au sommet ", le réalisateur allemand Thomas Hausner donne récits et analyses  de la fin de la guerre froide : deux grandes années diplomatiques résumées en trois heures</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Arte raconte l'unification allemande</TITLE>
<TIO1>NEGOCIATIONS AU SOMMET</TIO1>
<TEXT> CEUX QUI AIMENT le sérieux seront servis. D'ordinaire, les documentaires historiques survolent à grands coups d'aile les décennies. Celui-ci raconte 
en trois épisodes, de près d'une heure chacun, les deux années 1989 et 1990, celles qui ont 
marqué la fin de la guerre froide, du début de la présidence Bush à la réunification de 
l'Allemagne. Un travail empreint de la SchwerfÄlligkeit (la pesanteur) du réalisateur 
allemand Thomas Hausner et de la précision du livre de deux connaisseurs américains, 
Michael Beschloss et Strobe Talbot, dont il s'est inspiré.</TEXT>
<TEXT>
 Un peu fascinés par le faste des relations d'antan entre les deux superpuissances, par le 
décorum institutionnel et diplomatique, les auteurs ne nous épargnent aucun sommet, pas 
la moindre des rencontres ministérielles de l'époque, sur fond immuable de Kremlin, de 
Maison Blanche (celle de Washington) et de " Foggy Bottom ", le département d'Etat 
américain. Les grands témoins que sont James Baker, le secrétaire d'Etat de George 
Bush, Brent Scowcroft et Robert Gates, ses conseillers en matière de sécurité, Roland 
Dumas et Hans-Dietrisch Genscher, les ministres français et allemand des affaires 
étrangères, enfin Edouard Chevardnadze, leur collègue de Moscou, racontent leurs 
souvenirs. Seule concession à l'esprit des temps nouveaux : le dernier chef de la diplomatie 
soviétique s'exprime désormais exclusivement en géorgien...</TEXT>
<TEXT>
 Passons sur ce côté un peu fastidieux pour regretter une vraie lacune : les auteurs se sont 
concentrés exclusivement sur les relations soviéto-américaines et les problèmes de la 
réunification de l'Allemagne, oubliant tout ce qui se passait en même temps dans le reste 
de l'Europe de l'Est, du changement de régime en Pologne à la chute de Ceausescu en 
passant par la " révolution de velours " à Prague. Même en ce qui concerne l'Allemagne, 
le récit ne commence qu'en septembre 1989, laissant de côté l'exode des Allemands de 
l'Est pendant l'été précédent. On sait pourtant mieux aujourd'hui que la complaisance de la 
Hongrie face à cet exode et le refus de Mikhaïl Gorbatchev d'intervenir dans la querelle 
entre Berlin et Budapest ont été les points de départ du processus qui a conduit à la fin de 
la RDA.</TEXT>
<TEXT>
 Cela dit, on retiendra des images frappantes et un peu oubliées : Gorbatchev et Erich 
Honecker chantant ensemble, quelques jours avant la chute du second, leur dernière 
Internationale à Berlin-Est ; le porte-parole de la RDA annonçant aux journalistes, dans 
une langue de bois confuse, les mesures de " suppression des visas " que la foule allait 
interpréter à sa manière le soir même en renversant le mur.</TEXT>
<TEXT>
 Quant à George Bush, son évolution pendant toute cette période est retracée avec 
précision. Installés à la Maison Blanche en janvier 1989, le président et son équipe ont 
marqué une pause après la dérive un peu trop conciliante à leurs yeux face à Moscou de 
Ronald Reagan à la fin de son mandat. Leurs analyses ne sont pas toutes fausses pour 
autant : Brent Scowcroft observe en février 1989 que " l'homme qui dirige aujourd'hui 
l'Union soviétique ne sera peut-être plus en place dans dix ans ". Mais, en attendant, 
Mikhaïl Gorbatchev reste " russe et communiste ". George Bush a salué ironiquement la 
glasnost tout en invitant son homologue soviétique à " l'exporter à Berlin-Est ". Il ne 
recevra Edouard Chevardnadze à la Maison Blanche que le 21 septembre et attendra le 
début décembre pour avoir son premier sommet avec " Gorby ", à Malte.</TEXT>
<TEXT>
 DANSER SUR LE MUR</TEXT>
<TEXT>
 Après quoi, cependant, il apprend à gérer le grand chambardement à l'Est. Il s'interdit de " 
danser sur le mur " et se livre à un difficile exercice d'équilibre à propos des pays baltes, 
balayés par la vague indépendantiste. A Gorbatchev, qui, à Malte, lui a dit vouloir éviter la 
violence à Vilnius car " ce serait la fin de la perestroïka " (il s'y résoudra treize mois plus 
tard), George Bush répond : " Dans ce cas, nous ne vous poserons pas trop de problèmes. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Sur l'Allemagne, le président américain s'emploie d'une part à consolider Helmut Kohl 
dans son désir d'obtenir l'unification sans quitter l'OTAN, d'autre part à faire passer la 
pilule à Moscou, où cette idée fait l'objet d'" une âpre lutte ", selon Chevardnadze  lequel, 
pour sa part, confirme l'avoir jugée dès 1986 inévitable. C'est à l'initiative de Washington 
que Moscou recevra des garanties sur les effectifs de la future armée allemande, que 
l'OTAN adoptera en juillet 1990 une déclaration offrant un pacte de non-agression au pacte 
de Varsovie déjà moribond. Cela n'empêche pas Gorbatchev de flotter, de refuser de 
confirmer en public ce qu'il vient de dire en privé, ou encore de proposer des solutions 
fantaisistes comme une " double appartenance " de l'Allemagne aux deux alliances. Ce 
n'est qu'en juillet, au cours d'une rencontre avec Helmut Kohl dans le Caucase, que 
l'affaire sera définitivement réglée.</TEXT>
<TEXT>
 Roland Dumas raconte comment il a mis au point, avec son complice Genscher, le 
#mécanisme des négociations " 2 + 4 " (les deux Etats allemands et les garants américain, 
soviétique, britannique et français du statut d'après guerre), qui allait permettre la 
réunification en octobre 1990. Contrairement à ce qui a été souvent dit, l'ancien ministre 
allemand assure qu'il a été pleinement rassuré dès la fin novembre 1989, après une 
rencontre avec François Mitterrand, sur le soutien français à la réunification. Il confirme 
en revanche les " réticences " de Margaret Thatcher, mais ajoute que ce n'était pas 
essentiel à ses yeux : " Ce qui comptait pour nous, c'était la position des Etats-Unis et de 
la France. "</TEXT>
</DOC>
