<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024888</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024888</DOCID>
<ACCOUNT>400288</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1851</FAB>
<NUM1>950624-5</NUM1>
<NAMES>BAMIYAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE CLERC</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Afghanistan : les forces présidentiellescontrôlent le fief de la faction chiite Wahdat</TITLE>
<TEXT> LES TROUPES du président Rabbani contrôlaient, le vendredi 23 juin, Bamiyan, à 175 km à l'ouest de Kaboul, dans le centre montagneux de 
l'Afghanistan, indiquent l'AFP et l'agence Reuter. Bamiyan est la capitale du pays hazara, 
fief de la faction chiite Wahdat, longtemps inconditionnellement soutenue par Téhéran. 
Mais l'Iran a récemment donné à penser qu'il reconnaissait M. Rabbani allant dans le 
même sens que l'Inde, la Russie, et certains Etats d'Asie centrale issus de l'ex-URSS.</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant Wasil, à la tête des vainqueurs, dirige une coalition comptant aussi deux 
factions chiites ralliées aux " présidentiels ". Il a indiqué que ses hommes étaient entrés 
dans la ville le 20 juin, après vingt-quatre heures de vifs combats. La population a fui dans 
les montagnes alentour. Bamiyan était l'ultime place forte du Wahdat depuis qu'il avait été 
chassé de Kaboul par les " taliban " (" étudiants en religion "), qui en avaient eux-mêmes 
été délogés, début mars, par les " présidentiels ".</TEXT>
<TEXT>
  La prise de Bamiyan marque un gain stratégique du commandant Massoud, chef militaire 
de M. Rabbani. Elle ouvre une voie vers certaines de ses unités isolées au nord de la 
barrière montagneuse de l'Hindou Kouch, où elles sont aux prises depuis des mois avec les 
forces du chef ouzbek Rashid Dostom.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le front sud, à 40 km de Kaboul, où les " présidentiels " font face aux " taliban ", la 
situation est stabilisée depuis l'entrée en vigueur d'un cessez-le-feu, le 9 juin. Les " 
étudiants en religion " ont commencé des discussions avec le chef du Hezb-e-Islami, M. 
Hekmatyar, qu'ils avaient chassé, en février, du sud de Kaboul.</TEXT>
</DOC>
