<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002706-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002706-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349348</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>;;ARRESTATION,SOUDAN,ETAT DE SANTE;DEMENTI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRORISME,ARCHIVES,RDA,ALLEMAGNE,SERVICE SECRET,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>08301766</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,AVOCAT,ORGANISME PROFESSIONNEL,ENTREVUE;;MATERIEL FERROVIAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NAMES>FARTOUHAT JEAN RENE,KOPP MAGDALENA,BREGUET BRUNO</NAMES>
<NAMES>INFOMATIN</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,INFOMATIN</NAMES>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,VERGES JACQUES,STASI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>LES SUITES DE L'ARRESTATION D'ILLITCH RAMIREZ SANCHEZ&gt; Tandis que Carlos exprime son " estime " pour Jacques Chirac&gt; Me Vergès est soutenu par le bâtonnier de l'Ordre des avocats de Paris</TITLE>
<TEXT>" Me Vergès a confirmé au bâtonnier, de la manière la plus formelle, qu'à aucun moment, dans le cadre du procès de Magdalena Kopp et de 
Bruno Bréguet, il n'avait commis la moindre entrose aux règles 
déontologiques qui régissent la profession d'avocat ", a déclaré le 
bâtonnier Jean-René Fartouhat à l'issue d'un entretien d'une 
demi-heure, lundi 29 août, avec Me Jacques Vergès. L'actuel défenseur 
de Carlos a ainsi obtenu le soutien de l'Ordre des avocats de Paris, 
dans la controverse née de la publication d'informations émanant des 
anciens services de renseignement est-allemands (la Stasi) et 
hongrois qui mettent en cause le rôle joué par Me Vergès, en 1982, 
alors qu'il défendait les deux lieutenants de Carlos, Magdalena Kopp 
et Bruno Bréguet. " Les interrogations sur la défense de Carlos par 
Me Vergès sont dénuées de tout fondement ", a indiqué le bâtonnier 
Farthouat, ajoutant que, " à défaut de tout élément nouveau, l'Ordre 
des avocats à la cour d'appel de Paris ne ferait plus de communiqué 
sur ce dossier. "</TEXT>
<TEXT>
  Bien que maintenu au secret dans une cellule de la maison d'arrêt 
de la Santé, Carlos a, de son côté, fait parvenir un témoignage au 
quotidien InfoMatin qui en a publié l'intégralité. A propos de son 
arrestation au Soudan, le détenu déclare avoir été " enlevé " alors 
qu'il était " allé à l'hôpital pour [se] faire opérer d'une 
varicocèle " (dilatation des veines du cordon spermatique d'un 
testicule). Il se dit " trahi par des dirigeants amis qui [l'] 
avaient reçu très généreusement ", ajoutant que cette " trahison ne 
vient que d'une poignée de dirigeants qui ont trahi la révolution 
islamiste ". Assurant ne pas être " un délateur ", Carlos affirme 
qu'il n'envisage pas de " trahir les pays amis et donner des noms ".</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai également entendu dire qu'on me prêtait l'intention d'avoir 
voulu attenter aux jours de Jacques Chirac, a ajouté le détenu pour 
démentir ces allégations publiées, ces derniers jours, dans la 
presse. Non seulement à l'époque je n'étais pas en France, mais de 
plus je n'ai jamais eu cette idée. Pour la simple raison que j'ai 
toujours eu de l'estime pour Jacques Chirac, pour son comportement 
politique, et aussi Le terroriste se réfère à l'attentat commis à 
bord du train " le Capitole ", le 29 mars 1982, qui avait provoqué la 
mort de cinq passagers. Jacques Chirac, qui empruntait souvent ce 
train Paris-Toulouse pour se rendre en Corrèze, avait déclaré à 
l'époque qu'il " aurait pu " prendre ce train mais qu'il avait 
finalement décidé d'emprunter un avion privé (le Monde du 2 avril 
1982).</TEXT>
<TEXT>
  [Le juge Jean-Louis Bruguière n'a délivré de permis de visite 
auprès de Carlos, qui est placé à l'isolement dans une cellule de la 
prison de la Santé, qu'en faveur de ses deux défenseurs, Me Mourad 
Oussedik et Jacques Vergès, ainsi que de leurs collaborateurs. 
Interrogé sur les conditions d'obtention des déclarations de Carlos, 
InfoMatin nous a précisé qu'il ne s'agissait pas d'un entretien et 
qu'il n'y avait pas eu de contact direct avec le terroriste. Il 
s'agirait d'un " témoignage " de Carlos, qui a été recueilli de 
manière indirecte et publié dans son intégralité. En fait, il s'agit 
de propos de Carlos rapportés oralement, sans trace écrite, par ceux 
qui peuvent lui rendre visite. Notre confrère nous a cependant 
précisé que Me Vergès n'avait " rien à voir " avec les conditions de 
réalisation de cet article. _ E. In.]                                 
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
