<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018063</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018063</DOCID>
<ACCOUNT>391306</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080595/1565</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte, une chronologie et un commentaire.</NOTE>
<NUM1>950509-8</NUM1>
<ORI1>LUSAKA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>UNITA,SAVIMBI JONAS,DOS SANTOS JOSE EDUARDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES MARION</SIP1>
<SOT1>L'accolade de José Eduardo Dos Santos et de Jonas Savimbi, samedi 6 mai à Lusaka, ouvre la voie à une réconciliation nationale. Leur rencontre permet d'espérer que les accords de cessez-le feu seront enfin appliqués, après deux échecs. Et qu'ils mettront fin à vingt ans de guerre civile</SOT1>
<SYE1>ANGOLA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le président angolais et le chef de l'Unita croient à la paix</TITLE>
<TEXT> Sourires, embrassades, serrements de main et déclarations de mutuelle compréhension : la rencontre " au sommet " entre le président José Eduardo Dos 
Santos et le chef de l'Union pour l'indépendance totale de l'Angola (Unita), Jonas Savimbi, 
a finalement eu lieu, samedi, à Lusaka. Une heure et cinquante minutes ont suffi aux deux 
hommes pour, sinon régler tous les problèmes qui les opposent, du moins donner 
l'impression qu'un nouveau climat était créé, propre à favoriser le retour à la paix dans un 
pays ravagé par vingt ans de guerre civile.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, la veille encore, tout paraissait compromis. M. Savimbi était bien là, mais son 
interlocuteur, demeuré à Luanda, faisait savoir qu'il ne viendrait pas. Il s'ensuivit plusieurs 
heures d'incertitudes et de rumeurs au terme desquelles le représentant des Nations unies 
en Angola, Alioune Blondin Beye, annonçait que la rencontre aurait bien lieu. Samedi 
matin, avec vingt-quatre heures de retard, le président angolais débarquait enfin dans la 
capitale zambienne. Selon des sources onusiennes, la raison de ce contretemps n'était que 
mineure, le président angolais désirant s'assurer que son interlocuteur, contrairement à ce 
qui s'était passé lors de la rencontre avortée de novembre 1994, ne ferait, cette fois, pas 
défaut.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux hommes ne s'étaient pas revus depuis le 25 septembre 1992, deux jours avant 
que ne débutent les premières élections libres de l'Angola indépendante. Dépité de les 
avoir perdues, M. Savimbi s'était alors retiré dans son fief de Huambo, et la guerre, 
interrompue après la signature d'un premier accord de paix en mai 1991, avait rapidement 
repris. Dix-huit mois et un nombre considérable de morts plus tard, le pays est exsangue et 
les nouveaux accords de paix, signés le 20 novembre 1994, à Lusaka, sont suffisamment 
précaires pour que cette rencontre à haute teneur symbolique apparaisse comme la 
condition sine qua non de leur application.</TEXT>
<TEXT>
  On ne connaîtra pas le détail de ce que MM. Dos Santos et Savimbi se sont dit. Reçus 
brièvement, et séparément, par le président zambien Frederik Chiluba, dans une résidence 
officielle pour invités de marque, les deux hommes ont ensuite entamé un tête-à-tête. A la 
sortie, leurs collaborateurs, à qui l'on venait d'apprendre que la réussite était " au-delà de 
toutes espérances ", ont tout juste consenti à dire que tous les problèmes pendants avaient 
été passés en revue. Ceux-ci sont suffisamment complexes et nombreux, qu'il s'agisse du 
statut futur de Jonas Savimbi, des quelque mille mercenaires sud-africains enrôlés par le 
gouvernement angolais, ou des prochaines élections, pour qu'on soit assuré qu'ils n'ont pu 
être qu'à peine évoqués.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'essentiel n'est sans doute pas là. Il fallait d'abord briser la glace qui faisait obstacle 
à tout progrès. De ce point de vue, le président angolais et le chef de l'Unita paraissent 
avoir réussi ce qui, hier encore, semblait impossible. Dans les courtes déclarations qui ont 
clos leur rencontre, les deux présidents ont rapidement donné le nouveau ton. " Succès ", " 
signes très positifs ", " climat fraternel " ont été quelques-unes des formules utilisées par 
M. Dos Santos pour commenter la rencontre. M. Savimbi n'a pas été en reste en parlant 
de " moment historique " et de " discussion entre frères ", n'omettant jamais, chaque fois 
qu'il parlait de son interlocuteur, de faire précéder son nom du qualificatif de " compatriote 
". A l'aéroport, au moment de la dernière poignée de main, on entendit même Jonas 
Savimbi déclarer à son " frère" : " Faites bon voyage et saluez votre famille de ma part. 
Dès votre arrivée, téléphonez-moi. Vous pouvez compter sur moi ! "</TEXT>
<TEXT>
  D'autres rencontres devraient bientôt réunir les deux hommes, cette fois en Angola, et 
même à Luanda, " lorsque les conditions en seront réunies ". Le président Dos Santos 
s'est personnellement engagé à garantir la sécurité de Jonas Savimbi, désormais son " 
partenaire ", lorsque ce dernier viendra dans la capitale. Le chef de l'Unita a pour sa part 
proclamé qu'en tant que président de " tous les Angolais " José Eduardo Dos Santos était 
également le sien. Une ligne téléphonique spéciale leur permettra de rester en contact 
permanent.</TEXT>
<TEXT>
  Souvent brocardé pour son incurable optimisme, le représentant de l'ONU en Angola, 
Alioune Blondin Beye, n'a pas failli à sa réputation. " Nous venons de vivre une journée 
mémorable, historique ; une nouvelle page, un nouveau chapitre sont tournés ", déclarait-il 
peu après, légitimement fier d'une rencontre pour la réussite de laquelle il n'avait pas 
ménagé sa peine. Et même si ses propos ne peuvent faire oublier que le nouveau processus 
sera délicat, voire subira de nombreux revers, il semble bien que, cette fois, un pas décisif 
le premier depuis longtemps ait été franchi.</TEXT>
</DOC>
