<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003563-19941222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003563-19941222</DOCID>
<ACCOUNT>366054</ACCOUNT>
<DATE>19941222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>RUSSIE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FERMETURE,FRONTIERE,REPUBLIQUE FEDEREE,DATE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941222-2-004-01</NUM1>
<NAMES>TCHETCHENIE,CAUCASE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>L'intervention russe en Tchétchénie&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>20 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>Moscou ferme ses frontières&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>  Une nouvelle étape dans la guerre qui oppose la Tchétchénie à la Russie, a été franchie, mardi 20 décembre, avec la décision de Moscou de fermer temporairement ses frontières avec les républiques du Caucase pour empêcher l'arrivée à Grozny de volontaires venus d'autres pays de la région pour soutenir les indépendantistes tchétchènes. Toutes les liaisons aériennes, ferroviaires, routières et maritimes entre la Transcaucasie et la Russie, sont suspendues jusqu'à nouvel ordre. Déjà isolés, les Tchétchènes sont désormais géographiquement coupés du reste du monde.</TEXT>
<TEXT> Par ailleurs, des avions russes ont à nouveau bombardé, dans la nuit de mardi à mercredi, la capitale, Grozny. Cette fois-ci, les combattants tchétchènes n'ont pas pu riposter, faute de munitions pour leurs pièces d'artillerie anti-aérienne, selon l'AFP. Les troupes russes ont également continué à pilonner, toute la journée de mardi, les positions tchétchènes autour de Grozny ainsi que les routes entourant la ville. Selon Médecins sans frontières, les affrontements des derniers jours ont fait près d'un millier de blessés, en majorité des civils. De son côté, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) évalue à soixante mille le nombre de personnes ayant quitté la Tchétchénie depuis le début des affrontements, le 11 décembre, pour se réfugier dans l'Ingouchie voisine alors que huit mille autres Tchétchènes ont pris la fuite vers le Daghestan.</TEXT>
<TEXT>
 Face à l'escalade militaire, le député russe, Sergueï Kovaliev, en mission de médiation à Grozny, a lancé un appel, mardi, aux Nations unies et à la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe (CSCE) pour leur demander d'intervenir. " L'ampleur des violations des droits de l'homme par les troupes russes en Tchétchénie démontre que ce conflit ne peut plus être considéré comme une simple affaire intérieure russe ". Le porte-parole du ministère des affaires étrangères de Russie a sèchement rétorqué : " il n'existe aucun document international interdisant à un Etat de lutter contre des bandits ou de rétablir l'ordre sur son territoire ". (AFP, Reuter, Interfax.)</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
