<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003464-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003464-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361176</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>AUTOROUTE,REGION ILE DE FRANCE,PAYSAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC CARTE</NOTE>
<NUM1>941128-2-013-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Ouvrir de nouvelles voies à la circulation automobile : un mal nécessaire ?&gt; AUTOROUTES DES VILLES ET ROUTES DES CHAMPS&gt; Certains élus préféreraient ouvrir des axes rapides en pleine campagne plutôt que dans des zones déjà urbanisées</TITLE>
<TEXT>LE tracé de nouvelles autoroutes ou le bouclage des voies existantes provoque, régulièrement, la protestation des riverains, mais aussi 
celle des élus ou des écologistes. Les uns préconisent le passage en 
souterrain, d'autres préfèrent les voir construites en tissu urbain 
pour sauvegarder les espaces verts encore épargnés. Mais beaucoup 
s'interrogent : " Faut-il privilégier l'économie des champs face à 
l'économie des villes ? ", quitte à remettre en cause les classements 
en espace naturel de certaines zones.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le cas pour le prolongement de l'autoroute A 12 dans les 
Yvelines, pour lequel Bernard Bosson, ministre de l'équipement, des 
transports et du tourisme, a choisi, le 1 octobre 1993, un tracé en 
milieu urbain traversant les villes du Mesnil-Saint-Denis, de La 
Verrière et de Coignières. Dénonçant " l'égoïsme des nantis ", une 
dizaine d'élus de différents partis demandent le déclassement partiel 
du vallon du Pommeret, en haute vallée de Chevreuse, une vallée 
bordée de coteaux qui devait être traversée par le viaduc de la 
future autoroute. Les propriétaires terriens s'étaient mobilisés pour 
faire classer l'endroit, évitant ainsi toute construction future.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le maire de La Verrière, Pierre Sellincourt (PC), " c'est un 
classement scandaleux imposé clandestinement par le lobby de la 
vallée de Chevreuse. Au lieu de filer en rase campagne, le nouveau 
tracé passe à proximité d'un collège, d'un centre de gériatrie et 
d'un hôpital psychiatrique, tout cela pour protéger une seule famille 
liée à l'industrie de l'armement et propriétaire de la plupart des 
terrains du Pommeret ". Les élus et les associations favorables à la 
construction " d'urgence " de cette autoroute, pour désenclaver la 
ville nouvelle de Saint-Quentin-en-Yvelines, construite sans la 
moindre augmentation de la desserte autoroutière du secteur, 
préconisent un troisième tracé " qui effleurerait le vallon ".</TEXT>
<TEXT>
 Eviter la dégradation du paysage</TEXT>
<TEXT>
  En échange des 5 hectares de terrain que nécessiterait cette 
variante, ils proposent de faire classer 300 hectares des bois de la 
Mérantaise à Trappes. Il n'entendent pas voir massacrer une partie de 
la vallée de Chevreuse mais estiment que ce tracé " est moins nuisant 
" que celui en site urbain, " à condition que la traversée du vallon 
du Pommeret s'effectue selon les techniques utilisées par l'autoroute 
A 40, entre Nantua et Genève ". Ils rappellent que la version par les 
champs est trois fois moins onéreuse que celle par les villes. Pour 
eux, " l'écologie des villes vaut bien celle des champs ".</TEXT>
<TEXT>
 Un principe auquel adhère Pierre Cardo (UDF-PR), maire de 
Chanteloup-les-Vignes, opposé à l'actuel tracé de l'autoroute A 184 
entre les Yvelines et le Val-d'Oise qui doit permettre le bouclage de 
la Francilienne. Il préférerait le voir réaliser plus à l'ouest, loin 
des zones urbanisées, même si cette hypothèse, rejetée par les élus 
du Val-d'Oise, suppose un parcours plus long. Mais le dossier est en 
attente.</TEXT>
<TEXT>
  En petite couronne, les options sont moins nombreuses et les voies 
de circulation, comme c'est le cas pour le bouclage de l'A 86 à 
l'ouest, doivent s'insérer dans le tissu urbain. A Rueil-Malmaison 
(Hauts-de-Seine), après quinze ans d'opposition à l'A 86, le maire, 
Jacques Baumel (RPR), a obtenu la couverture de certaines portions de 
la rocade dans sa commune, même si à l'entrée des deux tunnels qui, 
sous la colline de la Jonchère permettront aux automobiles de 
rejoindre les Yvelines, le péage sera à l'air libre. Si les tunnels 
sont, pour certains, une solution à la dégradation du paysage, les 
avis ne sont pas unanimes selon que l'on se situe à une extrémité ou 
à l'autre de l'ouvrage. Ainsi, les écologistes de Bailly (Yvelines) 
s'inquiètent de la réalisation du tunnel entre Rueil et l'autoroute A 
12, préoccupés par l'arrivée d'un trafic plus important. Ils 
réclament la mise en place de protections pour que le confort des uns 
ne se transforme pas en cauchemar pour eux.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, beaucoup d'opposants à la solution retenue pour le 
bouclage de l'A 86 défendaient un autre dossier, baptisé " 
Ile-de-France 2000 ", dont la caractéristique principale était qu'il 
ne passait pas chez eux, comme l'avoue le maire de Vélizy, Raymond 
Loisel (RPR). Même dans les secteurs où l'autoroute existe déjà, 
certaines modifications déclenchent des tempêtes. C'est le cas à 
Châtenay-Malabry, où, depuis l'ouverture du tunnel de La 
Croix-de-Berny, au mois de septembre, le maire, Jean-François Merle 
(PS), réclame la création d'un nouvel échangeur pour desservir sa 
ville et la disparition d'une circulation de transit provenant du 
département de l'Essonne. Une démarche que n'apprécie pas le maire de 
Verrières-le-Buisson (Essonne), Bernard Mantienne (div. d.), qui 
redoute que cet échangeur, en bordure de sa commune, n'apporte une 
circulation plus intense dans sa ville.</TEXT>
<TEXT>
  Face à la montée en puissance des opposants aux infrastructures 
routières et autoroutières, le combat mené par les riverains de 
l'autoroute A 14, entre Orgeval (Yvelines) et la Défense, dans les 
années 80, semble appartenir à l'histoire ancienne. Pourtant, à 
l'époque, le maire de Saint-Germain-en-Laye, Michel Péricard (RPR), 
avait menacé de faire barrage de son corps pour que les bulldozers ne 
mutilent pas " l'une des dernières grandes forêts d'Ile-de-France ", 
ou ne massacrent la terrasse dessinée par Le Nôtre. Le président de 
la République avait même fait le déplacement, le 2 mai 1990, pour se 
rendre compte des dégâts que causerait la réalisation d'un échangeur 
en pleine forêt. " Si on laisse faire, ils construiront partout ", 
avait déclaré le président avant de demander au gouvernement de faire 
disparaître cet équipement des plans. Moins chanceux, les habitants 
du Mesnil-le-Roi et de Carrières-sur-Seine, qui protestaient contre 
le franchissement de la Seine par deux viaducs, n'ont pas obtenu 
satisfaction pour un passage sous le fleuve.D'allongement de 
protections phoniques et de couvertures en abaissement du niveau du 
tunnel sous la terrasse de Saint-Germain, les travaux sont en voie 
d'achèvement, et le concessionnaire plante actuellement 227 000 
arbres dans des endroits où la végétation avait disparu depuis 
longtemps. Seule subsiste une interrogation dans la plaine de 
Montesson (Yvelines), où la création d'un échangeur inquiète les 
défenseurs de l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Les défenseurs de l'environnement prêchent pour un développement 
des transports en commun, alors que les autres ne contestent pas la 
nécessité de construction d'autoroutes nouvelles, à condition 
qu'elles soient le plus éloignées possible de leur territoire. Un 
territoire sur lequel les élus, de création de zones pavillonnaires 
en zones artisanales, industrielles ou commerciales, ont contribué à 
augmenter la circulation automobile, les Franciliens utilisant de 
plus en plus la voiture pour leurs déplacements. Même le samedi, 
lorsqu'ils vont manifester contre la création de voies nouvelles... &lt;
</TEXT>
</DOC>
