<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003013-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003013-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342163</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,COMPETITION SPORTIVE,1994,BOLIVIE,FOOTBALL</SUBJECTS>
<FAB>06241653</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>" GRAND MOUSTACHU " EN ESPAGNOL, SURNOM DE XABIER AZKARGORTA, ENTRAINEUR BASQUE DE L'ÉQUIPE BOLIVIENNE</LEAD1>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; GROUPE C: Bolivie-et Corée du Sud 0-0 &gt; Les tribulations de Bigoton</TITLE>
<TEXT>BOSTON </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Tiens, un 0-0. Il aura mis du temps à frapper à la porte de la 
Coupe du monde, ce résultat redouté. Il se sera plié aux usages de 
l'endroit en jouant les vedettes américaines. Les historiens du 
football ont même calculé qu'il n'avait jamais autant lambiné en 
route depuis 1958. Et encore, jeudi soir, le score honni a tenu à se 
faire tout petit, comme pour s'excuser de ces années où il avait 
squatté tous les étages des compétitions, en envoyant le spectacle 
loger à la cave. Ce 0-0-là n'était qu'un lointain cousin de ceux, 
lugubres, qui avaient peuplé le Mondiale italien. </TEXT>
<TEXT>
  Il a laissé Boliviens et Coréens du Sud compromettre mutuellement 
leurs chances de qualification pour les huitièmes de finale tout en 
livrant une partie enjouée. Un match bon enfant de grandes cavalcades 
vers le but, de jolis passes aux trente mètres puis de centres trop 
hauts, de tirs mal cadrés, de têtes pas assez appuyées. Une rencontre 
d'intentions, jamais récompensées. Les deux équipes n'ont pas cherché 
à ne pas perdre : elles n'ont pas réussi à gagner. </TEXT>
<TEXT>
  Au bout du compte, c'est la Bolivie qui s'en est sortie avec le 
bénéfice d'une " première fois " à accrocher à son palmarès. Lors de 
ses participations précédentes, la Corée du Sud avait déjà eu les 
honneurs du match nul. En deux Coupes du monde, sur invitation, les 
Boliviens n'avaient jamais gagné un seul point. Celui acquis jeudi 
ira directement sur le compte de leur défricheur d'émotions 
inconnues. Ce Bigoton, " grand moustachu " en espagnol, qu'il ont 
tous traitée de charlatan et qu'ils vénérent aujourd'hui parce qu'ils 
leur a fabriqué une potion qui redonne confiance. Cet étranger qui a 
lié son sort d'inconnu à celui d'un pays de guerres perdues, de coups 
d'Etat et de pauvreté extrême, qui rêvait tant de faire parler de 
lui, en bien pour une fois.</TEXT>
<TEXT>
  Un ordre :  la qualification</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il atterrit sur l'aéroport de La Paz en 1992, Xabier 
Azkargorta n'a rien dans ses bagages qui justifie qu'il ait laissé 
femmes et enfants à Barcelone pour prendre en main l'entraînement 
d'une équipe nationale. Le Basque a joué au football puis s'est 
blessé. Il a entraîné, très jeune, plusieurs clubs professionnels 
espagnols, puis s'est retrouvé au chômage. Il a quelque temps gagné 
sa vie comme journaliste, puis a repris le métier auquel le 
destinaient ses études : la médecine spécialisée en traumatologie 
sportive. Sa réputation d'honnête homme, qui n'oublie jamais de 
passer le football au tamis de sa raison, n'a guère dépassé les 
frontières de l'Espagne.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, lorsqu'un dirigeant du Bolivar, le plus gros club de La Paz, 
lui propose de s'occuper de son équipe, ne voit-il aucune raison 
d'accepter. Sa modestie ne cèdera qu'un mois plus tard, lorsque le 
président de la Fédération bolivienne lui offre la direction de 
l'équipe nationale. Avec un contrat qui ne comporte qu'une clause : 
donner aux Boliviens leur première qualification pour la Coupe du 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  Les tribulations de Bigoton sur l'Altiplano commencent dans la 
douleur. Azkargorta doit tout apprendre de ce pays au rythme de vie 
si particulier, de sa capitale, La Paz, si haut perchée que respirer 
y ressemble à un luxe. Les Boliviens, eux, ne font pas l'effort de 
chercher à connaître ce quadragénaire bedonnant qui prétend utiliser 
ses connaissances médicales pour remettre leur football sur pied. Ils 
rejettent d'emblée cet étranger qui fait de trop beaux discours pour 
inspirer confiance. Les joueurs se méfient également de cet homme qui 
veut bouleverser leur façon de jouer et de se comporter. </TEXT>
<TEXT>
  La presse se déchaîne, et réclame le départ de l'inconnu. La boîte 
aux lettres de Xabier Azkargorta se remplit de lettres de menaces. 
Mais le moustachu tient bon, et s'accroche à son oeuvre de 
réformateur. Il a décelé le talent sous la masse de complexes qui 
alourdissent le jeu bolivien. Il s'échine à rendre leur confiance à 
des footballeurs qui ont fini par ne plus croire en leurs 
possibilités à force de se faire battre sur tous les terrains 
d'Amérique du Sud. </TEXT>
<TEXT>
  Les rancoeurs oubliées</TEXT>
<TEXT>
  Le message est d'abord passé chez les footballeurs, qui n'ont plus 
considéré les 3 600 mètres d'altitude de leur stade comme leur seul 
allié pour arriver à battre quelques adversaires. Bigoton leur a 
appris à ne plus entrer sur terrain pour éviter une déroute. Les 
Boliviens se mettent à gagner à l'étranger, au niveau de la mer. Chez 
eux, il dominent, 2-0 enfin ces Brésiliens qui les ont humiliés 
pendant quarante années. A ce jour historique s'ajoute celui de la 
qualification pour la Coupe du monde américaine, le 19 septembre 
1993. Le retour à La Paz est triomphal. Les Boliviens ont oublié 
toutes leurs rancoeurs contre Azkargorta qui y gagne son surnom de 
Bigoton. On vient le toucher dans la rue. On le convie à des 
séminaires, à des conférences où il doit exposer par le menu sa 
méthode de direction. Les membres du gouvernement citent sa bonne 
parole dans leurs discours, n'en finissent plus de le donner en 
exemple. </TEXT>
<TEXT>
  L'homme pourtant se méfie de ces excès. Il quittera la Bolivie à la 
fin de la Coupe du monde, une fois sa mission accomplie. Il essaiera 
d'implanter ses envies de beau football ailleurs, peut-être en France 
dont il a longtemps apprécié le jeu. Pour se faire connaître, Bigoton 
n'aura guère besoin de présenter sa carte de visite. Sa réputation 
n'est plus à faire. Les clameurs d'un peuple qui n'en finit pas de le 
remercier lui servent désormais de curriculum vitae.&lt;
</TEXT>
</DOC>
