<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001928-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001928-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324572</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02153111</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PREMIER MINISTRE,COMPORTEMENT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>187</PAGE>
<LEAD1>A L'HEURE DE VERITE LE 14 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur défend son action à la tête du gouvernement&gt; Le chemin de l'Elysée</TITLE>
<TEXT>TEL qu'en lui-même le pouvoir l'a façonné, tel est apparu le premier ministre, lundi 14 février, à " L'heure de vérité " sur France 2.</TEXT>
<TEXT>
  Que chacun le sache : Edouard Balladur ne changera pas ; ni dans 
son comportement ni dans sa politique. Mais que chacun le devine 
aussi : Edouard Balladur se prépare à être candidat à l'élection 
présidentielle. Et cela au nom d'un constat de bon sens : si un 
gouvernement réussit, pourquoi son chef, qui aura été le principal _ 
pour ne pas dire l'unique _ artisan de ce succès, ne serait-il pas 
celui qui en tirerait profit ? En revanche, si le gouvernement 
échoue, c'est toute la majorité qui en sera rendue responsable, et 
donc aucun de ses membres ne pourra espérer l'emporter lors de 
l'échéance fatidique.</TEXT>
<TEXT>
  Responsable, le premier ministre entend l'être jusqu'au bout. Lui, 
contrairement à Jacques Chirac en 1988, ne cherche pas d'excuses dans 
la cohabitation. Si celle-ci n'est pas pour lui un idéal de bon 
fonctionnement des institutions, il reconnaît qu'elle ne le prive pas 
des moyens de mettre en oeuvre son programme. Non pas que François 
Mitterrand l'ait fait sien, mais simplement parce que _ là encore 
constat de bon sens _ le président de la République n'a pas les 
moyens institutionnels, ni surtout, politiques, de s'opposer à son 
application.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nouvel équilibre des pouvoirs, où l'impulsion est passée de 
l'Elysée à Matignon, M. Balladur non seulement s'en satisfait, mais 
est prêt à faire en sorte qu'il se perpétue, puisqu'il propose une 
révision de la Constitution renforçant l'autorité du premier ministre 
au détriment de celle du président de la République. Mais plus tard. 
Lui qui a refusé d'aider François Mitterrand à réaliser cette réforme 
la programme pour le prochain septennat. Décidément tous les 
postulants à la charge suprême prennent le même engagement, qu'ils 
s'empressent d'oublier dès qu'ils sont assis dans le fauteuil 
présidentiel, comme l'actuel chef de l'Etat en a fait la 
démonstration éclatante.</TEXT>
<TEXT>
  Changer la règle est pourtant indispensable si l'on veut obtenir un 
tel rééquilibrage en dehors des périodes où les électeurs l'imposent. 
Mais un chef de l'Etat en exercice peut-il, par sa propre volonté, se 
priver d'une partie de ses prérogatives ? L'actuel premier ministre 
est mieux placé que quiconque pour savoir combien l'hôte de l'Elysée 
peut être cantonné dans le magistère du verbe, quand celui de 
Matignon peut s'appuyer sur la volonté des électeurs et une majorité 
solide à l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun domaine d'intervention n'échappe en effet à Edouard Balladur, 
et il a tenu à le manifester. Toute l'action économique et sociale, 
bien sûr, même quand elle dépend de négociations internationales, 
comme l'affaire du GATT, l'a prouvé. La diplomatie de la France, au 
point même que l'on peut se demander si la façon dont il a parlé de 
la Bosnie _ sans citer une seule fois le nom d'Alain Juppé _ n'avait 
pas pour objectif de prouver qu'il était, là aussi, le " patron ", 
alors même qu'il a semblé plus mesuré que ses ministres des affaires 
étrangères et de la défense dans l'utilisation de la menace de 
frappes aériennes. La stratégie de défense ensuite, tant il a pris 
soin d'assurer que la future loi de programmation militaire serait 
celle de son gouvernement, confirmant aussi, et quoi qu'il ait pu en 
dire, le léger infléchissement de la doctrine française dans les 
rapports avec l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Responsable, M. Balladur veut donc l'être de tout... sauf des 
changements dans l'audiovisuel qui se sont produits depuis son 
installation à Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  Comme si ses collaborateurs n'avaient pas déblayé le chemin de 
Jean-Pierre Elkabbach vers la présidence de France-Télévision. Comme 
si son ministre de la communication n'avait pas joué son rôle dans la 
manoeuvre qui a contraint François Gicquel à démissionner de RFO. 
Comme si ce n'était un de ses proches, Jacques Friedmann, qui a 
entamé les négociations pour le renouvellement du contrat de Canal 
Plus. Comme si ce n'était pas une loi voulue par son gouvernement 
qui, en autorisant un groupe d'actionnaires à détenir 49 % du capital 
à une société audiovisuelle, a permis le retournement d'alliances 
dont a été victime André Rousselet.</TEXT>
<TEXT>
  Disposant d'un pouvoir sans limites, M. Balladur ne peut guère être 
gêné par les manifestations verbales d'opposition du président de la 
République, qui, en recevant, lundi, Louis Le Pensec, supporter des 
marins en grève, a commis un de ces petits gestes symboliques qu'il 
affectionne tant.</TEXT>
<TEXT>
  Ces coups de griffes présidentiels, en tout cas, chagrinent moins 
le premier ministre, que ceux que lui infligent certains membres de 
sa majorité. C'est en tout cas elle, et non M. Mitterrand, qu'il a 
rappelée à ses responsabilités, en la priant de ne pas oublier que 
ses divisions ont toujours causé sa perte... Pour discret qu'il soit, 
son appel à la création d'un parti unique de la droite était très 
net. Voilà qui ne va pas améliorer les rapports du premier ministre 
avec les dirigeants du RPR et de l'UDF. Mais, de cela, il n'a cure. 
Il sait, lui, que la victoire de l'actuelle majorité à la 
présidentielle ne peut être bâtie que sur le succès de son 
gouvernement. Et comme ce succès sera d'abord celui de son chef, il 
vaudra mieux pour en profiter être le chef de la majorité _ titre qui 
peut difficilement lui être contesté _ que le chef d'un de ses 
partis.</TEXT>
<TEXT>
  Nul ne peut aujourd'hui en douter : Edouard Balladur entend bien 
être candidat à l'élection présidentielle. A l'attention de ses 
compagnons du RPR qui en douteraient encore, il n'a même pas récusé 
la possibilité pour lui de symboliser ce " nouvel élan ", dont 
Jacques Chirac assurait avoir le monopole ! Pour que tout soit clair, 
le premier ministre a même ébauché son programme de candidat. Certes, 
il ne s'agit encore que de la réalisation de grandes réformes déjà 
mises en chantier par son gouvernement (aménagement du territoire, 
protection sociale, écoles...), mais c'est quand même un programme. 
Une expérience du pouvoir presque suprême ; une assise politique ; 
une volonté ; un programme : le candidat Edouard Balladur est prêt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
