<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003767</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003767</DOCID>
<ACCOUNT>371442</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1655</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,CONSEIL MUNICIPAL,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL</SUBJECTS>
<NOM1>TIBERI JEAN</NOM1>
<NUM1>950131-11</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC AMBROISE-RENDU</SIP1>
<SOT1>Pendant que le maire de la capitale fait campagne pour l'Elysée, son premier adjoint veille sur l'Hôtel de ville</SOT1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean Tiberi, le gardien  de la forteresse parisienne</TITLE>
<TEXT> LE CANDIDAT CHIRAC peut partir sillonner l'Hexagone et battre l'estrade dans les départements d'outre-mer. Son camp de base, sa forteresse 
parisienne, comme dirait son rival Edouard Balladur, est bien gardé. L'Hôtel de Ville, les 
40 000 fonctionnaires municipaux, le Conseil de Paris, la fédération RPR de la capitale, 
tout ce formidable dispositif chiraquien est contrôlé par un homme, flegmatique, aussi 
fidèle et dévoué qu'un lieutenant de la garde impériale : Jean Tiberi.</TEXT>
<TEXT>
  Ce grognard a une particularité : il ne ronchonne même pas lorsque son patron l'envoie au 
casse-pipe. Dénué de charisme, médiocre orateur, mais discret, réfléchi et conciliant, Jean 
Tiberi a un tempérament aux antipodes de celui de Jacques Chirac. Mais trois passions 
suffisent à les souder : Paris, leur terroir d'origine et l'action politique.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier adjoint est né voici exactement soixante ans dans le même cinquième 
arrondissement... et la même clinique que son chef de file. Bien que parisien depuis trois 
générations, il reste aussi corse que Chirac peut être corrézien. C'est à Corte qu'il a 
rencontré sa femme, Xavière Casanova, son plus efficace supporter.</TEXT>
<TEXT>
  C'est encore dans ce canton-là qu'il a recruté ses plus proches collaborateurs : Claude 
Gianoni, son directeur de cabinet à la mairie du cinquième, et Dominique Cane, seul 
secrétaire permanent de la fédération RPR de Paris. Tels sont les premiers maillons d'un 
réseau de " pays "qui en comprend bien d'autres, comme son complice Roger Romani, 
questeur du Conseil de Paris, et même son vieil allié, Jacques Dominati, le patron des UDF 
chiraquiens de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
   Pour la passion politique, on ne sait qui a précédé l'autre. Jean Tiberi distribuait un 
journal gaulliste alors qu'il portait encore une culotte courte. Après des études de droit sur 
la place du Panthéon où donnent aujourd'hui son appartement privé et son bureau d'édile et 
une courte carrière de magistrat, il est entré en politique à trente ans, sur les talons du 
grand juriste et gaulliste de gauche René Capitan. D'abord comme conseiller municipal, 
puis comme député, enfin comme maire du cinquième arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
  Voici trois décennies qu'il arpente l'arrondissement, dont il connaît chaque immeuble et 
chaque commerçant. Il a méthodiquement quadrillé de militants RPR cette circonscription 
où les intellectuels voteraient volontiers à gauche. Pour les amadouer, M. Tiberi a 
demandé avec une opiniâtreté de montagnard corse et obtenu tous les équipements 
#possibles : crèches, écoles, installations sportives, bibliothèques, théâtres, logements 
sociaux, foyers de personnes âgées, etc. Et il veille encore personnellement, chaque jour, à 
leur bon fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi dans le cinquième qu'en 1977 Jean Tiberi a accueilli Jacques Chirac partant à 
l'assaut de l'Hôtel de Ville de Paris. La position était déjà sûre ; elle l'est encore davantage 
aujourd'hui. Elle a d'ailleurs servi de modèle lorsque, dans les années 80, on a confié à son 
défenseur la réorganisation d'un ensemble beaucoup plus important : la fédération RPR de 
la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Avec son PC installé à quelques enjambées du Palais-Bourbon, ses vingt et une 
#circonscriptions, dont les responsables sont réunis tous les mois en temps normal et 
quasiment tous les jours en période électorale, ses vingt-six mille adhérents et son système 
pyramidal de mobilisation téléphonique, elle constitue une formidable machine à gagner, 
que ses adversaires redoutent. Jean Tiberi en visite l'état-major plusieurs fois par 
semaine. Et, quotidiennement, il est en contact avec lui par téléphone.</TEXT>
<TEXT>
  A l'Assemblée nationale toute proche, le député de Paris a aussi ses entrées. Il siège à la 
commission des lois et, dans l'hémicycle, il joue les sonnettes d'alarme pour l'Hôtel de 
Ville. " Quand on aperçoit Tiberi dans les travées, dit un de ses collègues, vous pouvez 
être sûr que le texte en discussion concerne Paris. Il veille au grain et défend tout à la fois 
les intérêts de la capitale et ceux de Chirac. "</TEXT>
<TEXT>
 C'est tout de même à l'Hôtel de Ville que le premier adjoint réserve le meilleur de son 
temps et de ses capacités. Depuis trente ans qu'il y travaille, d'abord comme conseiller de 
base, puis chef du groupe gaulliste, ensuite deuxième adjoint de Jacques Chirac en 1977 
(chargé des secteurs sensibles que sont le personnel et le logement), enfin premier adjoint 
depuis 1983, il connaît parfaitement l'horlogerie de l'assemblée municipale et la mécanique 
lourde, complexe, des services municipaux.</TEXT>
<TEXT>
  Assisté d'un cabinet de vingt-sept fonctionnaires sortis du rang l'ancien petit juge se méfie 
des grosses têtes , Jean Tiberi est capable de conduire la municipalité même lorsque le 
maire est appelé ailleurs. Il l'a prouvé entre 1986 et 1988 alors que Jacques Chirac 
s'activait à Matignon. Il en sera de même cette fois-ci.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le rôle de factotum qui ne profite pas des circonstances pour prendre la place du 
maître ou se faire de la publicité, M. Tiberi peut être cité en exemple. Il y déploie les 
qualités et les défauts qu'unanimement on lui reconnaît : une capacité de travail 
impressionnante, une bonne connaissance de tous les dossiers (hormis ceux concernant les 
finances laissés à Alain Juppé), une mémoire d'éléphant, le sens du dialogue et de la 
négociation, le sang-froid et même, quand il le faut, du courage physique ; mais aussi un 
goût immodéré pour ces méticuleuses notes de rappel qu'il glisse sans cesse à ses 
collaborateurs, un manque de chaleur que l'on prend pour de la dissimulation (certains 
l'appellent le Chinois, d'autres Raminagrobis) et surtout le peu d'envergure de ses 
interventions.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour la gestion ordinaire il a l'oeil à tout. Il préside deux réunions d'état-major par 
semaine, parcourt les plus importantes des centaines de lettres de son courrier quotidien, 
contrôle les innombrables délibérations qui seront présentées au Conseil, préside les 
séances quand le perchoir est vacant, n'oublie rien et se tient toujours prêt à servir de 
bouclier à Jacques Chirac. Faut-il aller affronter l'abbé Pierre et ses sans-logis en plein 
hiver, s'agit-il de " mettre en musique " les fameuses réquisitions qui ont semé la panique, 
le fidèle, l'habile, l'incontournable Tiberi est toujours là.</TEXT>
<TEXT>
 L'éternel second, si effacé que le maire l'oublie parfois dans les satisfecits publics qu'il 
distribue autour de lui, sera-t-il enfin récompensé ? On lui avait confié en 1976 un 
portefeuille de secrétaire d'Etat aux industries alimentaires : un poste invraisemblable, 
dépendant de deux ministères différents et d'ailleurs supprimé au bout de huit mois à 
peine. Depuis, même durant le gouvernement Chirac, entre 1986 et 1988, pas le moindre 
strapontin ministériel. " Tiberi, c'est Paris ", dit-on dans l'entourage du candidat à l'Elysée. 
Sera-t-il un jour maire de cette capitale qu'il aime et qu'il connaît si bien ?</TEXT>
<TEXT>
  Son patron, qui a démissionné de la présidence du RPR pour faire campagne, a 
jalousement conservé son palais municipal, d'où il continue, quoi qu'on en dise, à surveiller 
les affaires de la ville. S'il échoue aux portes de l'Elysée, il y a fort à parier, comme vient 
de le rappeler précisément son premier adjoint, qu'il se réfugiera à nouveau et pour six ans 
dans son donjon. Jean Tiberi continuerait alors, comme par le passé, à faire sentinelle.</TEXT>
</DOC>
