<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003537-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003537-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330106</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,ISLAM,MOUVEMENT EXTREMISTE,GUERILLA</SUBJECTS>
<FAB>03251951</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une carte.</NOTE>
<NUM1>940328-2-002-004-11</NUM1>
<NAMES>ZENICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-11</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>LES COMBATTANTS DE L'ISLAM A ZENICA</LEAD1>
<TITLE>En Bosnie centrale&gt; Des moudjahidins en demi-solde&gt; Les velléités de faire germer un Etat islamiste&gt; n'ont pas résisté à la conclusion d'un accord avec les Croates</TITLE>
<TEXT>ZENICA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Les uns rasent leurs barbes, les autres rasent les murs. A Zenica, 
en Bosnie centrale, dans " la ville des moudjahidins ", les 
imitateurs des " volontaires islamiques ", venus de Palestine, 
d'Afghanistan, d'Algérie ou d'ailleurs, abandonnent peu à peu leurs 
attributs.</TEXT>
<TEXT>
 Chez les civils, la minijupe, les jeans et le rouge à lèvres 
reviennent en force face au hidjab, le voile islamique. Quant aux 
vrais Moudjahidins, qui auraient été, au plus, quelques centaines 
dans la région, ils se font aujourd'hui discrets, après avoir tenté 
en vain d'imposer la " loi d'Allah " dans la rue, les cafés, en 
interdisant l'alcool, en bannissant les promenades main dans la main 
des amoureux le long de la rivière Lasva qui traverse la ville. " La 
voie d'Allah prendra du temps ici, il faut être patient ", commente, 
un peu amer, un jeune moudjahidin qui dit avoir été surpris de 
découvrir ici des Musulmans buvant de l'alcool, des femmes fumant 
dans la rue.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Musulmans d'ici sont des Européens " </TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'accord de Washington, qui scelle une alliance entre 
Croates et Musulmans, l'idée que l'Etat bosniaque à majorité 
musulmane pourrait se transformer en un Etat fondamentaliste semble 
moins réaliste que jamais. Tout le monde convient d'ailleurs que 
cette entreprise, dont Zenica fut le point central, a échoué avant 
même l'accord de fédération entre Musulmans et Croates catholiques.</TEXT>
<TEXT>
  " Ceux qui _ mal informés sur les Musulmans de Bosnie, à la fois 
des Orientaux et des Occidentaux _ sont venus d'Orient pour imposer 
leur façon de voir la religion, pour nous apprendre à prier, ont 
échoué ", dit un responsable de la mairie de Zenica. " Ils ont essayé 
de planter ici un arbre, un palmier, qui ne peut pousser en Bosnie. 
Ici, seuls les pommiers poussent ", assure-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis l'accord croato-musulman, les autorités locales ont pris des 
mesures. Des militants islamistes ont été arrêtés, une unité de 
moudjahidins démantelée. Certains ont déjà fait leurs valises (il 
n'en resterait qu'une centaine), d'autres ont rejoint les villages 
alentour. Il y a deux mois et demi, les extrémistes avaient déjà été 
expulsés par la police de l'école de musique devant laquelle ils 
forçaient les passants à piétiner le drapeau croate.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Croates ont encore des problèmes avec les moudjahidins, car 
pour ces derniers l'accord croato-musulman est inacceptable ", dit le 
frère franciscain, et croate Stjepan Radic, qui s'est, par ailleurs, 
opposé à toute politique de division ethnique de la Bosnie. " Il y a 
une vingtaine de jours, ils se sont attaqués à des tombes catholiques 
[croates] et à une chapelle dans un village. Mais cette fois-ci les 
autorités ont été énergiques. La police a agi en une demi-heure. Les 
Croates peuvent sentir le vent du changement ", raconte le frère. " 
Le fondamentalisme n'avait aucune chance ici, sauf sur une très 
courte période. Les Musulmans d'ici sont des Européens. Même ceux qui 
se sont un moment laissé séduire ont vite réalisé que l'islamisme 
n'était pas pour eux ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Au bord de la Lasva, le quartier de Lukovo Polje est le fief de 
l'intégrisme. Les enfants vous y accueillent encore par des " Salam 
", que l'on n'entend plus en ville. A l'heure de la sortie de l'école 
coranique, on peut toujours voir quelques jeunes filles portant le 
voile, ce qui devient rare dans le centre. L'école, qui aurait attiré 
près de deux cents élèves, au plus fort de la vague, n'en abrite plus 
qu'une trentaine. " Chaque jour de moins en moins ", estime, 
satisfait, un imam bosniaque qui s'est opposé aux intégristes, alors 
que d'autres membres du clergé se sont laissé influencer.</TEXT>
<TEXT>
  L'imam " principal " Ejub Dautovic a l'air déçu : " Allez voir le 
soir dans nos rues, le nombre de ceux qui boivent ! ", dit-il amer. 
Dans les mosquées, la fréquentation est en baisse depuis la fin du 
conflit croato-musulman. " Quand les gens sont sur un bateau dans la 
tempête, ils appellent Dieu. Quand la mer redevient calme, qu'ils 
touchent terre, ils l'oublient ", commente, philosophe, l'imam 
libéral de Zenica.</TEXT>
<TEXT>
 Pas de menace sérieuse</TEXT>
<TEXT>
  Le succès passager des islamistes eut des raisons plus prosaïques 
encore. " Des gens les ont soutenus pour bénéficier de l'aide 
alimentaire. Et les autorités locales n'ont rien fait car ils ont 
amené beaucoup d'argent ", expliquent des sources bien informées. En 
fait, derrière l'épouvantail intégriste se profile une maladie plus 
ancienne qui ronge la ville et que la guerre a accentuée : la 
délinquance, l'emprise de la mafia et de la corruption.</TEXT>
<TEXT>
  Si les autorités locales ont décidé en novembre dernier de 
distribuer elles-mêmes l'aide humanitaire, ce n'est ni pour éviter 
des discriminations ethniques (comme elles le prétendent), ni pour 
favoriser les Musulmans (comme l'assurent ses ennemis), " mais parce 
que la distribution par les organisations humanitaires musulmanes, 
serbes et croates ne laissait rien au marché noir ", affirme-t-on de 
bonne source.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a jamais eu de menace islamique sérieuse ", assure-t-on à 
la mairie, " car le nombre de moudjahidins a toujours été 
insignifiant. Les pays islamiques ne nous ont jamais soutenus. Et ce 
qui compte ici, ce sont les pouvoirs sur lesquels on peut réellement 
s'appuyer ". A Zenica, comme dans le reste de la Bosnie, si l'on n'a 
pas toujours fêté la fin du ramadan à la bière, c'est simplement 
parce que, à cause de la guerre, il n'y en avait pas.&lt;
</TEXT>
</DOC>
