<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041721</DOCID>
<ACCOUNT>422191</ACCOUNT>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/1350</FAB>
<SUBJECTS>CLASSE PREPARATOIRE,SOCIOLOGIE,ECHEC SCOLAIRE,GRAND ENSEMBLE,DEPARTEMENT RHONE</SUBJECTS>
<NUM1>951114-2-012-03</NUM1>
<ORI1>VÉNISSIEUX  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>VENISSIEUX,LYONNET STEPHANE,LES MINGUETTES,POMORSKI BRIGITTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SU21>BANLIEUE&lt;Des lycées tentent d'enrayer la ghettoïsation de quartiers sinistrés</SU21>
<SYF1>BANLIEUE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>En préparation à HEC, au pied de la cité des Minguettes</TITLE>
<TEXT> " On m'avait prévenu que Vénissieux était une zone à risques. Je m'attendais à pire. " De Mexico, où il a passé son bac, Stéphane Lyonnet 
n'avait qu'une vague idée des préjugés qui s'attachent à cette cité de l'agglomération 
lyonnaise. Au lycée Jacques-Brel, où il est inscrit en classe préparatoire à HEC, on 
ne peut pourtant pas ignorer les tours des Minguettes, en haut de la colline, 
symboles, jusque dans les livres d'histoire de terminale, du " mal-vivre " des 
banlieues. Après quelques semaines de cours, Stéphane Lyonnet ne regrette pas son 
choix. Les conditions de travail privilégiées qu'offre un effectif réduit de onze élèves, 
la disponibilité des professeurs et une ambiance " plutôt sympa " ont forgé son 
#jugement.</TEXT>
<TEXT>
  Avec une bibliothèque qui lui est réservée, un matériel informatique et vidéo 
#ultramoderne, la classe préparatoire à HEC, créée il y a deux ans, bénéficie d'un 
traitement d'exception. Ce fut le prix à payer pour doter cet établissement de 850 
élèves d'une image de " pôle d'excellence ". Image renforcée, selon le proviseur 
Jean-Louis Loubier, par une classe de BTS force de vente, des formations par 
alternance et apprentissage, et toute une série d'options (pratiques théâtrales, 
histoire des arts, expression scientifique) destinées à maintenir une certaine " mixité 
sociale ". Néammoins, " il est difficile de lutter contre la tentation des familles 
d'envoyer leurs enfants ailleurs ", note M. Loubier.</TEXT>
<TEXT>
  La création de classes préparatoires dans les " lycées de banlieue ", voulue par 
Jack Lang, alors ministre de l'éducation nationale, était sûrement une bonne idée. Le 
proviseur constate toutefois que " la conjoncture n'était guère favorable. Nous avons 
eu la malchance de démarrer au moment du déclin des prépas HEC ", précise-t-il. De 
surcroît, la réforme des classes préparatoires, avec un cycle qui dure désormais deux 
ans, ne lui laisse guère d'espoir. Avec onze élèves, l'unique classe du lycée n'est 
assurée de conserver que la première année.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GROUPES D'ENTRAIDE</TEXT>
<TEXT>
 Plus préoccupante est la baisse d'un tiers des effectifs du lycée Jacques-Brel depuis 
l'ouverture d'un autre établissement, non loin de là, à Saint-Priest. Pour Brigitte 
Pomorski, conseillère d'éducation, les conséquences ont été immédiates. " Avant, 
Jacques-Brel était un lycée de banlieue à recrutement élargi. Le mélange de 
population, avec 1 200 élèves, créait un climat dynamique. Le recentrage sur 
Vénissieux et la zone des Minguettes risque bien de renforcer l'image du lycée-
ghetto ", ajoute-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  Parce qu'il importe de " maintenir un niveau d'exigences pour éviter la rupture avec 
les autres lycées de la région ", note Mme Pomorski, le lycée s'est refusé à entrer 
dans la logique de la zone d'éducation prioritaire (ZEP), qui prévaut dans les collèges 
alentour. " Notre premier devoir est de préparer le bac, même si nos élèves doivent 
travailler deux fois plus qu'ailleurs ", ajoute-t-elle. Avec des enseignants, des 
surveillants, mais aussi une ancienne élève en maîtrise de sociologie, elle participe à 
un groupe d'entraide qui dépasse le cadre du soutien scolaire individuel. Etant à 
l'origine de cette initiative, Marie-Alice Médioni, professeur d'espagnol, refuse de se 
voiler la face : " Nous ne sommes pas un lycée comme les autres. " Selon elle, le 
lycée Jacques-Brel est situé sur une zone-frontière, entre les Minguettes et le reste 
de la ville, entre des cultures différentes. " C'est une richesse qu'il faut prendre en 
compte. Après tout, proclame-t-elle, l'école a jusqu'à présent rempli son rôle 
d'intégration et de pacification. "</TEXT>
<TEXT>
  " L'erreur serait de privilégier l'environnement spécifique du secteur, mais il serait 
tout aussi grave de l'ignorer ", note Geneviève Jeannin, professeur de philosophie. 
Avec certains de ses collègues, elle commence à s'inquiéter du décalage croissant 
entre les efforts démesurés consentis pour maintenir à bout de bras une classe 
préparatoire ou une BTS, et les difficultés rencontrées par l'ensemble des autres 
élèves de l'établissement. Ancienne élève du lycée, Lydia Tahli, vingt-trois ans, 
étudiante en maîtrise de sociologie, qui participe elle aussi au groupe d'entraide, n'a 
pas ces états d'âme. Si elle s'insurge contre l'" amalgame ZEP-échec scolaire-
banlieue-immigration ", elle admet : " Même si c'est plus difficile, l'école est le 
meilleur tremplin pour réussir. Moi, je n'ai pas eu le choix. "</TEXT>
</DOC>
