<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003498-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003498-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330065</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03258000</FAB>
<NAMES>POTTECHER FREDERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>IMAGES&gt; Commentaire</TITLE>
<TEXT>FRÉDÉRIC POTTECHER, devant le succès de vos chroniques judiciaires quotidiennes, nous avons pensé qu'il n'y avait aucune raison de vous 
cantonner au traitement du procès Touvier. Voudriez-vous donc 
commenter avec nous l'actualité du jour? Que vous inspirent par 
exemple les manifestations lycéennes?</TEXT>
<TEXT>
 _ Avec plaisir, Paul Amar, d'autant que vous savez, moi, je n'ai 
rien contre les jeunes, au contraire, et je n'ai vraiment aucune 
attirance particulière pour ce ministre, là, Pasta, Basta...</TEXT>
<TEXT>
 _ Pasqua ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Voilà, si vous voulez. Alors je vous le dis : il faut bien 
reconnaître que cette affaire, depuis le début, elle est mal 
emmanchée, elle a quelque chose de pas clair, elle n'est pas franche 
du regard, elle tient du cheval vicieux, qui va ruer. Regardez-là, 
cette affaire, torve, tassée dans son box, évitant le regard des 
jurés...</TEXT>
<TEXT>
 _ Vous voulez dire que...</TEXT>
<TEXT>
 _ Mais oui, Paul, il faut avoir le courage de le dire, manifester 
c'est très bien, mais il ne faudrait pas que tout de même, il faut 
savoir jusqu'où. Et puis tout d'un coup, vous l'avez vu comme moi, 
l'affaire bascule. Soudain le ministre se dresse derrière son bureau, 
avec cet air rusé qui frappe chacun de stupeur dans la salle, un 
véritable cobra des sables, ce Barda, Masta...</TEXT>
<TEXT>
 _ Pasqua !</TEXT>
<TEXT>
 _ Si vous y tenez. Un grand silence se fait alors dans la salle, un 
silence terrible, il parle fort bien d'ailleurs, il a quelque chose 
de Léon Blum, vous ne trouvez pas, ou alors Clemenceau, et ce n'est 
pas rien dans ma bouche, enfin on a beau n'avoir rien contre les 
jeunes, ces canons à eau, tout de même, je dois reconnaître que 
l'histoire de renvoyer deux enfants par bateau vers l'Algérie, vous 
savez que je n'ai pas spécialement d'affection pour les casseurs, 
mais alors tout de même, ces deux gamins de banlieue, ça a causé un 
choc dans le prétoire, le coup de théâtre, personne ne s'attendait à 
ça, mais je ne sais pas si c'était très adroit de la part de Barda. 
L'autre aurait pu lui dire.</TEXT>
<TEXT>
 _ L'autre?</TEXT>
<TEXT>
 _ Oui, avec les gants, celui qui a fait des études, et qui sent le 
meilleur seizième, les petits fours, le thé à cinq heures, prout ma 
chère, comment s'appelle-t-il ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Balladur?</TEXT>
<TEXT>
 _ Voilà. La courtoisie même, cet homme, délicieux, très ancien 
monde, je crois que Basta devrait prendre son avis. Car lui c'est le 
fils du peuple, on sent l'étable chaude, les bêtes, le bon sens, il 
n'a pas la carrure. Et quant à Chirac...</TEXT>
<TEXT>
 _ ...Merci, Frédéric Pottecher, je pense que grâce à vous les 
couleurs de cette pénible affaire auront été parfaitement restituées. 
Nous vous donnons rendez-vous demain.             
</TEXT>
</DOC>
