<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016909</DOCID>
<ACCOUNT>389749</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1801</FAB>
<NOM1>ENDFIELD CY</NOM1>
<NUM1>950429-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Un réalisateur américain exilé en Angleterre&gt;</SOT1>
<SU11>DISPARITIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 16 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Cy Endfield&gt;</TITLE>
<TEXT> CY ENDFIELD, cinéaste américain, est mort dimanche 16 avril à Shipston on Stour (Grande-Bretagne). Il était âgé de quatre-vingts ans. Comme Joseph 
Losey, Cyril Raker Endfield était né aux Etats-Unis (à Scranton, en Pennsylvanie, le 10 
novembre 1914) ; comme lui, il s'exila en Angleterre après avoir été placé sur la liste noire 
maccarthyste et dut alors travailler dans l'anonymat, avant de rencontrer l'acteur Stanley 
Baker, qui fut également à plusieurs reprises l'interprète de Losey. La légende veut que 
c'est à quelques tours de cartes qu'il dut de débuter au cinéma : impressionné par ses dons, 
Orson Welles lui permit d'assister au tournage de Voyage au pays de la peur, de Norman 
Foster, et au montage de La Splendeur des Amberson (1942).</TEXT>
<TEXT>
  Il réalise ensuite un court métrage pour la MGM, Inflation, qui est jugé trop " 
anticapitaliste ", puis, au lendemain de la guerre, signe plusieurs scénarios et quelques 
films de série B sans intérêt, dont deux de la série Joe Palooka. Il réalise ensuite deux 
bons films noirs, The Underworld Story (ou The Whipped, 1946), avec Dan Duryea, et 
Fureur sur la ville (1950), suivis du médiocre Tarzan défenseur de la jungle (1952), avec 
Lex Barker, son dernier film américain.</TEXT>
<TEXT>
  Exilé à Londres, il travaille anonymement ou grâce à des prête-nom comme scénariste. Il 
collabore ainsi au scénario du magnifique film fantastique de Jacques Tourneur Rendez-
vous avec la peur (1957). Le premier film qu'il peut signer de son nom, Train d'enfer 
(1957), est un impressionnant thriller avec Stanley Baker et, dans de petits rôles, Sean 
Connery, David McCallum et Jill Ireland, alors inconnus. Avec L'Ile mystérieuse (1961), il 
réussit une adaptation inventive du roman de Jules Verne, puis réalise coup sur coup ses 
deux meilleurs films, avec Stanley Baker comme producteur et vedette, Zoulou (1964) et 
Les Sables du Kalahari (1965). Remplacé par Roger Corman et Gordon Hessler en cours 
de tournage de De Sade (1961), il réalise en 1971 son dernier film, Universal Soldier, avant 
de collaborer au scénario de Zulu Dawn (L'Ultime Attaque, 1979, avec Burt Lancaster et 
Peter O'Toole). Devenu un spécialiste reconnu de cette période de l'histoire coloniale 
anglaise, il avait aussi mis au point, en 1978, une machine à écrire électronique de 
poche.</TEXT>
</DOC>
