<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017411</DOCID>
<ACCOUNT>390438</ACCOUNT>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/2001</FAB>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,EPISCOPAT</SUBJECTS>
<NUM1>950504-25</NUM1>
<NAMES>LUSTIGER JEAN MARIE,JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Eglise et la Shoah</TITLE>
<TEXT>  IL N'A PAS FALLU attendre la brutale mise en cause du cardinal Lustiger par le grand rabbin d'Israël ou encore la polémique, en France, autour 
d'une traduction chrétienne de la Bible dont certaines notes sont franchement contestables 
(et sanctionnées par la justice) pour se souvenir que les progrès de la réconciliation entre 
juifs et chrétiens sont toujours fragiles, les procès d'intention atténués mais réels, les 
ambiguïtés en partie seulement dissipées. Jusqu'à il y a peu, les deux principaux 
malentendus portaient sur la reconnaissance de l'Etat d'Israël et sur la mémoire de la 
Shoah. Sur le premier, l'accord du 30 décembre 1993 entre le Saint-Siège et Israël a été un 
pas en avant considérable, unanimement salué dans la communauté juive. Mais la mémoire 
du génocide prête encore aujourd'hui à de graves conflits d'interprétation.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'on vient de célébrer le cinquantième anniversaire de la libération des camps, le 
soupçon continue de peser sur l'Eglise catholique d'une complicité, au moins passive, dans 
le génocide, à la fois par le silence de ses autorités et par la responsabilité dans 
l'antisémitisme de toute une tradition de prédication chrétienne, allant des Pères des 
premier siècles au Moyen-Age. Un tel procès est-il aujourd'hui encore mérité ? Alors que 
des gestes sont faits, que des paroles de repentir sont prononcées du côté catholique, une 
impatience se fait parfois jour dans la communauté juive, créant une sorte de surenchère 
tragique.</TEXT>
<TEXT>
 Réuni plus de quinze ans après la révélation de l'horreur des camps, le concile Vatican II 
(1962-1965) n'avait pas eu un mot sur la Shoah, y compris dans le fameux document Nostra 
Aetate, qui allait pourtant inaugurer le dialogue entre juifs et catholiques. La hiérarchie 
catholique était encore sous le coup des puissantes mises en cause du " silence " du pape 
Pie XII pendant la guerre illustrées par la pièce à scandale Le Vicaire, de Rolf Hochhuth. 
Bien rares, pourtant, avaient été les voix dans l'Eglise ayant clamé, pendant et après la 
guerre, leur indignation, à l'instar, par exemple, de l'Eglise confessante allemande 
(protestante), du pasteur Niemöller, du théologien Karl Barth ou même de l'écrivain 
catholique Jacques Maritain.</TEXT>
<TEXT>
  Mais une erreur cent fois répétée n'a jamais fait une vérité. Sous le prétexte qu'elle a 
réagi tardivement, il n'est plus possible de soutenir sérieusement que l'Eglise continue de 
se taire, ni de reprendre sans nuance, comme vient de le faire le grand rabbin Lau à propos 
de Mgr Lustiger, l'argument d'un silence complice du massacre.</TEXT>
<TEXT>
 L'un des premiers, en 1973, l'épiscopat français allait protester contre les persécutions 
tragiques des juifs et reconnaître une part de culpabilité chrétienne. Des documents du 
Vatican consacrés, en 1975 et en 1985, à la révision de l'attitude chrétienne vis-à-à-vis du 
judaïsme font explicitement mention de la Shoah. Le pape lui-même visite des camps de 
concentration à Auschwitz, à Mauthausen, à Majdanek, dénonçant devant les stèles de 
Birkenau, en 1979, " l'extermination de ce peuple qui a reçu de Dieu le commandement " 
Tu ne tueras pas " et qui a éprouvé, en lui-même, ce que signifie tuer ". Une formule qui 
alla droit au coeur des responsables juifs.</TEXT>
<TEXT>
 
  L'Eglise doit-elle</TEXT>
<TEXT>
  aller plus loin dans l'aveu</TEXT>
<TEXT>
  de sa culpabilité ou dans l'analyse d'un événement comme le génocide juif ?</TEXT>
<TEXT>
 
  Jean Paul II, encore lui, au cours de sa fameuse visite à la synagogue de Rome, en 1986, 
condamne " toutes les manifestations d'antisémitisme qui, quels que soient leur époque et 
leurs auteurs, ont été dirigées contre les juifs ". " Quels qu'ils soient ", prend-il soin de 
répéter dans une allusion aux crimes commis par les membres de sa propre Eglise. Plus 
clairement encore, à la conférence du Comité de liaison juifs-catholiques à Prague, en 
1990, un appel à la teshouva (repentir) est lancé par le cardinal Cassidy, de la Curie 
romaine. Plus récemment enfin, pour le cinquantième anniversaire de la libération du camp 
d'Auschwitz, des documents sont publiés par les épiscopats allemand et polonais (hélas ! 
chacun de son côté), mettant à leur tour en cause la tradition antijuive de leur Eglise, " qui 
a pavé le chemin de l'antisémitisme moderne ", ainsi que le manque de vigilance et de 
courage des catholiques à l'époque nazie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, dans un domaine où, cinquante ans après, les nerfs sont encore à vif, de tels efforts 
n'ont pas produit tous les apaisements escomptés. Pour certains juifs, par exemple, 
l'incapacité du Vatican à publier un document de repentir au nom de l'Eglise universelle 
alors même que le pape l'avait promis à des visiteurs juifs en 1987 et que des " brouillons " 
circulent entre des théologiens allemands et français serait typique de la mauvaise volonté 
de l'Eglise à aller au bout de son autocritique et à tirer toutes les leçons de ce douloureux 
passé.</TEXT>
<TEXT>
  Ce soupçon n'est pas sans fondements. Dans sa lettre apostolique de 1994 consacrée à la 
préparation du troisième millénaire, le pape annonce une sorte de mea culpa collectif pour 
les crimes commis dans l'histoire par l'Eglise. Il cite les croisades, l'Inquisition et les 
guerres de religion, mais pas l'extermination des juifs. De même, lors de ses visites dans 
les camps de concentration, ne mentionne-t-il jamais le mot " juif ", encore moins ce 
caractère unique et spécifique que tous les juifs donnent à l'événement d'Auschwitz. Au 
contraire fait-il d'Auschwitz, en 1979, le " Golgotha du monde contemporain ". Ce 
rapprochement entre le lieu emblématique de la souffrance juive et celui de la crucifixion 
du Christ fit scandale.</TEXT>
<TEXT>
  Si on met ainsi bout à bout des initiatives prises ou couvertes par Jean Paul II, on obtient 
ce procès d'" annexion chrétienne " de la Shoah intenté hier par des intellectuels juifs 
comme Raphaël Draï, Bernard Sucheky ou Claude Lanzmann. Pour eux, la nomination à la 
tête de l'archevêché de Paris d'un juif converti, la canonisation du Père Kolbe, franciscain 
polonais antisémite, mort en sacrifice à Auschwitz, la béatification de la philosophe 
allemande Edith Stein, également convertie et assassinée à Auschwitz, l'installation de 
carmélites polonaises aux portes mêmes de ce camp maudit, protégées pendant neuf ans 
par leur épiscopat et une partie du Vatican, le procès de béatification (avorté à temps) 
d'Isabelle la Catholique sont autant de faits qui convergent dans la même direction : non 
seulement les catholiques n'ont rien perdu de leur réflexe de " convertisseurs ", mais ne 
tentent-ils pas de récupérer aussi, au nom de la " nouvelle évangélisation " de l'Europe, 
des lieux, des figures et des symboles de la mémoire et de la souffrance juives ? Si elle 
était parfaitement fondée, cette accusation serait beaucoup plus grave que celle qui visait 
après la guerre le silence de Pie XII.</TEXT>
<TEXT>
  Mais elle ne l'est pas. A lire attentivement les textes de Jean Paul II sur la Shoah, il est 
clair que ce pape ne peut se départir d'une conception chrétienne de l'événement, dont il 
fait un épisode nouveau et dramatique de la rupture avec Dieu de l'homme, que Jésus-
Christ est venu racheter par sa crucifixion et sa résurrection. Mais lui et d'autres porte-
parole autorisés disent aussi que le caractère unique et exemplaire de la Shoah ne vient 
pas seulement de la comptabilité monstrueuse des victimes, ni des moyens employés pour 
les éliminer. Il est dans le viol même du sens de l'homme, de sa dignité, de sa mort, typique 
d'une idéologie païenne qui postulait l'extermination des juifs, précédant sans doute celle 
des chrétiens, en tant que porteurs d'une morale et d'un Dieu unique.</TEXT>
<TEXT>
  L'Eglise doit-elle aller plus loin dans l'aveu de sa culpabilité ou dans l'analyse d'un 
événement comme le génocide juif ? Si le document promis par Jean Paul II il y a sept ans 
est la répétition d'interventions passées, où la Shoah est analysée au prisme du mystère 
chrétien de la souffrance rédemptrice, il ne sera pas compris de la partie juive. Il est même 
préférable alors qu'il ne voie pas le jour, car il vaut mieux se taire que de faire des 
développements sur la douleur des autres.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la réflexion de l'Eglise a tout à gagner de la fréquentation d'auteurs comme 
Elie Wiesel, Emmanuel Lévinas et tant d'autres, philosophes ou historiens, pour qui 
Auschwitz est, d'abord, un événement impénétrable, indéchiffrable, inexplicable. Un non-
sens absolu. Un moment de silence, d'absence de Dieu, comme dit Elie Wiesel, d'éclipse 
divine, comme préfère Martin Buber. A cet égard, la présence récente du cardinal Lustiger 
à un colloque universitaire à Tel-Aviv, précisément sur le thème du silence de Dieu, 
apparaît comme très prometteuse.</TEXT>
</DOC>
