<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002730-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002730-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329258</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BALANCE DES PAIEMENTS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMERIQUE LATINE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<NOTE>Economiste&gt;  de la banque Sudaméris</NOTE>
<NUM1>940321-2-R08-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHALUMEAU JEAN LUC</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt;  L'Amérique du Sud&gt; Encore la dette</TITLE>
<TEXT>L'AMÉRIQUE latine, que l'on croyait libérée des difficultés qui avaient marqué la " décennie perdue 80 ", serait-elle à la veille 
d'une nouvelle crise financière liée au surendettement ? Une étude 
publiée en février par la banque J. P. Morgan a suscité à nouveau 
l'inquiétude en laissant entendre que cette hypothèse n'est nullement 
à exclure, si l'on observe l'évolution de quelques ratios comme par 
exemple ceux qui comparent la dette extérieure totale _ ou bien le 
montant des seuls intérêts _ à la valeur des exportations.</TEXT>
<TEXT>
  Pour justifier sa présentation quelque peu alarmiste, J. P. Morgan 
s'appuyait sur des ratios moyens pour des durées de trois ans et 
seulement cinq pays, ce qui lui permettait de conclure que seuls le 
Mexique et le Chili ont réduit leur ratio dette 
extérieure/exportations au cours des dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, si l'on détaille le même ratio année par année et pour dix 
pays, on constate que cinq d'entre eux ont accompli de nets progrès 
depuis 1990 : Brésil, Colombie, Mexique, Panama et Paraguay. Le Chili 
a quant à lui seulement stabilisé ce ratio, la dette représentant 
environ deux fois le montant des exportations. Quatre pays auraient 
subi dans le même temps une détérioration : Argentine, Pérou, Uruguay 
et Venezuela. Mais si l'on affine l'analyse de la banque new-yorkaise 
en utilisant le ratio de la dette à long terme par rapport aux 
réserves de devises (un des critères jugés les plus significatifs par 
les experts de la Banque mondiale), on constate alors que l'Argentine 
a pu considérablement abaisser ce rapport (de 123 en 1988 à seulement 
50,5 en 1993), le Pérou et le Venezuela ayant de leur côté 
sensiblement amélioré leur situation.</TEXT>
<TEXT>
  En définitive, seul l'Uruguay semblerait pouvoir poser un problème 
de solvabilité à moyen terme, puisqu'il y a, dans son cas, 
détérioration des deux ratios envisagés. Encore faut-il savoir qu'une 
partie notable des sommes comptabilisées dans sa dette sont des 
créances détenues par des Uruguayens non résidents sur des banques 
uruguayennes, ce qui change complètement la signification des 
statistiques et permet finalement d'affirmer, à l'encontre des thèses 
de J. P. Morgan, que l'Amérique latine se trouve aujourd'hui dans une 
bien meilleure position qu'il y a trois ans. </TEXT>
<TEXT>
  Amorcée en 1991, la reprise de la croissance s'est confirmée en 
1993 dans la partie sud du continent avec une progression du PIB 
évaluée par la Commission économique pour l'Amérique latine des 
Nations unies (CEPAL) à 3,2 % (soit 1,3 % par tête). La gestion des 
différents pays s'est améliorée si l'on en juge par la meilleure 
maîtrise des finances publiques dont ils ont témoigné, ce qui a 
généralement permis de contenir l'inflation, à la notable exception 
du Brésil (lire ci-contre). </TEXT>
<TEXT>
  La conjoncture en 1993, qui semble devoir se maintenir en 1994, 
s'est caractérisée à la fois par l'accentuation du déficit commercial 
et par l'ampleur des flux de capitaux qui se dirigent vers l'Amérique 
latine.</TEXT>
<TEXT>
  La double influence de la croissance économique et de l'ouverture 
des frontières n'a pas manqué de stimuler les importations, suscitant 
un déficit de la balance commerciale latino-américaine de 14,8 
milliards de dollars en 1993 contre 10 milliards l'année précédente. 
Les exportations devraient se développer à leur tour, notamment en 
raison des perspectives prometteuses ouvertes aux pays de la région 
par l'accord du GATT intervenu en 1993 dans le cadre du cycle de 
l'Uruguay pour ce qui concerne les produits agricoles et textiles, 
mais aussi de nombreux autres produits.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant la reprise des exportations, ce sont les entrées de 
capitaux qui ont permis aux pays latino-américains non seulement de 
compenser les déficits courants (42,6 milliards en 1993) mais 
d'obtenir un excédent des balances des paiements de l'ordre de 12 
milliards de dollars. Ces capitaux extérieurs ont eu tendance à 
financer en priorité non plus le secteur public mais le secteur 
privé, ce qui constitue un fait encourageant (60 % des 
euro-obligations des cinq principaux pays depuis trois ans sont 
destinées aux entreprises privées). </TEXT>
<TEXT>
  D'une manière générale, les investissements étrangers, directs ou 
en portefeuille, sont attirés par les privatisations et les activités 
économiques tournées vers la demande locale. Ils accompagnent en cela 
les politiques économiques des différents pays qui, sauf au Chili, 
ont cherché à développer prioritairement les marchés intérieurs. La 
surévaluation de fait des monnaies _ particulièrement en Argentine, 
en Colombie, au Pérou et en Uruguay _ a permis par ailleurs aux 
ménages de se procurer plus facilement des produits importés, les 
déficits commerciaux étant aisément comblés par les mouvements de 
capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'Amérique latine ne peut cependant se garantir contre le risque de 
reflux des capitaux, seulement attirés par des taux d'intérêt plus 
rémunérateurs qu'ailleurs. Il a suffi que la Réserve fédérale 
américaine relève ses taux, le 4 février dernier, pour que les 
Bourses locales enregistrent des baisses spectaculaires. La majorité 
des marchés sont en effet liés aux variations des " Brady bonds " 
(créances négociables de la dette latino-américaine restructurée), 
sur lesquelles s'étaient placées d'importantes liquidités 
nord-américaines. Un simple relèvement des taux aux Etats-Unis peut 
donc modifier les décisions des opérateurs au détriment de l'Amérique 
latine. En ce sens, J. P. Morgan avait raison d'indiquer que cette 
région reste à la merci d'un événement extérieur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
