<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000140</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000140</DOCID>
<ACCOUNT>366025</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1907</FAB>
<SUBJECTS>1995,ENTREPRISE,INVESTISSEMENT,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,CHIFFRE,GESTION,EMPLOI</SUBJECTS>
<NUM1>950103-2-018-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES,MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER,CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU21>L'année 1995 pour les entreprises</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE> Le dégel des investissements</TITLE>
<TEXT>  Les caisses pleines, les entreprises françaises vont pouvoir tirer le meilleur parti de la reprise. Les bilans n'ont cessé, pour la plupart d'entre elles, 
d'être assainis au cours des longs trimestres de stagnation, voire de récession comme en 
1993 qui ont suivi la guerre du Golfe. Les restructurations ont été menées, sans fléchir, et 
de manière rigoureuse. Les taux d'autofinancement 140 % sont éminemment élevés.</TEXT>
<TEXT>
 Que vont faire les groupes de ces moyens préservés, voire consolidés, pendant ces 
dernières deux à trois années de vaches maigres ? L'année 1994 s'est achevée sur une 
progression totale de 2,4 % du PIB. Et la production industrielle, qui avait touché le fond 
au dernier semestre 1993, s'est remise à croître. Certes, ce n'est pas l'explosion espérée et 
l'expansion se fait sélective. Mais la pompe semble réamorcée.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'en faire ? Privilégier l'emploi, et non les salaires, ont répondu milieux 
gouvernementaux et patronaux à la fin de 1994. C'est-à-dire, au mieux, maintenir l'emploi. 
Dans la plupart des secteurs industriels, les entreprises tablent sur des gains de 
productivité annuels compris entre 3 à 5 %. Des objectifs jugés nécessaires pour être 
compétitifs, pour soutenir la compétition mondiale. Les progrès de compétitivité risquent 
encore d'être supérieurs à la croissance. Ce qui se traduira par des suppressions d'emplois 
dans l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
 L'investissement, tombé au niveau d'étiage en 1993, devrait reprendre. La chute a atteint 
plus de 30 % de manière cumulée, en quatre ans. Mais si la dégradation est désormais 
stoppée, la relance sera mesurée : " Nous avions beaucoup trop investi durant les années 
de croissance ", expliquait il y a quelques mois, Julien Charlier, ancien patron du groupe 
textile DMC. La crise, selon lui, devait permettre de revenir à des ratios plus 
#raisonnables.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir passé trois ans à la cape, engagé une gestion au cordeau, décrété une pause 
des acquisitions, Saint-Gobain annonçait à l'automne dernier la fin de l'abstinence. La 
déclaration avait valeur de symbole. Le groupe qui achevait de se désengager de sa 
branche papier se préparait à investir. Investir, en achetant des capacités de production 
sur les marchés dits émergents, en consolidant par exemple ses positions en Asie du Sud-
Est, la priorité des priorités des groupes français. Ce cap mis sur l'Asie devrait mobiliser 
une grande partie des ressources. L'outil en France, en Europe, sera entretenu, maintenu à 
niveau, mais pour la plupart des industriels, il est désormais une règle d'or : les nouvelles 
capacités doivent être installées là où se trouvent les marchés.</TEXT>
<TEXT>
 La prime</TEXT>
<TEXT>
  Balladur</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, prise en tenaille entre le protectionnisme des Etats-Unis et le dumping des pays 
d'Europe centrale, la sidérurgie voit apparaître des opportunités de développement en 
Asie. Usinor-Sacilor a déjà investi en Thaïlande dans de nouvelles capacités pour la 
production d'acier inox, et fonde de gros espoirs en Chine.</TEXT>
<TEXT>
Dans l'automobile, les projets de création de nouvelles usines sont aussi réservés à l'Asie, 
exception faite des Etats-Unis où BMW et Mercedes sont en cours d'installation. En 
France, le choix de Mercedes en faveur de Sarreguemines, en Lorraine, pour produire la 
future petite Swatchmobile dans une usine qui sera opérationnelle en 1997 et emploiera 
2000 salariés, ne doit pas faire illusion : les gains de productivité demeurent la priorité des 
constructeurs automobiles. Renault et Peugeot-Citroën ont ainsi annoncé pour 1995 des 
réductions d'effectifs qui s'inscrivent dans le cadre de programmes pluriannuels pour 
améliorer leur compétitivité. Les constructeurs français vont par ailleurs être confrontés, 
au deuxième semestre de l'année, à la suspension de la prime Balladur. Après l'effet 
tonifiant de cette prime sur le marché en 1994 (ses effets ont été évaluées à 280 000 
immatriculations, soit l'intégralité de la progression du marché automobile français l'an 
dernier), les constructeurs craignent un effet boomerang et une asthénie du marché lorsque 
cette mesure de soutien, souvent complétée par des remises commerciales de même 
#niveau, s'arrêtera. Or, compte tenu du niveau déjà énorme des coûts commerciaux dans le 
prix de revient d'une voiture (jusqu'à 30 %, estiment certains experts), les constructeurs 
ne pourront reprendre à leur compte l'intégralité de cette prime à laquelle les clients se 
seront habitués. En revanche, la sortie de nouveaux modèles, comme la remplaçante de la 
405 étudiée entre autre pour le marché américain, devrait avoir un effet stimulant.</TEXT>
<TEXT>
 Le secteur aéronautique devrait profiter de la reprise du transport aérien international, qui 
pourrait atteindre 10 % cette année. L'activité devrait reprendre, mais pas les 
#investissements de capacités ni l'embauche : Airbus a encore fort à faire pour retrouver 
son niveau d'activité du début des années 90, même après une année 1994 qui s'est soldée 
par 121 commandes nouvelles (contre 136 en 1992 et... 404 en 1990). Les compagnies 
elles-mêmes, avant d'envisager de nouveaux investissements massifs, vont réactiver des 
capacités de transport mises en sommeil pendant les années de vaches maigres. Par 
exemple, la compagnie Air France en pleine restructuration ne procèdera à aucun 
#investissement avant 1997 comme le prévoit l'accord conclu avec Bruxelles pour obtenir le 
feu vert à sa recapitalisation. Pour Airbus comme pour Boeing, les marchés les plus 
prometteurs sont, là encore, en Asie, où la croissance du transport aérien sera la plus 
soutenue.</TEXT>
</DOC>
