<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002006-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002006-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355556</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>REGION CENTRE,IMPOTS LOCAUX,TAXE D'HABITATION</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSSET MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>Les contribuables du Centre ont-ils trop payé ?</TITLE>
<TEXT>Cent quinze mille contribuables de la région Centre ont-ils trop payé pour leur taxe d'habitation ? Une polémique vient de s'élever entre 
Maurice Dousset (UDF-PR), président du conseil régional, qui a pris 
la défense de ces contribuables, et la préfecture de région.</TEXT>
<TEXT>
 Les conseillers régionaux avaient décidé, en juin 1993, un 
abattement spécial pour charges de famille, qui aurait dû se traduire 
par une baisse de l'imposition. Or, c'est l'inverse qui s'est produit 
pour ces contribuables malheureux, une centaine de mille du 
département du Loiret, en particulier d'Orléans, de Pithiviers et de 
Gien, et quinze mille autres du département de l'Indre. Au total, 
selon M. Dousset, le " trop-versé " se monterait à 4,5 millions de 
francs, représentant 42 francs par contribuable. </TEXT>
<TEXT>
 Montrant du doigt les services fiscaux de l'Etat, le président du 
conseil régional a déclaré : " Je souhaite que l'Etat rembourse le 
trop-perçu. Cela me semble équitable. La volonté des élus doit 
l'emporter. Les services fiscaux sont là pour appliquer des règles 
techniques, pas plus. " En d'autres termes, à chacun d'assumer son 
rôle : à l'assemblée régionale de voter l'impôt, aux services de 
l'Etat d'en assurer le calcul et le recouvrement. Si cette exécution 
technique posait des problèmes, a encore affirmé M. Dousset, les 
services de l'Etat auraient dû attirer l'attention de la région, au 
lieu de modifier unilatéralement la décision exprimée par le conseil 
régional.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Gérard, préfet de la région Centre, a répondu que la région 
avait été informée par les services fiscaux, dans une lettre du 3 
novembre 1992, que si elle " décidait d'instituer son propre régime 
d'abattement pour charges de famille, il serait alors mis fin à 
l'application actuellement en vigueur des abattements départementaux 
ou communaux ". " On ne peut donc parler d'erreur technique de la 
part des services de l'Etat, ni, encore moins, d'interprétation des 
textes dans un domaine, il est vrai, complexe ", a ajouté le préfet.</TEXT>
<TEXT>
  de notre correspondant à Orléans                                    
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
