<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003208</DOCID>
<ACCOUNT>370568</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1253</FAB>
<NUM1>950127-5</NUM1>
<ORI1>LIBREVILLEde notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC FOTTORINO</SIP1>
<SOT1>Près de 150 000 Ouest-Africains ont jusqu'au 31 janvier  pour régulariser leur situation ou quitter le pays</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>31 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Gabon refoule les immigrés clandestins</TITLE>
<TEXT>Ils partent avec leurs baluchons et des valises ventrues, bouclées en hâte. Des matelas de mousse enroulés, des fauteuils et des chaises, des 
bouteilles de gaz, des cuisinières et des bidons vides entassés sur le quai du Port-Môle, au 
coeur de Libreville.</TEXT>
<TEXT>
 Ils sont une bonne cinquantaine à attendre, sous le soleil, d'embarquer à bord du Soledad. 
Destination : Bata, en Guinée Equatoriale, et Douala, au Cameroun. Emigrés sans papiers, 
ils avaient jusqu'au 31 janvier pour régulariser leur situation en achetant une carte de 
séjour. Ils ont préféré fuir le Gabon, comme plus d'un millier l'ont déjà fait depuis 
septembre, lorsque le gouvernement avait annoncé son intention d'expulser les clandestins. 
Des personnes en règle veulent aussi partir, craignant de possibles manifestations 
racistes.</TEXT>
<TEXT>
 On dénombre entre cent mille et cent cinquante mille travailleurs immigrés au Gabon, tant 
anglophones (Nigérians, Ghanéens) que francophones (Maliens, Sénégalais, Guinéens, 
Béninois, etc.), souvent clandestins. Ils sont très actifs dans les petits métiers. A l'approche 
de la date fatidique, ils se ruent vers les bateaux de tout gabarit, ou louent des voitures 
jusqu'aux frontières terrestres.</TEXT>
<TEXT>
 Le 17 janvier, une femme d'affaires bénino-gabonaise a affrété le ferry El Shaddai, navire 
sous pavillon nigérian offrant aux immigrés une majorité de Maliens, de Béninois et de 
Ghanéens l'occasion d'un rapatriement à moindre coût. Quelque six cents personnes, peut-
être plus, avaient pris place à bord. Mais la capitainerie de Cotonou leur a interdit de 
débarquer. Après de longs atermoiements, le bateau a dû continuer sa route jusqu'au 
Nigeria.</TEXT>
<TEXT>
 Déposés à Lagos, ceux que l'on appelle ici les " boat-people " du Gabon risquent de 
connaître des jours difficiles dans la capitale nigériane. Un second ferry, le Buffalo, parti, 
au milieu de la semaine dernière, de Libreville pour Cotonou, attendait, mardi, de 
décharger sa " cargaison humaine " au large de la capitale béninoise. Seuls les nationaux 
étaient autorisés à jeter sac à terre. Une vedette côtière, venue évacuer trois malades, a 
failli être prise d'assaut. Un ministre a fait savoir que son pays n'était pas un dépotoir. Les 
nuits froides en mer pourraient aggraver l'état de santé de passagers affaiblis par la 
fatigue et la faim.</TEXT>
<TEXT>
 " Notre problème n'est pas de chasser les étrangers mais de les mettre en règle ", 
déclarait, le 23 janvier, le général Idriss Ngari, ministre de la défense et de l'immigration, 
excluant toute tentation xénophobe. Signe de bonne volonté, les amendes pour entrée 
irrégulière sur le territoire gabonais ont été plafonnées à 50 000 francs CFA, alors qu'elles 
pouvaient auparavant dépasser les 200 000 francs CFA.</TEXT>
<TEXT>
Les démarches à suivre restent toutefois coûteuses, chacun devant acquitter, outre le prix 
de la carte de séjour et l'amende, une caution de rapatriement équivalente au prix d'un 
aller simple en avion vers le pays d'origine. Ceux qui peuvent payer se massent depuis 
plusieurs semaines devant les grilles des services où sont délivrés, au compte-gouttes, les 
papiers. Certains ont passé là plusieurs nuits afin de ne pas manquer leur tour. Il faut 
savoir glisser un billet pour voir son dossier traité, même si le général Ngari a menacé de 
révoquer les policiers qui abuseraient de la situation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Tout étranger</TEXT>
<TEXT>
  résidant dans nos quartiers</TEXT>
<TEXT>
  et en situation</TEXT>
<TEXT>
 irrégulière</TEXT>
<TEXT>
 sera tué et brûlé "</TEXT>
<TEXT>
  En inaugurant cette politique sans précédent, le gouvernement gabonais espère diminuer 
à la fois la criminalité et le chômage. De source officielle, 70 % des attaques à main armée 
et vols de voiture sont imputables aux étrangers, souvent organisés en gangs. La presse 
locale monte facilement leurs exactions en épingle.</TEXT>
<TEXT>
 Chasser les clandestins des postes qu'ils occupent devrait avoir peu d'effet sur l'emploi. 
Les Maliens, les Sénégalais ou les Béninois accomplissent des tâches qui répugnent aux 
Gabonais. " Eux, ils veulent seulement porter la cravate, même si elle est sale. Ils ne 
s'intéressent qu'à l'administration ", s'indignait, mardi, un petit commerçant immigré. On 
note, çà et là, à Libreville, des pénuries de pain depuis que les Maliens ont été remplacés 
par des nationaux, rétifs aux horaires de nuit. La gabonisation de certaines sociétés 
privées pose des problèmes d'absentéisme et de débrayages...</TEXT>
<TEXT>
 Une chronique publiée le 12 janvier dans le quotidien L'Union, sous le titre " Conserver la 
crème, non la lie ", s'inquiétait de voir partir les " bons étrangers ", pendant que les " 
malfrats " continuent d'entrer clandestinement au Gabon (ainsi en est-il des deux cents " 
sans-papiers ", débarqués, au début du mois, du bateau béninois Princess Olayinka). En 
proie à des difficultés économiques, l'" émirat noir " supporte mal qu'une partie de sa 
richesse disparaisse sous forme de revenus envoyés par les immigrés à leurs familles 
restées dans les pays voisins. Ces dernières renâclent à faciliter ce rapatriement et 
n'affrètent ni bateaux ni avions. Seul le Niger a, jusqu'à maintenant, pris en charge ses 
ressortissants. Tout cela se paie en souffrances et en tensions raciales.</TEXT>
<TEXT>
 Une " association des jeunes chômeurs de Libreville " a averti, dans un tract, que, si les 
mesures d'expulsion ne sont pas appliquées à la date prévue, " tout étranger résidant dans 
nos quartiers et en situation irrégulière sera tué et brûlé ". Il est aussi question de 
sabotages à l'aéroport, d'empoisonnement de l'eau et de prise en otages de dix Français 
vivant à Libreville, " qui seront tués progressivement ".</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
