<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043433</DOCID>
<ACCOUNT>424322</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>SANTE,MEDECIN,SECURITE SOCIALE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>CAEN (CALVADOS)</NOTE>
<NUM1>951127-2-014-32</NUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LERAT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>DOCTEUR PHILIPPE LERAT</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROPOSE LE PAIEMENT PAR CAPITATION</LEAD1>
<TITLE>LE SYSTEME PAR CAPITATION</TITLE>
<TEXT> L'organisation des soins en France est fortement inflationniste : le paiement à l'acte incite économiquement le médecin à rencontrer son patient plus 
souvent, donc à prescrire davantage d'examens et de médicaments. D'autre part, la liberté 
complète donnée à l'assuré social lui permet de consulter autant de médecins qu'il le 
souhaite. Des examens peuvent être prescrits d'une façon redondante, des médicaments 
ordonnés d'une façon répétée à l'insu des prescripteurs. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, je plaide pour un paiement par capitation. De quoi s'agit-il ?</TEXT>
<TEXT>
  Chaque assuré social serait tenu d'informer sa caisse du nom du médecin qui le prend en 
charge. Celui-ci s'engagerait non seulement à le soigner, mais aussi à tenir son dossier 
médical à jour.</TEXT>
<TEXT>
  Le médecin serait payé par la caisse au prorata du nombre de patients lui faisant 
confiance, un plafond étant fixé afin d'éviter les abus d'une médecine trop rapide. Bien sûr, 
le patient serait libre de changer de médecin au terme d'une période qui serait à 
déterminer.</TEXT>
<TEXT>
  De cette façon, le médecin généraliste pourrait se consacrer davantage à des tâches de 
santé publique : éducation sanitaire, prévention, dépistage, recherche... Le patient ne 
pourrait plus suspecter son médecin de le faire revenir par esprit de lucre ; le médecin 
n'aurait plus de scrupule à repasser examiner son malade s'il considère que son cas l'exige. 
Le lien d'argent serait distancié, les soucis de gestion de " petit commerçant " 
s'éloigneraient. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter une médecine fonctionnarisée, un stimulant de concurrence et de sanction doit 
être injecté dans le système, le paiement par capitation peut y concourir.</TEXT>
<TEXT>
  Si celui-ci est adapté à la médecine générale, il ne l'est pas pour la médecine spécialisée, 
et pourtant celle-ci a aussi sa part de responsabilité dans l'augmentation continuelle des 
dépenses de santé. (...) Le spécialiste devrait retrouver sa place, celle pour laquelle il est 
formé : consultant. Le médecin traitant, chaque fois qu'il le juge nécessaire, adresse le 
patient à un confrère spécialiste dans la discipline concernée. Le spécialiste alors, n'est 
plus amené à examiner que des patients sélectionnés requérant toute sa compétence. Le 
suivi ultérieur se fait en collaboration avec le médecin de famille. C'est la solution de bon 
sens : ce n'est pas celle qui est pratiquée.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi forme-t-on tant de spécialistes ? Parce que l'hôpital a besoin de jeunes 
médecins, mal rémunérés, mais de haut niveau, qui le font fonctionner. Comme l'hôpital, 
pour des raisons budgétaires, n'offre pas suffisamment de débouchés attractifs à ses 
médecins, ils se retrouvent sur le marché libéral avec des exigences à la hauteur des 
sacrifices jusque-là consentis, et ils font, pour une bonne moitié de leur activité, de la 
médecine générale.</TEXT>
<TEXT>
  Cette consommation, à guichets ouverts, sans contrôle, a sa part de responsabilités dans 
le trou de la Sécurité sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Entendons-nous bien, il est souhaitable que le système reste ouvert : le patient, s'il n'est 
pas satisfait des diagnostics ou des thérapeutiques proposées, doit pouvoir bénéficier d'un 
autre avis. Mais dans ce cas, il serait légitime qu'il en supporte, au moins en partie, les 
conséquences financières. " Atteinte à notre liberté ! ", ne manqueront pas de s'écrier 
d'aucuns, mais que pourraient répondre les smicards, qui voient leur pouvoir d'achat 
largement entamé par l'augmentation des cotisations sociales, ou les chômeurs, dont le 
grand nombre s'explique en partie par le poids de ces charges ?</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
