<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020685</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020685</DOCID>
<ACCOUNT>394812</ACCOUNT>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1700</FAB>
<NUM1>950526-14</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES  (Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FRANCE TELECOM,DEUTSCHE TELEKOM,VAN MIERT KAREL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LETTRE D'AVERTISSEMENT DU COMMISSAIRE KAREL VAN MIERT LE MERCREDI 24 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Pour sceller leur alliance, France Télécom  et Deutsche Telekom doivent revoir leur copie</TITLE>
<TEXT> La " lettre d'avertissement " indiquant que l'accord de coopération entre France Télécom et Deutsche Telekom ne pouvait être autorisé en l'état 
a été adressée aux deux entreprises ainsi qu'aux deux gouvernements, a confirmé Karel 
Van Miert, le commissaire européen chargé de la politique de la concurrence, mercredi 24 
mai. " Elle décrit de manière précise nos réticences, mais n'implique en aucune manière 
une position définitive de la Commission. La balle est dans le camp des entreprises : à elles 
de décider si l'accord peut être aménagé ", a déclaré M. Van Miert. France Télécom, pour 
sa part, s'en tient à une interprétation positive de cette lettre " qui s'inscrit dans une 
procédure normale, compte tenu de l'ampleur de l'opération, puisque la Commission ne 
formule ni opposition ni condamnation. "</TEXT>
<TEXT>
  Karel Van Miert a rappelé que la Commission était favorable à l'établissement 
#d'alliances stratégiques entre opérateurs communautaires leur permettant d'accéder au 
nouveau marché des services de télécommunication aux niveaux européen et mondial. 
Toutefois, la Commission juge que le projet Atlas " ne semble pas être en mesure de 
couvrir les besoins globaux d'entreprises multinationales ". " Il apparaît que [ce projet] 
porte essentiellement sur la fourniture à des entreprises opérant en France et en 
Allemagne de services de communication de données, nationaux et non pas mondiaux ou 
même européens. En raison de l'importance des parts de marché des deux sociétés 
#concernées sur leurs marchés nationaux (75% dans chacun des deux cas), il est 
vraisemblable que la concurrence soit éliminée ou en tout cas sérieusement réduite. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MONOPOLE DES INFRASTRUCTURES</TEXT>
<TEXT>
L'association aurait par ailleurs pour véritable objectif de figer des positions acquises. " 
On espérait que le projet d'alliance avec Sprint [l'opérateur américain] aurait vu le jour, 
dans la mesure où un des aspects gênants dans Atlas c'est l'absence de dimension 
internationale ", a encore expliqué M. Van Miert. France Télécom voudra corriger cette 
interprétation. Selon la direction, " le projet Atlas a été positionné dès le départ au niveau 
européen lorsqu'il a été présenté volontairement à Bruxelles le 7 décembre 1993, et même 
plus avec l'arrivée dans ce projet de l'américain Sprint ". Mais les négociations avec le 
groupe américain ne sont pas encore finalisées.</TEXT>
<TEXT>
  Autre facteur négatif en termes de concurrence, France Télécom et Deutsche Telekom 
disposent du monopole des infrastructures. " En l'absence d'infrastructures alternatives 
permettant aux concurrents de mettre en place leurs propres réseaux à des prix 
compétitifs, on assistera à un recul en matière de concurrence ", indique la note publiée. 
Ici, ce sont les pouvoirs publics qui se trouvent interpellés : " Sont-ils prêts à entreprendre 
les démarches nécessaires pour rendre l'accord acceptable ", s'est interrogé M. Van 
Miert. Autrement dit, à favoriser, par anticipation sur le calendrier prévu, la libéralisation 
des infrastructures alternatives. En France, la SNCF a annoncé son intention d'agir dans ce 
sens (Le Monde du 19 mai), venant finalement à la rescousse de France Télécom alors 
qu'elle semblait vouloir lui faire concurrence.</TEXT>
</DOC>
