<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004925</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004925</DOCID>
<ACCOUNT>373003</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/0901</FAB>
<NUM1>950207-2-025-01</NUM1>
<ORI1>SAN DIEGO de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BERTRAND JOHN,PAJOT MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD ALBOUY</SIP1>
<SOT1>Le deuxième Round Robin de la Coupe Louis-Vuitton montre que les régates se jouent parfois à terre</SOT1>
<SU21>VOILE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les skippers de la Coupe de l'America  font assaut de procédure et de psychologie</TITLE>
<TEXT> Dans sa conquête historique de la Coupe de l'America en 1983, John Bertrand s'était avéré un redoutable stratège et un fin psychologue pour 
déstabiliser Dennis Conner. Son recours aux méthodes de visualisation pour préparer 
son jeune équipage à l'ambiance de Newport, l'interdiction de faire référence au 
prestigieux skipper du voilier américain appelé le " bateau rouge ", pour " 
déshumaniser " l'adversaire, l'adoption d'un " hymne de bataille " et d'un kangourou 
boxeur pour développer l'esprit de conquête de ses troupes et le recours à une bâche 
pour masquer la mystérieuse quille à ailettes, arme secrète d'Australia-2 (Le Monde 
du 14 janvier), ont fait école. Même s'il a peu navigué depuis, le skipper australien 
n'a apparemment rien perdu de sa sagacité pour appréhender toutes les composantes 
d'une régate de la Coupe de l'America.</TEXT>
<TEXT>
  Après un premier Round Robin très discret (trois victoires et trois défaites), 
probablement consacré à l'essai de nouveaux appendices, One-Australia, remis dans 
une configuration proche de celle qui lui avait permis de remporter le championnat du 
monde en novembre 1994 après avoir gagné les cinq régates en flotte, était invaincu 
dans le deuxième Round Robin jusqu'à la casse d'une barre de flèche qui l'a contraint 
à l'abandon contre Nippon, dimanche 5 février. John Bertrand était parvenu à ce 
#résultat en gardant en réserve son deuxième class America et en infligeant à 
l'impressionnant Team-New-Zealand une première défaite sur...tapis vert.</TEXT>
<TEXT>
 Curieusement, les défis néo-zélandais de Peter Blake et australien de John 
Bertrand, favoris des challengers, ont opté pour deux stratégies opposées. Les 
premiers ont tenté d'impressionner d'entrée leurs adversaires et de créer une 
dynamique de victoire en alignant leur deuxième bateau dès le premier Round Robin. 
Les seconds, confiants dans leur qualification pour les demi-finales de la Coupe 
Louis-Vuitton, préfèrent considérer les premiers Rounds Robin comme des régates 
#d'entraînement et cacher à leurs adversaires les performances de leur second bateau 
a priori plus rapide jusqu'au troisième, voire au quatrième Round Robin.</TEXT>
<TEXT>
  Les Néo-Zélandais seraient toujours invaincus si les Australiens, devancés de 2 
minutes 6 secondes dans la régate qui les opposait, n'avaient pas obtenu la victoire 
par disqualification. La faible et irrégulière brise thermique qui balaie le plan d'eau 
de San Diego en janvier avait incité les Néo-Zélandais à envoyer un équipier, le 
tacticien Murray Jones, sur le " guignol " (dernier étage de barres de flèches) pour 
guetter les risées. Lorsque le bateau gîtait, cet équipier juché à plus de 25 mètres au-
dessus des flots ne se trouvait plus à la verticale du pont mais de l'eau. Toute aide " 
extérieure " au bateau étant interdite pendant les régates, les Australiens ont eu gain 
de cause auprès du jury.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX OU TROIS BATEAUX ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le caractère procédurier de cette démarche pourrait choquer mais il fait partie 
intégrante de la Coupe de l'America. Avant même le début des éliminatoires, 
plusieurs challengers avaient protesté contre la démarche des deux défis australiens 
qui avaient confié au même bureau d'études (Fluid Thinking) la conception de leurs 
trois bateaux. Les autres challengers estimaient que John Bertrand contournait ainsi 
le nouveau règlement interdisant à chaque syndicat de construire plus de deux 
bateaux, afin de lutter contre l'inflation des budgets (Mutual Consent Agreement du 
24 mai 1993). Le comité des trustees (représentants des Yatcht Clubs de New York, 
Perth et San Diego, vainqueurs de la Coupe de l'America) avait estimé que les deux 
syndicats australiens étaient " deux entités séparées ". John Bertrand avait donc le 
droit d'utiliser son deuxième bateau.</TEXT>
<TEXT>
 Cette règle des deux bateaux a encore été évoquée par les deux défis néo-zélandais 
pour protester contre les modifications de structures (" nouvelle forme de coque 
radicalement différente ") apportées à Nippon depuis le championnat du monde des 
class America en novembre 1994. Les Néo-Zélandais estimaient que ces 
modifications étaient telles que le voilier aligné dans le premier Round Robin devait 
être considéré comme un deuxième bateau, empêchant les Japonais de recourir à 
leur autre class America attendu pour le troisième ou le quatrième Round Robin. La 
première protestation déposée le 24 janvier, à l'issue du premier Round Robin, a été 
rejetée sur la forme par le jury international. Sans se prononcer sur le fond, le jury 
avait estimé que les Néo-Zélandais auraient dû porter réclamation avant d'affronter 
Nippon, le 20 janvier. C'est ce que les Néo-Zélandais ont fait avant de retrouver les 
Japonais dans le deuxième Round Robin.</TEXT>
<TEXT>
  Sans trop se faire d'illusions sur l'issue de leur réclamation, les Néo-Zélandais 
entendaient souligner les lacunes du Mutual Consent Agreement et espéraient 
déstabiliser le défi japonais. Peter Blake est bien placé pour savoir qu'une telle 
polémique peut créer un climat de défiance et troubler les esprits d'un équipage. En 
1992, les Néo-Zélandais avaient mené par 4 victoires à 1 en finale de la Coupe Louis-
Vuitton avant de perdre 5 à 4 après une réclamation des Italiens d'Il-Moro-di-
Venezia sur la conformité du bout-dehors de New-Zealand. Cette fois, les Japonais 
n'ont pas manqué de se déclarer " profondément choqués " de cette action contraire 
à " l'esprit amical de compétition entre nations " défini dans le Deed of Gift (acte de 
donation de la Coupe de l'America). Coïncidence ? Après la réclamation des Néo-
Zélandais, les Japonais ont perdu deux régates consécutives contre Team-New-
Zealand et France-3 avant de gagner par abandon contre One-Australia.</TEXT>
<TEXT>
  Le Britannique Chris Law, barreur de Sydney-95, a été remercié à l'issue du 
premier Round Robin pour s'être interrogé, dans un... bar, sur un discret changement 
de safran après les opérations de jauge de son bateau. Il a été remplacé à la barre 
par Michael Coxon, le tacticien du bord, mais le voilier australien a, depuis, été 
largement dominé par tous ses adversaires, à l'exception des Espagnols. Les ennuis 
des Japonais et des Australiens de Sydney-95 ont, peut-être, facilité la tâche des 
Français, qui ont pris leur revanche sur ces adversaires qui les avaient battus dans le 
premier Round Robin.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à John Bertrand, Marc Pajot n'a pas eu à s'interroger sur la 
meilleure stratégie pour atteindre les demi-finales de la Coupe Louis-Vuitton. Le 
handicap de vitesse au portant (vent arrière) de France-2, qui perdait une trentaine 
de secondes sur chacun de ces bords, ne lui laissait pas d'autre choix qu'un recours 
urgent à France-3. Heureusement, le second bateau de l'architecte Philippe Briand 
s'est avéré beaucoup plus performant et peut encore progresser lorsqu'il aura été 
optimisé. Même les courtes défaites concédées à One-Australie, sur une faute 
tactique, et à Team-New-Zealand, sont jugées " très encourageantes " par l'équipage 
de France-3, désormais placé en embuscade derrière les quatre premiers 
challengers.</TEXT>
</DOC>
