<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000267-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000267-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>335133</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MASSACRE,SERBIE,RWANDA,CRIME CONTRE L'HUMANITE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>IMAGE,INFORMATION</SUBJECTS>
<NOTE>(Paris)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SUIED ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; Mémoire des morts ou arbitraire des vivants?</TITLE>
<TEXT> Si le combat d'Antigone face à l'Inhumain avait pu être télévisé, qui sait ce que le peuple aurait choisi: la mémoire des morts ou 
l'arbitraire des vivants? </TEXT>
<TEXT>
  D'abord forcé au " sacrifice " de son propre fils par la Loi, puis 
découvrant le " symbolique " d'un geste refusé par sa conscience 
d'inspiré, Abraham aurait-il témoigné en direct ses états d'âme? A 
l'heure de l'abandon de Gorazde aux mains sanglantes de Milosevic, à 
l'heure des massacres d'innocents au Rwanda, quel est l'impact des 
images des journaux télévisés émises de ces régions meurtries de 
notre planète? Ont-elles le pouvoir de changer les mentalités? De 
pousser à la révolte et à l'engagement? Ne suffisent-elles pas à 
symboliser ce qu'elles laissent deviner: l'agonie des uns, la lâcheté 
des autres? </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant l'image peut être utilisée pour manipuler l'opinion en 
certaines circonstances. Ne parlons pas des "propagandistes" 
soviétiques, habiles à "effacer" des responsables politiques de 
certaines photographies ou de quelques films... La simple observation 
du "statut" de l'image dans l'information traitant du Proche-Orient 
montre où le bât blesse: Israël autorise _ avec raison, et même si ce 
droit est limité en cas de conflit _ les journalistes et les 
cameramen à faire leur travail. Les images ont véhiculé un "discours" 
univoque, soulignant les violences de l'armée, ignorant le contexte, 
squeezant les images des victimes israéliennes.</TEXT>
<TEXT>
 Imagine-t-on l'Iran autorisant à filmer sa violence intérieure ou la 
violence "exportée" par ses soins? Ou les procès des opposants? Si 
l'on peut encore parler de procès... </TEXT>
<TEXT>
 Comme Milosevic, curieusement "absent" des lieux de l'horreur qu'il 
a initiée, les pays de la contrainte savent que l'image est un danger 
pour eux... Mais son utilisation par les médias occidentaux 
n'est-elle pas parvenue à un carrefour? L'image a-t-elle encore le 
pouvoir de faire frémir l'opinion publique? "Nous ne savions pas", ce 
pieux mensonge ne tient plus.</TEXT>
<TEXT>
  Pensant à Gorazde, à la guerre du Rwanda, aux crimes du Hamas, 
dirons-nous un jour: "Nous ne voyions pas"? L'Amérique a filmé en 
direct le procès Bobitt. La France ne diffusera le procès Touvier que 
dans cinquante ans _ le temps de l'oubli de la collaboration? Mais 
qui nous donnera jamais une image de notre indifférence? &lt;
</TEXT>
</DOC>
