<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018616</DOCID>
<ACCOUNT>392063</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1654</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOM1>BALLADUR EDOUARD</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin et deux encadrés.</NOTE>
<NUM1>950512-11</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE,GIRAUD MICHEL,DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL,LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT ET FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU11>LE BILAN DU GOUVERNEMENT BALLADUR</SU11>
<SYF1>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BILAN</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES - LES VINGT-CINQ MOIS DU GOUVERNEMENT D'EDOUARD BALLADUR S'ACHEVENT SUR UN BILAN CONTRASTE.</LEAD1>
<TITLE>Une politique sociale dominée par la persistance  du chômage et l'ampleur des déficits</TITLE>
<TEXT>Un chômage en pleine explosion, un déficit de la Sécurité sociale sans précédent, des quartiers difficiles encore sous tension : en arrivant à Matignon, 
Edouard Balladur affirme qu'il hérite de l'une des situations sociales les plus dégradées " 
depuis la Libération ", et que le " redressement " prendra des années. Dans sa déclaration 
de politique générale, le premier ministre affiche l'ambition plus haute : instaurer, " dans le 
domaine social aussi, un nouvel exemple français ".</TEXT>
<TEXT>
   Il en confie la tâche à Michel Giraud, nommé ministre du travail, de l'emploi et de la 
formation professionnelle, et à Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de 
la ville, flanquée d'un seul ministre délégué Philippe Douste-Blazy, qui prend le secteur de 
la santé.</TEXT>
<TEXT>
   Bilan à l'appui, elle s'indigne aujourd'hui des accusations d'" immobilisme " lancées 
contre M. Balladur. Cette indignation est compréhensible, en regard de certaines mesures 
d'urgence prises les premiers mois, puis de plusieurs réformes de fond décidées la 
première année (décrets sur les retraites, maîtrise des dépenses de santé, lois sur l'éthique 
biomédicale et la famille, mesures sur le sida, refonte de la transfusion sanguine, etc.). 
Mais que de rendez-vous manqués ! La politique de la ville a été sans ambition. Les 
déclarations sur les restructurations hospitalières n'ont été suivies que de peu d'effet. 
Engagée par la gauche avec la loi Evin, la lutte contre le tabagisme et l'alcoolisme a fait les 
frais du forcing des lobbies. L'amélioration de la prise en charge des personnes âgées 
dépendantes s'est limitée à quelques expériences.</TEXT>
<TEXT>
   SÉCURITÉ SOCIALE, L'URGENCE</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, l'urgence allait au renflouement de la Sécurité sociale, qui s'acheminait 
vers un déficit cumulé de 11O milliards de francs fin 1993 (10 % de ses dépenses 
annuelles). Le gouvernement a augmenté la CSG de 1,3 point, réduit le taux de 
remboursement des dépenses d'assurance maladie de 5 points et fait prendre en charge ce 
passif par l'Etat. Ces mesures ont été complétées par plusieurs réformes structurelles : 
mise en place, par les caisses d'assurance maladie et les syndicats de médecins, des outils 
d'une " maîtrise médicalisée des dépenses de santé ", amélioration de la gestion des 
caisses, budgétisation partielle des allocations familiales.</TEXT>
<TEXT>
   Edouard Balladur et Simone Veil n'ont pas caché, non plus, leur fierté devant la réforme 
du régime de retraite des salariés (allongement à 160 trimestres de la durée de cotisation, 
calcul des pensions sur les 25 meilleures années), qui s'est faite sans remous sociaux. Ils 
peuvent aussi se flatter de la création, début 1994, du Fonds de solidarité vieillesse pour 
alléger la charge du régime des retraites et rembourser, progressivement, la dette de la 
Sécurité sociale vis-à-vis de l'Etat. Perçu, à tort ou à raison, comme le ministre du 
chômage, Michel Giraud récuse, lui aussi, toute accusation d'immobilisme. Il se pique 
même d'avoir défendu, avec sa loi quinquennale sur l'emploi, une grande loi de société. La 
réalité est sans doute moins glorieuse. Impossible d'oublier que son texte prévoyait la 
création du contrat initiative-emploi (le célèbre CIP) qui a fait descendre des milliers de 
jeunes dans la rue.</TEXT>
<TEXT>
   Le ministre du travail a, toutefois, introduit des réformes qui se révéleront peut-être 
décisives dans les années à venir : annualisation-réduction du temps de travail, 
développement du temps partiel et des préretraites progressives, formule de prolongation 
du chômage partiel, création du chèque emploi-service, possibilité offerte au patronat et 
aux syndicats de négocier des formules de capital temps-formation, régionalisation de la 
formation professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
   PRÉCARITÉ</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de ces mesures, contestées mais parfois courageuses, le bilan social des deux 
années de M. Balladur à Matignon est mitigé. Le chômage ? Le nombre de demandeurs 
d'emploi a reculé de 60 000 entre octobre 1994 et mars 1995, mais il a globalement 
progressé de quelque 200 000 depuis avril 1993. La France comptait encore, fin mars, 3 
287 800 chômeurs. L'emploi ? 220 000 emplois nets ont bien été créés en 1994, mais on le 
doit beaucoup au développement du traitement social (contrats de retour à l'emploi, 
contrats emploi-solidarité, etc.), De plus, la plupart de ces emplois sont à statut précaire 
(CDD) ou à temps partiel. Faut-il l'inscrire à l'actif ou au passif du gouvernement : l'an 
dernier, 2,4 millions d'emplois (10 % de la population active) bénéficiaient d'une aide 
directe ou indirecte de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan est tout aussi mitigé pour la Sécurité sociale. Les dépenses évoluent désormais à 
un rythme sensiblement identique à celui des recettes. Cette tendance, qui devra être 
confirmée, est très encourageante si on la compare aux dérives des années précédentes. 
Mais le déficit cumulé du régime général atteindra encore 110 milliards fin 1995. Même 
Jacques Chirac a dû finir par admettre, à la fin de sa campagne électorale, que l'on 
n'éviterait pas une nouvelle opération de reprise de la dette du régime général par l'Etat ni 
une augmentation des prélèvements pour combler les déficits.</TEXT>
<TEXT>
  La politique de la ville ? Simone Veil avait insisté pour avoir cette attribution. Las ! On 
retiendra surtout de son action le grand débat d'orientation organisé en mai 1993 à 
l'Assemblée nationale. Contre toute attente, il révéla les convergences entre les élus des 
quartiers dits " difficiles ". Mais, en dépit des 5 milliards de francs prélevés sur les 
recettes de l'emprunt Balladur, les résultats ne sont pas à la hauteur des espérances. Mm 
Veil a été desservie par la lenteur des circuits de financement et n'est ejamais parvenue à 
rendre visibles les efforts indéniables réalisés par le gouvernement. L'inflation des 
contrats de ville, concédés aux collectivités territoriales pour des raisons politiques, ont 
rendu illusoire la mise en oeuvre de véritables priorités.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce paysage dominé par la persistance du chômage et l'ampleur des déficits sociaux, 
la fonction publique a été préservée. En pleine récession, le gouvernement a signé, dès 
novembre 1993, un accord qui a permis de maintenir le pouvoir d'achat des quelque cinq 
millions d'agents de l'Etat, des collectivités territoriales et des hôpitaux.</TEXT>
<TEXT>
   " L'obstacle est matière à action ", lançait M. Balladur dans sa déclaration de politique 
générale, en citant la maxime de Marc Aurèle. Les obstacles n'ont, certes, pas manqué. 
Mais le premier ministre a aussi bénéficié, pour mener ses réformes, d'une solide majorité 
politique et d'une reprise de la croissance. Après deux ans de " balladurisme ", la France 
cherche toujours des raisons de se poser, dans le domaine social, en " nouvel exemple ".</TEXT>
</DOC>
