<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001614-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001614-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328085</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>JARDINAGE,FLORE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>164</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS PRATIQUES DANS PAGE CONSACREE AUX ROSIERS</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; Sans Peur et Sans Épines</TITLE>
<TEXT>Pucerons </TEXT>
<TEXT>  Les pucerons vivent à l'extrémité des nouvelles pousses, dont ils 
sucent la sève. Cette " saignée " est une porte d'entrée royale pour 
les maladies. Les bêtes à bon Dieu (coccinelles) les dévorent et les 
oiseaux qui nichent ne les dédaignent pas. Ce n'est cependant pas sur 
ces alliés naturels qu'il faut compter pour détruire les pucerons, 
mais sur les insecticides. Dangereux à manipuler à l'état liquide, 
ces produits pourront être remplacés par des granulés à base de 
disulfon, dont l'effet rémanent dure un mois environ.</TEXT>
<TEXT>
 Maladies </TEXT>
<TEXT>
  L'oïdium est une sorte de poudre blanche qui recouvre et déforme 
les nouvelles feuilles et momifie les boutons. Une fois installé, il 
est difficile à éradiquer. La maladie des taches noires (le marsonia) 
se reconnaît au fait que les feuilles des rosiers sont maculées de 
taches circulaires noires. Le rosier peut, en moins d'un mois, perdre 
ses feuilles. Le marsonia survient au coeur de l'été. La rouille est 
plus dangereuse. Dans un premier temps, des petites pustules orange 
apparaissent sous les feuilles, qui ne tardent pas à se couvrir d'une 
sorte de poussière jaune orangée avant de devenir noirâtre. Certains 
rosiers y sont si sensibles que l'on peut être contraints de les 
rabattre en plein été quelques centimètres au-dessus du point de 
greffe.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Prévenir ou guérir ? </TEXT>
<TEXT>
 Il vaut mieux traiter préventivement en pulvérisant chaque 
quinzaine, de mai à octobre, un produit spécifique des maladies du 
rosier. Choisir un produit systémique. Absorbé par les feuilles, il 
est véhiculé par la sève dans toutes les parties de la plante et 
n'est pas lessivé par la pluie. Ces produits sont dangereux. Il ne 
faut jamais les mélanger. En revanche, il est bon d'alterner les 
différentes préparations, afin d'éviter la mithridatisation. En 
automne, une pulvérisation de bouillie bordelaise sur ce qui reste de 
feuilles et sur le sol alentour, puis, en janvier, d'un traitement 
d'hiver pour arbres fruitiers réduiront les risques l'été venu.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Engrais </TEXT>
<TEXT>
  Correctement nourris, les rosiers sont moins sensibles aux 
maladies. L'engrais à rosier se présente sous forme de granulés à 
enfouir par griffage, sous forme liquide et sous forme de poudre à 
diluer dans un arrosoir. Se conformer aux recommandations des 
fabricants et ne jamais augmenter les doses. Choisissez un engrais 
enrichi en potasse et en magnésie, et, si les feuilles de vos rosiers 
jaunissent tout en gardant leurs nervures bien vertes, arrosez-les ou 
vaporisez-les avec un produit anti-chlorose.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Taille </TEXT>
<TEXT>
  Il y a celle d'été et celle d'hiver. La première se pratique dès la 
chute des fleurs, sur les rosiers qui ne fleurissent qu'une fois par 
saison. Il suffit de les débarrasser de leurs branches faibles en 
prenant garde à toujours éclaircir l'intérieur du buisson et de 
raccourcir de moitié les grandes branches nées au printemps. La 
plupart des rosiers anciens ne nécessitent qu'un nettoyage annuel. La 
seconde taille se pratique sur les rosiers remontants, qui 
fleurissent au printemps puis en fin d'été ou de façon ininterrompue 
entre mai et fin octobre. </TEXT>
<TEXT>
  Cette taille d'hiver est un objet de controverse. Il est souvent 
recommandé de ne tailler que fin février-début mars, quand tout 
risque de fortes gelées est écarté. Certains jardiniers taillent 
pourtant avec constance leurs rosiers au début de l'hiver. Ils 
respectent toujours une règle : tailler immédiatement après une vague 
de froid de plusieurs jours et toujours avant le 21 janvier. Il faut 
tailler trois millimètres au-dessus d'un bourgeon tourné vers 
l'extérieur du buisson et en biais. On se munira de gants épais, d'un 
sécateur de qualité et, pour la taille des grimpants très épineux 
d'un blouson épais.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Tétanos </TEXT>
<TEXT>
  Si vous avez eu la chance d'échapper au service militaire et à ses 
vaccinations obligatoires depuis 1936, vous n'êtes pas protégés, tout 
comme les femmes nées avant 1940 ne le sont généralement pas. Cette 
maladie au tableau clinique effroyable est létale dans 34 % des cas 
en France (environ cent trente par an). Les régions les plus touchées 
se situent autour de Périgueux, Caen, Tours, Privas, Vals-les-Bains, 
Le Mont-Dore, la Meurthe-et-Moselle et l'Allier. Fait remarquable, la 
vaccination protège à 100 %. (Source : Santé publique, édition 
Ellipses, 1992, et Encyclopaedia Universalis). </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Plantation </TEXT>
<TEXT>
  Le rosier n'aime ni le soleil desséchant, ni l'ombre épaisse, ni le 
calcaire, ni les sols trop acides. Il faut lui éviter les murs plein 
sud. Il préfère une situation aérée, un sol neutre et bien drainé. 
Les racines du rosier plongent très profond dans le sol. Défoncer le 
sol sur deux fers de bêche. Remettre la terre de surface dans le fond 
du trou en formant un petit dôme sur lequel les racines, 
préalablement rafraîchies par une taille légère, seront étalées. Les 
recouvrir de dix centimètres de terre, remplir le trou d'eau. 
Attendre qu'elle soit ressuyée pour reboucher complètement. Tasser 
légèrement. Faut-il ou non enterrer le point de greffe ? Les rosiers 
anciens s'en accommodent fort bien : s'affranchissant du 
porte-greffe, ils développent leurs propres racines.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Quelques livres </TEXT>
<TEXT>
 Roses, de Peter Beales (420 p., de nombreuses photographies, un 
texte sérieux et passionnant, éditions du Chêne 395 F). Roses, de 
Roger Phillips et Martin Rix (1 400 photographies en couleurs et 
textes succincts et précis, 224 p., grand format, La maison rustique, 
195 F.)                                       
</TEXT>
</DOC>
