<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047323</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047323</DOCID>
<ACCOUNT>429159</ACCOUNT>
<PEOPLE>STONE OLIVER</PEOPLE>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271295/0870</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>951228-19</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>NIXON RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SU21>CINEMA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Avec " Nixon ", Oliver Stone continue de disséquer l'histoire contemporaine et suscite la polémique aux Etats-Unis</TITLE>
<TIO1>NIXON</TIO1>
<TEXT> Richard Milhous Nixon connaîtra-t-il jamais la paix ? De 1974 à 1994, au cours des vingt années qui s'écouleront entre son départ forcé de la Maison 
Blanche et sa mort, il tentera de réhabiliter sa propre image auprès de ses contemporains. 
Au moment de ses funérailles, alors que Bill Clinton lui rendait hommage en présence des 
anciens présidents Ford, Carter, Reagan et Bush, il avait accompli quelques progrès : son 
rôle d'homme d'Etat inspiré, notamment à propos de la Chine et de la Russie, était mieux 
perçu. Du même coup, les historiens relativisaient les aspects plus troubles de la 
personnalité de l'" homme du Watergate ", chassé du pouvoir pour avoir menti à 
l'Amérique. C'est ce patient travail que le Nixon d'Oliver Stone, en trois heures quinze de 
cinéma enfiévré, remet brusquement en cause.</TEXT>
<TEXT>
  De nouveau, le président le plus controversé, souvent méprisé et parfois haï, de l'histoire 
des Etats-Unis suscite des polémiques passionnées. Cet homme complexe se devait d'avoir 
pour biographe Oliver Stone, rencontre prévisible avec un cinéaste dont les films se 
veulent les exutoires de ses passions et de ses mythes, qui avoue faire du cinéma pour " 
canaliser (sa) rage ", et un président de l'ombre, hanté par son image, éperdu de 
reconnaissance populaire, et qui finira par se perdre dans ses propres intrigues. Le résultat 
est décapant : Nixon (qui sortira en France le 20 mars) est un film monumental, brillant et 
agaçant, polémique à souhait. C'est aussi une longue séance de psychanalyse 
cinématographique, qui en dit autant sur le caractère du trente-septième président des 
Etats-Unis que sur celui du réalisateur tant critiqué de JFK, Platoon et de Natural Born 
Killers. Les deux hommes ont en commun bien des choses, et d'abord l'obsession du 
complot. C'est dire que la relation de Nixon (le film) avec les faits historiques est aléatoire, 
à l'image des rapports que l'ancien président entretenait avec la vérité. Ce portrait ambigu 
d'un homme dissimulé et qui reste mystérieux ne peut prétendre à la neutralité.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  HUIS CLOS</TEXT>
<TEXT>
  Il a donc suscité l'émoi attendu, parmi les acteurs et observateurs de l'époque, et surtout 
au sein de la famille de l'ancien président, légitimement offusquée de voir un père 
transformé en buveur invétéré, un couple à la dérive, toutes sortes de " détails " intimes 
qui sortent droit de l'intuition d'Oliver Stone. Les filles de l'ancien président, Julie Nixon 
Eisenhower et Tricia Nixon Cox, ont donc dénoncé des scènes " malveillantes " dont la 
seule justification " est de diffamer et dégrader la mémoire du président et de Mm Nixon 
aux yeux du peuple américain ", sans s'arrêter sur le fait que le mal était déjà consommé 
bien avant la sortie du film.</TEXT>
<TEXT>
   Portrait " assassin ", selon certains, scandaleuse tentative de réhabilitation politique de 
l'homme qui a le plus fait pour miner le respect des Américains envers la fonction 
présidentielle, selon d'autres, Nixon est aussi une sorte de huis clos entre quatre 
personnages : Oliver Stone, Anthony Hopkins, magistral dans le rôle-titre, l'actrice Joan 
Allen (une Pat Nixon humanisée) et l'ancien président. De cette promiscuité naissent des 
relations passionnées, où les trois premiers succombent à l'étrange magnétisme de Richard 
Nixon. Comme si cet homme qui aura cherché en vain, sa vie durant, à se faire aimer, qui 
aura envié si fort aux frères Kennedy un charisme dont il se savait dépourvu, finissait, une 
fois disparu, par sécréter une étrange fascination. Oliver Stone dresse un portrait sans 
concession de son antihéros, sans toutefois dissimuler la compréhension et la compassion 
que lui inspire cet homme peu à peu abandonné, brisé par un enchaînement funeste 
d'événements.</TEXT>
<TEXT>
   Le cinéaste compose une étude de caractère, qui fait ressembler la vie de Richard Nixon 
à une tragédie shakespearienne. Le film se déroule entre le 17 juin 1972 (le cambriolage du 
quartier général du Parti démocrate, dans l'immeuble du Watergate) et le départ de la 
Maison Blanche d'un président chargé d'opprobre, en août 1974, mais par une série de 
flash-back prend en compte toute la biographie de Nixon. Il s'attarde sur ses relations avec 
sa mère, sur son complexe de Californien d'origine modeste et rigoriste complexé face aux 
élites de la côte Est, et propose une " clé " psychologique aux comportements de son héros 
: le poids de quatre morts, celles de ses deux frères d'abord, qui disparaissent 
prématurément de maladie, ce qui permettra aux parents de financer l'éducation du futur 
président des Etats-Unis. Ensuite l'assassinat successif de John et Robert Kennedy, deux 
" hommes de lumière ", aimés de l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
   Leur souvenir hantera Richard Nixon, du moins si l'on en croit Oliver Stone. Car la 
fascination qu'éprouve le cinéaste pour l'ancien président finit par lui faire confondre ses 
propres obsessions et celles de son sujet. Comme lui, il redoute et diabolise volontiers la 
presse, la CIA, Wall Street, les intellectuels de tous bords, les " libéraux " et les 
manifestants contre la guerre du Vietnam. Ce sont eux, pêle-mêle, que Richard Nixon 
accuse d'être à l'origine du " complot " fomenté pour l'abattre. Et Oliver Stone n'est pas 
loin de lui donner raison, sur des bases historiques contestables. Plusieurs affirmations ou 
scènes du film relèvent ainsi de ce que le réalisateur appelle joliment de la " spéculation 
informée ".</TEXT>
</DOC>
