<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001501-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001501-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320218</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01131305</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEMENAGEMENT,SIEGE,GESTION FINANCIERE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POSTE,PLANIFICATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRISE DE PARTICIPATION,ANNULATION,COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RADIOTELEPHONE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,INDUSTRIE,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>940114-2-018-03</NUM1>
<NAMES>FRAMATOME,ROUVILLOIS PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>BULL,DESCARPENTRIES JEAN MARIE</NAMES>
<NAMES>LA POSTE</NAMES>
<NAMES>LA POSTE,AIR INTER</NAMES>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - VOEUX A LA PRESSE,LE 12 JANVIER 1994, DE GERARD LONGUET : LES PRIORITES DU MINISTERE : GRANDS AXES</LEAD1>
<TITLE>LES DOSSIERS INDUSTRIELS DE 1994&gt; L'EQUATION LONGUET&gt; Framatome, Bull, La Poste...</TITLE>
<TEXT>Lors de la présentation de ses voeux à la presse, mercredi 12 janvier, Gérard Longuet, ministre de l'industrie, a passé en revue 
certaines de ses priorités pour 1994 : </TEXT>
<TEXT>
  Framatome bientôt privatisée. _ Philippe Rouvillois, PDG du 
Commissariat à l'énergie atomique (CEA), a été chargé par Gérard 
Longuet et Edmond Alphandéry, ministre de l'économie, de " préparer 
le transfert au secteur privé de Framatome ". " Le premier ministre a 
donné son accord " et les deux ministres ont " adressé des 
instructions sur la mise en oeuvre de cette décision à M. Rouvillois 
". Le matin même de cette annonce, Pierre Suard, PDG du groupe 
Alcatel-Alsthom et principal actionnaire privé de Framatome avec 44 % 
du capital, avait confirmé qu'il souhaitait en reprendre le 
contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  Bull devrait déménager. _ Le groupe public Bull devrait quitter son 
siège actuel, dans le quartier de la Défense, à l'ouest de Paris. 
C'est ce qu'a indiqué M. Longuet, qui voit dans ce départ l'une des 
expressions de la nouvelle orientation du groupe depuis la nomination 
de Jean-Marie Descarpentries. Ce dernier s'est fixé comme objectif de 
revenir à l'équilibre en 1994. En dégageant, par exemple, 3 milliards 
de francs d'économies sur les coûts non salariaux. " Si ce plan de 
réduction des frais est mené à bien, on aura parcouru une grande 
partie du chemin ", précisait l'entourage du ministre.</TEXT>
<TEXT>
  La Poste : un contrat de plan rapidement et pas d'entrée au capital 
d'Air Inter. _ La Poste devrait être dotée rapidement d'un nouveau 
contrat de plan. " Le premier ministre m'a demandé de faire aboutir 
ce projet dans les plus brefs délais ", a précisé M. Longuet, 
indiquant que les travaux engagés avec la nouvelle équipe dirigeante 
seraient bouclés d'ici à la fin du printemps. Confirmation a été par 
ailleurs donnée que l'idée d'une entrée de La Poste au capital de la 
compagnie aérienne Air Inter est abandonnée.</TEXT>
<TEXT>
  Téléphone mobile : bientôt un troisième opérateur. _ M. Longuet a 
annoncé le lancement officiel d'un appel d'offres pour un troisième 
opérateur de radiotéléphone en France. L'appel à candidatures, qui 
sera publié au Journal officiel, fixe au 2 mai la date-limite de 
remise des dossiers par les candidats. Le futur exploitant sera 
sélectionné cet été.&lt;
</TEXT>
</DOC>
