<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002854-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002854-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352592</ACCOUNT>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09232000</FAB>
<SUBJECTS>CONCOURS,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES QUESTIONS POSEES AUX EPREUVES ORALES DES CONCOURS</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; La source du Rhin</TITLE>
<TEXT>"MADEMOISELLE, savez-vous où le Rhin prend sa source ? " Panique à bord. Mademoiselle ne sait pas. Et Mademoiselle regarde le 
tortionnaire, entre stupeur et fureur. Vieux machin ! Comme si on ne 
pouvait vivre en 1994 sans savoir où le Rhin prend sa source. En 
voilà une question ! Les Tchètchènes, Sarajevo, le Rwanda, le GATT, 
les jachères, le football _ même le football _, Mitterrand-Pétain, le 
CIP, la josacyne, le budget, la dette, Longuet, le voile islamique, 
l'état de la presse, de la nation, du monde, du pape, tout cela et 
même le reste, elle était parée. Mais la source du Rhin ? Comme s'il 
fallait vérifier ces sources-là aussi.</TEXT>
<TEXT>
  Elle se jette à l'eau, dans un murmure. Des fois qu'ils 
n'entendraient pas bien, les kroumirs d'en face : " En Allemagne il 
me semble. Non, attendez, aux Pays-Bas. " Mais les préposés au 
supplice ont l'oreille fine pour les flagrants délits. Le bourreau, 
impassible : " Ah ! vous croyez ? " C'est pire que tout, un " vous 
croyez ? " en concours. Déjà un balcon sur les abîmes. Bien sûr 
qu'elle ne croit pas, qu'elle ne croit plus. Et qu'elle voudrait être 
ailleurs, sous terre, sous mer, sous le Rhin, même. Voilà, on y est : 
à livre ouvert sur le visage, tout se défait, tout fout le camp, un 
bac mention bien, quatre années d'études supérieures, des mois de 
préparation pour tomber dans le Rhin. Comme en CM2.</TEXT>
<TEXT>
  Et les autres sauvages à la curée. Et la Seine ? Et le Rhône ? Et 
la Garonne ? Et la Loire ? " Et une ligne de partage des eaux, c'est 
quoi ? " De partage des eaux ? Mais ils vont me lâcher, ces cons. De 
toute façon, foutu pour foutu, banzaï ! D'une voix claire : " Non, je 
ne sais pas. " Et elle ne le dit pas, mais les examinateurs 
l'entendent penser " Et je m'en fous ".</TEXT>
<TEXT>
  Foutu, pas foutu ? Qui sait ? Les jurys de ce temps ont des trésors 
d'indulgence. A l'époque de la crise, du chômage, des espoirs et des 
emplois contingentés, on ne casse pas la vie, les rêves d'un gamin, 
d'une gamine de vingt ans ou guère plus, pour une seule erreur, une 
bêtise, une perte du Rhin ou de tout autre chose. Il en faut 
davantage, bien davantage, pour que le tri nécessaire et cruel soit 
le moins injuste possible, le plus respectueux des chances de 
chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas une vie que celle de candidat à un concours d'entrée. 
Et pas davantage celle d'examinateur. La règle, une décimation 
inversée, tient, brutale en deux chiffres : 350 au départ, 35 à 
l'arrivée... et dans quel état. 350 qui ont bachoté des mois, révisé, 
lu, préparé, fiché, envisagé, supposé, supputé, espéré. Et un sur dix 
admis, ici en école de journalisme, comme ailleurs, école de police, 
d'administration, de coiffure ou d'architecture. Alors, si cette 
chronique a le moindre objet, c'est pour, vécu de l'intérieur, dire 
combien ce pouvoir exorbitant _ désigner les reçus et les collés, 
tracer la ligne de partage des chances _ s'exerce dans un réel et 
tourmenté souci de justice.                                  
</TEXT>
</DOC>
