<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001965-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001965-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336932</ACCOUNT>
<CHA1>Gérard Longuet, ministre de l'industrie, des Postes et télécommunications et du commerce extérieur, Jacques Calvet, pdg de PSA Peugeot-Citroën et Giorgio Garruzo, directeur général de Fiat Spa, devaient inaugurer, lundi 16mai, la nouvelle usine que le groupe sochalien a construit en association avec Fiat, à Hordain-Lieu Saint-Amand, près de Valenciennes dans le Nord. Les deux constructeurs automobiles y produiront en commun un nouveau monocorps, directement concurrent de l'Espace de Renault, actuel numéro un en Europe. C'est la première grande usine automobile réalisée dans l'Hexagone depuis l'ouverture de Citroën-Aulnay en 1974.</CHA1>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ACCORD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ITALIE,AUTOMOBILE,CONCURRENCE,MODELE</SUBJECTS>
<FAB>05161865</FAB>
<SUBJECTS>PRODUCTION,DESCRIPTION,USINE,REGION NORD PAS DE CALAIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,CONCURRENCE,MODELE</SUBJECTS>
<NAMES>SEVELNORD,VALENCIENNES</NAMES>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<NAMES>FIAT,PEUGEOT CITROEN,FIAT SPA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>GUERRE COMMERCIALE RENAULT PSA</LEAD1>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; Inauguration de l'usine Sevelnord près de Valenciennes&gt; PSA et Fiat vont produire en commun un concurrent direct de l'Espace de Renault</TITLE>
<TEXT>PSA Peugeot-Citroën et Fiat n'en sont pas à leur coup d'essai : les deux constructeurs automobiles coopèrent depuis quinze ans. C'est en 
juin 1978, en effet, que le français et l'italien décidèrent de 
produire en commun un véhicule utilitaire de 800 à 1800kilos de 
charge utile, et créèrent à cette occasion une société commune, Sevel 
Spa (Société européenne de véhicules légers), détenue à 25 % par 
Automobiles Peugeot, 25 % par Automobiles Citroën, et à 50 % par Fiat 
Auto . Implantée en Italie, à Val di Sangro près de Pescara, l'usine 
produit les actuels Peugeot Boxer, les Citroën Jumper et le nouveau 
Fiat Ducato, en cours de commercialisation.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans plus tard, en décembre 1988, les deux constructeurs 
décident de rééditer l'aventure. Et d'étudier l'industrialisation et 
la production d'un monocorps, directement concurrent de l'Espace de 
Renault qui domine déjà ce segment de marché fort lucratif. Les deux 
partenaires décident alors d'implanter une usine entièrement nouvelle 
à Hordain-Lieu Saint-Amand, entre Valenciennes et Cambrai dans le 
Nord : ce sera " Sevelnord ". Les deux constructeurs se répartissent 
capital, charges et responsabilité de la même façon qu'en Italie (25 
% Peugeot, 25 % Citroën et 50 % Fiat). Les travaux commencent en 
1990, ils s'achèvent, lundi 16mai, avec l'inauguration, d'une unité 
qui devrait employer 3500 personnes fin 1995 après avoir nécessité 
6,5 milliards de francs d'investissements industriels.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre marques quatre noms</TEXT>
<TEXT>
 Les 230000 mètres carrés de Sevelnord ont, en effet, été conçus pour 
produire de 120 à 130000 véhicules par an en régime de croisière, 
vendus sous quatre marques et quatre noms différents : Peugeot806, 
Citroën Evasion, Fiat Ulysse et LanciaZ (Zeta) . Présentés au dernier 
Salon de Genève (le Monde du 14janvier), les différents modèles qui 
ont nécessité 4milliards de francs d'investissements sont 
quasi-identiques, quelques détails mis à part comme les calandres et 
les phares.</TEXT>
<TEXT>
  Défi commercial dans un marché qui croît moins rapidement que dans 
le passé, Sevelnord est également un pari industriel . Et un pari 
pour une région, le Nord-Pas-de-Calais, en voie de 
désindustrialisation. Cette réalisation dont ses promoteurs aimaient 
à souligner, pendant sa construction, "qu'elle était la plus grande 
réalisation industrielle en cours dans l'Hexagone ", est venue se 
greffer dans une zone cruellement frappée par le chômage (le Monde du 
29novembre 1992). Dix mille personnes ne s'étaient-elles pas portées 
candidates pour venir y travailler ? </TEXT>
<TEXT>
  Cette réalité sociale, le groupe devait la prendre en 
considération, qui a volontairement limité le recours à la 
robotisation. Celle-ci ne concerne que 50 % des opérations de tôlerie 
contre 85 % dans les autres établissements du groupe français. Elle 
s'est accompagnée d'une recherche d'une organisation du travail moins 
coûteuse, plus simple et mieux adaptée au travail manuel. Un 
véritable signe des temps...&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
