<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024082</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024082</DOCID>
<ACCOUNT>399251</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190695/1850</FAB>
<NUM1>950620-10</NUM1>
<ORI1>AMMAN  de notre correspondante au Proche-Orient</ORI1>
<NAMES>ABOU GHARIB,DOULEIMI TURKI ISMAIL EL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIPAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MUTINERIE D'UN BATAILLON BLINDE, 14 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>150 militaires auraient été exécutésen Irak après la mutinerie d'Abou Gharib</TITLE>
<TEXT> La mutinerie d'un bataillon blindé, le 14 juin, non loin de Bagdad, n'était que le point de départ d'un véritable coup d'Etat engageant plusieurs 
officiers généraux, nous a affirmé, M. Bayane Jaber, représentant à Damas de 
l'Assemblée suprême de la révolution islamique d'Irak (ASRII opposition chiite). Selon M. 
Jaber, ce bataillon devait prendre les émetteurs d'Abou Gharib, et la brusque interruption 
des émissions de radio et télévision devait être le signal attendu par les autres conjurés 
pour agir (Le Monde du 17 juin).</TEXT>
<TEXT>
  L'échec de la mutinerie serait notamment dû, selon M. Jaber, au fait que le régime du 
président Saddam Hussein avait eu vent de quelque chose et surveillait de très près, 
depuis une semaine, tous les mouvements de troupes. L'aviation, en particulier, était sous 
haute surveillance et tous les entraînements des pilotes avaient été suspendus. Lors du 
coup d'Etat de 1963 renversement du général Kassem par le général Aref , les conjurés 
avaient pris les émetteurs d'Abou Gharib et ainsi donné à l'aviation le signal de 
bombardements d'installations militaires. Toujours selon M. Jaber, le général Turki Ismaïl 
El Douleimi, commandant du bataillon blindé " 14 Juillet ", qui comportait plusieurs 
centaines d'hommes, était le seul à connaître les autres officiers engagés dans le complot, 
et il se serait suicidé pour éviter de parler sous la torture.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des sources irakiennes, citées par l'AFP dimanche 18 juin, 150 militaires auraient 
été exécutés depuis l'échec de la rébellion et les forces de l'ordre auraient entrepris une 
vaste chasse à l'homme pour tenter d'arrêter des soldats en fuite.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jaber affirme aussi que l'opposition chiite, active dans le sud de l'Irak, n'était pas 
mêlée à cette tentative de coup d'Etat, montée par des officiers sunnites, appartenant à 
deux importantes tribus, qui fournissent beaucoup de cadres à l'armée, les Douleïmi et les 
Joubouri.</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence de précisions sur ce qui s'est véritablement passé dans l'enceinte très vaste 
du camp militaire d'Abou Gharib, les avis divergent sur l'importance réel des faits. De 
source américaine, on qualifie de " moyens " ces événements. Mais ceux-ci, selon d'autres 
avis, témoignent en tout cas de l'exaspération d'officiers appartenant à l'élite de l'armée, 
car l'unité qui s'est révoltée faisait partie de la garde républicaine, la garde prétorienne de 
Saddam Hussein.</TEXT>
</DOC>
