<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001108-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001108-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327554</ACCOUNT>
<CHA1>Le juge d'instruction Thierry Rolland, chargé de l'enquête sur l'assassinat de Yann Piat, député (UDF-PR) du Var, a entendu, mardi 8 mars, dans son bureau du palais de justice de Toulon, Maurice Arreckx, président (UDF-PR) du conseil général de ce département. Bernard Tapie (MRG), député des Bouches-du-Rhône, doit être entendu à la fin de la semaine. Les noms des deux hommes figurent dans une lettre de Yann Piat datée du 22 janvier 1992 et retrouvée après sa mort. Parallèlement à ces auditions, les policiers _ pour lesquels les deux tueurs présumés, mis en examen, Epifanio Pericolo et Denis Labadie, connus pour appartenir au " milieu ", auraient bénéficié d'un important soutien logistique _ ont procédé, mardi matin, sur commission rogatoire du juge Rolland, à l'interpellation de six hommes liés au milieu local, qui ont été entendus dans les locaux du SRPJ.</CHA1>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03083113</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE;HISTORIQUE,ANALYSE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VILLE,DEPARTEMENT VAR,ASSASSINAT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei</NOTE>
<NAMES>PIAT YANN,PERICOLO EPIFANIO,LABADIE DENIS,ARRECKX MAURICE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>FARGETTE JEAN LOUIS,PERRIN DANIEL</NAMES>
<NAMES>TOULON,MESINI ROBERT,TRUCY FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>466</PAGE>
<TITLE>POLITIQUE&gt; Alors que Bernard Tapie est convoqué par le juge d'instruction&gt; M. Arreckx entendu comme témoin après le meurtre de Yann Piat&gt; Le Var entre le " milieu " et la politique</TITLE>
<TEXT>TOULON de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>  Magasins dévastés par des incendies criminels, bateaux qui coulent 
mystérieusement dans les ports, voitures piégées qui explosent, 
détournements de fonds, blanchiment d'argent sale, menaces, 
intimidations, agressions, assassinats non élucidés... Cette liste 
d'activités répréhensibles n'est pas exhaustive. Elle fait la 
chronique hebdomadaire des activités para-politiques et 
para-économiques d'un département pas comme les autres : le Var.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois de plus, la presse fait ses choux gras du " 83 " dans la 
rubrique " faits divers ", au grand dam de quelques responsables 
politiques locaux atterrés par l'image que donne leur collectivité 
territoriale. A Toulon, les proches de François Trucy, maire (UDF-PR) 
et sénateur, n'ont de cesse de répéter que leur ville n'est pas 
touchée par ce remue-ménage permanent. En premier lieu par le meurtre 
de Yann Piat, député (UDF-PR), perpétré le 26 février dernier par 
deux tueurs à moto.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette ville n'est pas concernée par cette affaire ", souligne 
Daniel Colin, député (UDF-PR), adjoint au maire de Toulon, avec 
insistance, comme pour orienter les regards vers d'autres. Il enrage 
de voir le nom de la préfecture du Var associé à toutes les histoires 
sombres du département. Il ne faudrait pas confondre Toulon et sa 
périphérie, ce qu'on appelle " le grand Toulon ". Jean-Marie Le 
Chevallier, chef de file local et conseiller régional du Front 
national, ne s'embarrasse pas, lui, de ce distinguo des élus 
toulonnais. Face au désir de " rénovation de la réputation de Toulon 
", mâtiné d'une volonté d'assainissement politique, que développe 
l'équipe de M. Trucy, l'ancien directeur du cabinet de Jean-Marie Le 
Pen parle du " triangle de plomb Toulon-La Seyne-Hyères " et, plus 
globalement, du " Var-West ". </TEXT>
<TEXT>
  La rumeur et le soupçon planent en permanence sur la vie politique, 
ce qui autorise à dire, avec un air entendu, qu'il n'y a pas de fumée 
sans feu. Il faut dire que les acteurs locaux se prêtent volontiers, 
par leurs déclarations et par leurs fréquentations, à l'entretien de 
ce climat où les raisons politiques se mêlent aux mobiles crapuleux. 
Depuis belle lurette, il y a confusion des genres. Des politiques 
côtoient, sans vergogne, des malfrats. Le tape-à-l'oeil et la 
vulgarité sont leur panoplie commune.</TEXT>
<TEXT>
  Les constructions de marinas, de cliniques, de golfs ont ouvert 
l'appétit d'un " milieu " qui, par ailleurs, est utilisé par certains 
éléments du monde politique local pour diverses tâches électorales. 
Dans cet enchevêtrement associant des promoteurs, des banquiers, des 
avocats, des médecins, des notaires, des hommes politiques et des 
malfaiteurs, on finit par ne plus savoir qui est qui, ni qui fait 
quoi.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose est sûre, on est loin de la fameuse Mafia. Ancien 
directeur adjoint de la police judiciaire à Paris, Robert Mesini, qui 
a passé onze ans à la PJ de Marseille, est formel : "Il n'y a pas de 
Mafia en France, Il y a l'esprit, la culture et les méthodes, mais ni 
la police ni les voyous n'ont laissé la Mafia s'installer. " Pauvre 
reflet de Marseille jusqu'aux années 60, Toulon avait ses petits 
casseurs et ses petits braqueurs. M. Mesini se souvient qu'à la fin 
de ces années, le système politique toulonnais s'est doté d'une 
nouvelle figure. "On a inventé Fargette, qui était un pâle voyou, 
dit-il. A juste titre, à l'époque, on ne jugeait pas utile de 
s'intéresser à lui. " Jean-Claude Fargette était né. Les uns avaient 
besoin de main-d'oeuvre pour le service d'ordre de leurs réunions 
publiques, la protection rapprochée et l'affichage électoral ; 
l'autre, qui allait développer des activités commerciales lucratives, 
ne refusait pas l'amitié qu'on lui octroyait.</TEXT>
<TEXT>
  Le mouton et le bélier </TEXT>
<TEXT>
  Vingt ans plus tard, Jean-Louis Fargette était considéré comme le 
caïd local. Surnommé " le grand ", en raison de sa taille, ou " 
savonnette " en raison de son habileté à échapper à la police, 
Fargette, qui vivait en Italie depuis dix ans, mais revenait 
régulièrement en France, a été abattu en mars 1993 dans son exil. A 
La Valette, sa commune natale, deux mille personnes ont suivi son 
cercueil. Il y avait une gerbe, sur laquelle était inscrit : " Tu es 
le boss et tu le resteras toujours. " Dans la foule, un élu, Paul 
Orsini, conseiller général, a fait acte de présence. Dans son 
homélie, le Père Pierre Laugée a affirmé : " Jean-Louis était un 
homme qui voulait vivre à sa façon (...). Qui n'était pas un mouton, 
mais un bélier. Qui ne tendait pas la joue gauche. Qui voulait être 
libre et devenir grand. " Le curé avait nuancé ce panégyrique en 
ajoutant : " Peut-être un peu piégé par la vie, il avait oublié 
certaines valeurs morales, mais en tout homme, il y a des valeurs. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Après la révolution culturelle du " milieu ", en 1968, l'intérêt 
avait commencé à se porter sur deux pôles situés aux portes de Toulon 
: La Seyne-sur-Mer, cité des chantiers navals, dont le déclin 
n'allait pas tarder, et Hyères, cité des palmiers, qui allait faire 
l'objet, avec ses 13 238 hectares de superficie et son interminable 
côte, de la convoitise des promoteurs. Ce sont ces deux villes 
varoises qui, au cours de la dernière décennie, ont le plus attiré 
l'attention par la violence des rapports politiques. Celle-ci s'est 
soldée, au bout du compte, par la mort de deux élus.</TEXT>
<TEXT>
  Le 29 août 1986, Daniel Perrin, deuxième adjoint au maire de La 
Seyne et conseiller régional (UDF-PR) de Provence-Alpes-Côte d'Azur, 
est assassiné dans des conditions étrangement semblables à celles du 
meurtre de Yann Piat. Arrivé devant chez lui, à Sanary-sur-Mer, vers 
19 h 30, l'adjoint de Charles Scaglia est abattu de quatre balles de 
revolver de gros calibre alors qu'il effectue une manoeuvre pour 
entrer dans son garage. Les tueurs sont deux motards coiffés d'un 
casque intégral, circulant sur une grosse cylindrée. L'arme du crime 
est vraisemblablement un 38 spécial. On parle, alors, de " 
professionnels ", qui auraient exécuté un " contrat ". A l'époque, 
Maurice Arreckx, président (UDF-PR) du conseil général du Var, est 
catégorique. " Il faut absolument savoir qui a tué Perrin, et 
pourquoi, et vite ", proclame celui qui, l'année précédente, a donné 
sa démission du poste de maire de Toulon, ville sur laquelle il 
régnait en maître incontesté depuis 1959.</TEXT>
<TEXT>
  Huit ans après, on ne sait toujours pas qui sont les assassins, ni 
pourquoi ils ont tiré. Déjà, en 1986, M. Arreckx avait déploré la 
disparition d'un " ami fidèle, un homme qui, depuis de très longues 
années, avait défendu avec passion ses idées politiques ". M. 
Arreckx, qui a le sens de l'amitié très développé, a chanté le même 
couplet après l'assassinat de Yann Piat. " Elle était mon amie, je 
lui avais apporté mon soutien sans équivoque au deuxième tour des 
élections législatives de sa circonscription, elle partageait les 
mêmes convictions que moi ", écrit-il dans une lettre publiée par la 
presse locale, lundi 7 mars. M. Arreckx a raison de préciser que son 
soutien avait éclos au second tour des législatives de mars 1993, 
car, au premier, il était, sans ambiguïté non plus, du côté de 
l'adversaire irréductible de Yann Piat dans la circonscription de La 
Valette-du-Var : Joseph Sercia (divers droite), vice-président du 
conseil général, autre ami du " parrain " du Var. Celui-ci, pour ne 
pas faire de jaloux, enrôle, dans sa ronde de l'amitié, Charles 
Pasqua et François Léotard... </TEXT>
<TEXT>
  " Parrain " : le mot est lâché. Il peut être employé d'autant plus 
facilement que M. Arreckx le revendique lui-même de façon 
ahurissante. Cela n'émeut pas grand monde. Philippe Arcamone, nouveau 
secrétaire de la fédération du PCF, est de ceux-là. " C'est terrible 
d'entendre le président du conseil général dire une chose pareille. 
Moi, je ne suis pas son filleul ", relève M. Arcamone, en mettant 
l'accent sur l'emploi des termes " amis ", " affection ", " famille 
", " services " qui génère " les techniques de clan ". Interrogé par 
la radio et par la télévision, après la garde à vue de trois de ses 
vice-présidents dans la cadre de l'enquête sur l'assassinat de Yann 
Piat, le " maire du Var ", comme il aime à se présenter, déclare sans 
rire : " Je suis, en quelque sorte, le parrain politique [du 
département]. " Dans la foulée, il évoque ses liens avec Jean-Louis 
Fargette. " C'est vrai, dit M. Arreckx, il m'a aidé parce que je lui 
ai apporté un jour, tout à fait sans le savoir, un témoignage qui l'a 
innocenté sur une affaire qui avait eu lieu à Marseille et dans 
laquelle il n'était pour rien puisqu'on a arrêté, entre-temps, le 
coupable. " Dans un droit de réponse publié par l'Express en 
septembre 1981, M. Arreckx donnait déjà cette version de ses 
relations avec Fargette, dont il affirmait découvrir alors 
l'inscription au fichier central de la répression du banditisme, 
revélée par l'hebdomadaire. </TEXT>
<TEXT>
  La seconde ville dans l'actualité, pour l'assassinat d'une femme 
député, est donc Hyères. Les agissements de sa police municipale ont 
poussé, en 1988, la Commission nationale de l'informatique et des 
libertés à se pencher sur son cas. On y utilisait des caméras de 
surveillance, qui ne semblaient pas avoir seulement pour fonction de 
permettre de verbaliser les contrevenants, car la CNIL avait 
considéré que ce dispositif était " susceptible de porter atteinte à 
la vie privée ". Emportée par son zèle, la police de Léopold 
Ritondale, maire (div.d.) de la cité des palmiers, avait monté un 
fichier des administrés, avec photo, en jugeant utile de commencer à 
porter des annotations au dos des fiches. On pouvait y trouver, 
notamment, de ces indications qui sont collectées, ordinairement, par 
les Renseignements généraux ou les détectives privés. Pis : une 
conseillère municipale de droite, privée de ses délégations, avait 
mis en évidence une " guerre des horodateurs ", dont le maire, la 
société gérante et la justice ne faisaient pas grand cas. De l'argent 
collecté avait pourtant disparu.</TEXT>
<TEXT>
  Trois ansplus tard, des truands s'intéressent plus particulièrement 
à M. Ritondale, qui est âgé de soixante-dix ans. Le 26 mars 1991, une 
Peugeot 405 blanche attend le maire à la sortie de chez lui. Deux des 
trois hommes qui sont à bord, affublés d'un masque de carnaval, se 
précipitent sur lui pour lui infliger une correction à coups de batte 
de base-ball et de manche de pioche. Le maire, qui affirme n'avoir 
reçu aucune menace, paraît étonné. " Je pense qu'on a voulu 
m'intimider, confie-t-il. J'ai ma petite idée sur la question, mais 
je ne souhaite pas en dire plus pour le moment. " Sur le moment et 
plus tard, M. Ritondale restera un petit cachotier, préférant garder 
pour lui les raisons supposées de cette agression, qui a la résonance 
d'un avertissement.</TEXT>
<TEXT>
 A cette époque, Dominique Vescovali, responsable du RPR dans la 
troisième circonscription du Var, qui allait devenir un proche de 
Yann Piat, avait dénoncé le climat régnant à Hyères. " Lorsque 
intimidations, menaces, sanctions, réseaux d'influence, incendies et 
explosions sont devenus choses naturelles, on ne distingue plus le 
bien du mal ", observait celui qui avait été chargé de la lutte 
contre les incendies, au cabinet du ministre de l'intérieur, Charles 
Pasqua, entre 1986 et 1988. " Il faut, ajoutait M. Vescovali, que ces 
méthodes cessent. C'est le rôle de l'Etat d'y remédier. " </TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les proches de M. Trucy, maire de Toulon, ne demandent 
pas autre chose, en refusant que la mairie joue le rôle du " shérif 
". " Il faut augmenter les effectifs de la brigade financière, qui 
s'élèvent à quatre personnes ", dit l'un. " Il faut nous mettre des 
policiers et des magistrats durs et exigeants ", dit l'autre. " Il 
faut un plan ORSEC pour le département, sinon on ne s'en sortira 
jamais ", confie un troisième. Il faut, il faut... A l'instar de M. 
Arcamone, le responsable communiste varois, certains, à droite, 
réclament la constitution d'une commission d'enquête parlementaire. 
Cependant, personne n'est jamais intervenu auprès du ministre de 
l'intérieur, avant la mort de Yann Piat, pour formuler toutes ces 
vertueuses demandes.</TEXT>
<TEXT>
  La loi du silence </TEXT>
<TEXT>
  Au contraire, c'est plutôt la loi du silence qui règne, d'habitude, 
dans le Var. " En entrant dans la politique, je croyais que 
j'apprendrais à parler. En réalité, j'ai appris à me taire. Avant, 
j'avais beaucoup plus de spontanéité. Au nom de l'amitié et au nom 
d'intérêts politiques, on se tait ", reconnaît Louis Colombani, 
député (UDF-PR) d'une des deux circonscriptions de Toulon. " Je ne 
réfute pas l'existence ou la non-existence d'un système. Je ne la 
connais pas ", déclare simplement l'autre député (UDF-PR) de Toulon, 
Daniel Colin, en priant qu'on ne demande pas aux hommes politiques " 
de faire la police et de rendre la justice ". A la différence des 
muets du sérail _ dont on assure, par ailleurs, qu'ils vivent dans un 
climat de méfiance _, M. Trucy se hasarde à aller un peu plus loin. " 
Ici, dit-il, il y a moins de frontières nettes et solides entre le 
bien et le mal. On peut passer plus facilement de l'arrangement 
mineur à l'accommodement répréhensible. Il y a moins de morale, et 
cela touche tous les secteurs d'activité. " </TEXT>
<TEXT>
  L'absence d'étanchéité entre un monde et un " milieu " qui ne 
devraient pas avoir de relations explique pourquoi Jean-Louis 
Fargette faisait partie des comités de soutien à M. Arreckx, pourquoi 
M. Sercia, dont l'avocat fut également celui de Fargette, utilisait 
pour son affichage des " gros bras " connus pour leurs accointances 
avec l'équipe du caïd varois, pourquoi les deux assassins présumés de 
Yann Piat figuraient, en compagnie du numéro trois du clan Fargette, 
parmi les perturbateurs musclés d'une réunion du député à la veille 
des législatives de 1993. La confusion est devenue telle que le 
système s'emballe. </TEXT>
<TEXT>
  Faut-il, pour s'en convaincre, citer une remarque de M. Sercia, 
adversaire malheureux de Yann Piat aux dernières législatives et qui, 
comme elle, briguait la mairie de la cité des palmiers : " Il est 
possible que certains, à mon insu, aient pensé qu'il valait mieux que 
je devienne maire de Hyères plutôt qu'elle " ? Yann Piat, qui avait 
en main un sondage de l'institut Esop, de Paris, hésitait entre La 
Garde et Hyères. Ce document de cent quarante-deux pages, sans les 
annexes, l'avait convaincue de tenter sa chance dans la seconde 
commune. M. Sercia le jure : " S'il y a des truands dans le Var, il 
faut les éliminer. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
