<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001572-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001572-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355093</ACCOUNT>
<PEOPLE>REVERDY MICHELE,TREICHEL HANS ULRICH</PEOPLE>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10121851</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>(1) Le Théâtre de Rennes fait aussi partie de ce groupe et le Précepteur y sera repris, le 10 janvier 1995.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MOULINIER PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; Un Wozzeck pédagogue</TITLE>
<TIO1>LE PRECEPTEUR</TIO1>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 Créé en Allemagne en 1990, le Précepteur, troisième opéra de Michèle 
Reverdy, n'avait jamais été joué en France. Cette injustice a été 
réparée les 6 et 7 octobre, grâce à l'Orchestre de Chalon-Bourgogne, 
à l'Espace des Arts de Chalon, au centre culturel Saônora de Mâcon, 
tous coproducteurs de cette nouvelle production (1). Car il s'agit 
bien d'un vrai drame lyrique, avec un sujet narratif, une douzaine de 
rôles, un orchestre de chambre de vingt musiciens. Le livret, tiré de 
la pièce de Jacob Lenz par Hans Ulrich Treichel, est découpé en 
séquences très serrées, ce qui donne du rythme, mais pose au 
compositeur des problèmes de changements d'atmosphère très rapides. 
Michèle Reverdy fait preuve dans ce domaine de beaucoup de 
virtuosité, aidée par la coloration prédominante des bois, qui 
donnent à l'oeuvre de l'alacrité, de la verdeur, un fourmillement 
dynamique presque permanent. Le traitement des voix et du texte est 
plus proche de Berg que de Debussy. Là aussi, le compositeur a joué 
le jeu, s'amusant même à créer un personnage qui vocalise sans 
paroles ou presque.</TEXT>
<TEXT>
  La production répond habilement aux contraintes imposées aussi par 
la brièveté des scènes et les changements perpétuels de lieux. Le 
ballet, réglé par Olivier Benezech, ne comporte presque pas de temps 
mort. Les chanteurs, bien dirigés, évoluent dans un décor 
malheureusement assez laid, mais tiennent fort bien leur rôle, autour 
de Lionel Peintre, précepteur pitoyable et douloureux, sorte de 
Wozzek de la pédagogie. Pour cette partition terriblement exigeante, 
qui demande à chaque instrumentiste des qualités de solistes, 
l'Orchestre de Chalon-Bourgogne se montre à la hauteur, sous la 
direction attentive, précise et enthousiaste de Philippe Cambreling.  
&gt;
                                              
</TEXT>
</DOC>
