<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002267-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002267-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351973</ACCOUNT>
<PEOPLE>WIENS WOLFGANG,WILSON ROBERT,WILSON BOB</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,FESTIVAL,1994,THEATRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>UNE FEMME DOUCE&gt; D'après Fiodor Mikaïlovitch Dostoïevski. &gt; Adaptation : Wolfgang Wiens et Robert Wilson. &gt; Mise en scène et décor : Robert Wilson. &gt; Interprètes : Charles Chemin, Marianna Kavallieratos, Thomas Lehman et Robert Wilson.  Costumes : Christophe de Menil. &gt; Musique et son : Stephan Kurt. &gt; Lumière : Andreas Fuchs. &gt; Agenda : du mardi 11 octobre au dimanche 23 octobre à la Maison de la culture de Bobigny. Du mardi au samedi à 20 h 30, dimanche à 16 h 30, relâche le lundi. 95 et 130 F. Tél. : 48-31-11-45. (DOC : AVEC PHOTO DE BOB WILSON)</NOTE>
<NUM1>940915-2-S20-01</NUM1>
<NAMES>WILSON ROBERT,WILSON BOB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>HUPPERT ISABELLE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>THEATRE&gt; UNE FEMME DOUCE, à la Maison de la culture de Bobigny&gt; Lignes de coeur</TITLE>
<TIO1>UNE FEMME DOUCE</TIO1>
<TEXT>CE voyage au coeur de soi que quiconque rêve d'accomplir, jour après jour, par ce qu'il fait, ce qu'il regarde, ou ce qu'il écoute, c'est 
cela que Bob Wilson inlassablement nous propose depuis plus de 20 
ans. </TEXT>
<TEXT>
  Des voyages merveilleux, de lentes descentes en soi même, des 
traversées infinies, des plongeons miraculeux.</TEXT>
<TEXT>
  Avec lui le théâtre devient cette exploration de soi, cette mise en 
jeu absolue de son être tout entier, cette affirmation de ses joies, 
de ses douleurs, de ses peurs, de son rêve de soi, inatteignable et 
si proche pourtant. Une aventure existentielle. Bob Wilson est un 
magicien, un génie enfantin, un homme qui s'amuse, un peintre qui 
lentement déploie son bras immense et au bout duquel l'interprète se 
sent inventé, redessiné.</TEXT>
<TEXT>
  S'aventurer avec lui, c'est comprendre avec clarté ce que sont les 
rapports mystérieux entre un metteur en scène et son acteur : une 
reconnaissance de l'un par l'autre, et de l'un pour l'autre, le 
sentiment de se reconnaître sans se le dire, la dialectique subtile 
entre la contrainte et la liberté. C'est explorer le champ infini du 
possible proposé et dessiné au cordeau par celui qui vous enjoint de 
ne pas en dépasser les limites, d'accepter cet arbitraire pour vous 
permettre d'autant mieux de vous envoler, de vous enfoncer, 
d'explorer cet espace, mental et physique dans une absolue liberté.</TEXT>
<TEXT>
  Car si Bob Wilson trace des lignes à n'en plus finir, des lignes 
droites, des parallèles, des courbes, des ronds, des carrés, 
ascendantes, descendantes, toutes sortes de chemins, c'est pour mieux 
enchâsser l'inextricable, l'indicible, le coeur du coeur de la vie, 
la vie elle-même, ciselée par le jeu infini de ses lumières qui 
viennent se refléter sur l'écran intérieur de l'imaginaire de chacun, 
et donner corps aux pensées les plus intimes de toutes et de tous.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la poursuite d'une utopie, un monde où tout aurait commencé 
depuis longtemps et où rien ne s'arrêterait jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Bob Wilson s'adresse à chacun d'entre nous avec une attention et 
une délicatesse infinies et réussit cette étrange traversée du miroir 
où le regardé devient regardant et le regardant regardé, abaissant en 
douceur toutes les barrières de la convention qui ne furent érigées 
que pour cela.</TEXT>
<TEXT>
  Il accomplit ceci que le théâtre devient chaque soir un geste 
inaugural, une communication profonde, des inconscients qui se 
rejoignent et qui se parlent.</TEXT>
<TEXT>
  Puis, tel un marchand de sable, il s'en va doucement laissant 
chacun dans le pays de ses songes, de ses rêves, aux portes d'un 
monde étrange, ténébreux et lumineux, sensuel et enfantin, son monde 
à lui.&lt;
</TEXT>
</DOC>
