<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001459-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001459-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>359045</ACCOUNT>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11111652</FAB>
<SUBJECTS>DEMISSION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CONSEQUENCE,INSTANCE,DEPARTEMENT NORD,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>VERNIER JACQUES</NAMES>
<NAMES>VERNIER JACQUES,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LORE JEAN RENE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 10 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LA PREPARATION DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE&gt; M. Vernier démissionne du secrétariat départemental du Nord</TITLE>
<TEXT>LILLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les perturbations au sein du RPR gagnent les structures du mouvement 
en province, tout au moins dans le département du Nord. Jacques 
Vernier, député et maire de Douai, a ainsi annoncé, jeudi 10 
novembre, qu'il démissionnait de son poste de secrétaire 
départemental, se prononçant pour une candidature d'Edouard Balladur, 
qui, seule, lui paraît " susceptible de maintenir l'union " de la 
majorité.</TEXT>
<TEXT>
 M. Vernier déclare, dans un communiqué, éprouver " un triple malaise 
". Il se dit d'abord " troublé par la réunion précipitée d'un 
congrès, sans qu'aucun débat préalable ait été organisé au sein du 
RPR sur les différentes candidatures possibles ". Il regrette ensuite 
que le RPR " semble aujourd'hui abandonner l'idée des primaires ". 
Enfin, il affirme " regretter vivement que Jacques Chirac ait lancé 
l'idée d'un nouveau référendum sur l'Europe et l'union monétaire ".</TEXT>
<TEXT>
 Européen convaincu, M. Vernier explique : " Quel qu'avait été à 
l'époque le sentiment des uns et des autres sur le traité de 
Maastricht, il me semble dangereux de relancer aujourd'hui un débat 
qui a déjà été tranché par le peuple et qui aura pour effet de 
ressusciter divisions et fractures au sein de notre mouvement, de 
notre majorité et de notre pays. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Vernier, nous a-t-il expliqué, se voyait mal organiser le comité 
départemental de soutien à Jacques Chirac, comme le maire de Paris le 
lui avait demandé, alors que lui-même optait plutôt pour M. Balladur. 
La direction du RPR n'a pas tardé à réagir à sa démission, souhaitant 
ne pas laisser s'installer le trouble dans une fédération déjà privée 
de président départemental depuis la mort de Serge Charles en 
septembre dernier. Alain Juppé, secrétaire général du mouvement, a 
nommé dès jeudi soir Colette Codaccioni, député et conseiller 
général, au poste rendu vacant de secrétaire départemental.&lt;
</TEXT>
</DOC>
