<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046312</DOCID>
<ACCOUNT>427832</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1748</FAB>
<NUM1>951219-28</NUM1>
<ORI1>ROMEde notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ROME,RUTELLI FRANCESCO,DI MEANA RIPA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FONDS " ROMA CAPUT MUNDI "</LEAD1>
<TITLE>Un fonds international est créé  pour sauver les monuments de Rome</TITLE>
<TEXT> Le Colisée s'effrite et un bloc a même été volé il y a quelques semaines ; la roche Tarpéienne qui vit se briser tant de carrières ambitieuses du haut de ses pentes abruptes, si elle reste toujours " près du Capitole " selon la formule antique, n'inspire plus la terreur mais la pitié, envahie qu'elle est par les seringues et les papiers gras ; et que dire des vestiges de la via Appia antica, dont les tombeaux, refuge occasionnel des prostituées, sont souvent jonchés de préservatifs usagés ? S'il est vrai que Rome détient à elle seule le tiers du patrimoine national des monuments antiques et des oeuvres d'art, dans un pays qui en a accumulé deux fois plus que quiconque, on peut comprendre qu'avec des budgets limités la capitale romaine, engagée déjà dans un ambitieux programme de restauration et d'aménagement de la ville pour le Jubilé de l'an 2000, ne puisse faire face à l'entretien de ses propres richesses.</TEXT>
<TEXT>  D'où l'idée, utilisée naguère avec plus ou moins de bonheur pour sauver Venise, de faire de Rome un cas exemplaire, une démonstration de solidarité mondiale. Comment ? En lançant une campagne auprès des simples particuliers et des entreprises pour qu'ils participent à la création d'un fonds spécial, le fonds mondial Roma caput mundi. Les capitaux recueillis un minimum de 500 000 lires de participation, soit 1 600 francs environ seront investis et serviront à restaurer un certain nombre d'oeuvres d'art. L'initiative, approuvée par le maire de Rome, Francesco Rutelli, a germé il y a un an et a été présentée au début du mois par l'avocat Vittorio Ripa di Meana, président de l'association Roma caput mundi, qui compte dans son comité d'honneur diverses personnalités, comme l'actuel ministre des affaires étrangères italien Susanna Agnelli, Liliane de Rothschild ou encore Henry Kissinger.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA LOUVE D'ABORD</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit, devait préciser M. Ripa di Meana, d'un fonds d'investissement " éthico-social dédié à l'art " dans lequel, par souci de " transparence ", les sommes confiées ne devront pas être placées " dans des valeurs émises par des entreprises ou des Etats qui ne respecteraient pas les droits de l'homme et auraient des intérêts dans la production d'armements ou de produits polluants ". L'objectif, une fois obtenu le feu vert de la Banque d'Italie et de la Commission des opérations de Bourse, étant de recueillir 100 milliards de lires (320 millions de francs) en cinq ans. Sur le plan financier, en l'état actuel des projets, l'opération pourrait être pilotée en Italie par une des plus grandes sociétés de gestion de caisses d'épargne, et à l'étranger par les experts financiers du groupe Rothschild ; l'aspect scientifique étant confié au professeur Eugenio La Rocca, superintendant de la ville de Rome.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les monuments qui seront pris en charge en priorité par le futur fonds Caput mundi, la Louve du Capitole, une des plus vieilles statues en bronze, devenue symbole de la ville, le mur d'Aurélien, le théatre de Marcellus, le mausolée de l'empereur Auguste ou encore le pont Sisto, construit par Pontelli en 1474, et le palais Braschi de la fin du XVIIIe siècle. Les enetreprises qui participeront on parle éventuellement d'American Express pourront espérer un retour publicitaire, notamment grâce au logo de la Louve du Capitole qui leur sera concédé. Mais les simples particuliers ? Ils se verront décerner le titre de " Socius Urbis ", version moderne de l'ancienne " citoyenneté de l'Empire " qui donnait droit à de nombreux avantages. A cela près qu'il ne s'agira cette fois, outre l'inestimable sensation d'être un mécène en période de crise, que de bénéficier d'entrées gratuites dans les musées communaux, de transports à prix avantageux et de diverses réductions pour les spectacles romains.</TEXT>
</DOC>
