<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029103</DOCID>
<ACCOUNT>405780</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950729</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280795/1653</FAB>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une illustration représentant le circuit d'Hockenheim &gt;</NOTE>
<NUM1>950729-2-014-04</NUM1>
<NAMES>MERCEDES,SCHUMACHER MICHAEL,MC LAREN,RENAULT,PEUGEOT,HAUG NORBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mercedes fait le dur apprentissage de la formule 1</TITLE>
<TEXT> CHEZ MERCEDES, on ne regrette rien. Il fallait venir. Il fallait en être, ne serait-ce que pour faire la démonstration à la face des 600 millions de 
téléspectateurs qui regardent chaque Grand Prix que le constructeur allemand est bel et 
bien une référence en matière d'automobile. " Nous voulons créer une réelle fascination 
autour de notre équipe, proclame Norbert Haug, le directeur du département sport, nous ne 
pouvons l'obtenir qu'en participant au niveau le plus élevé de la compétition, la formule 1 ". 
Quitte à subir, pour le moment, les pires avanies. En huit Grands Prix, le tandem McLaren-
Mercedes n'a récolté que 10 points. Il se perd à la cinquième place du championnat du 
monde des constructeurs, distancé par les ténors et par l'écurie Jordan-Peugeot, aux 
moyens financiers bien plus modestes.</TEXT>
<TEXT>
  Le pire est arrivé, il y a deux semaines, à la veille du Grand Prix d'Angleterre. Il tient en 
quelques mots qui font mal, parce qu'ils viennent de la bouche du champion du monde, 
parce que celui-ci est allemand, et que Mercedes a parrainé ses débuts dans la course 
automobile. " ll n'est pas question pour moi d'envisager de courir pour l'écurie McLaren-
Mercedes. La voiture n'est pas assez rapide pour moi ", a déclaré Michaël Schumacher.</TEXT>
<TEXT>
  En une minute, le voeu le plus cher du grand constructeur allemand était battu en brèche. 
Car Mercedes ne s'en cache pas. Recréer un invincible duo Mercedes-Schumacher, était 
l'une des raisons de son retour en F1. Norbert Haug a fait bonne figure, prenant acte de la 
décision du pilote de la Benetton-Renault. " Je ne peux le contredire sur ce point, 
reconnaît-il. Il a raison, la McLaren n'est pas assez rapide. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PATIENCE INCLUSE</TEXT>
<TEXT>
  Le grand constructeur allemand a pourtant du mal à accepter ces débuts difficiles. En 
s'associant avec l'écurie McLaren, qui compte 104 victoires en Grand Prix, il pensait avoir 
choisi l'expérience et l'efficacité. Une voiture plutôt manquée, le passage-éclair de Nigel 
Mansell au volant, ont entaché la première partie de la saison, et contraint Mercedes à 
définir des objectifs plus modestes.</TEXT>
<TEXT>
  Renault, depuis son retour en formule 1, est devenu une sorte de référence, faisant 
presque oublier un premier passage moins glorieux sur les circuits, conclu sans le titre le 
plus prestigieux, celui des pilotes. Mercedes cite, en exemple, le travail fourni et les 
résultats obtenus aujourd'hui par son concurrent français. Dès la première saison, il 
remportait deux Grands Prix. La troisième année, le titre des pilotes et des constructeurs 
venait couronner Nigel Mansell, et la Williams-Renault. " Le problème pour nous est de 
rester au sommet, explique Patrick Faure, président de Renault Sport et numéro deux de 
l'entreprise. Car, la formule 1, pour un grand constructeur, c'est intéressant, uniquement si 
l'on gagne. C'est alors un formidable vecteur d'image. C'est la démonstration en direct 
d'une supériorité technologique qui se traduit pour les gens dans la voiture de tous les 
jours. Si on perd, c'est très mauvais. On dépense la même somme d'argent pour des 
retombées au mieux discrètes, au pire négatives. "</TEXT>
<TEXT>
 Peugeot a inclus la patience dans son plan d'action. Il ne vise pas la victoire immédiate. 
Trois ans, c'est le délai minimum, pour un constructeur qui admet ne pas avoir trouvé 
d'alternative à son engagement en formule 1. La marque française a mieux réussi ses 
débuts que Mercedes l'année dernière avec McLaren, cette saison avec Jordan. Mais 
Frédéric Saint-Geours, reconnaît que cela ne suffit pas, d'autant qu'il se dit persuadé de 
l'arrivée prochaine d'autres grands de l'automobile sur les circuits. " En formule 1, il ne 
faut pas trop tarder à gagner, estime le directeur général adjoint d'Automobiles-Peugeot. 
Pour l'instant, nos clients croient en nous, nous accordent une crédibilité. Le seul moyen de 
la conserver, c'est de s'imposer à tous les autres. "</TEXT>
<TEXT>
  En formule 1, seule la victoire est belle. Renault, Peugeot et Mercedes sont d'accord sur 
ce point. Mais la F1 est la seule discipline capable de fournir à un grand constructeur une 
audience mondiale dont les foyers recouvrent géographiquement les secteurs forts du 
marché automobile : l'Europe et l'Amérique latine.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'a compris Renault, le premier, puis Peugeot et Mercedes, la présence en 
formule 1 devient quasi indispensable, même si elle oblige à beaucoup d'humilité. 
Mercedes n'est pas encore en mesure de remporter le Grand Prix d'Allemagne, sauf 
circonstances exceptionnelles. Lors de son premier engagement dans la course en 1954 et 
1955, il avait remporté neuf Grands Prix sur les douze qui avaient été disputés.</TEXT>
</DOC>
