<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005942</DOCID>
<ACCOUNT>374438</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/0103</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NOM1>BALLADUR EDOUARD</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>950214-1</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La mise en cause de la justice par Charles  Pasqua gêne la campagne du premier ministre</SOT1>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - PRESENTE SON PROGRAMME POUR L'ELECTION PRESIDENTIELLE LE 13 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Edouard Balladur propose de réformer la société dans un "esprit d'équité"</TITLE>
<TEXT> EDOUARD BALLADUR a présenté, lundi 13 février, en fin de matinée, son programme pour l'élection présidentielle, au moment où les suites de l'affaire 
Schuller-Maréchal et les initiatives du ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, exposent le 
premier ministre candidat aux attaques de la gauche, mais aussi des partisans de Jacques 
Chirac. Centré sur l'idée du " nouvel exemple français ", thème qui était déjà celui de son 
discours de politique générale d'avril 1993, le projet présidentiel de M. Balladur se situe 
dans la continuité de l'action qu'il a menée depuis deux ans à la tête du gouvernement. 
Tirant les leçons de celle-ci, il a mesuré, dit-il, la difficulté, mais aussi la possibilité et, par-
dessus tout, la nécessité de " réformer la société française ", dans un " esprit d'équité " et 
en pratiquant la " seule méthode moderne ", qui est celle du " dialogue ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur se fixe pour objectif de restaurer la confiance des Français dans leur pays, 
avec pour principes " l'égalité des chances ", la " liberté des citoyens " et un " rôle moteur 
dans la construction de l'Europe ". Ses propositions pour l'emploi visent essentiellement à 
abaisser les charges sociales sur les bas salaires. Il préconise, d'autre part, des réformes 
fiscales concernant les impôts locaux et la taxation du patrimoine, cette dernière devant 
être revue afin de favoriser l'accès à la propriété. Le premier ministre candidat entend, 
d'autre part, conforter le " modèle français de protection sociale " et lutter contre ce qu'il 
appelle " la déshumanisation de notre société ".</TEXT>
<TEXT>
  Alors que le candidat socialiste, Lionel Jospin, estime que M. Balladur n'est pas à même 
de susciter l'élan dont a besoin le pays, les attaques provoquées par l'affaire Schuller-
Maréchal et ses suites viennent compliquer la tâche du premier ministre. La lettre de M. 
Pasqua au garde des sceaux, mettant en cause la décision des magistrats qui ont annulé les 
écoutes téléphoniques pratiquées par la police judiciaire, a provoqué l'émotion des 
syndicats de la justice.</TEXT>
</DOC>
