<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044168</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044168</DOCID>
<ACCOUNT>425176</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1302</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,SEANCE PARLEMENTAIRE,RESOLUTION</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-008-33</NUM1>
<NAMES>BOROTRA FRANCK,CEE,EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 30 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>A l'Assemblée nationale,une dizaine de députés débattentdu " service public à la française "</TITLE>
<TEXT> ALORS que plusieurs milliers de salariés d'EDF et de GDF étaient descendus dans la rue, jeudi 30 novembre, pour défendre le service public et 
s'opposer à la " résolution Borotra " présentée le jour même à l'Assemblée nationale, 
moins d'une dizaine de députés étaient présents dans l'hémicycle pour débattre et voter ce 
texte.</TEXT>
<TEXT>
  Destiné à pousser le gouvernement dans la défense de la " notion de service public à la 
française " au sein de la Communauté européenne, cette résolution a été rédigée par 
Franck Borotra, alors député RPR des Yvelines et responsable de la commission de la 
production et des échanges à l'Assemblée, qui est devenu ministre de l'industrie, de la 
poste et des télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un long préambule, Jacques Vernier, député RPR du Nord, rapporteur de la 
#commission de la production, a rappelé les enjeux européens et les risques potentiels pour 
ce secteur. " On ne peut pas le livrer au simple mécanisme de la concurrence. Les 
entreprises privées vont écrémer le marché, se jeter sur les secteurs les plus rentables et 
ne laisser au service public que les tâches les plus ingrates et les plus déficitaires . "</TEXT>
<TEXT>
  M. Borotra est revenu sur la notion de service public à la française. " Si les principes sont 
intangibles et ne peuvent pas évoluer, les missions sont susceptibles de changer, soit que 
l'environnement ait lui même changé, soit que la nation soit amenée à définir de nouvelles 
priorités. Mais il revient à la France seule de déterminer les missions qui fondent 
l'existence du service public. Dès lors, il convient de ne pas être prisonnier d'un schéma 
figé ". Evoquant l'avenir d'EDF, l'une des trois entreprises formant selon lui le noyau dur 
du service public avec La Poste et la SN le ministre a rejeté toute idée de privatisation, 
même partielle.</TEXT>
</DOC>
