<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003647-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003647-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342837</ACCOUNT>
<CHA1>Spécialistes des systèmes d'information, ils voient là un nouveau moyen d'élargir leur champ de compétence</CHA1>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>GESTION,INGENIERIE,INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>REENGINEERING - BUSINESS PROCESS REENGINEERING (BPR)</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier . La "reconfiguration" à la mode&gt; Les informaticiens aux aguets</TITLE>
<TEXT>POUR juger de la concurrence, il suffit de choisir au hasard quelques-unes des documentations, annonces de colloques ou plaquettes 
envoyées aux directeurs des ressources humaines dans l'espoir de les 
convaincre du caractère innovateur du Business Process Reengineering 
(BPR). Au milieu des argumentaires développés par les cabinets de 
stratégie globale se glissent les envois estampillés "société 
d'informatique". Dans BPR il y a le terme "process", et, selon la 
définition retenue, le concept peut très bien dévier, en tirant 
beaucoup la couverture à soi, vers une simple remise à plat des 
systèmes d'information, l'amont et l'aval de la démarche passant 
alors au second plan. "Un certain nombre de sociétés d'informatique 
qui n'ont aucune réflexion en matière de stratégie globale ont 
habillé leurs prestations de services de manière à se positionner sur 
le marché du BPR. En clair, ironise ce consultant d'un cabinet de 
conseil, elles se sont découvert des compétences spontanées et ont 
foncé tête baissée vers les entreprises séduites par le phénomène de 
mode." C'est, sans aucune doute, l'hypothèse la plus grave.</TEXT>
<TEXT>
  L'exemple le plus frappant est celui d'un éditeur français de 
logiciels qui, observant la montée en flèche du BPR en septembre de 
l'année dernière, se décide à créer de toutes pièces une filiale 
spécialisée dans le "reengineering". Son objectif: convaincre ses 
entreprises clientes de ne pas aller chercher ailleurs un 
savoir-faire qui était à la portée de leurs mains, en leur proposant 
une prestation de service incluant le reengineering et la création ou 
la refonte des process si nécessaire. Pour réussir tout de même à 
tenir un discours de stratège, la PME s'est décidée à embaucher un 
consultant junior, plutôt brillant, de retour des Etats-Unis et ravi, 
compte tenu du marché de l'emploi déprimé, de trouver un poste aussi 
facilement. La supercherie a aujourd'hui fait long feu. La filiale 
n'existe plus, et le jeune recruté a retrouvé un emploi ailleurs sous 
de meilleurs cieux.</TEXT>
<TEXT>
  Cette concurrence-là n'est pas en mesure d'effrayer des poids 
lourds comme The Boston Consulting Group, Arthur D. Little ou Mc 
Kinsey. En revanche, sur le marché du BPR, ils regardent avec 
attention du côté des SSII les plus réputées qui, comme eux, ont 
compris l'intérêt du nouveau concept. "Il nous apparaît très 
difficile, argumente Philippe Declercq, directeur du développement 
stratégique de la SSII Sema Group, de dissocier stratégie et 
systèmes. Nous ne sommes plus dans les années 70 et 80 où les grands 
cabinets de stratégie globale pouvaient prendre du temps, beaucoup de 
temps, pour réaliser un audit d'une société et ensuite seulement 
s'intéresser aux applications concernant les systèmes d'information. 
Aujourd'hui, tout cela est consubstantiel." </TEXT>
<TEXT>
 Un créneau prometteur </TEXT>
<TEXT>
Sema Group, qui dispose depuis longtemps d'une cellule de conseil en 
stratégie, a donc développé une méthode de reengineering qui vient en 
amont des technologies d'information proposées ensuite. </TEXT>
<TEXT>
  Réfutant l'idée d'être juge et partie pour plutôt mettre en avant 
celle "de mieux répondre aux besoins des clients", Sema Group 
explique "connaître très bien les secteurs qui sont actuellement les 
cibles privilégiées du BPR (télécommunications, banque, assurance), 
ne faisant donc à ce niveau-là aucun complexe par rapport au 
bataillon des cabinets de stratégie globale". </TEXT>
<TEXT>
  Face à cette compétition, les hommes de stratégie répondent d'une 
même voix: "Il est dangereux de mettre la charrue avant les boeufs, 
et les systèmes d'information ne sont qu'un outil, certes essentiel, 
mais un outil seulement, et sûrement pas un objectif." </TEXT>
<TEXT>
  Plus insidieusement, certains expliquent que la concurrence des 
SSII sur le marché du BPR correspond à un vieux rêve: marcher sur 
leurs plates-bandes. De leur côté, les cabinets de stratégie mettent 
largement à contribution lors d'une mission de reengineering leurs 
consultants spécialisés en informatique _ et ils n'en manquent pas _ 
afin de gérer au mieux les processus de travail existants, sans 
pouvoir toutefois exécuter les projets techniques nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Offrir l'ensemble des prestations de l'amont jusqu'à l'aval fut 
l'une des caractéristiques du développement du reengineering dans les 
pays anglo-saxons, dont les Etats-Unis. Il semblerait aujourd'hui que 
cette démarche de "packaging" soit moins en vogue. "Après l'effet de 
mode, _ confirme ce consultant américain, les entreprises américaines 
semblent désormais rechercher, à chacune des étapes du BPR, à la fois 
l'indépendance des acteurs mais aussi la meilleure qualité. Il est 
sûr que le reengineering fait appel à des savoir-faire différents. 
Pourquoi risquer de ne pas s'adresser au plus performant? Il suffit 
donc de faire jouer la concurrence." Une option qui évitera en effet 
l'amateurisme sur un terrain aussi dangereux que celui du BPR. Les 
objectifs affichés dans les prospectus envoyés proposent eneffet des 
gains de produc-tivité de minimum 20 % à 30 %.Et cela s'accompagne 
majori-tairement de réductions d'effec-tifs. Les enjeux sont là, ne 
l'oublions pas.                                      
</TEXT>
</DOC>
