<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023411</DOCID>
<ACCOUNT>398395</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1010</FAB>
<NUM1>950615-3</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>M. Chirac annonce une ultime série d'essais nucléaires dans le Pacifique</SU21>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Washington " regrette ",Tokyo dénonce " la trahison "</TITLE>
<TEXT>  États-Unis : annoncée quelques heures avant la visite de Jacques Chirac à Washington, la décision de reprendre les essais nucléaires français ne 
pouvait faire l'objet de critiques très vives, du côté officiel, sous peine de placer la 
première rencontre officielle entre le président français et Bill Clinton sous de mauvais 
auspices. Le mouvement écologiste Greenpeace a, en revanche, annoncé qu'une 
manifestation de protestation se déroulera devant la Maison Blanche pendant 
l'entretien.</TEXT>
<TEXT>
  La Maison Blanche a " regretté " la décision française, en " prenant note du ferme 
engagement du président Chirac d'achever les essais français au plus tard en mai 1996 " et 
" de signer à l'automne 1996 au plus tard " le traité en cours de négociation sur 
l'interdiction totale des essais, nous indique notre correspondant, Laurent Zecchini. Ce  
langage diplomatique n'empêche pas les Etats-Unis de vivement déplorer que Paris 
renonce au moratoire de 1992. " Nous continuons de presser toutes les puissances 
nucléaires, y compris la France, à se joindre à un moratoire global au moment où nous 
travaillons pour achever un traité sur l'interdiction totale des essais aussitôt que possible ", 
indique le comuniqué de la Maison Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  Nations unies : c'est avec indignation mais sans aucune surprise que l'annonce de la 
France a été accueillie au siège des Nations unies à New York. Bien que passionnelles, les 
réactions des pays non alignés sont celles de l'impuissance devant un fait accompli, nous 
indique notre correspondante, Afsané Bassir Four.</TEXT>
<TEXT>
  Grande-Bretagne : le gouvernement britannique a réagi avec beaucoup de compréhension 
à l'annonce française, rapporte notre correspondant, Patrice de Beer. Londres, qui avait 
accepté en 1994, de formaliser un renforcement de la coopération militaire avec Paris, y 
compris dans le domaine de la stratégie nucléaire, n'y voit aucune raison de ne pas " 
continuer sa coopération avec la France dans ce domaine ", selon le Foreign Office. " Nous 
ne voyons aucune raison pour laquelle une reprise limitée des essais pourrait affecter les 
perspectives d'un négociation fructueuse du Traité sur l'interdiction totale des essais ". La 
décision française n'a toutefois pas convaincu les Britanniques d'en faire de même.</TEXT>
<TEXT>
  Japon : à quelques jours de la visite à Paris du premier ministre Murayama, le 19 juin, la 
décision du " Grand ami du Japon " selon l'expression souvent employée pour désigner 
Jacques Chirac  a provoqué une onde de choc à Tokyo. La décision de la France " a trahi 
la confiance des nations non nucléaires ", a déclaré le ministre japonais des affaires 
étrangères, Yohei Kono. Le premier ministre Murayama a annoncé qu'il soulèverait cette 
question lors du sommet du G7 à Halifax. C'est  également avec un " vif regret " que les 
maires d'Hiroshima et de Nagasaki, les deux villes frappées par la bombe atomique, ont 
réagi.</TEXT>
<TEXT>
 Équateur : " Je crois que le gouvernement français doit renoncer à tout nouvel essai 
nucléaire, et notamment à Mururoa ", a déclaré le président de la Commission 
équatorienne de l'énergie atomique.</TEXT>
<TEXT>
  Chine : dans une courte dépêche datée de Paris, l'agence Chine Nouvelle a simplement 
indiqué que le président Chirac a annoncé que la France procéderait à huit essais 
nucléaires à partir de septembre. La Chine  était jusqu'à présent la seule puissance 
atomique à ne pas respecter le moratoire de 1992.</TEXT>
</DOC>
