<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000360-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000360-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357895</ACCOUNT>
<CHA1>Alain Griotteray, député (UDF-PR) du Val-de-Marne, rapporteur spécial de la commission des finances de l'Assemblée nationale pour les crédits du secrétariat général de la défense nationale (SGDN), adoptés le 26 octobre (" le Monde " du 28 octobre), demande à Edouard Balladur d'engager une réflexion interministérielle sur le rôle de cet organisme dans la coordination, en France, du renseignement, de façon à en accroître les prérogatives.</CHA1>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11031055</FAB>
<SUBJECTS>ARMEE,SERVICE SECRET,INSTANCE,EFFECTIF,DESCRIPTION,FONCTION DE PERSONNES</SUBJECTS>
<NAMES>SECRETARIAT GENERAL DE LA DEFENSE NATIONALE,SGDN,GRIOTTERAY ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>DEFENSE&gt; A l'Assemblée nationale&gt; La commission des finances demande au premier ministre d'accroître le rôle du SGDN en matière de renseignement</TITLE>
<TEXT>Fort de quelque cinq cent vingt personnes, soit une baisse des effectifs de 22 % depuis sa réorganisation en 1988, le SGDN est placé 
sous la responsabilité directe du premier ministre. Trois grandes 
directions opérationnelles contribuent, à des degrés divers, à 
l'évaluation et à l'analyse du renseignement, avec, en particulier, 
une direction de l'évaluation et de la documentation stratégique qui 
suit l'évolution des crises dans le monde et qui est chargée 
d'exploiter le renseignement de défense. A plusieurs reprises (le 
Monde du 30 septembre), des voix se sont élevées pour estimer 
insuffisant ce travail de coordination, en dépit, note M. Griotteray, 
de " la très grande qualité " de certaines des analyses fournies par 
le SGDN.</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, le rapporteur observe que " dans le domaine de 
l'évaluation et de l'analyse du renseignement, les travaux du SGDN 
font partiellement double emploi avec ceux des services ministériels 
spécialisés ", tels la direction générale de la sécurité extérieure, 
la direction du renseignement militaire et la délégation aux affaires 
stratégiques (qui dépendent du ministère de la défense), la direction 
de la surveillance du territoire (qui relève du ministère de 
l'intérieur) ou encore le Centre d'analyse et de prévisions (au Quai 
d'Orsay). M. Griotteray s'abrite derrière le rapport de Jean Picq sur 
" L'état de la France ", remis au gouvernement en mai dernier, pour 
demander à M. Balladur que, désormais, le SGDN assure davantage " la 
mise en cohérence des objectifs, des moyens, des investigations et 
des informations collectées par les différents services chargés du 
renseignement ". En France, il n'existe pas, comme aux Etats-Unis ou 
en Grande-Bretagne, de conseil national de sécurité qui soit 
directement rattaché à l'exécutif, puisque, depuis 1958, c'est dans 
la pratique au président de la République qu'incombe le fait de 
déterminer les grands axes de recherche des services de 
renseignement.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, propose le rapporteur, " le SGDN pourrait, dans la 
conduite des affaires courantes, sans aucun doute assister le chef de 
l'Etat ou le premier ministre dans cette tâche essentielle de 
coordination en amont (définition des objectifs et des 
responsabilités) et en aval (cohérence des informations et des 
analyses) ". Malgré l'existence, au SGDN, d'un groupe permanent de 
hauts fonctionnaires qui assurent " le suivi des délibérations " du 
comité interministériel du renseignement, M. Griotteray demande que 
soit créée " une structure pérenne, si légère soit-elle, à l'instar 
du Centre d'exploitation du renseignement qui fut supprimé il y a une 
quinzaine d'années ".</TEXT>
<TEXT>
 Sur ce point, la commission des finances de l'Assemblée s'est 
rangée, à l'unanimité, derrière son rapporteur spécial. Elle a 
demandé " une réflexion approfondie " sur le rôle du SGDN et a 
réclamé que le gouvernement donne à cet organisme " des prérogatives 
accrues, sans accroissement de ses moyens "             
</TEXT>
</DOC>
