<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003238</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003238</DOCID>
<ACCOUNT>370611</ACCOUNT>
<PEOPLE>DESJARDINS THIERRY</PEOPLE>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1418</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,EXTRAIT,JOURNEE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950127-32</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LE LIVRE DE THIERRY DESJARDINS " L'HOMME QUI N'AIME PAS LES DINERS EN VILLE "</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac relève les volte-face de M. Balladur</TITLE>
<TIO1>L'HOMME QUI N'AIME PAS LES DINERS EN VILLE</TIO1>
<TEXT> LES RELATIONS entre Jacques Chirac et Edouard Balladur vont prendre, publiquement, un tour nouveau, avec la publication d'un livre 
de Thierry Desjardins, journaliste au Figaro, intitulé L'Homme qui n'aime pas les 
dîners en ville (Edition n 1) formule qui qualifie le maire de Paris. Ce dernier y 
explique que les journées parlementaires du RPR en septembre 1993, à La Rochelle, 
ont constitué un tournant dans ses relations avec le premier ministre. " C'est sur le 
quai de La Rochelle, par un temps grisounet, que j'ai compris que le premier tour de 
la présidentielle pourrait fort bien ne pas être celui que nous avions imaginé ", 
déclare, dans cet ouvrage, l'ancien président du RPR, qui s'était prêté ce jour-là à 
une séance photos avec le chef du gouvernement, mais qui avait paru esseulé et 
abattu au moment de son départ pour Paris (Le Monde du 6 octobre 1993).</TEXT>
<TEXT>
 M. Chirac affirme qu'il a compris, à cette occasion, que le " scénario " élaboré pour 
la cohabitation " venait de s'effondrer, bêtement, et qu'il allait falloir tout 
#recommencer ". " Edouard, par les hasards de l'histoire et de la nature des hommes, 
allait provoquer une cassure dans notre camp, lui qui avait toujours prôné l'union à 
tout va. Il allait forcément un jour redescendre dans les sondages, son bilan serait 
forcément médiocre pour le chômage, pour les investissements. Tout ça faisait le jeu 
de nos adversaires ", ajoute-t-il, en confiant avoir été " étonné par ce que certains 
appelaient la " trahison " de Balladur ".</TEXT>
<TEXT>
  " Mais j'ai été encore plus étonné, souligne M. Chirac, quand je l'ai vu hésiter, 
reculer et faire volte-face sans pudeur dans la grève d'Air France, dans le problème 
des marins-pêcheurs, dans l'affaire de la loi Falloux, je dirais dans la plupart des 
problèmes de la vie quotidienne qu'un premier ministre doit affronter. " Candidat à 
l'élection présidentielle, il estime qu'" il faut avoir une certaine force de caractère, 
une certaine conception de l'Etat ", quand " on aspire à diriger un pays ", et il dit 
avoir l'intuition de sa victoire.</TEXT>
</DOC>
