<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034904</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034904</DOCID>
<ACCOUNT>413460</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1295</FAB>
<SUBJECTS>ORDONNANCE,HAUT FONCTIONNAIRE,ANNIVERSAIRE,CREATION,GRANDE ECOLE,CLASSE SOCIALE,ETUDIANT</SUBJECTS>
<NOM1>ENA</NOM1>
<NOTE>ANCIEN ELEVE DE L'ENA, CHARGE DE COURS AUX UNIVERSITES DE PARIS-I ET DE PARIS-VII.</NOTE>
<NUM1>950923-2-010-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>VALLET ODON</AUTHOR>
<SIP1> ODON VALLET</SIP1>
<SU21>Il y a cinquante ans, l'Ecole nationale d'administration était créée&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Permettre l'accession à la haute fonction publique des " jeunes gens sans fortune "</TITLE>
<TEXT> LE 9 OCTOBRE 1945, une ordonnance du gouvernement provisoire de la République française créait l'Ecole nationale d'administration. Parmi 
les autres innovations du texte, figuraient la création des instituts d'études politiques, 
d'un centre des hautes études administratives, du corps des administrateurs civils et 
de celui des secrétaires d'administration, d'une direction de la fonction publique et 
d'un conseil permanent de l'administration civile. En cette période de Libération et de 
reconstruction du pays, l'administration est invitée à un vaste effort de 
renouvellement et d'unification dont le couronnement sera la loi du 19 octobre 1946 
portant statut général des fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  La légitimité politique de ce texte ne saurait être mise en doute puisqu'il est signé 
par les vingt et un ministres du gouvernement provisoire, à commencer par le 
premier d'entre eux, Charles de Gaulle. Et se côtoient la signature des ministres 
communistes aussi bien que conservateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les tentatives précédentes avaient été des échecs pour avoir buté sur des 
antagonismes politiques. Le 8 mars 1848, c'était déjà un gouvernement provisoire, 
celui de la deuxième République, qui avait décidé la création d'une Ecole 
d'administration " sur des bases analogues à celle de l'Ecole polytechnique ". Elle ne 
vécut qu'un an. La fin de la deuxième République signifia sa disparition. Le décret 
créant l'Ecole avait été signé par Louis Blanc, Arago, Lamartine, Ledru-Rollin, 
#Garnier-Pagès, Albert l'ouvrier, etc. La loi supprimant l'Ecole était promulguée par 
Louis-Napoléon Bonaparte. Cette suppression laisse un vide que tentent de combler 
diverses initiatives publiques ou privées. En 1872, au lendemain de la défaite de 
Sedan, des bourgeois protestants, groupés autour d'Emile Boutmy, fondent l'Ecole 
libre des sciences politiques qui préparera ses étudiants aux divers concours des 
grands corps administratifs de l'Etat (Conseil d'Etat, Cours des comptes, Inspection 
des finances, corps diplomatique). En 1876, Hippolyte Carnot propose la création 
d'une Ecole nationale d'administration que Jules Ferry suggère de fusionner avec la 
nouvelle Ecole des " sciences-po ", qui serait alors nationalisée.</TEXT>
<TEXT>
  Ces projets sont politiquement marqués à gauche et visent, par la création d'une 
école républicaine, à démocratiser la haute fonction publique et à en éloigner la 
grande bourgeoisie parisienne, jugée par trop proche de l'Action française. Ainsi, en 
1936, Jean Zay, ministre de l'éducation nationale du Front populaire, propose la 
création d'une Ecole normale d'administration. Mais le Sénat, soucieux de ne 
déplaire ni à l'Ecole libre des sciences politiques ni aux groupes de pression des 
grands corps de l'Etat, enterre le texte.</TEXT>
<TEXT>
  La défaite de 1940, certaines complaisances de hauts fonctionnaires à l'égard de 
l'idéologie de Vichy et la nouvelle donne politique issue de la Libération rendent plus 
pressante la nécessité d'une école d'administration et plus fragile la position de 
Sciences-po. En 1945, le général de Gaulle confie donc à un jeune maître des 
requêtes au Conseil d'Etat, Michel Debré, le soin d'imaginer une école plus 
patriotique et plus démocratique. D'une part, trois des premières promotions de la 
nouvelle école seront réservées aux anciens résistants, prisonniers, déportés, soldats 
de la France libre, requis du Service du travail obligatoire et veuves de guerre. 
D'autre part, à côté du concours externe destiné aux étudiants, est prévu un concours 
interne ouvert à tous les fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Car les nécessités de la reconstruction du pays invitent à renouveler profondément 
la formation des fonctionnaires en évitant à la fois l'isolement des formations élitistes 
et le cloisonnement des disciplines rivales. Les élèves de l'ENA commenceront donc 
leur scolarité par un stage d'un an en préfecture et recevront un enseignement 
pluridisciplinaire assuré par des professeurs aussi réputés qu'Alfred Sauvy ou 
Raymond Aron. Les objectifs de l'ENA sont d'ailleurs si ambitieux que beaucoup 
doutent de leur réalisation et pensent que la nouvelle école ne survivra guère au 
gouvernement provisoire. Les grands corps de l'Etat maintiennent leurs anciens 
concours que nombre d'étudiants s'empressent de passer, craignant que l'ENA de 
1945 ne connaisse le même sort que celle de 1848.</TEXT>
<TEXT>
  Les crédits et les locaux manquant, l'ENA doit s'installer dans un hôtel particulier 
de la rue des Saints-Pères jouxtant l'Ecole libre des sciences politiques tout en 
utilisant la bibliothèque et les amphithéâtres de celle-ci. La vieille Ecole des " 
sciences-po ", dont les partis de gauche demandent la suppression, retrouve une 
#nouvelle légitimité, celle d'un établissement préparant aux concours de l'ENA.</TEXT>
<TEXT>
# La nouvelle école s'assignant pour but " la refonte de la machine administrative 
française ", elle souhaite recruter des élèves au profil sociologique et idéologique 
renouvelé par rapport à l'Ecole des sciences-po, qui " n'est guère accessible qu'à des 
étudiants aisés résidant à Paris " (exposé des motifs de l'ordonnance du 9 octobre 
1945). Le sujet de " premier jour " (culture générale) de 1945 invite à" montrer à 
grands traits l'influence que les principes de 1789 ont exercé sur l'évolution politique 
dans le monde ". Et dans leurs copies, les candidats insistent tous sur la grande 
rupture que représente l'époque de la Libération : " A l'aube d'une ère nouvelle... ", 
" Alors que la France entame sa reconstruction... ". " Tandis que s'effondrent les 
vieilles idées... "</TEXT>
<TEXT>
  Effectivement, les nouveaux élèves, qu'on n'appelle pas encore des énarques 
(l'expression énarchie sera forgé en 1967 par Jean-Pierre Chevènement) tranchent 
par rapport aux hauts fonctionnaires traditionnels. La majorité d'entre eux viennent 
de lycées ou de facultés de province : la khâgne la mieux représentée est celle de 
Montpellier et non celle de Louis Le Grand. Leur formation est très diverse : les 
littéraires sont plus nombreux que les juristes et les simples bacheliers côtoient les 
normaliens. Le doyen de la promotion a trente-sept ans et le benjamin, à peine vingt 
ans : ce brillant cadet, également élève de la rue d'Ulm, s'appelle Roger Peyrefitte 
mais choisira le prénom d'Alain pour éviter toute homonymie avec son cousin 
romancier.</TEXT>
<TEXT>
  Les élèves de la jeune ENA appartiennent souvent à la catégorie des " jeunes gens 
sans fortune " auxquels l'ordonnance du 9 octobre 1945 souhaite faciliter l'accès à 
l'école. Cette démocratisation est d'ailleurs largement facilitée par le fait que la 
scolarité est gratuite et que les élèves perçoivent un salaire : progrès considérable 
par rapport à l'avant-guerre où l'on préparait à ses frais les concours de la haute 
fonction publique au sein " d'écuries "" privées et payantes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les difficultés sociales et politiques du pays ne tardent pas à rejaillir sur la 
première promotion de l'ENA dont presque tous les membres sont affiliés à la CGT 
alors au faîte de son pouvoir. En juin 1947, alors que les ministres communistes 
viennent de quitter le gouvernement Ramadier et que débute la guerre froide, la 
#CGT entame une série de grèves insurrectionnelles. A leur tour, les élèves de l'ENA 
cessent le travail et tiennent une conférence de presse à l'hôtel Lutétia. Le directeur 
de l'Ecole, Henri Bourdeau de Fontenay, informe les grévistes que le gouvernement 
menace de fermer l'ENA : celle-ci risque bien de connaître le même sort que sa 
devancière de 1848.</TEXT>
<TEXT>
  A peine les élèves ont-ils repris le travail qu'un nouvel incident vient compromettre 
l'avenir de l'école. En juillet 1947, lors des épreuves de sortie de la promotion France 
combattante, un élève (dont les titres de résistance avaient déjà été mis en doute lors 
du concours d'entrée) est accusé de tricherie. Plusieurs de ses camarades veulent 
former, devant le Conseil d'Etat, un recours qui a des chances d'aboutir à l'annulation 
des examens. Le directeur convoque alors les requérants et leur indique que le 
succès de leur démarche pourrait signifier la fin de l'ENA. A ceux qui sont déjà partis 
en vacances, il envoie un télégramme leur demandant un renoncement écrit à toute 
action contentieuse. Les élèves, qui ont gardé de leurs années sous les drapeaux le 
sens de la discipline, acceptent finalement et le scandale sera étouffé. L'ENA entame 
ses années de maturité et, parfois, de routine. On commence à affubler ses élèves 
d'un mot venu d'outre-Atlantique : les technocrates.</TEXT>
</DOC>
