<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001622-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001622-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>359232</ACCOUNT>
<PEOPLE>LAINE PASCAL</PEOPLE>
<CHA1>Un "huis clos" goguenard de Pascal Lainé</CHA1>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>COLLISION FATALE &gt; de Pascal Lainé. &gt; Stock, 230 p., 98 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PIATIER JACQUELINE</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Le puritain et la jolie pute</TITLE>
<TIO1>COLLISION FATALE</TIO1>
<TEXT>On dirait que Pascal Lainé produit ses romans comme le prestidigitateur tire de son chapeau lapins, foulards, colombes... 
Même aisance, même effet de surprise. Depuis ses débuts en 1967, il 
en a publié vingt. Mais plus encore que le nombre, c'est leur 
diversité qui étonne. Il a touché à tous les genres: le roman social 
(la Dentellière, prix Goncourt 1974), l'introspection poétique, la 
bluette érotique façon XVIIIe siècle, le policier, l'histoire 
d'amour, le dialogue philosophique... Il vient de sortir d'un gros 
roman familial en deux volumes (la Moitié du bonheur) où, à travers 
la vie de sa mère et de sa tante, il remontait à ses origines. Et le 
voilà qui s'attaque à une histoire tout à fait extérieure à lui, 
vécue par des personnages qui ne lui doivent rien, un fait divers 
qu'il traite en comédie ironique et légère quoiqu'il y ait, au début 
et à la fin, mort d'homme. </TEXT>
<TEXT>
  En pleine nuit, sur le boulevard circulaire d'une petite ville de 
province, un homme au volant de sa BMW en écrase un autre qui s'est 
littéralement jeté sous ses roues. Aucune charge n'a pu être retenue 
contre le conducteur. La police conclut hâtivement à un suicide et 
relâche le meurtrier involontaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ce Francis est le barman du grand hôtel régional, un employé 
modèle, impeccable dans son service et son allure, dont la BMW fait 
partie. Il ne peut supporter l'idée qu'il a tué un homme et qu'il 
s'en tire impunément. Un énorme sentiment de culpabilité l'envahit. 
Avec une obstination cocasse, il n'aura de cesse de faire 
reconnaître, par le débonnaire inspecteur de police qui a réglé 
l'affaire, sa responsabilité dans l'accident afin d'être arrêté. Il 
n'y parviendra pas. Quand, plus tard, il se verra enfin déféré à la 
justice, ce sera pour une affaire de proxénétisme aussi fausse 
qu'absurde dans son cas. </TEXT>
<TEXT>
  Célibataire à quarante ans, Francis n'a, en effet, jamais touché à 
une femme. Il hait le sexe et toutes ses manifestations, ce qui ne 
l'empêche pas de rechercher le spectacle offert par les prostituées 
dont il fait un curieux usage. Il les laisse s'approcher, puis quand 
elles croient le poisson ferré et s'apprêtent à monter dans la 
voiture, il démarre, les renvoyant brutalement au trottoir. C'est un 
simulacre de meurtre. D'ailleurs, dans ses rêves, il les écrase pour 
de bon. Son accident sur le boulevard circulaire a fait suite à une 
telle prouesse. Le hasard _ ou la fatalité, grand ressort tragique _ 
a réalisé son fantasme. </TEXT>
<TEXT>
 Jeux d'opposition</TEXT>
<TEXT>
 Tourmenté par sa culpabilité, Francis veut en savoir plus sur son 
mort. Aussi recueille-t-il la petite amie de la victime. Il ne tarde 
pas à découvrir que ce Théo Sorlin n'était qu'un souteneur et 
qu'Anaïs, libérée, continue à se prostituer pour son propre compte. 
Il a donc installé chez lui ce qu'il déteste le plus, et qui, 
pourtant, le fascine. Le face-à-face, qui va durer trois mois, entre 
le puritain et la jolie pute constitue l'essentiel du livre. Il 
pourrait être violent. Il ne donne lieu qu'à des disputes comiques à 
travers lesquelles on devine cependant qu'un homme court à sa perte; 
à une grande scène de séduction, jouée par Anaïs, qui aboutit à un 
terrible fiasco; à une petite guerre muette entre les protagonistes 
qui se termine sur une explosion inattendue.</TEXT>
<TEXT>
  Ce "huis clos" sartrien est conduit de main de maître. Tandis qu'en 
notations précises et rapides sont décrits, comme saisis par une 
caméra, décors, lumières, vêtements, gestes, postures, une sonde 
méticuleuse fouille les sentiments complexes, changeants, 
contradictoires des personnages, qui tantôt s'affrontent directement, 
tantôt s'analysent, tantôt sont pris dans les commentaires d'un 
meneur de jeu qui les interpelle. Car l'auteur, sous le masque d'un 
journaliste rompu à percer les sales secrets des gens, intervient 
dans le récit, non pas comme un narrateur, plutôt comme un metteur en 
scène qui sait, au bon moment, s'effacer devant ses acteurs mais qui 
les tient en même temps à distance.</TEXT>
<TEXT>
  Un drame conté sur un ton goguenard, une tragédie coulée dans une 
langue familière et crue, qui recherche la métaphore basse et 
volontairement réductrice, une remarquable combinaison entre les 
moyens du cinéma et les subtilités de l'analyse psychologique, un 
perpétuel décalage entre le fond et la forme, tous ces jeux 
d'oppositions font de Collision fatale autre chose qu'une histoire 
bien ficelée, pimentée d'érotisme et de culpabilité: une savoureuse 
oeuvre d'art bâtie sur le contraste et sur la dissonance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
