<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044325</DOCID>
<ACCOUNT>425377</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021295/1550</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,AUDIENCE RTV,CHIFFRE,SONDAGE</SUBJECTS>
<NOM1>RTL</NOM1>
<NUM1>951204-2-018-01</NUM1>
<NAMES>RIGAUD JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>La station a su évoluer au fil des années sans virages brusques ni bouleversements susceptibles de déstabiliser des auditeurs restés fidèles à des équipes qui mettent en avant la proximité et l'interactivité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DERNIER SONDAGE MEDIAMETRIE LUI DONNE 17,6 % D'AUDIENCE CUMULEE</LEAD1>
<TITLE>RTL demeure, depuis treize ans, la radio la plus écoutée</TITLE>
<TEXT> À RTL, l'héritage est un principe. La mémoire, une valeur. Rue Bayard, on n'hésite pas à citer les anciens, à se référer à ceux qui ont créé la 
station ou qui ont tenu l'antenne durant des années. Le patrimoine qu'ils ont laissé 
nourrit cet esprit de continuité que Jacques Rigaud, président de RTL et 
administrateur délégué de la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT), la 
maison mère, qualifie de " quasi biologique " et qui est une des clés de la réussite de 
la station privée.</TEXT>
<TEXT>
   Une continuité qui apparaît dans les programmes longévité des émissions, 
permanence des voix mais aussi dans un organigramme qui reste imperméable aux 
changements de gouvernement. Jacques Rigaud est président de RTL depuis quinze 
ans, Rémy Sautter et Philippe Labro occupent les postes de vice-présidents depuis 
1985, et Olivier Mazerolle celui de directeur de l'information, depuis 1986.</TEXT>
<TEXT>
   Première radio de France depuis treize ans le sondage Médiamétrie de septembre- 
octobre lui donne 17,6 % d'audience cumulée , RTL a évolué sans virages brusques 
ni bouleversements susceptibles de déstabiliser l'auditeur. Bien que de personnalités, 
de styles et de profils différents, les directeurs d'antenne qui se sont succédé à la tête 
de la station Jean Farran, Raymond Castans puis Philippe Labro ont réussi à 
apporter leur touche personnelle tout en respectant cette ligne de conduite d'une 
progression en douceur. " RTL a gardé sa personnalité et son public car chacun de 
ses dirigeants a su se couler dans le moule et tirer le meilleur de tous ceux avec qui il 
travaillait ", remarque Jacques Rigaud. Aujourd'hui, Philippe Labro maintient le cap, 
en affirmant : " Depuis mon arrivée, je fonde ma conduite sur une phrase de 
Nietzsche, la révolution avance à pattes de colombe. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  UN JOLI SLOGAN</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Le " moule RTL " n'est pas un vain mot. Il fonde la personnalité de RTL, depuis sa 
création, et s'appuie sur quelques règles : la proximité, l'interactivité, l'équilibre 
entre une information dense et du divertissement varié.</TEXT>
<TEXT>
   " RTL, c'est vous. " La formule utilisée, il y a vingt ans, par Jacques Farran pour 
lancer " Allô Luxembourg " (une matinée entièrement dédiée aux auditeurs) n'a pas 
seulement fourni à la radio un joli slogan, elle a jeté les bases de sa philosophie. Bien 
avant que les mots n'apparaissent et ne soient galvaudés, elle a fait de la proximité et 
de l'interactivité les deux piliers du fonctionnement de la généraliste. " Etre un média 
populaire signifie pour nous que tout le monde puisse nous écouter. On s'applique 
donc et en particulier sur l'information à être clair, simple et précis. Même la texture 
des voix ne doit pas être élitiste. Tout le monde doit s'y reconnaître. On a choisi 
d'être familier sans être vulgaire, explicite sans être pédagogique et on refuse le 
parisianisme pour privilégier l'ancrage sur tout le territoire ", souligne Philippe 
Labro.</TEXT>
<TEXT>
   Cette attention portée aux auditeurs passe aussi par le dialogue. " Malice... au 
pays des merveilles " (8 h 30-10 heures), " Le Cekoidon " (10-11 heures), " La Clé 
des mondes " (11-13 heures), " Les auditeurs ont la parole " (13 h 30-14 heures), " 
La vie c'est la vie " (14 heures-15 h 30), " Les Grosses Têtes " (16 h 30-18 heures), " 
Opinion publique " (18 h 30-19 heures), " Tous les coups sont permis " (19-21 
heures)... autant d'émissions qui invitent le public à prendre la parole.</TEXT>
<TEXT>
   A tout moment de la journée, l'auditeur de RTL peut jouer, intervenir, donner son 
avis, demander un conseil, un service, un renseignement. " Il y a absorption du public 
à l'intérieur de la couleur sonore à la radio ", remarque le directeur. La diversité des 
voix, des accents, des expressions fait que les auditeurs de toute la France peuvent, à 
un moment ou à un autre, se reconnaître sur l'antenne. Les passifs s'identifient aux 
actifs ". Cet échange crée chez le public un sentiment d'appartenance et le fidélise.</TEXT>
<TEXT>
   RTL prend d'ailleurs soin d'entretenir ce sentiment à travers sa politique de 
communication. " Nous faisons beaucoup de publicité car, en tant que radio, nous 
n'avons pas la maîtrise de l'image ", note Philippe Labro. Le logo RTL apparaît 
#partout ; il est " sur toutes les avenues de la vie ", comme le souligne son directeur : 
dans la variété, le sport, le théâtre, la musique classique, les associations caritatives, 
les maillots de football de la Coupe du monde... RTL affiche sa mission haut et fort : 
elle veut accompagner, à tous les moments et en tous lieux, la vie de ses auditeurs à 
l'image de sa dernière campagne, qui déclinait le thème : " Essentiel RTL ".</TEXT>
<TEXT>
   </TEXT>
<TEXT>
  L'INFORMATION POUR TOUS</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Axe majeur de sa programmation six heures d'antenne par jour , l'information a, 
elle aussi, définitivement choisi son camp : s'adresser au public plutôt qu'à la 
profession. RTL a l'ambition de donner le maximum d'infos à un maximum de 
personnes. " Une généraliste populaire ne doit pas seulement s'adresser à une partie 
de la population mais à toutes les catégories sociales et à toutes les tranches d'âge, 
précise Olivier Mazerolle. A RTL, même si on privilégie l'information nationale, on 
ne fait pas l'impasse sur l'étranger ; simplement, on s'interroge sur la formulation et 
l'angle qu'on doit donner à l'international parce qu'il faut amener l'auditeur à se 
sentir concerné. " La proximité passe aussi par une politique de décrochages locaux 
RTL compte dix journaux d'info locale (7 h 22-7 h 28) qui semblent présager de bons 
résultats.</TEXT>
<TEXT>
   Tout en restant fidèle aux grandes lignes d'une politique fixée il y a une quinzaine 
d'années, l'information, comme les programmes, a évolué sans heurter ses auditeurs. 
Les équipes ont cherché à s'adapter aux nouvelles tendances et à faire face aux 
#exigences du marché et de la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
   " Ecoutée par un très large public, RTL n'a jamais abandonné l'idée de pouvoir 
gagner certaines catégories sociales comme les cadres qui écoutaient d'autres radios, 
souligne Olivier Mazerolle. Nous avons progressivement augmenté le volume 
d'information, installé des émissions comme " Controverses ", " Opinion publique ", 
" Electron libre " (une tranche d'infos pour la jeunesse), et avons avancé à 6 heures 
le journal continu du matin. Enfin, nous avons fait de gros efforts sur la rigueur. "</TEXT>
<TEXT>
   Résultat, dans le domaine de l'information, RTL arrive en tête des radios depuis 
douze ans. Les journaux offrent à la station ses plus forts taux d'écoute : 25,6 % de 
parts de marché de 5 à 6 heures, 22,3 % entre 6 et 7 heures, 25,9 % à 13 heures.</TEXT>
<TEXT>
   Le refus d'un quelconque élitisme ne dicte pas seulement les décisions prises par 
ses équipes, elle crée, au sein de la radio, un esprit particulier. " C'est une radio qui 
laisse à ses animateurs le temps de se former et de faire leur chemin, remarque 
#Evelyne Pagès, qui a commencé sa carrière à RTL en 1965 dans le " Tirelipot ". La 
station sait vous garder et vous y êtes attaché, comme à une famille. " Un sentiment 
que semblent partager ses auditeurs.</TEXT>
</DOC>
