<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000278-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000278-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346822</ACCOUNT>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08021256</FAB>
<SUBJECTS>PARLEMENTAIRE,DETENTION PROVISOIRE,EMPRISONNEMENT,LISTE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>ARRECKX MAURICE,LAGAILLARDE PIERRE,BOYER ERIC,CHAMMOUGON EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>Mis en examen pour corruption active, recel d'abus de confiance et complicité&gt; Le sénateur Maurice Arreckx a été incarcéré&gt; CLÉS / Parlementaires emprisonnés</TITLE>
<TEXT>Maurice Arreckx, sénateur du Var (UDF-PR), est le quatrième parlementaire mis en détention depuis le début de la V République, en 
1958. Avant lui, il y a eu : </TEXT>
<TEXT>
  Pierre Lagaillarde, député d'Alger, activiste de l'Algérie 
française, arrêté à l'issue de la " semaine des barricades ", à 
Alger, en janvier 1960. Incarcéré pendant neuf mois à la prison de la 
Santé, il s'était enfui en Espagne alors qu'il venait d'être mis en 
liberté provisoire, juste avant son procès. Condamné par contumace, 
en mars 1961, à dix ans de détention criminelle, il bénéficiera de la 
loi d'amnistie de 1968.</TEXT>
<TEXT>
  Eric Boyer, sénateur (apparenté RPR), président du conseil général 
de la Réunion, mis en examen pour corruption et placé en détention 
provisoire le 22 août 1993. Mis en cause dans deux affaires de 
trucage de marchés publics, il avait fui pendant quarante-trois jours 
avant de se soumettre à la justice. Remis en liberté le 8 juillet 
dernier, il a été condamné en appel, le 29 juillet, à quatre ans de 
prison dont trois avec sursis ; ayant purgé sa peine en détention 
préventive, il ne retournera pas en prison.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Chammougon, député (République et Liberté) de Guadeloupe, 
placé sous mandat de dépôt le 31 mars dernier après avoir été mis en 
examen, en septembre 1993, pour corruption passive, abus de biens 
sociaux et détournements de fonds publics. Il a été libéré et placé 
sous contrôle judiciaire dès le lendemain de son arrestation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
