<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001434-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001434-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327894</ACCOUNT>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;RUSSIE,VOYAGE ETRANGER;ETATS UNIS,RUSSIE,ENTREVUE;ETATS UNIS,RUSSIE,ENTREVUE,ANNULATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANCIEN RESPONSABLE,POLEMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>03101971</FAB>
<NAMES>ROUTSKOI ALEXANDRE</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<NAMES>NIXON RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>BORIS ELTSINE REFUSE DE RENCONTRER RICHARD NIXON LORS DU SEJOUR DE CE DERNIER A MOSCOU</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Richard Nixon " puni "&gt; par Boris Eltsine</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Niet ". Le " non " de Boris Eltsine est retentissant, lourd de 
colère. Il ne recevra pas Richard Nixon. " Et le gouvernement ne le 
recevra pas. Et Filatov (le chef de l'administration présidentielle) 
ne le recevra pas. Qu'il sache que la Russie est tout de même un 
grand pays, on ne peut pas jouer comme ça avec elle ". Raide, parlant 
lentement, presque difficilement, le président russe, au pied du mur 
du Kremlin où il vient de déposer une gerbe devant la stèle de 
Gagarine, le premer cosmonaute, donne libre cours à son indignation 
devant cette insulte faite à lui-même et à la Russie _ c'est la même 
chose. Il va poursuivre sur ce ton pendant plusieurs minutes, mais 
l'essentiel est dit. Déjà, on est en train de priver l'ancien 
président des Etats-Unis, 81 ans, de son escorte, de sa voiture 
officielle. Les hauts-responsables du gouvernement et de la 
présidence, annulent en toute hâte leurs rendez-vous. Même le " 
libéral " ex-vice premier ministre réformiste Egor Gaidar, qui 
pourtant n'en finit pas de critiquer l'actuel gouvernement, découvre 
un "empêchement " de dernière minute : il est contraint de remettre 
la rencontre prévue avec M. Nixon... </TEXT>
<TEXT>
 " Surprise</TEXT>
<TEXT>
 et déception " </TEXT>
<TEXT>
  La faute de l'ancien président est avérée. Il a rencontré, sans le 
moindre souci de discrétion, le général Routskoï, fraichement " 
amnistié " et libéré de prison contre la volonté de Boris Eltsine. Il 
faut dire que Richard Nixon avait un peu tenté le diable. Après avoir 
rencontré l'économiste réformateur Grigori Iavlinski et le dirigeant 
communiste Guennadi Ziouganov, et avant une possible rencontre avec 
Vladimir Jirinovski, il avait rendu visite à l'ennemi intime de M. 
Eltsine sans même attendre d'être reçu au Kremlin.</TEXT>
<TEXT>
  L'ex président a-t-il considéré que son statut de " senior 
statesman ", que tous les efforts qu'il a déployés à Washington pour 
convaincre l'administration de poursuivre son aide à la Russie, que 
ses dix séjours à Moscou en l'espace de trente cinq ans, lui 
permettaient de prendre quelques libertés avec le protocole ? 
Peut-être a-t-il tout simplement été victime du calendrier, de cette 
" fête des femmes " héritée de l'ère soviétique et qui a plongé, de 
dimanche à mercredi, le pays et son administration dans l'apathie de 
ces " ponts " dont la nouvelle Russie s'est fait une spécialité. M. 
Nixon en a profité pour entamer ses contacts non officiels, au lieu 
d'attendre.</TEXT>
<TEXT>
 Sa rencontre avec l'ex-vice-président, le grand vaincu des sanglants 
affrontements d'octobre dernier, a eu lieu au domicile du général 
Routskoï. Ce dernier, toujours barbu, mais affichant une bien 
meilleure mine qu'à sa sortie de prison, l'a emmené faire un tour 
dehors en lui montrant du doigt les agents des services secrets qui 
le surveillent désormais en permanence (quatre voitures montent la 
garde devant son domicile). M. Nixon a ensuite exprimé sa 
satisfaction : ses divers interlocuteurs " ne souhaitaient pas 
utiliser la force pour changer la situation dans le pays ", et ne 
voulaient pas non plus " d'un retour à l'état de choses qui prévalait 
avant la nouvelle révolution russe ". L'ex-président avait même rendu 
hommage aux autorités russes qui ne s'étaient pas opposées à ces 
rencontres avec des représentants de l'opposition... </TEXT>
<TEXT>
  Boris Eltsine n'aurait-il été informé des activités de M. Nixon que 
lorsqu'il est revenu au Kremlin après le " pont " de la fête des 
femmes ? Après le subit accès de colère présidentielle, M. Nixon 
s'est en tous cas contenté d'exprimer "sa surprise et sa déception ", 
selon Dimitri Simes, un ancien ressortissant soviétique émigré aux 
Etats-Unis qui le "cornaque " à Moscou. M. Simes a aussi souligné que 
l'ancien président avait fait part de ses intentions à Bill Clinton. 
Ce dernier en a d'ailleurs lui-même convenu mercredi. Il avait même 
dit à M. Nixon qu'il prendrait connaissance avec intérêt du 
compte-rendu de ses rencontres... </TEXT>
<TEXT>
 Pendant sa visite officielle à Moscou, en janvier dernier, le 
président américain avait d'ailleurs lui-même cherché à élargir ses 
contacts _ jusque là strictement limités au camp eltsinien _ en 
conviant à une réception des représentants de différents partis, y 
compris d'opposition. Devant la presse, M. Clinton a critiqué 
l'attitude de Boris Eltsine : à sa place, a-t-il déclaré " je ne 
réagirais pas avec excès à ces rencontres (de M. Nixon) avec 
certaines personnes de l'opposition ". Et pourtant, à en croire Boris 
Eltsine lui-même, M. Clinton lui a téléphoné pour " prendre ses 
distances avec la visite de Richard Nixon "... &lt;
</TEXT>
</DOC>
