<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003363-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003363-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361071</ACCOUNT>
<CHA1>Selon les projections de deux instituts privés après dépouillement de 15 % des bulletins de vote, l'ancien chef d'Etat Julio Sanguinetti aurait été réélu, dimanche 27 novembre, président de l'Uruguay. Crédité de 33,5 % des suffrages contre 31 % pour le candidat du parti au pouvoir et 30 % pour la gauche, M. Sanguinetti s'est aussitôt proclamé vainqueur.</CHA1>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION MUNICIPALE,1994,COMPORTEMENT ELECTORAL;POLITIQUE ECONOMIQUE,PROTECTION SOCIALE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>URUGUAY</SUBJECTS>
<FAB>11281214</FAB>
<NAMES>PARTI COLORADO,SANGUINETTI JULIO</NAMES>
<NAMES>MERCOSUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS GENERALES DU 27 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>URUGUAY&gt; Le libéral Julio Sanguinetti serait élu président &gt; de la République pour la deuxième fois</TITLE>
<TEXT>MONTEVIDEO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Le suspense a duré pendant la plus grande partie de la soirée, 
dimanche 27 novembre, mais vers minuit les militants du Parti 
colorado ont fait éclater leur joie dans les rues de Montevideo. Leur 
champion, Julio Sanguinetti, venait d'obtenir d'extrême justesse un 
second mandat présidentiel. Chef de l'Etat de 1985 à 1990, M. 
Sanguinetti accomplit un remarquable retour. La Constitution 
uruguayenne interdit une réélection immédiate mais permet de briguer 
à nouveau ultérieurement la magistrature suprême. C'est un triomphe 
personnel pour cet avocat de cinquante-huit ans qui avait déjà joué 
un rôle crucial dans les négociations qui ont permis de mettre fin à 
la dictature militaire en 1985.</TEXT>
<TEXT>
  Un président colorado (libéral) succède ainsi à un président blanco 
(nationaliste) conformément à l'alternance qui est de règle en 
Uruguay depuis l'indépendance acquise en 1828. Mais un troisième 
parti, Rencontre progressiste, qui regroupe la gauche et 
l'extrême-gauche, y compris les anciens guérilleros Tupamaros, se 
classe pour la première fois au niveau des deux grands. Les 
Uruguayens se sont en effet répartis pratiquement en trois tiers 
équivalents pour les élections présidentielle et législatives 
(renouvellement des 99 députés et des 30 sénateurs que compte le 
Parlement). Le nouveau président n'aura donc pas de majorité 
législative et devra trouver un modus vivendi avec un Parlement 
divisé.</TEXT>
<TEXT>
 Les différences de programme sont minces entre les deux grands 
partis traditionnels. Ceux-ci se distinguent plutôt par leur 
recrutement davantage rural pour les blancos et principalement urbain 
pour les colorados. Rencontre progressiste, qui se définit comme une 
formation socialiste, a, au contraire, une identité idéologique plus 
marquée. Son chef, Tabare Vasquez, un médecin âgé de cinquante-quatre 
ans, a été en 1989 le premier homme politique de gauche à emporter la 
mairie de Montevideo. La capitale va rester entre les mains de la 
gauche puisque le candidat de Rencontre progressiste, l'architecte 
Mariano Arana, a renouvelé dimanche l'exploit de M. Vasquez, 
augmentant même considérablement l'avance par rapport à ce dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti blanco présentait deux candidats à l'élection 
présidentielle, Juan Andres Ramirez, ancien ministre de l'intérieur 
choisi par le président sortant Luis Lacalle, et Alberto Volonte, un 
ingénieur qui dirigea l'entreprise nationalisée de production et de 
distribution de l'électricité. L'un et l'autre avaient annoncé leur 
intention de poursuivre le modèle néolibéral mis en place par M. 
Lacalle.</TEXT>
<TEXT>
 Consensus autour du Mercosur</TEXT>
<TEXT>
  M. Sanguinetti est davantage respectueux de la tradition étatique 
qui fait de l'Uruguay le pays latino-américain qui bénéficie du 
meilleur système de protection sociale mais la campagne a fait 
apparaître un consensus en matière économique entre toutes 
formations, favorables à l'économie de marché. Les querelles de 
jadis, sur le paiement de la dette ou l'ouverture au capital 
étranger, semblent totalement oubliées.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois principales forces politiques du pays ne jurent que par 
le Mercosur, le marché commun qui doit unir à partir du 1 janvier 
1995, le Brésil, l'Argentine, l'Uruguay et le Paraguay. Le Mercosur a 
souvent été présenté comme le remède infaillible à tous les maux du 
pays alors que l'Uruguay, en raison de la taille de ses entreprises, 
est probablement mal armé pour affronter dans un premier temps un 
marché commun de 200 millions de consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'" exception " uruguayenne fondée sur un niveau de vie 
relativement élevé et sur le rôle protecteur de l'Etat peut-elle être 
maintenue ? Les Uruguayens sont fiers de leur système de sécurité 
sociale mais un petit pays de 3,1 millions d'habitants peut-il 
continuer à faire vivre 250 000 fonctionnaires alors que ses revenus 
proviennent pour l'essentiel de l'agriculture et de l'élevage ? " 
L'attachement au rôle de l'Etat est très répandu mais l'idée qu'il ne 
peut se substituer à l'initiative privée s'est également développée 
", remarque M. Sanguinetti.</TEXT>
<TEXT>
  L'amnistie accordée aux militaires coupables de violations des 
droits de l'homme pendant la période de la dictature avait été 
l'événement marquant du premier mandat de M. Sanguinetti. La 
redéfinition de la place de l'Etat devrait être la grande affaire du 
second.&lt;
</TEXT>
</DOC>
