<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001675-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001675-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336627</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE,1994,COMPORTEMENT ELECTORAL;TRAFIC D'ARMES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,REGION,MAFIA</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une photo.</NOTE>
<NAMES>CALABRE,NDRANGHETA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; La victoire paradoxale de la gauche en Calabre&gt; Vote d'ordre et vote mafieux</TITLE>
<TEXT>REGGIO-DE-CALABRE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  LA Ndrangheta, la célèbre _ et redoutée _ mafia calabraise a, d'une 
certaine façon, tenu sa place dans la campagne électorale italienne : 
en lançant, du fond de sa cellule, " nous voterons Berlusconi ", le " 
boss " calabrais Achille Piromani a jeté un certain trouble. De là à 
assimiler l'échec relatif du Pôle des libertés en Calabre à une 
défaite de la Ndrangheta, il y a un pas qu'il serait hasardeux de 
franchir.</TEXT>
<TEXT>
  La criminalité organisée est trop puissante, dans une région où 27 
% de la population, selon une estimation officielle, seraient 
affiliés à la Ndrangheta, pour imaginer qu'elle n'a pas d'influence 
sur l'électorat. Mais les estimations divergent ; les indications 
fournies par le vote des 27 et 28 mars suscitent des interprétations 
contradictoires qui ne permettent pas de déterminer les effets de la 
" consigne de vote " du chef mafieux.</TEXT>
<TEXT>
Même perplexité lorsqu'il s'agit de repérer un éventuel vote 
antimafieux. Tout au plus MM. Fantozzi et De Luca, de l'université de 
Cosenza, suggèrent-ils que le vote MSI _ en augmentation dans toute 
la Calabre _ s'explique en partie, notamment de la part des 
commerçants, par un " besoin d'ordre ", donc de lutte contre la 
mafia. Ils affirment que le vote de gauche antimafia, " cette fois, 
n'a pas fonctionné ", alors que Marco Minniti, secrétaire régional du 
PDS, pense que la volonté de " moralisation " est l'un des fondements 
de ce vote. </TEXT>
<TEXT>
  Intense activité dans le trafic d'armes</TEXT>
<TEXT>
  Une page a peut-être été tournée, celle d'une sorte de cohabitation 
tranquille entre les hommes politiques et la mafia. Sisinio Zito, 
sénateur sortant du PSI lui-même sous enquête pour liens présumés 
avec l'organisation criminelle, ce qu'il nie, raconte la vie telle 
qu'elle se passait dans les petits villages : " Ce n'était pas mal vu 
de demander les votes de la mafia. On n'avait pas honte, parce qu'on 
ne pensait pas que ce soit mal. Il ne s'agissait pas vraiment de 
demander. Mais vous savez bien, dans les petits pays, tout le monde 
sait qui est de la mafia, on se rencontre au café, on se salue... " </TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, le bras de fer entre l'Etat et la Ndrangheta continue. 
A chaque coup porté par l'un, répond une escalade de l'autre. Au 
début de l'année, deux carabiniers ont été tués, puis deux blessés à 
coups de pistolet mitrailleur. Ces agressions ont d'abord été 
interprétées comme des actes d'intimidation. Mais Rome a envoyé 
l'armée. A Reggio, des bersaglieri en gilet pare-balles, fusils 
d'assaut pointés, gardent les édifices sensibles, pour que 
carabiniers et policiers puissent consacrer tout leur temps à la 
chasse aux mafieux. Des hélicoptères de la police, à basse altitude, 
survolent ostensiblement la ville. </TEXT>
<TEXT>
  Mercredi 4 mai, cinq personnes, soupçonnées d'être les auteurs des 
agressions contre les carabiniers, ont été arrêtées. L'hypothèse d'un 
acte d'intimidation de la part de la Ndrangheta était infirmée par 
leurs confessions : chaque mardi soir, ils effectuaient un important 
transfert d'armes et de drogue entre Palmi et Reggio. Après avoir 
croisé plusieurs fois des carabiniers en patrouille, ils avaient 
préféré _ à titre préventif si l'on ose dire _ se débarrasser de 
témoins potentiels, avec un cynisme qui leur a valu d'être traités de 
" barbares " par le quotidien local la Gazzetta del sud.</TEXT>
<TEXT>
 Une tentation</TEXT>
<TEXT>
 séparatiste ? </TEXT>
<TEXT>
  La Ndrangheta a manifesté une intense activité dans le trafic 
d'armes ces derniers mois ; de grandes quantités ont été saisies, y 
compris près de l'aéroport de Reggio. Les policiers ont récupéré des 
armes, tels des lance-missiles, peu utilisées dans les activités 
habituelles de la mafia, même s'il est arrivé à la Ndrangheta, en 
quelques occasions, de régler ses comptes internes à coups de 
bazooka... </TEXT>
<TEXT>
 Faute de certitudes, les imaginations s'activent, s'emballent. 
Certains acteurs de la lutte contre la criminalité organisée se 
demandent si ces armes ne pourraient pas servir de monnaie d'échange 
contre de la drogue, d'autres évoquent des hypothèses plus 
rocambolesques : les armes pourraient être destinées à des attentats 
en préparation contre l'Etat, voire à un mouvement séparatiste en 
gestation.</TEXT>
<TEXT>
  De telles tendances ont existé ici, fugitivement, au début des 
années 70, lorsque des émeutes ont secoué Reggio après le transfert 
de la capitale régionale à Catanzaro. Aujourd'hui, elles pourraient 
avoir pour but d'assurer une plus grande autonomie à la région, ce 
qui laisserait la Ndrangheta dans un tête-à-tête avantageux avec des 
autorités locales moins coriaces. Le juge Vincenzo Macri est l'un de 
ceux qui n'écartent pas un tel scénario, contraire toutefois à 
l'internationalisation croissante des activités de la mafia 
calabraise. </TEXT>
<TEXT>
  Ironie de l'histoire, on assisterait alors à une " convergence 
objective d'intérêts ", selon l'expression du juge Macri, entre la 
Ndrangheta et... Umberto Bossi, le dirigeant de la Ligue du Nord ! 
Après tout, continue le juge, " l'endroit de l'Italie où la 
Ndrangheta est la plus forte, c'est Milan ". Scénario délirant ? Dans 
un pays où, en matière de manipulations souterraines, la réalité a 
parfois dépassé la fiction, les plus imaginatifs _ ou les plus 
malveillants _ peuvent, dès lors, envisager n'importe quelle 
infiltration de la Ndrangheta dans Forza Italia. C'est peut-être en 
partie pour cela que M. Berlusconi a multiplié les déclarations 
d'intention les plus fermes vis-à-vis de la criminalité organisée. </TEXT>
<TEXT>
  Après les élections, le président du Conseil pressenti a relancé la 
vieille idée d'un pont gigantesque qui, au-dessus du détroit de 
Messine, relierait la Sicile à la Calabre _ projet qui suscite 
l'ironie de la gauche et une grande prudence au sein même de Forza 
Italia en Calabre. Chacun sait que, dans les deux régions, les 
travaux publics sont très largement contrôlés, par Cosa nostra et par 
la Ndrangheta. M. Berlusconi a donc envisagé de confier à des 
entreprises étrangères, par exemple japonaises, la réalisation de ce 
projet pharaonique. Seul problème, au Japon, les entreprises de 
travaux publics sont réputées les plus corrompues ! Autant dire 
qu'elles ne seront pas dépaysées...&lt;
</TEXT>
</DOC>
