<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019644</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019644</DOCID>
<ACCOUNT>393408</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1500</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE METALLURGIQUE,PRIVATISATION,PROJET,INTRODUCTION EN BOURSE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950519-22</NUM1>
<NAMES>USINOR SACILOR,MARINI PHILIPPE,PECHINEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mise sur le marché d'Usinor-Sacilor devrait être rapide Pechiney pourrait suivre, mais sans doute pas Renault</TITLE>
<TEXT> " IL FAUT PRIVATISER Usinor-Sacilor maintenant. " Au nom de la bonne gestion patrimoniale de l'Etat, Philippe Marini, sénateur RPR de l'Oise, 
membre de la commission des Finances du Sénat, plaide pour un désengagement immédiat 
de l'Etat dans le groupe sidérurgique. Reprenant les arguments développés par Francis 
Mer, président d'Usinor-Sacilor, il souligne la nécessité de s'inscrire dans le cycle haussier 
de la sidérurgie. " Il y a encore dix-huit mois avant le retournement de conjoncture. Plus 
Usinor-Sacilor sera introduit tôt sur le marché, mieux il sera valorisé auprès des 
investisseurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Le sénateur de l'Oise a toutes les chances d'être entendu. La privatisation d'Usinor-
Sacilor est inscrite parmi les actions prioritaires du nouveau gouvernement. Le groupe 
sidérurgique, qui est redevenu bénéficiaire l'an dernier, est prêt. Les banques-conseils 
pour le groupe comme pour le gouvernement ont été désignées. Mais le gouvernement n'a 
pas de temps à perdre. S'il veut mettre le groupe sur le marché d'ici à la fin du premier 
semestre, le processus de privatisation doit être entamé dans les prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SÉVÈRES RESTRUCTURATIONS</TEXT>
<TEXT>
 S'inscrivant dans la même logique des cycles, Philippe Marini défend aussi une 
#privatisation rapide de Pechiney. " Il ne serait pas absurde d'imaginer une opération d'ici à 
la fin de l'année ", explique-t-il. Le groupe d'aluminium est pourtant loin de satisfaire aux 
attentes du marché. Il a encore affiché 3,5 milliards de francs de pertes en 1994. Jean-
Pierre Rodier, son président, a annoncé des restructurations sévères. Au moins 20 % des 
actifs du groupe doivent être cédés. Mais à l'exception du désengagement annoncé dans 
Carbone Lorraine (composants industriels), tout reste à faire. " Ce qui importe pour les 
investisseurs, ce sont les anticipations. Si Pechiney est engagé sur la voie du 
#redressement, ce que je crois, car Jean-Pierre Rodier semble y travailler activement, il 
pourra convaincre les marchés. De plus, le groupe est très connu internationalement, il 
peut attirer de nombreux étrangers ", soutient Philippe Marini.</TEXT>
<TEXT>
  Les cessions d'Usinor-Sacilor et de Pechiney, qui ont demandé chacun à bénéficier d'une 
augmentation de capital d'environ 5 milliards de francs avant d'être introduits en Bourse, 
ne pourront à elles seules satisfaire aux impératifs budgétaires. Au mieux, l'Etat peut 
espérer obtenir 20 milliards de francs de leur cession. On est loin des 55 milliards de francs 
de recettes de privatisation inscrites dans la loi de finances.</TEXT>
<TEXT>
  Fervent partisan d'une ouverture du capital de France Télécom, le sénateur de l'Oise 
n'imagine pas, toutefois, que l'opération puisse être engagée dès cette année. " C'est une 
procédure longue, complexe. Il faut changer la loi. Il est nécessaire aussi d'expliquer ce 
mouvement auprès des salariés du groupe, car on ne peut privatiser contre le corps social. 
Rien ne pourra être fait avant 1996 ", dit-il. Des privatisations dans le secteur financier lui 
paraissent aussi exclues, avant que celui-ci est achevé ses restructurations. A défaut, le 
gouvernement semble condamné à mener des " privatisations à la marge ". Il devrait céder 
les 10 % qu'il conserve encore dans Elf Aquitaine. Cette vente rapporterait plus de 10 
milliards à l'Etat. De même, il pourrait renoncer à la majorité qu'il détient dans 
Framatome.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette liste des entreprises publiques privatisables, un nom n'est jamais prononcé : 
Renault. La vente des 51 % que détient encore l'Etat semble aisée. Le constructeur 
automobile, très connu des investisseurs, est coté en Bourse depuis l'an dernier. Les 
résultats sont bons. Renault, pourtant, reste tabou. Par peur d'un conflit social ? A cause 
des difficultés que soulève le maintien à la tête du groupe de Louis Schweitzer ? Ou par 
attachement à cette nationalisation symbolique faite par le général de Gaulle ?</TEXT>
</DOC>
