<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001068-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001068-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327513</ACCOUNT>
<PEOPLE>VERDI GIUSEPPE</PEOPLE>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,OPERA</GO21>
<NUM1>940307-2-s22-02</NUM1>
<NAMES>LEVINE JAMES,DOMINGO PLACIDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 11 MARS&gt; MUSIQUE&gt; Aïda &gt; Paris Première, 22 h 25.</TITLE>
<TIO1>AIDA</TIO1>
<TEXT>Il est plus facile de regarder à la télévision une représentation d'opéra filmée aux Etats-Unis ou en Australie qu'à Paris. C'est que 
dans ces deux pays lointains, où la notion de service public n'a 
pourtant pas la même signification que chez nous, les nouvelles 
productions d'opéras à grand budget sont filmées avec un systématisme 
ignoré chez nous dès lors qu'il s'agit de grand répertoire.</TEXT>
<TEXT>
 La logique capitaliste y joue, en effet, à fond. Quand le Met 
investit des millions dans une production d'opéra, il vaut mieux que 
l'Opéra new-yorkais lui adjoigne une publication discographique et 
une captation vidéo susceptibles d'améliorer la rentabilité d'un 
produit culturel a priori commercialisable dans le monde entier. En 
France, on n'en est pas là, tant s'en faut. Et c'est, évidemment, 
dommage car la domination anglo-saxone de la production musicale 
impose au monde entier une façon de mettre en scène l'opéra dont 
l'esthétique, des ans, accuse le poids... mais offre l'immense 
avantage de ne pas exiger un public connaisseur pour être reçue cinq 
sur cinq.</TEXT>
<TEXT>
 Cette Aïda de Verdi, filmée au Met, donc, serait inmontrable sans 
risque dans une grande maison d'opéra européenne : la mise en scène 
est d'un kitch digne de la dernière en date des productions de Bercy 
_ Aïda y est passée au brou de noix : normal c'est une esclave noire. 
Inmontrable, mais pas inécoutable. Car la distribution _ Placido 
Domingo, Dolora Zajick, Aprile Milo, Paata Burchuladze, excusez du 
peu _ et la direction d'orchestre _ James Levine n'est pas très 
subtil, mais dans ce répertoire il sait y faire _ sont ce que l'on 
peut faire de mieux dans cette oeuvre aujourd'hui. En sorte que, 
conçue pour le plus grand nombre, cette production touchera le plus 
grand nombre : Sony a publié, l'an dernier, cette Aïda en disques 
compact (un coffret de 3 CD S3K 45 973).&lt;
</TEXT>
</DOC>
