<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008285</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008285</DOCID>
<ACCOUNT>377716</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1402</FAB>
<NUM1>950301-17</NUM1>
<NAMES>BARINGS,LEESON NICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>DEBACLE&gt; LA BANQUE BARINGS EST VICTIME DE LAXISME AUTANT QUE D'UN "GOLDEN BOY"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES AVOIR ETE PLACEE LE 26 FEVRIER 1995 SOUS ADMINISTRATION JUDICIAIRE.LA SPECULATION SUR LES MARCHES DERIVES. L'ACTIVITE DE "PROPRIETARY TRADING"</LEAD1>
<TITLE>Comment Nick Leeson a spéculé sur les marchés</TITLE>
<TEXT> " COMMENT est-ce possible ? " Comment Nick Leeson a-t-il pu perdre à lui seul 800 millions de dollars (plus de 4 milliards de francs) sur les marchés 
dérivés japonais ? Nick Leeson, que ses collègues de Singapour décrivent comme " un 
talent phénoménal " mais " le cauchemar d'une direction ", passait ses journées à spéculer 
sur les marchés financiers asiatiques. Il le faisait d'ailleurs avec la bénédiction de la 
direction générale de Barings.</TEXT>
<TEXT>
  L'activité de spéculation pour compte propre, totalement déconnectée des transactions 
réalisées pour la clientèle, est très développée dans les banques anglo-saxonnes. Des 
établissements américains prestigieux comme Salomon Brothers ou Goldman Sachs tirent 
une large partie de leurs revenus de cette activité de " proprietary trading ". La 
rémunération de ces&gt; spéculateurs, de ces joueurs professionnels soigneusement 
sélectionnés, est proportionnelle aux profits dégagés pour le compte de la banque. Si 
l'année a été bonne, elle peut atteindre des montants très élevés, les seules primes de fin 
d'année s'élevant couramment à plusieurs millions de dollars. Les banques françaises ont, 
officiellement du moins, peu développé jusqu'à présent ces activités de spéculation pour 
compte propre. Aux profits parfois mirifiques mais erratiques tirés de la spéculation, elles 
préfèrent les revenus réguliers générés par les commissions de ventes. Les déboires de 
Barings ne devraient pas les faire changer d'avis.</TEXT>
<TEXT>
  Car aussi talentueux qu'il soit, Nick Leeson n'avait pas prévu le tremblement de terre de 
Kobé. En début d'année, il avait parié sur une hausse de la Bourse de Tokyo. Et il avait 
acheté massivement, sur le marché à terme de Singapour (Simex), des contrats à terme sur 
l'indice Nikkei. Fin janvier, à la suite du séisme, la Bourse de Tokyo a brutalement chuté. 
Nick Leeson aurait été pris à contrepied et aurait enregistré à cette occasion d'importantes 
pertes sur la position qu'il avait prise.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FUITE EN AVANT</TEXT>
<TEXT>
 Au lieu de " prendre ses pertes ", comme la règle l'aurait voulu, Nick Leeson se serait 
alors lancé dans une dangereuse fuite en avant. Pour que sa direction générale ne se rende 
compte de rien, il aurait décidé de vendre des options sur le marché japonais, de dégager 
ainsi une trésorerie artificielle lui permettant de régler ses pertes, ses appels de marge 
débiteurs, auprès du marché à terme de Singapour. Le gouffre se serait ensuite creusé à 
mesure que l'indice Nikkei poursuivait sa chute, les pertes subies sur la position de 
trésorerie venant s'ajouter à celles enregistrées sur les contrats à terme.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est le syndrome de l'opérateur fou qui, par orgueil ou parce qu'il est pris de vertige, 
est persuadé que le marché va lui donner tôt ou tard raison et qui cherche à rattraper ses 
pertes en doublant ses positions initiales ", observe un professionnel. Le marché à terme 
de Singapour n'étant pas doté des instruments de contrôle sophistiqués dont dispose par 
exemple le marché à terme français (Matif), cette fuite en avant serait passée totalement 
inaperçue aux yeux des autorités de marché. De la même façon, la direction générale de 
Barings ne se serait doutée de rien.</TEXT>
<TEXT>
  Ce scénario suscite la perplexité d'un directeur de salle des marchés : " Cette version de 
l'affreux golden boy spéculateur déshonorant une vieille banque d'affaires respectable me 
paraît trop belle pour être vraie. J'ai du mal à imaginer comment tous les systèmes de 
contrôle et de suivi des positions ont pu être mis en défaut. "</TEXT>
</DOC>
