<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027174</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027174</DOCID>
<ACCOUNT>403230</ACCOUNT>
<PEOPLE>WERMUS ALAIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/27951019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950710-2-S19-01</NUM1>
<NAMES>DUNE,NADOR ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Sur le modèle d'une émission à succès créée par la télévision brésilienne," A vous de décider " mêle fiction, réalité et interactivité</SOT1>
<SU21>FRANCE 2 : 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 13 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Quand les téléspectateurs ont le mot de la fin</TITLE>
<TIO1>A VOUS DE DECIDER</TIO1>
<TEXT> LE concept vient du Brésil, de TV Globo très exactement. Depuis deux ans déjà, il mobilise des millions de téléspectateurs fidèles. Racheté par plus 
de soixante-dix pays, il connaît partout un véritable succès. " A vous de décider ", son titre 
l'indique, fait sortir le public de sa passivité en l'invitant à réagir sur une fiction. A lui de 
choisir le dénouement. La durée du téléfilm, l'animation sur le plateau, les problèmes 
peuvent varier d'un pays à l'autre, reste pour chaque télévision la difficulté, la nécessité 
d'amener le téléspectateur à se prendre au jeu, afin qu'il prenne parti.</TEXT>
<TEXT>
 En France, c'est la société de production Dune qui a découvert l'émission brésilienne et 
décidé de l'adapter. " On cherchait une façon d'avancer sur le traitement de la fiction, 
quelque chose qui permette de quitter cette relation constante établie entre le cinéma et la 
télévision ", explique le président directeur général de Dune, Robert Nador. " Ce qui nous 
a plu avec ce concept, c'est qu'il mêle précisément deux genres totalement opposés, le 
direct et la fiction, et qu'il nous oblige à mettre en oeuvre et en application une écriture 
spécifiquement télévisuelle du téléfilm ". Les histoires qui ont été filmées pour " A vous de 
décider " sont donc construites selon des règles très particulières. " Tout est fait pour que 
le public découvre les éléments au fur et à mesure, et que son point de vue s'éclaire 
progressivement ", précise Robert Nador. Rapidité et efficacité l'histoire est rapportée au 
premier degré, dépourvue de toute circonvolution psychologique sont de mise, à la manière 
américaine.</TEXT>
<TEXT>
 Contraint de se plier au format du prime time, qui est de quatre-vingt-dix minutes en 
France, Dune a choisi de fabriquer des téléfilms de cinquante minutes (ils durent vingt à 
vingt-cinq minutes au Brésil) complétés par des coupures " plateau " qui abordent, chaque 
fois, des faits de société, excluant les faits divers ou d'actualité. Car il ne s'agit pas de faire 
pleurer dans les chaumières, d'encourager le voyeurisme ou de basculer dans le reality 
show mais d'inciter les téléspectateurs à se poser des questions, à réfléchir et à réagir en 
fonction des interventions des spécialistes invités.</TEXT>
<TEXT>
 SE DÉMARQUER DU REALITY SHOW</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plateau, devant un public composé d'une centaine de personnes, le journaliste 
Ladislas de Hoyos est entouré d'invités ayant vécu une histoire proche de celle à laquelle 
sont confrontés les personnages de la fiction (dans certains pays, les invités sont des 
grandes stars). Avant la diffusion du téléfilm l'animateur explique les règles du jeu. 
Ensuite, quatre courtes coupures permettent aux téléspectateurs de voter et au public et 
aux invités sur le plateau de s'exprimer. Chacun pouvant, tout au long de la soirée, faire 
évoluer ou modifier son jugement. Cinq minutes avant la fin du téléfilm, tous sont appelés à 
se prononcer définitivement sur le dénouement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour son deuxième numéro, " A vous de décider " proposera l'histoire de Marc et 
Hélène, un couple d'une quarantaine d'années, heureux et soudain confronté à un choix 
douloureux. Victime d'un accident cérébral, la mère d'Hélène ne peut plus rester seule. 
Faut-il mettre la vieille dame dans un établissement spécialisé (ce à quoi Hélène ne se 
résout pas) ou doit la laisser s'installer au sein du foyer familial (au risque de mettre en 
péril le couple) ?</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plateau, interviendront une dame satisfaite de vivre en maison de retraite, un couple 
qui, pour rien au monde, ne placerait la grand-mère dans un foyer, ainsi qu'un professeur 
de l'Assistance publique, inventeur d'une formule originale pour les personnes âgées. " 
Nous tenons à accueillir des gens qui ont vécu un problème et qui l'ont résolu, souligne 
Ladislas de Hoyos. Il n'est pas question, comme dans les reality shows, de recevoir des 
personnes qui viendraient régler leurs soucis ou leur drame en direct. " La confrontation 
des témoignages permet de dire le pour et le contre des solutions envisageables, d'élargir 
la discussion en apportant des informations, et pour les producteurs de ne pas se poser en 
donneurs de leçons. " Ce concept fait uniquement appel à la conscience individuelle. C'est 
pour cette raison, d'ailleurs, qu'il est aussi universel. " Robert Nador, aujourd'hui, n'attend 
plus qu'une chose : que le téléphone sonne !</TEXT>
</DOC>
