<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027970</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027970</DOCID>
<ACCOUNT>404214</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/1960</FAB>
<NOM1>KABOUL</NOM1>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>950718-2-005-01</NUM1>
<ORI1>KABOUL  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SOT1>Quatre mois après la fin des combats qui ont ensanglanté la capitale afghane pendant trois ans,  la population commence à peine à réparer ses maisons en ruine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Kaboul reste incrédule face à la paix retrouvée</TITLE>
<TEXT> C'est la paix à Kaboul. Le " bidasse " qui garde le palais présidentiel a glissé une rose dans le canon de sa Kalachnikov. Les pétales en sont fanés, 
mais le jeune soldat est fier de sa pose. Près de lui, une Mercedes aux vitres fumées 
attend une notabilité de cet " Etat islamique d'Afghanistan " qui affecte de renaître, même 
s'il n'a pas encore remplacé le drapeau troué qui claque au-dessus des remparts crénelés 
de la forteresse construite pour palais, en 1883, par le roi Abdurrahman.</TEXT>
<TEXT>
 Kaboul fait " comme si ". Tous les matins, des fonctionnaires cravatés prennent 
possession de bureaux somnolents, arpentent des couloirs encore crissant de bris de vitres 
et consument leur ennui en sirotant du thé vert. L'arrivée d'un visiteur est une petite fête. 
On sort les amandes et les raisins secs. On le presse de questions sur le monde. On lui 
glisse une lettre à poster pour l'Allemagne, où vit une épouse exilée " sinon, ça prendrait 
des mois pour arriver ".</TEXT>
<TEXT>
  Kaboul respire, enfin. Voici quatre mois que le cirque de montagnes qui l'enchâsse n'a 
plus résonné des fracas de la guerre. Les derniers combats datent de la mi-mars, quand la 
déferlante du mouvement des taliban (" étudiants en religion "), qui montait des provinces 
du Sud, s'est brisée aux portes de la ville. Les forces de l'opposition celles du général 
Dostom (chef des milices ouzbèkes ex-communistes), du Hezb de Gulbuddin Hekmatyar et 
des chiites du Wahdat ont été emportées par le reflux de la vague. Sous la houlette 
d'Ahmed Shah Massoud, les forces présidentielles ont " nettoyé " les abords de la ville, 
plaçant les Kaboulis hors de portée des roquettes qui semaient la mort depuis 
l'effondrement des communistes et l'arrivée des moudjahidins en avril 1992.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAÇADES RAVALÉES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Jusque-là fracturée en fiefs, la capitale a refait son unité. La ligne de front, qui épousait le 
cours de la rivière Kaboul avant de trouer les quartiers ouest, a disparu. Le seul danger 
vient désormais du ciel. De temps en temps, les avions de Dostom survolent la ville. La 
nuit du 28 juin, ils ont pris pour cible, sans succès, la colline Asamayi, endroit stratégique 
abritant un dispositif de télécommunications. Pendant de longues minutes, les détonations 
sourdes des batteries antiaériennes ont grondé dans la nuit étoilée, juste avant que le " 
Allah-o-aqbar " du muezzin invite les fidèles afghans à la prière.</TEXT>
<TEXT>
 Durant la journée, les Kaboulis s'ébrouent sans entraves. Ils mangent des glaces au 
marché de Shar-i-Naw, ou jouent au volley sur les pelouses élimées de Wazir Akhbar 
Khan, juste derrière la mosquée de ce quartier jadis " chic ". Ils se pressent le long de 
conteneurs retapés en échoppes où l'on répare les cycles, où l'on vend de la pacotille 
importée du Pakistan. Les feux de signalisation restant aveugles, des agents à l'étincelante 
casquette blanche tentent de mettre bon ordre dans une cohue de voitures brinquebalantes 
et de charrettes tirées par des ânes. Des gamins armés d'AK 47 surveillent les check 
points stratégiques, assis sur des chaises posées sur la chaussée défoncé ; ils passent leur 
visage imberbe à travers la fenêtre du véhicule, avant de donner le feu vert dans un 
sourire.</TEXT>
<TEXT>
  Tout autour, on ravale les façades lézardées à grandes pelletées de ciment. Kaboul s'offre 
une grande toilette. Entre deux tas de sable, des camions déchargent leurs " fagots " de fer 
à béton. Mais faut-il croire Abdul Qadeer Fitrat, gouverneur adjoint de la Banque centrale, 
quand il clame que les " affaires repartent en grand ", ou qu'il annonce que les" 
commerçant afghans refugiés à Singapour ou Dubaï reviennent " ? A vrai dire, nulle 
statistique n'est disponible. " Trois mois de paix, ce n'est pas assez pour rassembler des 
données ", s'excuse-t-on.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est sûr, c'est que les besoins de Kaboul sont immenses. A peine un tiers des 
habitants ont l'eau courante rationnée selon les heures de la journée. Les Kaboulis sont 
aussi dépourvus d'électricité, hormis des privilégiés dotés de groupes électrogènes. " Nous 
sommes sans doute la seule capitale au monde ainsi privée d'énergie ", se désole Fazel 
Karim, maire de la ville.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RETOUR À HAUT RISQUE</TEXT>
<TEXT>
Kaboul souffle, certes, mais saigne encore. Attirés par le calme retrouvé, environ 3 500 
déplacés ou réfugiés affluent chaque jour des camps de Jellalabad, dans l'est du pays, ou 
de Peshawar, au Pakistan. Dans les quartiers sud et ouest de la capitale banlieues 
pulvérisées où d'un décor d'éboulis surgissent chars carbonisés et façades grêlées 
d'impacts , le retour dans les foyers abandonnés est à haut risque. Enfouies sous la 
pierraille, des mines antipersonnel explosent. " De nombreux accidents surviennent quant 
les gens fouillent les ruines à la recherche de morceaux de bois pour se préparer aux 
rigueurs de l'hiver ", explique Alberto Cairo, directeur italien d'un centre orthopédique 
soutenu par le Comité international de la Croix-Rouge (CICR). Sinistre comptabilité : 
quarante personnes amputées par jour contre cinquante début avril.</TEXT>
<TEXT>
 Drapé dans son shalwar-kamiz tenue traditionnelle afghane , Mir Ainollah erre le long des 
pans de ruines du quartier chiite de Karte-se. Il vient juste d'arriver des camps de 
Jellalabad en compagnie de sa femme et de ses trois enfants. Sur sa route, il s'est fait 
détrousser c'est banal par les bandes qui sévissent encore sur les axes de l'Est. " Nous 
sommes saturés de ces partis, qu'ils soient basés à l'intérieur ou hors du pays, qui 
détruisent l'Afghanistan, soupire-t-il. Les gens ne les soutiennent plus. Nous avons tout 
perdu : maison, emploi, ressources. " Il ne faut pas le pousser beaucoup pour qu'il trahisse 
sa nostalgie de l'époque du roi Zaher Shah, en exil à Rome depuis 1973 : " C'était le bon 
temps. Nous vivions libres et en paix. "</TEXT>
<TEXT>
  La ville, c'est un fait, ne s'est pas encore donnée aux jamiatis (du parti Jamiat, du 
président Rabbani). Ceux-ci lui ont offert quatre mois de quiétude, mais c'est encore trop 
neuf pour qu'elle oublie les roquettes que ces paysans débarqués des maquis avaient 
attirées dans leur sillage. On sait que leurs adversaires sont fort peu recommandables, 
mais cela n'ôte rien à la suspicion ambiante. Seule une paix franche déridera vraiment les 
habitants de Kaboul. En attendant, on plante sa pelle dans les éboulis.</TEXT>
</DOC>
