<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003572-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003572-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326289</ACCOUNT>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,EMPRUNT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02261750</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,EMPLOI,TRAVAIL,DUREE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BRUNHES BERNARD</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>PS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>LES 26 ET 27 FEVRIER 1994 A CERGY PONTOISE</LEAD1>
<TITLE>La convention du Parti socialiste sur l'emploi&gt; Les experts socialistes hésitent entre l'opposition et la culture de gouvernement</TITLE>
<TEXT>Dans son texte de présentation, Michel Rocard a beau assurer que la tâche consiste à " repenser radicalement la société du travail et le 
rapport entre travail et activité ", les propositions ne sortent pas 
des sentiers battus ou reprennent des ingrédients largement connus et 
explorés. Même s'il s'agit de préconiser un " nouveau contrat social 
", dont le président de la République lui-même s'est fait l'ardent 
défenseur face à Edouard Balladur, l'expression reste suffisamment 
symbolique pour qu'elle ne tranche pas avec la politique passée ni ne 
rompe avec les orientations libérales actuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Reste donc la promesse d'un ensemble de solutions qui devraient 
permettre de créer 2,5 millions d'emplois en six ans, dont il est 
précisé qu'elle ne sera pas tenue " par l'usage d'une seule recette 
miracle, quelle qu'elle soit ". Le dosage doit comprendre " un 
nouveau partage de la valeur ajoutée qui ne se fasse plus au 
détriment des salaires ". L'incontournable réduction du temps de 
travail figure également dans la liste, aux côtés du temps réduit de 
formation ou des retraites progressives, mais dans un schéma de 
raisonnement qui prend soin d'éviter les jugements catégoriques. 
Ainsi, satisfaction accordée à certains, la semaine de quatre jours 
est-elle mentionnée, mais il est précisé qu'elle appartiendrait à un 
" projet de société ", pour la distinguer d'un " projet de loi ". 
Dans une " conception dynamique du partage ", il conviendrait plutôt 
d'utiliser les gains de productivité pour les affecter à de nouveaux 
emplois, et, si la baisse du temps de travail est recherchée, 
celle-ci devrait être reliée à l'augmentation de la durée 
d'utilisation des équipements, comme le réclame inlassablement 
Dominique Taddéi. C'est que, là encore, instruits par l'expérience et 
acquis aux principes de réalité, les socialistes ne veulent plus 
manier l'utopie, à l'inverse de ceux qui, dans leurs rangs, réclament 
les trente-cinq heures intégralement compensées.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, largement inspirés du rapport de Bernard Brunhes pour le 
XI Plan, ils avancent l'idée d'un passage de la durée légale à 
trente-sept heures en deux ans, à charge pour les entreprises, les 
branches professionnelles et les partenaires sociaux de négocier à la 
fois l'application et la réorganisation du travail qu'un tel objectif 
suppose. L'Etat, écrivent-ils, jouerait là " un rôle de catalyseur ", 
afin de ne pas retomber dans les ornières du dirigisme ou de la 
décision uniforme, si préjudicables aux résultats, en 1982 comme en 
1936. Sans vraie surprise, non plus, le document reprend les thèmes 
du développement des emplois de services, au nom de la solidarité, et 
y associe les collectivités locales, qui seraient soutenues dans leur 
effort par une aide de 40 milliards de francs. On y retrouve aussi le 
choix d'un abaissement du coût relatif du travail non qualifié, qui 
serait obtenu par une exonération des charges sociales pour les 
salaires proches du SMIC, compensée par une taxe sur la pollution par 
les émissions de gaz carbonique propre à satisfaire les écologistes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, si tout cela n'est pas nouveau et ne peut être considéré 
comme inattendu, ce qui relève de la politique macro-économique 
marque mieux encore la limite de l'exercice de style. Prudemment, à 
pas comptés, les auteurs du rapport avancent entre les différentes 
hypothèses et ne font pas la différence avec le débat actuel, en 
raison d'un sens évident des responsabilités. La croissance, plus 
forte, doit s'appuyer sur une meilleure compétitivité de la 
production et doit être plus riche en emplois, mais il ne saurait 
être question de remettre en cause les équilibres. D'ailleurs le 
pourrait-on ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi il est suggéré de s'inspirer des accords de 
Bretton-Woods pour réorganiser le système monétaire en s'appuyant sur 
une réglementation des mouvements de capitaux. Après le GATT, il 
faudrait que l'Europe se dote d'une " véritable politique commerciale 
extérieure ", pour éviter la tentation du protectionnisme. Enfin, 
l'Union européenne est appelée à la rescousse, qui dispose de 
capacités d'emprunts, et il est dit, à propos du Livre blanc, qu'il 
conviendrait de doubler les 120 milliards d'écus prévus pour relancer 
l'économie, afin d'obtenir des effets de levier plus convaincants. 
Autrement dit, les experts trouvent la réponse ailleurs, au niveau 
global, et c'est à peine s'ils soulignent, un peu en écho aux remèdes 
imaginés par l'équipe de Charles Pasqua, que les règles de la 
comptabilité devraient être revues pour favoriser l'investissement 
d'Etat. Une forme de frilosité là où Michel Rocard annonçait des " 
perspectives novatrices ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
