<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001825-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001825-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320556</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELACROIX EUGENE</PEOPLE>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01151951</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE,FRESQUE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Delacroix et la Normandie. Musée Eugène Delacroix, 6, rue de Furstenberg, 75006 Paris. Tél.: 43-54-04-87. Jusqu'au 24 janvier. Catalogue, 110 p., 150 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>PEINTURES ET FRESQUES DE L'ABBAYE DE VALMONT</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; ARTS&gt; DELACROIX ET LA NORMANDIE au musée Delacroix&gt; Trois fresques et un couvent</TITLE>
<TIO1>DELACROIX ET LA NORMANDIE</TIO1>
<TEXT>Les propriétaires de l'Abbaye de Valmont, près de Fécamp, en Normandie, ont eu la pieuse attention de rendre l'édifice à sa 
fonction première en abandonnant l'usage des lieux aux religieuses de 
Lisieux.</TEXT>
<TEXT>
  Or, en 1834, l'endroit appartenait à Alexandre Bataille qui confia 
certains de ses murs à son cousin, Eugène Delacroix, lequel orna les 
dessus de portes d'un couloir de trois scènes dont les Bénédictines 
pouvaient fort se trouver embarrassées.</TEXT>
<TEXT>
  Passe encore pour le Bacchus flattant un tigre. Mais il peut être 
plus difficile de concilier la vie monastique avec celle d'Anacréon, 
vin de messe ou pas, sans parler des aventures de Léda avec un cygne 
qui, pour être divin, n'avait rien d'angélique.</TEXT>
<TEXT>
  On a donc démonté les fresques qui ont rejoint l'atelier que 
Delacroix occupait durant les cinq dernières années de sa vie, non 
loin de Saint-Sulpice où, plus sagement, il peignait Jacob luttant 
avec l'ange; plus sagement sur le plan technique: ses essais de 
fresquiste avaient convaincu le cousin Eugène de se cantonner à la 
peinture à l'huile. C'est le grand mérite de cette exposition que de 
nous montrer trois mauvais mais indispensables Delacroix.</TEXT>
<TEXT>
  La fresque, procédé ancien paradoxalement appliqué et qui ne permet 
pas le repentir, ne convenait visiblement pas à l'artiste. Les pans 
détachés du mur sont lourds, plombés, presque gauches mais diablement 
instructifs et il est bon que le musée ait pu les acquérir. C'est 
aussi l'occasion de rappeler les liens d'un artiste très parisien 
avec la Normandie où il s'exila et qu'il finit par aimer.</TEXT>
<TEXT>
  A Valmont tout d'abord, dont les ruines médiévales satisfaisaient 
son romantisme; à Rouen, dont le musée recèle quelques chefs-d'oeuvre 
et spécialement un Véronèse qu'il copia ; dans la campagne, enfin et 
sur les bords de mer.</TEXT>
<TEXT>
  On trouve là deux Delacroix, l'un, précis, attentif à la fidélité 
d'un rendu, à la position du détail de la mâture d'un voilier, 
l'autre fougueux, capable d'esquisser en une spirale géniale des 
"arbres aux branches ployées encadrant une allée" ou de jeter en 
quelques rehauts de gouache l'écume d'une vague à l'assaut d'une 
falaise. Ou encore _ mais il fut loin d'être le seul _ de précéder de 
quelques années la vision claire et fragmentée des impressionnistes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour notre goût moderne, le meilleur du peintre est là, dans ces 
croquetons de la campagne cauchoise, parfois si elliptiques qu'il est 
difficile même à un natif de reconnaître les lieux. On pardonnera 
plus volontiers aux conservateurs parisiens de voir une voile de 
bateau dans le dessin du rocher marin proche d'Etretat qui se dresse 
au large de Bénouville.&lt;
</TEXT>
</DOC>
