<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001874-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001874-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344956</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,ARMEE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,CANDIDATURE,FRANCE,GRANDE BRETAGNE,VETO</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,TRAITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,REFUGIE,DROIT D'ASILE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,COREE DU NORD,NEPOTISME</SUBJECTS>
<FAB>07151602</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1994,DECLARATION,EXTRAIT,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FETE,1994,CEREMONIAL,RESISTANCE 1940 45</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,NEPOTISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COHABITATION POLITIQUE,PREMIER MINISTRE,ORDONNANCE,LOI,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940716-2-006-02</NUM1>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>EUROCORPS,PASQUA CHARLES,CEE</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>KIM IL SUNG,KIM JONG IL</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>609</PAGE>
<TITLE>L'intervention télévisée du président de la République à l'occasion du 14 juillet&gt; M. Mitterrand: " Je serais très heureux que mon successeur soit de la même école de pensée que moi "</TITLE>
<TEXT> EUROCORPS. _ " J'ai entendu beaucoup de témoignages (...) qui disent : " je ne peux pas accepter ; moi, j'étais ici, moi j'étais là... " 
Eh bien, moi aussi, j'y étais. J'ai été blessé, j'ai été prisonnier 
et je n'en étais pas content, et quand j'ai appris le défilé des 
Allemands sur les Champs-Elysées en 1940, j'ai ressenti une très 
profonde tristesse. Donc, je peux en parler autant qu'eux, et, 
précisément à cause de cela, j'éprouve une sorte de joie à la pensée 
qu'un demi-siècle a suffi pour régler le problème de deux guerres 
mondiales où les Allemands et les Français avaient été parmi les 
protagonistes principaux. (...)</TEXT>
<TEXT>
 " L'anniversaire du débarquement a été célébré, pour la Normandie, 
au mois de juin. Il sera célébré au mois d'août en Provence. Il ne 
faut pas tout mélanger. M. Pasqua appartenait à la Résistance, et le 
hasard a voulu que je connaisse son père, qui était dans le même 
mouvement que moi. Donc, nous avons les mêmes souvenirs, mais nous 
n'avons pas les mêmes réactions. Lui pense au passé, moi je pense à 
l'avenir. Je le répète, je crois qu'il faut bâtir l'Europe. Si l'on 
veut construire l'Europe, il faut considérer que cette Europe a 
besoin de sa propre défense. Si elle reste seulement dépendante des 
puissances extérieures à l'Europe, alors, elle n'est pas elle-même. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 " D'une certaine manière [le gouvernement a été mis devant le fait 
accompli de la présence de soldats allemands au défilé]. Le premier 
ministre a été compréhensif, mais, de toute manière, je l'avais 
décidé. Je suis chef des armées, j'ai pris la décision que je devais 
prendre. Je veux dire que je n'ai en rien engagé de polémique 
personnelle ou intérieur, à l'égard de M. Pasqua. Simplement, il a 
exprimé la voix du passé, j'ai exprimé la voix du futur : chacun son 
genre ! (...)</TEXT>
<TEXT>
 " Vous voudriez faire la guerre [à l'Allemagne] pour la diminuer 
(...). Cela fait mille ans que cela dure (...). On ne va pas se 
cogner la tête contre les murs parce qu'il y a beaucoup d'Allemands. 
[Avoir un soupçon d'inquiétude, un peu de mélancolie] c'est parler 
pour ne rien dire (...). Il n'y a qu'une réponse à cela, il faut 
rendre la France plus forte (...) Quels que soient ceux qui la 
dirigent, la France est solide. "</TEXT>
<TEXT>
  ÉLECTIONS EUROPÉNNES. _ " Il y a eu des progrés des partisans de 
l'Europe en 1994 par rapport à 1992. Les Français, dans leur grande 
majorité, sont pour l'Europe. Lorsqu'il s'agit de parler de choses 
pratiques positives, quand des intérêts sont en cause, ils le sont un 
peu moins. " </TEXT>
<TEXT>
  PRÉSIDENCE DE LA COMMISSION. _ " On a été obligé de céder [au refus 
anglais de désigner M. Dehaene]. (...) Juridiquement, moi, je 
conteste que la loi du veto puisse jouer. En raison des dernières 
dispositions, c'est maintenant au Parlement européen de déterminer 
son choix (...). L'habitude est que les Douze puissent s'entendre sur 
un nom. Là, onze ont été d'accord, pas le douzième. Les onze autres 
en ont tenu compte, et c'est pourquoi nous reprenons la conversation 
(...). Il faut que ce soit un francophone, selon moi. En tout cas, 
que ce soit quelqu'un qui parle français. "</TEXT>
<TEXT>
  BOSNIE. _ " M. Juppé (...) a été chargé de négocier, c'est son 
rôle. Il s'est rendu à Belgrade, en Serbie et à Pale (...). C'est la 
première fois que les Etats-Unis d'Amérique, la Russie, l'Union 
européenne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, l'Italie, 
etc., se sont mis d'accord sur un plan. Jusqu'alors, on travaillait 
en ordre dispersé, et même parfois contradictoire (...). Je pense que 
les différents partenaires qui se font la guerre là-bas doivent y 
réfléchir sérieusement. "</TEXT>
<TEXT>
  RWANDA. _ " La France a des liens traditionnels avec beaucoup de 
pays d'Afrique. Elle n'en n'avait pas avec le Rwanda, car le Rwanda 
est une ancienne colonie allemande devenue colonie belge. C'est en 
1975, retenez bien la date, six ans avant mon arrivée à la présidence 
de la République, je dis cela pour que ce soit clair, que le 
gouvernement français a traité avec le président du Rwanda, le même 
M. Habyarimana qui a été assassiné récemment, et a signé avec lui un 
traité d'assistance militaire qui faisait que la France fournissait 
des instructeurs pour former les cadres de l'armée rwandaise : en 
1975. C'est ce traité-là qui continuait à s'appliquer. Il n'y avait 
là rien d'extraordinaire, la même disposition existe à l'égard de pas 
mal d'autres pays d'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
 " Mais, bien entendu, l'armée française, ou les Français qui se 
trouvaient là _ ce n'était pas une armée, juste quelques dizaines 
d'hommes _, avait également pour mission de ne pas intervenir 
directement dans le conflit. C'est ce traité qui était en 
application, avec un gouvernement qui était reconnu par l'OUA, 
c'est-à-dire l'Organisation de l'unité africaine, et par 
l'Organisation des Nations unies ; un gouvernement qui avait accepté 
les conditions que j'avais posées à La Baule pour l'assistance au 
développement, c'est-à-dire une évolution démocratique, la 
constitution de plusieurs partis _ il y en avait neuf _ la 
constitution d'une presse aussi libre que possible. Je dis cela avec 
les précautions d'usage parce que je sais bien qu'il y a une certaine 
différence entre ce qu'on dit et ce qu'on fait dans beaucoup 
d'endroits du monde.</TEXT>
<TEXT>
 " Là-dessus, il y a eu une série d'assassinats : le président du 
Burundi _ je dis le Burundi parce que c'est un pays qui ressemble 
beaucoup au Rwanda, un pays de même composition ethnique, et voisin 
_, assassinat du président du Rwanda, et, en même temps, assassinat 
du deuxième président du Burundi. Ceux-là, c'étaient des Hutus, 
l'ethnie majoritaire à 85 % ou 87 %, avec en face l'ethnie tutsie, 
celle qui est en train de gagner cette guerre, parce que c'est une 
catégorie de gens courageux, organisés, de tradition militaire.</TEXT>
<TEXT>
 " La France a réussi une négociation entre les deux clans. Cette 
négociation a abouti le 4 août 1993. Que disait cette négociation ? 
Qu'un premier ministre commun serait désigné : c'est d'ailleurs celui 
qui vient de l'être _ dans des conditions différentes, mais il vient 
de l'être _ ; qu'il y aurait 40 % de cadres tutsis dans l'armée et 50 
% dans l'encadrement (...), ceux qui dirigeraient cette armée ; que 
le pouvoir civil serait exactement partagé. Les Français en avaient 
profité pour dire qu'ils estimaient, eux, que leur place n'était plus 
au Rwanda _ nous ne tenions pas à y rester _ mais qu'il fallait que 
les Nations unies installassent une force, qui s'appelle la MINUAR, 
une force internationale : ce qui a été fait.</TEXT>
<TEXT>
 " Et les Français sont partis. Les Français sont partis plusieurs 
mois avant le déclenchement de ce génocide qui a suivi l'assassinat 
des présidents du Rwanda et du Burundi. A ce moment-là, on nous a 
suppliés de revenir en nous disant : " Sauvez les " casques Bleus ", 
ramenez les Français, les Belges, les étrangers qui se trouvent au 
Rwanda ", ce que nous avons fait. Nous avons envoyé des avions, nous 
avons ramené dans d'autres pays, en particulier en Europe, des gens 
qui étaient menacés. Mais, depuis les accords d'Arusha, nous ne 
sommes plus partie dans cette affaire. Donc, le génocide a eu lieu 
après. Nous étions déjà absents (...).</TEXT>
<TEXT>
 " Vous nous dites : Pourquoi intervenir si tard ? C'était difficile 
pour la France de se substituer aux Nations unies, dont c'était le 
rôle (...). Mais quand vraiment c'est devenu évident, nous y sommes 
allés à nos risques et périls (...).</TEXT>
<TEXT>
 " A partir du moment où [des réfugiés] franchissent la frontière, 
ils ne sont plus en péril de mort par voie de fait, ils sont en 
danger de mort par famine. Alors, c'est vraiment aux organisations 
internationales à prendre leurs responsabilités (...).</TEXT>
<TEXT>
 " Mais si l'objectif était de sauver le maximum d'hommes et d'aider 
les ethnies, d'abord les Tutsies qui étaient les plus menacés à cet 
endroit-là, eh bien, on a bien fait. Les conséquences secondaires, il 
faut les supporter. Il faut voir comment on les gérera. Nous avons 
sauvé des dizaines, des milliers de gens, de pauvres gens qui avaient 
déjà supporté beaucoup de souffrances. "</TEXT>
<TEXT>
  ALGÉRIE. _ " La France fait beaucoup, car si elle ne peut pas 
intervenir _ c'est impossible _ dans la guerre civile, elle peut 
aider l'Algérie à rétablir autant que faire ce peut une situation 
économique extrêmement délabrée. La mauvaise situation économique de 
l'Algérie a dû beaucoup contribuer à accroître le nombre de partisans 
des mouvements extrémistes (...). En essayant d'aider l'Algérie à se 
redresser économiquement, je crois qu'on lui rend service pour son 
futur redressement politique. Mais on ne peut pas aller plus loin. 
Nous ne sommes pas des arbitres entre les factions. Nous traitons 
avec les gouvernements qui existent.</TEXT>
<TEXT>
 " S'il y a des centaines de milliers [de réfugiés algériens qui 
demandent l'asile politique à la France], cela posera un problème 
difficile parce que la France a déjà accueilli beaucoup d'immigrés de 
tous les pays et cela exigera certainement une organisation 
internationale. Ce n'est pas la France seule qui peut résoudre ce 
type de problème. "</TEXT>
<TEXT>
  CORÉE. _ " Je dois être le seul des dirigeants français peut-être _ 
d'ailleurs, quand nous étions réunis [à l'occasion du G7] à Naples, 
j'ai constaté que j'étais le seul _ à avoir connu Kim Il-sung. Ce 
n'était pas un ami intime. (...) Il est mort. Il avait 
quatre-vingt-deux ans. Permettez-moi de vous faire cette confidence : 
cela arrive ! Et quand on approche de ces âges-là, il vaut mieux ne 
pas faire l'étonné. Donc la succession était préparée au bénéfice de 
son fils. (...) Je n'ai pas du tout l'intention de demander à un 
membre de ma famille de me succéder, même à un cousin très éloigné. 
(...) Laissez les Coréens débrouiller leurs affaires. Cela dit, le 
fils ne me paraît pas d'une nature plus douce que le père. "</TEXT>
<TEXT>
  COHABITATION. _ " La description qui a été faite de la cohabitation 
avec Jacques Chirac a été noircie à plaisir. Ce qui a donné un ton 
dramatique et ce qui a accusé la tension réelle, c'est surtout la fin 
de cette cohabitation, puisqu'il s'est révélé que le premier 
ministre, M. Chirac, et le président de la République, moi-même, 
devions être adversaires à l'élection présidentielle. Naturellement 
les choses ont pris une tournure parfois excessive.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai refusé de signer les ordonnances, mais si M. Balladur me 
demandait de signer des textes sur lesquels j'aurais un droit 
d'exercer un refus et qui ne me plairaient pas, je ne les signerais 
pas. Il y a plusieurs dispositions sur lesquelles je lui ai fait 
savoir que je n'étais pas d'accord. Mais quand il s'agit d'une loi, 
c'est le Parlement qui la vote, et quoi que j'en pense, mon devoir 
républicain, c'est de la signer. "</TEXT>
<TEXT>
  ÉDOUARD BALLADUR. _ " M. Balladur est un responsable avec lequel on 
peut discuter, mais il y a bien des décisions prises par son 
gouvernement qui ne me plaisent pas, et je ne manque pas de lui dire 
(...).</TEXT>
<TEXT>
 " Le tempérament de M. Balladur incite peut-être davantage à une 
cohabitation paisible. Mais le tempérament de M. Chirac ne me 
déplaisait pas toujours. Je ne déteste pas les chefs de gouvernement 
que leur tempérament pousse à dépasser un petit peu... "</TEXT>
<TEXT>
  DROIT DE MANIFESTER. _ " A Rennes [lors de la manifestation des 
marins pêcheurs le 4 février], c'était le terme d'un processus. Les 
combattants étaient sur place et la violence a joué. Un gouvernement 
attentif, et il l'est souvent, doit veiller à ce que l'on en n'arrive 
pas à ces extrémités. Si cela se produit, il doit faire son devoir. 
Le droit de manifester, c'est un droit constitutionnel fondamental 
(...). Il ne faut donc pas y toucher. Je n'ajoute même pas " sans de 
grandes précautions ". Il ne faut même pas y toucher. Quand je dis 
cela (...), on me répond [le premier ministre et le ministre de 
l'intérieur] : " Oui, mais le droit de manifester, ce n'est pas le 
droit de tout casser ! " J'ai dit : " Je n'ai jamais dit cela. " 
C'est le type même de dialectique que l'on trouve dans les 
raisonnements des théoriciens de mauvaise foi (...).</TEXT>
<TEXT>
  " Je réfute le mélange. Je suis aussi ferme que M. Balladur et que 
M. Pasqua contre les casseurs. [M. Pasqua] est un homme qui a souvent 
du bon sens, mais il a cela [la fouille des véhicules] dans la tête. 
Moi, je pense qu'il faut absolument être prudent. Mais inyterdire le 
droit de manifester à un citoyen français pour des raisons qui 
relèvent simplement de l'autorité administrative d'un commissaire de 
police dans un quartier, dans un coin... Je préfère en tout cas qu'il 
y ait un contrôle. Par ailleurs, on a écarté de l'ensemble de ces 
projets de surveillance la commission qui avait été créée pour cela, 
qui fait très bien son travail, que l'on appelle la CNIL [Commission 
nationale de l'informatique et des libertés]. Je trouve cela dommage. 
Deux précautions valent mieux qu'une. "</TEXT>
<TEXT>
  LE PS ET LES RG. _ " En principe [l'écoute du conseil national du 
PS par un policier], ce n'est pas acceptable. Maintenant, le ministre 
de l'intérieur a dit : c'est un concours de circonstances. Je ne veux 
pas entrer dans cette querelle. Simplement, il vaudrait mieux que 
cela ne recommence pas. "</TEXT>
<TEXT>
  L'ÉVICTION DE MICHEL ROCARD. _ " Je l'ai plutôt su plus tard que 
les autres. Cela m'intéresse, mais j'essaie de ne pas m'en mêler 
(...). C'est une affaire du Parti socialiste. "</TEXT>
<TEXT>
  HENRI EMMANUELLI. _ " J'apprécie beaucoup Henri Emmanuelli, j'ai 
beaucoup d'estime pour lui. c'est un homme de courage, un esprit 
clair qui a des convictions profondes. "</TEXT>
<TEXT>
  CRÉDIT LYONNAIS. _ " Il ne faut pas conclure trop vite. D'ailleurs 
la commission [d'enquête de l'Assemblée nationale] dit elle-même 
qu'il ne faut pas conclure que le Crédit lyonnais soit dans une 
situation catastrophique, qu'il a parfaitement les moyens de se 
remettre d'aplomb et que certaines opérations les plus critiquées 
pouvaient être finalement profitables (...). Il est possible que 
certains fonctionnaires chargés du contrôle ne l'aient pas exercé 
avec une attention suffisante. C'est souvent aussi parce que c'est le 
même milieu. Ils se recrutent tous dans les mêmes écoles, dans les 
mêmes administrations. Ils se connaissent, ils se font confiance, 
peut-être trop confiance.</TEXT>
<TEXT>
 " On a beaucoup accusé, dans certains journaux, les gouvernements, 
notamment celui de Pierre Bérégovoy, d'avoir autorisé le Crédit 
lyonnais à procéder à des opérations qui auraient été finalement 
déficitaires, fâcheuses. Et la commission, composée de la majorité 
actuelle, constate que tel n'a pas été le cas. "</TEXT>
<TEXT>
  REPRISE. _ " Je crois que la reprise est là, que le premier 
ministre a raison de le dire, ainsi que le ministre de l'économie. Je 
crois aussi que la reprise de la croissance n'entraînera pas, comme 
on a pu le croire par le passé, un véritable effondrement du chômage 
(...). Il ne faut pas vivre dans cette illusion, il faut donc 
inventer d'autres formes d'emploi. "</TEXT>
<TEXT>
  ACQUIS SOCIAUX. _ " Au moment du 1 janvier 1994, j'avais rappelé 
que 80 milliards de francs avaient été donnés, comme cela, accordés 
en somme, directement ou indirectement, au patronat et que cela 
n'avait servi à rien sur le plan de l'emploi. Je pense que la 
solution n'est pas dans la réduction des salaires et, en tout cas, 
pas dans la réduction des salaires petits et moyens (...). On ne va 
pas guérir la crise économique en rendant les Français pauvres plus 
pauvres. C'est une règle d'or pour moi. "</TEXT>
<TEXT>
  RELANCE. _ " [Une relance par la consommation] est inévitable. Le 
problème est celui du moment. [Il faudrait le faire] avec prudence, 
mais ce serait utile. J'avais pensé qu'on aurait pu saisir 
l'augmentation du SMIC, mais cela n'a pas été fait (...). Les 
gestionnaires de la France sont des gens prudents et ils ne sont pas 
maladroits, et moi, je ne suis pas venu là pour mettre en accusation 
un gouvernement dont je ne partage pas les convictions. Ce n'est pas 
mon rôle. Je respecte les institutions de la République et donc, je 
respecte le gouvernement. "</TEXT>
<TEXT>
  PRÉSIDENTIELLE. _ " Vous ne m'entraînerez pas sur ce terrain-là. 
Jacques Delors est un vieil ami, j'ai beaucoup d'estime pour lui 
(...). Il est vraisemblable que nous aurons l'occasion d'en parler 
[de la présidentielle], Jacques Delors et moi (...). Du bien de Jack 
Lang [j'en dirais] beaucoup. Si [Michel Rocard] est le candidat 
désigné par les socialistes, il aura rempli sa fonction, son rôle 
normal. C'est au Parti socialiste de choisir son candidat ; ce n'est 
pas à moi</TEXT>
<TEXT>
 " Non, [je n'avais pas prévu ce qui est arrivé à Michel Rocard], je 
ne pensais pas que les socialistes se retrouveraient avec 14 %. J'ai 
eu une mauvaise idée sur place, parce qu'à Château-Chinon il y a eu 
34 %. La Nièvre, qui est le département le plus proche de mon coeur 
et de ma vie politique, a voté dans une proportion beaucoup plus 
forte, si bien que je croyais que ce serait un peu pareil partout.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai mon point de vue [sur ce que les socialistes peuvent faire de 
Bernard Tapie], il faut au maximun unir la gauche, élargir en même 
temps ses frontières, et pour cela rester fidèle à ce que l'on est et 
ne pas vouloir élargir son audience en se défigurant. "</TEXT>
<TEXT>
  DEUXIÈME SEPTENNAT. _ " Les circonstances ont voulu _ c'était 
peut-être mon tempérament aussi, on se laisse tenter par ce qui vous 
plaît plutôt que par le contraire _ que je sois élu une deuxième 
fois. Lorsque j'ai été élu en 1988, il s'était passé beaucoup 
d'événements difficiles pendant mon premier septennat. On pouvait 
considérer que les Français m'avaient donné un quitus, et j'ai même 
eu plus de suffrages en pourcentage que je n'en avais eu la première 
fois ! Et puis une période dure a commencé, parce que beaucoup 
d'évènements nationaux et internationaux ont été difficiles à 
surmonter. Moi j'aime affronter les responsabilités, et je ne 
regrette pas du tout d'avoir été candidat une deuxième fois. Ce qui 
ne veut pas dire que je suis prêt à me présenter une troisième fois.</TEXT>
<TEXT>
 " Soyons modeste, naturellement [je ne me représenterais pas] (...). 
Je dois dire, pour entrer dans le domaine d'une pensée très 
personnelle, que vraiment je serais très heureux que mon successeur 
soit de la même école de pensée que moi. Naturellement, je ne fais 
rien pour empêcher cela et pouvoir me dire : je serais le seul 
[président de la République socialiste] ! Ce serait ridicule, mesquin 
et contraire à mes convictions.</TEXT>
<TEXT>
 " Aucun [Edouard Balladur, Jacques Chirac, Valéry Giscard d'Estaing] 
n'est indigne [d'être chef de l'Etat]. Chacun a son tempérament et 
ils ont tous quand même des services à leur crédit. Mais on aurait pu 
allonger la liste, c'est tout (...). J'ai beaucoup d'estime pour 
Raymond Barre qui serait certainement un très bon président de la 
République, mais il n'est pas le seul et je ne veux pas vous établir 
une liste. Et puis ce n'est pas à moi de le faire. Je ne suis pas 
l'arbitre des élégances (...). La carrure [pour être président de la 
République], ce n'est pas qu'à droite ni au centre ! (...) Je crois 
que c'est une vieille tradition républicaine. C'est bien, c'est 
normal que dans un pays aussi évolué que le nôtre il y ait une grande 
partie des Français qui se sentent plus proche du conservatisme et 
d'autres qui se sentent plus proche du progrès. Ces deux forces 
s'équilibrent à peu près. Ce qui est bon, c'est l'alternance. Pas 
forcément après moi, parce qu'avant moi il n'y en avait pas eu depuis 
longtemps. Si en effet tous les vingt ans on changeait un peu, ce ne 
serait pas plus mauvais. Je n'ai pas dit tous les quatorze ! " </TEXT>
<TEXT>
  DERNIER ENTRETIEN. _ " Ce sera le dernier entretien que j'aurai 
avec vous ou avec tout autre de vos confrères un 14 juillet. Je n'en 
suis pas fâché, et, en même temps, ce que j'aurais fait m'aura 
passionné. Donc vous voyez un homme qui est partagé dans ses 
senstiments. Mais les sentiments de la raison passent avant les 
autres. Il est bon, non pas de changer de rayon politique, ce ne 
serait pas forcément heureux à la présidence de la République, mais 
il est bon de changer les personnes. Songez que les enfants de quinze 
à vingt ans, depuis qu'ils ont conscience de la vie politique de leur 
pays, ils n'auront jamais vu que moi ! Je serais à leur place, je 
serais un peu lassé. "                    
</TEXT>
</DOC>
