<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036454</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036454</DOCID>
<ACCOUNT>415405</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0850</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,PROJET,BUDGET,1996</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951005-2-019-01</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,BANQUE DE FRANCE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Le franc ne parvient pas à se redresser face au deutschemark</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UN GRAPHIQUE INTITULE : "TENSIONS SUR LES TAUX"</LEAD1>
<TITLE>La Banque de France est condamnéeà maintenir une politique monétaire restrictive</TITLE>
<TEXT> LES TENSIONS monétaires ne parviennent pas à se dissiper en France. Le franc reste faible face à la monnaie allemande. Il s'échangeait mercredi 
matin 4 octobre à 3,45 francs pour 1 deutschemark, soit un recul de 3 centimes par rapport 
à ses cours atteints à la mi-août. Cette mini-crise se traduit également par une remontée 
des taux d'intérêt à court terme. Le mouvement de détente monétaire quasi ininterrompu 
observé depuis le mois de juin  les taux d'intérêt à trois mois étaient tombés au cours de 
cette période de 7,5 % à 5,5 %  a pris fin. Les taux à trois mois sont remontés à 6,2 %.</TEXT>
<TEXT>
 Les remous observés en France ont d'abord une origine externe. Ils résultent en premier 
lieu de la faiblesse du dollar. Les ventes massives de billets verts auxquelles procèdent les 
grands investisseurs internationaux profitent de façon mécanique, par un mouvement de 
bascule, à la monnaie allemande, en raison du rôle prédominant que joue le deutschemark 
sur le marché des changes (le quart des transactions, soit environ 400 milliards de dollars 
par jour, s'effectue sur la parité dollar-mark).</TEXT>
<TEXT>
 Le franc est également affaibli par les incertitudes entourant la construction de l'Union 
économique et monétaire européenne. Se plaçant dans l'hypothèse où la monnaie unique ne 
verrait pas le jour, certains investisseurs hésitent à détenir des devises faibles qui les 
exposent à un risque de change. Le sommet européen de Valence n'a pas entièrement 
rassuré les opérateurs des marchés financiers. L'effet apaisant des déclarations tenues en 
Espagne par les responsables allemands a vite été effacé par les propos d'Otmar Issing, 
économiste en chef de la Bundesbank. Il a estimé que la rédaction d'un nouveau traité 
serait nécessaire afin d'imposer, après le 1e janvier 1999, des règles de discipline 
budgétaire aux différents Etats membres.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
SIGNES D'ESSOUFFLEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Des raisons internes contribuent aussi à expliquer la faiblesse du marché français. Le 
projet de budget pour 1996 n'a pas convaincu les investisseurs. Les efforts de rigueur 
entrepris par le gouvernement ne leur paraissent pas à la hauteur de la gravité de la 
situation des finances publiques de la France. En évoquant pour la décrire " un péril 
national ", le premier ministre Alain Juppé a confirmé leur propre diagnostic. Les 
opérateurs des marchés financiers attendent également d'en savoir plus sur le contenu des 
mesures destinées à réduire le déficit des comptes sociaux. Ils ne se contentent pas des 
promesses gouvernementales.</TEXT>
<TEXT>
 L'état " calamiteux " des comptes publics de la France est reflété par la forte dégradation 
du marché obligataire français. L'écart de taux d'intérêt à long terme entre la France et 
l'Allemagne s'est sensiblement élargi au cours des deux dernières semaines, passant de 
0,74 % à 0,90 %. Les intervenants sur le compartiment des obligations sont, de tous les 
professionnels des marchés financiers, les plus sensibles à la situation des finances 
publiques. Un déficit budgétaire accru se traduit par une offre plus importante d'émissions 
de l'Etat, ce qui entraîne une dévalorisation mécanique des titres.</TEXT>
<TEXT>
 Les investisseurs craignent enfin que cet environnement international et national 
défavorable n'oblige la Banque de France à maintenir durablement une politique monétaire 
restrictive afin de tenter de préserver la parité du franc à l'égard du deutschemark. Selon 
leurs anticipations, reflétées par les cours des contrats à terme sur le Pibor trois mois du 
Matif, les taux d'intérêt à trois mois s'établiraient à 6,4 % en France à la fin du mois de 
décembre, soit un écart de 2,4 % par rapport à l'Allemagne. La conjugaison d'une pression 
fiscale accrue et de taux d'intérêt réels aussi élevés aurait de graves conséquences sur 
l'activité économique en France, laquelle donne pourtant des signes d'essoufflement. 
L'impasse serait alors totale, puisque le ralentissement de la conjoncture rendrait plus 
difficiles la réduction des déficits et la lutte contre le chômage.</TEXT>
<TEXT>
 Certains analystes font montre toutefois d'un certain optimisme. Ils estiment que la 
défiance des investisseurs internationaux à l'égard du marché français a aujourd'hui atteint 
son point culminant. Sauf crise politique ou sociale majeure, ils jugent que toutes les 
mauvaises nouvelles ont été données aux opérateurs des marchés financiers. Dans ce 
contexte, le potentiel de hausse du marché français leur paraît plus important que la marge 
de baisse, d'autant que les valeurs françaises sont largement sous-représentées dans les 
portefeuilles des gestionnaires internationaux.</TEXT>
</DOC>
