<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003122-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003122-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321931</ACCOUNT>
<CHA1>La conférence nationale " de consensus " s'est ouverte, mardi 25 janvier, au Club des Pins, près d'Alger, en présence de plus d'un millier de délégués, mais en l'absence des principaux partis politiques, jugeant que " les jeux sont déjà faits ". Ainsi, contrairement à ce qui était initialement prévu, c'est le Haut Conseil de sécurité (HCS) et non pas la conférence nationale qui désignera, dans les tout prochains jours, le futur chef de l'Etat.</CHA1>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOYCOTT,PARTI POLITIQUE,OPPOSITION POLITIQUE;DECLARATION;AMENDEMENT,PROJET,NOMINATION,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE;ISLAM,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,COLLOQUE,UNION NATIONALE,OUVERTURE</SUBJECTS>
<FAB>01261976</FAB>
<NAMES>KAFI ALI</NAMES>
<NAMES>HAUT CONSEIL DE SECURITE</NAMES>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT,KEBIR RABAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<LEAD1>MARDI 25 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; La conférence nationale ne désignera pas&gt; le nouveau chef de l'Etat</TITLE>
<TEXT>ALGER</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  C'est avec deux heures de retard que s'est ouverte, mardi, la 
conférence nationale " de consensus ", censée parachever plus de deux 
ans d'un laborieux " dialogue " et permettre au pays de sortir de la 
crise. Rien ne manquait : ni le tapis rouge déroulé pour accueillir 
les invités de marque, ni les blindés et les " ninjas " (unités 
spéciales anti-terroristes), massivement déployés pour protéger le 
Palais des Nations au sein du complexe balnéaire du Club des Pins, ni 
les journalistes, algériens ou étrangers _ " plus de deux cents ", 
paraît-il _ venus couvrir l'événement. Rien ne manquait... sinon les 
participants.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les 1 235 personnalités officiellement recensées dans la 
salle de conférences, figuraient, bien sûr, assis au premier rang, 
bon nombre de ministres et de haut gradés de l'armée. Les 
syndicalistes de l'Union générale des travailleurs algériens (UGTA) 
et les représentants de diverses associations civiles ou religieuses 
étaient aussi de la partie. Mais cette foule, arithmétiquement 
importante, pouvait difficilement faire illusion. En l'absence des 
principaux partis politiques, islamistes " modérés " compris, le " 
consensus " avait l'allure d'une farce.</TEXT>
<TEXT>
  Aux défections retentissantes du Front des forces socialistes (FFS) 
de Hocine Aït Ahmed, du FLN, l'ancien parti unique, dirigé par 
Abdelhamid Mehri, ou du Rassemblement pour la culture et la 
démocratie (RCD) de Saïd Sadi, sont venues s'ajouter celles du Parti 
pour le renouveau algérien (PRA) de Nourredine Boukrouh, du 
Rassemblent national constitutionnel (RNC) et, surtout, des deux 
petits ténors de l'islamisme " modéré " que sont le Mouvement de la 
renaissance islamique (Ennhadha) et le Mouvement pour la société 
islamique (Hamas).</TEXT>
<TEXT>
  A la mi-journée, le patron du PRA annonçait la couleur. " Les jeux 
sont déjà faits ", expliquait-il, avant de claquer la porte. Cheikh 
Mahfoudh Nahnah, le chef du Hamas, lui emboîtait le pas, sans 
oublier, au passage, d'accuser le pouvoir d'être responsable de cet " 
échec ".</TEXT>
<TEXT>
  Cet élan unanime de " résistance passive " représente, en lui-même, 
un élément nouveau. La page est bien tournée sur le vieux système 
quand le tout-puissant FLN servait de courroie de transmission, 
appliquant docilement les ordres venus d'en haut. Le président du 
Haut Comité d'Etat (HCE), Ali Kafi, ne s'y est pas trompé. Dans son 
discours d'ouverture, il a violemment dénoncé ces " positions 
négatives ", et a accusé la classe politique d'avoir voulu " faire 
rater à la nation une occasion historique exceptionnelle, en faisant 
prévaloir les calculs partisans étroits et même personnels ".</TEXT>
<TEXT>
 " Quel homme</TEXT>
<TEXT>
 pour la transition " ?</TEXT>
<TEXT>
  Mais, sauf à changer, d'un coup de baguette magique, cette classe 
politique, si malencontreusement indisciplinée, le pouvoir devra bien 
" faire avec ". Les principaux orateurs en sont tous convenus. M. 
Kafi, tout comme le président de la Commission du dialogue national 
(CDN), Youcef Khatib, l'ont dit et répété, chacun à sa manière : " La 
conférence n'est pas la fin du dialogue. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette citation a fait, mercredi, le gros titre de " une " du 
quotidien pro-gouvernemental El Moudjahid. " Les partis jouent 
l'obstruction ", a remarqué prudemment le journal francophone El 
Watan, tandis que l'hebdomadaire la Nation résumait joliment le 
désastre : " Conférence nationale : la prière de l'absent. " Le 
quotidien Liberté a préféré mettre l'accent sur ce qu'il qualifie de 
" coup de théâtre ", à savoir l'amendement apporté, la veille de la 
conférence, au projet de plate-forme nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Cet amendement impromptu de l'article 6 du document _ dont les 
conférenciers sont censés débattre jusqu'à mercredi soir _ donne au 
Haut conseil de sécurité (HCS), composé de membres du gouvernement et 
de l'armée, le pouvoir de désigner le futur chef de l'Etat. Pouvoir 
qui était dévolu, dans les précédentes moutures de la plate-forme, " 
au bureau de la conférence, après concertation avec le pouvoir et les 
parties au dialogue ". Il est vrai que la douteuse légitimité dont 
peut se prévaloir la conférence ne constitue pas un label très 
glorieux pour le futur numéro un algérien. Cet amendement, à lui 
seul, est la marque la plus flagrante du fiasco absolu, et reconnu 
par le pouvoir, de ce forum surréaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Avant même l'ouverture de la conférence, la plupart des quotidiens, 
francophones et arabophones, n'avaient-ils pas déjà annoncé comme 
gagnant, dans la course à la magistrature suprême, l'ancien ministre 
des affaires étrangères de feu le président Houari Boumediène, 
Abdelaziz Bouteflika qui s'est finalement récusé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais faut-il s'y fier pour autant ? D'incroyables rumeurs 
circulaient, dès lundi soir, à propos de la participation de 
dirigeants de l'ex-Front islamique du salut (FIS) à la Conférence 
nationale. Il a fallu un démenti en bonne et due forme du président 
de la CDN pour calmer momentanément les esprits. Avait-on, sciemment, 
vendu trop tôt la mèche ? Interrogé, mardi soir, par la presse, le 
porte-parole de la CDN confirmait qu'aucune personnalité de la " 
sensibilité islamiste " n'était présente à la conférence. Mais il 
précisait aussitôt que des " contacts " avaient eu lieu " et se 
poursuivaient ", les " premiers résultats " étant même qualifiés de " 
prometteurs " et d'" encourageants ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, dans un entretien accordé, mardi, au quotidien 
saoudien El Chark el Aousat, Rabah Kébir, président de l'instance 
exécutive de l'ex-FIS à l'étranger, a confirmé " une prise de contact 
avec Abassi Madani et d'autres chefs religieux, posant les conditions 
d'un dialogue (...) et visant à donner une crédibilité au régime ". A 
son avis, " ce genre de contact, pas sérieux, ne peut être que rejeté 
".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant que ces " contacts " avec les islamistes portent 
éventuellement leurs fruits, ce sont les militants de la cause 
berbère qui ont tenté, le jour même de l'ouverture de la conférence, 
de faire entendre leur voix. L'impressionnant dispositif policier mis 
en place à Alger, pour quadriller la place Audin et les alentours de 
la faculté a rapidement dissuadé les marcheurs de défiler dans le 
centre-ville, comme ils l'avaient hâtivement espéré.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs interpellations auraient eu lieu, dans la nuit de lundi à 
mardi, dans certaines cités universitaires, notamment à Hydra, sur 
les hauteurs de la capitale. En revanche, à Tizi-Ouzou et à Bejaïa, 
la " grève générale " et les rassemblements de rue organisés à 
l'initiative du Mouvement culturel berbère (MCB) ont connu un 
important succès.&lt;
</TEXT>
</DOC>
