<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026426</DOCID>
<ACCOUNT>402303</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/0918</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,TECHNIQUE CINEMATOGRAPHIQUE,FESTIVAL</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>FOUND FOOTAGE (IMAGES RECYCLÉES), Galerie nationale du Jeu de paume, place de la Concorde, 75001 Paris. Tél. : 47-03-12-50. Programmation " en boucle ", séances quotidiennes à 17 heures (séance supplémentaire le dimanche à 15 heures). Jusqu'au 31 juillet (reprise du 5 septembre au 24 septembre).</NOTE>
<NUM1>950706-2-025-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MANDELBAUM JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES MANDELBAUM</SIP1>
<SOT1>Une soixantaine de films, réalisés à partir de " plans trouvés " ou d'" images recyclées "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Musée du Jeu de paume rend hommage au " found footage "</TITLE>
<TIO1>FOUND FOOTAGE IMAGES RECYCLEES</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Tout à la fois technique incidente et genre à part entière du cinéma expérimental 
contemporain, le found footage auquel la Galerie nationale du Jeu de paume consacre une 
rétrospective peut se traduire par " plans trouvés ", comme on le dirait d'objets, au 
demeurant perdus. On parlera aussi d'" images recyclées ", voire de " film artistique 
d'archives ". L'indécision des appellations trahit la diversité d'un phénomène qui consiste 
en la récupération de films préexistants (le plus souvent chutes et extraits issus de 
l'industrie cinématographique), à charge pour le " ciné-recycleur " de sélectionner ces 
images et de travailler à la gamme vertigineuse de leurs manipulations et combinaisons 
possibles (par collages, grattages, ajouts, réitérations, altérations...) afin de faire oeuvre 
originale.</TEXT>
<TEXT>
  Cinéma sacrifiant le tournage, fruit dialectique de la contrainte et de la liberté, art de la 
référence et de l'irrévérence, la généalogie du found footage est à chercher à la fois du 
côté des ancêtres de la postmodernité que sont Kurt Schwitters ou Marcel Duchamp, des 
théories du montage de l'avant-garde soviétique (dont le fameux " effet Koulechov "), de la 
déconstruction lettriste et des recherches formelles disparates du mouvement 
underground. Disparité des influences non moins sensible que la variété des formes et des 
thèmes à laquelle ce genre donne naissance, comme en témoigne cette manifestation qui 
présente une soixantaine de films d'une durée de trois minutes à plus de deux heures, 
réalisés de 1924 à 1994.</TEXT>
<TEXT>
 A commencer par un des pionniers du genre, le Britannique Adrian Brunel, dont le 
Crossing the Great Sagrada (1924) est le pastiche d'un récit de voyage reconstitué à partir 
de divers extraits de films de ce type, le loufoque naissant de leur juxtaposition décalée 
avec les intertitres ajoutés par l'auteur. Même distanciation critique et même inclination au 
détournement, mais au service du militantisme pacifiste chez Henri Stork (Histoire du 
soldat inconnu, 1930), qui travaille à partir de bandes d'actualités, ou d'une vision 
belliqueuse de la reproduction de l'espèce chez Marie Menken, dont le Hurry ! Hurry ! 
(1957) montre, en surimpression sur des flammes et avec fond sonore de bombardement, 
quatre minutes d'un raid de spermatozoïdes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAÎTRISE DE L'OEUVRE</TEXT>
<TEXT>
Mais les images recyclées ont aussi été une des multiples cordes à l'arc bigarré des 
cinéastes underground, mouvement qui se cristallise aux Etats-Unis en 1962 autour de 
Jonas Mekas et qui parvient, pour la première fois dans l'histoire de l'avant-garde 
cinématographique, à imposer sa volonté de maîtrise de l'oeuvre depuis la production 
jusqu'à l'exploitation. D'où quelques nécessaires ponctions sur telle ou telle étape du 
processus filmique... dont précisément celui du tournage. Si le grand spécialiste de cette 
technique, Bruce Conner, ne semble pas devoir être programmé, on trouvera en revanche 
quelques autres grandes figures du mouvement qui s'y sont occasionnellement livrés, tels 
Hye Hirsch, Stan Vanderbeeck ou Ken Jacobs. De ce dernier, Tom, Tom the Piper's Son 
(Tom, Tom, le fils du joueur de cornemuse, 1971), titre d'un petit film de poursuite de dix 
minutes tourné en 1905, qui devient ici un monument de près de deux heures au terme d'un 
nombre impressionnant de variations visuelles.</TEXT>
<TEXT>
  De loin les plus nombreuses c'est un des intérêts de cette manifestation sont les 
réalisations récentes qui suggèrent que le found footage est en passe de devenir le genre 
de prédilection du cinéma expérimental. Depuis le formalisme aléatoire de Schmelzdahin 
(Stadt in Flammen) qui attaque la pellicule à l'acide, jusqu'au " samplage " visuel et sonore 
façon rap d'une classique séquence hollywoodienne par Martin Arnold (Passage à l'acte), 
en passant par le retour à une certaine narrativité avec Displaced Person de Daniel 
Eisenberg (1981), interrogeant l'irrationnel de la Shoah, ou La Queue du chat tigré de 
Jean-Claude Bustros, application des chapitres d'un manuel de technique 
cinématographique par des images de guerre et de violence, induisant une véritable 
réflexion sur l'éthique au cinéma.</TEXT>
<TEXT>
 Coupe transversale dans soixante-dix années d'images recyclées, cette manifestation 
illustre la dimension à la fois ludique et vampirique de l'art moderne. Si certaines oeuvres 
semblent souffrir d'une inquiétante anémie, la vitalité poétique de certaines aurait en tout 
cas ravi les surréalistes qui, portant justement aux nues Les Vampires de Louis Feuillade, 
voyaient le cinéma tel que défini par André Breton : " Substance lyrique exigeant d'être 
brassée en masse et au hasard ".</TEXT>
</DOC>
