<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000395-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000395-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326807</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ROUMANIE,INVESTISSEMENT ETRANGER,AUTOMOBILE,EUROPE ORIENTALE,PRODUCTION,CHIFFRE,MODELE</SUBJECTS>
<FAB>09</FAB>
<NOTE>(1) Un dollar vaut environ 5,85 francs.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; AUTOMOBILE A L'EST&gt; Les Roumains dans l'expectative</TITLE>
<TEXT>BUCAREST</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Automobile Craiova est une entreprise convoitée par un pays qui ne 
compte pas moins de trois constructeurs automobiles. Créée en 1976, 
avec la participation de Citroën, qui s'est retiré depuis, 
l'ex-société Oltcit a aussi vu défiler Chrysler, General Motors et 
plus récemment Renault.</TEXT>
<TEXT>
  Mais jusqu'à présent aucun d'entre eux n'est parvenu à reprendre 
cette usine de Craiova, à une centaine de kilomètres de Bucarest, qui 
compte parmi les plus modernes des anciens pays du bloc de l'Est. 
Mais, avec les hésitations d'un pouvoir visiblement décidé à en tirer 
le meilleur parti, les équipements se déprécient, tandis que la 
production est passée de 96 000 voitures en 1989 à moins de 15 000 
l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Renault a négocié deux ans sans parvenir à un accord, puis a 
suspendu les discussions à la fin de l'été dernier. Aujourd'hui, les 
Roumains poursuivent d'autres négociations avec le groupe sud-coréen 
Daewoo. Un protocole d'accord, signé entre les deux parties en 
janvier dernier, prévoit un investissement de plus de 150 millions de 
dollars (1) de la part du troisième constructeur automobile 
sud-coréen (derrière Hyundai et Kia). Les discussions achopperaient 
actuellement sur un des points que Renault avait soulevés, à savoir 
la protection du marché intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  FAIBLESSE Parallèlement, Automobile Craiova étudie un autre projet 
mené par un investisseur français aux côtés de Fissore, le carrossier 
italien, propriétaire de la célèbre marque Isotta Fraschini. 
Néanmoins, aucune décision n'a été prise jusqu'à présent et l'usine 
tourne au ralenti, sortant chaque jour de ses chaînes de production 
moins de 60 véhicules, inspirés de la Citroën AXL.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, sur un marché étroit, où moins de 60 000 véhicules ont 
été immatriculés en 1993, toutes les demandes des consommateurs ne 
sont pas satisfaites. Le parc roumain est d'ailleurs l'un des moins 
denses d'Europe, deux fois moins fourni qu'en Bulgarie et trente fois 
moins qu'en France.</TEXT>
<TEXT>
  S'ajoutant à la crise économique et au faible pouvoir d'achat des 
Roumains (le salaire brut moyen est inférieur à 80 dollars), la 
faiblesse de l'industrie locale handicape elle aussi le secteur 
automobile. Les spécialistes estiment généralement que la 
restructuration des industries du verre, du caoutchouc ou des métaux 
nécessaires à la production automobile coûterait près de 1 milliard 
de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Outre Automobile Craiova, qui pourrait sortir jusqu'à 130 000 
voitures par an, la Roumanie produit chaque année environ 10 000 
véhicules tout terrain de marque Aro, dont la moitié pour 
l'exportation. Mais le gros point noir est Dacia. Cette entreprise 
cumule les handicaps.</TEXT>
<TEXT>
  PRIVATISATIONS Avec plus de 14 000 salariés (contre 4 000 à 
Oltcit), Dacia essaie tant bien que mal d'écouler un produit 
techniquement dépassé, construit à partir de la licence de la Renault 
12, achetée à la fin des années 60, et dont pratiquement tous les 
éléments sont fabriqués sur place.</TEXT>
<TEXT>
  Signe de ces difficultés, la production de Dacia, qui atteignait 
environ 90 000 voitures en 1989, a été plus que divisée par trois 
depuis.</TEXT>
<TEXT>
  Il revient maintenant aux autorités roumaines de ne pas rater le 
coche des privatisations dans ce secteur où, comme ailleurs, elles 
ont souvent tendance à surestimer la valeur de leur entreprise. Si le 
cas Dacia paraît aujourd'hui désespéré, Oltcit et Aro intéressent les 
investisseurs étrangers, à condition qu'on leur donne l'occasion de 
développer leurs projets.&lt;
</TEXT>
</DOC>
