<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001967-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001967-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348580</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>MALI,GUERILLA,TOUAREG</SUBJECTS>
<FAB>08231252</FAB>
<NOTE>Ahmed Baba Miske est ancien ambassadeur aux Nations unies, comédiateur dans le conflit touareg (1990-1991).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MISKE AHMED BABA</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>MISKE AHMED BABA</LEAD1>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; La paix en danger au Mali</TITLE>
<TEXT>LA communauté internationale est coupable de non-assistance à paix en danger. Le cas du Rwanda est maintenant assez connu de l'opinion 
publique : cela fait des années que des voix autorisées dénoncent des 
massacres et annoncent leur aggravation programmée. D'autres sont 
moins connus. Celui du Mali est devenu explosif, du fait du 
comportement scandaleux de la fameuse communauté internationale. 
Aussi faudrait-il créer une commission afin d'enquêter sur ces deux 
cas exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a trois ans, le Mali affrontait un double défi : la dictature 
et la guerre civile. La communauté internationale l'a très fortement 
encouragé, presque mis en demeure, d'instaurer la paix et une 
démocratie respectueuse des droits de l'homme et des minorités. Au 
printemps 1992, (double) mission accomplie : les élections les plus 
libres de l'histoire du pays étaient organisées, et un accord de paix 
en bonne et due forme signé le 11 avril avec les mouvements 
touaregs.</TEXT>
<TEXT>
  L'application de cet accord, symboliquement baptisé " pacte 
national " par les Maliens, devait coûter cher. Il fallait, dans les 
soixante jours, avoir achevé ou sérieusement amorcé les engagements 
les plus importants : reconversion des combattants touaregs ; retour 
et réinsertion des réfugiés et déplacés ; création d'un fonds 
d'indemnisation des victimes et d'un fonds de développement et de 
réinsertion pour les populations déplacées, etc.</TEXT>
<TEXT>
 L'aide promise</TEXT>
<TEXT>
 n'est pas venue</TEXT>
<TEXT>
 Le Mali, riche des qualités humaines de son peuple, de sa dignité, 
de ses glorieuses traditions historiques, mais pauvre parmi les plus 
pauvres et sorti exsangue d'une longue nuit coloniale et 
postcoloniale, ne pouvait faire face à de telles dépenses sans aides 
extérieures importantes. " Qu'à cela ne tienne ! ", avait clamé la 
communauté internationale, surtout les grands pays démocratiques, 
promoteurs et protecteurs attitrés de la démocratie et des droits de 
l'homme, les organisations multilatérales qui leur sont liées et 
aussi quelques pays frères (en islam) et riches (en pétrodollars).</TEXT>
<TEXT>
  Hélas ! L'aide promise n'est pas venue, ou trop tard, ou trop 
chiche. Le " pacte " n'a pu être appliqué correctement, l'insécurité 
n'a pu être jugulée, les réfugiés ne sont pas rentrés, les actions de 
développement n'ont pas été amorcées. La méfiance a repris le dessus, 
renforçant le camp des extrémistes de tous bords. Les tensions se 
sont exacerbées, et le cycle des attaques et des représailles a 
abouti à de véritables massacres de civils : des centaines de 
personnes ont été tuées ces dernières semaines, selon des 
observateurs dignes de foi, qui prévoient, si rien n'est fait 
rapidement, une escalade qui deviendrait vite incontrôlable. Une " 
rwandisation " adaptée à l'environnement sahélien, mais non moins 
cruelle et déstabilisatrice pour une demi-douzaine de pays.</TEXT>
<TEXT>
  Qui est responsable de la carence de la communauté internationale 
durant les mois qui ont suivi la signature du " pacte " ? Celle-ci 
était largement représentée aux émouvantes cérémonies de signature. 
Ses représentants habituels à Bamako, souvent lucides et de bonne 
volonté, ont sans nul doute continué à informer et à alerter leurs 
autorités centrales.</TEXT>
<TEXT>
  Une enquête sérieuse, relativement facile à mener, permettrait de 
déceler l'origine des défaillances : carences de certains 
représentants, mauvaise communication, indifférence des responsables 
centraux ? Le secrétaire général de l'ONU ne pourrait nommer la 
commission chargée de cette enquête que si le Conseil de sécurité le 
lui demandait, ce qui est peu probable. Reste le recours à une sorte 
de " tribunal d'honneur ", l'objectif n'étant pas de châtier des 
individus, mais de comprendre et de proposer, pour empêcher la 
répétition de catastrophes évitables. A ce sujet, un débat public, 
ouvert et responsable serait le bienvenu.                             
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
