<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002967-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002967-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356559</ACCOUNT>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,SONDAGE POLITIQUE,CAISSE D'EPARGNE,ELECTION MUNICIPALE,1995,FINANCES COMMUNALES,CREDIT</SUBJECTS>
<NAMES>LE MONDE,AUROUX JEAN,POIGNANT BERNARD,DELEVOYE JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER&gt; Les résultats de l'enquête réalisée par l'institut CSA pour les Caisses d'épargne et "le Monde" à huit mois des élections municipales&gt; LES RÉACTIONS DES ÉLUS&gt; Trois présidents d'associations commentent les réponses de leurs collègues</TITLE>
<TEXT>NOUS avons demandé à Jean Auroux (PS), président de l'Association française des maires de villes moyennes, maire de Roanne, à Bernard 
Poignant (PS), président de la Fédération nationale des élus 
socialistes et républicains, maire de Quimper, et à Jean-Paul 
Delevoye (RPR), président de l'Association des maires de France, 
maire de Bapaume, de commenter le sondage réalisé par CSA pour le 
CENCEP et le Monde. </TEXT>
<TEXT>
 84 % des maires assurent effectuer leur métier dans des conditions 
assez ou très satisfaisantes.</TEXT>
<TEXT>
 " Il y a une ambiguïté dans la question, estime M. Delevoye. Les 
maires peuvent difficilement répondre par la négative sans se 
déjuger. L'avis qui est donné est d'ordre qualitatif. J'aurais 
préféré qu'on demande aux maires s'il est plus facile d'exercer leur 
métier aujourd'hui qu'hier. Ils auraient certainement évoqué la 
montée des problèmes qui sont maintenant à leur charge, alors que 
leurs moyens diminuent. " </TEXT>
<TEXT>
 61 % des maires jugent satisfaisante la situation financière de leur 
commune. </TEXT>
<TEXT>
 " C'est un optimisme plus opportuniste que réellement fondé sur la 
réalité ", nuance M.Auroux. " Pour ce qui concerne la ville de 
Quimper, dont je suis le maire, la situation des finances est plutôt 
satisfaisante, ajoute Bernard Poignant. Mais on sent poindre chaque 
année (moins en 1995 à cause du double rendez-vous présidentiel et 
municipal et plus encore à cause de la compétition présidentielle au 
sein du RPR) la volonté de l'Etat de faire payer les collectivités 
locales. Dès que l'échéance électorale s'éloigne, l'Etat rogne 
quelque chose." </TEXT>
<TEXT>
  " Je suis perplexe, indique M.Delevoye. Je lis toutes les notes de 
conjoncture qui m'incitent à avoir une opinion contraire. La 
situation des communes s'est dégradée. Ce n'est pas tant à cause de 
la gestion des maires qu'à cause de la dotation de l'Etat qui évolue 
moins vite que l'inflation. il faut également évoquer le niveau des 
taux d'intérêt, la fragilité du tissu fiscal et l'inflation des 
besoins sociaux. " </TEXT>
<TEXT>
 87 % des maires estiment qu'il ne leur est pas difficile d'obtenir 
un prêt.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela n'est pas la bonne question : ce qui compte, c'est le niveau 
des taux d'intérêt ", assure M. Auroux. " Malgré quelques déboires 
qui ont fait scandale, les établissements de crédit font largement 
confiance aux communes. La signature d'un maire, donc de la puissance 
publique, reste encore et pour longtemps celle d'un débiteur solide 
et sûr ", observe M. Poignant.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est logique, même si j'aurais préféré que l'on demande aux 
maires s'ils ont une connaissance complète de toutes les possibilités 
financières qui sont à leur disposition, estime M. Delevoye. Il n'en 
demeure pas moins que le pouvoir de négociation s'est inversé, ces 
dernières années, au profit des collectivités locales, qui disposent 
maintenant d'une bonne maîtrise des outils financiers. La gestion des 
risques est très maîtrisée, les capacités d'endettement sont encore 
relativement bonnes, alors même que les organismes prêteurs ont 
actuellement un peu de mal à placer leur argent. " </TEXT>
<TEXT>
 Le décalage entre les priorités des administrés et celles des 
maires.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce décalage est surtout dû à la méconnaissance des pouvoirs, 
limités, d'un maire dans le secteur économique ", assure M. Auroux. " 
Je ne suis pas surpris par la hiérarchie des préoccupations des 
Français et de celles des maires, ajoute M. Poignant. L'emploi est le 
premier problème du pays, mais les maires savent qu'il ne dépend pas 
que d'eux. En revanche, le traitement des déchets et la fourniture de 
l'eau sont de leur compétence. Il ne faut pas voir de différence sur 
la hiérarchie des problèmes. Simplement, les maires répondent par la 
hiérarchie de leurs compétences. " " Les citoyens, traumatisés par le 
chômage, émettent une demande sociale et humaine, souligne 
M.Delevoye. Les maires apportent, eux, une réponse technique." &lt;
</TEXT>
</DOC>
