<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001648-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001648-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336600</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FORMULE AUTOMOBILE,ACCIDENT,SPORTIF,SYSTEME DE SECURITE,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>05131657</FAB>
<NAMES>WENDLINGER KARL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>AUX ESSAIS DU GRAND PRIX DE MONACO LE 12 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>APRES L'ACCIDENT DE L'AUTRICHIEN KARL WENDLINGER A MONACO&gt; LA FORMULE 1 ATTEND DE NOUVELLES MESURES DE SECURITE</TITLE>
<TEXT>Onze jours après le Grand Prix de formule 1 de Saint-Marin endeuillé par la mort des pilotes Roland Ratzenberger et Ayrton Senna, la 
première séance d'essais libres du Grand Prix de Monaco a donné lieu, 
jeudi 12 mai, à un nouvel accident dramatique. Après avoir perdu le 
contrôle de sa Sauber Mercedes au freinage de la chicane du port, 
l'Autrichien Karl Wendlinger a heurté les rails de protection. 
Transporté, dans le coma, au service de réanimation de l'hôpital 
Saint-Roch, à Nice, il souffrait d'un traumatisme crânien sans 
fracture et d'un oedème cérébral. Selon le bulletin de santé publié 
jeudi soir, le pronostic vital restait " extrêmement réservé ". 
Vendredi 13 mai, il était " toujours dans un état stationnaire ".</TEXT>
<TEXT>
  VITESSE. _ Face à cette série d'accidents dramatiques, la 
Fédération internationale automobile (FIA), a décidé, jeudi de faire 
réduire la vitesse dans les stands à 80 kilomètres à l'heure et de 
faire procéder à un examen approfondi de tous les circuits par un 
pilote expérimenté afin de répertorier les endroits les plus 
dangereux en cas de rupture mécanique ou de faute de pilotage. Enfin, 
la FIA s'est engagée à réunir constructeurs et ingénieurs pour 
améliorer au plus vite la sécurité des voitures par des modifications 
du règlement technique.</TEXT>
<TEXT>
  RÉUNION. _ Les pilotes, qui ne disposent plus d'une structure de 
représentation, se sont réunis, vendredi à l'Automobile Club de 
Monaco, pour tenter de trouver une position commune face à un pouvoir 
sportif plus préoccupé par le spectacle que par la sécurité. " Nous 
voulons à l'avenir faire partie des réunions techniques qui élaborent 
les règlements " a déclaré Jean Alesi, le pilote de Ferrari, qui 
porte en course une sorte de minerve suite à un accident lors 
d'essais.</TEXT>
<TEXT>
  ANNULATION. _ Une éventuelle annulation du Grand Prix de Monaco par 
le prince Rainier n'était pas à exclure en cas de décès de Karl 
Wendlinger.                                                           
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
