<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000228-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000228-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331045</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ACCORD;ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COREE DU SUD,PROJET,NEGOCIATION,TGV,CONSTRUCTION</SUBJECTS>
<FAB>04011765</FAB>
<SUBJECTS>TGV,PROJET,ACCORD,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<NAMES>SIEMENS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>SERVICES&gt; Nouveau délai pour parachever les négociations&gt; Paris conserve de bonnes chances d'emporter le contrat du TGV en Corée</TITLE>
<TEXT>SÉOUL</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations du contrat de fourniture du TGV à la Corée sont 
entrées dans leur phase finale. Et tout donne à penser qu'elles sont 
en bonne voie d'aboutir, dans quelques semaines, à une conclusion 
positive. L'accord, estime-t-on du côté français, est pratiquement au 
point sur la majorité des clauses (notamment les transferts de 
technologie, question essentielle pour Séoul), mais il reste à 
s'entendre sur les prix. Lorsque la France fut sélectionnée, en août, 
le coût du projet s'élevait à 2,3 milliards de dollars, soit 13 
milliards de francs (avec une part française de 55 %). Depuis l'été, 
les " effets d'annonce " ont quelque peu perturbé les esprits.</TEXT>
<TEXT>
Tout d'abord, bien qu'en France on ait parfois hâtivement claironné 
victoire, la sélection ne signifiait pas la signature : les Coréens 
se réservaient le droit, dans l'éventualité d'une impasse, de 
négocier avec le groupe allemand Siemens. Lorsqu'en fin d'année les 
Allemands revinrent à la rescousse avec une offre plus alléchante 
(2,1 milliards de dollars), on pensa également un peu vite que 
l'affaire échapperait à la France.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, la France demeurait le partenaire des négociations avec 
Séoul, mais l'offensive de Siemens avait donné des armes aux Coréens 
pour faire monter les enchères. Plusieurs facteurs ont rendu les 
négociations difficiles. La nouvelle proposition allemande a provoqué 
un " baroud " du parti d'opposition. S'est aussi posée la question de 
la constitution du consortium coréen avec trois grands conglomérats 
(Hyundai, Daewoo et Hanjin), qui n'ont pas l'habitude de travailler 
ensemble, et celle du contrôle des technologies transférées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
