<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001155-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001155-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358732</ACCOUNT>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11091234</FAB>
<SUBJECTS>1994,OCTOBRE,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOTE>Pour les autres affaires , lire la chronologie dans " le Monde-l'Économie " daté 15 novembre.</NOTE>
<NAMES>LONGUET GERARD,PR</NAMES>
<NAMES>CARIGNON ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>CAMUS LAZARO BRIGITTE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>CHRONOLOGIE MENSUELLE - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>CHRONOLOGIE&gt; OCTOBRE 1994 DANS LE MONDE&gt; Les tiroirs des affaires</TITLE>
<TEXT>Le financement de la vie politique : Le 3, lors de l'ouverture de la session parlementaire, Philippe Séguin écrit aux présidents de groupe 
de l'Assemblée nationale pour constituer un groupe de travail 
parlementaire de lutte contre la corruption. Le 10, le premier 
rapport du service central de prévention de la corruption (SCPC) 
conclut à un accroissement de la corruption dont Pierre Joxe réfute, 
dans un entretien au Monde daté 16-17, qu'il soit lié à la 
décentralisation.</TEXT>
<TEXT>
 Le 26, le premier ministre, Edouard Balladur, annonce trois mesures 
qui reprennent ses propositions émises le 12 lors de la première 
réunion sur la corruption à Matignon : l'abaissement du plafond des 
dépenses autorisées pour l'élection présidentielle d'au moins 30 %, 
l'annualisation de la déclaration du patrimoine des élus et le vote 
d'une disposition dans la loi Pasqua sur l'aménagement du territoire 
permettant au préfet de saisir le tribunal administratif en référé 
pour les marchés publics. Il se déclare " a priori " favorable au 
maintien du secret de l'instruction. Le 27, le rapport d'étape du 
groupe de travail parlementaire préconise un rétablissement des deux 
dispositions de la loi Sapin touchant au contrôle des marchés publics 
et au statut des partis politiques (11, 14, 15, 16-17, 18, 20, 25 au 
29).</TEXT>
<TEXT>
 Parti républicain et démission de Gérard Longuet : Le 3, Pierre 
Méhaignerie donne son feu vert à l'ouverture d'une information 
judiciaire sur le financement du PR pour abus de confiance, abus de 
biens sociaux, recel et violation de la loi du 11 mars 1988 sur le 
financement des partis. Le 14, Gérard Longuet présente sa démission 
du gouvernement, officialisée le 15. Il est remplacé par José Rossi, 
secrétaire général du PR. Le 29, le garde des sceaux donne au parquet 
de Paris son feu vert pour l'ouverture de deux informations 
judiciaires sur le patrimoine de Gérard Longuet. Ces dossiers sont 
confiés le 4 et le 31 à Mireille Filippini, juge d'instruction au 
tribunal de Paris (11, 13, 15, 16-17, 18 au 21, 26, 29, 30-31, 
II/XI).</TEXT>
<TEXT>
 L'incarcération d'Alain Carignon : Le 12, après la délivrance d'un 
réquisitoire supplétif visant des faits de corruption à l'encontre 
des principaux protagonistes du dossier Dauphiné-News, le juge 
Courroye ordonne l'interpellation de MM. Carignon et Dutaret. 
Transférés à Lyon, les deux hommes sont mis en examen pour " 
corruption passive et recel d'abus de biens sociaux " pour l'ancien 
ministre de la communication, et complicité de ces chefs pour son 
conseiller Jean-Louis Dutaret (le 12, Jean-Noël Tassez lui succède à 
la tête de la SOFIRAD). Les deux hommes sont écroués à la prison 
Saint-Joseph de Lyon dans la nuit du 12 au 13. Le 28, la chambre 
d'accusation de la cour d'appel de Lyon rejette la demande de mise en 
liberté d'Alain Carignon, examinée le 25 en audience publique (1, 
2-3, 4 au 8, 9-10, 13, 14, 15, 16-17, 25 au 29.  
</TEXT>
</DOC>
