<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001712-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001712-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344790</ACCOUNT>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07131803</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE,TVA,DECLARATION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>Plaidant pour la TVA à 0 % pour les journaux &gt; Alain Carignon met en place les " groupes de réflexion sur l'avenir de la presse "</TITLE>
<TEXT>Alain Carignon, ministre de la communication, estime dans un entretien à Globe Hebdo, publié le 13 juillet, que " la première des 
priorités ", pour faire face aux difficultés des journaux, " c'est de 
se rapprocher de plus en plus de la TVA à 0 % ". Le ministre évoque 
aussi les quatre " groupes de réflexion sur l'avenir de la presse 
écrite ", destinés à résoudre " les problèmes de la 
sous-capitalisation de la presse française et d'un lectorat 
insuffisant ". M. Carignon a d'ailleurs rendu public, mardi 12 
juillet, le nom des personnalités qui les dirigeront et qui devront 
remettre, au 15 décembre, des conclusions et un relevé de 
propositions dont l'objectif sera d'aider la presse écrite à faire 
face aux nouveaux enjeux stratégiques.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Porte, président du directoire de Bayard-Presse et 
vice-président du Syndicat de la presse hebdomadaire parisienne 
(SPHP), est chargé du groupe " financement et fiscalité des 
entreprises de presse ", qui examinera notamment les problèmes de 
recapitalisation des entreprises de presse. Bernard Villeneuve, 
directeur délégué du groupe Desfossés International (la 
Tribune-Desfossés, l'Agefi) et président de la coopérative des 
Quotidiens de Paris, l'une des coopératives de journaux gérant les 
Nouvelles Messageries de la presse parisienne (NMPP), s'occupera des 
" structures d'exploitation des entreprises ", et notamment des 
problèmes de fabrication et de distribution. Xavier Ellie, PDG du 
Progrès de Lyon (groupe Hersant) et vice-président du Syndicat de la 
presse quotidienne régionale (SPQR), se penchera sur la " place de la 
presse écrite dans la société " et notamment sur le " lectorat jeune 
". Le dernier groupe, intitulé " Evolution de la presse écrite dans 
la perspective des nouvelles technologies multimédias " est confié à 
Jean-Marc Detailleur, PDG des éditions Lamy et membre du comité 
directeur de la Fédération nationale de la presse spécialisée (FNPS). 
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
