<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013035</DOCID>
<ACCOUNT>384364</ACCOUNT>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010495/1412</FAB>
<SUBJECTS>FAILLITE,VERDICT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950403-6</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SU21>La cour d'appel de Paris bloque la carrière politique de Bernard Tapie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LIQUIDATION A TITRE PERSONNEL CONFIRMEE LE 31 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Plus de 1 553 770 000 francs de passif</TITLE>
<TEXT> EN CONFIRMANT la mise en liquidation judiciaire de Bernard Tapie, la cour d'appel de Paris a prononcé le plus sévère des réquisitoires contre la gestion 
du député et homme d'affaires. Les cinq arrêts du 31 mars tirent un trait sur son aventure 
financière, au terme de laquelle les magistrats chiffrent le " passif global connu " à 1 553 
773 277,72 francs au moins, " sous réserve des déclarations de créances à venir ". Ainsi 
établissent-ils l'" incapacité [de M. Tapie] à faire face à ce passif global ".</TEXT>
<TEXT>
  De fait, les magistrats relèvent que " l'ensemble des actifs immobiliers et mobiliers, tant 
des sociétés concernées que des époux Tapie, pourrait difficilement être réalisé pour plus 
de 500 millions de francs, soit le tiers du passif à apurer ". Au passage, ils signalent que M. 
Tapie " fait état d'un patrimoine personnel, notamment mobilier, qui aurait été évalué 
jusqu'à 400 millions de francs et qu'il mentionne, selon ses diverses conclusions, pour 150 
millions ou pour au moins 200 millions, alors que sa valeur d'acquisition serait de 52 
millions environ "...</TEXT>
<TEXT>
 La Financière et Immobilière Bernard Tapie (FIBT), propriétaire de son hôtel particulier 
parisien et du Phocéa, présenterait un passif d'environ 387 millions de francs ; la société 
Bernard Tapie Gestion (BT Gestion), petite structure de conseil en entreprises, affiche une 
dette de 24 millions de francs ; la société Groupe Bernard Tapie (GBT), qui contrôle les 
derniers actifs industriels Testut, Terraillon, La Vie claire via le holding Bernard Tapie 
Finance (BTF), présente un solde débiteur de plus de 690 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LOGIQUE LIQUIDATIVE "</TEXT>
<TEXT>
  De cette jungle de sigles et de dettes, les magistrats de la cour d'appel ont extrait 
quelques certitudes, fondées sur les constatations des liquidateurs désignés par le tribunal 
de commerce. Les plans de redressement proposés par le député et homme d'affaires sont 
à ce point considérés comme peu crédibles que les magistrats évoquent, à propos de la 
déconfiture de GBT, la " logique liquidative " de M. Tapie. La cour note toutefois que la 
liquidation de cette dernière société " ne peut en aucune manière compromettre les 
chances de redressement de BTF " c'est-à-dire des entreprises industrielles avec leurs 
salariés , mais c'est pour mieux répondre à un argument de M. Tapie : le tribunal de 
commerce ayant reconnu à BTF une chance de se redresser, le député et homme d'affaires 
invoquait " l'imbrication " de ses différentes sociétés pour accorder cette chance à 
l'ensemble de son groupe, donc à lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Aux termes de la décision du 31 mars, qui entérine la liquidation judiciaire de FIBT, GBT 
et BT Gestion, M. Tapie se trouve, en sa qualité d'associé desdites sociétés, entraîné dans 
leur chute et à son tour en liquidation judiciaire. En revanche, la responsabilité de M. et 
Mm Tapie en tant que " commerçants " en l'occurrence marchands de biens, au travers de 
leurs sociétés patrimoniales , visée le 14 décetmbre par le tribunal de commerce pour les 
placer une seconde fois en liquidation, a été dégagée.</TEXT>
<TEXT>
  Dès vendredi soir, M. Tapie s'est employé à convertir ce petit succès de forme en 
victoire, déclarant qu'il n'était plus victime que d'un " effet mécanique " et qu'il suffirait de 
redresser ses sociétés pour que cet effet soit annulé. On l'aura compris, les conclusions de 
la cour d'appel de Paris ne sont pas aussi optimistes.</TEXT>
</DOC>
