<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021010</DOCID>
<ACCOUNT>395242</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1850</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,BUDGET,1995,DEFICIT BUDGETAIRE,FINANCEMENT,REFORME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950529-7</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre devait préciser ses intentions dimanche 28 mai à " 7 sur 7 "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Alain Juppé estime que ses réformes sociales ne devront pas creuser le déficit budgétaire</TITLE>
<TEXT> " ON DIT AUX GENS de choisir le menu sans mettre de prix en face. " La formule aurait pu être prononcée par Alain Juppé, dénonçant la propension 
d'un nouveau gouvernement socialiste à dépenser sans compter les deniers publics. Par un 
curieux renversement des choses, qui veut que la gauche se pose désormais en parangon 
de rigueur, c'est Laurent Fabius qui a décoché la flèche au lendemain de la déclaration de 
politique générale de M. Juppé. Reprenant l'un des thèmes de campagne de Lionel Jospin, 
l'ancien premier ministre a relevé les lourdes incertitudes qui pèsent sur le financement  
renvoyé au collectif budgétaire de la fin du mois de juin  des réformes sociales annoncées 
par le chef du gouvernement. Ce dernier devait toutefois lever un coin du voile dimanche 
28 mai, au cours de l'émission " 7 sur 7 ". On sait déjà que ces réformes coûteront 
plusieurs dizaines de milliards de francs par an, et qu'elles ne devront pas creuser le déficit 
budgétaire (275 milliards en 1995). " Toutes les mesures nouvelles inscrites dans le 
programme devront trouver leur contrepartie, a prévenu le premier ministre. Il faudra 
dégager, si c'est nécessaire, la ressource provisoire qui serait indispensable pour équilibrer 
la loi de finances rectificative. " Si l'augmentation de la TVA reste l'hypothèse la plus 
probable, le fait que M. Juppé ne l'ait pas évoquée montre que l'option CSG n'est pas 
totalement écartée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 EMPLOI. Il est difficile d'évaluer le coût du contrat initiative-emploi (CIE). L'exonération 
de charges sociales patronales et la prime de 2 000 francs pendant deux ans pour 
l'embauche d'une personne au chômage depuis plus d'un an coûteront en moyenne 50 000 
francs par salarié et par an. Le gouvernement ayant clairement affiché sa volonté de 
réduire de manière significative le chômage de longue durée (1,2 million de personnes), il 
est probable qu'il budgétisera une somme importante. L'embauche de 200 000 chômeurs 
représenterait ainsi un investissement de 10 milliards par an. Mais le gouvernement hésite 
entre deux formules : l'une réservée à des salariés embauchés sur des " activités nouvelles 
", qui ne toucherait que 50 000 à 100 000 bénéficiaires par an ; l'autre, plus large (400 000 
à 500 000 personnes) et donc plus coûteuse, qui rendrait alors difficile un allègement de 
charges sur les bas salaires.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
RECRÉER UN DISPOSITIF COHÉRENT</TEXT>
<TEXT>
Cette baisse du coût salarial dans le cadre du CIE  le ministre du travail l'estime à 40 %  
n'incitera-t-elle pas les entreprises à licencier certains salariés pour les remplacer par des 
CIE ? La hausse du SMIC (3,9 % attendus au 1 juillet) risque de pousser certains patrons, 
en particulier dans les secteurs à bas salaires (hôtellerie, textile), à se montrer moins " 
civiques " que ne l'espère M. Juppé. La collectivité consentirait alors un effort financier en 
pure perte.</TEXT>
<TEXT>
 Le CIE ne manquera pas, non plus, de soulever la question de la contribution de 
l'assurance-chômage au financement de ce contrat. Le président de l'Unedic, Denis 
Gautier-Sauvagnac (CNPF), refuse cette perspective, mais le gouvernement pourrait 
plaider que ces chômeurs retrouvant un emploi sont autant de charges en moins pour le 
régime. Il dispose d'ailleurs d'une arme efficace : l'aide de 10 milliards par an (jusqu'à fin 
1996) que l'Etat s'est engagé à verser à l'Unedic pour accompagner son assainissement 
financier. Celui-ci étant plus rapide que prévu (le retour à l'équilibre est envisagé pour 
1996), la tentation va être forte de lui imposer une politique du donnant-donnant.</TEXT>
<TEXT>
 Dernière question : que deviendront les contrats de retour à l'emploi (moins avantageux 
que le CIE), le dispositif d'insertion des RMistes (exonération de charges assortie d'une 
prime de 1 850 francs par mois) ou les " conventions de coopération " que les Assedic 
commencent à signer avec des entreprises ou des branches professionnelles ? Le 
gouvernement, qui envisage des " simplifications ", va devoir recréer un dispositif cohérent 
et compréhensible pour les entreprises. Le contrat d'accès à l'emploi (CAE) pour les jeunes 
sortant d'une formation en alternance (contrat d'apprentissage, de qualification...) soulève 
aussi des interrogations. Entre 50 000 et 100 000 jeunes sont intéressés chaque année. 
Instruit par l'échec du contrat d'insertion professionnelle, M. Juppé a indiqué que le CAE 
serait " rémunéré au SMIC " et bénéficierait d'une " aide pour l'employeur ". Cette 
formule devra être précisée dans le cadre des négociations que le patronat et les syndicats 
ont engagées sur l'emploi des jeunes. Mais, pour que le CAE soit attractif aux yeux 
d'employeurs de plus en plus habitués aux aides publiques  1 million de contrats en ont 
bénéficié dans le secteur marchand en 1994 , cette aide devra être significative. Le 
gouvernement pourrait, selon la CFDT, subordonner une baisse des charges en faveur des 
PME à l'embauche de jeunes. Au risque de dissuader les chefs d'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 FAMILLE ET DÉPENDANCE. L'allocation pour les personnes âgées dépendantes, 
promise pour l'automne, sera également coûteuse (500 000 à 700 000 bénéficiaires 
potentiels). Si l'on se réfère à l'expérience en cours dans douze départements (allocation de 
4 300 francs au maximum), le surcoût annuel pourrait atteindre au minimum 15 milliards 
(en plus de l'allocation compensatrice des départements et des aides des caisses 
vieillesse). M. Juppé a déjà indiqué que ce financement complémentaire reposerait " sur la 
communauté nationale tout entière ". Il n'est donc plus question, comme l'avait envisagé 
M. Balladur, d'augmenter uniquement la cotisation d'assurance maladie des retraités, ce 
qui avait soulevé l'hostilité de leurs puissantes associations.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le gouvernement entend créer " au plus tôt " une " allocation parentale de libre 
choix " versée dès le premier enfant (sans condition de ressources), que les parents 
travaillent ou non. Son montant devrait en toute logique être supérieur aux 2 929 francs de 
l'actuelle allocation parentale d'éducation. On voit mal comment cette nouvelle prestation, 
dont le coût dépassera probablement 50 milliards par an, pourrait cohabiter avec l'APE ou 
l'AGED (garde d'enfant à domicile). Son introduction sera probablement l'occasion d'une 
remise à plat de l'ensemble des aides aux familles ayant des enfants en bas âge.</TEXT>
</DOC>
