<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002983-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002983-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356576</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le Suisse Tony Rominger a pulvérisé le record de l'heure détenu par l'Espagnol Miguel Indurain depuis le 2 septembre, en l'améliorant de 792 mètres, samedi 22 octobre, sur le vélodrome de Bordeaux-Lac. Rominger a parcouru 53,832 kilomètres et a réussi à offrir au record sa deuxième plus forte progression depuis la deuxième guerre mondiale.</CHA1>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MUTATION,CYCLISME,RECORD SPORTIF,1994,DATE,DOPING,MEDECIN</SUBJECTS>
<FAB>10241452</FAB>
<NAMES>ROMINGER TONY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<LEAD1>A PARCOURU 53,832 KILOMETRES SAMEDI 22 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>CYCLISME&gt; Nouveau détenteur de l'heure avec 53,832 km&gt; Tony Rominger en démystificateur</TITLE>
<TEXT>Ce record de l'heure est décidément devenu volage. Peut-être par dépit d'avoir été dédaigné pendant de longues années, il s'était 
offert en moins de quinze mois, par deux fois à l'Ecossais Graeme 
Obree, à l'Anglais Chris Boardman puis à l'Espagnol Miguel Indurain. 
Lorsqu'il a succombé, le 2 septembre, à la première tentative du 
rouleur basque, l'on avait pensé qu'il saurait lui consentir 
davantage de fidélité. Une sorte de mariage de raison entre le record 
le plus prestigieux du cyclisme et le champion majeur de sa 
génération devait mettre fin à la période de ses égarements.</TEXT>
<TEXT>
  Comme s'il ne parvenait plus à perdre ses habitudes, il a pourtant 
fallu qu'il cède à nouveau, moins de deux mois plus tard, à un 
coureur qui n'a presque pas pris la peine de le courtiser. Tony 
Rominger n'aura consacré que cinq heures d'entraînement à le séduire, 
quand Miguel Indurain avait passé une vingtaine d'heures sur la piste 
avant de se déclarer. En prétendant malhabile, le Suisse, arrivé en 
catimini à Bordeaux, presque en clandestin, avait chuté au bout de 60 
mètres au cours de son premier essai.</TEXT>
<TEXT>
  De ses noces avec le record, l'Espagnol avait su faire une fête, 
célébrée au milieu des cris de ses supporters. Samedi, c'est dans un 
vélodrome du Lac désert que Rominger a pédalé. Les curieux en avaient 
été chassés par huis clos rigoureux. Le Suisse craignait que le 
public n'assiste à rien de mieux qu'une nouvelle chute ou à un 
abandon au bout d'une demi-heure d'effort. Il entendait s'offrir un 
essai in vitro avant de tenter vraiment de s'en prendre au record 
d'Indurain en altitude, à Quito ou à Mexico, le mois prochain.</TEXT>
<TEXT>
 D'abord la force des mollets</TEXT>
<TEXT>
 En guise de répétition, Tony Rominger aura réussi un chef-d'oeuvre. 
Sa tentative de contrebande est devenue performance de référence. Il 
a subjugué le record de l'heure au point de lui soutirer trois tours 
de plus, soit près de 800 mètres, que Miguel Indurain. Et comme s'il 
devait aller au bout de sa tâche de démystificateur, le Suisse a 
laissé résonner, dans le silence de cathédrale du vélodrome, des 
paroles iconoclastes : " Le Grand Prix des nations avait été beaucoup 
plus dur à supporter. J'ai lu les interviews de Merckx, Moser et 
Indurain après leurs records de l'heure. Cela m'avait effrayé. Mais 
aujourd'hui j'ai l'impression de ne pas avoir vécu la même expérience 
qu'eux. "</TEXT>
<TEXT>
 Davantage que le respect dû à un record aussi prestigieux, Tony 
Rominger venait surtout de violenter une idée reçue, forgée par les 
dernières tentatives de ses rivaux. La position de l'oeuf d'Obree, 
les vélos affûtées comme des sabres de Boardman et Indurain avaient 
fini par accréditer l'idée que le record de l'heure était devenu une 
sorte de Coupe de l'America sur roues. Le chronomètre devait 
forcément se rendre face aux assauts conjoints de l'intuition 
technique, des coefficients de pénétration dans l'air et des 
ordinateurs. L'exploit se fomentait en soufflerie et dans les 
circuits électroniques.</TEXT>
<TEXT>
  A ce progrès, Tony Rominger n'aura concédé que deux roues 
lenticulaires et un guidon de triathlète. Le vélo qu'il a utilisé, 
samedi, pour son record, était un frère de celui qui lui sert sur la 
route. Son cadre, en acier classique, pesait 2 kilos de plus que 
celui d'Indurain. En se dépouillant ainsi volontairement de la 
plupart des attributs de l'innovation technologique, il aura 
simplement fait pencher à nouveau la quête du record du côté de 
l'homme. Et il aura rappelé cette vérité première, que les 
champions-inventeurs avaient fini par repousser au second plan : le 
record de l'heure, comme les autres, s'arrache d'abord à la force du 
mollet, les tours de piste s'additionnant selon la forme du moment.</TEXT>
<TEXT>
  Nul doute qu'une envie bien humaine aura aussi poussé le Suisse à 
réussir son exploit. A trente-deux ans, Tony Rominger entendait 
démontrer que sa première place au classement mondial de la 
Fédération internationale pouvait lui offrir une meilleure 
considération que celle de faire-valoir de Miguel Indurain. Le 
vainqueur d'étapes, de classiques, de contre-la-montre voulait 
effacer d'une performance majeure ses échecs à répétition dans le 
Tour de France, royaume d'Indurain. Cette volonté explique sans doute 
que le Suisse soit resté en forme si tard dans la saison, alors que 
le Basque avait battu son record de l'heure sur une condition 
physique déclinante.</TEXT>
<TEXT>
  Tony Rominger aura également eu la chance de pouvoir fédérer son 
désir de revanche avec celui de son médecin-entraîneur, le docteur 
italien Michele Ferrari. Celui-ci avait été évincé au printemps de 
l'équipe italienne Gewiss, pour s'être montré trop bavard. Pour avoir 
déclaré qu'il ne s'interdirait pas à l'occasion de donner à ses 
coureurs de l'érythropoïetine, substance dopante " pas plus 
dangereuse que 10 litres de jus d'orange ". Au bord de la piste, 
samedi, la présence de l'homme des coulisses du record inouï de 
Rominger rappelait que la technique ne peut être chassée totalement 
des exploits modernes. Absente des machines, elle peut réapparaître à 
travers le corps des cyclistes.              
</TEXT>
</DOC>
