<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046419</DOCID>
<ACCOUNT>428012</ACCOUNT>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1018</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951220-10</NUM1>
<NAMES>FPIP,FNP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SU21>L'impartialité de la police mise en cause par la poussée de l'extrême droiteCOMMENTAIRE</SU21>
<SYF1>POLICE,ELECTION PROFESSIONNELLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS DU SAMEDI 16 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>NEUTRALITÉ</TITLE>
<TEXT> Les policiers ont (un peu) moins voté à l'extrême droite que la moyenne des Français, mais cela n'est en rien réconfortant. En effet, les gardiens de la 
paix n'exercent pas un métier comme un autre : dotés à la fois d'armes et de pouvoirs 
importants, dont celui de contrôler les identités, ces fonctionnaires d'autorité sont astreints 
au principe d'impartialité. Leur neutralité politique doit être insoupçonnable, tout 
simplement parce ce qu'elle s'inscrit dans les principes fondamentaux de la République que 
les policiers sont chargés d'appliquer au quotidien : " La garantie des droits de l'homme et 
du citoyen nécessite une force publique ; cette force est donc instituée pour l'avantage de 
tous, et non pour l'utilité particulière de ceux à qui elle est confiée " (Déclaration des droits 
de l'homme et du citoyen de 1789).</TEXT>
<TEXT>
  En votant pour des listes d'extrême droite 7,4 % pour le Front national pour la police 
(FNP), ouvertement lepéniste ; 5,8 % pour la FPIP, qui a notamment en commun avec le 
FNP de réclamer le rétablissement de la peine de mort , une fraction non négligeable de 
policiers (13 %) fait peser le soupçon de partialité sur l'ensemble de leurs collègues. En se 
réfugiant dans le silence après l'apparition, un mois avant les élections, d'une liste affichant 
ouvertement sa proximité avec le parti de Jean-Marie Le Pen, le ministre de l'intérieur, 
Jean-Louis Debré, n'a rien fait pour empêcher cette politisation sans précédent dans la 
corporation.</TEXT>
<TEXT>
  Selon la Place Beauvau, qui avait consulté le Conseil d'Etat, aucun moyen juridique ne 
permettait d'interdire à une liste portant le sigle d'un parti de se présenter aux élections 
sur la base de statuts purement syndicaux.</TEXT>
<TEXT>
 Technique, l'argument ne saurait justifier l'assourdissant silence de M. Debré. Non 
seulement il n'a pas su avertir les policiers des dangers qu'il y aurait à se départir du 
devoir d'impartialité, mais il s'est fixé d'autres priorités, voire d'autres adversaires. Ces 
derniers temps, notamment devant les parlementaires RPR, M. Debré a surtout exprimé 
son désir de " casser " la FASP, principale organisation de gardiens de la paix, classée à 
gauche, qui avait vivement dénoncé son action pendant la campagne électorale.</TEXT>
</DOC>
