<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001880-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001880-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336842</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LOI;BILAN,EXECUTION CAPITALE;HONGKONG</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHINE,REPRESSION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>05161505</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>229</PAGE>
<TITLE>Crispation chinoise&gt; Pékin renforce sa réglementation répressive et durcit le ton à l'encontre de Hongkong</TITLE>
<TEXT>PÉKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Il y a vingt-huit ans, le 16 mai 1966, Mao Zedong, cherchant à 
reconquérir un pouvoir qui lui avait échappé, disait en substance aux 
Chinois : dénoncez-vous les uns les autres. La " circulaire du 16 mai 
" allait précipiter la révolution culturelle en généralisant un 
arbitraire déjà bien ancré dans le système. A présent, le régime 
chinois a beau vivre dans la terreur d'un retour à un tel chaos, 
l'échéance de la mort de Deng Xiaoping l'amène à recourir à des 
méthodes qui ne sont pas sans évoquer le passé.</TEXT>
<TEXT>
  En témoignent les " dispositions supplémentaires aux 
réglementations [de 1987] gouvernant les offenses à l'ordre public " 
qu'il vient de promulguer. La police peut désormais mettre sous les 
verrous, sans jugement, pour une durée de deux semaines (renouvelable 
à la première récidive), quiconque se rend coupable d'un manquement à 
la discipline, aussi bénin soit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Sont particulièrement visés les dissidents libérés sur parole pour 
cause de concession de pure forme envers l'Occident, ainsi que les 
sectes, les triades, et toute " organisation sociale non enregistrée 
" (associations informelles d'opposants politiques ou congrégations 
religieuses). Ou encore ceux qui " inventent ou déguisent des faits, 
répandent des rumeurs, ou troublent par d'autres moyens l'ordre 
public, ou encore nuisent d'autres façons aux intérêts publics ". Ce 
qui pourrait s'appliquer à des journalistes étrangers rapportant des 
informations non reconnues officiellement.</TEXT>
<TEXT>
  Des amendes, des " avertissements " et, délicate touche maoïste, 
l'exigence d'une autocritique écrite de l'intéressé sont prévus. Ces 
mesures fournissent un habillage légal à des pratiques auxquelles la 
police n'avait en rien renoncé, mais qui péchaient par leur caractère 
illégal. Il s'agit avant tout de museler une opposition pourtant bien 
faible et inorganisée, et cela pas seulement dans l'optique du 
cinquième anniversaire, les 3 et 4 juin, de la répression de 
Tiananmen. De nombreux signes montrent que le régime se sent d'une 
extrême vulnérabilité pour les mois qui viennent et s'efforce de 
verrouiller au maximum la situation dans la crainte de troubles.</TEXT>
<TEXT>
 Cent arrestations</TEXT>
<TEXT>
 trente libérations</TEXT>
<TEXT>
 Tandis qu'il libère discrètement quelques dissidents connus à 
l'étranger, sa police continue de jouer au chat et à la souris avec 
d'autres, les éloignant de leur domicile et les maintenant dans 
l'isolement de leurs connaissances étrangères. Leur ligne de 
téléphone est alors branchée sur un disque automatique répondant : " 
Désolé, ce numéro n'existe pas. "</TEXT>
<TEXT>
  La commémoration du 4 mai 1919, symbole de la rébellion de la 
jeunesse chinoise contre l'ordre établi, s'est déroulée dans une 
atmosphère lourde. Gommant plus encore que d'habitude la 
revendication démocratique qui animait ce mouvement, le régime n'en a 
retenu que l'aspect " anti-impérialiste ", appelant la jeunesse à " 
se pénétrer des traditions des générations précédentes et travailler 
dans les unités de la base et dans les lieux où les conditions sont 
les plus dures " et à " se former un point de vue correct ", lequel 
ne saurait évidemment diverger d'" une éducation en matière de 
patriotisme, de collectivisme et de socialisme ". </TEXT>
<TEXT>
  Alors que Washington est à la recherche de progrès sur les droits 
de l'homme pour justifier la reconduction des avantages commerciaux 
chinois aux Etats-Unis, les organisations de défense des droits de 
l'homme, telle Human Rights Watch, décèlent " une détérioration 
significative et générale " de la situation. Selon ce groupe, une 
centaine d'opposants politiques et religieux ont été arrêtés depuis 
mai 1993, contre une trentaine qui ont été libérés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Amnesty International, un autre fait marquant est la cadence 
accélérée à laquelle fonctionne la peine de mort : 1 419 exécutions 
de criminels connues en 1993, soit 400 de plus que l'année précédente 
; 2 564 condamnations à mort répertoriées dans le même temps (1 891 
en 1992), et un record de 140 exécutions en un seul jour du mois de 
novembre. La procédure menant à l'exécution est toujours assez 
expéditive : une semaine environ.</TEXT>
<TEXT>
  L'avertissement du chef du régime, Jiang Zemin, à l'approche de 
l'anniversaire de juin 1989 (le Monde daté 15-16 mai), ne s'adresse 
pas qu'aux étudiants. Il intervient alors qu'on dénote non seulement 
une certaine effervescence au sein du monde ouvrier _ grèves non 
déclarées surtout dans des entreprises à participation étrangère _ 
mais, bien plus préoccupant pour le régime, également dans les 
campagnes. Ces informations, tues par la presse officielle, 
parviennent à Pékin avec retard : une émeute par-ci, une bagarre 
clanique entre deux villages par-là, quelques percepteurs d'impôts 
malmenés ailleurs... Elles soulignent l'instabilité potentielle 
qu'engendre le brusque décollage économique de la Chine, les paysans 
se plaignant en particulier que la hausse de leur revenu ne compense 
plus l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde intellectuel et artistique n'en est pas pour autant 
négligé. On rapporte une surveillance intense dans les universités. 
Un nouveau ministre a été mis à la tête de l'administration de 
l'audiovisuel. Le profil d'apparatchik de Sun Jiazheng, âgé de 
cinquante ans, est encore plus prononcé que celui de son 
prédécesseur, Ai Zhisheng. Il serait reproché à l'ancien titulaire de 
n'avoir pas empêché un certain nombre de réalisateurs de films de 
remporter des succès, controversés au sein du régime, auprès du 
public international.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, au Tibet _ et probablement dans d'autres régions d'ethnies 
non han _, l'armée est mobilisée pour prévenir toute manifestation.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le tour de vis ne s'arrête pas aux frontières. Il est notamment 
visible à Hongkong, à présent que Pékin ne croit plus au dialogue 
avec Londres. Lu Ping, " gouverneur fantôme " dépêché par Pékin, a 
promis que la Chine populaire " ne traitera nullement Hongkong de 
même façon que Shanghaï " en 1949, c'est-à-dire par l'étranglement 
économique et politique. Cependant, une liste noire de journalistes a 
été établie, qui a permis d'interdire de séjour sur le continent la 
plupart de ceux qui avaient récemment protesté contre la condamnation 
à douze ans de prison du correspondant d'un journal hongkongais.</TEXT>
<TEXT>
  Ce durcissement intervient au lendemain d'un vote sans précédent du 
Conseil législatif (Legco), mini-Parlement de la colonie, dénonçant à 
la fois Londres et Pékin pour leurs violations de la déclaration 
conjointe sino-britannique de 1984, qui garantit le maintien de la 
liberté des Hongkongais après la rétrocession de leur territoire à la 
Chine en 1997. Même un député connu pour être proche de Pékin s'est 
abstenu lors du vote de cette motion, au lieu de se prononcer contre. 
Cela n'a nullement empêché M. Lu de tenir dans la colonie la première 
réunion du " comité de travail préliminaire " constituant de facto un 
gouvernement parallèle chinois, et de confirmer que la Chine ne 
transigera pas sur son intention de dissoudre toute instance élue 
avant le 1 juillet 1997.</TEXT>
<TEXT>
  Il a refusé de rencontrer le gouverneur, Chris Patten, car il n'en 
avait " pas le temps ". Symboliquement, les informations concernant 
son séjour à Hongkong ont été diffusées par la télévision de Pékin 
dans la partie initiale du journal du soir qui traite des affaires 
intérieures chinoises, et non plus comme une nouvelle étrangère. La 
rétrocession forcée de Hongkong a d'ores et déjà commencé. Sur une 
musique pékinoise écrite par un régime décidément mal en point.&lt;
</TEXT>
</DOC>
