<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021464</DOCID>
<ACCOUNT>395845</ACCOUNT>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1500</FAB>
<SUBJECTS>COMMISSION PARLEMENTAIRE,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,PROJET,TRAVAUX PUBLICS,INDUSTRIE DU BATIMENT,BANQUE,BUDGET,1995,REGLEMENT,STATUT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950601-19</NUM1>
<NAMES>DELALANDE JEAN PIERRE,CAISSE DES DEPOTS ET CONSIGNATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMMISSION DE SERVEILLANCE PARLEMENTAIRE</LEAD1>
<TITLE>Jean-Pierre Delalande veut protéger la Caisse des dépôts  de l'appétit du gouvernement</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT aurait-il l'intention de pressurer la Caisse des dépôts et consignations (CDC) ? Jean-Pierre Delalande, député RPR du Val-
d'Oise et président de la commission de surveillance parlementaire de la Caisse des 
dépôts, semble le craindre. Il a tenu à prendre les devants en adressant une lettre au 
premier ministre Alain Juppé où, en contrepartie d'une attitude " raisonnable " des 
pouvoirs publics, il propose d'utiliser les ressources de la Caisse à la relance de 
l'activité.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut cesser de croire qu'on peut puiser sans cesse dans la Caisse des dépôts ", 
affirme le député. " La commission de surveillance est là pour assurer la sécurité des fonds 
d'épargne et accomplira sa mission . La Caisse est un instrument précieux au service de 
l'Etat et peut lui servir à mettre en place rapidement un plan de relance du bâtiment et des 
travaux publics qui pourrait porter sur 50 milliards de francs de financements 
supplémentaires au cours des deux prochaines années ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la commission de surveillance résume en trois mots sa démarche : " 
Relance, transparence et vigilance. " En contrepartie d'une plus grande transparence et 
d'une plus grande modération dans les prélèvements que l'Etat effectue sur les réserves 
constituées par la Caisse, M. Delalande propose un véritable plan de relance du BTP. La 
CDC, qui gère près de 1 000 milliards de francs, pourrait dégager des fonds grâce à 
l'abaissement de son ratio de liquidité (la part conservée pour faire face aux retraits des 
déposants). Fixé à 15 % en 1984 et relevé à 20 % en 1989, ce ratio atteint aujourd'hui 30 
%, ce qui représente 296 milliards de francs. Dans la mesure où la " décollecte " du livret 
A a été enrayée en 1994, la Caisse pourrait ramener progressivement son ratio jusqu'à 20 
% et mettre à la disposition du gouvernement 25 à 30 milliards de francs cette année et 
une vingtaine de milliards l'année prochaine. Cette somme pourrait être affectée au 
secteur du bâtiment et des travaux publics avec 4 axes : le logement des plus démunis, la 
politique de la ville, l'accession sociale à la propriété et le montage de projets 
d'infrastructures.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les ponctions opérées chaque année par l'Etat, M. Delalande demande la 
transparence et le respect de règles fixées une bonne fois pour toutes. Il souligne que 290 
milliards de francs ont été récupérés par le budget sur les réserves de la Caisse de 1984 à 
1994. Pour 1995, la loi de finances prévoit un prélèvement de 21,3 milliards, identique à 
celle de 1994. M. Delalande a indiqué avoir averti Alain Juppé que certaines réserves 
étaient passées sous le seuil que la commission considère comme minimal de 2 % des 
fonds déposés. Un strict respect de cette règle réduirait pourtant le montant des sommes 
que l'Etat pourrait récupérer à 5,6 milliards de francs en 1995. Enfin, M. Delalande a tenu 
à souligner que la commission ferait preuve de beaucoup de vigilance concernant l'avenir 
de la Caisse : " Je m'opposerai à tout démantèlement de la CDC. " Mais si le 
gouvernement Balladur avait fait de la réforme de la Caisse des dépôts une de ses 
priorités... avant d'y renoncer, le gouvernement Juppé a manifestement d'autres 
#priorités.</TEXT>
</DOC>
