<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032772</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032772</DOCID>
<ACCOUNT>410830</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1012</FAB>
<NUM1>950907-2-030-61</NUM1>
<NAMES>GREENPEACE,SHELL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES EXCUSES DE GREENPEACE A LA SHELL</LEAD1>
<TITLE>De Mururoa à Canossa</TITLE>
<TEXT> CELA TOMBE plutôt mal. Le jour même où Greenpeace Monde vaquait à de sérieuses occupations dans le Pacifique, Greenpeace Grande-
Bretagne opérait une retraite un peu piteuse en mer du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  Le patron de l'organisation écologique en Angleterre, Lord Melchett, a pris la plume pour 
adresser ses plus plates excuses au groupe pétrolier Shell. " Excusez-nous. Mais, 
vérifications faites, il semble bien que nous nous soyons trompés à propos des matières 
polluantes contenues dans la plate-forme que vous vouliez immerger en mer du Nord. Nous 
venons d'apprendre, en effet, que les instruments de mesure avaient été installés dans les 
canalisations menant au cuve et non dans les cuves elles-mêmes. Mille excuses. " Voilà, 
en substance, l'auto-rectificatif adressé par Lord Melchett à la Shell. Greenpeace s'est 
trompé, l'admet, le regrette. C'est très fair-play mais un peu léger. On devrait toujours 
vérifier ses indignations avant que d'en faire des informations. Et cette oscillation de 
Greenpeace, de Mururoa à Canossa, n'est rien moins que fâcheuse et inopportune. Elle 
donnera assurément du grain à moudre aux adversaires d'une organisation accusée par 
eux de surenchère médiatique et d'approximations scientifiques. Au nom de la cause.</TEXT>
<TEXT>
 Avant que de guerroyer contre le " Roi de l'atoll ", surnom donné à Jacques Chirac par la 
presse britannique, Greenpeace avait fait capituler la Shell dans une campagne-éclair. On 
s'en souvient : 5 000 tonnes de matières polluantes, une catastrophe écologique, pas 
question de transformer la mer du Nord en poubelle, sus à la Shell. Boycottage, grèves à la 
pompe, opinions publiques mobilisées, et même attentats contre des stations-service sans 
évidemment que la responsabilité en soit imputable à Greenpeace ; bref, la compagnie 
pétrolière, face au cyclone vert de force 5, avait dû capituler en rase mer.</TEXT>
<TEXT>
  Ses dirigeants avaient beau répéter que le pétrole avait été retiré de la plate-forme Brent 
Spar et qu'il n'y restait plus guère, outre la ferraille, que du sable et des matières non 
polluantes, rien n'y fit. Ils eurent beau affirmer que la meilleure solution, en matière de 
protection de la nature, était de confier à la mer, corrosive et gourmande, le soin 
d'accommoder les restes, ils ne furent pas davantage crus. Tant il est vrai qu'en matière de 
pollution aussi on ne prête qu'aux riches.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà où nous en sommes. La Shell n'avait pas tort, Greenpeace pas raison. De là à 
conclure que la mer du Nord peut désormais devenir un cimetière industriel marin, il y a 
évidemment une marge. De là à suggérer que le combat mené par Greenpeace, sur 
différents fronts, à commencer par l'actuel, est un combat injuste, tordu et infondé, il y en a 
une plus grande encore.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il reste que l'écologie sera scientifique ou ne sera pas. Il y va de sa crédibilité. 
Faute de quoi l'organisation Greenpeace se résumerait à un équipage un peu chaotique de 
chevaliers verts aux méthodes approximatives et vaguement irresponsables. Le patron de 
la Shell, devenu l'allié objectif du " Roi de l'atoll ", ne l'a pas envoyé dire à ses 
tourmenteurs confus. Sans même citer Greenpeace, luxe de la revanche, Christopher Fay a 
simplement critiqué " les activistes qui lancent des campagnes à base de coups 
publicitaires et d'informations alarmistes non vérifiées ".</TEXT>
</DOC>
