<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009275</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009275</DOCID>
<ACCOUNT>379087</ACCOUNT>
<PEOPLE>GISCARD D'ESTAING VALERY</PEOPLE>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1176</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION,ANALYSE</SUBJECTS>
<GO11>LIVRE</GO11>
<NUM1>950308-7</NUM1>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Giscard d'Estaing se heurte aux mêmes obstacles que M. Barre</TITLE>
<TIO1>DANS CINQ ANS L ' AN 2</TIO1>
<TEXT> DANS SON DERNIER LIVRE, qui témoigne de son enthousiasme et de son envie, Valéry Giscard d'Estaing a rangé, dans deux colonnes, les 
avantages et les inconvénients de son éventuelle candidature à l'élection présidentielle 
pour en conclure que les " contre " l'emportent sur les " pour ". Raymond Barre, qui 
partageait les handicaps de l'ancien président de la République, a renoncé lundi 6 mars et 
indiqué qu'il ne soutiendra personne au premier tour. Invité sur TF 1, mardi 7 mars en 
soirée, M. Giscard d'Estaing aura fort à faire pour justifier une candidature, à moins qu'il 
ne parvienne encore à gagner un jour ou deux.</TEXT>
<TEXT>
  M. Giscard d'Estaing aurait besoin d'un peu plus de temps, alors que celui-ci lui est déjà 
compté. Un nouveau délai diminuerait ses chances, alors même que l'évolution rapide de la 
situation politique justifierait, à l'inverse, que l'ancien président de la République prenne 
du recul... Fervent défenseur d'une candidature UDF avant que Jacques Chirac 
n'apparaisse, dans les études d'opinion, comme le meilleur rassembleur de la droite jusqu'à 
l'UDF qui lui était autrefois interdite , Charles Millon a médité les leçons de la décision de 
M. Barre en constatant, dès lundi matin, que " la situation politique d'aujourd'hui est telle 
qu'elle rend toute nouvelle candidature aléatoire ". Hervé de Charette, délégué général 
des Clubs Perspectives et Réalités, pourtant fervent promoteur de M. Giscard d'Estaing, 
l'a approuvé, en jugeant " sage " cette décision, " compte tenu du contexte politique ".</TEXT>
<TEXT>
 Puisque la polarisation de l'électorat de la droite autour de la double candidature RPR 
réduit à presque rien l'" espace-UDF ", une candidature de M. Giscard d'Estaing serait 
donc extrêmement périlleuse. alors qu'une non-candidature ne le reléguerait pas 
#obligatoirement au second plan du débat présidentiel. A vrai dire, une renonciation de M. 
Giscard d'Estaing ferait également les affaires de ses soutiens, qui pourraient alors 
préparer leurs propres entrées dans la campagne aux côtés des chiraquiens.</TEXT>
<TEXT>
  Car le camp giscardien reste fondamentalement hostile au premier ministre, coupable 
d'être venu s'installer en usurpateur sur les terres UDF quand Jacques Chirac 
apparaissait, jusqu'à ces derniers mois, comme un adversaire plus commode. " Les 
personnalités de l'UDF qui ne se sont pas encore engagées vont maintenant jouer un rôle 
déterminant. " Jean-Pierre Raffarin parle d'or. Dans la compétition serrée qui s'engage 
entre M. Balladur et M. Chirac, les soutiens vont peser lourd.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les idées chères à l'UDF, et même sur l'Europe, grâce à la présence d'Alain Juppé 
auprès de M. Chirac, les giscardiens assurent pouvoir s'entendre ni mieux ni moins bien 
avec M. Chirac qu'avec M. Balladur, dont ils détestent la " méthode ". Reste la menace de 
l'Etat RPR, qui a été pendant si longtemps la raison de vivre de l'UDF et qui a expliqué 
bien des ralliements à M. Balladur. Alain Madelin et Philippe Vasseur, déjà passés dans le 
camp de M. Chirac, envisagent de préparer un contre-poids que renforceraient bien 
volontiers M. Millon, M. de Charette et M. Raffarin. Dans ces conditions, une candidature 
de M. Giscard d'Estaing, pour paraphraser M. Barre, ajouterait singulièrement à la " 
confusion ".</TEXT>
</DOC>
