<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002853-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002853-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356441</ACCOUNT>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10221085</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,DEPARTEMENT LOIRE ATLANTIQUE,MARCHE PUBLIC,EAU,PONT,TRAVAUX PUBLICS,ELU LOCAL,CONSEIL REGIONAL,REGION BRETAGNE,REGION PAYS DE LA LOIRE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>941024-2-007-34</NUM1>
<NAMES>CHAUTY MICHEL,CHEVIRE,LAPEGUE JEAN PIERRE,LEOTARD FRANCOIS,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE ,PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE- CONSTRUCTION DU PONT DE CHEVIRE EN LOIRE-ATLANTIQUE</LEAD1>
<TITLE>LE DEVELOPPEMENT DES INSTRUCTIONS JUDICIAIRES VISANT DES ELUS&gt; La blessure de Michel Chauty</TITLE>
<TEXT>Après son départ de la mairie de Nantes, en 1989, Michel Chauty est rentré chez lui, à Saint-Herblain, une commune voisine, dans le petit 
pavillon gris qu'il habite avec son épouse depuis des années. Il y a 
conservé, outre un portrait du général de Gaulle sur la Combattante, 
accroché dans son bureau, une raideur toute classique qui lui avait 
valu, du temps de sa magistrature nantaise, le surnom de " 
sécateur-maire ". Représentant en tissage, père de dix enfants, M. 
Chauty siéga au Sénat de 1965 à 1992. Ses souvenirs de la 
municipalité nantaise, il les conserve comme une blessure de guerre 
qui le ferait grimacer de temps en temps, et dont il avait confié la 
douleur, dès le 14 septembre 1993, au conseiller Van Ruymbeke.</TEXT>
<TEXT>
  " J'avais personnellement pris la présidence de la commission 
d'appel d'offres pour éviter que des manoeuvres ne se produisent dans 
mon dos ", racontait-il alors, ajoutant cette confidence : " Je dois 
vous dire, en effet, que l'adjoint aux travaux, M. Sparfel, et M. 
Lapègue, chargé des eaux, étaient les deux seuls conseillers qui 
m'avaient été imposés par Paris. " Ces deux hommes, tous deux membres 
du Parti républicain et à nouveau cités par M. Chauty lors de son 
audition du 21 octobre, se seraient entremis dans bon nombre de 
grands chantiers de l'agglomération nantaise, provoquant la colère du 
maire, dont les précautions s'avéraient inutiles.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi M. Chauty se souvient-il qu'en 1987, lors de l'attribution du 
marché de la prise d'eau en Loire, " entre l'appel d'offres et 
l'ouverture des plis, deux messieurs se sont présentés à [sa] 
secrétaire, insistant pour [le] voir ". " Je les ai reçus quelques 
instants, dit-il au juge. Tous deux, qui représentaient 
Pont-à-Mousson, ont tenté de monter une combinaison pour obtenir le 
marché de tuyauteries en me proposant, sans détour, d'aider mon parti 
politique. J'ai refusé catégoriquement. "</TEXT>
<TEXT>
  Viendront peu après les pressions, destinées à l'amener à concéder 
la distribution de l'eau de la ville au secteur privé, tout en 
maintenant d'importantes subventions publiques. Puis la " tentative 
de corruption " du pont de Cheviré. Puis encore " des anomalies 
concernant le Palais des congrès, marché de 520 millions de francs ", 
sur lequel la chambre régionale des comptes s'est d'ailleurs penchée 
depuis peu. Ayant eu vent, " par trois sources différentes ", de la 
manoeuvre qui s'était tramée derrière son dos, M. Chauty en avait 
indiqué en 1993 les grandes lignes au magistrat rennais, avant de 
lâcher : " Sparfel et Lapègue étaient à nouveau en cause. "</TEXT>
<TEXT>
 " Je n'étais pas vraiment dans le moule " </TEXT>
<TEXT>
 Ce contexte municipal très particulier, sorte de version nantaise de 
Main basse sur la ville (le Monde daté 9-10 octobre 1993), 
Jean-Pierre Lapègue lui-même, l'un des deux élus accusés par l'ancien 
maire, ne le niera pas lorsqu'il sera à son tour entendu, le 15 
octobre 1993, par le conseiller Van Ruymbeke. " Tous les marchés 
nantais donnaient systématiquement lieu au versement de commissions 
par les entreprises ", affirmera-t-il alors, ajoutant que " le PR à 
l'échelon national [était] parfaitement au courant " de ces pratiques 
et que Gérard Longuet, alors trésorier du Parti républicain, s'en 
était entretenu avec lui et Loïc Sparfel, en 1983. Actuel 
vice-président du conseil régional Bretagne-Pays de Loire, M. Sparfel 
a, pour sa part, toujours contesté ces allégations.</TEXT>
<TEXT>
 Plus prolixe, M. Lapègue a raconté au juge que, parmi les nombreuses 
contributions de la fédération de Loire-Atlantique au financement " 
national " du PR, figurait le règlement des " déplacements de M. 
Léotard dans toute la France ", lors de la campagne législative de 
1986. Il indiquait même qu'un avion bimoteur appartenant au dirigeant 
" d'une entreprise travaillant avec la mairie de Nantes dans le 
secteur des travaux publics " avait été mis à la disposition de 
l'ancien président du PR " pendant plusieurs semaines ", précisant 
que l'heure de vol revenait à " 4 000 francs hors taxe ".</TEXT>
<TEXT>
  Ecarté par son parti de la candidature à sa propre sucession en 
1989, M. Chauty avoue qu'il n'a pas renouvelé sa cotisation au RPR " 
depuis quelques années ". " J'espère avoir été un bon maire, dit-il. 
Mais je n'étais pas vraiment dans le moule. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
