<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002406-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002406-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>364013</ACCOUNT>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>12191242</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,AUTOMOBILE,EQUIPEMENT AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NAMES>CHAUSSON,RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Le constructeur de véhicules utilitaires vendu " par appartements "&gt; Renault se déclare prêt à acquérir l'usine Chausson de Gennevilliers</TITLE>
<TEXT>En dépôt de bilan depuis septembre 1993, Chausson, le constructeur de véhicules utilitaires détenu à parité par Renault et par Peugeot, se 
dirige vers une vente par appartements. Le groupe Renault a déposé, 
jeudi 15 décembre, auprès du tribunal de commerce de Nanterre, qui 
pourrait exiger des deux actionnaires un comblement de passif de 
Chausson, une offre d'achat du seul site de Gennevilliers. Le prix 
proposé est de 100 millions de francs et la reprise interviendrait 
entre le 1 janvier et le 1 mars 1996. Entre-temps, le constructeur se 
dit prêt, " si le tribunal lui en fait la demande, à prendre [...] le 
site de Gennevilliers [1 200 salariés] en location-gérance ".</TEXT>
<TEXT>
 La seconde usine de Chausson, à Creil, qui emploie 1 050 salariés, 
ne devrait en revanche faire l'objet d'aucune nouvelle disposition : 
la firme au losange propose d'y maintenir en 1995 une activité 
comparable à celle de cette année. Même si la direction de Renault 
affirme que son offre s'inscrit dans le cadre de la procédure 
judiciaire en cours, son annonce à six mois de l'élection 
présidentielle peut surprendre. D'autant que, dans le groupe, 
beaucoup s'attendaient que Chausson serait abandonné à son sort après 
mai 1995. Depuis deux ans, le sous-traitant automobile n'a trouvé 
aucun soutien auprès de ses deux actionnaires.</TEXT>
<TEXT>
 Situation délicate</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, Renault se montre plus conciliant. Le constructeur est 
à la recherche de solutions pour assurer l'emboutissage de ses 
véhicules utilitaires, activité qui est actuellement partiellement 
assurée par Volvo. " Il est tout de même surprenant que la direction 
ait préféré Gennevilliers à Creil, bien plus accessible ", remarque 
un cadre de la direction de la production de Renault. La direction du 
groupe souligne qu'elle a toujours avancé un tel choix : elle entend 
maintenir la production des Trafic à Gennevilliers (cent 
quatre-vingts caisses par jour) jusqu'à ce que l'Exel en prenne le 
relais, au plus tard en 1998. Elle n'a, par ailleurs, jamais envisagé 
de reprendre l'usine de Creil, en concurrence avec Batilly.</TEXT>
<TEXT>
  " En nous séparant de Gennevilliers, on nous condamne à mort. Nous 
sommes encore 1 050 salariés et on va tout droit à la liquidation 
avant la fin de 1995, alors que cette année nos comptes sont positifs 
", a déclaré à l'AFP Jean-Pierre Spencer, secrétaire général (FO) du 
comité d'entreprise de Chausson. Mais Renault estime que son offre 
laisse un an de plus à l'usine picarde pour trouver un repreneur. La 
proposition du constructeur public place Peugeot dans une situation 
délicate. Jusqu'alors, celui-ci s'est refusé à jouer son rôle 
d'actionnaire. Au moment où les deux constructeurs sont menacés d'une 
procédure en comblement de passif de Chausson, évalué à 800 millions 
de francs, Renault espère peut-être s'attirer la bienveillance du 
tribunal de commerce. Le groupe de Jacques Calvet serait alors le 
principal perdant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
