<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002920-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002920-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333934</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,CESSEZ LE FEU,SERBIE,DATE,ARMEMENT,EVACUATION,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>04231352</FAB>
<NAMES>AKASHI YASUSHI,MILOSEVIC SLOBODAN,KARADZIC RADOVAN,MLADIC RATKO,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 22 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ultimatum de l'OTAN aux Serbes de Bosnie&gt; A Belgrade, les Serbes acceptent une trêve</TITLE>
<TEXT> Les Serbes de Bosnie ont accepté, vendredi soir 22 avril, un cessez-le-feu immédiat, le retrait de leurs armes aux abords de 
Gorazde et le travail sans entrave de la FORPRONU et des 
organisations humanitaires dans la ville, comme l'exige l'ultimatum 
lancé par l'OTAN, a annoncé l'émissaire spécial de l'ONU dans 
l'ex-Yougoslavie, le Japonais Yasushi Akashi. " Un cessez-le feu 
immédiat et total doit entrer en vigueur samedi à midi, heure locale 
", a déclaré à la presse M. Akashi à l'issue d'une réunion de près de 
douze heures à Belgrade avec le président serbe, Slobodan Milosevic, 
le dirigeant des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, et le général 
Ratko Mladic, commandant des forces serbes de Bosnie. M. Akashi a 
précisé que les Serbes de Bosnie avaient accepté " le retrait de tous 
leurs armements à une distance les rendant inutilisables " et avaient 
donné leur accord pour " des évacuations médicales immédiates ainsi 
que la totale liberté de mouvement pour la Force de protection des 
Nations unies ". Les organisations humanitaires " pourront de la même 
manière agir dans Gorazde ", a précisé M. Akashi. " Certains points 
restent à régler ", a-t-il cependant ajouté en indiquant que les 
négociations devaient se poursuivre ce samedi à Belgrade. M. Akashi 
s'est félicité de la " totale normalisation des rapports entre la 
FORPRONU et les Serbes de Bosnie ". Ces derniers avaient coupé toutes 
relations avec la FORPRONU après les bombardements de l'OTAN sur des 
positions serbes près de Gorazde les 10 et 11 avril. Pour sa part, le 
président Milosevic s'est félicité de ce " grand pas en avant vers la 
paix " et M. Karadzic a souligné que l'accord, intervenu quelques 
heures après l'annonce de l'ultimatum de l'OTAN, " permettait 
d'envisager une cessation totale des hostilités ". _ (AFP.)           
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
