<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027357</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027357</DOCID>
<ACCOUNT>403452</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1253</FAB>
<NUM1>950713-2-015-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE ANTOINE DELHOMMAIS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les marchés financiers espèrent une baisse des taux allemands</TITLE>
<TEXT> LES OPÉRATEURS des marchés financiers sont insatiables. Les gestes de la Réserve fédérale américaine, de la Banque du Japon et de la Banque de 
France ne leur ont pas suffi, et ils attendent maintenant une baisse des taux directeurs de 
la Bundesbank. Reflet de ces anticipations, la monnaie allemande s'est repliée depuis le 
début de la semaine. Le dollar s'échangeait mercredi matin 12 juillet à 1,4060 mark, son 
plus haut niveau depuis trois semaines. Le franc s'inscrivait pour sa part à 3,4690 pour un 
deutschemark, son cours le plus élevé depuis la fin du mois de février.</TEXT>
<TEXT>
  La Bundesbank tient, jeudi 13 juillet, à Francfort, son dernier conseil avant la 
traditionnelle pause estivale. Le dernier geste de la banque centrale allemande remonte au 
30 mars. Elle avait alors décidé une baisse d'un demi-point de son taux d'escompte, ramené 
à 4 %, en laissant inchangé son taux Lombard à 6 %. Elle avait également réduit de 0,35 
% (de 4,85 % à 4,50 %) le niveau de ses appels d'offres hebdomadaires, considéré comme 
son troisième taux officiel. Depuis, l'institut d'émission allemand n'a plus donné le moindre 
signe de détente monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RALENTISSEMENT DE L'ACTIVITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Le ralentissement de l'activité économique en Allemagne explique l'optimisme des 
marchés financiers. " Il est indéniable que l'économie allemande connaît actuellement un 
ralentissement passager dans le cycle de croissance ", observent les économistes de la 
banque Paribas. Selon eux, la dégradation du climat économique international, les effets de 
la surtaxe de solidarité qui pénalise la consommation des ménages et l'impact négatif de la 
hausse du deutschemark sur les exportations sont à l'origine de l'essoufflement de 
l'économie allemande. Celui-ci est confirmé par la stabilisation du taux de chômage à un 
niveau élevé. Il s'est inscrit à 9 % au mois de juin (7,9 % à l'ouest, 13,4 % à l'est), 
inchangé par rapport à mai. Le recul de la masse monétaire M3 au mois de mai ( 0,8 %) et 
la poursuite de l'assainissement des finances publiques plaident également pour un 
assouplissement de la politique monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci pourrait toutefois être contrarié par le léger rebond de l'inflation observé au mois 
de juin en Allemagne. Les prix ont progressé de 2,3 % (2,2 % au mois de mai). Même si ce 
mauvais chiffre est généralement considéré comme une simple anomalie, il pourrait être de 
nature à dissuader la banque centrale allemande d'assouplir sa politique monétaire. " La 
tradition de la Bundesbank veut qu'elle ne baisse jamais ses taux après une hausse de 
l'inflation ", observent les spécialistes du Crédit lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs responsables de la Bundesbank ont toutefois pris soin de relativiser 
l'importance de ce chiffre. Le président de la banque centrale de Bavière, Franz Christoph 
Zeitler, a ainsi estimé qu'il " serait exagéré de déduire un changement de tendance à partir 
d'un seul chiffre mensuel ". Il a ajouté que " le bouquet d'indices actuel ne montre pas que 
nous devons éliminer de notre vocabulaire le mot " Zinsphantasie " (l'imagination face aux 
taux d'intêret) ". Une bonne surprise ne peut donc être exclue.
</TEXT>
</DOC>
