<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025041</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025041</DOCID>
<ACCOUNT>400497</ACCOUNT>
<PEOPLE>MODIANO PATRICK</PEOPLE>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/06951009</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CHIEN DE PRINTEMPSde Patrick ModianoSeuil, Points P75, 122 p., 26 F. (Première parution, Seuil, octobre 1993.)</NOTE>
<NUM1>950624-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<SIP1>CORINE LESNES</SIP1>
<SU11>LE MONDE POCHE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mémoire en fuite</TITLE>
<TIO1>CHIEN DE PRINTEMPS</TIO1>
<TEXT> Le livre commence sur une note de hasard, comme tous les Modiano. Le narrateur se trouvait dans un café de la place Denfert-Rochereau avec une 
fille dont on ne sait rien, sinon qu'elle a dix-neuf ans comme lui, un âge où l'on est souvent 
" entraîné dans de curieuses compagnies ".</TEXT>
<TEXT>
 A l'époque, c'était en 1964, on ne disait pas " une fille ", on disait " une amie " et les 
numéros de téléphone commençaient par des lettres. Danton 75-21. La fille et lui 
rencontrent un photographe. C'est Francis Jansen, un ami de Robert Capa. Presque son 
frère cadet, son double. Les deux hommes ont couvert ensemble la guerre d'Espagne puis 
le Tour de France. Au début de la guerre, ils ont pris des chemins différents. Capa est parti 
pour les Etats-Unis. Au dernier moment, Jansen a préféré rester. Juif de nationalité 
italienne, il a été libéré du camp de Drancy grâce au consulat d'Italie. Une photo de 1945 
montre les retrouvailles des deux amis dans les ruines de Berlin. Jansen est aussi maigre, 
timide et blond que l'autre est brun et joyeux.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt-huit ans ont passé. De ce photographe, le narrateur entend raconter le peu de 
choses qu'il sait. Par politesse, le jeune homme de 1964 s'est intéressé au travail de 
l'artiste. Il l'a accompagné à l'atelier de la rue Froidevaux. Par désoeuvrement, il s'est mis 
à classer les photos. Il n'a pas posé de questions. Simplement, il a saisi quelques instants. 
Une expression, qui revient souvent : " chien de printemps ". Une fête d'adieu, donnée 
pour quatre amis dont on saura très peu. A l'atelier, le jeune homme joue les standardistes. 
Jansen fait toujours dire qu'il n'est pas là. Le jeune homme devine la fêlure, respecte la 
réserve. Des coïncidences traversent l'ouvrage, reliant les personnages. Elles arrachent au 
narrateur quelques souvenirs d'enfance. Mais, à l'image de Jansen, il s'efforce surtout de 
suggérer le silence.</TEXT>
<TEXT>
  Tout est si authentique que tout a l'air vrai. A son habitude, Modiano exerce son souci du 
détail jusqu'à l'étrangeté. On dirait une enquête, et le biographe a versé ses pièces au 
dossier. Artiste anonyme, Jansen passe à la postérité. Ses amis habitent à Fossombrone 
(Seine-et-Marne). Il a publié un album aux éditions de la Colombière, à Genève. Modiano 
n'omet que l'essentiel. Jansen n'existe pas. Finalement, Jansen qui n'existe pas s'en va, 
décidé à se faire oublier. Un frère, un double, est mort à notre place, dit Modiano, " et son 
ombre finit par se confondre avec nous ".</TEXT>
</DOC>
