<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002797-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002797-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321583</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT;PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>01221653</FAB>
<NAMES>DEMOCRATES DU CENTRE,JANMAAT HANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHARTIER CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>20 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>PAYS-BAS&gt; L'extrême droite déclenche une campagne&gt; contre deux ministres d'origine étrangère</TITLE>
<TEXT>LA HAYE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Saisi par le Bureau national anti-raciste, le parquet de La Haye a 
ouvert, jeudi 20 janvier, une instruction sur le caractère 
discriminatoire des déclarations faites par Hans Janmaat, le chef du 
parti d'extrême-droite CD (Démocrates du centre), à l'occasion d'un 
entretien publié cette semaine par l'hebdomadaire Elsevier.</TEXT>
<TEXT>
  " Je n'en veux pas aux juifs de circuler comme des nomades mais ils 
ne doivent pas remplir des fonctions publiques ", affirme ainsi M. 
Janmaat à propos du ministre de la justice, Hirsch Ballin, dont les 
parents ont fui l'Allemagne nazie. " Mais pourquoi ont-ils choisi les 
Pays-Bas ? ", se demande-t-il, avant d'expliquer que seuls les 
descendants d'une famille étrangère installée depuis au moins trois 
générations devraient avoir le droit de participer à la vie publique 
néerlandaise. C'est pourquoi il souhaite également la démission du 
secrétaire d'Etat à l'agriculture, M. Gabor, né en Hongrie et arrivé 
aux Pays-Bas en 1956, et du député travailliste M. Apostolou, " qui 
est la moitié du temps en Grèce par la pensée ".</TEXT>
<TEXT>
  Les intéressés ont jusqu'à présent opposé un silence méprisant à 
ces propos... désavoués par leur auteur : Hans Janmaat a, en effet, 
accusé Elsevier de les avoir déformés et annoncé son intention 
d'engager un référé afin d'obtenir la publication d'un rectificatif. 
Mais leur esprit est bien conforme à l'inspiration xénophobe du 
programme présenté, mercredi, par le CD dans la perspective des 
élections législatives du 3 mai : l'ouverture de camps de travail 
pour les demandeurs d'asile y est préconisée, de même que le renvoi 
dans leur pays d'origine des immigrés chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs mois, les sondages promettent à ce parti d'extrême 
droite de conquérir cinq à sept sièges de députés, contre un seul 
actuellement, détenu par Hans Janmaat depuis 1989. Le scrutin 
municipal du 2 mars _ auquel le CD participera dans quarante-cinq 
communes, soit cinq fois plus qu'en 1990 _ donnera une première 
mesure de l'audience réelle d'un parti dont " la figure de proue " 
s'est toujours félicité des bienfaits " publicitaires " de l'intérêt 
que voudrait bien lui porter la justice.&lt;
</TEXT>
</DOC>
