<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001765-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001765-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348371</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Malgré ses succès d'avril-mai 1918, l'armée allemande est minée par la lassitude. Ainsi s'expliquent en partie les déconvenues militaires de juillet et l'offensive franco-britannique foudroyante du 8 août : une avancée décisive des Alliés, grâce aux avions et aux chars d'assaut, sans véritable contre-attaque. Une journée qui restera pour les Allemands comme le commencement de la fin.</CHA1>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>08201599</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO ET UNE CARTE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KRUMEICH GERD</AUTHOR>
<PAGE>424</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 30. La journée noire&gt; de l'armée allemande</TITLE>
<TEXT>LES Français ont-ils battu les Allemands en un héroïque et dernier effort en 1918, ou bien les soldats allemands sont-ils sortis de la 
guerre en refusant de se battre ? C'est à ce type de sarcasme que 
l'historien en est réduit quand il compare l'historiographie 
française et allemande des événements de 1918, qui ignore d'ailleurs 
systématiquement les alliés des deux puissances. Le point de vue 
français a été exprimé hier. Et l'on n'a qu'à parcourir certains " 
classiques " français pour voir l'exposé complet de cette position : 
les Allemands, après leur victoire à l'Est et le traité de 
Brest-Litovsk avec la Russie bolchevique, ont pu considérablement 
renforcer leurs effectifs à l'Ouest, de sorte qu'ils disposaient 
d'une supériorité considérable avant l'arrivée massive des 
Américains, c'est-à-dire avant l'été 1918.</TEXT>
<TEXT>
  A la mi-mars, les Allemands avaient ramené 40 divisions d'est en 
ouest, les meilleures selon l'historien Jean-Baptiste Duroselle, ce 
qui leur donnait 192 divisions. En face d'eux il n'y avait au total 
que 172 divisions alliées, dont 99 divisions d'infanterie et 6 
divisions de cavalerie françaises.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que l'énorme offensive allemande de mars 1918 , la 
soi-disant Grosse Schlacht _ la bataille suprême _ (ou, selon le code 
allemand, l'offensive " Michael ") aurait de peu failli tourner au 
désastre pour les Alliés. Entre le 21 et le 23 mars, " Michael " fit 
avancer les Allemands depuis Saint-Quentin jusqu'au-delà de 
Montdidier. En direction d'Amiens, la route leur fut barrée de 
justesse. </TEXT>
<TEXT>
 Une deuxième grande offensive, commencée le 9 avril dans les 
Flandres, les fit avancer, dans le nord-ouest, de 15 km. Finalement, 
la troisième offensive, commencée le 27 mai, provoque presque la " 
rupture " tant désirée, sur la Marne... C'est l'esprit belliqueux, de 
retour en France avec l'organisation de la défense par Clemenceau (" 
Je fais la guerre"), ainsi que l'énorme augmentation de la production 
des armes (des tanks surtout), qui aurait enfin stoppé cette 
avalanche le 18 juillet, et, selon l'expression de Pétain, " rompu le 
charme " allemand.</TEXT>
<TEXT>
  L'historiographie militaire allemande voit la chose sous un jour 
différent. On y évoque surtout le fait que, malgré l'extraordinaire 
ampleur de la préparation logistique et de la puissance d'exécution 
de l'attaque par les trois armées, il était presque inévitable 
qu'après les étonnants succès de l'offensive initiale celle-ci " 
s'ensable " : l'étendue même du nouveau front établi par les succès 
initiaux (allongement du front de 80 à 150 km dans ce secteur), avait 
créé d'énormes problèmes de ravitaillement.</TEXT>
<TEXT>
 "On avait trop espéré</TEXT>
<TEXT>
 que le grand effort</TEXT>
<TEXT>
 de mars impliquerait</TEXT>
<TEXT>
 la fin de la guerre</TEXT>
<TEXT>
 En outre, si les troupes d'assaut spécialement créées et entraînées 
depuis la fin de 1917 étaient nombreuses et bien équipées, il en 
était autrement des autres divisions, les Stellungstruppen (troupes 
en rassemblement), mal équipées, incapables, par exemple, de réaliser 
des liaisons suffisantes avec les troupes d'assaut. L'état 
d'équipement de ces troupes en moyens automobiles était pauvre : 23 
000 camions (à roues de fer !) contre les 100 000 camions à pneus en 
caoutchouc des Alliés.</TEXT>
<TEXT>
 Les pertes étant énormes et le ravitaillement mauvais, les troupes 
se découragèrent. La fameuse " grippe espagnole " qui sévit dans 
toutes les armées à partir de juin put s'attaquer d'une facon 
particulièrement efficace à cette armée allemande sans substance, 
physiquement et moralement affaiblie. Les désertions en masse 
s'ensuivirent, ainsi que des redditions immenses : c'est ainsi que le 
8 août 1918 les Alliés remportèrent une victoire dont il fut sur le 
moment même évident qu'elle serait décisive.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on trancher face à ce curieux décalage entre deux 
historiographies, nationales malgré tout ? L'histoire des 
représentations et du " vécu " de la guerre qui s'amorce aussi au 
niveau de l'histoire militaire est-elle capable de voir plus clair et 
plus loin, et d'expliquer la genèse du comportement des soldats 
allemands dans la défaite décisive du 8 août ? </TEXT>
<TEXT>
La pensée qui inspire l'effort allemand de 1918 est énoncée par 
Ludendorff dans une réunion du GQG allemand le 11 novembre 1917 : vu 
l'insuffisance manifeste du matériel, il fallait se concentrer sur 
une seule grande offensive, et cela avant l'arrivée du gros des 
troupes américaines, promesse d'un renfort décisif pour les Alliés.</TEXT>
<TEXT>
  A partir du mois de janvier 1918, une grande offensive pour forcer 
la décision semblait beaucoup plus urgente encore dans la mesure où 
des grèves avaient éclaté, y compris dans les usines de munitions, ce 
qui constituait un grave révélateur de l'état d'esprit en Allemagne. 
Le pari de Ludendorff était en principe très simple : " Nous allons 
faire un trou dans le front ennemi. Pour le reste, on verra ". Ce qui 
ne pouvait être en vérité que percée tactique dégénéra, par le biais 
de la propagande autour du " magicien " Ludendorff, en promesse de 
percée stratégique, en " bataille décisive " une fois encore et pour 
la dernière fois.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la pensée de Ludendorff, le risque d'échouer était faible, car 
il ne concevait qu'une série d'offensives à but peu défini. Mais 
cette prudence pratique de fait n'a pas été communiquée à la troupe, 
à qui on parlait de victoire finale et de dernier effort. En effet, 
celle-ci exultait dans la perspective " d'en finir à bref délai ". </TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre de témoignages vont dans ce sens. Dans une lettre à 
sa femme, le géneral von Thaer, chef d'état-major du " groupe 
Wytschaete ", écrit le 19 mars (deux jours avant le déclenchement de 
la grande offensive " Michael ") : " J'ai beaucoup de travail, comme 
toujours avant les jours des grands événements. Quand cette lettre te 
parviendra, le globe tremblera [...]. Ce qui est réconfortant, c'est 
l'état d'âme de nos jeunes soldats, qui sont pleins de confiance. 
J'espère que nos ennemis se résigneront maintenant à la défaite." 
Ernst Jünger, dans ses Orages d'acier, a décrit d'une manière 
définitive l'état d'âme des soldats des Sturmtruppen à ce moment-là : 
chacun " a senti en soi se dissoudre tout ce qui n'était 
qu'individuel devant le poids de la responsabilité ".</TEXT>
<TEXT>
 Or les événements militaires, à partir du 21 mars, semblent d'abord 
justifier le grand optimisme ; c'est pourquoi l'emprunt de guerre 
négocié en Allemagne entre le 18 mars et le 18 avril remporte un 
succès-record : 15 millions de Reichsmarks !</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'enthousiasme cède bientôt le pas à un pessimisme accru. Fin 
avril, après l'arrêt de " Michael ", de " Georgette " et de la 
bataille des Flandres, le même Thaer note dans son journal : " On 
avait trop espéré que le grand effort de mars impliquerait la fin de 
la guerre. C'est pourquoi tous avaient encore une fois réuni leur 
élan et leurs forces intérieures. Maintenant la déception est là, et 
elle est énorme. Voilà la raison principale pour laquelle des 
attaques, même celles qui ont été bien préparées par l'artillerie, 
s'arrêtent. [...] Les hommes de troupe de moindre qualité sont pris 
de panique au moment où ils subissent des pertes... On 
n'approvisionne plus suffisamment l'artillerie en munitions et dans 
quelques cas on a l'impression que l'approvisionnement en boisson est 
ce qui prend le pas [...]. " </TEXT>
<TEXT>
  Voilà le point saillant. Beaucoup d'officiers se plaignent : les 
troupes (extrêmement mal nourries depuis des mois) ne poursuivent 
plus les ennemis après la prise d'un village ou d'un bourg, mais 
elles s'y installent pour manger et pour boire. " Une des raisons 
pour lesquelles l'offensive de la VI armée n'avance pas avec une 
rapidité suffisante, ce sont les dépôts de vin trouvés dans des lieux 
importants, comme par exemple Estaires, Merville, Bailleul " (Journal 
de Rupprecht de Bavière, commandant du groupe des armées Kronprinz 
Rupprecht, le 19 avril 1918). Et Thaer d'affirmer qu'il est allé voir 
Ludendorff pour lui décrire la faim des soldats _ ce dont Ludendorff 
se montre très irrité, n'en ayant pas été informé.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les objurgations de chefs clairvoyants et bien renseignés, 
comme Thaer ou Rupprecht, Ludendorff continue les attaques pour 
trouver " le point mou " de l'ennemi. Après la guerre, il en a donné 
l'explication suivante, entachée d'idéologie et d'apologie de soi, 
certes, mais néanmoins significative : " Il a fallu chercher notre 
salut dans des séries d'offensives réitérées, étant donné que le 
moral de notre troupe était réduit, depuis le printemps de 1918, à un 
tel degré qu'il était impossible de rester dans une position 
défensive qui demande beaucoup d'énergie nerveuse et où il faut un 
moral élevé et une ferme volonté de tenir ". Et puisque Pershing et 
Foch ont attesté qu'en avril-mai 1918 les Allemands ont failli 
remporter la victoire Ludendorff s'en croit pleinement légitimé.</TEXT>
<TEXT>
 A la fin du conflit</TEXT>
<TEXT>
 750 000 à un million</TEXT>
<TEXT>
 de soldats sont absents</TEXT>
<TEXT>
 des premières lignes</TEXT>
<TEXT>
 Mais les gens étaient " las de la guerre ", comme le note Rupprecht 
le 26 mai 1918. Et le pire, selon lui, c'est l'Ersatz arrivant de 
l'Est, avec des " fuites " atteignant 20 % dès l'arrivée. Cette 
situation désolante n'est pas contredite par les succès de 
l'offensive au Chemin des Dames et vers Reims (fin mai-début juin) : 
" Ces grands succès ont été acquis par la surprise et par la 
supériorité en artillerie qu'on a pu garder pendant cette offensive. 
Et, pourtant, la force d'attaque diminua tout aussi rapidement que 
pendant l'offensive de Flandres " (Wilhelm Deist).</TEXT>
<TEXT>
 Les pertes allemandes furent de 951 000 hommes, selon les 
statistiques officielles, entre mars et juin. En juillet, la grippe 
espagnole sévit, qui mit 400 000 hommes hors de combat. Somme toute, 
les forces allemandes, évaluées à 5,1 millions en mars, étaient 
réduites, malgré l'Ersatz, à 4,1 millions en juillet. Et Hindenburg 
de demander l'incorporation des hommes de 50 à 60 ans, ce qui fut 
refusé par les instances politiques du Reich _ on n'était pas encore 
à ce point-là en guerre " totale ". Les Allemands n'étaient tout 
simplement plus capables de créer des unités étoffées, même d'une 
façon rudimentaire.</TEXT>
<TEXT>
  On en arrivait à former des bataillons qui ne comptaient plus qu'un 
tiers de leur effectif normal. Il a fallu dissoudre 10 divisions en 
juin et juillet, par manque de " personnel ", et au total, en 
novembre, sur toute l'étendue du front, depuis la Belgique jusqu'à la 
frontière suisse, il n'y avait qu'une douzaine de divisions en " 
plein état " d'effectifs.</TEXT>
<TEXT>
 Dès le 18 juillet, un coup décisif pour le " moral " allemand est 
porté par l'attaque des 10 et 6 armées françaises, qui réussit 
largement grâce à la nouvelle tactique d'attaque par tanks et avions, 
sans longue préparation d'artillerie. L'avance de la 10 armée est 
couverte par 200 chars lourds, avec 146 chars légers en réserve. Le 
soir, la 10 armée a progressé de 8,5 km. Un aspect " moral " 
bouleversa Ludendorff et le GQG allemand : les troupes allemandes 
n'avaient pas simplement été écrasées physiquement, mais le nombre 
des redditions était considérable. Le 20 juillet, les Français 
affirment avoir fait 17 000 prisonniers, chiffre réaliste selon les 
historiens militaires du " Reichsarchiv ".</TEXT>
<TEXT>
  A quel point cette armée était en vérité en train de " s'en aller 
", on peut en juger d'après la lettre personnelle de Ludendorff, 
envoyée le 2 août aux commandants principaux des armées de l'Ouest : 
" La préparation de toutes les attaques doit se faire comme si on 
préparait la défense ; il ne faut pas parler d'attaque à nos soldats 
[...] ". Le nombre des soldats absents irrégulièrement montait 
rapidement : selon l'enquête du Reichstag sur les " causes du 
désastre allemand ", publiée en 1925, entre 750 000 et un million de 
soldats étaient absents des premières lignes dans les derniers mois 
de la guerre... </TEXT>
<TEXT>
 C'est ainsi que le 8 août 1918 est devenu, selon le mot célèbre des 
Mémoires de Ludendorff, la " journée noire de l'armée allemande ". A 
5 h 20 commence, à la surprise générale de la première ligne 
allemande, l'offensive foudroyante franco-britannique autour du " 
saillant de Moreuil ", entre Albert et Montdidier. La supériorité des 
tanks et des avions est hallucinante : 324 chars lourds anglais et 96 
chars légers rapides auxquels s'ajoutent 90 chars français. La 
progression est de 12 km dans la journée, et même davantage. </TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas de contre-attaque notable. Les Allemands sacrifient le 
saillant de Mondidier, un désastre surtout moral, confirmé par les 
redditions en masse, ce jour-là : le 8, la II armée perd 48 000 
hommes, dont 33 000 portés " disparus " _ ce qui correspond assez 
exactement aux 30 000 prisonniers dont parlent les Anglais et les 
Français.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport du Reichsarchiv s'exprime de manière assez exacte sur 
les événements du 8 août : " Objectivement parlant, le nouveau front, 
allant de l'Ancre au fleuve Matz, constituait une amélioration et un 
redressement propices du front. Mais ce front avait été constitué 
sous pression ennemie, avait coûté d'énormes pertes, surtout en 
prisonniers, et avait beaucoup amoindri la force de résistance 
allemande, ainsi que le respect qu'y portait l'adversaire. "</TEXT>
<TEXT>
 En fait, à cette date, les deux camps avaient commencé à affronter 
un autre ennemi : la grippe espagnole.</TEXT>
<TEXT>
 LIRE</TEXT>
<TEXT>
 Wilhelm Deist</TEXT>
<TEXT>
 Militar, Staat und Gesellschaft </TEXT>
<TEXT>
 Deutsche Verlags-Anstalt, 1992</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Baptiste Duroselle</TEXT>
<TEXT>
 Histoire de la Grande Guerre : La France et les Français 1914-1920</TEXT>
<TEXT>
 Imprimerie nationale, 1972</TEXT>
<TEXT>
 Général Gambiez, colonel Suire</TEXT>
<TEXT>
 Histoire de la première guerre mondiale</TEXT>
<TEXT>
 2 vol. Fayard, 1968</TEXT>
<TEXT>
 Ernst Jünger</TEXT>
<TEXT>
 Orages d'acier</TEXT>
<TEXT>
 1 édition allemande 1920</TEXT>
<TEXT>
 trad. française 1930,</TEXT>
<TEXT>
 réédition Gallimard, 1974</TEXT>
<TEXT>
 et Livre de poche, n 3110, 1989&lt;
</TEXT>
</DOC>
