<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002735-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002735-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356318</ACCOUNT>
<CHA1>Les grandes manoeuvres dans la distribution allemande ont connu une nouvelle étape, jeudi 20 octobre, avec l'annonce de l'absorption prochaine des grands magasins Horten par le géant Kaufhof. Un regroupement qui permet au nouveau tandem de rattrapper le duo Karstadt-Hertie constitué en début d'année.</CHA1>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CIRCUIT DE DISTRIBUTION,CENTRE COMMERCIAL,ALLEMAGNE,CESSION D'ENTREPRISE,PRISE DE PARTICIPATION</SUBJECTS>
<FAB>10211094</FAB>
<NOTE>(1) La banque West LB détient 6 % de Horten ; Uranus (filiale de l'assureur Colonia), 6,2 % ; le groupement d'achats Kaufring, 4,9 %, 24,9 % du capital se trouvant dans le public.</NOTE>
<NAMES>HORTEN,KAUFHOF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>LE 20 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Regroupement dans la distribution allemande&gt; Kaufhof absorbe les grands magasins Horten</TITLE>
<TEXT>La réponse n'a pas tardé... Début 1994, le numéro deux des grands magasins allemands, Karstadt, rachetait le numéro trois, Hertie. Ce 
faisant, il prenait, pour la première fois, le pas sur le 
traditionnel numéro un, Kaufhof. Jeudi 20 octobre, ce dernier a mis 
une touche finale à sa riposte. Et a annoncé l'absorption complète 
des grands magasins Horten. Les deux rivaux sont désormais au coude à 
coude, l'ensemble Karstadt-Hertie avec 27 milliards de deutschemarks 
(92 milliards de francs) de chiffres d'affaires ne devançant plus que 
d'un cheveu le tandem Kaufhof-Horten et ses ventes de 26,3 milliards 
de deutschemarks (89,9 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  La riposte avait pris corps dès juin, lorsque Kaufhof avait pris le 
contrôle de Horten en rachetant 58 % de son capital, pourcentage lui 
donnant 75 % des droits de vote. La nouvelle étape va beaucoup plus 
loin. Jeudi, Kaufhof a, en effet, annoncé qu'il allait prendre sous 
sa houlette l'ensemble des activités grands magasins de Horten et 
conclure avec celui-ci ce que les Allemands appellent un " contrat de 
domination et de rétrocession des bénéfices ".</TEXT>
<TEXT>
 " Une stratégie commune "</TEXT>
<TEXT>
 Outre-Rhin, ce type de contrat autorise l'actionnaire majoritaire à 
intervenir dans la politique de la société " dominée ". Mais, en 
échange, l'entreprise dominante, tout en consolidant les bénéfices de 
sa filiale, s'engage à verser un dividende minimal aux actionnaires 
minoritaires de la société dominée. " L'objectif de ces mesures, 
précise un communiqué commun, est de gérer à l'avenir les grands 
magasins Horten au sein du groupe Kaufhof afin de garantir la 
compétitivité par une stratégie commune. "</TEXT>
<TEXT>
  Se dessine donc, sans que les enseignes de Kaufhof et de Horten 
soient appelées à fusionner, une politique d'économie d'échelle et, 
sans doute, d'achats en commun, à l'image de la politique développée 
en France par Pierre Blayau, PDG de Pinault-Printemps-Redoute, qui 
vient d'ajouter la FNAC à ses multiples composantes. Le nouvel 
ensemble allemand aura d'autant plus de poids que Kaufhof est 
lui-même contrôlé par Metro, géant européen de la distribution détenu 
par l'homme d'affaires helvétique Otto Beisheim.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapprochement de Kaufhof et de Horten se déroulera en plusieurs 
étapes. Horten vendra d'abord tous ses actifs, stocks et filiales _ à 
l'exception de l'immobilier _, à sa filiale Galeria GMBH, d'ici au 31 
décembre. Ensuite, Kaufhof rachètera Galeria. Enfin, la raison 
sociale de Horten sera élargie, notamment aux " affaires immobilières 
en tout genre ", la gestion et le développement de l'immobilier (la 
location des magasins) formant à l'avenir l'essentiel de ses 
activités.</TEXT>
<TEXT>
  Comme dédommagement _ et dans le cadre du " contrat de domination " 
_, les actionnaires de Horten (1) se verront proposer soit le 
versement d'une indemnité annuelle de 9 deutschemarks par action de 
50 deutschemarks, soit une indemnité en liquide de 200 deutschemarks 
par action. Cet accord sera soumis à l'approbation des actionnaires, 
lors de deux assemblées générales extraordinaires, le 8 décembre.     
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
