<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027656</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027656</DOCID>
<ACCOUNT>403817</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1306</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,ARTISTE,MUSIQUE,INSTRUMENT DE MUSIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>BARREAUX GERARD</NOM1>
<NUM1>950715-2-014-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SU21>AVIGNON 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORDEONISTE ; 49EME FESTIVAL D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>La vie vraie de Gérard Barreaux</TITLE>
<TEXT> PRESQUE AUSSI LOIN qu'il s'en souvienne, l'accordéon est dans sa vie. Ses parents habitaient Clichy, son père était ouvrier, sa mère au foyer. A l'âge 
de dix ans, Gérard Barreaux jouait à la Croix-de-Malte, un café-concert de la porte Saint-
Martin. C'était le début des années 50, les rues avaient un air de Piaf et la tendresse des 
photographies de Doisneau. " L'accordéon n'était pas ringard, dit Gérard Barreaux. Il 
faisait partie de la vie. "</TEXT>
<TEXT>
  Les guitares électriques mettent fin à cette époque, mais Gérard Barreaux n'abandonne 
pas. Il sait ce qu'il veut : " Prouver que l'accordéon n'est pas un instrument plus con que 
les autres. " A l'armée, il rencontre des plasticiens, qui l'invitent à travailler avec eux à 
Beaubourg. Ainsi commence la vraie vie de Gérard Barreaux, resté fidèle à Clichy  il y 
habite toujours et à son rêve d'accordéoniste.</TEXT>
<TEXT>
  La reconnaissance de l'instrument passe par l'Ircam, où il aborde la musique 
expérimentale, et les concerts, magnifiques, qu'il donne avec Frédéric Stohl et Ami 
Flammer. Puis vint, il y a douze ans, la rencontre, décisive, avec Michel Hermon. Tilly 
avait écrit des textes salés sur les nuits des Tuileries, les larmes des rails blancs et les 
désirs inavoués. Une manne pour l'accordéon de Gérard Barreaux, qui n'est jamais si beau 
que quand il joue avec la vie. Il dit : " J'aime les gens. J'aime les bars, justement parce que 
les gens se laissent aller. Le bar, c'est le divan du pauvre. " Quelques années après sa 
rencontre avec Michel Hermon, Gérard Barreaux va entrer dans le théâtre comme il 
s'attelle à un zinc : attentif et détaché. Il joue de l'accordéon sur le plateau du Bourrichon, 
de Joël Jouanneau, accompagne Le Mariage de Figaro, mis en scène par Jean-Pierre 
Vincent. Jean-Louis Martinelli le voit. Il décide de l'engager comme comédien.</TEXT>
<TEXT>
#  C'est ainsi que l'on vit, sur la scène de Bobigny, Gérard Barreaux croiser Anouk 
Grinberg et Charles Berling, dans La Maman et la Putain, de Jean Eustache. Puis ce fut 
L'Eglise, de Céline. Et maintenant le voilà, toujours au côté de Jean-Louis Martinelli, 
auteur d'une musique magnifique pour L'Année des treize lunes. " Je n'aime pas 
l'accordéon, dit-il. Je le prends pour un autre instrument. "</TEXT>
</DOC>
