<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038975</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038975</DOCID>
<ACCOUNT>418730</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1400</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1996,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SEANCE PARLEMENTAIRE,DEFICIT BUDGETAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951024-2-008-31</NUM1>
<NAMES>THOMAS JEAN PIERRE,AUBERGER PHILIPPE,MEHAIGNERIE PIERRE,ARTHUIS JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre demandera aux ministres d'être " très attentifs aux propositions " de réductions de crédits faites par la majorité,a indiqué Jean Arthuis, ministre de l'économie et des finances, qui a invité les parlementaires à convaincre les membres du gouvernement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ASSEMBLEE NATIONALE A TERMINE L'EXAMEN DE LA PARTIE RECETTE DU PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 1996 LE SAMEDI 21 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les députés réduisent le déficit budgétaire de près de 3 milliards de francs</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT et les députés de la majorité ont donc coupé la poire en deux. Au terme de trente-sept heures de débats et l'examen de quelque 
cinq cents amendements, la discussion de la partie recettes du projet de loi de finances 
pour 1996 s'est achevée, samedi 21 octobre, par une transaction finale sur l'" article 
d'équilibre ", qui fixe le montant global des dépenses de l'Etat et celui du déficit 
budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'a rappelé Jean-Pierre Thomas (UDF-PR, Vosges), qui était à l'origine de cette 
initiative, la commission des finances de l'Assemblée nationale avait décidé, " à l'unanimité 
de sa majorité ", le 11 octobre, de réduire le déficit budgétaire de 4 milliards de francs, 
dont 2 milliards de francs d'économies générales sur les crédits de fonctionnement ou 
d'équipement des ministères et 2 milliards de francs supplémentaires de réductions de 
dépenses spécifiques.</TEXT>
<TEXT>
  " Il s'agit, d'abord, d'affirmer une volonté politique de réduire les dépenses publiques et 
d'adresser ainsi un message très clair aux marchés ", a-t-il souligné. " Nous avons réussi à 
nous affranchir d'une culture dépensière ", a renchéri Philippe Auberger (RPR), rapporteur 
général du budget, tandis que Pierre Méhaignerie (UDF-CDS), président de la commission 
des finances, rappelait le scepticisme qui avait accueilli la présentation du projet de budget 
en septembre. " Nous avons voulu que le doute sur la capacité de la France de réduire ses 
déficits soit moins justifié ", expliquait l'ancien ministre d'Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Saluant cette " démarche courageuse et clairvoyante (...), qui représente une innovation 
dans notre pratique institutionnelle ", Jean Arthuis a donné satisfaction à la majorité pour 
les 2 milliards de francs d'économies générales. En revanche, il a demandé aux députés de 
renoncer, dans l'immédiat, aux 2 milliards de francs d'économies spécifiques, dont 
l'adoption aurait conduit à " préjuger " de la discussion, à partir de mardi 24 octobre, de la 
partie " dépenses ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il vous appartient, pendant les quatre semaines à venir, de faire partager vos 
convictions aux ministres concernés ", leur a-t-il lancé. Sans prendre l'engagement 
d'aboutir, en fin de compte, aux 4 milliards de francs d'économies réclamées par la 
commission des finances, il a précisé que " le premier ministre demandera [aux ministres] 
d'être attentifs à vos propositions ".</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de cette transaction, le déficit budgétaire s'établit à 286,903 milliards de francs, 
contre 289,7 milliards dans le projet initial du gouvernement, soit une réduction de 2,8 
milliards de francs. Aux 2 milliards de francs d'économies s'ajoutent 1,3 milliard de francs 
de recettes nouvelles résultant de la suppression de la demi-part d'impôt sur le revenu pour 
les couples non mariés ; 900 millions de francs prélevés sur les excédents financiers des 
organismes de formation professionnelle ; 125 millions de francs de recettes 
supplémentaires du fait de l'instauration d'un surloyer dans les logements sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Ces économies et recettes nouvelles compensent très largement les dépenses nouvelles 
votées par l'Assemblée : 500 millions de francs pour le maintien pour les petits 
contribuables de la déduction d'impôt sur les primes d'assurance-vie, 600 millions pour les 
HLM, que le gouvernement a renoncé à ponctionner, et, selon M. Arthuis, 250 millions 
pour l'élargissement aux successions de l'allègement sur les droits de transmission des 
entreprises.</TEXT>
</DOC>
