<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007369</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007369</DOCID>
<ACCOUNT>376454</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1352</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CAMPAGNE ELECTORALE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950223-8</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL CARTON</SIP1>
<SOT1>Le " projet pour la France " sera présenté en mars</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PRESENTE, MARDI 21 FEVRIER 1995, SES LOCAUX ET SON ETAT-MAJOR DE CAMPAGNE.</LEAD1>
<TITLE>Lionel Jospin veut mener sa campagne présidentielle dans la clarté</TITLE>
<TEXT> RUE DU CHERCHE-MIDI, mardi 21 février à 15 h 30, dans un cadre " arts-déco " hérité de la maison de couture Chantal Thomass, sous une lumière " 
vert piscine " apaisante, M. Jospin a livré la composition de son équipe de campagne, 
complétée à la mi-mars par un comité de soutien présidé par Jacques Delors (Le Monde du 
15 février).</TEXT>
<TEXT>
  Comme pour les campagnes présidentielles de François Mitterrand, toutes les grandes 
sensibilités du PS se retrouvent au sein d'un conseil politique appelé à s'élargir au fur et à 
mesure des ralliements. A l'exception notable du fabiusien Claude Bartolone et du 
représentant de la Gauche socialiste Julien Dray, une grande partie du secrétariat national 
du PS s'y retrouve. Le premier secrétaire Henri Emmanuelli et les deux anciens premiers 
ministres Pierre Mauroy et Laurent Fabius figurent en tête de ce conseil qui se réunira une 
première fois le 1 mars. Deux absents : Michel Rocard, qui ne tenait pas à figurer aux 
côtés de MM. Emmanuelli et Fabius, et Jack Lang, qui se fait prier. M. Jospin a précisé 
que le soutien de l'un et l'autre, sous des formes appropriées, ne lui ferait pas défaut.</TEXT>
<TEXT>
  Ce souci de diversité ou d'unanimisme forcé se retrouve dans le choix des cinq porte-
parole. Martine Aubry, retenue dans le Nord, ne participait pas à cette présentation. Les 
jospinistes fidèles et les rocardiens, qui apportent un concours financier précieux, sont très 
présents dans l'équipe d'animation. Contrairement à ce qui avait été prévu, le groupe 
d'experts, appelé à être le coeur stratégique de cette campagne, sera animé par l'ancien 
préfet Christian Sautter et non par Dominique Strauss-Kahn, dont les thèses économiques 
et sociales sont jugées insuffisamment en coïncidence avec l'approche du candidat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IMPRIMER SON RYTHME</TEXT>
<TEXT>
Par souci de " clarté ", M. Jospin a présenté les prévisions de financement de sa 
campagne ainsi que l'état de son patrimoine. Ses dépenses devraient se situer au-dessous 
d'un plafond de 50 millions de francs pour le premier tour, de 60 millions de francs en cas 
de second tour. Les engagements du premier tour devraient être honorés par les 32,4 
millions de francs de remboursement de l'Etat, 10 millions de francs du PS et 8 millions de 
souscription publique et d'apport des groupes parlementaires. Un emprunt bancaire de 20 
millions de francs a été contracté. Sur son patrimoine, M. Jospin a indiqué qu'il ne 
possédait, à Paris comme à Toulouse, " aucun bien foncier ou immobilier ", " aucun bien en 
capital, action ou obligation ". Son seul " luxe " étant une Renault 19 cabriolet acquise en 
1992 avec des droits d'auteur et une Peugeot 605 pour ses activités d'élu en Haute-
Garonne. " Je suis un peu dépensier, a-t-il expliqué. J'aime la vie, je la goutte (...) Le 
protestant que je suis est peut-être plus cigale qu'on ne le croit. "</TEXT>
<TEXT>
 Comme candidat, M. Jospin semble gérer ses intérêts plutôt comme la fourmi. " Rien 
n'est acquis, mais rien n'est inaccessible ", continue-t-il de prétendre. Les sondages, dont il 
ne nie pas " l'importance psychologique ", semblent le placer inutilement et prématurément 
sur un petit nuage. Mais M. Jospin veut imprimer son propre rythme. Jeudi 23 février, il 
effectuera son premier déplacement à Neuilly-sur-Marne (Seine-Saint-Denis). Son " projet 
pour la France " ne sera révélé que dans la deuxième semaine de mars. Son premier grand 
meeting n'aura lieu que le 23 mars. M. Jospin a visiblement gardé le souvenir de " la force 
tranquille " !</TEXT>
</DOC>
