<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003132-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003132-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352881</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>REGION,COLLECTIVITE LOCALE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>38</FAB>
<NUM1>940926-2-R02-99</NUM1>
<NAMES>COMITE DES REGIONS,PEYRONNET JEAN CLAUDE,LEROY PHILIPPE,BLANC JACQUES,RAFARIN JEAN PIERRE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>241</PAGE>
<LEAD1>PREMIERE ASSEMBLEE PLENIERE MERCREDI 9 MARS 1994-ARTICLE INTRODUISANT UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; Les collectivités locales et l'Europe&gt; LE COMITÉ DES RÉGIONS FAIT SES PREMIERS PAS&gt; La nouvelle institution doit s'imposer à côté de l'Assemblée de Strasbourg</TITLE>
<TEXT>VOILA à peine six mois qu'il existe, et il a déjà des ennemis. Il n'a toujours ni salle de réunion, ni administration, mais il s'est déjà 
mis au travail. Le comité des régions _ l'organe de consultation des 
collectivités locales voulu par le traité de Maastricht _ a fait des 
débuts particulièrement rapides pour une institution européenne. Le 
mercredi 9 mars 1994 se tenait sa première assemblée plénière, à 
Bruxelles, où le Français Jacques Blanc (UDF-PR) était élu président, 
de justesse et à la surprise générale. </TEXT>
<TEXT>
  Dans la foulée, les 189 membres du comité des régions, désignés 
quelques semaines plus tôt par leurs gouvernements respectifs, se 
sont dotés d'un règlement et ont rendu douze avis que la Commission 
de Bruxelles les pressait de formuler, dans des domaines aussi divers 
que les réseaux télématiques, les fonds structurels, l'"Europe contre 
le sida", ou la modernisation du textile au Portugal. Les 27 et 28 
septembre, ils s'apprêtent à en rendre une petite dizaine de plus, à 
l'occasion de leur quatrième session.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le président du conseil général de Haute-Vienne, Jean-Claude 
Peyronnet (PS), l'un des vingt-quatre représentants français, une 
telle mise en jambes donne un inévitable sentiment de "pagaille". 
Mais les membres de la délégation française se montrent compréhensifs 
pour ces difficultés de jeunesse. Claude du Granrut (UDF), 
vice-présidente du conseil régional de Picardie et auteur d'un 
ouvrage qui plaide justement pour l'Europe à l'heure des régions, 
s'enthousiasme pour le "pragmatisme" des avis rendus. Comme d'autres 
délégués, tous deux se disent prêts à promouvoir dans leur 
collectivité, l'action du comité, qui a bien besoin d'un renfort de 
publicité.</TEXT>
<TEXT>
  Autour du président du conseil général de Moselle, Philippe Leroy 
(RPR), qui a pris la tête de la délégation française, est en train de 
se constituer une équipe de techniciens. Elle devrait permettre, à 
l'avenir, de mieux préparer des dossiers souvent complexes. Redoutant 
de se sentir pris en tenaille par les deux grands groupes politiques 
européens _ le PPE (le parti d'origine démocrate-chrétienne) et les 
socialistes _ Jacques Blanc a, en effet, privilégié la constitution 
de commissions par pays.</TEXT>
<TEXT>
 "Il serait bon que nous arrivions à nous prononcer vite sur les 
grands axes de la politique de développement, sur l'aménagement du 
territoire, les grands équipements", estime Philippe Leroy. Le risque 
est, en effet, de sombrer dans une dispersion, qui caractérise les 
travaux du Conseil économique et social européen et qui a réduit 
l'influence de cette assemblée. Les Français se rejoignent peu ou 
prou dans cette analyse. En fait, une certaine cohésion semble à 
l'ordre du jour du côté hexagonal. Ainsi, la polémique sur 
l'incongruité de faire siéger ensemble régions puissantes et petites 
communes semble s'être assourdie pour le moment (le Monde du 7 mars 
1994). Les Allemands sont les seuls à montrer quelques réserves 
"parce qu'ils n'ont pas encore digéré mon élection", déplore Jacques 
Blanc, qui est aussi le président du conseil régional du 
Languedoc-Roussillon.</TEXT>
<TEXT>
 A priori, le comité des régions ne démarre donc pas sous d'aussi 
mauvais auspices que certains l'avaient imaginé. Ses membres _ y 
compris les élus des Länder allemands _ se montrent assidus. Comme il 
était prévu, les fonctionnaires de la Commission européenne suivent 
attentivement les travaux de la jeune institution. Celle-ci peut 
s'enorgueillir de quelques visites remarquables, comme celles de 
Jacques Delors et d'Egon Klepsh, président du Parlement européen 
jusqu'au élections de juin dernier. Celui-ci fut même le premier à 
lui souhaiter la bienvenue et à l'accueillir pour sa séance 
inaugurale, dans l'hémicycle bruxellois des parlementaires européens. 
Cette faveur ne s'est pas renouvelée. </TEXT>
<TEXT>
  "J'espère, et je pense surtout à votre propre intérêt, que vous 
pourrez disposer très bientôt de votre propre salle de réunion": dès 
les premiers mots d'Egon Klepsh, les représentants des collectivités 
locales ont su à quoi s'en tenir, au grand dam de Jacques Blanc, qui 
aspire justement à quitter les locaux du comité économique et social 
"trop petits", assure-t-il. Trop marqués, surtout, par un aréopage 
qui a bien du mal à se faire une place dans le paysage bruxellois.</TEXT>
<TEXT>
  Le sens de l'hospitalité des députés est moins en cause que leur 
goût des symboles. Que l'hémicycle reste vide lorsqu'ils siègent à 
Strasbourg ne change rien à l'affaire, les assemblées parlementaires 
ne sont pas prêteuses, c'est là "une tradition dans la plupart des 
Etats", explique Nicole Péry (PS), vice-présidente du Parlement et 
chargée des rapports avec les autres institutions européennes. Le 
comité des régions pourrait néanmoins se voir céder, avec moult 
réticences, une des salles de l'espace Léopold, l'ensemble construit 
pour accueillir le Parlement à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  La création du comité a suscité des réactions "frileuses", admet 
Mme Péry, employant précisément le même terme que son homologue 
Jean-Pierre Rafarin (UDF-PR), questeur du Parlement. En fait, les 
députés, conscients de ne pas s'être imposés autant qu'il sied à une 
assemblée élue au suffrage universel, réagissent devant ce nouvel 
organe doté, pourtant, d'une simple fonction consultative, comme 
devant un concurrent. "Pourquoi les députés douteraient-ils de notre 
légitimité? Je ne remets pas en cause la leur!", lance Jacques Blanc, 
qui ne dédaigne pas la provocation.</TEXT>
<TEXT>
 Des poids lourds politiques</TEXT>
<TEXT>
 L'homme, qui s'est montré habile négociateur jusque là, saura-t-il 
mettre suffisamment les formes pour amadouer les parlementaires? "Il 
nous faut devenir partenaires. Un affrontement affaiblirait à terme 
le processus régionaliste en Europe", s'inquiète Jean-Pierre Rafarin, 
qui depuis longtemps défend la place des régions en Europe. "Nous 
pourrions les soutenir sur des conflits ponctuels face à la 
Commission ou au conseil des ministres", renchérit le président du 
Languedoc-Roussillon. Car ce dernier compte sur le poids politique de 
son comité, où siègent des présidents de régions allemandes, belges, 
espagnoles, pour se faire entendre</TEXT>
<TEXT>
  "Le Parlement européen pourra collaborer avec le comité, quand 
celui-ci aura clarifié ce qu'il veut devenir", analyse Elisabeth 
Gateau, secrétaire générale du Conseil des communes et régions 
d'Europe (CCRE), l'une des deux associations _ avec l'Assemblée des 
régions d'Europe (ARE) _, qui ont oeuvré pour la prise en compte des 
collectivités territoriales par l'Union européenne. Certains rêvent, 
en effet, d'un rôle de codécision pour le comité des régions; 
d'autres n'ont pas abandonné l'idée de séparer les régions des autres 
collectivités locales, en deux chambres distinctes. Jacques Blanc est 
de ceux-là.</TEXT>
<TEXT>
  Nombre d'hypothèses plus ou moins réalistes circulent. Elles 
peuvent sembler lointaines. La révision du traité de Maastricht en 
1996 risque d'accélérer les débats et surtout de raviver les 
querelles. Il n'est pas difficile de prédire que la commission des 
affaires institutionnelles du comité des régions (la seule à n'avoir 
pas encore entamé ses travaux) s'annonce animée. Ce n'est pas un 
hasard si elle a à sa tête un trio de choc: Jacques Blanc dans le 
rôle du président, Jordi Pujol (centre droit), président de la 
communauté autonome de Catalogne et chef de file de l'ARE dans celui 
du rapporteur, et Pasqual Maragall (socialiste), maire de Barcelone 
et président du CCRE dans celui du vice-président.</TEXT>
<TEXT>
  La conclusion s'impose à tous: le comité des régions ne dispose que 
peu de temps pour convaincre qu'il est bien le "gardien naturel de la 
subsidiarité", selon les termes de son actuel président. Cette 
assemblée va devoir acquérir très vite une crédibilité suffisante si 
elle ne veut pas être trop secouée par les turbulences engendrées par 
la révision des institutions européennes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
