<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041870</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041870</DOCID>
<ACCOUNT>422369</ACCOUNT>
<PEOPLE>INSTITUT MONETAIRE EUROPEEN,IME</PEOPLE>
<DATE>19951115</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141195/0901</FAB>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NUM1>951115-2-004-63</NUM1>
<NAMES>CEE,INSTITUT MONETAIRE EUROPEEN,UEM,IME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<SOT1>L'Institut monétaire européenrend public son rapportsur l'abandon des devises nationales</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT "LE PASSAGE A LA MONNAIE UNIQUE", RENDU PUBLIC LE MARDI 14 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Scénario pour un passageà la monnaie unique</TITLE>
<TIO1>LE PASSAGE A LA MONNAIE UNIQUE</TIO1>
<TEXT> CROISSANCE DURABLE et non inflationniste, niveau d'emploi élevé, disparition du risque de change : le rapport sur " Le passage à la monnaie 
unique ", rendu public mardi 14 novembre à Francfort par le conseil d'administration de 
l'Institut monétaire européen (IME), rappelle d'entrée les objectifs fondamentaux du 
passage à la phase trois de l'UEM (Union économique et monétaire). Ce rapport sera 
transmis au comité monétaire de l'Union européenne qui à son tour présentera ses 
conclusions à la fin du mois aux ministres de l'économie et des finances des Quinze.</TEXT>
<TEXT>
  Les principales modalités du basculement vers la monnaie unique devraient être 
annoncées à l'issue du sommet européen de Madrid de la mi-décembre. " Il convient de 
mettre en place un cadre juridique clair permettant l'introduction de la nouvelle monnaie 
européenne et sa substitution définitive aux monnaies nationales ", souligne le rapport de 
l'IME.</TEXT>
<TEXT>
 Dès le début de la troisième phase, qui commencera vraisemblablement en 1999, la 
première date de 1997 prévue par le traité étant pratiquement écartée, " les agents 
économiques du secteur privé doivent être libres d'utiliser la monnaie européenne. A 
l'inverse, il convient de ne pas les y obliger avant la date butoir fixée pour l'achèvement du 
basculement. Dans la mesure du possible, on doit leur permettre d'élaborer leurs propres 
mécanismes d'adaptation à la transition. Cependant, ces principes ne sauraient être mis en 
oeuvre sans tenir compte de la standardisation des pratiques du marché ".</TEXT>
<TEXT>
 Quatre dates butoirs fermes jalonnent, pour l'IME, le processus de basculement vers la 
monnaie unique. " Environ un an avant le début de la troisième phase [soit au cours des 
premiers mois de 1998], le Conseil réuni au niveau des chefs d'Etat ou de gouvernement, 
doit décider quels pays feront partie de la zone de la monnaie européenne. Cette décision 
sera suivie de la mise en place de la Banque centrale européenne. "</TEXT>
<TEXT>
 
 TAUX DE CONVERSION
Le rapport poursuit : " Le jour de l'entrée en vigueur de la troisième phase, les taux de 
change entre les monnaies des Etats membres participants seront remplacés par des taux 
de conversion irrévocablement fixés. Les monnaies nationales et la monnaie européenne 
seront des expressions différentes de ce qui sera, d'un point de vue économique, la même 
monnaie. Les billets nationaux continueront seuls à avoir cours légal jusqu'à l'introduction 
des billets européens. Le SEBC [système européen des banques centrales composé de la 
Banque centrale européenne et des banques centrales nationales] conduira la politique 
monétaire unique en monnaie européenne. Au plus tard trois ans après le début de la 
troisième phase [soit probablement en 2002], le SEBC commencera à émettre des billets 
européens et à échanger les pièces et billets nationaux contre des pièces et billets 
européens. "</TEXT>
<TEXT>
  " Six mois après le premier jour de l'introduction des pièces et billets européens, le 
processus de basculement vers la monnaie unique sera achevé pour toutes les opérations 
et pour tous les agents économiques. Les pièces et billets nationaux perdront leur cours 
légal et les pièces et billets européens auront seuls cours légal à l'intérieur de la zone de la 
monnaie européenne. "</TEXT>
<TEXT>
 
 PRUDENCE</TEXT>
<TEXT>
  Comment coexisteront monnaie européenne et monnaies nationales au cours de la 
#période transitoire (1999 à 2002) ou plus exactement comment la première se substituera 
aux secondes et à quelle vitesse ? Par prudence et parce que la question suscite un débat 
parmi les experts, l'Institut monétaire européen ne répond pas précisément à cette 
question essentielle, se contentant de donner certains avis. Parlant de la période qui 
commencera le jour de l'entrée en vigueur de la troisième phase (1999) et se terminera 
avec la mise en circulation des pièces et billets européens (2002), le rapport écrit : " 
L'IME s'attend que les nouvelles émissions de la dette publique soient effectuées en 
monnaie européenne. Il faudrait lancer une campagne de sensibilisation du public sur 
l'achèvement du basculement vers la monnaie unique, faire connaître les modalités de la 
transition dans le secteur public et commencer la production des pièces et monnaies 
européenne. On s'attend à ce que, assez vite, les marchés des capitaux basculent 
largement sur l'unité monétaire européenne.</TEXT>
<TEXT>
  " Un basculement complet et immédiat vers la monnaie unique au début de la troisième 
phase est exclu ", assure le rapport, qui ajoute que de toute façon " certaines 
#considérations d'ordre pratique ne militent pas en faveur d'un basculement quasi 
instantané ". L'Institut monétaire européen souligne la nécessité d'un étalement dans le 
temps du processus, l'essentiel étant de respecter les dates butoirs.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
