<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001966-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001966-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336933</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>ACCORD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,MODELE,CONCURRENCE,FRANCE,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>05161866</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,MODELE,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>GUERRE COMMERCIALE RENAULT/PSA : ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; INAUGURATION DE L'USINE SEVELNORD PRES DE VALENCIENNES&gt; PSA ET FIAT VONT PRODUIRE EN COMMUN UN  CONCURRENT DIRECT DE L'ESPACE DE RENAULT&gt; La guerre du monospace va s'intensifier</TITLE>
<TEXT>C'était il y a dix ans. En 1984, Renault et Matra lançaient sur les routes de France un véhicule d'un genre totalement inédit, une sorte 
de mini-bus à l'allure d'une automobile haut de gamme. Un concept que 
Chrysler avait étrenné un an auparavant outre Altantique. Avec l'" 
Espace " français et le " Voyager " américain, le concept de 
monospace était né. L'Espace va d'abord séduire les entreprises et 
réconcilier les cadres supérieurs avec le transport automobile 
groupé. Là où l'autocar, fut-il petit ou revêtu de peinture 
métallisée, évoquait immanquablement les départs en colonie de 
vacances, les déplacements de supporters ou le tourisme bon marché, 
là où les mini-bus en circulation _ du type CombiVolkswagen _ étaient 
identifiés aux communautés hippies en goguette, le "monocorps " est 
apparu comme un " must " aux dirigeants de société. Moderne, de bon 
gout, et confortable comme un wagon de TGV. Peu à peu, le monospace a 
également conquis les foyers de cadres aisés, rendus hystériques à 
l'approche des vacances d'été, par la seule idée de traverser la 
France avec une progéniture bruyante, tassée à l'arrière d'une 
berline surchauffée.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence : le monocorps, seule véritable innovation automobile 
au cours des dix dernières années, est devenu un modèle que tout bon 
constructeur doit inclure dans sa gamme. Haut de gamme (le prix de 
base tourne autour de 120000francs), générateur de fortes marges, 
c'est un segment de marché incontournable, une de ses niches que la 
conjoncture délicate pour les modèles communs, rend nécessaire de 
défricher. Le marché du monocorps représente en Europe environ 1,2 % 
des ventes automobiles totales. De 60000 véhicules vendus en 1989, il 
a doublé en trois ans. En 1993, 150000 véhicules de cette catégorie 
ont été vendues sur le vieux continent . Et même si sa croissance se 
ralentit quelque peu, le marché européen devrait, selon PSA, franchir 
la barre des 400000 véhicules dès 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le Vieux Continent, la France reste le marché leader (28,5 % 
des ventes) suivie de l'Allemagne (21 %) et de la Grande-Bretagne 
(9,6 %). En Europe, Renault reste numéro un (44 % des ventes en 1992) 
devant Chrysler (17 %). Mais la concurrence est de plus en plus rude 
: Mitsubishi a lancé son Space Wagon, Nissan a son modèle Serena, 
Pontiac (GM) son Transport, Toyota sa Previa. PSA et Fiat, dès le 
mois prochain, vont y ajouter leur propre modèle décliné sous les 
quatres marques Peugeot, Citroën, Fiat et Lancia. Ford et Volkswagen 
sortiront, pour leur part, un modèle commun fabriqué au Portugal, dès 
l'an prochain.y                          
</TEXT>
</DOC>
