<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002705-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002705-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352438</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09221351</FAB>
<SUBJECTS>JUIF,ISLAM,RITE FUNERAIRE,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,EPISCOPAT</SUBJECTS>
<NAMES>DECOURTRAY ALBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>OBSEQUES CELEBREES JEUDI 22 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Juifs et musulmans se sont associés aux obsèques du cardinal Decourtray à Lyon</TITLE>
<TEXT>Les obsèques du cardinal Decourtray devaient être célébrées, jeudi 22 septembre après-midi à la cathédrale Saint-Jean à Lyon, présidées par 
le cardinal Etchegaray, chef de dicastère à la Curie romaine. 
Celui-ci devait célébrer l'office avec Mgr Antonetti, nonce 
apostolique en France, Mgr Duval, président de la conférence des 
évêques et Mgr Lustiger, archevêque de Paris. Les évêques de France 
et six cents prêtres devaient également être présents, ainsi que, au 
premier rang des personnalités civiles, M. Balladur, premier 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Ces funérailles devaient revêtir une dimension interreligieuse 
exceptionnelle : la prière juive pour les morts (kaddish) devait être 
dite par le grand rabbin Richard Wertenschlag de Lyon et la prière 
musulmane par cheikh Abdelhamid Chirane, imam de la nouvelle Grande 
Mosquée de la ville (qui doit être inaugurée le 30 septembre). Leur 
intention était de rappeler l'attention portée par l'ancien 
archevêque de Lyon au dialogue entre les confessions, dont témoigne 
également ci-dessous Me Théo Klein.</TEXT>
<TEXT>
  L'Eglise catholique perd son troisième cardinal français en moins 
de neuf mois, après le décès du cardinal Gabriel-Marie Garonne, le 15 
janvier, et celui du cardinal François Marty, le 16 février. Les cinq 
derniers membres français du Sacré Collège sont les cardinaux 
Lustiger, archevêque de Paris, et Coffy, archevêque de Marseille, les 
cardinaux Etchegaray et Poupard de la Curie romaine et le cardinal 
Gouyon, ancien archevêque de Rennes, retiré. Un prochain consistoire 
(création de cardinaux par le pape) devrait avoir lieu le 8 décembre 
prochain. Après la mort du cardinal Decourtray, le Sacré Collège 
compte 137 cardinaux, dont 98 électeurs du pape en cas de conclave 
(âgés de moins de quatre-vingts ans), et 39 non-électeurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
