<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030146</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030146</DOCID>
<ACCOUNT>407187</ACCOUNT>
<DATE>19950810</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090895/1160</FAB>
<NUM1>950810-2-002-06</NUM1>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN,MLADIC RATKO,MILOSEVIC SLOBODAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES HELLER</SIP1>
<SU21>BOSNIEANALYSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le dernier poker de Radovan Karadzic</TITLE>
<TEXT> " LE MOMENT ACTUEL montre clairement que votre engagement en faveur des intérêts nationaux serbes n'était pas sincère. " En écrivant ces 
lignes, mardi 8 août, dans une " lettre ouverte " au président de Serbie, Slobodan 
Milosevic, pour lui réclamer l'envoi de forces militaires pour sauver la Krajina, Radovan 
Karadzic paraît jouer sa dernière carte dans une partie qu'il est visiblement en train de 
perdre face au véritable homme fort serbe. Psychiatre et joueur de poker invétéré, 
Radovan Karadzic, " président " d'une " République serbe " de Bosnie auto-proclamée, 
tente de rattrapper, sur le plan politico-affectif, le terrain qu'il a perdu ces derniers temps. 
Le sort que vient de connaître la Krajina reprise aux Serbes par l'armée croate sans que 
Slobodan Milosevic vole à leur secours peut justifier qu'il s'inquiète pour son propre fief de 
Bosnie : quand Milosevic, pour des raisons tactiques, décide d'abandonner un territoire, ce 
territoire tombe.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine simple chef serbe local servant le dessein de Grande Serbie, le docteur 
Karadzic s'est laissé prendre au jeu de son ambition et a fait ce qui, dans cette région des 
Balkans, n'est pas recommandé : il s'est posé en concurrent, au moins potentiel, du vrai 
maître des terres serbes pour le leadership du peuple serbe. C'est à ce peuple qu'il 
s'adresse aujourd'hui pour tenter de le dresser contre Slobodan Milosevic, à qui il dit, dans 
sa lettre ouverte : " Vous avez commencé à céder aux pressions étrangères à un point qui 
confine à la trahison. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COUP DE FORCE</TEXT>
<TEXT>
 Radovan Karadzic, qui semble avoir oublié de qui il tenait son pouvoir et par qui sa " 
République " vivait, vient apparemment de perdre le véritable atout-maître dans la partie 
qui se joue en ex-Yougoslavie depuis 1991 : la force militaire. En désaccord depuis un 
certain temps avec Belgrade sur la stratégie à appliquer comme l'avaient été certains 
leaders serbes de Krajina avant de se voir évincés... , le docteur Karadzic a tenté un 
véritable coup de force contre les " Belgradois " ou supposés tels, à commencer par le 
général Ratko Mladic, chef militaire des Bosno-serbes, qu'il a démis de ses fonctions, pour 
les occuper lui-même. La réaction du général Mladic, qui, selon des sources citées par 
l'AFP, se trouvait... à Belgrade lorsqu'il a appris sa disgrâce, ne s'est pas fait attendre : 
non seulement il a rejeté la décision de son " président ", mais il a obtenu le ralliement des 
généraux de son état-major, annoncé par l'agence de presse yougoslave Tanjug.</TEXT>
<TEXT>
  Or on voit mal comment, dans une situation de guerre, un " président " peut espérer 
survivre sans l'appui de l'armée. Surtout que, dans le cas de la Bosnie, cette armée ne vit 
que par le soutien que lui apporte la République de Serbie, son président et ses forces 
armées. C'est de cette armée qu'est issu Ratko Mladic, et il en a visiblement gardé la 
nostalgie. Au début du printemps 1992, alors qu'il était encore chef des forces " fédérales " 
pour la région de Knin et que ces forces venaient d'être officiellement dissoutes par le 
président Milosevic, le général Mladic n'affirmait-il pas qu'il recevait toujours ses ordres 
de " l'état-major " fédéral ? Quelques semaines plus tard, il se retrouvait à la tête des 
forces serbes de Bosnie...</TEXT>
<TEXT>
 Serbe jusqu'à la forme de son calot-képi largement calqué sur celui de l'armée serbe de la 
Grande Guerre , Ratko Mladic sait, lui, que sans Belgrade ses hommes ne pourraient tenir 
longtemps. Ces derniers ont, d'abord, hérité du matériel et de l'armement de l'armée 
serbo-fédérale ; par la suite, ils n'auraient pu tirer autant de coups de canon sans être 
régulièrement ravitaillés. Et ce, en dépit des dénégations offusquées d'un Slobodan 
Milosevic, qui a officiellement décrété un embargo à l'encontre de ses cousins rétifs de 
Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que, depuis 1991, le stratège a toujours été Slobodan Milosevic. Et une stratégie 
cohérente implique souvent des compromis. C'est ce à quoi a été poussé le président de 
Serbie pour tenter de sortir son pays de l'isolement dans lequel l'a confiné la communauté 
internationale et qui risquait de lui coûter très cher. D'où son acceptation des propositions 
internationales de règlement du conflit bosniaque et ses sourires aux Nations unies. La 
tactique a porté ses fruits, puisqu'il a déjà obtenu un allègement des sanctions contre la 
Serbie et le Monténégro. Mais, pour en arriver là, il a dû hausser le ton ou faire semblant 
face à des leaders locaux, comme Radovan Karadzic, qui continuaient à défier ouvertement 
et fièrement l'ensemble du monde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIGNE ROUGE</TEXT>
<TEXT>
 Alors que " le moment actuel " dont parle Radovan Karadzic paraît déterminant (avec la 
reconquête de la Krajina par les Croates, les dernières menaces de l'OTAN en cas de 
prise de Gorazde et les échecs serbes à Bihac), il semblerait que l'obstination du leader de 
Pale lui ait fait franchir une ligne rouge. Et que Slobodan Milosevic ait véritablement 
décidé de remettre de l'ordre " son " ordre dans la maison Serbie.</TEXT>
<TEXT>
  Il pouvait plus mal tomber, pour ce faire, que sur le général Mladic, militaire par 
excellence. Ce dernier est dans une situation très inconfortable, car il se lève contre un 
homme, Radovan Karadzic, qui se pose en véritable défenseur du peuple serbe, et il 
s'affiche avec un autre, Slobodan Milosevic, qui aura abandonné des Serbes dans 
#l'épreuve. Le docteur Karadzic a d'ailleurs choisi les mots susceptibles de trouver des 
oreilles attentives en Serbie lorsqu'il parle du manque de sincérité de M. Milosevic dans 
son " engagement en faveur des intérêts nationaux serbes " et lorsqu'il met en doute ses 
compétences politiques : " S'il est vrai que la politique est l'art du possible, vous n'avez pas 
montré jusqu'à présent beaucoup d'adresse. " Il en est de même lorsque le leader serbe 
bosniaque reproche à M. Milosevic d'avoir " trahi sa propre idée selon laquelle tous les 
Serbes doivent vivre dans un seul Etat ".</TEXT>
<TEXT>
  On peut décemment penser, étant donné ses antécédents, que, si le général Mladic a 
choisi l'option qu'il a prise, c'est qu'il a dû recevoir des assurances assez précises sur le fait 
que cette dernière affirmation de Radovan Karadzic était pure affabulation...</TEXT>
</DOC>
