<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003197-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003197-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360899</ACCOUNT>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11251871</FAB>
<SUBJECTS>INAUGURATION,DATE,BUREAUX,SIEGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRISE,CHIFFRE D'AFFAIRES,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,COMMISSAIRE PRISEUR</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Pour la même période, les chiffres d'affaires des deux maisons de ventes anglo-saxonnes, Christies et Sotheby's, sont respectivement de 728 et 879 millions de livres (6,08 et 7,34 milliards de francs).</NOTE>
<NUM1>941126-2-017-01</NUM1>
<NAMES>ADER ANTOINE,TAJAN JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>INAUGURATION LE 23 NOVEMBRE 1994 DES NOUVEAUX LOCAUX AU 37 RUE DES MATHURINS</LEAD1>
<TITLE>VENTES&gt; TUMULTE DANS LE MONDE DES ENCHERES&gt; Deux des plus importants commissaires-priseurs français, Me Antoine Ader et Me Jacques Tajan, se séparent avec fracas</TITLE>
<TEXT>C'était la plus grosse charge de commissaire-priseur française. Avec 430 millions de francs de chiffres d'affaires en 1993 (1), 
l'association entre Me Antoine Ader (cinquante-neuf ans) et Me 
Jacques Tajan (cinquante-quatre ans) dominait les ventes publiques 
parisiennes. Les amis d'hier se déchirent aujourd'hui, apparemment 
pour une histoire de cartons, et leur séparation agite le petit monde 
des enchères.</TEXT>
<TEXT>
 Ils étaient regroupés depuis 1973 avec d'autres confrères en société 
civile professionnelle (SCP). Des départs avaient provoqué la 
dissolution de la société le 31 décembre 1993. " Dès le lendemain, 
déclare Me Ader, nous avons envisagé de constituer une société en 
participation. Les statuts en ont été mis au point et signés en 
juillet, mais la procédure est longue, et ils n'ont toujours pas été 
enregistrés ni publiés. Cependant nous fonctionnons depuis le 1 
janvier en association de fait. "</TEXT>
<TEXT>
 C'est donc un couple illégitime, mais en concubinage notoire, qui 
devait inaugurer le 23 novembre de nouveaux locaux, évidemment 
somptueux, au 37, rue des Mathurins. Mais voici l'affaire des cartons 
: Me Tajan convia le Tout-Paris _ et surtout la clientèle commune _ à 
une soirée de présentation, mais l'invitation ne comportait que son 
seul nom. Me Ader, choqué, en appela au juge des référés, laquelle 
donna raison au premier, puisque les statuts de la nouvelle société 
n'étaient pas encore enregistrés.</TEXT>
<TEXT>
 Me Ader reconnaît bien volontiers que son confrère apportait les 
deux tiers des affaires à l'association. Me Tajan en revendique pour 
sa part 99 % : " Ader n'apporte aucune affaire à l'étude. J'ai des 
ventes importantes d'ici la fin de l'année. Personnellement, et à 
l'exclusion de Me Ader. J'ai présenté les objets rue des Mathurins, 
et il était normal d'envoyer le carton sous mon seul nom. Lors du 
référé, le substitut du procureur a déclaré la démarche de Me Ader 
sans objet. Nous avions certes envisagé une société en participation. 
Mais elle n'est pas faite. Nous sommes dans un pays de droit. Et je 
ne veux pas m'associer avec un homme si peu actif. "</TEXT>
<TEXT>
 Malaise profond</TEXT>
<TEXT>
  Cette histoire de bristols pourrait sembler bénigne, si elle ne 
témoignait d'un malaise plus profond, et plus ancien : " Depuis la 
rentrée, Jacques Tajan manifestait un désir d'indépendance ", dit Me 
Ader, qui se sentait depuis quelque temps déjà marginalisé au sein de 
sa propre étude. La logique de Me Tajan est différente. Dans une 
déclaration à l'AFP, il revendique la propriété des locaux de la rue 
des Mathurins : " C'est moi qui les ai financés à 100 %. Me Ader a 
refusé d'y participer. Il n'est donc même pas concerné par ces 
locaux. Il dispose seulement d'un bureau de 14 mètres carrés que je 
lui ai laissé par faiblesse parce qu'on ne pouvait pas le laisser sur 
le bord du chemin. "</TEXT>
<TEXT>
 Le personnel de l'étude semble avoir choisi son camp : dans un bel 
ensemble, il a pris le parti de Me Tajan devant le juge des référés. 
" Il les terrorise ", pense Me Ader. " C'est une plaisanterie, 
réplique Me Tajan. Je terroriserais cinquante personnes ! "</TEXT>
<TEXT>
 Qui sait ? Jacques Tajan a une forte personnalité. Il l'a prouvé en 
gravissant tous les échelons d'une profession où il a débuté comme 
simple clerc. D'aucuns, dans ce milieu plutôt fermé, jugent même son 
ascension trop rapide, et n'hésitent pas à le comparer à Rastignac. 
Il en a en tout cas, sinon les méthodes, du moins le dynamisme : son 
esprit d'entreprise l'a parfois mené loin, jusqu'au Japon où, en 
novembre 1990, il a conduit une vente, ce que lui reproche 
aujourd'hui Me Ader : " J'avais tenté de l'en dissuader. La crise du 
marché avait commencé. Il n'a pas voulu entendre. "</TEXT>
<TEXT>
Un acheteur japonais en délicatesse avec son banquier fit un chèque 
en bois, laissant Me Tajan avec un impayé de 20 millions de francs 
et... des vendeurs fort mécontents. Me Ader considère cette 
imprudence comme l'origine des ennuis de la société. Me Tajan s'en 
défend.&lt;
</TEXT>
</DOC>
