<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001874-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001874-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359501</ACCOUNT>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>941115-2-R02-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>COLIGNON JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LA COTE DES MOTS&gt; Déséconomie (s)</TITLE>
<TEXT>"Dans une hiérarchie, tout employé a tendance à s'élever, écrit Laurence J. Peter, à son niveau d'incompétence, c'est-à-dire que, par 
le jeu des promotions, il accédera au poste où son incompétence se 
manifestera le plus sûrement." On aura reconnu là le provocateur 
"principe de Peter", qui a fait couler beaucoup d'encre et de salive, 
et suscité bien des controverses.</TEXT>
<TEXT>
  De la même façon, en quelque sorte, dès qu'une entreprise atteint, 
ou dépasse, une certaine dimension, dite "taille critique", les 
avantages que nous signalions dans notre précédente chronique sur les 
économies d'échelle cèdent la place à des inconvénients.</TEXT>
<TEXT>
  A savoir: la lourdeur bureaucratique entraînée par la 
multiplication des organes de contrôle, de gestion, de coordination, 
de transmission, de communication, etc.; la lenteur des prises de 
décision; une flexibilité médiocre, d'où des rendements... 
décroissants! On parle alors de déséconomie (s) d'échelle.</TEXT>
<TEXT>
 ... Déséconomies: le terme est exclusivement usité, semble-t-il, 
dans déséconomies d'échelle, et c'est ainsi qu'il figure dans 
l'excellent Dictionnaire thématique des citations économiques et 
sociales de Gérard Delarge (Hachette Education). </TEXT>
<TEXT>
  Que le mot apparaisse uniquement comme élément de l'expression 
déséconomie (s) d'échelle n'en fait pas pour autant un terme 
illicite, incorrect. N'en est-il pas de même pour hère, qui 
n'apparaît que dans pauvre hère! </TEXT>
<TEXT>
  Le nom est bien construit, à l'image de désamour, désescalade, 
désactivation, etc. Mais on pourrait lui reprocher d'appartenir au 
"français politiquement correct" et de se substituer hypocritement à 
mauvais rendements! &lt;
</TEXT>
</DOC>
