<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021717</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021717</DOCID>
<ACCOUNT>396176</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>FOOTBALL,MORALE,POT DE VIN,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOTE>Paris</NOTE>
<NUM1>950602-2-017-01</NUM1>
<NAMES>GLASSMANN JACQUES,MELLICK JACQUES,KRAJEWSKI CORINNE</NAMES>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GUGGENHEIM ABEL</AUTHOR>
<SIP1>ABEL GUGGENHEIM</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS L' AFFAIRE VA-OM LES BANNIS SONT CEUX QUI ONT DIT LA VERITE ET REFUSE LA CORRUPTION</LEAD1>
<TITLE>Mensonge, corruption  et bannissement</TITLE>
<TEXT>#Après avoir longtemps subi crachats et insultes, Jacques Glassmann a dû, pour 
continuer à jouer au football, rejoindre une petite équipe à la Réunion. Ses 
coéquipiers, qui ont accepté la corruption, n'auront sans doute pas de mal à retrouver 
une bonne place, dès que l'orage sera passé. Le mari de Corinne Krajewski restera-t-
il longtemps employé à la mairie de Béthune ? Convaincu de mensonge et accusé de 
subornation de témoin, Jacques Mellick plastronne et parade, et son ancienne 
attachée parlementaire est huée. Devra-t-elle quitter la ville ?</TEXT>
<TEXT>
  Une ancienne peine réapparaît insidieusement en France : le bannissement. Cette 
peine s'applique à ceux qui, rompant les solidarités du mensonge et de la corruption, 
refusent d'en être ou d'en demeurer les complices.</TEXT>
<TEXT>
  La transgression de la loi et de la morale semble être la règle, et leur respect 
l'exception. Si l'" affaire VA-OM " l'illustre de façon paroxystique, chacun de nous 
en a chaque jour des exemples : c'est le chauffeur de taxi qui demande quelle somme 
inscrire sur la fiche qu'il vous remet, l'ami qui ne comprend pas que vous ne vouliez 
pas payer " au noir " un artisan ou une femme de ménage. Ce sont les automobilistes 
qui attendent l'amnistie présidentielle...</TEXT>
<TEXT>
  Ce syndrome touche toute la société, et le secteur public n'est pas le dernier. L'abus 
de pouvoir des fonctionnaires est admis comme une fatalité. Pour contourner la 
réglementation qu'elles sont chargées d'appliquer, certaines administrations créent 
des associations fictives.</TEXT>
<TEXT>
 Par un curieux retournement des valeurs, ceux qui, comme Jacques Glassmann ou 
Corinne Krajewski, mettent en avant des règles morales et légales collectives, sont 
considérés comme des Don Quichotte idéalistes, quand il ne sont pas mis au ban de la 
collectivité. Méfions-nous : l'Etat de droit n'est jamais assez solide pour ne pas être 
défendu !</TEXT>
</DOC>
