<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000177-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000177-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335033</ACCOUNT>
<PEOPLE>IAM</PEOPLE>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05021652</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; IAM à l'Olympia &gt; Le feu de la planète Mars</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DU GROUPE IAM</TIO1>
<TEXT>Alors que le Paris-Saint-Germain venait de s'assurer du titre de champion de France de football, deux mille Parisiens reprenaient en 
choeur l'hymne-ritournelle de l'Olympique de Marseille : " Ce soir, 
on va mettre le feu. " On n'était pas au parc des Princes, mais à 
l'Olympia où, les 29 et 30 avril, le groupe de rap marseillais 
terminait sa tournée entamée après la sortie de l'album Ombres et 
Lumières.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès actuel de IAM a été propulsé par un titre, Je danse le 
mia, une chronique ironique et attendrie de la préhistoire du rap. La 
chanson retrouve les échos du funk d'il y a dix ans, le parfum des 
nuits passées sur les pistes de danse. C'est à la fois une comédie 
instantanée et l'évocation d'une culture maîtrisée hier, oubliée 
aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Le sentiment de l'infériorité dans laquelle vous tient l'autre, 
c'est le fonds de commerce de IAM. A Paris, quand ils arrivent sur 
scène, on les sent dans l'état d'esprit d'une équipe qui joue à 
l'extérieur. A la fois défiants et désireux de plaire. Quand ils 
libèrent dans la salle quelques écharpes aux couleurs de l'OM, ils 
sont contents, franchement. Les membres d'IAM aiment à dire qu'ils 
viennent de la planète Mars, celle qui tourne sur l'axe de la 
Canebière de Marseille. Ils sont de Marseille contre Paris, ou même 
contre Aix-en-Provence. Ce sont des rappers, qui aiment à débiner les 
rockers. Ils se disent égyptiens (ils ont adopté comme pseudonymes 
des noms de pharaons) ou orientaux (IAM s'est décliné en Impérial 
Asiatic Men) contre l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Dimension</TEXT>
<TEXT>
 théâtrale</TEXT>
<TEXT>
 Mais il ne faut pas réduire le discours du groupe, abondant, 
multiforme (Ombres et lumières, publié en deux CD, dure plus de deux 
heures) à des jérémiades, à d'infinies variations sur le thème de " 
c'est la faute à la société ". </TEXT>
<TEXT>
  Un concert de IAM est d'abord une fête qui convoque tout ce qui 
peut faire plaisir à une génération . Les six membres du groupe 
arrivent sur scène devant un décor de colonnes égyptiennes. Ils sont 
encapuchonnés comme des moines dans un film d'horreur de série B. 
Débarrassés de leur robe de bure, ils révèlent de beaux costumes de 
guerriers d'Extrême-Orient, entre Ninjas et moines de Shao-Lin.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dimension théâtrale très simple et très directe court tout au 
long du concert. Malek Sultan et François-Kephren maîtrisent l'art du 
break dance, bougent avec un ensemble si parfait qu'il semble 
résulter d'une coïncidence permanente. Ce sont aussi des acteurs qui 
miment précisément les textes que rappent Chill Akhénaton et 
Shurik'N. Ils jouent la déchéance du junkie du Sachet blanc ou le 
désoeuvrement acharné d'un jeune du quartier. IAM appelle L'Aimant ce 
lieu dont on arrive jamais à partir tout à fait. Derrière, un 
disc-jockey, Eric-Kheops, et un homme à faire toutes les musiques, 
préposé aux machines, séquenceur, échantillonneur et magnétophones, 
Pascal-Imhotep, donnent une épaisseur musicale à ce monde bizarre 
mi-rêvé mi-observé.</TEXT>
<TEXT>
  A l'Olympia, le son d'IAM manquait d'ampleur, n'évoquait que de 
loin le grouillement qui anime le disque. IAM souffre d'une autre 
faiblesse : ses deux rappers sont loin d'être des virtuoses du genre. 
C'est peut-être la culture latine, mais le rap confine souvent à la 
déclamation, privilégiant l'énoncé du discours ou la narration plutôt 
que la musique, le balancement des mots.</TEXT>
<TEXT>
  Cette imperfection peut être une porte ouverte, une autre manière 
de mêler le texte et la musique. On aimerait alors un peu plus de 
théâtre, que ces deux heures soient moins fragiles, moins à la merci 
d'un incident technique, d'une baisse de tension. Heureusement, ce 
vendredi à l'Olympia, le concert s'est joué dans la salle. A la fois 
électrisé et décontracté, le public parisien a montré aux hommes de 
la planète Mars qu'ils avaient gagné le droit de rapper dans toutes 
les cités.&lt;
</TEXT>
</DOC>
