<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005526</DOCID>
<ACCOUNT>373825</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1664</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,POLICE,BAVURE POLICIERE,MAGISTRATURE,SYNDICAT,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS, DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE</SUBJECTS>
<LIE1>950211-2-015-31</LIE1>
<NUM1>950210-2-016-31</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES,SCHULLER DIDIER,MARECHAL JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE SCHULLER-MARECHAL</LEAD1>
<TITLE>M. Pasqua, la PJet les juges</TITLE>
<TEXT> "TOUTE attaque qui serait faite contre la police judiciaire me trouvera sur son chemin. " Cet avertissement de Charles Pasqua, le 5 février, au " Grand 
Jury RTL-Le Monde ", entraîne aujourd'hui une question : faut-il considérer que le 
ministre d'Etat, ministre de l'intérieur, artisan supposé de l'engagement d'une partie du 
RPR derrière Edouard Balladur et postulant implicite à la fonction de premier ministre si 
son candidat entre à l'Elysée, est " sur le chemin " du désaveu infligé à la police judiciaire 
par la décision de la chambre d'accusation de la cour d'appel de Paris dans l'affaire 
Schuller-Maréchal ?</TEXT>
<TEXT>
  L'arrêt des magistrats parisiens annulant les écoutes pratiquées par la police judiciaire au 
détriment du beau-père d'Eric Halphen, juge d'instruction chargé du dossier des HLM des 
Hauts-de-Seine, sanctionne d'abord un fonctionnement anormal de la police. Le directeur 
central de la PJ, Jacques Franquet, est atteint par la décision de la cour d'appel 
condamnant " une méthode qui n'est pas conforme aux grands principes de notre droit ". 
Le procureur de la République de Paris, Bruno Cotte, et son substitut, Christian Burgelin, 
qui avait demandé le dessaisissement de M. Halphen en raison des soupçons pesant sur 
son beau-père, subissent également la réprobation de la chambre d'accusation.</TEXT>
<TEXT>
  L'intervention du président de la République, qui, le 22 décembre, avait décidé de saisir le 
Conseil supérieur de la magistrature après la demande de dessaisissement du juge, s'est 
révélée fructueuse. Réformé par la révision constitutionnelle de juillet 1993 longtemps 
promise par François Mitterrand et finalement présentée, à sa demande, au Parlement par 
Edouard Balladur , le CSM, dont la majorité des membres sont désormais élus par leurs 
pairs, a joué effectivement, qu'il l'ait voulu ou non, le rôle de protection de l'indépendance 
des juges qui lui est désormais dévolu.</TEXT>
<TEXT>
  Son avis, rendu le 30 janvier, ouvrait la voie au dessaisissement de M. Halphen dans 
l'affaire Schuller, mais précisait que cette solution n'était ni " la seule possible " ni " la plus 
souhaitable ", et soulignait surtout que la mise en cause de son beau-père révélait " la 
volonté ou l'intention de porter atteinte à l'indépendance " du juge.</TEXT>
<TEXT>
  La cour d'appel de Paris, en annulant la procédure Maréchal, ne dit, au fond, pas autre 
chose. Les irrégularités constatées sont telles, en effet, qu'elles alimentent, pour le moins, 
le soupçon d'une machination conçue pour discréditer un magistrat instructeur trop curieux. 
Rien ne permet d'y impliquer le ministre de l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que M. Pasqua s'est porté garant du comportement de policiers aujourd'hui 
désavoués par la cour. C'est là, après d'autres, un état de service dont se passerait 
volontiers un candidat à la direction d'un futur gouvernement.</TEXT>
</DOC>
