<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030611</DOCID>
<ACCOUNT>407823</ACCOUNT>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/0115</FAB>
<NUM1>950816-2-001-64</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL TATU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Essais nucléaires : le casse-tête de  l'" option zéro "</TITLE>
<TEXT>SANS DOUTE Paris a-t-il voulu damer le pion à Washington  en annonçant le premier son ralliement à l'" option zéro " en matière d'essais  nucléaires à 
partir de 1996, une fois effectuée une dernière série de tirs  internationalement contestée. 
Sans doute encore d'autres aigreurs sont-elles  à prévoir entre les deux pays, notamment à 
propos de la promesse d'aide  technologique que les Etats-Unis auraient opportunément 
faite à la France en  matière de simulation, en l'invitant à renoncer aux " sept ou huit " 
essais annoncés par le président Chirac. Il reste que cette " option zéro ", visiblement 
concertée, ouvre la voie à la signature en 1996 d'un trait é d'interdiction globale des essais, 
ce fameux CTBT (Comprehensive Test Ban Treaty) qui a constitué  l'un des principaux 
casse-tête de l'après-guerre en matière de contrôle des  armements.</TEXT>
<TEXT>
 De fait, aucune négociation n'aura été aussi longue, aussi complexe,  tout en étant aussi 
réclamée par les opinions. Malgré l'absence de mouvement  écologique organisé comme 
aujourd'hui, la véritable orgie d'essais nucléaires à laquelle on avait assisté jusqu'au début 
des années 60 (Le Monde du 12 août) n'en avait pas moins créé une pression sur les 
gouvernants. Les premières négociations ont commencé en 1958, sous Eisenhower, qui dira 
plus tard que  son échec dans ce domaine aura été " la plus grande déception de sa 
présidence ".  Car, pendant des décennies, on va se heurt er à la manie soviétique du 
secret,  aggravée par la technicité du sujet et un éventail de problèmes qui paraissent tout 
à fait saugrenus aujourd'hui. Sait-on que l'on a discuté pendant des mois des moyens de 
contrôler les essais nucléaires dans l'espace,  et qu'une limite de 50 kilomètres d'altitude 
avait même été fixée à cet effet ?</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que les progrès de la technique en matière de vérification à distance avaient 
permis de réduire les exigences américaines en matière d'inspection sur place. Après  
avoir demandé, en 1958, un réseau de cent soixante stations permanentes d'observation à 
travers le monde, les Etats-Unis et leurs alliés britanniques  avaient abaissé leurs 
prétentions, trois ans plus tard, à vingt inspections par  an sur le territoire soviétique. Mais 
l'on était toujours loin du compte, M. Khrouchtchev n'en acceptant que trois. En même 
temps, ce dernier, qui avait refusé en 1961 un arrêt mutuel et non vérifié des essais dans 
l'atmosphère,  finit par se rallier deux ans plus tard à cette même proposition, ce qui permit  
la signature du traité limité (interdiction des essais partout, sauf sous terre)  de 1963. Mais 
rien de sérieux ne s'est produit depuis cette date : les traités  dits " du seuil "  limitant en 
1974 les essais à une puissance maximale de 150  kilotonnes  et celui signé deux ans plus 
tard à propos des expériences  " pacifiques " ne pouvaient satisfaire l'opinion, en 
particulier celle des pays auxquels on demandait, par le traité de non-prolifération (TNP) 
de 1968,  de renoncer à se  doter de l'arme atomique, tout en laissant les Etats nucléaires  
libres de perfectionner leur arsenal. C'est précisément le renouvellement de ce  traité, 
obtenu dans des conditions difficiles en mai 1995, qui avait fait monter la pression.</TEXT>
<TEXT>
 Entre-temps, la confiance avait fait des progrès entre les grandes  puissances. Une étape 
importante avait été franchie, en 1988, avec l'envoi d'équipes américaines à Semipalatinsk 
et soviétiques dans le Nevada pour observer  les essais de " l'autre ". Mais l'attitude des 
gouvernements républicains à  Washington vis-à-vis du CTBT n'en restait pas moins 
profondément négative. En 1982, Ronald Reagan avait retiré sa délégation des pourparlers 
qui se déroulaient  sur le sujet à Genève et son successeur, George Bush, expliquait  
encore en 1990  qu'un arrêt total des essais ne pouvait être qu'un " objectif à long terme ",  
envisageable " lorsque nous n'aurons plus besoin de nous en remettre à la dissuasion 
nucléaire ".</TEXT>
<TEXT>
Deux ans plus tard, il fixait ainsi la norme à suivre pour les Etats-Unis : six essais par an 
pendant cinq ans, dont trois dépassant les 35 kilotonnes. L'amendement Hatfield, voté par 
le Sénat en août 1992 et devenu loi quelques mois plus tard, avait abaissé le nombre de six 
à cinq par an, tout en l'assortissant d'un moratoire jusqu'en 1993. Le nouveau président, 
M. Clinton, avait prolongé ce moratoire par deux fois (c'est pourquoi le dernier essai 
américain à ce jour remonte à septembre 1992), mais l'on était encore très loin d'avoir mis 
au point le texte du traité global : 90 % de ses 120 pages restaient encore à mettre au 
point il y a moins d'un an. C'est dire l'ampleur du tournant amorcé ces jours-ci. Même le 
congrès a été surpris, puisqu'il venait de voter les crédits nécessaires aux essais réclamés 
par le Pentagone... </TEXT>
<TEXT>
  Tout n'est pas réglé pour autant. Une première incertitude porte sur le mode de 
vérification des promesses présidentielles. Un des deux types d'essais envisagé, 
curieusement jugé " souhaitable mais non nécessaire " par le ministre américain de la 
défense, William Perry, portait sur des charges de 300 à 500 tonnes d'équivalent TNT, soit 
trente fois moins que la bombe d'Hiroshima : de telles explosions sont vérifiables, mais à 
courte distance seulement. L'autre n'implique que des charges infimes, dites 
hydronucléaires, de l'ordre de 2 kilos d'explosif classique, donc totalement invérifiables. 
Même si cette dernière technique est jugée " de valeur très limitée " par le même 
responsable, comment s'assurera-t-on que tous les signataires tiendront leurs engagements 
?</TEXT>
<TEXT>
  La seconde incertitude est la possibilité que s'est donnée le président américain de 
s'affranchir des obligations du traité si " l'intérêt national suprême des Etats-Unis " est en 
jeu. Une telle clause, si elle est incluse dans le texte, risque de décevoir bien de ceux qui 
applaudissent aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que, sur tous ces points, les Américains négocient surtout avec eux-mêmes et 
ne risquent pas d'être gênés par leurs partenaires. Pas par la France, qui semble être sur la 
même longueur d'onde. Encore moins par la Grande-Bretagne, qui a à peine voix au 
chapitre : dans le cadre de l'amendement Hatfield, Londres s'était vu octroyer un des cinq 
essais annuels prévus dans le contingent des Etats-Unis, rien de plus. Les Chinois, eux, ont 
insisté pour repousser le traité jusqu'en 1996, et voulaient conserver la possibilité de 
procéder à des explosions " pacifiques ". Quant aux Russes, ils souhaitent très 
#probablement, eux aussi, se réserver le droit de procéder à des essais " exceptionnels ", 
mais ils ne savent guère où les faire depuis la fermeture du site de Semipalatinsk au 
Kazakhstan et de la Nouvelle-Zemble dans l'Arctique.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, la pression viendra, même après ce traité, de l'opinion internationale et des Etats 
non nucléaires, qui continueront sans doute de traquer l'atome dans ses derniers 
retranchements. On parle déjà, dans ce que l'on appelle aux Etats-Unis la communauté du 
désarmement, de transformer les arsenaux actuels en arsenaux virtuels, par séparation 
des vecteurs et des charges, voire des matières fissiles et des systèmes d'amorçage, le 
tout sous contrôle de l'ONU. Encore de longues discussions en perspective...</TEXT>
</DOC>
