<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001998-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001998-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359639</ACCOUNT>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11161000</FAB>
<SUBJECTS>1994,VIN,REGION BOURGOGNE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LE BEAUJOLAIS NOUVEAU</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES &gt; Ivresse du vin</TITLE>
<TEXT>CE sont les spécialistes de l'Union interprofessionnelle des vins du Beaujolais (UIVB) qui l'affirment : cette année, le beaujolais 
nouveau sera " tout simplement génial ". Ce sont les spécialistes du 
bureau interprofessionnel des vins de Bourgogne qui s'engagent : " le 
millésime 1994 sera une grande année ".</TEXT>
<TEXT>
  Et Bordeaux, à la traîne Bordeaux ? Et l'Alsace, plus d'Alsace ? Et 
le Val de Loire, les Côtes du Rhône, la Provence, le Jura, le 
Languedoc, la Corse, alors on dort sous les barriques dans les 
services de presse ? </TEXT>
<TEXT>
  Le vin, affaire sérieuse s'il en est, n'est jamais si bien servi 
que par lui-même. Il s'autocélèbre, chante sa propre messe en 
grégorien de spécialistes et enluminures de dithyrambes. Le vin se 
promeut, se promet, se vante, se vend. Il s'adjective, s'invente des 
parfums d'Arabie, des senteurs d'Eden, des promesses de vergers, des 
bouquets de lauriers, des prodiges de terroir, des équilibres 
précieux. Le vin s'aime d'amour tendre. Voyez ma cuisse, voyez ma 
bouche, voyez ma robe, voyez mes tanins, mes fruits rouges, mes 
senteurs de miel et de banane, et ce doux parfum de cannelle. Le vin 
communique, comme les vases. Le vin est tiré vers le haut avant que 
d'être bu.</TEXT>
<TEXT>
  C'est de bonne guerre, dira-t-on, ou de bon commerce. Soit. Mais, 
enfin, qu'a-t-il de " tout simplement génial " ce beaujolais nouveau 
qui va déferler, jeudi, à pleines barriques, 450 000 hectolitres, et 
dans le monde entier, 192 pays. Si l'on doit mettre du génie 
là-dedans, ce serait plutôt celui des affaires et d'une mode 
habilement entretenue. Le beaujolais nouveau est l'art de faire de la 
tradition avec du neuf, de la convivialité sous prétexte, du bonheur 
de comptoir, d'exporter de la France à tire d'aile et d'importer des 
devises. Et ce n'est pas si mal. Mais il est tout sauf " tout 
simplement génial ", pas la Sixtine des breuvages tout de même, ni 
une symphonie du palais, ni même le rituel petit Jésus en culotte de 
velours. A cultiver ainsi l'ivresse des cimes, à se saouler, à nous 
saouler de ses propres mérites, il finirait par rendre vinophobe le 
plus assidu de ses célébrants.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, l'affaire est entendue : une fois pour toutes, le vin, 
beaujolais ou autres, a banni de son vocabulaire les mots qui font 
mal, les mots honteux. Il n'est, dans l'échelle des souffrances, pas 
de millésimes " calamiteux " ni d'" exécrables ", encore moins de " 
catastrophiques ". Il ne saurait y avoir d'années que " moyennes " au 
pire et qu'" exceptionnelles " au mieux. Et, entre, toute la gamme 
codée des adjectifs de bonne compagnie. Cela relève d'une convention 
nécessaire à la bonne marche de la viticulture française et des 
viticulteurs. Mais, pour le reste, vin trop n'en faut. Il nous 
suffira amplement de savoir qu'il est bon... et de le vérifier.       
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
