<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024544</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024544</DOCID>
<ACCOUNT>399824</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1701</FAB>
<SUBJECTS>GESTION FINANCIERE,BILAN,RESULTAT FINANCIER,1994,CHIFFRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950622-22</NUM1>
<NAMES>ASSOCIATION FRANCAISE DES SOCIETES DE BOURSE,SOCIETE DE BOURSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<SYF1>AGENT DE CHANGE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les sociétés de Bourse ont augmenté leurs profits et leurs effectifs en 1994</TITLE>
<TEXT> AMORCÉ il y a un an, après trois années difficiles, le redressement des sociétés de Bourse opérant sur la place de Paris s'est poursuivi en 1994. 
Selon l'Association française des sociétés de Bourse (AFSB), à la clôture de l'exercice 
1994, le résultat net global des sociétés de Bourse avoisine 1,250 milliard de francs, en 
progression de 23 % par rapport au 1,01 milliard de francs réalisé en 1993. Pour mémoire, 
au cours de la période 1990-1992, les ex-agents de change avaient perdu au total 1,962 
milliard de francs. L'an dernier, les bénéfices ont été réalisés pour l'essentiel au cours du 
premier semestre. La faiblesse de l'activité au cours du second semestre, après le krach 
obligataire, a eu pour conséquence directe de se solder par une performance quasi nulle.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, au total, les sociétés de Bourse ont profité de l'accroissement du volume des 
transactions. La Bourse de Paris a connu à cet égard une année 1994 exceptionnelle. Pour 
la première fois, le montant des actions françaises échangées a dépassé les 1 000 milliards 
de francs et établi un nouveau record à 1 100,7 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les émissions d'actions ont également été importantes. Certes, relève l'AFSB, les 
privatisations Elf Aquitaine, UAP et Renault ont sensiblement contribué à l'activité pour 
pratiquement un tiers des 153,3 milliards de francs qui ont été levés. Mais plus de 100 
milliards l'ont été par de grandes entreprises déjà cotées. Le nombre d'introductions sur le 
marché hors privatisations a également apporté près de 51,4 milliards de francs de 
capitalisation supplémentaire à la Bourse de Paris, qui s'élevait à la fin de l'année dernière 
à 2 415 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre des sociétés de Bourse a continué de croître. Le 20 juin, 61 sociétés étaient 
agréées par le Conseil des Bourses de valeurs, dont 57 en activité ou en voie d'" activation 
". Quatre sociétés ont interrompu leur activité de négociation et sont actuellement en 
sommeil : Alphabourse, Baring Securities, Compiègne et Magnin.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre d'intermédiaires est revenu au niveau de celui de 1988. En 1989, ils étaient 59, 
58 l'année suivante et, pendant une période de trois ans (1991, 1992 et 1993), le nombre 
des intermédiaires était tombé à 44 avant de connaître une légère remontée au 31 
décembre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  La segmentation des métiers, nécessitant différents niveaux de fonds propres en fonction 
du métier exercé (négociateur pur, négociateur compensateur individuel, compensateur 
multiple non négociateur et compensateur multiple négociateur), ainsi que la décision prise 
par le Conseil des Bourses de valeurs de permettre aux intermédiaires de réduire leur 
participation dans le capital de la Société des Bourses françaises en fonction des marchés 
sur lesquels ils exercent leurs activités ont contribué à l'apparition de nouvelles 
structures.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Ferri, président de l'AFSB, avait déclaré, dans un entretien à La Tribune 
Desfossés, au mois d'avril 1994, que les sociétés de Bourse devaient continuer à 
embaucher durant l'année en cours. La confirmation se trouve dans les effectifs : ceux-ci 
sont passés de 4 118 personnes en 1993 à 4 373 personnes au 31 décembre 1994, soit une 
progression de 6,9 %.</TEXT>
</DOC>
