<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019530</DOCID>
<ACCOUNT>393270</ACCOUNT>
<PEOPLE>IBSEN HENRIK</PEOPLE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Mise en scène : Catherine Boskowitz, Éric Da Silva, Frédéric Fachéna, Philos. Avec Guillaume Allibert, Isabelle Benkemoun, Éric Da Silva, Damien Dodane, Hervé Gaboriau, Mbembo, Béatrice Michel... Théâtre de Gennevilliers, 41, avenue des Grésillons, 92-Gennevilliers. Tél. : 41-32-26-26. Mo Gabriel Péri. Du mardi au samedi à 2O heures. Dimanche à 16 heures. 110 F et 130 F. Jusqu'au 24 mai.</NOTE>
<NUM1>950518-2-030-05</NUM1>
<NAMES>BOSKOWITZ CATHERINE,DA SILVA ERIC</NAMES>
<REFERENCE1>2-030-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1>BRIGITTE SALINO &gt;</SIP1>
<SU21>DANS LES THEATRES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Peer Gynt d'Henrik Ibsen &gt;</TITLE>
<TIO1>PEER GYNT</TIO1>
<TEXT>  Est-ce bien Peer Gynt que présente Éric Da Silva ? Oui, mais un Peer Gynt qu'il a fait 
sien. Il a coupé le texte, mis le langage au goût du jour et changé l'histoire. Le voyage de 
Peer Gynt qui, chez Ibsen, est l'épopée de la vie d'un homme parti jeune de son pays pour y 
revenir, vieux, après avoir traversé le monde devient avec Éric Da Silva un voyage 
intérieur. Peer Gynt est un homme dans la force de l'âge, qui ne vieillit pas. Étrange vision, 
qui n'est pas sans beauté ni justesse : Ibsen a fait de Peer Gynt le passeur d'une fin de 
siècle le XIX, quand s'ouvrait le monde. Éric Da Silva en fait le témoin d'une autre fin de 
siècle le XX, où le monde est clos.</TEXT>
<TEXT>
  On ne reprochera pas à Éric Da Silva de donner " sa " version de Peer Gynt. On peut en 
revanche regretter que le fondateur de l'Emballage Théâtre, qui joue le rôle-titre, ne sache 
pas, au long des trois heures quarante de spectacle, atteindre la force de persuasion qu'il 
dégage dans la scène où Peer Gynt relate son triomphe. Cette scène ne se joue pas dans la 
salle, mais dans le hall du théâtre, à la fin de l'entracte. La proximité avec le personnage 
est alors en parfaite adéquation avec le propos d'Éric Da Silva, qui, le reste du temps, 
paraît bien loin, et trop seul, sur le vaste plateau vide.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
