<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036901</DOCID>
<ACCOUNT>415960</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRONTE EMILY</PEOPLE>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/10958017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES HAUTS DE HURLEVENT(Wuthering Heights) d'Emily BrontëPréface de Michel Mohrt, commentaires de Raymond Las Vergnas, traduit de l'anglais par Frédéric Delebecque. Livre de poche " Classiques de poche ", 416 p., 35 F.</NOTE>
<NUM1>951007-2-R07-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>LECLERCQ PIERRE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ROBERT LECLERCQ</SIP1>
<SU11>LE MONDE POCHE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La plus folle des raisons</TITLE>
<TIO1>LES HAUTS DE HURLEVENT (WUTHERING HEIGHTS)</TIO1>
<TEXT> Après avoir échoué dans leur tentative d'ouvrir une école où elles enseigneraient, Charlotte, Emily et Anne se lancent dans l'écriture et 
#publient à compte d'auteur Poésies des Soeurs Brontë dont il est peu de dire que ce 
fut sans succès. Choisissant alors le roman, Charlotte voit Le Professeur refusé par 
les éditeurs le triomphe de Jane Eyre la consolera bientôt cependant qu'Anne publie 
Agnes Grey et Emily, sous le pseudonyme d'Ellis Bell, Les Hauts de Hurlevent. Nous 
sommes en 1847, elle a vingt-neuf ans et mourra quelques mois plus tard, sans savoir 
combien d'esprits ont été choqués par ce " livre odieusement et abominablement 
païen ", comme l'écrivit une revue de l'époque.</TEXT>
<TEXT>
  Heathcliff, jeune bohémien abandonné, est recueilli par M. Earnshaw qui l'élève 
avec son fils et sa fille. L'un le déteste et l'humilie, l'autre lui montre de la tendresse, 
mais ne veut répondre à son amour jusqu'à l'épouser. Il n'est quand même qu'un 
bohémien. Heathcliff s'enfuit, fait fortune, un mariage qui le place dans la société qui 
l'a repoussée, et tue Cathy, non d'un coup de revolver ou de couteau, mais à coups 
d'humiliation ; un assassin sans armes pour un crime d'amour animé par l'esprit de 
vengeance.</TEXT>
<TEXT>
  S'il donne une idée de la trame du roman, ce bref résumé ne saurait traduire ce qu'il 
y a de remarquable, voire d'étonnant, dans l'oeuvre d'Emily, et d'abord Emily elle-
même. La critique n'a pas été sans souligner qu'à part sa profonde communion avec 
la lande sous les vents qui est comme un personnage, sa vie ne la conduisait pas à un 
tel récit. Certes, son frère Branwell, qui mourut d'un delirium tremens, mena une vie 
de déclassé et a pu prêter de ses traits à Heathcliff, mais les sentiments de 
l'humiliation, de l'amour et de la vengeance, qui sont l'essentiel du roman, étaient 
étrangers à la vie d'Emily.</TEXT>
<TEXT>
Michel Mohrt s'interroge : " Comment une jeune fille secrète et maladive a-t-elle pu 
créer des êtres aussi exceptionnels, excessifs dans le mal et dans le bien et 
cependant vivants ? "</TEXT>
<TEXT>
  Le mystère de la création, de l'inspiration puisée en soi-même. Il n'y a pas d'autres 
réponses. Et, en effet, ces personnages démesurés dans leurs élans d'amour ou de 
haine ont une présence peu ordinaire. De l'exagération même de leurs 
comportements, du jusqu'au-boutisme de leurs passions naissent des vies qui, 
paradoxalement, n'ont rien d'imaginaire.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi étranges que passionnants, leurs destins ont donné un de ces monuments 
littéraires dont on ne sait si l'on peut dire avec Swinburne qu'il est " le meilleur 
roman qu'une femme ait jamais écrit " mais dont on peut être sûr, avec Chesterton, 
qu'en créant cette oeuvre unique, dans tous les sens du mot, Emily Brontë " a atteint 
l'expression du romantisme le plus élevé à travers le réalisme le plus bas ". 
Heathcliff et Cathy n'en ont pas fini d'enchaîner le lecteur, de le bouleverser, de le 
bousculer, de l'émouvoir, de le laisser rêveur entre ces diverses incarnations du bien 
et du mal.</TEXT>
</DOC>
