<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003058-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003058-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>334080</ACCOUNT>
<PEOPLE>FELS ULLA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>En Gambie, des femmes s'organisent pour faire face aux difficultés sociales et économiques: ce sont les kanyalang, ces extravagantes qui ont la force de rire de tout.</CHA1>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FEMME,COMPORTEMENT,HUMOUR,GAMBIE</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>SUR LE COMPORTEMENT DES FEMMES EN GAMBIE</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 29 AVRIL&gt; LE POUVOIR DU RIRE: ARTE, 19 h 30&gt; La société des insolentes</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE,LE POUVOIR DU RIRE</TIO1>
<TEXT>ELLES ne respectent rien ni personne. Ni leurs maris, ni les prêtres et autres imams ne leur clouent le bec. Les conventions sociales, les 
règles religieuses, elles s'en moquent. Elles, ce sont les kanyalang. 
Au départ, ces sociétés de femmes se sont constituées dans un but 
thérapeutique: aider celles qui n'arrivent pas à avoir d'enfants (ou 
qui les perdent à la naissance) à se libérer de leurs angoisses et à 
devenir peut-être, un jour, enfin mères. En Gambie, petite langue de 
terre africaine enclavée dans le Sénégal, comme dans toute l'Afrique 
noire, les enfants sont la condition de la survie sociale et 
économique, la seule façon de ne pas travailler jusqu'à la fin de ses 
jours, une sorte de capital affectif. Le taux de fécondité y est de 
6,5 enfants par femme.</TEXT>
<TEXT>
 Mais les kanyalang _ terme qui désigne à la fois les sociétés et les 
femmes qui en font partie _ sont aussi, surtout en milieu urbain, des 
foyers de contestation sociale, un moyen pour les Gambiennes de 
lutter, par la dérision, contre toutes les difficultés, contre 
l'autorité des hommes et des religieux. "Nous croyons que la musique, 
les rires et la danse attirent les âmes des morts et les obligent à 
se réincarner", disent-elles par exemple. Ou bien: "Les femmes 
kanyalang s'habillent avec mauvais goût exprès. Elles croient qu'en 
se rendant laides et en faisant rire d'elles, les esprits et la mort 
ne les prendront pas au sérieux non plus." Ou encore: "Les kanyalang 
peuvent être aussi extravagantes qu'elles le désirent, nous croyons 
que cela chasse les mauvais esprits." Dans le petit village où la 
documentariste allemande Ulla Fels a tourné, cette extravagance se 
justifie par les croyances traditionnelles, par la nécessité de tout 
faire pour aider les femmes à jouer leur rôle dans la société, qui 
est de faire des enfants.</TEXT>
<TEXT>
 En ville, en revanche, dans les faubourgs de Banjul, la capitale, le 
kanyalang importé par les anciennes villageoises est maintenant un 
circuit de débrouille, une insolence de survie. "Mon nom de kanyalang 
est Ndut, raconte une superbe matrone en boubou et turban blancs, ce 
qui veut dire "faire l'amour". J'ai soixante-quatorze ans. Sur dix 
enfants que j'ai eus, neuf sont morts. Alors je travaille, je vends 
des sandwiches aux élèves de cette école." Et Ndut d'expliquer 
l'"esprit" kanyalang: "Nous ne sommes ni folles ni malades, nous 
croyons qu'une kanyalang n'a pas le droit d'être querelleuse ou 
arrogante. Dieu ne donne rien à celui qui pense qu'il est meilleur 
que les autres. C'est pourquoi nous sommes toujours gaies et 
plaisantons avec tous." </TEXT>
<TEXT>
 La plus humaine des forces </TEXT>
<TEXT>
 Cette gaieté peut prendre des formes carrément subversives: l'une 
des copines de Ndut, Ding Bété, chanteuse et fille d'imam, a composé 
cette chanson: "Dieu est cruel et personne à part moi n'ose lui dire 
la vérité/Dieu est la cause de tout/Il nous ordonne de jeûner pendant 
le ramadan mais il ne jeûne pas/Il ne travaille pas, il ne plante pas 
d'arachides/Voilà pourquoi moi, Ding Bété, j'ai amené Dieu au poste 
de police et je l'ai fait mettre aux fers/J'ai intenté un procès 
contre Dieu et je l'ai gagné." </TEXT>
<TEXT>
 "Nous sommes beaucoup plus libres que les autres femmes", souligne 
Ndut dans un mariage où elle est venue chanter et danser, en 
regardant la jeune épousée, si jeune, si soumise... C'est sans doute 
ce qui fait que les kanyalang ne sont pas vues d'un bon oeil dans un 
pays où, comme ailleurs, l'islam gagne du terrain: "Dans l'islam, ce 
sont les hommes qui décident, dit encore Fatoumata, une autre 
kanyalang, et ici, il y a beaucoup de musulmans!" Réponse de l'imam 
du quartier: "Les kanyalang sont obscènes. Il faut les éviter." </TEXT>
<TEXT>
 Le film d'Ulla Fels, qui a obtenu le prix Mario Ruspoli au dernier 
Bilan du film ethnographique, aurait pu approfondir certains aspects, 
expliquer notamment comment cet esprit de dérision s'inscrit dans les 
traditions d'un théâtre populaire qui, dans toute l'Afrique de 
l'Ouest, joue un rôle d'exutoire et permet de canaliser les tensions 
sociales. Mais son grand mérite est de nous montrer l'inattaquable 
santé de ces femmes africaines qui, vaille que vaille, résistent, 
avec leurs propres armes. Comme le dit l'une d'elles: "De toutes les 
forces, le rire est la plus humaine"...&lt;
</TEXT>
</DOC>
