<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000472-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000472-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331301</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,REGION ILE DE FRANCE,PARIS,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>175</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK END&gt; Les rendez-vous&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Une nuit et l'Opéra </TEXT>
<TEXT> Si les hôtels vantent souvent leurs chambres avec vue, en milieu 
urbain, et notamment à Paris, ils misent plutôt sur l'accès 
privilégié aux lumières de la ville en permettant à leurs clients 
d'assister à divers concerts et spectacles. Ainsi l'hôtel Concorde 
Saint-Lazare renouvelle ses forfaits " Opéra " et " théâtre " 
incluant, outre une nuit en chambre simple ou double de catégorie 
supérieure avec petit-déjeuner, une soirée à l'Opéra Bastille 
(Alceste ou Faust) ou à l'Opéra Garnier (Angelin Preljocaj), ou un 
spectacle au Théâtre Mogador (Starmania), au Casino de Paris (Alan 
Stivell ou Jean-Marie Bigard) ou à l'Olympia (Julien Clerc, François 
Feldman, Liane Foly, l'Affaire Louis Trio ou IAM). Les prix oscillent 
de 1 050 F à 1 630 F pour une personne et de 1 140 F à 2 200 F pour 
deux personnes. Réservations au 40-08-43-04 en semaine ou au numéro 
vert (appel gratuit) au 05-05-00-11 durant le week-end.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le Pavillon Bastille, un hôtel de charme situé dans le 
douzième arrondissement, reconduit sa collaboration avec l'Opéra 
Bastille et propose un forfait de 815 F à 1 033 F par personne en 
chambre double (supplément de 462 F pour une chambre individuelle), 
selon les spectacles, forfait incluant l'hébergement et le petit 
déjeuner, un cocktail de bienvenue et des places de première 
catégorie. Au programme, Faust, la Tosca, Lady Macbeth, Carmen, la 
Bayadère et Carmen. Renseignements au 43-43-65-65.</TEXT>
<TEXT>
 Plantes d'Amérique à Thoiry </TEXT>
<TEXT>
 Propriétaire du domaine de Thoiry (Yvelines) et américaine de 
surcroît, Annabelle de la Panouse organise, du 15 au 17 avril, " 
Thoiry Jardins ", une exposition-vente horticole destinée aux 
professionnels et aux amateurs.</TEXT>
<TEXT>
 A cette occasion, horticulteurs, pépiniéristes et paysagistes 
présenteront arbres, arbustes et plantes d'origine américaine tandis 
que créateurs, décorateurs, architectes paysagistes et libraires 
exposeront objets de décoration d'inspiration américaine et ouvrages 
sur l'histoire des jardins du Nouveau Monde.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de ces journées seront également proposées projections et 
conférences dont celles de l'écrivain et photographe Pamela Parker 
sur " Paysagisme et vivaces américains " (15 avril, 16 heures), de 
l'architecte paysagiste et historien Allan Brown sur " Les jardins 
jeffersoniens aux Etats-Unis " (16 avril, 15 h 30), du paysagiste 
Alain Richert sur " Les plantes exotiques " (17 avril, 11 heures) et, 
chaque jour, du vicomte de la Panouse sur " Thoiry, château et 
jardins ésotériques de la Renaissance ". De 10 heures à 18 heures, 
entrée 45 F. Renseignements au (1) 34-87-52-25.</TEXT>
<TEXT>
 La tour Eiffel par milliers </TEXT>
<TEXT>
  C'est le destin de la tour Eiffel de se décliner, depuis qu'elle 
existe, sous de multiples formes : objet-souvenir, porte-plume, 
flacon, presse-papier, baromètre, etc. A ceux qui viendront la 
visiter (jusqu'au 3 juillet), la tour propose sa propre image, " 
multipliée ", une exposition conçue autour de ces représentations et 
des innombrables cartes postales et affiches qui ont utilisé son 
symbole, devenu le symbole de Paris. 1er étage de la tour Eiffel. 
Entrée libre. Accès à la visite du monument : 20 F (ascenseur), 12 F 
(escalier). </TEXT>
<TEXT>
 Archéologies </TEXT>
<TEXT>
 Pro Arte International organise une série de conférences destinées 
aux amateurs d'archéologie. Lundi 18 avril, Jean-Marie Durand, de 
l'Institut des hautes études, directeur de la mission archéologique 
française à Mohammed-Dlyab, évoquera les civilisations qui se sont 
succédé en Syrie. Mardi 31 mai, la Mongolie et son histoire seront le 
thème de la conférence d'Egly Alexandre, secrétaire générale de 
l'association franco-mongole. Lundi 13 juin, Christian le Roy, 
professeur d'histoire ancienne à la Sorbonne et directeur de la 
mission archéologique française de Xanthos-Létoon, s'intéressera à 
l'état des connaissances sur la civilisation lycienne. Conférence 
Archeologia, à 19 heures, salle de conférences, Automobile-Club de 
France, 6, place de la Concorde 75008 Paris. Entrée : 50 F.</TEXT>
<TEXT>
 Les Templiers de Coulommiers </TEXT>
<TEXT>
 La Commanderie des Templiers, édifiée par l'ordre du Temple à la fin 
du XIIe siècle, remaniée aux XIIIe et XVe siècles, a résisté aux 
outrages du temps. Le corps de bâtiment comprend, autour d'une place 
fortifiée, une maison du commandeur à tour octogonale, une chapelle, 
une grange aux dîmes et un pigeonnier. Aujourd'hui, le jardin 
médiéval, planté dans les années 80, se déploie autour d'un puits. On 
y cultive les plantes qui assuraient jadis la subsistance des 
moines-soldats . Situé entre un site classé et une cité HLM, il relie 
le passé au présent et permet une pédagogie active. A une heure de 
Paris, le jardin médiéval de la Commanderie des Templiers (tél. : 
64-65-08-61), à Coulommiers, est ouvert jusqu'au mois d'octobre, tous 
les jours sauf le lundi, de 14 heures à 18 heures. Entrée : 20 F ou 
10 F.</TEXT>
<TEXT>
 Paysages, paysans </TEXT>
<TEXT>
 La vision artistique, littéraire et historique de la paysannerie 
depuis le Moyen Age jusqu'à nos jours. Tel est le thème de la vaste 
rétrospective présentée, jusqu'au 26 juin, dans les galeries Mansart 
et Mazarine de la Bibliothèque nationale (58, rue de Richelieu, 75002 
Paris). Parmi les quelque deux cent cinquante oeuvres exposées, des 
manuscrits enluminés par Fouquet et Bourdichon, des tableaux 
symboliques, romantiques ou réalistes de Breughel, Le Nain, Boucher, 
Courbet, Millet, Picasso, Braque et Dufy, des tapisseries 
allégoriques, de grandes oeuvres littéraires ou musicales inspirées 
par la vie champêtre et ses saisons (Olivier de Serres, La Bruyère, 
Rousseau, Balzac, Giono, Berlioz, Milhaud, Poulenc) ainsi que 
quatorze sculptures et divers objets d'art liés aux métiers de la 
terre. Tous les jours de 10 heures à 20 heures. Entrée : 30 F. 
Renseignements au 47-03-81-09.&lt;
</TEXT>
</DOC>
