<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006536</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006536</DOCID>
<ACCOUNT>375275</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1765</FAB>
<NUM1>950217-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>EDITORIAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERAIT-IL DEVENU CONTAGIEUX POUR LE MAROC ET LA TUNISIE ?</LEAD1>
<TITLE>Le mal algérien</TITLE>
<TEXT> LE mal algérien serait-il devenu contagieux ? Formulée en ces termes, la question semblera outrancière, voire insultante, pour nombre d'Algériens que le 
chaos sanglant où s'enlise leur pays a brutalement sevrés de leur fierté passée. Bercés 
pendant plus de trente ans par les mensonges flatteurs de l'Etat-FLN qui présentaient 
l'Algérie comme le " phare " du tiers-monde, dont l'économie florissante, à base 
d'hydrocarbures, ferait demain le nouveau " Japon de l'Afrique ", beaucoup n'arrivent pas 
à se faire à l'idée de cette rupture vertigineuse qui les prive de toute image acceptable 
d'eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
 Les déboires de l'Algérie avaient d'abord suscité, en 1992, chez ses voisins maghrébins, 
une curiosité presque amusée. Le Maroc et la Tunisie n'étaient pas mécontents de voir 
Alger, longtemps détesté pour son arrogance " prussienne ", se retrouver aux prises avec 
des islamistes dont tout le monde, alors, sous-estimait la force de nuisance et une crise 
économique qui n'avait pas encore les allures d'un irréversible désastre.</TEXT>
<TEXT>
  Commentant le succès de l'ex-Front islamique du salut (FIS), lors du premier tour des 
élections législatives de décembre 1991, Hassan II avait regretté, à haute voix, la " 
suspension " du processus électoral. L'expérience islamiste valait d'être tentée, expliquait-
il, l'Algérie ayant pu faire figure, à ses yeux, de " laboratoire " politique, grandeur nature 
dont les pays arabes auraient pu tirer d'utiles leçons. L'histoire en aura décidé autrement. 
Soucieuse de protéger ses intérêts et persuadée qu'elle avait les moyens d'éliminer 
rapidement le danger intégriste, l'armée algérienne choisissait la politique répressive. 
Politique sans issue, dont on mesure aujourd'hui les ravages.</TEXT>
<TEXT>
  En l'espace de deux ans, le regard porté sur l'Algérie par le Maroc et la Tunisie aura 
profondément changé. D'inoffensif " laboratoire ", le turbulent voisin a pris l'aspect d'un 
redoutable repoussoir. A Rabat comme à Tunis, chacun compatissait du bout des lèvres 
aux malheurs des Algériens, convaincu que le drame n'était pas contagieux. La fusillade de 
l'hôtel Atlas Asni, à Marrakech, le 24 août 1994, qui s'est soldée par la mort de deux 
touristes espagnols, et l'attaque du poste-frontière tunisien de Tamerza, le 11 février, qui a 
coûté la vie à six gardes nationaux, ont brutalement changé la donne.</TEXT>
<TEXT>
  Il était clair que les maquisards algériens, faute de pouvoir s'imposer à la fois face au 
pouvoir et à la population, seraient tentés de tourner la difficulté, en faisant déborder le 
conflit, d'une manière ou d'une autre, hors des frontières de l'Algérie, soit en France, soit 
au Mahgreb. Devant le risque d'être ainsi pris pour cibles, le Maroc et la Tunisie peuvent 
être tentés de se raidir et de renoncer à toute velléité de démocratisation.</TEXT>
</DOC>
