<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000114-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000114-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326472</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02281950</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;CRIME CONTRE L'HUMANITE;MALADIE MENTALE,PSYCHIATRIE;EMPRISONNEMENT;PROFANATION,CIMETIERE;FEMME,TRAVAIL,SEXUALITE;TRAFIC DE STUPEFIANT;TERRORISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFORME,CODE,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>ENTREE EN VIGUEUR DU NOUVEAU CODE PENAL LE 1ER MARS&gt; Les principales dispositions</TITLE>
<TEXT> Les crimes contre l'humanité. </TEXT>
<TEXT> _ Jusqu'alors, la définition du crime contre l'humanité résultait 
d'une jurisprudence fondée sur le statut du tribunal militaire de 
Nuremberg annexé à l'accord de Londres du 8 août 1945. Le nouveau 
code pénal, qui définit désormais cette notion, distingue le génocide 
des autres crimes contre l'humanité (déportation, réduction en 
esclavage, pratique massive et systématique d'exécutions sommaires, 
d'enlèvements de personnes suivis de leur disparition, de la torture 
ou d'actes inhumains), ces deux crimes étant commis " en exécution 
d'un plan concerté " à l'encontre d'un groupe. Ils sont punis de la 
réclusion criminelle à perpétuité.</TEXT>
<TEXT>
  La responsabilité pénale des personnes morales. _</TEXT>
<TEXT>
  Cette responsabilité qui n'existait pas dans l'ancien code est 
prévue pour les collectivités publiques, les associations, les partis 
ou les syndicats professionnels, mais pas pour l'Etat et les 
collectivités territoriales lorsqu'elles exercent des activités qui 
ne sont pas susceptibles d'être déléguées. L'infraction doit avoir 
été commise pour le compte de la personne morale, par ses organes ou 
ses représentants. Cette disposition aurait, par exemple, permis de 
poursuivre la SNCF dans le procès de l'accident de la gare de Lyon. 
Cette nouvelle responsabilité n'exclut pas celles des personnes 
physiques, qu'elles soient auteurs ou complices de l'infraction.</TEXT>
<TEXT>
  L'irresponsabilité pénale. </TEXT>
<TEXT>
 _ Le code de 1810 précisait qu'il n'y avait ni crime ni délit si la 
personne était " en état de démence au temps de l'action ". Le 
nouveau texte remplace la notion de démence par le fait d'être 
atteint par un " trouble psychique ou neuropsychique ayant aboli son 
discernement ou le contrôle de ses actes ". Il introduit en outre la 
notion de responsabilité pénale atténuée pour les personnes " 
atteinte au moment des faits d'un trouble psychique ou neuropsychique 
ayant altéré son discernement ou entravé le contrôle de ses actes ". 
Dans ce cas, la juridiction " en tient compte " lorsqu'elle détermine 
la peine et en fixe le régime.</TEXT>
<TEXT>
  Légitime défense. </TEXT>
<TEXT>
 _ Le nouveau code pénal reprend la jurisprudence actuelle, qui étend 
la notion de légitime défense à la défense d'un bien, sauf en cas 
d'homicide volontaire. Comme pour la légitime défense des personnes, 
cette légitime défense des biens doit rester proportionnelle à la 
gravité de l'atteinte.</TEXT>
<TEXT>
  Perpétuité réelle. </TEXT>
<TEXT>
 _ En plus de la période de sûreté de trente ans, le code pénal 
prévoit désormais une peine de " perpétuité réelle " qui interdit 
tout aménagement de peine aux personnes condamnées à la réclusion 
criminelle à perpétuité pour le meurtre ou l'assassinat d'un mineur 
de quinze ans précédé ou accompagné d'un viol, de tortures ou d'actes 
de barbarie. Au bout de trente ans, le juge de l'application des 
peines pourra cependant saisir un collège de trois experts médicaux 
qui se prononcera sur la " dangerosité " du condamné. Une commission 
composée de cinq magistrats de la Cour de cassation pourra alors 
mettre fin à la " perpétuité réelle ".</TEXT>
<TEXT>
  Introduction d'une peine de réclusion criminelle de trente ans. </TEXT>
<TEXT>
 _ L'ancien code prévoyait soit des peines de réclusion criminelle à 
perpétuité, soit des peines de réclusion criminelle de cinq à vingt 
ans. Afin de " rétablir une hiérarchie dans la répression qui 
n'existait plus depuis l'abolition de la peine de mort ", le nouveau 
code introduit une peine de réclusion criminelle de trente ans pour 
certains crimes comme le meurtre ou l'empoisonnement.</TEXT>
<TEXT>
 Harcèlement sexuel. </TEXT>
<TEXT>
 _ A l'initiative de l'Assemblée nationale, les parlementaires ont 
inséré dans le code un article réprimant le fait de " harceler autrui 
en usant d'ordres, de menaces ou de contraintes dans le but d'obtenir 
des faveurs de nature sexuelle par une personne abusant de l'autorité 
que lui confèrent ses fonctions ". Cette infraction est punie d'un an 
d'emprisonnement et de 100 000 francs d'amende.</TEXT>
<TEXT>
 Atteintes au respect dû aux morts. </TEXT>
<TEXT>
 _ La violation de sépulture, qui était déjà réprimée dans l'ancien 
code, est désormais punie plus lourdement lorsqu'elle est commise " à 
raison de l'appartenance ou de la non-appartenance, vraie ou 
supposée, des personnes décédées à une ethnie, une nation, une race 
ou une religion déterminée ". Dans ce cas, les peines ne sont plus de 
trois ans d'emprisonnement et 300 000 francs d'amende mais de cinq 
ans d'emprisonnement et 500 000 francs d'amende.</TEXT>
<TEXT>
  Peines accessoires. </TEXT>
<TEXT>
 _ Les parlementaires ont décidé de maintenir le principe selon 
lequel certaines condamnations entraînent de plein droit des 
interdictions, des déchéances et des incapacités, notamment à 
caractère professionnel. Cependant, les interdictions portant sur les 
droits civiques, civils et de famille doivent désormais être 
expressément prononcées par le juge.</TEXT>
<TEXT>
  Aggravation des peines pour le trafic de stupéfiants. </TEXT>
<TEXT>
 _ Les infractions liées au trafic de stupéfiants, qui étaient 
auparavant contenues dans le code de la santé publique, ont été 
transférées dans le code pénal. Ces infractions qui étaient jusqu'ici 
de nature délictuelle ont été aggravées. Le fait de diriger ou 
d'organiser un groupe ayant pour objet le trafic de stupéfiants est 
ainsi devenu un crime passible de la réclusion criminelle à 
perpétuité. La production ou la fabrication de produits stupéfiants 
en bande organisée, qui est elle aussi devenue un crime, est 
désormais passible de trente ans de réclusion criminelle.</TEXT>
<TEXT>
  Terrorisme. </TEXT>
<TEXT>
 _ Les actes de terrorisme sont désormais définis comme des crimes 
autonomes. Selon le nouveau code pénal, les actes de terrorisme sont 
les infractions telles que les vols ou les meurtres " lorsqu'elles 
sont en relation avec une entreprise individuelle ou collective ayant 
pour but de troubler gravement l'ordre public par l'intimidation ou 
la terreur ". Une infraction spécifique a également été prévue pour 
le terrorisme écologique, qui est défini comme le " fait d'introduire 
dans l'atmosphère, sur le sol, dans le sous-sol ou dans les eaux, y 
compris celles de la mer territoriale, une substance de nature à 
mettre en péril la santé de l'homme ou des animaux ou le milieu 
naturel ". Les peines sont échelonnées de six ans d'emprisonnement à 
la réclusion criminelle à perpétuité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
