<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002072-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002072-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324721</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un costume qui écorne sérieusement les économies : à Binche, en Belgique, faire le Gille n'est pas toujours donné. Mais, ici, le carnaval vaut tous les sacrifices. Une affaire qui ne semble pas être qu'un simple divertissement. Rencontres.</CHA1>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DESCRIPTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,CARNAVAL,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<NOTE>La ville de Binche est située dans le Hainaut, à 15 kilomètres à l'est de Mons, sur la route de Charleroi.&gt;  Le carnaval de Binche atteint son apogée aux jours gras. Après la nuit dite des " Trouilles de Nouille ", le lundi précédant le dimanche gras, la fête s'accélère le dimanche gras et culmine le mardi gras, seul jour où les Gilles sortent pour danser sur le pavé binchois.&gt;  Jusqu'au 31 mars, le musée est ouvert en semaine de 9 heures à 12 heures et de 13 heures à 17 heures, le samedi et le dimanche de 14 heures à 18 heures. Fermeture le vendredi, ainsi que le mardi gras et le mercredi des cendres.&gt; Renseignements : Musée international du carnaval et du masque, rue Saint-Moustier, 10-B 7130 Binche (Belgique). Tél. : (19-32) 064-33-57-41. Télécopie : 064-34-14-30.&gt; (DOC : AVEC DEUX PHOTOS COULEURS DE HARRY GRUYAERT/MAGNUM ET MARTINE VOYEUX/MÉTIS + UNE CARTE EN COULEURS)</NOTE>
<NAMES>BINCHE,REVELARD MICHEL,GLOTZ SAMUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>342</PAGE>
<LEAD1>DOUBLE PAGE COULEURS CONSACREE AUX CARNAVALS EN EUROPE</LEAD1>
<TITLE>VOYAGE&gt; Gilles de Binche</TITLE>
<TEXT>Michel Revelard ne fera pas le Gille cette année. " Je suis comme un joueur de foot qui s'est entraîné, mais je ne me sens pas prêt 
psychologiquement. " Le directeur du musée n'est pas originaire de 
Binche, il s'y est installé il y a trente ans. " Avec toutes ces 
années, je commence à ne plus avoir trop de problèmes ici ", dit-il 
retrouvant son sourire. Binche est une capitale intraitable de la 
tradition. N'est pas binchois, n'entre pas dans l'aristocratie 
carnavalesque qui veut. Il y a les Binchois et les autres, 
c'est-à-dire ceux qui habitent le plat pays autour, les " paysans ", 
les " étrangers ". La petite butte, enfermée dans ses murailles, est 
orgueilleuse. A quelques heures de l'apothéose de son carnaval, une 
pluie mêlée de neige tombe sur la Grand-Rue, lustrant le pavé que va 
bientôt marteler la danse des Gilles.</TEXT>
<TEXT>
  Etranges, ces Gilles de Binche, rois éphémères de la fête. Un 
chapeau à plumes d'autruche tellement démesuré qu'il provoque des 
ennuis cervicaux. Mais surtout un masque indéfinissable : de bonnes 
joues roses, pleines de candeur rurale, une moustache et des favoris 
roux à la Napoléon III, encore rassurants, et puis, brutalement, une 
fine paire de besicles vertes, à la façon des motards. Un personnage 
alors prêt à tout, y compris peut-être à l'irréparable. Un mélange de 
Bourgeois gentilhomme et de Mister Hyde.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce qui compte ici, explique Michel Revelard, c'est l'attachement à 
la coutume, et non pas des finalités commerciales ou touristiques. 
Chez nous, le sentiment collectif de l'obligation de pratiquer la 
coutume est plus fort que tout. Il y a une obligation de poursuivre 
l'acte des ancêtres de génération en génération. "</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une fête sérieuse, presque une religion. " Binche doit 
beaucoup à un homme, Samuel Glotz, ethnologue _ en Belgique, on dit 
folkloriste _, fondateur du Musée de Binche, qui a remis le carnaval 
dans le droit chemin, en lui évitant des dérives 
touristico-historiques. " Moi je suis un carnavalier pratiquant, et 
pas uniquement un théoricien, ajoute Michel Revelard. M. Glotz vous 
parlera avec amour du carnaval. Il est de Binche, mais n'a jamais 
fait le Gille.</TEXT>
<TEXT>
  " Aussi, il a peut-être idéalisé tout cela. Il y a donc des choses 
qu'il ne vous dira pas. Moi, je garde un oeil critique sur le système 
! " A son domicile de l'avenue Wanderpepen, Samuel Glotz s'anime : " 
Il faut voir durant le carnaval les Gilles pris par cette ferveur 
mystique, il faut se trouver dans les rues étroites et moyennâgeuses, 
entendre le son des tambours, cela s'apparente au plaisir 
qu'éprouvent les Africains au son du tam-tam. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec un certain courage, Samuel Glotz a remis le carnaval sur les 
rails de la bonne histoire. Binche, en effet, s'était laissé bercer, 
et berner, par une légende exotique et séduisante. En 1872, un 
journaliste tournaisien, Adolphe Delmée, assiste au mardi gras 
binchois et se met à raconter partout que le Gille est un digne 
descendant des Incas.</TEXT>
<TEXT>
  Avec un raisonnement imparable : le Gille a des plumes, les Incas 
en ont, donc le Gille est un Inca. Adolphe le facétieux ne se fait 
aucune illusion sur la valeur historique de son propos. " Comme dans 
toutes les légendes, dit-il, la fantaisie a le pas sur l'histoire. "</TEXT>
<TEXT>
Mais la mode alors en Belgique est à l'Espagne et au romantisme. Les 
Binchois mordent à l'hameçon. Progressivement, des dates se 
précisent, un cadre historique adéquat est donné à l'affaire. On 
rattache le carnaval et son Gille à des festivités qui se seraient 
déroulées du 22 au 31 août 1549, au cours desquelles la reine Marie 
de Hongrie, châtelaine de Binche, aurait reçu son frère Charles-Quint 
et son fils, le futur Philippe II.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, tout est clair : le carnaval et son Gille sont nés en 
1549 lors de ces fêtes fastueuses où parurent des Incas tatoués et le 
chef orné de plumes. Inca, et d'ailleurs pourquoi pas gentilhomme 
castillan ? Un certain Van Den Corput, sénateur libéral et médecin, 
vit même à la fin du siècle passé dans le Gille de Binche les traits 
de Don Quichotte. Il fallait stopper les débordements de la légende. 
Samuel Glotz s'en est chargé, même si la polémique demeure et si les 
" Incas " ont encore leurs chauds défenseurs. En fouillant dans les 
archives _ ce que n'avaient jamais fait les " historiens " de la 
thèse inca _, il a retrouvé des mentions de la fête à partir de 1394. 
Les Binchois peuvent même le remercier d'avoir accru l'ancienneté de 
leur carnaval. En fait, si le Gille est un personnage du théâtre 
populaire aux XVIIe et XVIIIe siècles, le Gille de Binche n'apparaît 
pour la première fois dans les textes qu'en février 1795. A cette 
époque, la ville était occupée par les troupes révolutionnaires 
françaises, et les autorités communales, prudentes, ont interdit la 
mascarade. Un masque _ la postérité a retenu son nom, François 
Gaillard _ en " habit de Gille " a bravé l'interdiction. Mais le 
commandant français, nommé Cabrespine, est un militaire diplomate et 
recommande la souplesse afin que la population puisse " se livrer aux 
divertissements ".</TEXT>
<TEXT>
  Pendant tout le XIXe siècle, on assiste à des tensions avec 
l'Eglise, les masques par décision municipale ne doivent pas paraître 
dans la ville haute, le quartier ecclésiastique, et le clergé parfois 
se déchaîne " contre les pères et les mères de famille qui laissent 
leurs enfants se masquer ". Ce qui n'empêche pas des prêtres de se 
glisser dans le cortège, de manier le tambour ou d'animer les 
sociétés carnavalesques. Et c'est à partir de 1850 que le masque _ 
celui que nous connaissons aujourd'hui avec ses lunettes vertes _, 
puis le chapeau, d'abord orné de plumes de marabout puis d'autruche, 
de plus en plus démesuré (90 centimètres, 3 kilos dans sa version 
contemporaine) commencent à se porter.</TEXT>
<TEXT>
  Le Gille de Binche reste un personnage énigmatique, en raison de 
son absence d'outrance, plumage du couvre-chef excepté, qui est le 
propre a priori de tout personnage carnavalesque. Qui résume 
peut-être le destin d'une petite communauté bourgeoise, faite de 
commerçants et d'artisans _ la ville a été un centre de foires puis 
un centre de confection textile _ à l'abri des heurts sociaux. Un 
être jouant à l'intellectuel, pas tout à fait débarrassé encore de 
ses origines rurales avec ses sabots et sa ceinture de sonnailles, 
l'" apertintaille ".</TEXT>
<TEXT>
 " Il y a huit cents Gilles, dans une petite ville qui compte dix 
mille habitants, explique encore Samuel Glotz. Si l'on enlève les 
femmes, ou les personnes âgées, cela veut dire que le dernier des 
ouvriers fait le Gille. Dépenser 10 000 F à 50 000 F, c'est-à-dire 
l'argent qu'on met pour ses vacances, pour faire le Gille, c'est 
complètement irrationnel. Mais ce n'est pas consenti comme un 
sacrifice, au contraire c'est vécu comme une nécessité personnelle. 
On aime faire le Gille. Pourquoi ? Eux-mêmes d'ailleurs auraient bien 
du mal à l'expliquer. " Pourquoi d'ailleurs vouloir percer le secret 
du Gille ? Samuel Glotz en fait volontiers " une sorte de prêtre du 
renouveau, pratiquant un cérémonial à signification magique, qui, tel 
ses frères disséminés dans toute l'Europe folklorique, espère par le 
rituel qu'il assume protéger la communauté qui s'identifie à lui ".</TEXT>
<TEXT>
  Michel Revelard ajoute : " Binche ne vit pas au rythme de l'année 
civile, mais à celui de l'année carnaval. Il y a l'avant et 
l'après-carnaval. C'est la fête qui resserre les maillons sociaux de 
la cité, un moment de consensus au-delà des clivages politiques ou 
philosophiques. La crise ? On ne la ressent pas tellement, même si 
les plus pauvres participent moins. On épargne toute l'année pour 
faire le Gille. C'est-à-dire peut-être l'équivalent d'un bon salaire 
mensuel. Notre population constitue un microcosme à étudier. "</TEXT>
<TEXT>
  Binche est-il gouverné par son carnaval ? " Tout passe par le 
carnaval, répond encore Michel Revelard. C'est peut-être ici que 
règne en maître Carnaval. Il y a une partie de la vie de la ville qui 
est aux mains d'un contre-pouvoir qui est celui de la fête. Un 
contre-pouvoir non pas de contestation, mais d'identification. Dans 
toute structure carnavalesque, dans toute fête " à l'envers ", c'est 
la coutume de voir le pouvoir échapper à ses détenteurs légaux. "</TEXT>
<TEXT>
  A Binche, il n'y a que le Gille pour occuper noblement les esprits. 
Dans tout Binchois, un Gille sommeille. A Binche, il faut aller aussi 
au musée que Samuel Glotz a fondé dans l'ancien collège des 
Augustins. Cette fois, il ne s'agit pas que du Gille, qui a son 
compte suffisant de vitrines. Il s'agit tout simplement de l'homme. 
Et l'on peut s'étonner de trouver dans une si petite localité un 
musée d'une telle ambition intellectuelle et artistique. Ouvert en 
1975, il s'est donné pour tâche de présenter le masque dans la 
tradition européenne, et de le comparer avec le patrimoine des autres 
continents. Roger Caillois avait coutume de dire : " C'est un fait 
que toute l'humanité porte ou a porté le masque. Cet accessoire 
énigmatique et sans destination utile est plus répandu que le levier, 
l'arc, le harpon ou la charrue. Des peuples entiers ont ignoré les 
plus humbles, les plus précieux ustensiles. Ils connaissent le 
masque. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce musée, on voit de façon lumineuse nos origines européennes, 
rurales, humaines. On y voit comment l'homme s'arracha 
progressivement à la terre, à l'humus, à l'époque du chaos originel 
où la séparation n'était pas encore faite. On y voit des " hommes 
feuillus " (carnaval d'Ath, en Belgique, ou fêtes masquées en 
Slovénie), des " hommes de mousse " (Autriche), des " hommes de pins 
et de lichens " (Suisse). Ou des " hommes ours ", car l'homme aussi 
mit du temps pour se différencier de l'animal. Ou des êtres cruels 
comme la haguète (carnaval de Malmédy, en Belgique), cagoulée et 
emplumée, qui avec son " happe-chair " immobilise ses victimes par la 
cheville jusqu'à ce qu'elles fassent amende honorable. On y voit 
aussi des hommes de chiffons, de filasse, vestiges d'une époque où 
l'on courait les chemins en guenilles.</TEXT>
<TEXT>
  Le masque dans les civilisations des autres continents est une 
oeuvre d'art. Le masque européen est fruste, à l'image de cette 
Europe pleine d'effrois qui entra tardivement dans l'histoire avant 
de manifester tant d'arrogance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
