<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040392</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040392</DOCID>
<ACCOUNT>420519</ACCOUNT>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1351</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,QUARTIER URBAIN,VIOLENCE,DELINQUANCE JUVENILE,DEPARTEMENT ESSONNE</SUBJECTS>
<NUM1>951103-2-008-33</NUM1>
<NAMES>VIGNEUX,CORBEIL ESSONNES,GRIGNY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DESAVIE PATRICK</AUTHOR>
<SIP1> PATRICK DESAVIE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De nouveaux heurts se sont produits dans l'Essonne</TITLE>
<TEXT>  SIX JEUNES GENS ont été interpellés, mercredi soir à Vigneux-sur-Seine (Essonne), après une nouvelle flambée de violence. Dans le même 
temps, un poste de police municipal a été endommagé, à Evry, par des inconnus. Ces 
incidents font suite à une série de " nuits chaudes ", tant à Vigneux qu'à Evry, mais aussi 
dans la cité des Tarterêts, à Corbeil-Essonne, ou dans le quartier de la Grande Borne, à 
Grigny. Partout s'impose le même constat : une population en proie à de multiples 
problèmes, et en particulier de très nombreux jeunes désemparés qui n'ont, selon 
l'expression d'un éducateur, " que leur cage d'escalier pour unique horizon ".</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
  " Les habitants de la Grande Borne sont victimes d'une double exclusion : celle de ne pas 
trouver d'emploi et celle de vivre dans ce qui est devenu un ghetto par le regroupement 
d'occupants accumulant les difficultés ", explique Claude Vazquez, maire (PCF) de Grigny. 
De fait, en une trentaine d'années, la ville a vu sa population quintupler pour atteindre 25 
000 habitants. Une cité-dortoir avec plus de 40 % de logements sociaux et une dégradation 
continue des conditions de vie pour un nombre croissant de Grignois. " Nous avions 1 500 
demandeurs d'emploi en 1989, témoigne Claude Vazquez ; aujourd'hui, nous en comptons 2 
400. "</TEXT>
<TEXT>
  " Les jeunes ne trouvent pas d'emploi et sont donc souvent obligés de continuer à 
partager avec leur famille des logements surpeuplés ", souligne Lucien Lagrange, maire 
(PCF) de Vigneux-sur-Seine. Trois quartiers sont réputés " chauds " : la Croix Blanche, 
d'où sont partis les émeutiers de mardi soir, la Prairie de l'Oly et les Bergeries. Dans cette 
ville, les moins de vingt-cinq ans représentent 20 % de la population et un quart des 
demandeurs d'emploi. " Au-delà des revendications qu'ils peuvent exprimer, les jeunes 
avouent que leur seul souhait est d'avoir un travail. Pourtant, certains ne font même plus la 
démarche d'aller s'inscrire à l'ANPE ", constate Lucien Lagrange. Tout en souhaitant 
relativiser la portée des incidents, Jean-Pierre Renaudat, conseiller municipal, souligne la 
difficulté de trouver des interlocuteurs face à des jeunes " qui se sentent incompris ". D'où 
la nécessité de " mettre en place des structures de dialogue ".</TEXT>
<TEXT>
  Si les incidents sont monnaie courante aux Tarterêts ou à la Grande Borne, Vigneux avait 
jusqu'à présent été épargnée par les coups de colère d'une jeunesse déboussolée. Or il a 
suffi d'un différend entre les jeunes et l'hôtel de ville à propos de la construction d'une salle 
de sports pour déclencher une poussée de fièvre. Un désaccord qui, dans un autre contexte, 
n'aurait sans doute pas eu de tels effets a servi de détonateur à une violence de moins en 
moins contenue et qui a fait tache d'huile. Les incidents en Essonne se sont étendus d'un 
site à l'autre, d'Athis-Mons à Epinay-sous-Sénart, en passant par Montgeron, Draveil ou 
Sainte-Geneviève-des-Bois.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le nord du département compte de très nombreux quartiers sensibles dans 
un cercle réduit d'une douzaine de kilomètres de diamètre, ce qui augmente les risques de 
contagion. D'autre part, avec la médiatisation des violences, personne n'ignore ce qui se 
passe, et surtout pas les jeunes. " Je sais, explique Pierre Champion, maire (divers gauche) 
de Sainte-Geneviève-des-Bois, que dès que les émeutes de la Grande Borne ont été 
connues, lundi soir, des jeunes d'un de mes quartiers, tout proche de Grigny, sont allés sur 
place sans participer mais pour voir. "</TEXT>
</DOC>
