<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003406</DOCID>
<ACCOUNT>370849</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/0963</FAB>
<NUM1>950128-17</NUM1>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le sauvetage du Mexique</TITLE>
<TEXT> UNE fois encore, la panique provoquée par la crainte d'un effondrement brutal du système financier international a conduit les grands argentiers du 
monde à organiser un énorme plan de sauvetage en faveur du Mexique. Alors que le 
Congrès des Etats-Unis s'apprête à accorder à Mexico une garantie de crédit pour 40 
milliards de dollars (220 milliards de francs), le Fonds monétaire international va lui 
dégager une aide en trésorerie de 7,8 milliards de dollars (40 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que de procéder, comme aujourd'hui dans l'urgence, à des opérations chirurgicales 
ponctuelles, ne serait-il pas temps de mettre en chantier une véritable réforme du système 
monétaire et financier international ? Préconisée depuis longtemps par la France par 
Edouard Balladur notamment une telle idée a toujours été rejetée par les principaux 
dirigeants occidentaux, Elle s'est heurtée notamment à une opposition idéologique 
américaine forte. Aujourd'hui, la crise du peso mexicain perturbe le dollar, Washington et 
ses convictions libérales. Les déclarations de Bill Clinton, transmises jeudi 26 janvier à 
Davos par satellite, indiquent une évolution des esprits, timide certes, mais significative.</TEXT>
<TEXT>
  Plaidant en faveur du plan de soutien au Mexique mis au point par le Trésor américain, 
Bill Clinton expliquait que cette opération de sauvetage était indispensable non seulement 
pour l'Amérique, mais aussi pour l'ensemble du monde. Par un effet de contagion 
#redoutable, " ces marchés financiers qui fonctionnent vingt-quatre heures sur vingt-quatre 
" et qui réagissent avec " une rapidité et une brutalité insupportables " ce sont les mots de 
Bill Clinton  risquent de plonger la planète dans une grave crise financière.</TEXT>
<TEXT>
  C'est là l'une des conséquences d'un système monétaire et financier international qui 
fonctionne sans contrôle des changes et sans véritables règles. Bill Clinton a dénoncé, 
jeudi, les méfaits d'un tel " non système ". Il s'est déclaré favorable, avec un peu plus de 
conviction que l'été dernier à Naples, à une réforme des institutions monétaires 
internationales issues de Bretton Woods. Le cinquantième anniversaire des Nations unies 
et le sommet des chefs d'Etat du G7, en juin à Halifax, au Canada, devraient y travailler.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, la crise des monnaies du Sud (la lire italienne, la peseta espagnole et l'escudo 
portugais) a renforcé, ces dernières semaines, l'intérêt de nombreux responsables en 
faveur d'un système monétaire international plus stable. En Amérique, la crise du peso a 
les mêmes effets. Bill Clinton n'est certes pas encore un partisan d'un " SME mondial ", 
loin s'en faut, mais il s'inquiète enfin des conséquences d'une instabilité monétaire et 
financière excessive sur l'économie réelle. Il ne faudrait pas que le remède de cheval 
administré au Mexique ne fasse croire que la maladie a disparu.</TEXT>
</DOC>
