<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003058</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003058</DOCID>
<ACCOUNT>370368</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1244</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,JEU DE HASARD,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NUM1>950126-15</NUM1>
<NAMES>COLE GERARD,PS,FRANCAISE DES JEUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'AFFAIRE GERARD COLE</LEAD1>
<TITLE>Les jeux du pouvoir</TITLE>
<TEXT> L'AFFAIRE de la Française des jeux ne fait sans doute que commencer. Un nouveau dossier vient ainsi alourdir la litanie des corruptions nées du 
commerce du pouvoir et de l'argent, de l'impunité et de l'amoralisme.</TEXT>
<TEXT>
  Aux épisodes précédents délits d'initiés, fausses factures, caisses noires , le dossier 
instruit par le juge Isabelle Orsini à Nanterre (Hauts-de-Seine) ajoute des chapitres 
inédits. Les jeux de hasard, la publicité commerciale et les médias télévisuels entrent, cette 
fois, en scène, avec, comme toujours, une accumulation balzacienne de détails 
romanesques : un train de vie fastueux, des sommes en liquide circulant de la main à la 
main, le témoignage accablant d'une ex-hôtesse de l'air séduite lors d'un voyage 
présidentiel, un compte bancaire à Lugano (Suisse), une société panaméenne, des 
#machines à sous, un ancien député gaulliste devenu mitterrandiste mais invariable dans son 
penchant pour les affaires douteuses, etc.</TEXT>
<TEXT>
  La présence de cet homme aujourd'hui réfugié à l'étranger, Henri Modiano, qui dut déjà 
affronter la justice en 1972 dans un dossier mettant en cause un proche de l'actuel 
président de la République, illustre la continuité de ces détestables jeux de pouvoir. Mais 
avec une différence notable : c'est au tour de la gauche gouvernante d'ali-menter la 
chronique.</TEXT>
<TEXT>
  Militant socialiste, l'ex-président de la Française des jeux, Gérard Colé, fut associé à 
partir de 1984 à la stratégie d'image de François Mitterrand. En 1986, il fut officiellement 
nommé conseiller chargé des questions de communication au cabinet du président, poste 
auquel il fut confirmé en 1988. Son départ, en juin 1989, de l'Elysée pour la Française des 
jeux ne lui ôta aucun des soutiens dont il bénéficiait au sommet de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Cette affaire ne se développe donc pas aux marges de la République, mais au coeur de ses 
institutions. L'école cynique se contentera de souligner les tentations inévitables du 
pouvoir, auxquelles les convictions ne sauraient tenir lieu d'antidote. Ceux qui, nombreux, 
ont cru au changement social et qui ne désespèrent toujours pas d'améliorer la société 
préféreront demander des comptes aux voleurs de rêves. Ils se souviendront notamment 
de Gérard Colé qui, en 1977, alors secrétaire de la commission " information " du PS 
opposait, lors d'un colloque, le marketing " pédagogique " de la gauche au marketing " 
démagogique " de la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle affaire a justement le mérite de désigner l'un des nouveaux ennemis de la 
morale publique : la communication, cet univers qui, non content de combattre une 
information indépendante et, de ce fait, forcément indocile , s'inscrit dans un mélange entre 
politique, argent et médias.</TEXT>
</DOC>
