<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002336-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002336-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355907</ACCOUNT>
<PEOPLE>MORTON ANDREW</PEOPLE>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,MONARCHIE,VIE PRIVEE</SUBJECTS>
<FAB>10181205</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,JOURNALISTE,GARDE A VUE,LIBERATION,VOL,MANUSCRIT,PRESSE HEBDOMADAIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>VOICI,ALVAREZ GOMEZ LUIS,OLIVIER ORBAN,CHARLES D'ANGLETERRE,DIANA LADY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-61</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 17 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Olivier Orban poursuit&gt; " Voici " après le vol&gt; d'un manuscrit consacré&gt; à Lady Di</TITLE>
<TIO1>DIANA,HER NEW LIFE,DIANA,SA NOUVELLE VIE</TIO1>
<TEXT> Un journaliste du magazine Voici, Luis Alvarez Gomez, a été placé en garde à vue puis relâché lundi 17 octobre à la suite de la 
publication dans cet hebdomadaire d'informations tirées d'un livre 
d'Andrew Morton, Diana, her new life (Diana, sa nouvelle vie). La 
traduction française de cet ouvrage, qui fait suite à Diana, sa 
véritable histoire du même auteur, paru en 1992, doit être publié le 
15 novembre chez Olivier Orban, une maison soeur de Plon (le Monde du 
18 octobre).</TEXT>
<TEXT>
  Une copie des épreuves du deuxième livre d'Andrew Morton a été 
dérobée chez l'éditeur français. Sous le titre " Diana, garce ou 
martyre ", Voici, dans son édition datée 17-23 octobre, consacre 
quatre pages aux révélations que l'ouvrage est censé contenir, 
notamment sur les conditions financières du divorce des époux 
princiers, qui serait susceptible d'être prononcé au début de l'année 
prochaine. </TEXT>
<TEXT>
  Le journaliste a été confondu lundi matin à l'hôtel 
Concorde-Lafayette à Paris alors qu'il tentait de monnayer les 
épreuves auprès d'une responsable des éditions O'Mara Books _ éditeur 
anglais d'Andrew Morton _ qui se faisait passer pour une journaliste 
du Sunday Times intéressée par ces révélations. L'éditeur français a 
demandé la saisie du numéro ainsi que des dommages et intérêts. Une 
audience de référé devait se tenir mardi 18 en fin de journée afin de 
décider des suites judiciaires de cette affaire, à laquelle The Times 
de Londres consacre mardi un article en première page.  
</TEXT>
</DOC>
