<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003129-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003129-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346268</ACCOUNT>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPAGNE,PECHE INDUSTRIELLE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<FAB>07271502</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,ILE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>YEU,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORRITO GASPARD</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>La "guerre du thon"&gt; L'écoeurement des thoniers</TITLE>
<TEXT>ILE D'YEU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Trouver une issue honorable à la crise et sauver la campagne de 
pêche : telles étaient, mardi, les préoccupations des germoniers de 
l'île d'Yeu. Ceux-ci reviennent " écoeurés, désabusés ", des 
négociations qu'ils ont menées la veille, tant à Paris qu'à 
Bruxelles. " Vous imaginez, déclare Laurent Chauvet, président des 
marins-pêcheurs : notre ministre n'a même pas reçu un marin yslais 
pendant la crise. " Pour sortir de l'impasse, les fileyeurs vendéens, 
comme les bretons, acceptent de ne plus pêcher temporairement qu'avec 
2,5 km de filets maillants dérivants et sans rechange. " Cette 
proposition que nous faisons au gouvernement n'est valable que pour 
cette campagne ", prévient-on cependant au comité local des pêches. 
Cette proposition est assortie de demandes de compensation pour les 
armateurs et leurs équipages. " Nous voulons que l'Etat nous fasse 
l'avance des pertes de pêche engendrées par le conflit ", souligne 
Sébastien Chauvet, secrétaire du comité.</TEXT>
<TEXT>
 Les pêcheurs yslais, avec leurs vingt bateaux, traînent un sentiment 
de révolte mêlé d'impuissance : " Nous n'avons pas la force, nous 
sommes tout petits par rapport à l'armada espagnole. " Ils enragent 
contre les ministères successifs (l'ancien, Jacques Mellick et 
l'actuel, Jean Puech) qui les ont incités à se moderniser : " A leur 
demande, nous avons cassé dix-neuf bateaux. " Un patron de pêche dit 
: " Nous aimons l'Europe mais nous avons l'impression d'habiter sur 
deux planètes différentes. Les bureaucrates font des règlements qui 
ne tiennent pas compte de la réalité économique de chaque pays. ". 
Sébastien Chauvet renchérit : " Nous ne pouvons pas être pour cette 
Europe qui casse les hommes, l'activité d'une île. "</TEXT>
<TEXT>
 Mardi après-midi, les matelots de la Gabrielle nettoyaient les cales 
nauséabondes du bateau remplies de 22 tonnes de thon pourri. Le 
haut-le-coeur pour beaucoup : " Les Espagnols nous ont fait boire le 
calice jusqu'à la lie. " Les Yslais constataient amèrement que " la 
violence paie. " " Les jours passent et nous perdons de l'argent, 
poursuit Sébastien Chauvet. Pourtant, pour assurer leur survie, les 
bateaux indemnes reprendront la mer. La campagne de thon représente 
60 % de notre chiffre d'affaires. Si on nous retire cela, on va tout 
droit vers le dépôt de bilan ". Leur permettre de reprendre la mer, 
mais la tête haute, voilà ce que les pêcheurs yslais attendaient du 
gouvernement. Ils l'ont obtenu. Mais au prix fort : celui du deuil de 
la productivité escomptée et, plus grave encore, de leur fierté de 
pêcheurs performants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
