<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042581</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042581</DOCID>
<ACCOUNT>423252</ACCOUNT>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181195/1954</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION,DEPARTEMENT LOIRE ATLANTIQUE,REFORME,FINANCEMENT,SECURITE SOCIALE,PROTECTION SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>951120-2-006-34</NUM1>
<ORI1>NANTES  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CFDT,NOTAT NICOLE,GAUTIER MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAVREAU ADRIEN</AUTHOR>
<SIP1>ADRIEN FAVREAU</SIP1>
<SU21>Les fonctionnaires craignent un détournement de la grève sur les retraites</SU21>
<SYF1>SYNDICAT,PROJET,GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA GREVE PREVUE LE VENDREDI 24 OCTOBRE 1995 SUITE AU PROJET DE REFORME DU FINANCEMENT DE LA SECURITE SOCIALE PRESENTE PAR ALAIN JUPPE.</LEAD1>
<TITLE>La CFDT de Loire-Atlantique et les embarras de la dialectique</TITLE>
<TEXT> Au 37 rue Lamoricière à Nantes, les téléphones de l'union locale et de l'union départementale CFDT de Loire-Atlantique ont sonné plus souvent qu'à 
l'ordinaire, après les réactions télévisées positives de Nicole Notat au plan Juppé. " On a 
eu deux sortes d'appels : les téléguidés, venant de membres d'autres syndicats, qui 
protestaient mais se trahissaient en nous parlant de ``votre syndicat`` et puis les appels des 
militants qui voulaient des explications ", reconnaît Marcel Gautier, secrétaire de l'union 
locale de Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette région des Pays de la Loire et sur cet axe Nantes - Saint-Nazaire où la CFDT 
domine et garde volontiers son franc-parler au niveau national, sur une ligne souvent plus 
dure que la tendance Notat on tient cette fois, cependant, à relativiser l'effet des 
déclarations de la secrétaire générale : on sait qu'elles ont été passées à la " moulinette " 
réductrice de la télévision. Dans les sections d'entreprise comme celle de la Direction des 
constructions navales (DCN) d'Indret, il a fallu s'expliquer ferme avec les adhérents pour 
remettre en situation des propos jugés par beaucoup d'ouvriers trop favorables au 
gouvernement. " On va écrire une lettre à Nicole Notat pour lui dire que sa position était 
bonne sur le fond, mais qu'elle l'a mal expliquée ", indique Bernard Geay, membre de cette 
importante section.</TEXT>
<TEXT>
 " Il a bien fallu dire aux militants que, dans ce plan, il y a des mesures que l'on réclame 
depuis longtemps, comme la maîtrise des dépenses de santé ", s'exclame Marcel Gautier. 
" Simplement, on regrette que Nicole Notat n'ait pas aussi mis en avant les points négatifs 
du plan, comme la hausse des prélèvements, les quarante ans de cotisation pour les 
fonctionnaires, le gel des allocations familiales ou le report de l'allocation-dépendance. "</TEXT>
<TEXT>
  A Nantes, on n'ira donc pas plus loin que ce regret, doublé d'un solide travail d'explication 
sur le terrain. Dès le 16 novembre, le conseil de l'UD a mis les points sur les " i " : " 
Certaines des orientations annoncées par le gouvernement vont dans le sens d'un tract, 
présenté (...) fin octobre et diffusé depuis à soixante mille exemplaires (...), rappelant nos 
revendications : une assurance-maladie universelle, financée par tous les revenus, une 
maîtrise des dépenses de santé, une politique de santé et des objectifs débattus et décidés 
par le Parlement. " Certes, la CFDT de Loire-Atlantique continue son action pour que ces 
intentions se traduisent en actes. D'ailleurs, " certains indices montrent que cette action 
sera nécessaire ". Lesquels ? " Alors que le transfert des cotisations vers la CSG doit être 
progressif et sans échéance précise, l'augmentation pour les chômeurs et les retraités doit 
s'appliquer dès le début de 1996. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BONNES ET MAUVAISES MESURES</TEXT>
<TEXT>
Exigeant que les revenus financiers soient touchés aussi rapidement, " ce qui permettrait 
pour le même rendement un taux d'augmentation plus faible ", l'UD-CFDT réitère son 
refus catégorique des " mauvaises mesures " du plan. D'où, par exemple, l'action à 
laquelle les fonctionnaires CFDT appellent le 24 novembre. Mais si " la CFDT est et reste 
mobilisée ", il n'est pas question qu'elle manifeste le 28 " pour demander au gouvernement 
de retirer des mesures qu'elle a revendiquées ".</TEXT>
<TEXT>
  Assurant qu'ils ne soutiennent ni ne combattent , un gouvernement, mais des mesures, les 
dirigeants de la CFDT de Loire-Atlantique sentent bien néanmoins qu'il va falloir 
expliquer, sur le terrain, cette dialectique entre bonnes et mauvaises mesures 
gouvernementales. Une série d'assemblées locales est déjà prévue, du 23 novembre au 6 
décembre, " pour débattre de tous ces points avec ses adhérents et sympathisants ".</TEXT>
</DOC>
