<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014017</DOCID>
<ACCOUNT>385758</ACCOUNT>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1900</FAB>
<SUBJECTS>CIRCUIT DE DISTRIBUTION,GESTION FINANCIERE,CREDIT,BANQUE,FAILLITE,CENTRE COMMERCIAL,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES,DROIT DES SOCIETES,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950410-14</NUM1>
<NAMES>MONTLAUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1>ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LEUR ASSIGNATION EN FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les créanciers de Montlaur réclament 4 milliards de francs à ses banquiers</TITLE>
<TEXT> QUATRE-VINGT-DEUX banquiers ont reçu fin février, avec effarement, une assignation de M Olivier Fabre, l'administrateur judiciaire du groupe de 
distribution Montlaur, mis en faillite en mars 1991. Il leur réclame la bagatelle de 4 
milliards de francs (3 989 millions de francs), pour avoir soutenu abusivement Montlaur 
avant qu'il ne dépose son bilan. Il estime que c'est parce que les banques ont financé trop 
longtemps leur client que celui-ci a laissé une ardoise de ce montant.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe Montlaur avait été fondé en 1959 par un épicier de Mazamet (Tarn), Michel 
Montlaur, qui avait construit au fil des ans un empire régional de distribution implanté dans 
le Sud-Ouest de la France. Lors de son dépôt de bilan en mars 1991, le groupe comptait 
quinze hypermarchés, six supermarchés, cinq jardineries et huit cafétérias. Il réalisait alors 
un chiffre d'affaires de 4,7 milliards et employait 2 840 salariés.</TEXT>
<TEXT>
 Pour éviter une débâcle sociale, Montlaur avait été repris moins de dix jours après sa 
mise en redressement judiciaire, le 23 mars 1991, par le groupe Carrefour. Celui-ci 
s'engageait à conserver la totalité des employés pendant quatre ans. En revanche, il ne 
payait qu'un milliard de francs pour reprendre le groupe, dont 400 millions de francs 
comptant, le solde étant constitué de loyers de crédit-bail.</TEXT>
<TEXT>
 Les banquiers et les sociétés de crédit-bail, obligées de mettre une croix sur une partie de 
leurs loyers, ont alors crié à la spoliation. " Dans ce dossier, les banques ont été victimes 
d'une des plus grandes iniquités de l'histoire bancaire en France ", explique un proche des 
banquiers. " Elles n'ont même pas été entendues par le tribunal. En plus, Carrefour a 
revendu une partie du groupe et 320 emplois ont été supprimés dans l'année qui a suivi. " 
Lorsque l'Association française des banques cherchait, en 1993, à exercer des pressions 
pour obtenir une modification de la loi de 1985 sur les faillites, elle citait régulièrement le " 
cas " Montlaur.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, tandis que Michel Montlaur a été mis en examen en 1994 pour banqueroute, 
faux et usage de faux, avec son épouse Colette, les établissements financiers sont de 
nouveau dans le collimateur du tribunal de commerce de Montpellier. Non seulement ils 
ont perdu leurs prêts, mais ils risquent de devoir rembourser les autres créanciers du 
groupe. L'audience est fixée au 5 mai 1995.</TEXT>
<TEXT>
Pour justifier sa demande, M Olivier Fabre explique, schémas comparatifs avec les autres 
grands distributeurs français à l'appui, que dès 1984 " la dette financière pèse de manière 
insupportable sur l'exploitation " de Montlaur. " C'est pourtant sur cette situation précaire 
qu'un programme d'investissement démesuré, préparé dans les années 80, a été mis en 
oeuvre, entièrement financé par les banques ", poursuit l'administrateur. Il s'en prend 
ensuite aux banquiers qui ont assuré les investissements de Montlaur en crédit-bail, pour 
limiter leur risque. Cette technique de financement permet au banquier de récupérer les 
biens loués si la société qui les utilise fait faillite.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
220 MILLIONS DE DÉCOUVERT</TEXT>
<TEXT>
  La situation du groupe étant irrémédiablement compromise, les banques, comme Paribas, 
le Crédit commercial de France ou les Banques populaires ont cherché à le vendre entre 
1988 et 1991. En vain. Ce qui n'a pas empêché ces banquiers de consentir à Montlaur de 
nouveaux crédits : lors de son dépôt de bilan, la société avait 220 millions de francs de 
découvert et avait émis pour 450 millions de francs de billets à ordre. La conclusion est 
cinglante : " Les banques n'ont pas tiré les justes conséquences de l'analyse des 
documents dont elles diposaient ou pouvaient disposer... Ces analyses imposaient, dès 
1984, au minimum un arrêt de l'augmentation des soutiens. " Réponse d'un proche des 
banquiers : " Quoi que fasse une banque, on considère qu'elle est toujours là pour payer. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Ce rebondissement est aussi la suite logique de la mise en cause croissante des banquiers 
ou des administrateurs des entreprises : la responsabilité limitée des sociétés par actions 
devient illusoire. Dernière affaire en date : en 1991,les administrateurs de Nasa, la chaîne 
d'électronique grand public filiale de Fives Lille et Paribas, ont été condamnés 
personnellement à payer 400 millions de francs pour combler le passif de la société. Le 
prochain rendez-vous des faillites est le dossier Tapie : le Crédit lyonnais pourrait être 
contraint à payer les dettes de la galaxie du député de Marseille. Pour gestion de fait, cette 
fois-ci.</TEXT>
</DOC>
