<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003037</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003037</DOCID>
<ACCOUNT>370332</ACCOUNT>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1014</FAB>
<NUM1>950126-5</NUM1>
<ORI1>NAIROBI  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AMNESTY INTERNATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN HELENE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Amnesty International dénonce les " atrocités "  des deux camps dans le sud du Soudan</TITLE>
<TEXT> Dans l'impossibilité de réunir une conférence de presse à Khartoum, Amnesty International a choisi Nairobi comme point de départ, mercredi 25 
janvier, d'une campagne mondiale contre les violations des droits de l'homme au Soudan. 
Selon l'organisation humanitaire, ces abus sont à l'origine d'un désastre humanitaire, aussi 
bien au Sud, ravagé par la guerre, que dans le Nord, sous contrôle gouvernemental.</TEXT>
<TEXT>
 " Toutes les parties au conflit dans le sud du Soudan qu'il s'agisse du gouvernement, des 
rebelles sudistes, ou encore des milices financées par le pouvoir se sont rendues coupables 
d'atrocités ", affirme Pierre Sané, secrétaire général d'Amnesty International.</TEXT>
<TEXT>
 D'après le rapport d'Amnesty, un des traits dominants de la guerre que le gouvernement 
de Khartoum et les rebelles se livrent dans le sud du pays est l'exploitation des 
divergences entre ethnies. Les chefs rebelles comme les forces régulières ont dressé les 
communautés les unes contre les autres, et l'on estime que trois millions de " sudistes " 
sont aujourd'hui déplacés ou réfugiés. Selon les estimations les plus fiables, 1,3 million de 
personnes ont péri depuis le début du conflit en 1983.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE NORD ÉCRASÉ</TEXT>
<TEXT>
 Pour Amnesty International, ce " nouveau Soudan " que les factions rebelles rivales 
affirment vouloir construire se caractérise jusqu'à maintenant par " sa cruauté, son refus 
de rendre des comptes et son mépris total des principes du droit humanitaire ". La situation 
n'est guère plus encourageante dans le Nord, où les autorités ont " planifié l'écrasement de 
toute opposition ".</TEXT>
<TEXT>
 " Le gouvernement militaire [au pouvoir depuis juin 1989] s'efforce de remodeler les 
institutions, selon une idéologie fondée sur un islam radical ", souligne Amnesty, qui 
condamne, une fois encore, l'application de la loi islamique. Amputation, flagellation, 
lapidation, sont contraires aux conventions internationales dont le Soudan est signataire, 
rappelle l'organisation. " Nous ne nous attaquons pas à l'islam, se défend M. Sané, mais 
nous condamnons son utilisation à des fins politiques. "</TEXT>
<TEXT>
 Les autorités soudanaises sont aussi accusées de s'efforcer de recouvrir d'un " vernis de 
légalité " une répression généralisée, qui se traduit par des arrestations arbitraires, la 
torture, des exécutions... Amnesty International recommande le déploiement 
d'observateurs, au sud comme au nord du Soudan, qui seraient chargés de veiller au 
respect des droits de la personne.</TEXT>
</DOC>
