<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038739</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038739</DOCID>
<ACCOUNT>418420</ACCOUNT>
<DATE>19951021</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201095/1250</FAB>
<NOM1>KOZYREV ANDREI</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>951021-2-003-62</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>M. Eltsine, qui entend diriger lui-même la diplomatie, veut lui adjoindre un second</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 19 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le président russe désavoue son ministredes affaires étrangères, Andreï Kozyrev</TITLE>
<TEXT> Boris Eltsine a indiqué, jeudi 19 octobre, qu'il cherchait un " remplaçant " pour son ministre des affaires étrangères Andreï Kozyrev, confirmant ainsi 
les rumeurs croissantes à Moscou sur le prochain renvoi d'un homme qui symbolisait, 
depuis cinq ans, la politique d'ouverture sur l'ouest de la Russie. Mais à son départ pour 
Paris, vendredi matin, le président russe a précisé qu'il lui cherchait surtout " un adjoint ", 
qui puisse " tenir le ministère lors de ses nombreux voyages ". Sa première déclaration 
avait cependant suffi pour jeter dans l'embarras les chancelleries étrangères, qui 
s'interrogeaient sur sa signification exacte : volonté de montrer à l'Occident qu'une page 
peut être tournée dans ses rapports avec la Russie ou manoeuvre de politique intérieure, 
comme l'a interprété la Maison Blanche à Washington.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en réponse à une question, posée lors d'une rencontre d'une heure avec quelques 
journalistes américains et russes, que Boris Eltsine a confirmé sa décision de chercher un " 
remplaçant " à M. Kozyrev, dont il avait publiquement critiqué le travail dernièrement. 
Mais le président n'a pas donné de date pour le départ éventuel de son ministre : " Il a fait 
beaucoup d'efforts. Alors, ne le soumettons pas à trop de pression. Laissons-le travailler. 
Mais ma décision reste ", a-t-il dit, sans que l'on sache sur quoi elle porte exactement. 
Boris Eltsine a, en tout cas, expliqué qu'Andreï Kozyrev ne parvenait pas " à s'imposer 
auprès d'autres ministres ", impliqués dans la définition de la politique étrangère de la 
Russie, où " chacun tirait à droite et à gauche ". C'est pourquoi, a-t-il ajouté, " cette 
politique doit être dirigée par le président ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTEXTE ÉLECTORAL</TEXT>
<TEXT>
 Pas question, donc, de bouleverser la diplomatie russe, d'autant plus que la décision de 
soumettre la politique étrangère directement à Boris Eltsine et à son entourage n'est pas 
nouvelle. Andreï Kozyrev a, en outre, depuis longtemps " durci " son discours, tout comme 
le Kremlin d'ailleurs. Boris Eltsine a, de plus, multiplié jeudi les bonnes paroles à l'égard 
de son " ami " Bill Clinton : il a salué son " courage " lorsque celui-ci défend le président 
russe au Congrès américain, il s'est dit certain que, lors de leur prochaine rencontre, des " 
solutions seront trouvées à tous les problèmes qui se posent ", qu'il est " essentiel " de 
poursuivre le travail sur les deux traités de réduction des armes nucléaires stratégiques, 
d'en préparer un troisième et même de chercher à liquider totalement les armes nucléaires 
dans le monde... Ce qui ne l'a, bien sûr, pas empêché de réaffirmer vigoureusement son 
opposition à l'élargissement de l'OTAN et de prôner la création d'un " Conseil de sécurité 
européen ", où les Etats de l'Europe seraient représentés " proportionnellement à leur 
poids ".</TEXT>
<TEXT>
 De multiples noms de successeurs circulent désormais à Moscou, alors que le dossier de 
l'ex-Yougoslavie ainsi que les affaires du ministère sont désormais fermement entre les 
mains d'Igor Ivanov. Mais, en tout état de cause, aucun successeur, aussi " démocrate " 
soit-il, n'est susceptible de prôner une politique différente sous le régime eltsinien, et 
encore moins d'affaiblir l'opposition à un élargissement de l'OTAN. Il y donc de bonnes 
raisons d'interpréter la déclaration de Boris Eltsine dans le cadre de la campagne 
électorale russe, car Andreï Kozyrev est la tête de Turc favorite de l'opposition 
communiste et nationaliste, qui a le vent en poupe. De plus, le ministre Kozyrev compterait 
peu d'amis dans l'entourage présidentiel, où, depuis un mois, on s'interroge sur ce départ. 
Partira-t-il avant ou après les élections législatives du 17 décembre, qui seront suivies d'un 
remaniement ministériel ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est à ce thème d'ailleurs que la presse russe a réservé, vendredi, sa plus grande 
attention : elle a relevé que Boris Eltsine n'avait " pas exclu " de prendre Iouri Skokov, le 
chef d'un des principaux partis d'opposition, comme premier ministre. La raison avancée 
pour justifier ce choix est que ce dernier " n'a jamais parlé contre le président ". Dans la 
foulée, Boris Eltsine en a profité pour présenter le colistier de M. Skokov, le général 
Alexandre Lebed, comme un dangereux tyran doublé d'un va-t-en guerre potentiel : la 
forme " d'autoritarisme " qu'il préconise n'est pas " bonne pour la Russie ", laquelle " n'a 
pas besoin de guerres ", a déclaré le président. L'Occident est ainsi prévenu qu'il doit 
considérer Boris Eltsine comme le seul garant d'une orientation civilisée de la Russie.</TEXT>
</DOC>
