<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019595</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019595</DOCID>
<ACCOUNT>393346</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/0911</FAB>
<NUM1>950519-21</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MAURUS VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MAURUS.</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La convalescence du marché  automobile durera jusqu'en 1997</TITLE>
<TEXT> Ce n'est pas avant 1997 que devraient disparaître du marché automobile européen les effets de la crise de 1993 qui s'est traduite par une baisse de 15,1 
% des immatriculations cette année-là. L'évolution des marchés à la fin de 1995 devrait 
être encore en retrait de 10 % par rapport à 1989, année de début de cycle, pour l'Europe 
occidentale, de 6 % pour le Japon et de 3,5 % pour les Etats-Unis. Telles sont les 
prévisions, plutôt pessimistes, d'Eurostaf, cabinet d'analyses financières, dans sa dernière 
étude sur " Les stratégies de reprise dans la filière automobile européenne ".</TEXT>
<TEXT>
#  " En Europe, la croissance pourrait même être négative cette année ", estime Patrick 
Chiron, analyste financier, qui a réalisé cette étude. La fin des mesures d'aide 
gouvernementales en France et en Espagne le 30 juin prochain, un marché allemand 
déprimé, et un marché britannique en net ralentissement laissent présager un second 
trimestre 1995 difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Seule l'Italie est aujourd'hui assurée d'une augmentation substantielle de ses ventes. Et 
l'attention particulière portée sur les modèles Diesel avant la mise aux normes 
#européennes des catalyseurs entraînant un surcoût de 5 000 à 7 000 francs par voiture ne 
devrait pas sauver les constructeurs européens de la morosité.</TEXT>
<TEXT>
  Car la crise sans précédent de 1993 a provoqué des modifications durables dans les 
données du secteur. Ainsi, la spectaculaire guerre des prix que se livrent les constructeurs 
n'est pas près de se terminer. " Le marché, arrivé à maturité, n'est plus tiré par la 
demande, mais par l'offre ", explique Patrick Chiron. Seuls les nouveaux modèles 
échappent aux remises permanentes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN EFFET TWINGO</TEXT>
<TEXT>
 Entre 1992 et 1994, alors que le marché européen a globalement perdu 10,8 %, le segment 
A des petites voitures économiques s'est accru de 18 %, notamment sous l'impulsion de la 
Twingo. Quant aux achats de voitures haut de gamme, ils se sont massivement reportés sur 
des modèles valant en moyenne 20 % de moins, comme la Xantia, la Laguna ou la 
Mondeo, qui offrent aujourd'hui un confort et une sécurité comparables aux modèles 
supérieurs.</TEXT>
<TEXT>
 Aux Etats-Unis, la période de croissance du marché automobile semble être arrivée à 
terme, et la progression du marché ne devrait pas dépasser 2 %. Quant au Japon, il reste 
handicapé par la forte évaluation du yen, dont les délocalisations de production sont la 
principale conséquence. Malgré tout, selon Eurostaf, après avoir régressé de 18 % 
pendant trois ans, entre 1991 et 1993, le marché nippon devrait connaître cette année une 
croissance de 5 %.</TEXT>
</DOC>
