<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026158</DOCID>
<ACCOUNT>401933</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1352</FAB>
<NUM1>950704-2-004-03</NUM1>
<NAMES>BIHAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MULTIPLICATION DES ATTAQUES SERBES CONTRE SARAJEVO LES SAMEDI 1ER ET DIMANCHE 2 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Selon M. Bildt, la reprise des négociations n'est " pas imminente "</TITLE>
<TEXT> La Force de protection des Nations unies (Forpronu) a protesté, au cours du week-end, auprès du commandant en chef des forces serbes de Bosnie, le général Ratko Maldic, tenu pour responsable des tirs contre les civils et les " casques bleus ". Dans la lettre adressée au général Mladic, le chef d'état-major de la Forpronu, le général néerlandais Cees Nicolai, écrit : " Vous violez tous les accords internationaux sur la protection des civils en période de guerre, y compris la convention de Genève, respectée par toutes les armées professionnelles du monde. Ces violations inacceptables et le bombardement des civils relèvent d'une cour internationale de justice. "</TEXT>
<TEXT>  A l'occasion de sa deuxième tournée dans l'ex-Yougoslavie, le nouveau médiateur international, Carl Bildt, a estimé, dimanche 2 juillet, que les discussions entre les parties bosniaques ne sont " pas imminentes ", bien que " le délai pour un règlement pacifique [soit] de plus en plus réduit ". " La situation est plus compliquée qu'elle n'a été au cours de ces années ", a-t-il ajouté, en précisant que l'objectif principal de l'Europe était la levée du siège de Sarajevo. Après avoir rencontré, samedi à Belgrade, le président de la Serbie, Slobodan Milosevic, Carl Bildt s'est rendu, dimanche, à Zagreb pour discuter de la relance du processus de paix avec le président croate, Franjo Tudjman. Au cours de ces entretiens, M. Tudjman a posé trois conditions pour reprendre les discussions avec les Serbes sécessionnistes de Krajina et Belgrade. Il exige l'application du mandat de l'Opération des Nations unies pour la restauration de la confiance en Croatie (ONURC), qui a remplacé la Forpronu en avril dernier, la réouverture de l'oléoduc de l'Adriatique, dont un tronçon est sous contrôle des milices serbes, et la remise en service de la ligne de chemin de fer Zagreb-Split, qui passe par Knin, le fief des serbes indépendantistes de Krajina. " La Croatie refusera de prolonger le mandat de l'ONURC [qui expire fin octobre ] s'il s'avère qu'il ne peut être appliqué ", a souligné le président Tudjman. L'ONURC est censée se déployer sur les frontières internationales de la Croatie, dont les Serbes de Krajina contrôlent une partie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " CRIMINEL DE GUERRE "</TEXT>
<TEXT>
  Pour Zagreb, " la clef de l'ensemble du problème se trouve à Belgrade, étant donné que Slobodan Milosevic est l'artisan de la politique des Serbes de Croatie et qu'il les approvisionne et finance leurs forces armées ". La Croatie envisage, si les conditions posées sont remplies, de négocier avec Belgrade plutôt qu'avec le leader de Knin, Milan Martic, proclamé " criminel de guerre " pour avoir ordonné le bombardement de la capitale croate en mai dernier.</TEXT>
<TEXT>
 Lors du récent sommet de Cannes, à la fin du mois de juin, les Quinze de l'Union européenne avaient demandé à l'ancien premier ministre suédois de reprendre contact avec toutes les parties en conflit, y compris avec les Serbes de Bosnie. Mais on ignorait encore, lundi 3 juillet, si Carl Bildt, qui doit se rendre en compagnie de Thorvald Stoltenberg (médiateur de l'ONU) en Bosnie, allait rencontrer les dirigeants séparatistes de Pale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une interview publiée dimanche par le journal suisse Le Matin, le premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, a déclaré que le gouvernement de Sarajevo, dans les circonstances présentes, " n'est pas prêt à reprendre les négociations " avec les Serbes indépendantistes de Bosnie. Après avoir rencontré le chef de la diplomatie russe, Andreï Kosyrev, samedi à Genève, et le secrétaire général de l'OTAN, Willy Claes, le lendemain à Bruxelles, M. Silajdzic devait s'entretenir, lundi à Paris, avec son homologue français, Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés a signalé, dimanche, la mort d'inanition de deux personnes dans la poche assiégée de Bihac, qui ne bénéficie plus d'approvisionnement régulier depuis plus d'un an. Ces deux premières victimes de la faim en Bosnie sont un vieillard et un garçon de trois ans. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
