<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044922</DOCID>
<ACCOUNT>426114</ACCOUNT>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/0904</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,DECLARATION,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951208-2-009-35</NUM1>
<NAMES>CNPF,GANDOIS JEAN,LEENHARDT ARNAUD,UNION DES INDUSTRIES METALLURGIQUES ET MINIERES,REBUFFEL LUCIEN,CONFEDERATION GENERALE DES PME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le patronat approuve la détermination de M. Juppé</TITLE>
<TEXT> LES CHEFS D'ENTREPRISE sont unanimement favorables au plan du premier ministre pour réduire les déficits sociaux, même s'ils pestent contre les 
grèves que les sacrifices annoncés ont provoquées. Au CNPF, comme dans les chambres 
de commerce et d'industrie ou de métiers, on se réjouit de voir le pouvoir s'engager dans le 
cercle vertueux tant attendu. On espère que le rééquilibrage du système social stoppera la 
montée de la dette qui dépasse les 4 200 milliards de francs. On attend de cette 
amélioration une baisse des impôts et une réduction des taux d'intérêt. On en escompte 
une relance de la demande et une reprise de l'investissement.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que Jean Gandois, président du CNPF, Arnaud Leenhardt, président de l'Union 
des industries métallurgiques et minières, ou Lucien Rebuffel, président de la 
Confédération générale des PME affirment la même chose. " Il ne faut pas dire qu'il faut 
jeter le plan Juppé, martèle M. Gandois à France 3, le 4 décembre. Il est un plan 
fondamental pour le pays. " M. Leenhardt : " Nous adhérons à l'objectif du sauvetage de 
la Sécurité sociale. Les réformes envisagées sont inéluctables. " Quant à M. Rebuffel, il 
déclare : " Le premier ministre a raison. Les chiffres sont incontournables. Il faut réformer 
la Sécurité sociale. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉACTION EN ORDRE DISPERSÉ</TEXT>
<TEXT>
 Les ultra-libéraux du patronat, qui souhaitent l'échec du plan et la création d'une sécurité 
sociale privée, ne se hasardent pas à rendre publics ces voeux " révolutionnaires ", sauf la 
très poujadiste Confédération de défense des commerçants et artisans (CDCA).</TEXT>
<TEXT>
 Unanimes sur les remèdes, les patrons réagissent en ordre plus dispersé au sujet des 
grèves. Plus l'entreprise est importante, plus leurs chefs semblent calmes et conciliants. 
C'est pourquoi MM. Gandois et Leenhardt laissent entendre que le maintien des régimes 
de retraite spéciaux ne serait pas une catastrophe. Gérard Trémège, président de 
l'association des chambres françaises de commerce et d'industrie (ACFCI), propose 
d'étaler les réformes dans le temps.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLUS ON EST PETIT, PLUS ON S'INQUIÈTE</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, plus l'entreprise est petite, plus son chef panique devant la paralysie des 
services publics. M. Rebuffel, président de la CGPE, n'en finit pas de réclamer " la mise 
en place urgente des transports de l'armée au nom de la liberté du travail ". L'angoisse des 
PME, des commerçants et des artisans est plus perceptible encore dans le communiqué du 
comité exécutif du Syndicat national du patronat moderne et indépendant (SNPI) qui 
déclare au sujet de la grève : " Pas de marchandises, pas de courrier, pas d'horaires fixes 
de fonctionnement... mais toujours des salaires à payer, des clients à visiter et à satisfaire. 
Sans oublier les charges à verser à date fixe... Cela fait cinquante ans que les 
fonctionnaires restent les chouchous d'un Etat asservi et paralysé par son appareil 
administratif ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le SNPI prédit que les fonctionnaires " auront tous leurs jours de grève payés, alors que 
les patrons et leurs salariés devront travailler plus pour honorer les échéances ". Les 
appels du RPR à mobiliser les usagers pourraient trouver là un écho.</TEXT>
</DOC>
