<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033433</DOCID>
<ACCOUNT>411661</ACCOUNT>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/36951035</FAB>
<SUBJECTS>MEDIA,INFORMATION,JOURNALISTE,DEONTOLOGIE,TELEVISION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950911-2-S35-01</NUM1>
<NAMES>CHAZAL CLAIRE,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU11>CHRONIQUE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>IMPORTANCE ACCORDEE PAR TF1 A UN DETOURNEMENT D'AVION ET DECLARATION DE JACQUES CHIRAC SUR "LA DERIVE MEDIATIQUE"</LEAD1>
<TITLE>De carnage en saccage</TITLE>
<TEXT> C'EST un soir ordinaire de la semaine dernière, un soir de répit relatif entre deux attentats, un abordage et une émeute. Dans la journée, un déséquilibré a 
détourné un avion " pour protester contre les essais nucléaires français ". Le 
détournement s'était achevé sans violences au début de l'après-midi. Mais la télévision a 
pris le goût du direct, de l'immédiat, du sans-délai. Elle s'est comme intoxiquée, et nous 
avec, au sang, au feu, aux explosions, aux ondes de choc. Alors Claire Chazal appelle son 
envoyé spécial à l'aéroport de Genève. L'ex-avion détourné vient d'en redécol-&gt;ler, 
emportant les ex-otages vers leur destination initiale, Paris. Tout s'est terminé avant que&gt; 
l'envoyé&gt;&gt; spécial ait&gt; eu le temps&gt; d'arriver.&gt;&gt;Mais il importe à TF 1 d'amortir le 
voyage. Alors, Claire Chazal appelle le reporter, en direct. Et l'envoyé spécial confirme : 
l'avion vient de redécoller. Attention à la précision : il y a vingt-cinq minutes.</TEXT>
<TEXT>
  Tenant son reporter sous la main, Claire Chazal en profite pour approfondir l'information : 
les ex-otages sont-ils pilotés jusqu'à Paris par l'équipage de l'avion détourné, ou bien par 
un autre équipage ? Voilà bien la question qui taraude la France : l'héroïque équipage 
détourné a-t-il tenté le super-banco de l'héroïsme en reprenant aussitôt les manettes d'un 
autre appareil ? Après avoir demandé le mois dernier à un témoin de l'attentat de la place 
de l'Etoile si, à son avis, la série meurtrière allait continuer, Claire Chazal confirme ainsi 
son génie des interrogations pertinentes.</TEXT>
<TEXT>
  Première réponse de l'envoyé spécial, dans le feu du direct : Oui, Claire Chazal, le même 
équipage. Puis, se reprenant instantanément : Enfin, réflexion faite, je ne suis pas tout à 
fait sûr. Et ce soudain scrupule nous fait toucher du doigt la transe de l'envoyé spécial à 
l'aéroport de Genève, six heures après le dénouement paisible d'un détournement. Il se 
trouve au coeur d'un non-événement, certes, mais pas n'importe quel non-événement. Ce 
non-événement-là est relié par deux fils solides aux deux méga-événements du moment : le 
terrorisme (un détournement est incontestablement un acte terroriste) et le feu nucléaire 
(les déclarations du pirate y ramènent). Et ces deux méga-événements pèsent, de tous 
leurs kilotonnes de sang, de cadavres, de colère planétaire et de raison d'Etat, sur le 
malheureux non-événement de Genève, écrasant l'envoyé spécial.</TEXT>
<TEXT>
 CERTES, à l'heure où il parle, le président de la République n'a pas encore fustigé " la 
dérive médiatique sans précédent " de la couverture de presse des attentats. Mais une 
réponse inexacte ne risque-t-elle pas de dramatiser la situation, ou à l'inverse de la 
banaliser ? Pour se tirer de la nasse, peut-il alors laisser entendre à Claire Chazal que sa 
question est grotesque ? Même pas ! Si Claire Chazal s'intéresse tant à l'équipage, sans 
doute a-t-elle pour cela d'excellentes raisons, indiscernables de Genève.</TEXT>
<TEXT>
 Heureusement, TF 1 ne s'est pas contentée d'envoyer un reporter à Genève. A Orly, " 
avec les familles ", attend une autre journaliste de la station. A peine a-t-elle raccroché 
d'avec Genève, Claire Chazal l'appelle. Et Madame Orly confirme le plan de vol dévoilé 
par Monsieur Genève : l'avion devrait arriver dans les prochaines minutes. Parfait. Voilà 
ce que nous pouvions dire ce soir, conclut Claire Chazal. On se croit quittes avec le vol 
Genève-Paris. Mais non. Coup de chance, il arrive avant la fin du journal. TF 1 ne saurait 
priver ses téléspectateurs de l'épilogue : l'arrivée des ex-otages. Attention : ce ne sont pas 
simplement des passagers : ce sont des ex-otages. Des ex-otages qui valent que l'on 
prolonge pour eux le " 20 heures " de TF 1.</TEXT>
<TEXT>
 Dès le lendemain, le vol Genève-Paris sera oublié, les méga-événements reprennent leurs 
droits. Machine est en direct d'un saccage, tandis que Bidule nous câble en direct du 
carnage. Hier, Machine se trouvait au carnage, et Bidule au saccage. Peu importe. Seul 
compte le direct. Chaque soir nous déverse des victimes, des témoins, des émeutiers, des 
héros, des ministres, des miraculés. En vrac, mais peu importe. Pas le temps de faire le 
détail, la livraison arrive en temps réel. Tout de suite. Sans délai. Rien n'est plus 
périssable, ces temps-ci, que la victime ou le miraculé.</TEXT>
<TEXT>
 PEUT-ÊTRE le président de la République avait-il ces livraisons en tête quand il fustigea, 
donc, " les dérives médiatiques sans précédent " ayant marqué, selon lui, le traitement des 
attentats. Faut-il l'avouer ? Instinctivement, on partagea d'abord son écoeurement. Trop, 
c'était trop. Trop de fumée et de carnages, trop de " nous allons revoir ces images ", de " 
regardez bien les blessés ", de " rappelez-nous avant la fin de ce journal ". On imaginait 
trop nettement, jubilant dans l'ombre, les stratèges anonymes de la bouteille de gaz et de la 
Cocotte-Minute, qui choisissent à l'évidence le lieu et l'heure en fonction du journal 
télévisé. Sans caméras, sans doute, ni carnage ni saccage. Et même s'ils sont postérieurs à 
la philippique présidentielle, dans les pugilats de Tahiti, par exemple, un regard attentif 
distingue presque autant de cameramen que d'émeutiers. Sans la présence de centaines de 
journalistes désoeuvrés, les Tahitiens auraient-ils pris d'assaut l'aéroport ?</TEXT>
<TEXT>
#  Partageant l'irritation présidentielle, on se prit tout aussitôt à souhaiter qu'il en touchât un 
mot à quelques-uns de ses ministres. A celui, par exemple, qui la semaine passée, dans 
Paris-Match, se faisait photographier sur une double page, la mine martiale, dans le 
laboratoire de la préfecture de police, devant une bouteille de gaz. Ou à cet autre qui, à 
Mururoa, s'est initié en trois jours à la plongée pour offrir de jolis interludes sous-marins à 
la première émission de Guillaume Durand. Ou encore aux policiers lyonnais qui, après 
l'attentat manqué du TGV, toujours sur TF 1, raflaient l'islamiste présumé devant les 
caméras. Tous eussent certainement constitué un auditoire attentif.</TEXT>
</DOC>
