<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045567</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045567</DOCID>
<ACCOUNT>426920</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1008</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,PREMIER MINISTRE,TENDANCE POLITIQUE,SECURITE SOCIALE,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>951214-8</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,RPR,BRIAND PHILIPPE,MAZEAUD PIERRE,SARKOZY NICOLAS,DEVEDJIAN PATRICK,BALLADUR EDOUARD,SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN LOUIS SAUX</SIP1>
<SU21>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GREVE DANS LE SECTEUR PUBLIC ET COMPORTEMENT D'ALAIN JUPPE</LEAD1>
<TITLE>Le doute gagne les rangs du RPR</TITLE>
<TEXT> LA QUESTION n'est plus taboue. Le maintien d'Alain Juppé à la tête du gouvernement fait désormais partie des interrogations au sein du RPR. Mardi 12 
décembre, à l'Assemblée nationale, la mise en cause du premier ministre par l'un des 
délégués généraux du RPR, Philippe Briand, qui avait pris une part active à la campagne 
présidentielle de Jacques Chirac, a même semé le doute : et s'il s'agissait d'un message " 
autorisé " ? Le député d'Indre-et-Loire a dû corriger le tir. Après avoir mis ses propos sur 
le compte de la maladresse (lire notre récit page 6), M. Briand a jugé bon de préciser qu'en 
cette occasion il n'était " pas le porte-parole de l'Elysée ".</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que, devant l'emballement du mouvement social, la recherche d'une issue 
politique est ouvertement posée. Or, après l'échec de la majorité lors des élections 
partielles de dimanche, la perspective d'une dissolution de l'Assemblée nationale est jugée 
de plus en plus malvenue. Pis encore, un référendum serait " suicidaire ". La troisième 
solution consisterait donc à remplacer le premier ministre. Mais quand ? Et par qui ?</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar de Pierre Mazeaud, qui rappelle que le général de Gaulle n'avait pas changé de 
premier ministre en mai 1968, les députés ne sont pas pressés. Les plus optimistes jugent 
que la proximité des vacances de Noël joue en faveur de M. Juppé et que celui-ci dispose 
encore de quelques jours pour sortir du conflit. Auquel cas, l'espérance de vie du 
gouvernement Juppé 2, nommé il y a moins de cinq semaines, pourrait être prolongée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES " TRUBLIONS " REPENTIS</TEXT>
<TEXT>
 Assez curieusement, en apparence, le premier ministre trouve ses meilleurs soutiens 
parmi les députés balladuriens. De retour d'un voyage en Chine, l'ancien ministre du 
budget, Nicolas Sarkozy, s'est ainsi félicité des récentes concessions faites par M. Juppé, 
dès lors que l'essentiel de son plan est sauvegardé. Plus complaisant encore, un député 
balladurien estime qu'Alain Juppé est en train de devenir " la victime expiatoire de 
promesses qu'il n'a pas faites lui-même ". Un autre, Patrick Devedjian, rappelle la 
mésaventure du retrait du CIP, le contrat d'insertion professionnelle, en mars 1994, pour 
déplorer les blocages dus à la " pratique française de la réforme ". " Le mouvement ne se 
dégonflerait pas du seul fait d'un changement de premier ministre ", assure-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Cette attitude s'explique aisément. Même s'ils déplorent l'absence de véritables débats au 
sein du RPR, les balladuriens approuvent le fond de la réforme. Ils critiquent volontiers la 
méthode Juppé, mais ne sont pas mécontents de le voir mettre en oeuvre une réforme 
inspirée de la politique de réduction des déficits publics. A la demande pressante d'Edouard 
Balladur, ils cherchent aussi à corriger l'image de " trublions " qu'ils avaient pu donner au 
début de la session parlementaire, en s'efforçant désormais de faire preuve de la plus 
grande loyauté. C'est ainsi que, pour la première fois depuis son retour à l'Assemblée 
nationale, l'ancien candidat à l'élection présidentielle devait lui-même défendre, mercredi, 
la reprise des essais nucléaires dans le Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre raison, plus prosaïque, pousse les balladuriens à la modération. Ils n'ont aucune 
envie de voir Philippe Séguin s'installer à l'hôtel Matignon pour tenter de mener une " 
autre politique ". Le recentrage européen du président de l'Assemblée nationale, entrepris 
depuis les assises du RPR à la mi-octobre, ne les a pas convaincus. Mais surtout, depuis le 
virage politique pris le 26 octobre à la télévision par le président de la République, certains 
estiment qu'avec encore un peu de temps, l'un des leurs pourrait se trouver en situation de 
prétendre à la succession de M. Juppé.</TEXT>
</DOC>
