<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040891</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040891</DOCID>
<ACCOUNT>421134</ACCOUNT>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1955</FAB>
<SUBJECTS>SENAT,BUDGET,SEANCE PARLEMENTAIRE,ASSEMBLEE NATIONALE,POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951107-2-008-37</NUM1>
<NAMES>PONCELET, CHRISTIAN,LAMBERT ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-37</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN BAPTISTE DE MONTVALON&gt;
</SIP1>
<SU21>Le gouvernement tente de reprendre le contrôle du débat budgétaire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Sénat se méfie des audaces de l'Assemblée</TITLE>
<TEXT> FIDÈLE à sa réputation de sagesse, le Sénat ne semble aucunement disposé à partager les ardeurs réformatrices de l'Assemblée nationale. Il 
suffit, pour s'en convaincre, d'entendre Christian Poncelet, président (RPR) de la 
commission des finances, et Alain Lambert (Un. centr.), rapporteur général du budget, 
commenter la tournure prise par la discussion budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Diplomate, M. Poncelet veut bien admettre que le Parlement est " dans son rôle " 
lorsqu'il suggère de réduire les dépenses, mais c'est pour mieux contester la méthode 
employée. " Le Parlement, estime le sénateur des Vosges, n'a pas à faire de telles 
propositions alors que les lettres de ``cadrage`` ont déjà été envoyées. Cela revient à 
montrer que les ministres ne sont pas compétents. " Il en conclut que le gouvernement " 
n'aurait pas dû " accepter cette réduction de 2 milliards de francs. " Une fois qu'il l'avait 
acceptée, il fallait qu'il prenne l'engagement de diminuer les crédits en conséquence ", 
poursuit-il.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, M. Lambert conteste jusqu'au bien-fondé des objectifs poursuivis par la 
commission des finances de l'Assemblée nationale. " Si le Parlement se substitue au 
gouvernement pour procéder à des économies, on est dans une autre Constitution : sous la 
Ve République, ce n'est pas le Parlement qui propose le budget ", observe-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'EXEMPLE AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Quant à la proposition de loi visant à créer un office d'évaluation des politiques publiques, 
réclamé à cor et à cri par les députés en mal de moyens d'expertise et d'arbitrage, elle 
suscite fort peu d'enthousiasme auprès des deux membres les plus éminents de la 
#commission des finances du Sénat, après avoir été jugée " inutile " par Jacques Larché, 
président (RPR) de sa commission des lois.</TEXT>
<TEXT>
 Selon M. Lambert, la mission d'évaluation dévolue à un tel office ne pourrait concerner, 
en tout état de cause, que les propositions émises par les parlementaires. " Je ne crois pas 
que la création d'un outil de contestation de l'exécutif soit raisonnable ", souligne-t-il avant 
de s'exclamer : " On n'est pas aux Etats-Unis ! " Quand bien même il conviendrait pour le 
Parlement de se doter de nouveaux moyens permettant l'évaluation de ses propres 
#propositions, M. Lambert n'est pas persuadé que la création d'un office soit préférable à 
un renforcement des pouvoirs des commissions. M. Poncelet semble partager cet avis 
lorsqu'il déclare : " Je ne comprends pas que, dans une période de restrictions budgétaires, 
on s'efforce de créer une structure nouvelle. " Le sénateur des Vosges retourne ainsi 
l'argument de la recherche d'économies, invoqué par les défenseurs de cet office...</TEXT>
<TEXT>
  Adoptée en juillet à l'Assemblée nationale, la proposition de loi visant à créer l'office 
attend toujours d'être examinée au Sénat. " Le gouvernement nous harcèle pour qu'on en 
discute entre le budget et le collectif ", précise M. Lambert, qui ne voit pas d'un bon oeil 
une telle précipitation. Le gouvernement semble toutefois décidé à inscrire l'examen de ce 
texte à l'ordre du jour du Sénat, à la mi-décembre, après la discussion budgétaire.</TEXT>
</DOC>
