<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002267-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002267-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355835</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10181503</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION RAPIDE,CADRE,FRAUDE,ENQUETE,JUGE D'INSTRUCTION,INSTRUCTION JUDICIAIRE,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<NAMES>MCDONALD'S,SEYS CHRISTOPHE,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BUETAS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>Après diverses infractions présumées au droit du travail &gt; McDonald's demande le dessaisissement d'un magistrat lyonnais</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
 La chaîne de restauration rapide McDonald's vient de déposer auprès 
de la chambre criminelle de la Cour de cassation une demande de 
dessaisissement à l'encontre de Christophe Seys, juge d'instruction à 
Lyon, chargé d'instruire des plaintes déposées par le syndicat CFDT 
du commerce et des services et par l'Asseco-CFDT. D'après ces 
plaignants, " MacDo " aurait commis dans la région lyonnaise diverses 
infractions à la législation du travail, comme aux règles de 
versement de la TVA et de conservation des produits alimentaires. 
Durant l'instruction, une dizaine de cadres de l'entreprise ont été 
mis en examen et, pour certains, placés en garde à vue (le Monde du 8 
juillet). L'ensemble des contrôles judiciaires ne fut levé que le 20 
juillet.</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'unique avocat des neuf requérants en suspicion légitime, Me 
Vincent Piquet-Gauthier, M. Seys aurait violé les droits de la 
défense à plusieurs reprises, notamment en confiant les recherches à 
son frère Fabien, adjudant à la section des recherches de la 
gendarmerie nationale à Lyon et en demandant à certains inspecteurs 
du travail, entendus comme témoins, de participer aux 
investigations.</TEXT>
<TEXT>
  Michel Antolinos, directeur général de McDonald's pour la France 
estime que le magistrat lui a manifesté une hostilité personnelle, " 
perçue en filigrane comme sous-tendue par des engagements personnels 
du juge dans des domaines économiques, politiques ou syndicaux qui 
ont paru évident bien que non exprimés ". A propos de l'inspection du 
travail, les requérants soulignent : " Il n'est pas de règle qu'une 
administration puisse être chargée par un juge de diligenter des 
opérations, alors qu'elle est partie prenante dans le fond du 
dossier, certains inspecteurs affichant ouvertement leur conviction 
syndicale. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
