<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026209</DOCID>
<ACCOUNT>401999</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1952</FAB>
<NUM1>950704-2-003-63</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BANHARN SILAPA ARCHA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SOT1>M. Banharn Silapa-archa forme une coalition gouvernementaleregroupant des politiciens traditionnels,des capitaines d'industrie et des magnats de la finance</SOT1>
<SYE1>THAILANDE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 02 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Une alliance de six partis d'oppositionl'emporte aux élections en Thaïlande</TITLE>
<TEXT> En tête à l'issue du scrutin du dimanche 2 juillet, le Chat Thai (Parti de la nation thaïlandaise, CT) devrait voir son chef, M. Banharn Silapa-archa, être 
invité à diriger une coalition gouvernementale de six partis. Le Parti démocrate du premier 
ministre sortant, Chuan Leekpai, qui a dirigé plusieurs alliances depuis les élections de 
septembre 1992, semble condamné à une cure d'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein d'une assemblée dont le nombre des membres a été porté de 360 à 391, le CT a 
obtenu, selon des décomptes encore officieux, 93 sièges, distançant de peu les démocrates 
(86 élus). La tendance s'est donc à peine renversée puisque, sous la précédente législature, 
le PD comptait 79 représentants contre 77 pour le CT. Mais la désunion et l'usure de 
l'ancienne coalition ont permis à M. Banharn, soixante-trois ans, ténor de la vie politique 
dans le centre du royaume, de former une coalition avec le Parti de la nouvelle aspiration 
(NAP) du général Chaovalith Yongchaiyudh (56 élus), le Palang Dharma qui était, jusqu'à 
mai, dans la coalition sortante, et qui a été sauvé du désastre par son nouveau président, le 
magnat des télécommunications M. Thaksin Shinawatra (23 élus, contre 47 en 1992) , le 
Parti de l'action sociale (23 députés), le Prahackorn Thai, force montante (18 élus contre 3 
en 1992) et le Muanchon (3 députés).</TEXT>
<TEXT>
  Comme les Thaïlandais se prononcent plus pour des personnalités que pour des 
programmes, par ailleurs quasi inexistants, M. Banharn pourrait, plus tard s'il le faut, 
élargir cette mince majorité (environ 216 voix) en tentant de débaucher le Chat Pattana du 
général Chatichai Choonhavan (53 élus, entré tardivement dans la coalition sortante) et 
même le Nam Thai, nouveau parti dirigé par un banquier (18 députés). Quoi qu'il en soit, la 
stabilité d'un cabinet dirigé par le CT dépendra aussi de la capacité de ce parti à gommer 
son image maffieuse : deux lieutenants de M. Banharn sont en effet interdits de séjour aux 
Etats-Unis, soupçonnés d'avoir trempé dans le trafic de drogue. L'un d'eux, Vatana 
Asavahame, pourrait être ministre du travail.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX CULTURES</TEXT>
<TEXT>
Comme on s'y attendait, le scrutin a traduit la cohabitation malaisée entre une Thaïlande 
rurale, dominée par des barons, et celle de classes moyennes urbaines émergentes, qui 
admirent ceux qui ont bâti des empires financiers ou industriels. La province de 
Suphanburi, dans le centre, doit tout à M. Banharn, bon gestionnaire des routes aux écoles 
en passant par les parcs d'agrément et tient peu compte du manque de popularité de son 
tuteur à Bangkok ou à l'étranger. La petite bourgeoisie de la capitale, en revanche, est 
séduite par M. Thaksin, cinquante ans, ex-officier de police qui, en une douzaine d'années, 
a mis sur pied un empire évalué à plus de 2 milliards de dollars. Partout l'argent a coulé à 
flot pendant la campagne et un organe de contrôle, PollWatch, a enregistré, surtout dans le 
Nord et le Nord-Est, plus de deux mille plaintes, notamment d'achats de votes.</TEXT>
<TEXT>
#  La stabilité du futur gouvernement dépendra, pourtant, du mariage entre ces deux 
cultures politiques. M. Banharn devrait avoir besoin d'un Thaksin pour rassurer les 
investisseurs étrangers et les milieux boursiers, ce qui nuancera, le cas échéant, la portée 
de sa victoire. Ainsi qu'il l'a promis en annonçant, dans la nuit du dimanche 2 au lundi 3 
juillet, la coalition de six partis, il devra aussi tenter de résoudre les cauchemars que sont 
devenus, pour huit millions de Bangkokois, les embouteillages et la pollution. Déblayer le 
terrain, dans ce domaine, semble d'autant plus une priorité qu'il aura affaire, avec des 
Démocrates encore bien organisés, à une opposition parlementaire articulée.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que, dans un pays qui a connu tant de coups de force, le scrutin s'est passé 
paisiblement et que le record de participation (61,5 % en septembre 1992) aurait été battu. 
La majorité des habitants de la capitale se sont rendus aux urnes, contre 40 % environ 
voilà trois ans. Plus de deux millions de jeunes de dix-huit à vingt ans (sur trente-neuf 
millions d'électeurs) ont été invités à voter pour la première fois ; mais leur participation ne 
paraît pas avoir eu d'influence décisive. Quant aux militaires, en retrait de la vie politique 
depuis les affrontements de mai 1992, ils ont visiblement choisi d'observer la situation et 
de juger le prochain gouvernement à ses actes.</TEXT>
<TEXT>
  L'attention se porte, dans l'immédiat, sur la répartition des portefeuilles entre les partis 
de la coalition négociation délicate, dont l'issue donnera une idée de la façon dont M. 
Banharn entend rassurer ceux qui s'inquiètent, au sein de l'armée comme dans les milieux 
d'affaires, de la montée des barons du CT sur Bangkok.</TEXT>
</DOC>
