<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000793-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000793-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350425</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Ancien résistant, Robert Escarpit exprime, dans ce témoignage, les sentiments d'un de ceux pour qui août 1944 n'est pas un sujet d'examen d'histoire, mais un souvenir encore bien vivant.</CHA1>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09071152</FAB>
<SUBJECTS>RESISTANCE 1940 45,PARIS,ANNIVERSAIRE,COMBAT</SUBJECTS>
<NOTE>Universitaire et homme de lettres, Robert Escarpit fut chroniqueur au Monde de 1949 à 1979.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ESCARPIT ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>50EME ANNIVERSAIRE DE LA LIBERATION DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; TÉMOIGNAGE&gt; Liberté et libération</TITLE>
<TEXT>J'AI pleuré, place de la Concorde, quand j'ai vu pour la première fois les soldats allemands descendre les Champs-Elysées musique en 
tête. Quatre ans plus tard, je n'ai même pas levé les yeux quand un 
camarade m'a crié que la radio annonçait la libération de Paris. 
J'étais trop occupé à essayer d'établir sur la nationale 10 un 
barrage dérisoire pour tenter de freiner la remontée des forces 
allemandes vers le nord. Cinq jours sans manger ni dormir pesaient 
sur ma conscience.</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans plus tard, je n'ai senti d'émotion qu'en revoyant à 
la télévision quelques images fugitives de ces combattants improvisés 
éblouis par la clarté meurtrière du combat ouvert après cinquante 
mois de ténèbres. Le reste était un de ces beaux Son et lumière dont 
on enlumine la grande fresque de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la Résistance, je n'étais qu'un deuxième classe à qui l'on n'a 
jamais confié que des missions mineures, mais non moins dangereuses. 
Tâtonnant dans l'ombre épaisse de la clandestinité, je n'avais pour 
repère que mon chef direct et pour guide que la haine qui avait 
envahi mes tripes quand, en 1940, j'avais vu le drapeau nazi flotter 
sur mon village.</TEXT>
<TEXT>
 L'apprentissage de la vie au grand jour a été long et pénible quand 
il m'a fallu redevenir l'officier d'infanterie discipliné et plus 
soucieux d'efficacité que d'héroïsme, puis le citoyen chargé de 
responsabilités dont j'ai dû vivre le personnage pendant un 
demi-siècle au milieu de gens plus jeunes pour qui ce qui était ma 
substance vive était perçu comme un tableau historique pieusement 
retouché.</TEXT>
<TEXT>
 Les flonflons du cinquantenaire</TEXT>
<TEXT>
  La haine s'est éteinte, mais non la méfiance, surtout envers les 
Français, toujours pareils à leurs pères, qui, ennemis jurés de la 
République, tentent de perpétuer la trahison des collaborateurs et 
des valets de Vichy. J'ai réappris à aimer l'Allemagne, mais quelque 
chose se noue dans ma gorge, que je le veuille ou non, quand je parle 
ou entends parler allemand.</TEXT>
<TEXT>
  La Résistance n'était qu'une minorité d'hommes et de femmes qui 
avaient donné par avance leur vie au refus de l'occupant, avec une 
certaine inconscience parfois, amis poussés par cette haine et cette 
misère qu'évoque le très beau Chant des partisans que nous écoutions 
à la radio, mais que nous ne chantions pas, car la loi de la 
clandestinité est le silence.</TEXT>
<TEXT>
  " Tous les sacrifices sont égaux dès lors qu'ils sont consentis ", 
disions-nous un jour au cours d'une conversation avec Jacques 
Chaban-Delmas. Et il ajoutait que chaque jour de vie après 1945 lui 
avait paru un magnifique cadeau. C'est vrai : chacune des cinquante 
années qui se sont écoulées depuis la fin des hostilités m'ont été 
données par surcroît comme un cadeau gratuit. Si je croyais en Dieu, 
je lui dirais merci.</TEXT>
<TEXT>
  Je n'en veux pas, bien au contraire, à ceux qui, au lieu de 
s'engager, se sont contentés de survivre, puis d'acclamer les 
libérateurs. Survivre était déjà une manière de se battre. Quand le 
moment est venu d'affronter le combat à visage découvert et qu'est 
tombée la méfiance qu'inspiraient les clandestins, la France n'a 
manqué ni de volontaires, ni d'hommes courageux. Parmi les quelque 
six cents morts que nous avons laissés à la poche de la Pointe de 
Grave (que les historiens s'obstinent à appeler contre toute réalité 
" poche de Royan "), beaucoup n'avaient pas appartenu à la 
Résistance. Ils n'en ont pas moins donné leur vie pour la même 
cause.</TEXT>
<TEXT>
  Bientôt, les flonflons du cinquantenaire vont s'éteindre, mais il 
faut qu'on sache que ceux qui ont vécu ces célébrations comme la 
reconstitution impossible de la fin de ce qui fut un combat de nègres 
dans un tunnel avec ses tâtonnements, ses erreurs, ses monstruosités 
parfois, n'ont pas besoin qu'on leur rappelle la Libération car, dès 
l'instant où ils se sont engagés dans la lutte sans esprit de retour, 
ils étaient, malgré l'occupation, l'oppression, le massacre, des 
hommes et des femmes libres.         
</TEXT>
</DOC>
