<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010062</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010062</DOCID>
<ACCOUNT>380378</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRAHMS JOHANNES,RACHMANINOV SERGE,LISZT FRANZ,SCHUBERT FRANZ</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/0900</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Martha Argerich et Nelson Freire viennent de publier un disque Bartok et Ravel chez Deutsche Grammophon.BRAHMS : " Variations sur un thème de Haydn ". RACHMANINOV : " Suite pour deux pianos no 2 ". LISZT : " Concerto pathétique ". SCHUBERT : " Rondo pour piano à quatre mains en la majeur ". RAVEL : " La Valse ". SALLE GAVEAU, le 9 mars, 20 h 30.</NOTE>
<NUM1>950314-30</NUM1>
<NAMES>ARGERICH MARTHA,FREIRE NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN LOMPECH </SIP1>
<SOT1>L'équipe de pianistes la plus fêtée de notre époque  s'est arrêtée à Paris pour donner un récital devant une salle comble</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les noces de rubis du duo Argerich-Freire</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 Une heure avant leur entrée en scène, Nelson Freire et Martha Argerich sont sur la scène 
de Gaveau pour régler quelques " détails ". Les deux pianos sont de marques différentes. 
Nelson Freire ne montre pas son inquiétude, mais il tourne dans les coulisses. " Je 
voudrais de l'eau et quelque chose à manger. Il n'y a pas de vitamine C ou du chocolat ? 
"</TEXT>
<TEXT>
  Il y en a, dans la loge où Martha Argerich s'est retirée pour travailler : " Bonjour ! 
Connaissez-vous l'histoire du lapin qui rencontre un serpent par une nuit noire ? Le serpent 
demande au lapin de le toucher pour tenter de deviner qui il est. Vous avez de grandes 
oreilles, un poil soyeux. Vous êtes un lapin ! A mon tour, dit le lapin. Vous êtes froid, 
visqueux, un peu sourd. C'est certain, vous êtes un chef d'orchestre ! " Argerich racontera 
d'autres histoires que les musiciens promènent dans le monde entier.</TEXT>
<TEXT>
  Les signes extérieurs du trac sont différents selon les artistes. Certains parlent jusqu'au 
moment d'entrer en scène, d'autres vomissent pendant des heures. Les plus fragiles 
abandonnent la carrière, submergés par une panique qu'ils ne peuvent plus maîtriser. Le 
public saurait cela qu'il ne sifflerait peut-être pas à l'Opéra.</TEXT>
<TEXT>
 Ce soir, la salle Gaveau affiche complet. Des auditeurs sont assis sur des chaises pliantes, 
d'autres resteront debout. Une bonne vingtaine de pianistes sont venus, et, au moins, un 
écrivain. Fidèle d'entre les fidèles, Hector Bianciotti était des débuts d'Argerich, à Buenos 
Aires, en Argentine. La pianiste avait une dizaine d'années. Depuis, elle n'a pas quitté les " 
charts ", comme disent les rockers.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux pianistes saluent. Argerich se plie littéralement en deux vers la salle, en sorte 
que ses cheveux touchent le sol. Freire est en apparence plus détendu. Elle s'installe au 
Steinway, lui au Yamaha. Les Variations sur un thème de Haydn de Brahms sonnent 
#admirablement au piano, mais pour relancer sans cesse le discours il faut des pianistes 
sachant imiter les couleurs de l'orchestre, et surtout respirer à l'unisson. Les deux Sud-
Américains font équipe depuis qu'ils se sont rencontrés par hasard sur le quai d'une gare 
allemande alors qu'ils étaient adolescents. Trente-cinq ans plus tard, chacun a fait sa vie, 
mais ils ont su préserver l'innocence de leurs premiers échanges en musique. Il faut les 
entendre attraper au vol les phrases qu'ils se lancent, suivre leur étourdissante 
conversation en musique pour comprendre la position unique qu'ils occupent dans la vie 
musicale. Différents l'un de l'autre lorsqu'ils jouent seuls, ils deviennent un artiste unique 
lorsqu'ils dialoguent.</TEXT>
<TEXT>
  La Deuxième Suite de Rachmaninov, qui suit ce Brahms qu'ils arrachent à la terre, est un 
de leurs chevaux de bataille. La joie qui émane de leur interprétation, la tendresse de leurs 
échanges, la fulgurance d'une interprétation débarrassée de toute contingence matérielle, 
leur liberté et leur générosité émeuvent et redorent le blason d'une musique décriée à tort 
au nom d'une conception univoque de la modernité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉLANS ROMANTIQUES</TEXT>
<TEXT>
Après l'entracte, Argerich et Freire interprètent le Concerto pathétique de Liszt. Jamais 
cette oeuvre n'a semblé si peu creuse. Les deux interprètes donnent un sens à ses élans 
romantiques noyés sous une rhétorique pianistique dont tant de leurs confrères ont perdu 
le secret. Pause avec un rondo de Schubert, fraternellement joué à quatre mains. Argerich 
à la basse, Freire aux aigus. La musique file, sans poids, alerte mais rêveuse, jouée avec 
une limpidité, une maîtrise des enchaînements et de l'articulation des phrases, avec une 
variété de couleurs qui ouvragent délicatement cette pièce optimiste d'un compositeur 
habituellement si triste. Quel dommage qu'aucune radio ne se soit proposé d'enregistrer le 
récital le plus attendu de l'année. Sous les doigts des deux pianistes, La Valse est bien 
cette apocalypse viennoise que Ravel composa. Le rubato insensé des pianistes, leur 
virtuosité ailée, leurs emportements, leur ivresse balaient toutes les interprétations 
orchestrales connues.</TEXT>
<TEXT>
  Le public les ovationne tant qu'ils reviennent jouer Laideronnette impératrice des 
pagodes, de Ravel, et une valse de Brahms. Murmurée sur les deux pianos légèrement 
désaccordés, elle met un point d'orgue nostalgique et tendre comme un film de Lubitsch à 
cette soirée.</TEXT>
</DOC>
