<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022433</DOCID>
<ACCOUNT>397102</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1501</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE METALLURGIQUE,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NOM1>MER FRANCIS,USINOR SACILOR</NOM1>
<NUM1>950608-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>L'Etat conservera 8 % du capital</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MANDAT RENOUVELE PAR LE CONSEIL DES MINISTRES LE 6 JUIN 1995. LE NOYAU DUR DETIENDRA 12% DES ACTIONS</LEAD1>
<TITLE>Francis Mer conduira la privatisation  du groupe sidérurgique Usinor Sacilor</TITLE>
<TEXT>  CE JEUDI 1 JUIN, Francis Mer savourait le moment. Le président d'Usinor-Sacilor venait de présenter à la presse les grandes lignes de la 
privatisation de son groupe. A ses yeux, cette seule annonce justifiait les sacrifices passés 
: les restructurations, les fermetures de sites, la disparition de 72 000 emplois. En près de 
dix ans, deux sociétés récupérées au bord de la faillite (Usinor et Sacilor), puis fusionnées, 
avaient donné naissance à un groupe se classant au premier rang européen et au troisième 
rang mondial.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les milieux patronaux, la réussite de Francis Mer, arrivé en 1986 à la tête de la 
sidérurgie française, est unaniment saluée. " C'est un des rares grands capitaines de 
l'industrie française ", souligne l'un d'entre eux. Les syndicats ont aussi appris à estimer 
cet homme qualifié d'" austère ", d'" autoritaire ", mais aussi de " courageux ", et dont on 
dit qu'avec le temps " il a appris le dialogue ". " Il a mis en oeuvre tout ce que les anciens 
maîtres de forge n'avaient pas osé entreprendre ", reconnaît un syndicaliste. 
Reconnaissant son rôle dans le sauvetage de la sidérurgie, le conseil des ministres devait, 
mercredi 6 juin, lui confier la charge, à cinquante-six ans, de conduire le passage au 
privé.</TEXT>
<TEXT>
  Polytechnicien, ingénieur des Mines, Francis Mer est d'abord un homme de l'industrie. 
Après quelques années passées dans la fonction publique, il entre en 1970 chez Saint-
Gobain. Le groupe verrier, qui vient juste de fusionner avec Pont-à-Mousson, représente à 
l'époque un des viviers de l'économie française, où se cotoient Jean-Louis Beffa, Alain 
Gomez, José Bidegain. Arrivé comme responsable du Plan, Francis Mer grimpe 
rapidement et est nommé en 1978 directeur général adjoint du groupe, chargé de la 
politique industrielle. Il paraît alors promis aux plus hautes fonctions.</TEXT>
<TEXT>
  Le rêve se brise sur les nationalisations. En 1982, Roger Fauroux, alors président de 
Saint-Gobain, préfère désigner Jean-Louis Beffa comme futur successeur plutôt que 
Francis Mer, jugé " trop intransigeant, trop peu manoeuvrable ", pour négocier avec les 
pouvoirs publics. Francis Mer en restera profondément blessé. Aussi, lorsque le 
#gouvernement vient le chercher à Pont-à Mousson en 1986 pour lui proposer la présidence 
unique d'Usinor et de Sacilor, il accepte.</TEXT>
<TEXT>
  Le pari semble pourtant fou. Malgré le plan Mauroy de 1984, la sidérurgie française 
saigne abondamment. Usinor et Sacilor enregistrent des pertes abyssales, n'ont plus de 
fonds propres et, de plus, se livrent une guerre fratricide, avec l'aide des élus locaux du 
Nord et de la Lorraine, pour empêcher toute rationalisation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE TOUT ACIER "</TEXT>
<TEXT>
 Dès son arrivée,le nouveau président entend tout remettre à plat. Marqué par la 
diversification malheureuse de Saint-Gobain dans l'informatique, il opte pour la seule 
stratégie qui lui paraît possible : l'acier, rien que l'acier. Tous les actifs ne relevant pas de 
ce métal sont vendus les uns après les autres. Le reste est informatisé et équipé des 
technologies les plus en pointe. Car, à la représentation mythique des hauts-fourneaux, 
d'un monde de bruits et de feux, le président d'Usinor-Sacilor entend substituer celles 
d'une sidérurgie technique, moderne et mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Il se lance dans une vague impressionnante d'acquisitions, à la fin des années 80. 
Certains rachats comme celui de J. L., deuxième producteur américain d'aciers 
inoxydables, viennent compléter l'offre du groupe. D'autres, comme la reprise du 
sidérurgiste allemand Saarsthal ou l'alliance avec le groupe d'acier américain Georgetown, 
se sont révélés, avec le temps, moins heureux. La remise à niveau, imposée par la 
compétition mondiale, a coûté cher. Le groupe porte aujourd'hui un endettement de plus de 
17 milliards de francs. Les effectifs sont passés de 120 000 à 48 000 personnes, en moins 
de dix ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Si nous n'avions rien fait, les emplois restants auraient aussi été perdus ", ne cesse de 
répéter Francis Mer. Le capitalisme libéral impose de plus de plus de performance et de 
concurrence. Mais, dans un même souffle, M. Mer, proche du mouvement des cadres 
#chrétiens, plaide aussi pour une conception plus humaine, plus sociale de l'économie. C'est 
au nom de ces principes qu'il défendra à plusieurs reprises le partage du temps de travail, 
le maintien du Smic, les mesures de formation et d'innovation sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Usinor-Sacilor, Francis Mer a tenté de les mettre en pratique. Grâce au soutien 
indéfectible de l'Etat, les emplois ont été supprimés sans aucun licenciement sec. En 1990 il 
a proposé, contre l'avis d'une partie de son encadrement, un accord social d'un nouveau 
type, Cap 2000. Le groupe s'est engagé à garantir l'emploi à vie pour les plus de 50 ans. En 
contrepartie, les salariés acceptaient des réductions du temps de travail pour maintenir la 
productivité et favoriser l'embauche de jeunes. " C'est la preuve que, dans un secteur 
sinistré, on peut avoir une politique sociale ", dit un responsable de relations humaines. A 
la signature, de tels engagements furent pourtant contestés dans les milieux patronaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le président d'Usinor-Sacilor s'en moque. Participant à des cercles de réflexion comme 
Confrontation, animé par le député européen communiste Philippe Herzog, il ne fréquente 
guère en revanche les coteries parisiennes. Mais à chaque dossier industriel compliqué son 
nom est prononcé. Tour à tour, on parla de lui pour prendre la présidence de Thomson, de 
Renault et, récemment, d'Alcatel-Alsthom.</TEXT>
<TEXT>
  Francis Mer reste chez Usinor-Sacilor. Il lui faut désormais prouver qu'il est possible de 
conjuguer politique sociale et rentabilité dans un groupe privé. Le verdict viendra lors du 
prochain retournement de cycle de l'acier à la baisse, dans deux ou trois ans. S'étant refusé 
à toute diversification, Usinor-Sacilor ne pourra compter que sur son seul métal.</TEXT>
</DOC>
