<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014836</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014836</DOCID>
<ACCOUNT>386846</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1652</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NOTE>André Glucksmann est philosophe et écrivain</NOTE>
<NUM1>950415-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GLUCKSMANN ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR ANDRE GLUCKSMANN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Avoir le courage de sa question</TITLE>
<TEXT> "SI vous voulez vous engager, écrit un jeune imbécile, qu'attendez-vous pour vous inscrire au PC ? " La bible de l'engagement, Qu'est-ce que la 
littérature ?,  s'ouvre sur cette apostrophe que Sartre tient alors pour parfaitement 
incongrue et dérisoire. Qu'attendez-vous pour rejoindre mon comité de soutien ? suggèrent 
trois candidats à la présidence de la République française. L'histoire bégaie.</TEXT>
<TEXT>
# Sartre à l'époque abomine encore le compagnon de route avaleur de couleuvres qu'il 
deviendra bientôt. Il décrit fort bien le piège dans lequel il fera choir ses fidèles par la 
suite. Pour l'heure, il corsète, à juste titre, l'écrivain dans la double obligation de refuser la 
tour d'ivoire et de ne point se récuser comme intellectuel. Il doit éviter, et l'ultra-
académisme qui s'exonère de l'action, et la prise de parti qui, pour le bien de la cause, 
refuse d'appeler un chat un chat, Staline un massacreur et tel Pantalon de la IV République 
un fripon. A charge pour l'homme de lettres de ne céder jamais sur les nécessités d'une 
écriture qui indique et dévoile, donc analyse et conteste librement. A charge pour chaque 
homme d'oeuvrer. Et pour tout être pensant de ne pas étouffer la critique sous les 
exigences de l'efficacité, sans davantage fuir l'actualité vers les rives d'une innocence 
immaculée réservée aux anges.</TEXT>
<TEXT>
 L'appel à l'engagement excède l'habituel voeu pieu de faire correspondre intentions et 
opération ; il véhicule une expérience sui generis qui coupe le siècle en deux : " 
L'humanisme républicain qu'on enseignait dans les écoles faisait de la tolérance la 
première de ses vertus, on tolérait tout, même l'intolérance... le mal et l'erreur n'étaient 
que faux-semblants. " Après Guernica, Oradour, Auschwitz, l'urgence de dévoiler et d'agir 
s'autorise de l'expérience immédiate, irréfutable et indépassable du mal : " Satan, a dit un 
jour Maritain, est pur. Pur, c'est-à-dire sans mélange et sans rémission. Nous avons appris 
à connaître cette horrible, cette irréductible pureté : elle éclatait dans le rapport étroit et 
presque sexuel du bourreau avec sa victime. "</TEXT>
<TEXT>
 Interrogeant les candidats sur l'attitude de la France face à un nouveau génocide 
(Rwanda), aux purifications ethniques (lancées par l'appareil serbe), aux massacres 
perpétrés par l'armée russe (Tchétchénie), à la terreur des islamistes (Algérie), quelques 
intellectuels (j'ai joint ma signature) réactualisent l'inquiétude d'après 45. Croyant 
interroger sur " la politique extérieure ", ils sous-estiment leur question, qui porte, en fait, 
sur le mal dans le monde et sur le choix français de faire front ou de s'en rendre 
complice.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Croyant être revenus des folies idéologiques, divers comités Théodule redoublent une 
précipitation ancienne&gt; par une myopie&gt;fraîchement cultivée</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Et si quelques chefs de file autoproclamés n'attendent point la réponse des candidats pour 
afficher leur présence, ou leur appartenance au comité de soutien à Lionel Jospin, tant pis 
pour eux. Ils n'ont pas le courage de leur question. On ne distribue pas les sujets du bac 
pour publier aussitôt la liste des reçus et des recalés. Les candidats, du coup, répondirent 
légèrement, leur devoir de vacances tourna au clip publicitaire. Il faut que l'interpellateur 
tienne sa question comme le chanteur sa note, s'il la ravale pour soutenir, avant réplique, 
un quelconque comité, il confond engagement et embrigadement, quitte, s'autorisant juge et 
partie, à se ridiculiser.</TEXT>
<TEXT>
 Quelle sera la situation de la France au terme du prochain septennat, si le feu vert donné 
depuis trois ans à l'agression grand-serbe entraîne la surenchère du militarisme grand-
russe ? Qu'adviendra-t-il à notre flanc sud-méditerranéen et à nos banlieues si l'assassinat 
théologico-politique reçoit force de loi ? Quel chaos se prépare planétairement si le 
Rwanda fait école ! Qu'en est-il du " pacte vingt fois séculaire entre la grandeur de la 
France et la liberté du monde " (de Gaulle) ? Qu'en sera-t-il de la sécurité de nos proches 
si nous jouons les autruches derrière des frontières aussi peu imperméables aux fusées 
qu'au terrorisme ? Lorsque aucun des candidats ne s'engage clairement et distinctement à 
soulever ces questions vitales, comment le citoyen peut-il authentiquement s'engager pour 
l'un deux ?</TEXT>
<TEXT>
   Interrogation préalable à tout soutien : le mal a-t-il disparu de la terre ? Sinon, chers 
candidats, désignez les nombreux responsables de sa prolifération, énoncez vos priorités, 
annoncez vos méthodes pour réduire et prévenir une inhumanité envahissante. Nommez 
ceux qui refusent la soumission et écoutez ceux qui résistent : Khalida Messaoudi (Alger), 
Zlatko Dizdarevic (Sarajevo), Serguei Kovaliev (Moscou)...</TEXT>
<TEXT>
 Pour leur malheur, les générations sartriennes ont finalement couru aux solutions miracles 
propres à " mobiliser les masses ", corrompre les meneurs et consoler les menés. Croyant 
être revenus des folies idéologiques, divers comités Théodule redoublent une précipitation 
ancienne par une myopie fraîchement cultivée. Que représentent les hâtives synthèses et 
les ralliements de dernière heure, sinon des traites à deux mois tirées, sans excessif travail 
mental, sur les décisions qui domineront le prochain septennat et probablement deux 
générations ?</TEXT>
<TEXT>
 A la lumière des incendies qui essaiment à l'Est et au Sud, ne nous payons pas une 
élection blanche. Comme si le mur de Berlin existait encore. Comme si une France 
solennelle et ignorante pouvait en toute impunité s'abstraire des tumultes du monde pour 
jardiner à l'ombre d'une ligne Maginot imaginaire.</TEXT>
</DOC>
