<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000561-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000561-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350180</ACCOUNT>
<CHA1>M. Emmanuelli répond à M. Delors que le PS ne doit pas " délibérer sous la contrainte " L'université d'été du Parti socialiste, organisée à La Rochelle du 2 au 4 septembre, s'est achevée par un discours d'Henri Emmanuelli, extrêmement combatif contre la politique d'Edouard Balladur. Face aux divisions de la droite, le premier secrétaire du PS a invité ses militants à se rassembler " avec clarté, sincérité et loyauté ". Concernant la candidature de Jacques Delors, M. Emmanuelli a répondu qu'il n'y aura pas de " bras de fer ", mais que le PS n'acceptera pas de délibérer sous la contrainte ".</CHA1>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09051606</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE D'ETE,1994;POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,PORTE PAROLE,INFORMATION;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995;CONGRES,INSTANCE,TENDANCE POLITIQUE;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES,WEBER HENRI</NAMES>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<LEAD1>UNIVERSITE D'ETE A LA ROCHELLE</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; Face aux exigences du candidat éventuel</TITLE>
<TEXT>LA ROCHELLE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 S'opposer, rassembler, convaincre : les trois mots d'ordre 
socialistes du congrès d'octobre 1993, au Bourget, sont restés les 
mêmes en cette rentrée, mais il y a deux façons de les agiter. Michel 
Rocard se posait en directeur de toutes les consciences, parlait 
certes de dérive libérale mais, pour ne pas nuire à la cohabitation, 
critiquait Edouard Balladur avec les formes républicaines. Son 
successeur, Henri Emmanuelli, n'est pas gêné, lui, de jouer les 
adjudants-chefs, de s'attaquer, casque lourd sur la tête, au camp 
retranché des conservateurs et d'exécuter pour finir M. Balladur à 
l'arme blanche. Ce qui a donné de sa part, dimanche 4 septembre, pour 
la clôture de l'université d'été du PS, à La Rochelle, un discours de 
combat, susceptible de redonner le moral aux militants.</TEXT>
<TEXT>
 Les consignes furent strictes. S'opposer ? " J'encourage tous les 
socialistes, a-t-il lancé, à mener résolument un combat d'opposition 
sans concession. " Près des deux tiers de son discours furent ainsi 
consacrés à un démontage scrupuleux de toutes les pièces de la 
machine balladurienne. Il est clair que M. Emmanuelli n'a pas 
beaucoup de respect ni de tendresse pour M. Balladur, coupable selon 
lui de tous les abus de confiance et de médias et d'incarnation d'un 
pompidolisme désuet, à ses yeux insupportable. " Non seulement, 
a-t-il encore dénoncé, c'est un conservateur, mais de surcroît 
l'essentiel de son talent consiste à tromper les Français avec l'aide 
de nombreux zélateurs dont l'enthousiasme a fini par obliger le CSA à 
sortir de sa réserve. " Dossier par dossier, le premier secrétaire du 
PS a dressé un inventaire sans appel de tous les mensonges du premier 
ministre présenté comme " le recordman de la régression sociale et le 
champion incontesté et incontestable de l'inégalité, de l'injustice 
et de l'exclusion ". Il l'a accusé de gabegie dans les finances 
publiques. De noyautage dans les grands groupes industriels. Il lui a 
reproché de couvrir " les exploits de M. Pasqua, ministre de 
l'intérieur et des affaires algériennes ", d'avoir abusé même de la 
maladie de François Mitterrand pour étendre son emprise sur la 
politique extérieure de la France. Il a dénoncé, enfin, sa volonté 
d'attenter à la liberté de la communication, Faisant référence à la 
charge de Nicolas Sarkozy cumulant ministères du budget et de 
l'information, " lui seul, a-t-il ironisé, a osé mettre entre les 
mêmes mains le pouvoir de nommer, celui de payer et le pouvoir de 
commenter ". " Même sous Pompidou, on n'avait jamais fait mieux ! ", 
s'est exclamé.</TEXT>
<TEXT>
 " Rassembler les siens "</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur a été clairement désigné par le patron du PS comme le 
véritable ennemi numéro un, en attendant que Jacques Chirac _ qui 
reste secrètement le candidat de droite rêvé pour la gauche _ 
revienne à la surface. Car inutile de dire que le spectacle offert ce 
même week-end par le RPR à Bordeaux a procuré aux gorges socialistes 
le goût d'un grand cru. " Déjà, ils ne se parlent plus, a constaté 
avec ravissement M. Emmanuelli. Les commandos de choc sont prêts à 
sortir des tranchées. Déjà, les couteaux commencent à sortir des 
gaines. Dans les regards qui ne se croisent plus, la haine a déjà 
remplacé une amitié trentenaire. Demain, la bataille va faire rage au 
mépris de l'intérêt des Français et des Françaises. " </TEXT>
<TEXT>
  Chacun son tour, semblaient penser très fort tous ceux qui n'ont 
pas oublié le congrès de Rennes et qui, cette fois, pouvaient 
entendre avec plaisir le radical Michel Crépeau, l'hôte des lieux, 
leur servir son théorème : " En politique, on est toujours servi par 
ses adversaires et moins souvent par ses amis. " Conscient, tout de 
même, que la démonstration était un peu courte, M. Emmanuelli a 
insisté à son tour sur la double urgence pour son parti de se 
rassembler et de proposer, afin de convaincre les Français qu'une 
nouvelle page du socialisme pouvait demain s'écrire. " Dans une 
bataille, a-t-il expliqué, il faut d'abord rassembler les siens au 
premier tour. Il ne faut jamais sacrifier le corps central des 
troupes à la protection des ailes. " </TEXT>
<TEXT>
  M. Emmanuelli a donc redit qu'à l'occasion du congrès de Liévin il 
souhaite provoquer, à la fois, une clarification sur les projets 
socialistes pour échapper " aux compromis alambiqués " et une 
clarification sur le fonctionnement interne du parti. Semblant 
désormais se résoudre à l'accouchement possible à Liévin d'une motion 
de synthèse, M. Emmanuelli s'est promis, en toute hypothèse, de se 
doter " d'une direction homogène et cohérente partageant les mêmes 
convictions ". " Je n'accepterai pas, a-t-il prévenu, d'être premier 
secrétaire d'une équipe dont certains des membres auraient comme 
premier souci d'aller se répandre dans les médias pour jeter le 
trouble sur les positions exprimées majoritairement ou unanimement 
par les militants ou pour dénigrer la direction à laquelle ils 
appartiennent, dans l'espoir d'être mieux placés dans l'équipe 
suivante. " </TEXT>
<TEXT>
  En cette rentrée, le nouvel instituteur Emmanuelli veut donc 
imposer à la classe socialiste le port de la blouse grise et ne plus 
voir qu'une seule tête. Il refuse même que cette classe se dissipe " 
avec les querelles médiocres et inutiles " autour de l'éventuelle 
candidature de Jacques Delors. " Il n'y aura pas, s'est-il cette fois 
engagé, de bras de fer, de polémiques ou de suspense. " Il a ajouté, 
cependant, que le PS n'acceptera pas de " délibérer sous la 
contrainte ", avant de conclure : " Nous ne sommes pas aussi stupides 
que certains le voudraient ! " Le seul chahut sur lequel on pourra 
s'attarder sera donc celui de la droite. </TEXT>
<TEXT>
  Les bonnes résolutions sont inscrites au tableau. Jamais à court de 
formules, Henri Weber, l'homme-orchestre de cette université d'été, a 
émis ce rappel : " Les batailles politiques se perdent dans les têtes 
avant de se perdre dans les urnes. "                             
</TEXT>
</DOC>
