<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002132-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002132-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345227</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07181356</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,POT DE VIN,ENQUETE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,GRENOBLE,DAUPHINE NEWS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>1-009-10</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>17 JUILLET 1994 ; AFFAIRE DU DAUPHINE NEWS ; REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>Alain Carignon démissionne du gouvernement&gt; DANS LA PRESSE</TITLE>
<TEXT>Libération (Jean-Michel Helvig) : " Balladurien avéré, Alain Carignon rend un service (ou a été gentiment convaincu de le rendre) à un 
premier ministre candidat virtuel et naturel à la présidentielle. Son 
geste rend moins service à tel ou tel de ses collègues qui d'ici le 
printemps prochain ferait également l'objet d'une curiosité appuyée 
d'un quelconque juge. "</TEXT>
<TEXT>
 InfoMatin (Philippe Cohen) : " En quittant le gouvernement avant 
toute mise en examen, Alain Carignon banalise une règle de la 
République : un ministre cité dans une affaire ne saurait rester à 
son poste. (... ) On peut regretter que d'autres ministres (Gérard 
Longuet et Alain Madelin pour le financement du Parti républicain) 
n'aient pas jugé utile de se l'appliquer à eux-mêmes. "</TEXT>
<TEXT>
 La Tribune (François Roche) : " En Italie, les juges et les 
procureurs ont créé des " pools " de travail et ont su se rendre 
populaires dans l'opinion. En France, ils travaillent seuls, dans le 
soupçon quasi constant _ et savamment entretenu par ceux-là mêmes qui 
sont mis en cause _ de la manipulation politique. (...) Les Français 
n'ont plus de grande aspiration collective pour améliorer le 
fonctionnement de leur démocratie. Les Italiens s'en sont trouvé une, 
et il ne sera pas facile de les y faire renoncer. "</TEXT>
<TEXT>
 L'Humanité (Claude Caba-nes) : " Somme toute, c'est logique. Comme 
la planète Jupiter attire à elle la comète dans un mouvement qui 
détruit tout sur son passage, l'argent-roi, qui se croit désormais 
tout permis, aspire sans cesse à lui l'argent, en " brûlant " le 
travail des hommes, leurs ressources, le droit et la loi, les partis 
politiques, le pouvoir, les valeurs... Il faut la foi du charbonnier 
du ministre pour trouver dans tout cela quelque chose de " moral ".</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " Dans la campagne présidentielle, 
Edouard Balladur et les principaux candidats devront donner une image 
de probité, d'intégrité absolue. Parce que, autrement, ce serait 
faire le jeu des populistes ; et parce que la droite a tellement 
critiqué la gauche auparavant sur ce terrain qu'elle est bien obligée 
d'avoir les mains propres. "</TEXT>
<TEXT>
  France-Inter (Pierre Le Marc) : " L'affaire est dommageable pour 
Edouard Balladur parce qu'elle affaiblit un peu plus, à quelques mois 
des municipales, un grand élu local (...), parce qu'elle affecte 
implicitement, qu'on le veuille ou non, que l'effet soit prouvé ou 
non, l'image d'excellence éthique que le premier ministre avait tenu 
à donner à son gouvernement (...), parce que le ministre 
démissionnaire était au RPR un de ses plus chauds partisans (...), et 
parce qu'elle risque, cette affaire, de ne pas être exploitée 
seulement par l'opposition, compte tenu du climat qui règne au sein 
de la majorité. "             
</TEXT>
</DOC>
