<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038578</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038578</DOCID>
<ACCOUNT>418229</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1951</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>951020-2-004-01</NUM1>
<ORI1>LUANDA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LUANDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<SOT1>Le mécontentement et l'insécurité augmentent inexorablement à Luanda</SOT1>
<SYE1>ANGOLA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Onze mois après les accords de Lusaka,  l'Angola reste enlisé entre guerre et paix</TITLE>
<TEXT> L'hélicoptère de l'armée angolaise passe et repasse sur la ville. Il traverse la baie au ras des flots moirés de pétrole et s'élève en approchant d'Ilha, une 
langue de terre que les colons portugais ont jadis reliée d'un pont à Luanda. Il est 
maintenant haut dans le ciel, en vol stationnaire, à l'aplomb d'un terrain vague proche du 
club naval. Des centaines de jeunes, le cou tendu, sont au rendez-vous. Ils observent 
l'appareil, une main en visière au-dessus des yeux. Le soleil est impitoyable. Un, deux, dix 
parachutistes s'élancent dans le vide et ouvrent leurs ailes volantes, corolles 
#multicolores.</TEXT>
<TEXT>
  Les distractions sont rares. Celle-ci est gratuite et semble amuser cette jeunesse 
déguenillée. " Ils sautent tous les dimanches. Je viens les voir avant d'aller à la plage ", 
explique Joao-Antonio, un adolescent efflanqué, suivant du doigt l'intrépide qui descend en 
spirale. L'unique route d'Ilha est saturée de voitures et de groupes qui s'égaillent sur le 
sable. Les restaurants surgis comme des champignons du temps de la " mini paix " entre 
les accords de Lisbonne signés le 31 mai 1991 et la reprise de la guerre civile à la fin de 
1992 sont toujours là. Mais ils n'ouvrent plus que le week-end et à midi les jours de 
semaine. Les nuits sont trop dangereuses.</TEXT>
<TEXT>
  Les terrasses sont remplies de " casques bleus " en civil, de diplomates et d'expatriés 
employés par les cinquante-cinq organisations non gouvernementales installées à Luanda : 
peu d'Angolais peuvent s'offrir un repas à 30 dollars (150 francs), l'équivalent d'un salaire 
mensuel. Celle du " Surf " est bondée. Les messieurs sirotent de la bière ou du vin 
importé. Les dames brunissent sur la plage et les gosses barbotent, tandis qu'un play boy 
portugais, catogan au vent, chevauche un scooter des mers, tentant d'attirer l'attention de 
beautés locales partiellement vêtues de bikinis fluos d'inspiration brésilienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le bellâtre peut s'escrimer. Les belles n'ont d'yeux que pour l'élégant ballet de deux 
avions qui longent la plage, traînant d'ondoyantes banderoles publicitaires. L'une vante une 
marque de réfrigérateurs, l'autre les mérites de la piscine d'Alvalado, un quartier 
bourgeois. Comme dans le ciel d'une villégiature de la Riviera. Comme si de rien n'était. 
Comme si Luanda, ravagée, paupérisée à l'extrême, avait gommé de sa mémoire vingt 
longues années de guerre civile. Mais les stigmates sont là.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE VILLE DÉLABRÉE</TEXT>
<TEXT>
 Les chaussées sont défoncées, les immeubles délabrés. Les constructions abandonnées 
par les Portugais au moment de l'indépendance, en 1975, sont toujours en l'état, squelettes 
de béton et de ferraille. La " fusée ", le mausolée où les apparatchiks du Mouvement 
populaire pour la libération de l'Angola (MPLA), l'ancien parti unique, pensaient un jour 
transférer la dépouille d'Agostinho Neto, est toujours surmontée de ses grues. Le chantier 
est arrêté depuis longtemps. De l'hôtel Turismo, pris d'assaut un jour d'octobre 1992 par 
les forces gouvernementales qui voulaient déloger la hiérarchie de l'Union nationale pour 
l'indépendance totale de l'Angola (UNITA) de Jonas Savimbi, il ne subsiste qu'une 
carcasse vide.</TEXT>
<TEXT>
  Des meutes d'enfants désoeuvrés errent à la recherche d'un petit billet, en quête d'une 
bonne affaire ou d'un mauvais coup. Des milliers de mutilés de guerre mendient. Fin 
septembre, les armes à la main, ils ont assailli un entrepôt de vivres de l'armée. Une 
trentaine de personnes ont été blessées au cours des combats qui les ont opposés à la 
police. Le gouvernement les a fait transférer de force à la périphérie de la ville, où ils 
survivent sur d'anciens chantiers. La Mission de vérification des Nations unies en Angola 
(Unavem) a perdu une soixantaine de véhicules en quelques mois, volés par des " demi-
soldes " armés.</TEXT>
<TEXT>
  Des rafales d'armes automatiques troublent les nuits luandaises. Pour maintenir un 
semblant de sécurité, le gouvernement déploie, dès le crépuscule, sa police d'élite, les " 
anti-motim ". Mais ils ne sont pas payés plus régulièrement que les fonctionnaires et les 
policiers. Ils ont pris le pli et n'hésitent plus à extorquer du passant et de l'automobiliste 
quelques billets destinés à améliorer l'ordinaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le coût de la vie augmente inexorablement. Un litre d'huile vaut 6 000 kwanzas réajustés 
(la nouvelle monnaie), un kilo de riz 4 000, la farine de manioc 2 500 et un poulet 35 000, 
alors qu'un manoeuvre en gagne 6 000 et un professeur d'université 70 000 (l'équivalent de 
10 dollars)... En fait d'insécurité, les autorités craignent surtout le ras-le-bol populaire. 
Elles ont beaucoup promis pour que l'Union des syndicats renonce à sa grève générale du 
21 septembre. Mais les promesses ne sont pas tenues. Les magasins à prix contrôlés sont 
vides. Les Luandais vivent aujourd'hui grâce aux Africains francophones, bons 
commerçants, qui importent les produits de consommation courante et fixent les prix du 
marché.</TEXT>
<TEXT>
 " Paradoxalement, plus la paix dure, plus le mécontentement et l'insécurité augmentent ", 
répètent à l'unisson les diplomates occidentaux et africains accrédités à Luanda, qui sont 
les premiers à se réjouir du succès de la réunion des pays donateurs à Bruxelles fin 
septembre (Le Monde du 28 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NUMÉRO DE DUETTISTES</TEXT>
<TEXT>
Les Angolais voulaient obtenir quelque 650 millions de dollars pour une première phase de 
reconstruction du pays. Séduits et rassurés par le numéro de duettistes du président José 
Eduardo Dos Santos et de Jonas Savimbi qui se rencontraient pour la troisième fois en cinq 
mois les bailleurs de fonds ont promis près de 1 milliard de dollars...</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'en verrons pas la couleur, rien ne changera. Nous continueront à crever de faim 
et les députés à rouler dans leur Citroën XM récemment importée ", affirme cet ancien 
militant du MPLA, professeur d'histoire à l'université. " Nous ne savons même pas si la 
guerre va reprendre ou la paix s'installer. Tous les Angolais sont dans le doute, explique-t-
il, rien ne sera possible tant que les deux armées ne seront pas fondues au sein d'une 
même force et les soldats en surnombre démobilisés ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais le cantonnement des forces de l'UNITA sur quinze sites (deux sont en voie 
d'achèvement) et le casernement des soldats gouvernementaux n'ont pas commencé. Le 
processus, prévu par les accords de paix de Lusaka, concerne 200 000 hommes qui seront 
tous intégrés dans les Forces armées angolaises avant que 110 000 d'entre eux ne soient 
démobilisés après avoir théoriquement reçu une formation professionnelle. Le MPLA et 
l'UNITA dont les chefs d'état-major se rencontrent régulièrement à Luanda rejettent sur 
l'ONU la responsabilité de ce retard.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux camps n'en continuent pas moins de recruter de force et de s'armer, en dépit de 
leurs déclarations de bonnes intentions, comme si, finalement, eux-mêmes n'étaient sûrs de 
rien.</TEXT>
</DOC>
