<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001570</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001570</DOCID>
<ACCOUNT>368250</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140195/0901</FAB>
<NUM1>950116-18</NUM1>
<NAMES>EUROPERFORMANCE</NAMES>
<REFERENCE4>2-018-03</REFERENCE4>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU21>CREDITS,CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt;Vent d'Ouest favorable &gt;à l'Europe&gt;</TITLE>
<TEXT> CETTE SEMAINE, l'Europe a été soumise au régime des vents d'ouest, au propre comme au figuré, et le vent d'Amérique soufflait nettement plus chaud, 
surtout à la veille du week-end, où de " bons " chiffres sur la conjoncture ont littéralement 
dopé les marchés d'obligations américaines, où les rendements ont brutalement chuté. 
Auparavant, le redressement des cours des emprunts d'Etat allemands, recherchés par des 
investisseurs espagnols et italiens en pleine confusion, s'était propagé à Paris où le contrat 
notionnel dix ans du Matif est passé, en huit jours, de 109,64 à 110,72.</TEXT>
<TEXT>
  L'événement le plus important a été l'amélioration enregistrée outre-Atlantique. Mardi, 
d'abord, une augmentation de 0,2 % des prix de gros en décembre, avec ou sans énergie et 
alimentation, en ligne avec les prévisions, satisfaisait les marchés. Le lendemain, c'était le 
tour des prix de détail, + 0,2 % également, mais + 0,1 % hors alimentation et énergie, dont 
la progression était moins forte que prévu, avec pour effet de pousser encore à la baisse 
les rendements des obligations du Trésor (T. Bonds). Vendredi, enfin, un grand coup était 
frappé, avec l'annonce d'une diminution de 0,1 % des ventes au détail en décembre, la 
première depuis huit mois, et, surtout, d'une révision, à 0,2 %, de leur progression en 
novembre au lieu de 1,2 % initialement : ce fut une " énorme surprise " pour les 
opérateurs américains, d'autant que, la veille, la rumeur d'une " explosion " des ventes au 
détail avait couru. De quoi remettre en cause les estimations de progression du PIB au 
quatrième trimestre. La prudence s'impose, mais la " surprise " a immédiatement propulsé 
vers le bas les rendements des T. Bonds, revenus d'un coup de 7,71 % à 7,54 % pour le 
trois ans, de 7,80 % à 7,65 % pour le cinq ans, de 7,79 % à 7,69 % pour le dix ans et de 
7,88 % à 7,80 % pour le trente ans. D'un vendredi à l'autre, la chute des rendements 
atteint 14 centièmes pour le trois ans et 17 centièmes pour le dix ans, qui revient à ses 
niveaux du 17 octobre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Du coup, les opérateurs new-yorkais en viennent à penser que la Réserve fédérale, lors 
de son comité de politique monétaire le 1 février prochain, pourrait limiter à 0,50 % le 
relèvement de ses taux directeurs au lieu des 0,75 % généralement évoqués. " L'inflation 
reste maîtrisée ", estimait, vendredi soir, à Atlanta, Alan Blinder, vice-président de la 
FED.</TEXT>
<TEXT>
On remarquera que l'expansion de l'économie des Etats-Unis, qui a débuté, officiellement, 
au printemps 1991, va atteindre sa quatrième année, avec un taux d'inflation inférieur à 
celui de 1991, et dont la remontée est " en retard " : cette dernière se produira, certes, 
mais son importance a été et est probablement surestimée, notamment par les marchés 
d'obligations. C'est un des grands problèmes de l'heure et, peut-être, un des " mystères " 
de ces dernières années.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REBOND ENVISAGÉ</TEXT>
<TEXT>
 En Europe, les marchés ont suivi l'Amérique, saluant également le petit raffermissement 
du dollar en fin de semaine, sur la désignation de M. Dini pour former le nouveau 
gouvernement italien, que ce soit sur les taux longs (le rendement de l'OAT dix ans au 
comptant revenant de 8,34 % à 8,17 %) ou sur les taux courts, le rendement du trois mois, 
tombé à 6,66 % en milieu de semaine, se retrouvant à 6,42 % vendredi, en raison, 
notamment, de l'assez bonne tenue du franc. Pour les jours prochains, les analystes " 
elliottistes " de la Société générale se montrent prudemment optimistes, envisageant un 
rebond qui pourrait porter au-dessus de 113 le cours de l'échéance mars du dix ans sur le 
Matif.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le marché obligataire, l'atmosphère se réchauffait un petit peu en fin de semaine. La 
SNCF a levé, sous la houlette du Crédit lyonnais, 2 milliards de francs à dix ans à 8,37 % 
(rendement souscripteur), à 13 centimes au-dessus du rendement de l'OAT 
correspondante. L'accueil a été relativement correct, surtout de la part des particuliers, 
mais les gérants de portefeuilles commencent à détenir beaucoup de " papier " SNCF.</TEXT>
<TEXT>
Le Crédit local de France, enfin, imitant le Trésor, va proposer aux particuliers pour 180 à 
200 millions de francs d'obligations à échéance 2001, avec un coupon nominal de 8,20 % et 
un taux de rendement actuariel de 8,09 %, sous la direction de la Caisse des dépôts, en 
prolongement de l'émission de 950 millions de francs de décembre 1994 dont une fraction 
avait déjà été proposée aux particuliers. C'est le réseau des comptables du Trésor public 
qui distribuera le " papier " jusqu'au 30 janvier 1995.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le front des sicav, le vent est à la contraction des encours, en recul de 111 milliards de 
francs en décembre par rapport à novembre selon Europerformance, et de 246 milliards de 
francs depuis la fin décembre 1993. Les plus affectées ont été les sicav de trésorerie (-86,2 
milliards de francs) qui repassent sous la barre des 1 000 milliards de francs, à 999,2 
milliards de francs, les souscriptions nettes s'inscrivant en baisse de 89 milliards de francs. 
Il s'agit là d'un phénomène saisonnier, qui avait été plus important en décembre 1993 ( 
118,6 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Dans les deux cas, on a pu noter des retraits effectués pour tenir compte des 
abaissements de plafonds pour la taxation des plus-values (100 000 francs au 1 janvier 
1994 et 50 000 francs au 1 janvier 1995). Mais tout de même, sur douze mois, le 
#désinvestissement atteint 174 milliards de francs pour l'ensemble des sicav de trésorerie. 
Les sorties ont été importantes aussi pour les sicav d'obligations ( 11,3 milliards de francs 
en décembre et 48,8 milliards de francs sur un an) et pour les sicav d'actions ( 3,3 milliards 
de francs) avec, néanmoins, un solde positif de 21,2 milliards de francs sur un an.</TEXT>
</DOC>
