<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000890-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000890-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319567</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01071765</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,BOURSE,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>MAULDE BRUNO DE</NAMES>
<NAMES>CONSEIL DES BOURSES DE VALEURS,BARBIER DE LA SERRE RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>42</PAGE>
<LEAD1>EN REMPLACEMENT DE BRUNO DE MAULDE - NOMINATION ANNONCEE LE 6 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>REPERES&gt; BOURSE DES VALEURS&gt; René de la Serre président du CBV</TITLE>
<TEXT>Le Conseil des Bourses de Valeurs (CBV) a annoncé, jeudi 6 janvier, la nomination au poste de président de René Barbier de la Serre, 
vice-président du Crédit commercial de France (CCF) et déjà membre du 
CBV, en remplacement de Bruno de Maulde. Cette nomination était 
attendue dans les milieux boursiers après le départ de M. de Maulde 
pour le Conseil de la politique monétaire de la Banque de France.</TEXT>
<TEXT>
  M. de la Serre fait partie des douze membres du CBV, organisme qui, 
en janvier 1988, a remplacé la chambre syndicale des agents de 
change. Le CBV est chargé de la réglementation et de la surveillance 
des marchés. Il contrôle l'accès au marché, l'admission ou la 
radiation des membres de la Bourse, en l'occurrence les sociétés de 
Bourse.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 3 juillet 1940 à Lancieux (Côtes-d'Armor), René Barbier de 
la Serre, polytechnicien, diplômé de l'Institut d'études politiques 
de Paris et de l'Ecole des manufactures de l'Etat, est entré en 1963 
comme ingénieur conseil à l'Union européenne industrielle et 
financière. Directeur adjoint du département industriel du CCF en 
1973, il en était depuis mai 1993 le vice-président-directeur 
général. Membre du CBV depuis 1988, il est l'auteur d'un rapport sur 
la profession boursière, publié en juillet 1991, dont plusieurs 
propositions ont été appliquées.]                           
</TEXT>
</DOC>
