<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001080-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001080-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358652</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>En plein débat parlementaire sur l'aménagement du territoire, les collectivités locales et le gouvernement s'interrogent sur les suites à donner au plan " Université 2000 "</CHA1>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11091215</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,RECHERCHE,CREATION,UNIVERSITE,RAPPORT,FINANCEMENT,COLLECTIVITE LOCALE,ANALYSE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NAMES>FILLON FRANCOIS,COMITE NATIONAL D'EVALUATION,BOISHUE JEAN DE,FRANCOIS-PONCET JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>282</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE SUR LES COLLECTIVITES LOCALES ET LE PLAN UNIVERSITE 2000</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; Les élus réclament de vraies universités</TITLE>
<TEXT>Un schéma chasse l'autre. Sans attendre l'achèvement de la première phase du schéma " Université 2000 ", prévu en 1995, le gouvernement a 
décidé de mettre en chantier de nouveaux schémas régionaux de 
développement de l'enseignement supérieur et de la recherche pour 
dessiner la nouvelle carte du paysage universitaire. Selon la 
procédure adoptée par le comité interministériel d'aménagement du 
territoire (CIAT) le 20 septembre à Troyes, le coup d'envoi de 
l'opération devrait être donné, lundi 14 novembre, avec 
l'installation d'un comité de pilotage dont la responsabilité sera 
assurée par les ministères de l'intérieur et de l'enseignement 
supérieur. Composée de représentants des autres ministères concernés, 
du Commissariat général du Plan, de la conférence des présidents 
d'université et de la conférence des directeurs des grandes écoles, 
ce comité sera chargé de dresser un premier bilan, quantitatif et 
qualitatif, du schéma " Université 2000 ". Elle devra aussi préparer 
les thèmes de la réflexion qui, dès 1995, sera menée dans chaque 
région avec les élus locaux, les responsables des établissements 
d'enseignement supérieur et du monde économique.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue d'une discussion étalée sur deux ans, le gouvernement 
espère pouvoir disposer, en 1996, d'une carte " cohérente " des 
formations, mieux insérées dans leur milieu local, en même temps que 
garanties, dans leur pérennité, par de nouvelles conditions de 
financement. La logique de développement de l'enseignement supérieur 
est-elle, pour autant, compatible avec les impératifs d'aménagement 
du territoire inscrits dans la loi actuellement en discussion au 
Parlement ? L'escarmouche à laquelle se sont livrés récemment les 
sénateurs et le ministre de l'enseignement supérieur, François 
Fillon, à propos de la création de nouvelles universités dans les 
villes moyennes (le Monde daté 6-7 novembre) prouve, à l'évidence, 
qu'il s'agit là d'un enjeu majeur.</TEXT>
<TEXT>
 L'euphorie qui s'était emparée de l'université au début des années 
90 n'aura donc été que de courte durée. Affichée par le ministre de 
l'éducation Lionel Jospin et par son conseiller Claude Allègre, 
l'ambition d'assurer, pour la décennie, le développement 
universitaire n'a pas résisté au tir croisé des critiques et des 
mises en garde.</TEXT>
<TEXT>
 Des formations de proximité</TEXT>
<TEXT>
 Ce plan de construction de 1,5 million de mètres carrés 
supplémentaires commence seulement, il est vrai, à produire ses 
effets ; 400 000 mètres carrés ont été livrés en 1994 et 500 000 le 
seront en 1995.</TEXT>
<TEXT>
 Cette perspective ne réjouit pas pour autant les présidents 
d'université. Dans une déclaration récente sur le budget 1995 du 
ministère, ils déploraient " le manque de moyens, tant humains que 
financiers, pour les équiper et les entretenir ". Prévue à l'origine 
jusqu'en 1995, la réalisation du plan " Université 2000 ", d'un 
montant de 32 milliards de francs, sera prolongée jusqu'en 1998 pour 
inclure des implantations nouvelle, pour 6,8 milliards de francs, 
intégrés dans les contrats de plan Etat-région. Preuve s'il en est 
que le plan adopté en 1991 s'est révélé insuffisant.</TEXT>
<TEXT>
 En associant, à hauteur de 16 milliards de francs, les collectivités 
locales au cofinancement de cette opération ambitieuse, ses 
promoteurs ont fait naître beaucoup d'espoirs. Mais, aujourd'hui, les 
réactions de désenchantement, voire de désillusion, ne sont pas 
rares. En ordre dispersé, au prix d'une rude concurrence, les 
régions, les départements et les villes se sont ruées pour obtenir un 
label universitaire censé assurer la promotion de leur image et 
freiner l'exode des jeunes bacheliers vers les grands centres 
universitaires. Aujourd'hui, seulement six départements (Ardèche, 
Creuse, Corse-du-Sud, Jura, Lozère et Haute-Marne) ne possèdent pas 
qui un premier cycle, qui un département d'IUT. La prolifération de 
ces sites et la multiplication d'une offre de formation " de 
proximité " n'ont pas été sans conséquence sur la qualité d'accueil 
et de formation dispensée.</TEXT>
<TEXT>
  Peu associés à l'élaboration de ce schéma et peu enclins à jouer le 
jeu du partenariat, placés, enfin, devant le fait accompli, les 
universitaires ont été les premiers à s'inquiéter des dérives d'un 
développement mal maîtrisé. Dans son dernier rapport au président de 
la République, le comité national d'évaluation (CNE) évoquait ses 
craintes d'une " secondarisation " trop importante de certains 
établissements ouverts en toute hâte, privés non seulement de 
capacités de recherche mais aussi de bibliothèques ou d'installations 
sportives. " On ne peut aller beaucoup plus loin dans l'essaimage des 
formations supérieures sans courir le risque de recréer des 
structures non viables et n'ayant d'universitaire que le nom ", 
concluait ce document.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un rapport remis en septembre au premier ministre, le député 
(RPR) Jean de Boishue évoque, lui, la " démarche inachevée " d'" 
Université 2000 " (le Monde du 20 septembre). " Sous la pression des 
collectivités, écrit-il, en fonction d'une politique de 
donnant-donnant, on a assisté à des décisions d'implantations qui 
répondent davantage à des préoccupations d'équilibre politique qu'à 
des projets pédagogiques. " Il faut donc, selon lui, revoir la carte 
universitaire en confiant aux conseils régionaux, déjà chargés de la 
formation et de l'aménagement du territoire, l'organisation et la 
prise en charge financière des premiers cycles universitaires. 
Evoquée parmi d'autres, cette proposition témoigne de la pression 
exercée par les élus locaux, qui ne veulent plus se contenter de " 
payer " sans obtenir, en contrepartie, un droit de regard sur 
l'évolution du système de formation.</TEXT>
<TEXT>
 Le constat dressé par le sénateur Jean François-Poncet, rapporteur 
de la mission d'information sur l'aménagement du territoire, est plus 
sévère encore. Selon lui, le système de financement " aux enchères " 
du schéma " Université 2000 ", n'a, en fait, qu'accentué les 
disparités et les déséquilibres entre les régions et les universités 
elles-mêmes. Afin de profiter des dernières années de la croissance 
des effectifs, " il y a donc urgence, estime-t-il, à mettre en oeuvre 
une politique alternative " d'innovation et d'expérimentation en 
faveur d'universités de petite taille _ de 3 000 à 5 000 étudiants _ 
dans les villes moyennes jusque-là reléguées au rôle de " service 
public de proximité " dans l'accueil du " trop-plein " des premiers 
cycles qui engorgent les établissements traditionnels. Sur un modèle 
inspiré des pays voisins de l'Allemagne ou de l'Italie, on peut 
imaginer, précise le sénateur, des établissements de plein exercice 
s'appuyant sur des deuxième et troisième cycles spécialisés ou bâtis 
sur le transfert de pans entiers d'universités traditionnelles.</TEXT>
<TEXT>
 Cette proposition ne semble guère avoir séduit François Fillon, qui 
a tenté, vainement, de s'y opposer lors du débat sur les schémas 
sectoriels d'aménagement du territoire, jeudi 3 novembre. Le ministre 
a dû battre en retraite sous la pression des sénateurs, qui ne se 
sont pas contentés de l'annonce de la création de trois nouveaux 
établissements (l'université technologique de Troyes, le pôle 
Vannes-Lorient et Sophia-Antipolis). Par un effet de surenchère non 
dissimulé, ils ont enjoint le ministre d'ouvrir rapidement la mise en 
chantier de deux nouvelles universités, bâties selon leur 
conception.</TEXT>
<TEXT>
 Concours de lenteur</TEXT>
<TEXT>
 Pour M. François-Poncet, la divergence est radicale entre deux 
conceptions de la place de l'enseignement supérieur dans 
l'aménagement du territoire. De surcroît, ajoute Jean-François 
Poncet, ces nouveaux établissements peuvent tout à fait être créés 
dans le cadre de la loi Savary de 1984. Une façon pour lui et les 
sénateurs de balayer l'argument de François Fillon qui souhaite faire 
de la révision de la loi un préalable. Rue Descartes, on s'efforce 
évidemment de minimiser le différend. " Rien ne s'est jamais opposé à 
la mise en oeuvre de projets bien conçus qui mobilisent tous les 
acteurs locaux, avance Christian Philip, directeur de cabinet. Il 
serait vain d'imposer une démarche systématique qui ne se décrète 
pas. " " Est-on sûr, ajoute-t-il, d'attirer des étudiants de deuxième 
et troisième cycle ainsi que des enseignants dans des villes peu 
préparées à les recevoir ? "</TEXT>
<TEXT>
 Sur ce point, la conférence des présidents d'université fait 
également preuve d'une réelle prudence. " Je ne vois pas comment l'on 
pourrait financer des projets nouveaux au moment où les universités 
actuelles, les anciennes comme les plus récentes, éprouvent les plus 
grandes difficultés à obtenir les crédits dont elles ont besoin ", 
remarque Eric Froment, président de l'université de Lyon-II et 
responsable, à la CPU, de l'aménagement du territoire universitaire. 
Pour autant, estime-t-il, " une remise en ordre s'impose ". Dans 
l'immédiat, les présidents semblent souscrire à la démarche des 
schémas régionaux, adoptés par le CIAT. Même si, estime Jean 
François-Poncet, elle s'assimile à un " concours de lenteur " qui 
devrait permettre au ministre de passer, sans trop de heurts, le cap 
des prochaines échéances électorales.        
</TEXT>
</DOC>
