<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034740</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034740</DOCID>
<ACCOUNT>413253</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1263</FAB>
<NUM1>950922-2-003-04</NUM1>
<NAMES>IZETBEGOVIC ALIJA,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Ils estiment que les Serbes se sont pliés  à leur ultimatum exigeant le retrait  des armes lourdes des abords de Sarajevo</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Occidentaux suspendent  les frappes aériennes en Bosnie</TITLE>
<TEXT> SATISFAITES du retrait des armes lourdes serbes autour de Sarajevo, l'ONU et l'OTAN ont annoncé, mercredi 20 septembre, dans la soirée, la 
suspension pour une période indéfinie des frappes aériennes contre le dispositif militaire 
des Serbes de Bosnie. Cette décision d'interrompre l'opération " Deliberate force ", lancée 
le 30 août, est intervenue peu après l'expiration de l'ultimatum de l'Alliance atlantique, fixé 
mercredi à 22 heures. " Les Serbes de Bosnie se sont conformés aux conditions fixées (...), 
quelque 250 armes lourdes ont été retirées " de la zone d'exclusion de 20 kilomètres 
autour de la capitale bosniaque, avait déclaré en fin de journée la Forpronu à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué conjoint publié à New York et à Bruxelles, l'ONU et l'OTAN ont 
cependant averti que les frappes aériennes pourraient reprendre en cas d'attaque contre 
Sarajevo et d'autres zones de sécurité, en cas de non-respect de la zone d'exclusion autour 
de la capitale bosniaque et en cas d'entraves à la liberté de mouvement de la Forpronu ou 
au fonctionnement de l'aéroport.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux organisations internationales, soulignant que " les Serbes de Bosnie ont 
exprimé leur volonté de discuter à n'importe quel moment d'un accord de cessez-le-feu ", 
ont, par ailleurs, appelé toutes les parties " à se joindre aux Serbes de Bosnie et à conclure 
un accord de cessation des hostilités pour la région de Sarajevo avec pour objectif de 
l'étendre le plus rapidement possible à l'ensemble du pays. "</TEXT>
<TEXT>
 A Londres, où il rencontrait le premier ministre britannique, John Major, le président de 
Bosnie-Herzégovine, Alija Izetbegovic, a détaillé les conditions d'un cessez-le-feu en 
Bosnie. Pour la partie bosniaque, un tel accord devrait comprendre une solution pour la 
ville de Banja Luka, la place forte serbo-bosniaque dans le nord du pays, l'ouverture de la 
route reliant Sarajevo à l'enclave musulmane assiégée de Gorazde et l'ouverture des accès 
à Sarajevo. En attendant, l'offensive croato-musulmane marque le pas mais sans avoir 
cessé. Selon l'ONU, les troupes bosniaques ont progressé, mercredi, dans le nord, sur le 
plateau d'Ozren, et se dirigent vers Doboj tandis qu'à l'ouest elles continuent d'avancer 
vers Prijedor. (AFP, Reuter)</TEXT>
</DOC>
