<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002376-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002376-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337368</ACCOUNT>
<CHA1>Les Etats-Unis accueillent plus d'immigrés que tous les autres pays occidentaux réunis. Pour combien de temps encore ? La grogne monte, en particulier contre les clandestins latino-américains, comme l'indique la série en trois volets dont nous commençons la publication.</CHA1>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ETRANGER,EMIGRATION,CLANDESTINITE,CRISE ECONOMIQUE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05193130</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>246</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>L'Amérique immigrée&gt; I. _ La tentation du rejet</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Plus de 65 % des Américains, selon les sondages, estimeraient qu'il 
est temps de fermer la porte à l'immigration. Mais, pour l'Amérique, 
renoncer à l'immigration, ce n'est pas tout à fait la même chose que, 
par exemple, pour la France ou l'Allemagne. Les Etats-Unis ont été et 
se veulent une " nation d'immigrants ". Le débat est confus, lesté de 
faux chiffres, de perceptions erronées, miné par des a priori 
douteux. Il mêle autant d'inquiétudes et de difficultés vraies que de 
fantasmes pour apprentis populistes. Il n'en est pas moins 
omniprésent.</TEXT>
<TEXT>
  En Floride, l'élégant Lawton Chiles, gouverneur de l'Etat, réclame 
devant les tribunaux 1,5 milliard de dollars au gouvernement fédéral. 
C'est la somme qu'il a dû débourser l'an passé pour la santé, 
l'éducation et les autres services sociaux qui furent dispensés aux 
345 000 immigrants illégaux, que la police des frontières _ fédérale 
_ n'a pas pu arrêter, mais auxquels la Constitution impose à l'Etat 
de Floride d'ouvrir ses écoles, hôpitaux et autres services publics. 
Les élus du New-Jersey s'apprêtent à envoyer le même type de facture 
à Washington et en Californie, le gouverneur républicain, Pete 
Wilson, a, lui, intenté un procès, fin avril, réclamant près de 2 
milliards de dollars pour payer les frais d'incarcération des 16 700 
immigrants illégaux qui purgent des peines de prison dans cet Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les pages éditoriales du Los Angeles Times, une certaine Mme 
Yeh Ling-ling, qui s'affiche immigrante de la première génération, 
propose de limiter l'immigration à 200 000 personnes par an au lieu 
d'un million. Au nom, écrit-elle, " de la sauvegarde de la qualité de 
vie des Américains de toutes races ". Guère plus reconnaissants 
seraient les quelque 70 % d'Américains d'origine hispanique qui, 
selon les sondages, veulent arrêter le flux qui vient du sud du 
continent.</TEXT>
<TEXT>
  Les leçons de morale, sous forme de défense de l'immigration, 
adressées à ses frères immigrés par Mario Cuomo, un Italo-Américain 
de la deuxième génération, à la fois gouverneur de l'Etat de New-York 
et l'une des consciences du pays, n'y font rien.</TEXT>
<TEXT>
  Elles vont se perdre dans la baie de Manhattan, quelque part dans 
les eaux noires autour d'Ellis Island _ le vieux centre de sélection 
des immigrés européens, aujourd'hui transformé en musée. 
L'immigration a mauvaise presse.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les six Etats qui, bon gré mal gré, accueillent l'essentiel du 
flux migratoire (Californie, Floride, Illinois, New-Jersey, New-York 
et Texas), les immigrés, éternels boucs émissaires, portent le 
chapeau pour les difficultés de l'heure : bas salaires, chômage des 
Noirs américains, montée du crime. Tant pis si les statistiques ne 
corroborent aucunement cet acte d'accusation. Telle est la 
perception. </TEXT>
<TEXT>
  Elle est, partiellement, fondée sur une réalité que personne ne 
conteste : depuis le début des années 80, l'Amérique connaît une 
forte vague d'immigration. A eux seuls, les Etats-Unis digèrent 
chaque année un nombre d'immigrants supérieur à celui qu'accueillent 
l'ensemble des autres pays occidentaux. Chaque année, ils 
absorberaient près d'un million d'immigrés légaux (dont quelque 200 
000 avec le statut de réfugiés) et, sans doute, 250 000 à 300 000 
illégaux (estimation basse). La Californie recueillerait pas moins de 
la moitié de ce flux migratoire qui vient, principalement, d'Asie et 
d'Amérique latine.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la vague d'immigration de ces dix dernières années n'est 
assurément pas la plus importante que l'Amérique ait connue. Elle 
vient loin derrière le grand flux du début du siècle qui, de 1900 à 
1924, vit plus de 25 millions d'immigrants débarquer à Ellis Island.</TEXT>
<TEXT>
 Jeunes</TEXT>
<TEXT>
 et en bonne santé</TEXT>
<TEXT>
 Rapporté au pourcentage de la population américaine d'alors, ce fut 
un flot d'immigrés autrement plus important que celui de ces 
dernières années. Ce qui fait dire à Peter Salins, chercheur au 
Manhattan Institute for Policy Research, que " l'Amérique 
d'aujourd'hui n'est pas inondée d'immigrants ". Si elle a, par le 
passé, assimilé de volumineuses masses d'immigrants, de même a-t-elle 
déjà connu des moments d'humeur anti-immigration. Dans les années 20, 
justement, quand l'arrivée des Siciliens, des juifs des shtetls 
d'Europe de l'Est et de Russie, des Grecs, des Polonais, etc., 
suscita à peu près les mêmes commentaires que ceux que l'on peut 
entendre ces jours-ci.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a un siècle, quand débarquèrent les Italiens, les juifs, les 
Irlandais, raconte Mario Cuomo, c'était déjà la même rengaine : ils 
sont sales, alcooliques, paresseux. Ils vénèrent un autre Dieu. Ils 
ne seront jamais de vrais Américains, ils vont tout gâcher. " Près 
d'un siècle plus tard, des frayeurs identiques font la " une " de la 
presse et un débat similaire agite le Congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Les uns font valoir qu'intégrer une immense masse de travailleurs 
peu qualifiés n'a guère de sens pour l'économie américaine : les 
immigrés prolongent la survie d'industries obsolètes qui feraient 
mieux de s'expatrier. Ils prendraient le travail des Noirs, 
pousseraient les salaires à la baisse, mettraient en déficit les 
budgets sociaux des Etats où ils se concentrent, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Pas du tout, répliquent les autres qui alignent autant d'études 
économiques à l'appui de leurs thèses. Les nouveaux immigrants, en 
général jeunes et en bonne santé, ont une contribution fiscale qui 
dépasse l'utilisation qu'ils font des services publics. Ils 
n'auraient qu'un effet marginal sur les salaires des Noirs. En 
revanche, en renouvelant nombre de centres-villes désaffectés, ils 
contribueraient à la création nette d'emplois aux Etats-Unis. Enfin, 
ils tiendraient un rôle essentiel dans une économie de services.</TEXT>
<TEXT>
 Une humeur</TEXT>
<TEXT>
 " rejectionniste "</TEXT>
<TEXT>
 La ligne de fracture dépasse le clivage politique 
démocrate-républicain. Dans le camp des " pro-immigration ", on 
trouve une partie de la gauche démocrate, attachée au thème de la " 
nation d'immigrants ", et une partie de la droite républicaine, 
convaincue des mérites du libre-échange, qu'il s'agisse des hommes, 
des biens ou des services. Le camp des " anti " n'est pas moins 
composite. Il rassemble une autre fraction de la gauche démocrate : 
les syndicats, le groupe des élus noirs au Congrès, tous ceux qui 
regroupés dans le mouvement FAIR (Federation for American Immigration 
Reform) défendent les droits acquis d'une population salariée que 
menaceraient les immigrants.</TEXT>
<TEXT>
 Ils sont appuyés par un fort bataillon de la droite républicaine, 
celle dont le porte-drapeau est le flamboyant Patrick Buchanan. 
Ceux-là mènent la bataille non pas sur le terrain économique, mais 
sur celui de la " culture ". En gros, l'immigration menacerait " 
l'identité culturelle " d'une nation d'origine majoritairement 
européenne et de traditions judéo-chrétiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Argument qu'un intellectuel conservateur comme Francis Fukuyama 
rejette en faisant valoir que les " valeurs traditionnelles " de 
l'Amérique (religion, famille, acharnement au travail, responsabilité 
individuelle, etc.), mises à mal par l'élite WASP (anglo-saxonne, 
blanche et protestante) dans les années 60 sont, en revanche, fort 
bien partagées dans la communauté des nouveaux immigrants 
(hispaniques ou asiatiques).</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi le credo du gouverneur Cuomo : " Ce sont les nouveaux 
Américains qui portent les vieilles valeurs de l'Amérique, dit-il, et 
de même que leurs prédécesseurs ont bâti un pays, ceux-là vont le 
regénérer ". Même si le pays paraît être aujourd'hui d'humeur " 
rejectionniste ", il semble que la majorité au Congrès soit plutôt du 
côté des pro-immigration. Bill Clinton se range dans leur camp. Son 
administration n'a proposé qu'un timide renforcement des contrôles à 
l'entrée du pays. Sentiment dominant à Washington : personne ne 
réussira jamais à " fermer " près de 4 000 kilomètres de frontières 
avec le tiers-monde. Mieux vaut s'y faire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
