<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002355-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002355-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360009</ACCOUNT>
<CHA1>En se rendant, samedi 19 novembre, à Liévin où se tient le congrès socialiste, François Mitterrand apporte son soutien à la réorganisation du parti entreprise par Henri Emmanuelli, qui a succédé il y a cinq mois à Michel Rocard, et à la mobilisation des socialistes en vue de</CHA1>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11193112</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,SYNTHESE,COMPTE RENDU;POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGRES,1994</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Editions Fayard, 98 F.&gt; l'élection présidentielle de 1995. Si Jacques Delors n'est pas présent à ce congrès, les socialistes se préparent à soutenir sa candidature. Pierre Mauroy a lancé un appel à un appui sans condition au président de la Commission européenne.</NOTE>
<NAMES>MAUROY PIERRE</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,DELORS JACQUES,EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LABARDE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>220</PAGE>
<LEAD1>CONGRES DU PS A LIEVIN DU VENDREDI 18 AU DIMANCHE 20 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Recevant à Liévin le soutien de M. Mitterrand&gt; Les socialistes se préparent à s'engager derrière M. Delors&gt; A la poursuite du temps perdu</TITLE>
<TEXT> Finalement, les socialistes réussiront peut-être à gagner leur double pari : rassembler le " peuple de gauche " sur les bonnes 
vieilles bases militantes traditionnelles et favoriser la victoire à 
l'élection présidentielle de l'un des leurs _ en l'occurrence Jacques 
Delors _, bien éloigné de cette démarche " basique ". A la vérité, on 
voit mal pourquoi ils hésiteraient à profiter de l'occasion que leur 
offre la droite, l'éthique politique dût-elle en souffrir quelque 
peu... Et ce d'autant que leur nouveau " patron ", Henri Emmanuelli, 
n'avait guère le choix.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup de choses ont été dites et écrites sur le premier 
secrétaire du PS. Le personnage, il est vrai, s'y prêtait, qui aime à 
jouer les croquemitaines aux yeux de la droite. Dire cela n'est pas 
nier son réel engagement à gauche, ni le plaisir véritable qu'il 
éprouve à se frotter aux militants. C'est simplement rappeler que le 
secrétaire d'Etat au budget qu'il fut n'a pas laissé de trace 
révolutionnaire évidente. Il n'en avait pas les moyens, dira-t-on. 
C'est vrai. Pour autant, il cautionnait la politique économique menée 
alors, puisqu'il en était l'un des acteurs !</TEXT>
<TEXT>
  D'une certaine manière, le parcours de notre homme illustre bien 
celui du parti qu'il dirige, qui, après plus de dix ans d'exercice du 
pouvoir, en revient à se replier sur des revendications 
traditionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Il en aurait été bien sûr autrement si le Parti socialiste, pendant 
cette décennie, avait acquis une véritable culture de gouvernement, 
ce qu'il n'a pas réussi à faire, quoi qu'on en pense. La légende et 
l'analyse dominantes disent le contraire. On ne compte plus les 
articles et autres colloques louant la mutation d'un PS enfin devenu 
raisonnable, et digne d'exercer le pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
 La réalité est quelque peu différente : le PS a démontré qu'il 
pouvait gouverner... comme la droite et même en rajouter dans 
l'orthodoxie et le monétarisme. Il n'a pas du tout prouvé qu'il était 
en mesure de mettre en oeuvre une politique de gauche moderne et 
inventive.</TEXT>
<TEXT>
  Cette incapacité s'explique. Le programme de 1981 _ même si 
certaines de ses mesures sociales n'étaient guère discutables _ 
fleurait bon le XIX siècle. Le virage, dès lors, ne pouvait qu'être 
brutal. Il le fut trop. Passe encore sur la rupture de l'indexation 
des salaires sur les prix, sans doute nécessaire pour casser 
l'inflation, mais il y eut le reste, et quel reste ! </TEXT>
<TEXT>
  Le tournant décisif survint en mars 1983, quand eut lieu le fameux 
" grand débat ". Piètre débat en vérité, qui condamnait ce pays ou 
bien à s'isoler de l'Europe, ou bien à y rester en ne s'appuyant que 
sur l'axe franco-allemand. La seconde option fut retenue, saluée 
encore aujourd'hui comme exemplaire, courageuse, et mieux encore... 
Triste choix pourtant, qui ne traduisait qu'une extraordinaire 
absence d'imagination, car c'est à ce moment-là que le Parti 
socialiste eût dû faire la démonstration qu'il était un parti de 
gouvernement capable de concilier le maintien de la France dans 
l'Europe et l'accompagnement politique et social qu'une telle 
décision entraînait.</TEXT>
<TEXT>
  Du moins faut-il rendre cette justice à François Mitterrand et à 
ses premiers ministres successifs : la démarche européenne 
franco-allemande, qui supposait un énorme effort pour les citoyens de 
ce pays, fut menée sans états d'âme excessifs ; mieux même, saisis 
d'une véritable passion pour l'orthodoxie économique et le 
monétarisme, nos socialistes en rajoutèrent... Ce qui leur valut les 
louanges des grands organismes économiques internationaux, tels 
l'OCDE ou le FMI, dont chacun sait qu'ils sont imaginatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Sur cette période de notre histoire économique, le professeur Alain 
Cotta, dans un livre récent, Un nouveau président pour rien (1), 
écrit qu'à partir de 1983, " cautionné par un président de la 
République qui ne fut jamais en mal de caution, le gouvernement 
socialiste s'engage dans une politique économique qui est la plus à 
droite que la France ait connue depuis le gouvernement Laval ", avant 
d'ajouter : " En vingt ans, la politique française se réduisit ainsi 
progressivement à n'être plus qu'européenne, libérale et monétariste 
" et de poursuivre : " L'Europe devenait non seulement la seule 
ambition de la politique française, mais encore la légitimation d'une 
politique qui nous venait doublement de l'extérieur, des Etats-Unis 
et de l'Allemagne. "</TEXT>
<TEXT>
 Arrêtons là, en signalant néanmoins qu'Alain Cotta n'est pas un 
proche de Jean-Pierre Chevènement, mais un libéral " éclairé "... 
Rudes critiques, dira-t-on. Mais sont-elles plus excessives que les 
éloges dithyrambiques saluant depuis des lustres les performances 
économiques de notre pays, dont le point d'orgue pathétique fut, lors 
des obsèques de Pierre Bérégovoy, le discours du président de la 
République qui, pour saluer l'action de son ministre tragiquement 
disparu, s'en remit au jugement du Wall Street Journal et du 
Financial Times, quotidiens anglo-saxons au demeurant fort 
honorables, mais ne péchant pas excessivement par un quelconque 
aventurisme social ! </TEXT>
<TEXT>
  On conclura de ces appréciations contradictoires que le bilan des 
socialistes au pouvoir est bien difficile à établir. Qu'ils eurent 
sans doute raison de se battre contre l'inflation _ mais pas d'aller 
jusqu'à la déflation _, qu'ils n'eurent pas tort de permettre à 
l'outil industriel français de se remuscler ; de même que doit être 
mise à leur crédit la recherche de la stabilité de la monnaie, bien 
que l'accrochage désespéré au deutschemark ait coûté cher. Mais la 
poursuite de ces objectifs exigeait-elle que les " rentiers " 
retrouvent une nouvelle jeunesse ? Que les travailleurs sociaux se 
voient abandonnés à eux-mêmes, que les exclus se multiplient parce 
que le courage a manqué pour exiger du plus grand nombre un effort de 
solidarité qui passait immanquablement par une réforme fiscale à 
peine amorcée par la création de la CSG ? C'est là que l'on attendait 
un Parti socialiste moderne, imaginatif ; bref, en mesure de proposer 
d'autres solutions ! </TEXT>
<TEXT>
  Il a échoué et l'a payé cher. La droite ne lui en a été aucunement 
reconnaissante _ elle aurait bien tort _ et le peuple de gauche _ 
qui, comme disait l'autre, devait passer de l'ombre à la lumière _ ne 
lui a pas pardonné d'avoir dû retourner à la bougie. Faute d'avoir 
démontré qu'il pouvait gouverner autrement, le Parti socialiste se 
trouve réduit à fédérer les mécontentements qui, heureusement pour 
lui, sont multiples. Pour un parti qui veut offrir une démarche 
alternative, c'est un peu court, à moins bien sûr qu'il ne s'en 
remette à nouveau au génie d'un homme providentiel...             
</TEXT>
</DOC>
