<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000611-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000611-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339607</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIMIOT BERNARD</PEOPLE>
<CHA1>C'est le " Roi Jean " qui reçut, au nom de la France, la capitulation de l'Allemagne. Histoire d'un homme qui sut mériter sa légende</CHA1>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,INSTANCE,ARMEE,GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE,COMBAT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DE LATTRE &gt; de Bernard Simiot. &gt; Flammarion, 352 p., 145 F.</NOTE>
<NAMES>LATTRE DE TASSIGNY JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<TITLE>LE CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE DU DEBARQUEMENT ET DE LA LIBERATION&gt; De Lattre le flamboyant</TITLE>
<TIO1>DE LATTRE</TIO1>
<TEXT>Le " Roi Jean " n'a pas débarqué en Normandie et, pourtant, il a représenté la France, le 8 mai 1945, à Berlin, en apposant sa 
signature sur l'acte de capitulation de l'Allemagne. A l'époque du 
débarquement allié de juin 1944, le " Roi Jean ", puisque c'est ainsi 
que fut surnommé _ entre autres appellations plus ou moins flatteuses 
_ le futur maréchal Jean de Lattre de Tassigny, envahit l'île d'Elbe 
par où les Allemands ravitaillent leurs forces en Italie. De là, le " 
patron " de ce qui deviendra la 1re armée française s'en est allé 
ventre à terre débarquer avec les alliés, le 15 août 1944, sur les 
plages de Provence, puis remonter le Rhône pour rallier le Rhin et le 
Danube. A l'âge de sept ans, Jean de Lattre avait dit : " Je serai 
général ou pape ! " </TEXT>
<TEXT>
  Bernard Simiot, qui fut détaché à son cabinet de guerre lors de la 
bataille pour la reconquête de l'Alsace à la fin de 1944, ne scelle 
rien, dans son ouvrage, de la personnalité complexe et volontiers 
provocatrice, voire un tantinet mégalomaniaque, du général de Lattre. 
Ses professeurs à l'Ecole de guerre notent à propos de 
l'officier-stagiaire : "Le sentiment de sa valeur ne laisse pas de le 
rendre parfois d'un maniement délicat. " Plus tard, le caractère 
souvent emporté du général l'amène à s'écrier que les autres, quand 
ils se mettent en travers de son chemin en se vautrant " dans le 
mobilier national ", sont " des nains ". </TEXT>
<TEXT>
  En vérité, prétend Bernard Simiot, Jean de Lattre cachait un 
caractère sentimental derrière une cuirasse. Comme si, face aux 
hasards et aux agressions de la vie, il avait voulu se protéger.</TEXT>
<TEXT>
  De Lattre n'est pas un gaulliste de la première heure. Le fut-il un 
jour ? Il a même été, durant l'entre-deux-guerres, un rival, à sa 
façon, du chef de la France libre. Il est choisi par le général 
Weygand pour être l'un de ses principaux collaborateurs à 
l'état-major de l'armée, contre Charles de Gaulle. Il y fait la 
connaissance des milieux politiques, quand son concurrent se drape 
dans sa dignité et sa solitude de stratège visionnaire. Plus tard, 
chacun commandera à Metz un régiment, le premier à la tête d'une 
unité d'infanterie, où il appliquera les théories du maréchal Lyautey 
sur le rôle social de l'armée, et le second au commandement d'un 
régiment de blindés, pour y mettre au point sa doctrine de l'attaque 
de chars. Enfin, de Lattre, après avoir été jeté en prison par Vichy 
en 1942 et s'en être évadé, ne rejoindra Londres qu'en octobre 1943.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce Vendéen du Bocage par naissance, élevé dans une stricte 
discipline, va étonner son monde. Qui mieux que lui, en effet, aura 
réussi à rassembler, sous le même drapeau tricolore, de vieux 
baroudeurs d'Afrique, des soldats de l'armée régulière, des Français 
libres, des maquisards et des résistants pour en faire la 1re armée 
française, l'un des fers de lance de l'alliance contre l'Allemagne ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Colère à Berlin</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut passer le Rhin ", disait le général de Lattre à ses 
hommes. Depuis 1805, aucune troupe française ne l'avait plus franchi. 
Certes, il y eut des " couacs " : devant la trouée de Belfort, quand 
il fallut s'arrêter faute d'essence, de ravitaillement ou de 
munitions parce que cette 1re armée avait remonté la France à marche 
forcée et que la logistique américaine ne suivait plus. Certes, 
encore, il y eut des "bisbilles " : avec de Gaulle, qui l'exila au 
poste honorifique d'inspecteur général de l'armée, mais aussi avec 
les alliés, qui n'apprécièrent pas que de Lattre ait pris sur lui, et 
sans attendre, d'ordonner à un adjoint, le général Béthouart, de 
filer " plein gaz sur Sigmaringen ", où siégeaient des rescapés de 
Vichy.</TEXT>
<TEXT>
  De Lattre, c'est surtout ce général à cinq étoiles _ le rang le 
plus élevé de la hiérarchie militaire en France _ qui pique une 
colère de plusieurs heures, le 8 mai 1945, à Berlin, face à des chefs 
de la coalition antinazie qui tergiversent avant d'accepter, du bout 
des lèvres, sa signature au bas de l'acte de reddition de 
l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Le général de Lattre n'est peut-être pas " un bon élève ", comme le 
lui reprochent alors les chefs militaires américains, parce qu'il 
prend des risques insensés. Mais il a de sérieux résultats. Au point 
que la nouvelle IVe République accepte, elle, le risque d'envoyer, en 
décembre 1950, son proconsul en Indochine, comme haut commissaire et 
commandant en chef. Le moment y est crucial. De graves revers 
affaiblissent l'armée française. Il y a, chez de Lattre, du Lyautey 
et du MacArthur à la fois. En créant des groupes mobiles, le général 
de Lattre redonnera _ pour combien de temps ? _ du tonus au corps 
expéditionnaire. Il verra aussi son fils, le jeune lieutenant Bernard 
de Lattre, y mourir au combat.</TEXT>
<TEXT>
  Même s'il se veut rigoureux, l'ouvrage de Bernard Simiot participe 
au souci d'ériger en légende la vie d'un chef de guerre doué pour 
s'en construire une. " On nous appelait, écrit-il des différents 
collaborateurs du général de Lattre, la société des Jean de Lattre. " 
Ce n'est pas un simple jeu de mots. De Lattre avait sa cour. Ou, tout 
au moins, il avait su peu à peu la conquérir, et il la conserve 
au-delà de sa disparition. Ce n'est pas le moindre intérêt de ce 
livre que d'apporter la démonstration qu'on peut, en fin de compte, 
mériter sa légende.                  
</TEXT>
</DOC>
