<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014455</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014455</DOCID>
<ACCOUNT>386341</ACCOUNT>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1433</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,HISTORIQUE,BILAN,DATE,VERDICT,FAILLITE</SUBJECTS>
<NOM1>TAPIE BERNARD,OLYMPIQUE DE MARSEILLE</NOM1>
<NUM1>950413-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<SU21>Le PSG écarte l'Olympique de Marseille de la course à l'Europe</SU21>
<SYF1>CLUB SPORTIF</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DECISION RENDUE PAR LE TRIBUNAL DE COMMERCE DE MARSEILLE, VENDREDI 7 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La fin de l'ère Tapie</TITLE>
<TEXT> APRÈS DES MOIS de corde raide, l'Olympique de Marseille a fini par chuter. Trop de dettes, une trésorerie exsangue l'ont entraîné dans une procédure 
de redressement judiciaire qui ne signifie pas sa disparition, mais entache son renom de 
club " le plus titré de France ". La décision rendue par le tribunal de commerce de 
Marseille, vendredi 7 avril, a cette fois marqué la fin de l'ère Tapie. Déjà en décembre 
dernier l'homme d'affaires avait été contraint de laisser les rênes de l'OM à une autre 
équipe de dirigeants. Mais il avait conservé la présidence d'honneur et se considérait 
toujours comme le tuteur du club. D'où son combat acharné, en coulisses, pour retarder une 
échéance qui paraissait inéluctable, mais dont il aurait pu, à terme, plus facilement 
s'accommoder  voire même  qu'il aurait pu transformer à son avantage. Si le bilan sportif 
lui est largement favorable, la déconfiture financière de l'OM souligne, en revanche, 
l'échec global de sa présidence.</TEXT>
<TEXT>
 La finale de la coupe d'Europe des clubs champions gagnée par l'OM le 26 mai 1993 à 
Munich avait consacré le triomphe de Bernard Tapie. Là où Reims et Saint-Etienne 
avaient échoué, le club marseillais avait réussi, procurant aux amateurs de football un sujet 
de fierté nationale... L'ère Tapie avait commencé six ans plus tôt. On a souvent raconté 
comment ce dernier avait été pressenti pour reprendre l'OM par Edmonde Charles-Roux, 
épouse du maire (PS) de Marseille, Gaston Defferre, lors d'un dîner offert en octobre 1985 
par Mikhaïl Gorbatchev à l'ambassade d'URSS.</TEXT>
<TEXT>
 L'homme d'affaires venait alors de s'illustrer dans le cyclisme professionnel et avait 
rondement mené son OPA sur le club marseillais. Dès le printemps 1986 il avait évincé le 
président en exercice, Jean Carrieu  qui se suicidera deux ans plus tard , et n'avait pas 
tardé à imposer ses méthodes, inspirées de son expérience des affaires. " Il suffit, avait-t-il 
expliqué, d'y mettre les moyens, de prendre les meilleurs, de les mettre dans les meilleures 
conditions, et c'est le Bingo. " Au tout début, son ambition consiste à " remonter un club 
mal portant ". " C'est aussi excitant, dit-il, que de redresser Look. " Mais pour le gavroche 
du Bourget qui se dit " né dans un stade ", la passion du football deviendra vite 
envahissante, et même exclusive.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Tapie s'est fixé d'emblée comme objectif de faire de l'OM un " grand d'Europe ". 
Il commence par s'entourer de deux techniciens réputés, Michel Hidalgo et Gérard Banide, 
respectivement ancien sélectionneur et ancien préparateur de l'équipe de France. Les 
premières vedettes débarquent au club : Karl Heinz Förster, Alain Giresse, Jean-Pierre 
Papin, Blaz Sliskovic. " Un président, a-t-il juré, n'a pas à s'immiscer dans la vie des 
techniciens, qui doivent bénéficier d'une autonomie absolue. " Moins de deux ans deux 
plus tard, Michel Hidalgo est mis à l'écart et Gérard Banide limogé... Bernard Tapie 
décide de tout.</TEXT>
<TEXT>
 Il s'est totalement identifié à l'OM dont il a fait, dit-il, un " produit nouveau " en créant, 
autour des matchs, une atmosphère de fête, avec écran géant, feux d'artifice et musique 
rock. Le football français est alors en pleine mutation, avec l'arrivée de nouveaux 
managers (Claude Bez à Bordeaux, Jean-Luc Lagardère au Matra-Racing), avec lesquels 
Bernard Tapie rivalisera pour bâtir, à prix d'or, des équipes de prestige qui apporteront à 
Marseille une moisson de lauriers sportifs.</TEXT>
<TEXT>
 De 1986 à 1993 : cinq titres de champion de France avec un doublé coupe-championnat, en 
1989, deux finales de coupe, deux demi-finales de coupe d'Europe et, enfin, après une 
première finale perdue en 1991 contre l'Étoile rouge de Belgrade, le trophée suprême de la 
Coupe d'Europe des clubs champions. " Un palmarès, écrit Christophe Boucher, l'un des 
biographes de Bernard Tapie, que des clubs n'ont pas pu obtenir en un siècle d'existence et 
n'obtiendront peut-être jamais. " Mais le " football business " a ses revers.</TEXT>
<TEXT>
ACROBATIES FINANCIÈRES</TEXT>
<TEXT>
 " L'OM, a déclaré un jour Bernard Tapie, a les dépenses des clubs italiens et les recettes 
du football français. " Un constat lucide dont il n'a guère fait son profit. Sous son règne, le 
budget du club n'a cessé de grimper, passant de 97 millions de francs en 1986 à 282 
millions en 1993. Et l'endettement a suivi la même courbe, jusqu'à culminer à 400 millions 
de francs à la fin de la saison 1992-1993. Avec 123 millions de francs de pertes, à la même 
date, c'est-à-dire avant que l'affaire Valenciennes-OM n'ait produit ses ravages... Le fruit 
de recrutements souvent hasardeux. Le résultat aussi d'acrobaties financières en tout 
genre (prêts fictifs aux joueurs, commissions occultes à des intermédiaires sans 
contrepartie apparente, versements suspects à des sociétés d'image installées dans des 
paradis fiscaux) qui ont été mises au jour par la justice à la fin de 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Autre ombre au tableau : les pratiques scabreuses de Tapie à l'égard de ses adversaires 
(bluff, intimidation, déstabilisation et " arrangements " divers), dont l'affaire Valenciennes-
OM a été l'illustration judidiciaire mais que le pouvoir sportif avait sanctionnées dès 
janvier 1991 (un an de suspension pour " manquement grave à la morale sportive "). Le " 
magicien du Stade-Vélodrome ", pour qui la fin a toujours justifié les moyens, a perdu la 
partie. Il a, de plus, raté sa sortie. Comme en 1981, l'OM est en deuxième division. Mais, 
sans Tapie, le football marseillais continue.</TEXT>
</DOC>
