<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033642</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033642</DOCID>
<ACCOUNT>411921</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1373</FAB>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NUM1>950914-2-028-02</NUM1>
<ORI1>LE CAIREde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LE CAIRE,IMAM ADEL,CHAQUAWI GALAL,ABDOU FIFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE BUCCIANTI</SIP1>
<SOT1>Producteurs et auteurs tentent de résister aux pressions</SOT1>
<SYE1>CENSURE,THEATRE,EGYPTE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>7E FESTIVAL INTERNATIONAL DE THEATRE EXPERIMENTAL DU CAIRE DU 1ER AU LUNDI 11 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La censure d'Etat et les attaques islamistes paralysent le théâtre privé égyptien</TITLE>
<TIO1>DASTOUR YA SYADNA,LA CONSTITUTION NOS BONS SEIGNEURS</TIO1>
<TEXT> " Il faut être fou pour dépenser des millions pour un festival de théâtre expérimental quand le théâtre tout court est en pleine crise. " Le 
jugement lapidaire de ce critique égyptien est jugé " excessif " sur la forme, mais pas 
sur le fond, par les professionnels du théâtre privé, qui attire, en Egypte, dix fois plus 
de spectateurs que le théâtre géré par l'Etat. Ils estiment, en effet, être pris en 
tenaille entre les attaques des islamistes et les foudres de la censure étatique. Ces 
problèmes sont venus s'ajouter aux coûts de production de plus en plus élevés, qui ne 
laissent plus la place qu'aux " plus grands ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour entrer au théâtre Al-Haram, il faut suivre la même procédure que pour 
pénétrer au siège de la présidence de la République. Les spectateurs doivent passer 
par un détecteur de métaux et tous les sacs sont minutieusement fouillés. Il ne s'agit 
pas d'une mise en scène destinée à mettre les spectateurs dans l'ambiance la pièce 
qui se joue est intitulée Al Zaïm, " Le Lider massimo " mais de vraies mesures de 
sécurité dictées par la crainte d'un attentat des extrémistes musulmans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TERRORISME INTELLECTUEL</TEXT>
<TEXT>
Ces derniers ont mis le comédien Adel Imam, acteur principal de la pièce, en tête de 
la liste des personnalités à abattre ; juste après le président Moubarak et le ministre 
de l'intérieur. Ils ne lui ont pas pardonné de les avoir bravés, il y a sept ans, dans leur 
fief de la région d'Assiout. Adel Imam y avait donné deux représentations gratuites 
de la comédie à succès Al Wad Sayyed el chaghal (" Sayed, le serviteur "), à la suite 
de l'attaque par des islamistes d'une représentation théâtrale donnée par une troupe 
locale, d'où les femmes étaient déjà exclues. L'incident s'était soldé par un mort, une 
dizaine de blessés, l'incendie du théâtre et de plusieurs maisons voisines. En 1989, un 
extrémiste musulman avait lancé une bombe contre le théâtre de la ville de Fayoum 
(110 kilomètres au sud-est du Caire), blessant plusieurs personnes. En mars 1994, la 
police démantelait un réseau qui, selon le ministre de l'intérieur, s'apprêtait à 
commettre une série d'attentats visant, entre autres, les théâtres.</TEXT>
<TEXT>
  Les attaques contre le théâtre, jugé contraire à l'islam, comme la plupart des formes 
d'art, prennent aussi l'aspect du " terrorisme intellectuel ". En 1989, lors du Festival 
international de théâtre expérimental, la pièce Hiroshima mon amour de Marguerite 
Duras, pourtant approuvée par les organisateurs, avait été interdite. Les 
responsables, sous la pression des islamistes, estimaient qu'elle " portait atteinte à la 
moralité publique ". Plus récemment, les responsables du festival s'en sont 
violemment pris au metteur en scène de la pièce Al Looba (" Le Jeu ") pour avoir 
conservé une scène de danse autour de la Kaaba (le saint des saints de l'islam).</TEXT>
<TEXT>
  Si les gens du théâtre pratiquent l'autocensure pour éviter les attaques directes des 
islamistes, ils ne peuvent, en revanche, rien contre la censure. Les mésaventures de 
la pièce Dastour ya syadna (" La Constitution, nos bons seigneurs ") témoignent du 
durcissement de cet organisme étatique. A moins de deux semaines du festival 
expérimental et après trente-cinq représentations, le ministre de la culture, Farouk 
Hosni, décidait d'interdire cette satire politique. Les grands moyens ont été utilisés : 
un détachement de gendarmes des brigades anti-émeutes a été dépêché au Théâtre 
de l'art pour en interdire l'accès. Farouk Hosni a justifié sa décision en affirmant que 
la comédie " portait atteinte aux responsables de l'Etat et notamment aux ministres 
de l'intérieur et des finances ", allant même jusqu'à déclarer que le président Chirac 
avait interdit le " Bébête show " pour les mêmes raisons.</TEXT>
<TEXT>
  Dastour ya syadna raconte les malheurs d'un simple citoyen qui décide de présenter 
sa candidature à la présidence de la République. En butte aux persécutions des 
sbires du gouvernement, il finit par devenir fou. La décision du ministre a provoqué 
un tonnerre de protestations dans les milieux intellectuels, Naguib Mahfouz, Prix 
Nobel de littérature, en tête. Cela a eu pour conséquence l'intervention personnelle 
du raïs auprès du ministre, qui a redonné son feu vert à la pièce produite et réalisée 
par l'un des plus grands metteurs en scène du théâtre égyptien, Galal el Chaquawi. 
Toutefois, plusieurs répliques ont été coupées.</TEXT>
<TEXT>
  Ces difficultés sont venues s'ajouter aux problèmes économiques du théâtre 
égyptien. La production de la moindre pièce nécessite un investissement d'environ 1 
million de francs. Une somme importante en Egypte : elle explique pourquoi le 
nombre de pièces actuellement jouées par le privé ne dépasse pas la vingtaine dans 
toute l'Egypte (Le Caire et Alexandrie), où plusieurs producteurs ont préféré fermer 
leurs établissements. Pour mieux attirer le spectateur, qui paye entre 30 et 200 
francs (le salaire moyen est de 300 francs), la plupart des producteurs ont recours à 
la recette qui a fait la fortune des comédies musicales des années 40 : chanson et 
danse orientale.</TEXT>
<TEXT>
  Une recette qui marche, comme le démontre Hazmni ya (" Fais-moi danser "), dont 
le premier rôle est confié à Fifi Abdou, surnommée " l'impératrice de la danse 
orientale ". Son plus grand talent, aux yeux des spectateurs, réside dans l'ondulation 
de ses hanches plantureuses et le frétillement de son corsage débordant une aubaine 
pour tous ceux qui ont été privés de danse du ventre à la télévision et surtout pour les 
touristes arabes du Golfe. Avec ses 20 millions de francs de recettes, Fais-moi 
#danser est devenu un exemple que beaucoup cherchent à copier. Les producteurs 
sont même allés jusqu'à importer des danseuses russes pour pallier le manque 
d'égyptiennes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA DANSE CENSURÉE</TEXT>
<TEXT>
Mais, là aussi, la censure intervient. En juin, la directrice de la censure a décidé 
d'interdire la danse orientale dans les pièces de théâtre, à moins qu'elle ne fasse 
partie intégrante de l'oeuvre d'art. Doreya Charaf el Din explique sa décision par le 
fait que, sur quarante pièces récemment soumises à la censure, plus de la moitié 
accordaient une large place aux danseuses. " Je n'ai rien contre la danse, mais je 
m'oppose à ce qu'une danseuse tienne le premier rôle ", a-t-elle déclaré. La mesure, 
a-t-elle précisé, vise à préserver " le vrai théâtre ".</TEXT>
<TEXT>
  Un avis que sont loin de partager la plupart des professionnels. El Sayed Radi, 
président des syndicats artistiques, estime qu'il s'agit d'une atteinte à la liberté de 
création. Seule l'actrice Nagoua Fouad objecte en affirmant que " le théâtre n'est pas 
un cabaret ". Mais elle-même était danseuse jusqu'au jour où elle a atteint l'âge où 
les articulations grippent et les formes s'effondrent.</TEXT>
</DOC>
