<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003770-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003770-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338955</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Qu'est-ce qu'il y a à l'intérieur d'une " boule de neige ", qu'est-ce qu'on y voit quand on la renverse ? On y voit.</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,PSYCHOLOGIE,COLLECTIONNEUR</SUBJECTS>
<NOTE>(1) In Boules de neige, par Véronique Bayle. Syros Alternatives, 1992, 85 F.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO ET DES ADRESSES</NOTE>
<NAMES>WALTER OTTO,PREDIGER ALFRED ,KOZIOL STEVEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>284</PAGE>
<LEAD1>LA BOULE DE NEIGE OBJET KITSCH ET INUTILE</LEAD1>
<TITLE>INTERIEUR&gt; La neige à l'envers</TITLE>
<TEXT>Il neige sur la Floride ou sur La Mecque, plus logiquement à Chamonix ou à Vienne. A Biarritz, la Vierge barbote dans l'hiver ; à Lourdes, 
Bernadette Soubirous a des visions fluo. Charles de Gaulle et 
Jean-Paul II sont dans la tourmente. Mozart se secoue au rythme de la 
petite musique de nuit. Comment les appelle-t-on ? Boules neigeuses, 
boules à neige. Plutôt boules de neige, rien que pour l'ambiguïté : " 
Je collectionne les boules de neige. " Naïve : " Où les entreposes-tu 
? Dans le réfrigérateur ? " Refermer alors la main sur une boule 
imaginaire et l'agiter dans le vide. Consternée : " Ah oui ! "</TEXT>
<TEXT>
 Comme la plupart des objets de collection, la boule de neige est, 
pour le moins, un objet kitsch et inutile. Sur les étagères, un 
amoncellement de ces dômes est un vrai voyage. Périple dans les 
souvenirs. S'arrêter, un instant, les remuer tout doucement ou 
énergiquement selon la teneur des flocons, attendre que la tempête 
s'apaise pour redécouvrir le motif : le Prater de Vienne, doré 
rehaussé de rouge sur son socle de plastique noir. Quand était-ce ? 
Il y a dix ans. Des images qui reviennent à l'esprit, en un simple 
geste : retour sur la grande roue. Il faisait un froid pinçant. On se 
prenait pour Orson Welles dans le Troisième Homme. Welles, justement, 
qui meurt au début de Citizen Kane, en lâchant une boule de neige. 
Une enfance, une vie qui s'enfuient.</TEXT>
<TEXT>
 Hier matin, en refermant la porte du compteur, l'agent EDF a 
réveillé la baleine bleue qui a poussé son cri lugubre : " C'est un 
souvenir du Japon. " Ce soir, les invités poivreront le rôti en 
faisant tomber la neige. Penser à racheter des piles pour illuminer 
la crèche.</TEXT>
<TEXT>
 Le collectionneur de boules de neige est un rêveur. Il voyage 
beaucoup mais recèle des tendances casanières : " Il y a un côté mise 
en boîte, dit Mireille Sueur qui possède dans une espèce de caverne 
d'Ali Baba, plus de 1 600 boules neigeuses (elle préfère cette 
appellation-là). C'est une forme d'enfermement. Un objet dans un 
autre objet. " Pour elle, une forme de nécéssité : " Je fais même des 
détours pour aller dénicher une boule que je n'ai pas. Je vais dans 
des endroits étranges. Des trous. Parfois, je demande aux marchands 
de souvenirs de reprendre la production d'un motif épuisé. Je cherche 
le pont Valentré de Cahors _ vous l'avez, vous, le pont Valentré de 
Cahors ? _, pour l'instant, j'arrive encore à savoir qui m'a donné 
quoi. " Car il a aussi des amis compréhensifs et baroudeurs qui 
savent porter leur fidélité jusqu'à l'abnégation, celle de pousser la 
porte d'un magasin de souvenirs.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, les boules de neige ne sont pas toutes moches. Il faudrait 
oublier les dômes bleus, avares en flocons, venus de Hongkong, de 
Taïwan ou de Chine qui inondent le marché. L'univers de la boule de 
neige est fantasque, mutin et s'arrange de tout. Il y a les 
personnages du " Bébête show ", en attendant ceux des " Guignols de 
l'info " _ un voeu.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a, aujourd'hui, ces blocs de résine, dauphins, orques ou ours 
blancs, qui accueillent une mappemonde sur leur ventre. Et l'un des 
clous du moment, le souvenir de Comédie-Française : Sganarelle, 
maître des lieux, saluant dans les pourpres, sous une pluie de 
paillettes dorée. Il y a les snobs, cette édition à tirage limité de 
Jean-Paul Gaultier mis, en boule, dans sa marinière, par Pierre et 
Gilles, ou bien le Musée Guggenheim de New-York, vu de jour et vu de 
nuit.</TEXT>
<TEXT>
 C'est un paradoxe, la boule de neige vient de nulle part, inventée 
par on ne sait quel individu, sans doute claustrophobe ou bien 
frileux. Sûrement un brin tordu. Il fut peut-être inspiré par les 
très aristocratiques sulfures créés, vers 1845, par un verrier 
vénitien. La première apparition de la boule de neige, moins chère et 
donc plus populaire est remarquée à l'Exposition universelle de 
Paris, en 1878.</TEXT>
<TEXT>
 Cette année-là, un pavillon entier est consacré aux artisans et 
industriels verriers qui exposent avec fierté leurs principales 
créations et les dernières innovations de taille, à l'aide d'acide. 
Au beau milieu des gadgets, des colifichets et des inventions, les 
commissaires américains notent " des presse-papiers de verre soufflé, 
emplis d'eau et montrant à l'intérieur une figurine d'homme 
s'abritant sous un parapluie. Ces boules contiennent aussi une poudre 
blanche qui, quand on retourne le presse-papiers, tombe en imitant 
une tempête de neige " (1). Pas un mot sur l'inventeur qui restera 
inconnu.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la grande Exposition universelle de Paris de 1889, la boule 
de neige fait fureur. La tour Eiffel vient d'être inaugurée et chacun 
de repartir avec un échantillon hivernal de ce monstre d'acier. Le 
monument le plus célèbre de Paris est, à ce jour, le motif le plus 
vendu au monde.</TEXT>
<TEXT>
 Essaimé dans le monde entier par les visiteurs revenus dans leur 
pays, ce souvenir déchaîne les imaginations. Chaque ville ou presque 
fabrique sa boule de neige. Avant le plastique, les globes sont de 
verre, avant le polystyrène, on se débrouille comme l'on peut pour 
faire tomber la neige, riz concassé, poussière de céramique ou cire 
rapée. En France, la boule de neige prend son véritable essor en 
1936. Les congés payés valent bien quelques souvenirs.</TEXT>
<TEXT>
 On pensait l'objet insignifiant, il offre les perspectives d'un 
marché fructueux. Dans les années 50, deux firmes allemandes se 
disputent la paternité de l'invention de la boule ovale, aujourd'hui 
la plus répandue dans le monde. L'histoire raconte que Otto Walter et 
Alfred Prediger affirmèrent avoir inventé cette forme " 
révolutionnaire " en imaginant de noyer des motifs de barrettes pour 
fillettes, qu'ils fabriquaient, dans un ovale.</TEXT>
<TEXT>
 Plus poétique, Steven Koziol junior prétendit qu'il avait aperçu un 
paysage de neige dans la lunette arrière de sa Volkswagen _ de forme 
arrondie _ et eut une idée de génie : enfermer toute cette beauté 
laiteuse sous le dôme. La justice trancha en faveur du pragmatisme 
des premiers. Koziol fut condamné à poursuivre sa production en 
rondeurs, ce qu'il fait toujours, faisant de ses productions les plus 
primesautières et imaginatives du moment ; paillettes ou coeurs, 
billets ou balles de golf remplaçant la traditionnelle neige. Walter 
et Prediger se sont fondus dans la masse ovale et restent teutons en 
diable avec pour fleuron les châteaux des rois de Bavière. Dans la 
banalité ovale, les amateurs reconnaîtront leurs créations, motifs de 
plastique soigneusement léché et neige lourde comme une nuit de Noël 
: " C'est une Walter-Prediger ! " </TEXT>
<TEXT>
 " Les boules neigeuses fabriquées en Asie du Sud-Est sont parfois 
comiques ", note Mireille Sueur. Elle s'amuse de cette vache normande 
dont la corpulence, à la grâce de la tradition locale, tient plutôt 
du buffle aux côtes efflanquées.</TEXT>
<TEXT>
 Il existe, en France, une dernière fabrique de boules de neige. 
Perdue dans le Jura, elle produit plus de 300 000 unités par an. Ici 
tourne un tour d'en France. On peut faire des commandes pour des 
boules publicitaires. Parmi elles, l'une des plus recherchées est la 
" carte de voeux " de Libération en 1990 : un Père Noël souhaitait la 
bonne année en dévorant le quotidien.</TEXT>
<TEXT>
 Comme tous les collectionneurs, un amateur de boules de neige 
n'achète pas en quantité industrielle, sauf crise aiguë. Il faut 
savoir chiner, mais surtout bouger. Il craint la poussière et la 
chaleur, mais le moment où il faudra épousseter et remplir les bulles 
d'eau distillée sera toujours un instant plus nostalgique 
qu'astreignant. Le collectionneur de boules de neige est un 
individualiste dans sa passion. Il se croyait seul, il découvre 
d'autres amateurs d'hivers. Cela le laissera plutôt indifférent. Il 
est peu attiré par le fusionnel d'une vie associative ou des 
rencontres neigeuses où l'on se refile des tuyaux entre spécialistes. 
Plus qu'il n'échange, il offre s'il a des doubles, fait rarissime. Il 
regrette le temps du verre et de la bakélite. Il en retrouve parfois 
dans les brocantes. Il s'amuse toujours des horreurs qu'il a dégotées 
: tortues Ninja, Sissi impératrice, ce gâteau offert un soir 
d'anniversaire qu'il ne pourra jamais manger et ses bougies qu'il ne 
pourra jamais souffler.</TEXT>
<TEXT>
 Comme tous les collectionneurs, il se souviendra de la " première ", 
celle qui le fit basculer, un jour, dans cet univers de vie figée et 
pourtant tout le temps en alerte. Ce moment où, comme ses ancêtres, 
il mettra ses souvenirs sous cloche, comme la couronne de la mariée 
sous cloche, trônant au-dessus des portraits fanés des aieux.</TEXT>
<TEXT>
 La " première " ? C'était il y a une petite vingtaine d'années, à 
Venise. Ces longues marches, ces croisières dont on ressort exténué, 
les mirettes grandes comme des soucoupes et la tête dans les étoiles. 
Il fallut rapporter un souvenir, fragment du voyage. On choisit le 
plus incongru possible parce que la Cité des doges était unique. Ce 
fut la place Saint-Marc enfermée dans une boule. Il y neigeait très 
fort au moindre mouvement de poignet. Le socle était composé de 
coquillages et de minuscules pierres multicolores. L'eau s'est un peu 
évaporée, le niveau baisse à mesure du temps car la boule de verre 
est scellée, jamais désaltérée. Quand sera-t-elle vide ? Avant ou 
après la mort ?     
</TEXT>
</DOC>
