<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046460</DOCID>
<ACCOUNT>428060</ACCOUNT>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1552</FAB>
<NUM1>951220-4</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLM de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 18 SEPTEMBRE 1995 : REUNION DE LA COMMISSION PUBLIQUE SUR L'ENERGIE</LEAD1>
<TITLE>Les centrales nucléaires suédoises ne seront pas démantelées en 2010</TITLE>
<TEXT> La Suède ne pourra pas abandonner le nucléaire en 2010, a conclu, lundi 18 septembre à Stockholm, la commission publique sur l'énergie, dont le 
rapport est censé guider la politique du gouvernement dans les mois à venir. Le coût d'une 
renonciation varie, selon divers experts, entre 60 et 200 milliards de couronnes (1 couronne 
= 0,80 FF). L'année 2010 est ici symbolique. Au lendemain de l'avarie de la centrale 
américaine de Three Mile Island, à Harrisburg, en 1980, les Scandinaves avaient été 
consultés par référendum sur l'avenir de l'atome civil dans leur pays. Une façon habile pour 
Olof Palme, premier ministre social-démocrate de l'époque, de sortir d'un imbroglio 
politique intérieur. Le résultat du scrutin fut un " oui " à la poursuite d'un programme 
portant sur douze réacteurs, répartis sur quatre sites, qui fournissent aujourd'hui plus de 50 
% de l'électricité du pays. Mais ce " oui " s'accompagnait, en toutes lettres sur les 
bulletins de vote, d'un engagement de fermer toutes les centrales " d'une manière 
raisonnable " au plus tard en 2010.</TEXT>
<TEXT>
 Quinze ans avant cette échéance, la commission estime, en fait, que cette date de 2010 ne 
doit plus être considérée comme " sacrée " et, si on lit son rapport entre les lignes, que la 
Suède, pays hautement industriel, n'a pas les moyens de renoncer à l'atome civil, faute de 
réelles sources d'énergie de substitution. A moins de développer l'hydroélectricité ou 
l'exploitation du gaz naturel norvégien voisin, solution que les Verts rejettent. Les sociaux-
démocrates, au pouvoir, sont ennuyés et divisés ; leurs petits alliés centristes (ex-
agrariens), sont foncièrement antinucléaires et rappellent qu'" un référendum est un 
référendum " et que " son résultat doit être démocratiquement respecté ". Les deux partis, 
qui ont ensemble imposé sans grande difficulté une cure d'austérité économique à la Suède, 
pourraient quand même, éventuellement, se mettre d'accord, au printemps ou à l'automne 
prochains, sur un programme de démantèlement d'" un " réacteur au cours de l'actuelle 
législature, qui prend fin en 1998, pour satisfaire leurs électeurs respectifs et montrer que 
la sortie du nucléaire est amorcée.</TEXT>
</DOC>
