<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001147-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001147-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354637</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,RESULTAT,LISTE,MAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>PCF,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS MUNICIPALES DES 13 ET 20 MARS 1977</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ENQUETE&gt; DIX-SEPT ANS APRES LE SUCCES AUX ELECTIONS MUNICIPALES DE L'UNION PS-PC&gt; Une nette victoire des listes de gauche</TITLE>
<TEXT>Les élections municipales des 13 et 20 mars 1977 ont été marquées par une nette victoire des listes d'union de la gauche, constituées dans 
la très grande majorité des villes de plus de trente mille habitants. 
Dès le premier tour de scrutin, la majorité de droite perd 
trente-trois villes de plus de trente mille habitants. Vingt-trois 
vont à des maires socialistes : Angers, Aurillac, Beauvais, Brest, 
Castres, Chartres, Cherbourg, Conflans-Sainte-Honorine, Dreux, 
Epinal, La Roche-sur-Yon, Le Creusot, Mantes-la-Jolie, Meaux, Pessac, 
Roanne, Romans-sur-Isère, Saint-Herblain, Saint-Priest, Schiltigheim, 
Valence, Villefranche-sur-Saône et Villeneuve-d'Ascq. Dix sont 
enlevées par des listes conduites par le PCF : Athis-Mons, 
Châlons-sur-Marne, Houilles, La Ciotat, Montluçon, Reims, 
Saint-Quentin, Tarbes, Sevran et Villeneuve-Saint-Georges.</TEXT>
<TEXT>
 Le second tour ne fait qu'amplifier la victoire de la gauche. Le PS 
gagne dix-sept municipalités : Albi, Alençon, Angoulême, Belfort, 
Bourg-en-Bresse, Chambéry, Créteil, Hyères, Mâcon, Montpellier, 
Nantes, Poitiers, Rennes, Saint-Chamond, Saint-Malo, Tourcoing, 
Villeurbanne. Le PC emporte Antony, Béziers, Bourges, Chelles, Gagny, 
Grasse, Le Mans, Noisy-le-Grand, Poissy, Saint-Etienne, Thionville. </TEXT>
<TEXT>
 Des maires qui ont alors ravi leur municipalité à la droite avec 
l'étiquette communiste, six sont encore en fonction : Jean Reyssier 
(Châlons-sur-Marne), Robert Jarry (Le Mans), Pierre Goldberg 
(Montluçon), Daniel Le Meur (Saint-Quentin), après un intermède dans 
l'opposition de 1983 à 1989, Bernard Vergniaud (Sevran) et Paul 
Souffrin (Thionville).</TEXT>
<TEXT>
 Dix-neuf des quarante socialistes qui avaient conquis des mairies 
sont, également, toujours en place. Outre Jean-Marc Ayrault, qui a 
quitté Saint-Herblain pour Nantes en 1989, il s'agit de Michel Castel 
(Albi), Jean Monnier (Angers, exclu depuis du PS), René Souchon 
(Aurillac), Walter Amsallem (Beauvais), Georges Lemoine (Chartres, 
aujourd'hui en congé du PS), Laurent Cathala (Créteil), Jacques 
Auxiette (La Roche-sur-Yon), Camille Dufour (Le Creusot), 
Michel-Antoine Rognard (Mâcon), Paul Picard (Mantes-la-Jolie), Jean 
Lion (Meaux), Georges Frêche (Montpellier), Jacques Santrot 
(Poitiers), Edmond Hervé (Rennes), Jean Auroux (Roanne), Alfred 
Muller (Schiltigheim), Rodolphe Pesce (Valence) et Gérard Caudron 
(Villeneuve-d'Ascq).&lt;
</TEXT>
</DOC>
