<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028711</DOCID>
<ACCOUNT>405259</ACCOUNT>
<PEOPLE>ARNOLD JEAN MICHEL,BLUMBERG JEROME</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950724</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/29951031</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950724-2-S31-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Savants fous et bricoleurs de génie ont non seulement permis l'avènement du septième art mais aussi devancé l'imaginaire cinématographique. Raretés et révélations</SOT1>
<SU21>PLANÈTE : 20 h 15</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le cinéma scientifique à l'avant-garde des fictions</TITLE>
<TIO1>INCUNABLES DU CINEMA SCIENTIFIQUE</TIO1>
<TEXT> COMME si l'on s'appropriait un peu de l'excitation de leurs géniteurs, on éprouve toujours un bonheur singulier à la découverte des prémices aux 
grandes inventions. En dix-sept minutes, denses et serrées, Jean-Michel Arnold et Jérôme 
Blumberg nous entraînent aux sources mêmes du cinéma : balbutiements époustouflants de 
modernité et d'intuitions, innocente préfiguration des avant-gardes esthétiques que le film 
de fiction fera éclater sur l'écran quelques décennies plus tard. Ce sont les Incunables du 
cinéma scientifique, un choix de documents réalisés entre 1872 et 1911 par quelques 
bricoleurs de génie, non seulement inventeurs de l'outil, mais aussi, selon l'expression de 
Jean-Michel Arnold directeur par ailleurs du CNRS Images/media et fondateur des 
#Rencontres internationales de l'audiovisuel scientifique , d'une véritable " grammaire 
cinématographique ".</TEXT>
<TEXT>
  C'était l'époque où les progrès de la technique accomplissait des bonds si rapides et si 
rapprochés qu'on usait d'un vocabulaire déraisonnable pour les différencier. Ainsi, dans ce 
film, verra-t-on les effets du zoopraxinoscope d'Eadweard Muybridge. En 1872, ce 
photographe américain imagina de disposer en batterie une série de douze appareils, dont 
le déclenchement était déterminé par la rupture d'un fil au passage de l'animal lancé sur la 
trajectoire. Pour avoir tué l'amant de sa femme, Muybridge fut quelque temps distrait de 
ses expériences. En 1881, devant le Tout-Paris littéraire et scientifique ébaudi, il organisait 
la première projection publique d'images animées reproduisant l'exact mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  Le physiologiste Etienne-Jules Marey n'ignorait rien de ces travaux. Il était, lui, 
l'inventeur du chronophotographe. Appareil grâce auquel, expliquera-t-il dans son ouvrage, 
il étudiait " par des procédés mécaniques les allures d'un cheval au trot et au galop, en 
inscrivant automatiquement le temps que dure l'appui pris sur le sol par chacun des pieds 
de l'animal ". Marey travaillait, entre autres, pour les besoins de l'armée. Entièrement 
occupé à ces démonstrations, cherchant avant tout à enregistrer le mouvement libre (qu'il 
captera dès 1882, grâce au " fusil photographique " initié par l'astronome Jules Janssen), il 
n'avait alors aucun souci de la projection, et imaginait encore moins que son homme nu en 
marche étonnerait encore, un siècle plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Car c'est bien l'étonnement qui nous saisit à la vue de ces petits films. Si le centenaire de 
l'invention du cinématographe nous a permis de découvrir le travail des frères Lumière 
dont on verra ici des images de 1895 , on ignorait tout de Clément Maurice, précisément 
gérant du Grand Café où Louis et Auguste Lumière donneront la première représentation 
cinématographique, le 28 décembre de cette année-là. Quelque peu insoutenable aux 
esprits imaginatifs, la Séparation des soeurs siamoises Rodika et Dodika par le docteur 
Doyen (1903) est un document exceptionnel en cela qu'il " préfigure, souligne Jean-Michel 
Arnold, tout ce qui fera la nouveauté du cinéma pédagogique de Roberto Rossellini, 
quelque soixante ans plus tard ". " Parfaite mise en scène, poursuit-il, dramatisant l'acte et 
introduisant dans l'image une représentation du spectateur-acteur, devenu voyeur, donc `` 
cinéphage ``.</TEXT>
<TEXT>
 La Présentation d'une névropathe, de Roberto Omegna (1908), joue sur le même registre. 
Trois personnages : la malade, masquée, le thaumaturge, médecin officiant, et l'assistant, 
comparse du spectateur dans l'image. " Tous les ingrédients du réalisme fantastique sont 
là, constate Jean-Michel Arnold, dix ans avant Feuillade et ses vampires. " Tel n'était 
pourtant pas le projet du commanditaire de ce film. Souffrant de ne pouvoir exposer ses 
plus beaux cas pathologiques au plus grand nombre de ses collègues, le professeur Camillo 
Negro, directeur de l'asile psychiatrique de Turin, s'était adressé à son ami Arturo 
Ambrosio, alors propriétaire d'un magasin d'articles optiques et photographiques ; et celui-
ci l'avait orienté vers Omegna. Quelque temps après, Ambrosio allait se retrouver à la tête 
de l'empire cinématographique mondial, et Omegna devint l'un des plus grands 
documentaristes de la première moitié du siècle. Tous deux, enfin, furent aux sources d'un 
film qui allait révolutionner, jusqu'aux Etats-Unis, les conceptions cinématographiques en 
vigueur : Les Derniers jours de Pompéi, d'après le célèbre roman de Bulwer Lytton.</TEXT>
<TEXT>
 DES POÈMES VISUELSAutres joyaux de cet ensemble d'incunables, les premières 
expériences de cinématographie ultrarapide (1904-1908) de Lucien Bull, qui parvint à 
enregistrer 1 500 images en une seconde grâce à l'éclatement d'une étincelle électrique 
utilisée comme source lumineuse de fréquences ultrarapides. Volumes et rythmes en folie, 
ces images aux limites de l'abstraction pure relèvent véritablement du poème visuel, 
comme celles des jeux sur les bulles de savon ou de l'épanouissement d'une rose en 
accéléré (1911), de Roberto Omegna. Elles préfigurent l'élan d'un Marinetti, auteur du 
manifeste futuriste " Le cinématographe nous offre la danse d'un objet qui se divise et se 
recompose (...). L'univers sera notre vocabulaire " , et le génie de la première avant-garde 
française : d'Abel Gance à Man Ray, en passant par Germaine Dulac, Marcel Duchamps 
et Fernand Léger.</TEXT>
<TEXT>
  Après une longue période de retour au secret, " imperceptiblement, note Jean-Michel 
Arnold, la science a investi le spectacle cinématographique et détourné la fiction à son 
profit. Depuis une vingtaine d'années, consciemment ou inconsciemment, chez les 
#producteurs et les auteurs, le `` document scientifique `` s'est installé dans le film grand 
public ". Voilà pourquoi il rêve, depuis quelque temps déjà, à la réalisation d'un hommage 
qui déroulerait la boucle des prodigieuses origines de ce cinéma jusqu'à son " come back " 
aux devants de la scène : scientifiques maniant vidéo et images de synthèse, en quelque 
sorte pionniers, à leur tour, d'un autre siècle de l'image.</TEXT>
</DOC>
