<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034481</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034481</DOCID>
<ACCOUNT>412932</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1604</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,ACCORD,NEGOCIATION,POLEMIQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950920-2-028-34</NUM1>
<NAMES>LEENHARDT ARNAUD,GANDOIS JEAN,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-34</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN,LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS ET FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les fonds de la formation professionnelle sont l'objet de négociations</TITLE>
<TEXT> JACQUES BARROT, ministre du travail, et le CNPF déploient de grands efforts pour apaiser le grave conflit qui a divisé, cet été, le monde patronal au 
sujet du financement de la formation professionnelle en alternance. Le sujet devait être 
évoqué lors de l'assemblée permanente du CNPF, mardi 19 septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Une partie du patronat était entrée en rébellion contre l'accord, signé le 26 juillet entre le 
CNPF et les cinq centrales syndicales, qui prévoit la concentration dans une soixantaine 
d'organismes collecteurs, de 35 % du produit de la taxe parafiscale de la formation en 
alternance, un pactole de 5,6 milliards de francs. L'Union des industries métallurgiques et 
minières (UIMM) a réagi d'autant plus violemment qu'elle développe à tout-va 
l'apprentissage dans ses établissements : on dénombre 16 200 élèves dans les centres de 
formation d'apprentis cette année. Vraisemblablement déficitaire d'une cinquantaine de 
millions de francs, cette activité aurait eu du mal à survivre à la dérivation de quelque 300 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'UIMM a appelé à la rescousse la Confédération générale des PME et obtenu, le 28 
juillet, le vote d'un amendement dispensant treize fédérations patronales sur soixante du 
reversement prévu par l'accord du 26. La tempête entre M. Gandois et son ami " rebelle ", 
Arnaud Leenhardt, président de l'UIMM et président de la commission sociale du CNPF, a 
alors frisé le schisme au sein du patronat (Le Monde du 30 août). Les morceaux semblent 
aujourd'hui recollés et MM. Gandois et Leenhardt ont rencontré ensemble le premier 
ministre, le 4 septembre. M. Barrot joue les médiateurs : " Je vais essayer, nous a-t-il 
déclaré, de convaincre les branches qui échappent au regroupement des fonds d'effectuer à 
titre grâcieux une partie des reversements qui s'imposent aux autres ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble du financement de la formation professionnelle pose un problème. Les 
chambres de commerce dénoncent la loi quinquennale et le décret d'application du 28 
octobre 1994 qui prévoit la concentration de la collecte de la taxe d'apprentissage (0,5 % 
sur les salaires). Les chambres de commerce et d'industrie veillent jalousement sur leurs 
500 écoles qui accueillent 250 000 élèves.</TEXT>
</DOC>
