<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000490-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000490-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358027</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,VIOLENCE,REPENTIR PUBLIC,RITE FUNERAIRE,ISLAM,INTEGRISME;MISE EN GARDE;CESSATION,FERMETURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,TERRITOIRE OCCUPE,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<FAB>11041930</FAB>
<NAMES>ARAFAT YASSER,ABED HANI</NAMES>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<NAMES>GAZA,DJIHAD ISLAMIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Après les incidents qui ont marqué les funérailles d'Hani Abed&gt; Le Djihad islamique présente &gt; ses excuses à Yasser Arafat</TITLE>
<TEXT>Le Djihad islamique a présenté, jeudi 3 novembre des excuses à Yasser Arafat, qui avait été malmené par des militants intégristes, lors des 
funérailles d'un dirigeant du Djihad, le journaliste Hani Abed, tué 
dans un attentat (le Monde du 4 octobre).</TEXT>
<TEXT>
  " Le Djihad islamique exprime son profond regret pour cet acte 
irresponsable et spontané contre Yasser Arafat lors des funérailles 
de Hani Abed. Cet acte ne reflète pas les tendances politiques et 
morales du Djihad ", indique un communiqué distribué à Gaza. " Nous 
présentons des excuses et invitons M. Arafat à profiter du martyre de 
Hani Abed pour renforcer l'union des Palestiniens ", ajoute le 
communiqué.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des dirigeants du Djihad, Mohamad El Hindi, a été reçu dans la 
soirée par M. Arafat, grâce à une médiation du mouvement de la 
résistance islamique Hamas. " Le Djihad a clarifié ses positions 
auprès d'Abou Ammar (nom de guerre de M. Arafat) et celui-ci en a 
compris le bien-fondé ", a déclaré M. El Hindi après cet entretien. 
Selon Ismaïl Hanyé, responsable du Hamas, ce sont " de jeunes 
Palestiniens irresponsables (qui) ont réagi d'une manière 
intolérable. L'Autorité autonome a accepté cette explication et Abou 
Ammar a apprécié nos excuses ", a-t-il affirmé.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures auparavant, le chef de l'Autorité palestinienne 
avait été contraint, sous les huées, de renoncer à participer aux 
funérailles de Hani Abed. A l'intérieur de la mosquée, des 
intégristes ont lancé des bouteilles et des objets divers dans sa 
direction. " Dehors, dehors. Arafat, peureux, le Djihad islamique ne 
sera pas marginalisé ", ont scandé les intégristes, présents en force 
parmi la foule, forte de quelque 2 000 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de leurs divergences _ le Hamas et le Djihad islamique en 
particulier étant hostiles au processus de paix et affirmant vouloir 
poursuivre la lutte armée contre l'Etat juif _ toutes les formations 
palestiniennes ont imputé la responsabilité de l'attentat aux 
services de renseignements de l'Etat juif.</TEXT>
<TEXT>
 " Prochaines victimes "</TEXT>
<TEXT>
  A l'adresse du premier ministre israélien Itzhak Rabin, l'un des 
dirigeants du Djihad dans la bande de Gaza, cheikh Abdallah El Chami 
a promis une " véritable réplique des fils de l'islam, des fils du 
Djihad ". M. Rabin " doit tenir prêts des cercueils et préparer le 
peuple israélien à la douleur dans l'attente des prochaines victimes 
", a ajouté le dirigeant intégriste. " Manifestement, Hani Abed avait 
des ennemis, non seulement parmi les Israéliens mais aussi parmi les 
Palestiniens ", s'est borné à déclarer le porte-parole du 
gouvernement israélien Ouri Dromi.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, moins de 4 000 Palestiniens ont pu revenir travailler 
en Israël jeudi, au lendemain de la levée partielle du bouclage des 
territoires palestiniens. Israël a autorisé pour le moment le retour 
de 8 000 ouvriers, mais des problèmes de transport ont empêché de 
nombreux Palestiniens de se rendre à leur lieu de travail. Un 
porte-parole militaire israélien a annoncé que l'Etat juif 
délivrerait " dès que possible " 5 000 permis de travail 
supplémentaire, ce qui portera à 13 000 le nombre total de 
Palestiniens autorisés à reprendre leurs activités en Israël. Ils 
étaient 70 000 avant la fermeture imposée depuis quinze jours. _ 
(AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
