<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043274</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043274</DOCID>
<ACCOUNT>424121</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/0877</FAB>
<SUBJECTS>ART PLASTIQUE,ART CONTEMPORAIN,REGION,INSTANCE,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>951128-2-025-04</NUM1>
<NAMES>FRAC,FONDS REGIONAL D'ART CONTEMPORAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL GUERRIN ET EMMANUEL DE ROUX &gt;</SIP1>
<SU21>Les FRAC sont pris dans la tourmente des coupes budgétaires</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Plusieurs options pour l'avenir</TITLE>
<TEXT> LA MULTIPLICATION, depuis dix ans, des centres d'art et des musées voués à l'art de cette fin de siècle pose le problème du rôle des FRAC (fonds 
régionaux d'art contemporain). La spécialisation de certains, le fait de se trouver dans une 
région où l'art actuel est peu présent (les deux Normandies), les tirent vers le musée. 
D'autres souhaitent rester des électrons libres pour défendre la jeune création partout 
dans la région option la plus répandue. Ailleurs, la richesse des institutions pourrait 
provoquer des fusions.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES MUSÉES MIEUX ÉQUIPÉS</TEXT>
<TEXT>
  En Rhône-Alpes, où le FRAC doit tenir compte de la proximité de trois musées et de deux 
centres d'art, des contacts existent avec le Centre d'art de Villeurbanne, qui envisage de 
lui prêter des salles d'exposition. En Bretagne, le FRAC, riche de neuf cents oeuvres, gère 
depuis octobre le Centre d'art de la Criée et expose également au Théâtre national de 
Bretagne, à Rennes. En Midi-Pyrénées, le FRAC va rejoindre le Centre d'art et le Musée 
d'art contemporain, tous logés bientôt dans les anciens Abattoirs de Toulouse. L'ensemble 
constituera une seule entité juridique. Avec le risque, pour le FRAC, de perdre son 
identité. Et quel sera le rôle du fort actif FRAC Nord-Pas-de-Calais alors qu'il existe des 
musées à Roubaix, Tourcoing, Dunkerque, Villeneuve-d'Ascq et un projet de Centre d'art 
à Valenciennes ?</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs enfin, des oeuvres " historiques " pourraient quitter leur FRAC pour un musée 
mieux équipé. En Nord-Pas-de-Calais, par exemple où " le FRAC a acquis des oeuvres 
faisant partie du patrimoine des années 70, bien avant la création du musée, explique 
Joëlle Pijaudier, conservatrice du Musée d'art moderne de Villeneuve-d'Ascq. Nous 
réfléchissons, avec la directrice du FRAC, à un dépôt chez nous tout en essayant d'être 
complémentaires dans nos acquisitions. "</TEXT>
</DOC>
