<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002914-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002914-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321707</ACCOUNT>
<CHA1>Pour la deuxième année consécutive, le numéro 1, attribué au champion sortant, ne devrait pas figurer en 1994 sur une monoplace de formule 1. La publication par la Fédération internationale de l'automobile (FIA) de la liste des pilotes engagés (le Monde daté 23-24 janvier) n'a pas mis fin aux rumeurs concernant un éventuel retour d'Alain Prost, qui avait annoncé sa retraite sportive. Ron Dennis, directeur de McLaren international, qui n'a pas communiqué le nom du prochain coéquipier du Finlandais Mika Hakkinen, n'a pas renoncé à faire revenir sur sa décision le quadruple champion du monde de formule 1, mais ce dernier semble avoir d'autres ambitions que celles de simple pilote.</CHA1>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FORMULE AUTOMOBILE,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>01241050</FAB>
<SUBJECTS>;MOTEUR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>WILLIAMS FRANK,MANSELL NIGEL</NAMES>
<NAMES>DUDOT BERNARD,PEUGEOT,RENAULT</NAMES>
<NAMES>PROST ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<PAGE>229</PAGE>
<TITLE>AUTOMOBILISME &gt; La préparation de la saison de formule 1 &gt; Les spéculations d'Alain Prost</TITLE>
<TEXT>ESTORIL </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  C'était le 19 janvier sur le circuit portugais d'Estoril. Rothmans, 
qui aurait investi quelque 20 millions de livres (178 millions de 
francs) pour être le sponsor quasi exclusif de l'écurie Williams, 
fêtait son retour en formule 1 en intronisant Ayrton Senna au volant 
de la Williams Renault nº 2, pilotée l'an dernier par Alain Prost. " 
C'est le pilote le plus rapide du monde, disait Frank Williams, 
satisfait d'avoir pu enrôler le Brésilien. C'est une sorte de 
compromis entre Nigel (Mansell) et Alain. Nigel était coriace, 
agressif et très imprévisible. Alain était plus réfléchi, un 
gentleman qui aimait travailler selon ses méthodes. Ayrton a beaucoup 
de talent, mais aussi beaucoup de courage. Il ne voit pas la pluie... 
Il sait ce qu'il veut et ne s'arrêtera pas tant qu'il ne sera pas 
parvenu à son but. " </TEXT>
<TEXT>
  Si Frank Williams évoquait Alain Prost à l'imparfait, c'est parce 
qu'il a de bonnes raisons de croire que le Français ne reviendra pas 
sur sa décision d'abandonner la formule 1. " Si Alain voulait 
piloter, il faudrait d'abord qu'il prenne contact avec moi, 
expliquait-il. Le contrat que Prost avait passé avec nous était de 
deux ans. Après la première de ces deux saisons, Alain a décidé de 
prendre sa retraite sportive. C'était son droit, mais il n'a pas la 
liberté de revenir sur sa décision au profit d'une autre équipe que 
la nôtre. C'est hypothétique, mais ce serait embarrassant, 
spécialement pour Alain, s'il décidait de revenir. Mais je ne crois 
pas qu'il ait changé d'avis. " </TEXT>
<TEXT>
  Ces obstacles ne découragent pourtant pas Ron Dennis, qui, dès la 
fin du Grand Prix d'Australie, n'avait pas caché à Prost son souhait 
de le voir piloter à nouveau pour lui. Après six années de fructueuse 
collaboration, le départ d'Ayrton Senna a laissé un vide difficile à 
combler au sein de l'écurie la plus titrée de l'histoire de la 
formule 1. Si Mika Hakkinen est un réel espoir de cette discipline, 
la présence à ses côtés d'un pilote expérimenté pour mener au mieux 
le développement de la nouvelle McLaren Peugeot, et disposant déjà 
d'un statut de star pour répondre aux aspirations promotionnelles de 
Marlboro, est plus que souhaitable. Or, de tous les pilotes " 
disponibles ", seul Alain Prost répond à ces deux critères.</TEXT>
<TEXT>
  Mansour Ojjeh, actionnaire majoritaire de McLaren international, et 
Ron Dennis auraient même proposé des parts de leur société au 
Français pour tenter de le convaincre. " Alain ne fait rien pour 
mettre fin à ce feuilleton, mais il n'y a que peu de chances, 
peut-être 5 %, qu'il revienne sur sa décision. Je crois que ça 
l'amuse et, quelque part, ça l'intéresse ", estime Jean-Pierre 
Jabouille, directeur de Peugeot Sport. Sur l'insistance de Mansour 
Ojjeh et de Ron Dennis, Alain Prost pourrait accepter de tester 
discrètement la nouvelle voiture après ses premiers tours de piste, 
le 3 février à Silverstone. Sans préjuger de la suite.</TEXT>
<TEXT>
  La principale inconnue réside dans la compétitivité du nouveau 
moteur V10 Peugeot. Mis à l'étude à partir du 1 juillet 1993 et testé 
pour la première fois au banc d'essai le 20 décembre, il a déjà fait 
preuve d'une grande fiabilité. " Nous avons dépassé les 14 000 tours 
par minute sans rien casser, indique Jean-Pierre Jabouille. En 
revanche, nous ne sommes pas très satisfaits de la puissance par 
rapport à ce qu'on escomptait. Il faut être patient. " Le 20 janvier, 
le moteur a été livré à McLaren pour être intégré au châssis.</TEXT>
<TEXT>
  " Peugeot a une longue culture sportive, notamment en prototypes 
avec son précédent V10, mais il leur faudra un peu de temps pour 
assimiler la formule 1, estime Bernard Dudot, directeur technique de 
Renault Sport. Si on excepte notre premier moteur, le RS1, préparé 
par notre cellule de veille, tous les autres, jusqu'au RS6 de 1994, 
ont été conçus en fonction des impératifs du châssis Williams. La 
meilleure formule 1 est désormais celle où l'intégration 
moteur-châssis est la mieux réussie. Peugeot a signé tardivement avec 
McLaren (8 octobre). Il faut attendre pour savoir s'ils ont réussi ou 
raté cette intégration. " </TEXT>
<TEXT>
  Le challenge s'avère d'autant plus difficile que les autres 
concurrents ont progressé. Jean Todt, directeur de la gestion 
sportive de Ferrari, a recruté pour son département recherche et 
développement le Japonais Osamu Goto, responsable du programme Honda 
en formule 1 de 1984 à 1990, ainsi que deux motoristes de Peugeot 
Sport. Alerté par les négociations menées par Flavio Briatore, 
directeur commercial de Benetton Formula, pour acheter l'écurie 
Ligier et hériter ainsi du contrat client pour le V10 Renault, Ford a 
investi sur un tout nouveau V8 pour la saison 1994. Conçu pour 
atteindre 15 000 tours par minute, soit près de 1 500 tours de plus 
que son prédécesseur, le Zetec R, livré en exclusivité à Benetton, 
devrait procurer un gain de puissance de 6 % ou 7 %. Afin de mieux 
défendre les titres mondiaux acquis avec Williams ces deux dernières 
années, Renault a profité du nouveau règlement, qui autorisera les 
ravitaillements en course, pour rechercher la performance maximale en 
optimisant le remplissage et le régime de son V10, qui devrait encore 
gagner 400 à 500 tours pour approcher les 15 500 tours par minute. </TEXT>
<TEXT>
  La pression sur Renault</TEXT>
<TEXT>
  A moins de circonstances très favorables, les pilotes des McLaren 
Peugeot ne devraient donc pas pouvoir viser les podiums la première 
année. Or, à trente-neuf ans, Alain Prost peut difficilement 
envisager un prolongation de carrière sur plusieurs saisons pour 
tenter de décrocher un cinquième titre, comme Juan-Manuel Fangio. 
Après la grande mise en scène de ses adieux, il n'ignore pas, non 
plus, l'effet désastreux d'une volte-face pour son image. Mais, en 
laissant penser qu'il s'intéresse aux McLaren Peugeot, ne 
chercherait-il pas, surtout, à faire pression sur Renault ? </TEXT>
<TEXT>
  Dès le Grand Prix du Portugal, où le pilote français avait annoncé 
sa retraite, de futures collaborations avec Renault ou Elf avaient 
été évoquées. A ce jour, aucun projet n'a abouti. Le constructeur 
français aurait estimé qu'il était impossible d'exploiter 
simultanément les images d'Alain Prost et d'Ayrton Senna. Mais, à 
défaut d'utiliser l'image éphémère du champion, Renault n'a pas 
renoncé à faire appel à ses compétences. En plus de sa parfaite 
connaissance du milieu et des technologies de la formule 1, le pilote 
a déjà montré qu'il était un homme d'affaires averti et un redoutable 
négociateur. Sa récente et vaine tentative de reprise de l'écurie 
Ligier avec Roger Zannier (vêtements Z) a confirmé l'intérêt qu'il 
porte encore à la formule 1. Les nominations de ses amis Jean Todt et 
Jean-Pierre Jabouille à la tête des départements sportifs de Ferrari 
et de Peugeot lui ont, peut-être, donné quelques idées et une 
nouvelle ambition.&lt;
</TEXT>
</DOC>
