<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036078</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036078</DOCID>
<ACCOUNT>414845</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/2703</FAB>
<SUBJECTS>PRISE DE POSITION POLITIQUE,CESSATION,AIDE ETRANGERE,</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-004-01</NUM1>
<NAMES>DENARD BOB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>La France, qui n'a pas, pour le moment, l'intention d'intervenir militairement, a décidé de suspendre toute aide au nouveau régime</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paris veut obtenir la reddition des putschistes aux Comores</TITLE>
<TEXT>  " IL N'EST PAS question d'intervenir, a déclaré Alain Juppé, vendredi 29 septembre, à Bordeaux. Nous suivons cette situation de manière très attentive 
et nous souhaitons que le respect de la règle démocratique s'impose le plus vite possible. 
"</TEXT>
<TEXT>
   Après avoir condamné le coup d'Etat contre le président Saïd Mohamed Djohar détenu 
par les insurgés dans la principale caserne de la capitale, Moroni , Paris préfère donc ne 
pas envisager, pour le moment, une intervention militaire du genre de celle qui, en 
décembre 1989, avait contraint Bob Denard et ses amis mercenaires, européens ou sud- 
africains, à quitter les Comores, où ils avaient quasiment " régné " pendant une dizaine 
d'années. Mais le gouvernement français a décidé de suspendre toute coopération avec les 
Comores  une aide de 100 millions de francs en 1994, dont l'archipel ne peut guère se 
passer , tout en continuant à tenir prêt à toute éventualité, dans la région, un important 
dispositif militaire.</TEXT>
<TEXT>
   Ainsi Paris semble avoir opté pour un règlement pacifique de la nouvelle crise politique 
aux Comores. La stratégie adoptée par la France est celle de " l'avertissement clair auprès 
des auteurs du coup d'Etat ", précise-t-on de source autorisée, en soulignant que cela ne 
peut être interprété comme de " l'hésitation ". En exerçant de telles pressions, qui 
s'accompagnent d'une condamnation générale dans la communauté internationale, on 
espère mettre fin assez rapidement au " retour " de Bob Denard et de ses amis, sans avoir 
à employer la manière forte. On rappelle, d'autre part, que l'ambassade de France à 
Moroni continuait d'accueillir dans ses locaux le premier ministre du gouvernement 
renversé par les insurgés, Caambi el Yachourtu, le directeur de cabinet du président 
Djohar et le chef de l'armée. Comme pour répondre aux prises de position françaises, l'un 
des putschistes, le capitaine Ayouba Combo, qui s'est présenté comme le coordinateur du " 
Comité militaire de transition ", a prétendu que Bob Denard avait joué un rôle mineur dans 
les événements et qu'il n'avait pas l'intention de rester dans l'archipel. </TEXT>
<TEXT>
  L'Organisation de l'unité africaine (OUA) et les membres du Conseil de sécurité de 
l'ONU ont pris la tête du mouvement de condamnation du coup de force, mais sans aller 
jusqu'à réclamer une intervention militaire contre les putschistes. L'Union européenne 
(UE), les Etats-Unis et l'Afrique du Sud se sont notamment joints à ce mouvement.</TEXT>
<TEXT>
   Le gouvernement de Pretoria a annoncé, vendredi, qu'il allait enquêter sur des 
informations faisant état de l'implication de Sud-Africains dans le coup d'Etat et de 
l'acheminement d'armes depuis l'Afrique du Sud. Avant de réapparaître, jeudi, à Moroni, 
Bob Denard était rentré en France, en février 1993, en provenance d'Afrique du Sud où il 
résidait depuis 1989, après avoir fui les Comores à la suite du mystérieux assassinat du 
président Ahmed Abdallah, dont il était le conseiller.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   " ÉLECTIONS LIBRES "</TEXT>
<TEXT>
   Samedi matin, les auteurs du coup d'Etat semblaient avoir la situation bien en main, alors 
que, la veille, des Comoriens avaient encore signalé des combats non loin de l'aéroport, au 
moment où le premier ministre, réfugié à l'ambassade de France, appelait encore ses 
concitoyens à la " résistance ". L'aéroport a été rouvert, et notre envoyé spécial, Jean 
hélène, qui venait d'y débarquer, nous a indiqué que la vie paraissait normale dans la 
capitale, dont une partie de la population s'était réfugiée à la campagne, jeudi, au début du 
coup de force.</TEXT>
<TEXT>
   Vendredi, les putschistes, en annonçant la formation d'un " Comité militaire de transition 
" dirigé par le capitaine Ayouba Combo, collaborateur comorien de longue date de Bob 
Denard, ont déclaré vouloir " garantir l'ordre public, la liberté des citoyens et la stabilité de 
l'Etat ". En attendant l'organisation " d'élections libres et démocratiques sous le contrôle 
de la communauté internationale ".</TEXT>
</DOC>
