<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009820</DOCID>
<ACCOUNT>379879</ACCOUNT>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1914</FAB>
<SUBJECTS>SENS CORPOREL,ADDITIF ALIMENTAIRE,RECHERCHE AGRONOMIQUE,CHAMPIGNON,PRODUIT TROPICAL,PRIX</SUBJECTS>
<NUM1>950311-25</NUM1>
<NAMES>CEE,AGRO INDUSTRIE,NOVO NORDISK,INRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-32</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>GALUS CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTIANE GALUS</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'arôme de la vanille  produit à partir d'un champignon</TITLE>
<TEXT> L'ACTION d'un minuscule champignon filamenteux, Pycnoporus cinnabarinus, de la famille des basidiomycètes, sur de la pulpe de betterave va-
t-elle permettre de produire par voie naturelle, et à un coût acceptable, la molécule de 
vanilline, responsable de l'arôme de la vanille ? C'est ce qu'espèrent les chercheurs du 
laboratoire de biotechnologie des champignons filamenteux de l'Institut national de la 
recherche agronomique (INRA) de Marseille (Bouches-du-Rhône), qui ont isolé une 
#souche très productrice en vanilline. Un arôme habituellement obtenu soit à partir de la 
gousse de vanille, très chère, soit par synthèse chimique.</TEXT>
<TEXT>
  La pulpe de betterave a été retenue par l'INRA car elle est peu coûteuse et existe en 
grande quantité, qu'il faut valoriser. Par ailleurs, elle est très riche en composés 
phénoliques, un des constituants des parois des plantes, d'où l'on va extraire l'acide 
férulique nécessaire à l'obtention de la vanilline. Cet acide est introduit dans un 
bioréacteur en compagnie des champignons, le tout étant brassé par des bulles d'air.</TEXT>
<TEXT>
  La bioconversion doit être pilotée avec grand soin par ordinateur, car l'acide férulique est 
une&gt; substance toxique pour le champignon, qui va se défendre en le dégradant. Il faut 
donc doser la quantité d'acide qu'il peut accepter pour obtenir les molécules de vanilline. 
Car, si on laisse aller la bioréaction sans contrôle jusqu'à son terme, le produit final sera... 
de l'acide carbonique. La vanilline obtenue par cette voie biotechnologique satisfait tout à 
fait aux critères de la CEE indispensables à l'obtention du label " produit naturel ".</TEXT>
<TEXT>
  A la suite des travaux de l'unité de biotechnologie des champignons filamenteux de 
l'INRA sur Pycnoporus cinnabarinus, deux brevets ont été déposés, l'un au niveau 
européen en 1990 et l'autre étendu au niveau mondial en 1994. A terme, l'objectif des 
chercheurs est d'arriver à produire en laboratoire plusieurs centaines de milligramme de 
vanilline par litre de culture de champignons. Ensuite, ils essaieront de passer au stade 
industriel.</TEXT>
<TEXT>
 
 COMPÉTITIVITÉ </TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu est important pour l'avenir si l'on veut satisfaire les besoins de plus en plus 
marqués du consommateur pour les produits naturels. La vanilline est la première 
substance aromatisante utilisée dans le monde. Pour l'heure, sa production à partir de 
gousses naturelles ne couvre que 20 % du marché et coûte fort cher. Le prix d'un 
kilogramme de poudre de vanilline pure naturelle est d'environ 15 000 francs. Le reste de 
la demande est assuré par de la vanilline obtenue par synthèse chimique, proposée au prix 
de 80 francs le kilo et produite par milliers de tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour s'imposer sur le marché des arômes, il faudra que les procédés de fabrication de 
vanilline par voie naturelle soient compétitifs. Un enjeu essentiel pour ces recherches, 
soutenues par un contrat de 9 millions de francs de la CEE (agriculture et agro-industrie), à 
laquelle sont associés deux industriels, le français Agro-Industrie recherche 
développement et le danois Novo-Nordisk, premier producteur mondial d'enzymes, ainsi 
qu'un organisme de recherche britannique, l'Institute of Food Research. D'autre part, la 
société Pernod-Ricard travaille avec l'équipe de l'INRA à la réalisation d'un procédé de 
fabrication à l'échelle d'une unité pilote.</TEXT>
</DOC>
