<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018101</DOCID>
<ACCOUNT>391360</ACCOUNT>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950509-2-007-06</NUM1>
<NAMES>RPR,UDF,CDS,PR</NAMES>
<REFERENCE1>2-007-06</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU11>LE SECOND TOUR DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ELECTION DE JACQUES CHIRAC LE 7 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les réactions dans les partis de droite</TITLE>
<TEXT>  JEAN-LOUIS DEBRÉ, premier secrétaire général adjoint du RPR, dont il 
est le porte-parole, a estimé que Jacques Chirac " a donné une 
magnifique leçon de courage, d'énergie, de volonté " et qu'il a " su 
rassembler tous les Français ".</TEXT>
<TEXT>
  ALAIN MADELIN, vice-président du PR et l'un des principaux soutiens 
de Jacques Chirac, pense " que la tâche sera rude ", mais, a-t-il dit, 
" il ne faut pas décevoir le grand espoir qui s'est exprimé ". " La 
nouvelle majorité présidentielle sera ouverte à tous ", a-t-il 
assuré.</TEXT>
<TEXT>
  JACQUES TOUBON (RPR), ministre de la culture et de la francophonie, 
estime que " l'intelligence, l'humanité, la compréhension de la 
société française aujourd'hui ont sûrement été, au total, la base du 
succès de Jacques Chirac ". M. Toubon a ajouté : " Le maire de Paris 
était, comme nous tous, très heureux, mais il a manifesté sa joie de 
manière très tranquille. Cela fait partie de son caractère. "</TEXT>
<TEXT>
 FRANÇOIS BAROIN, porte-parole de Jacques Chirac, voit dans la 
victoire du maire de Paris " la démonstration politique et la volonté 
qu'ont exprimées les Français pour inverser les priorités et lutter 
contre la fatalité ".</TEXT>
<TEXT>
  GÉRARD LONGUET, président du Parti républicain, ancien ministre, 
considère que " la victoire de Jacques Chirac n'a été possible que par 
la très forte solidarité de la majorité et notamment par le soutien 
loyal d'Edouard Balladur et de ses amis ".</TEXT>
<TEXT>
 FRANÇOIS LÉOTARD, ministre de la défense, a précisé que le Parti 
républicain va " soutenir loyalement l'action du président de la 
République ". Le PR restera, toutefois, a-t-il déclaré, " un parti 
indépendant, porteur de solutions libérales, attaché aux institutions 
de la VS,eÕ République et résolument engagé dans une construction 
européenne forte et ambitieuse ".</TEXT>
<TEXT>
  FRANÇOIS BAYROU, président du CDS, a souligné que " toutes les 
forces de la majorité ont travaillé ensemble ". " C'est un jour 
heureux parce qu'il prélude à une oeuvre que nous allons conduire 
ensemble, avec Jacques Chirac, pour le redresssement du pays ".</TEXT>
<TEXT>
  VALÉRY GISCARD D'ESTAING a adressé ses " très cordiales 
félicitations à Jacques Chirac ". Dans un télégramme, l'ancien 
président de la République écrit que l'élection du maire de Paris " 
récompense sa détermination et sa volonté politique ". " Je souhaite 
que votre action réponde maintenant aux espoirs et aux attentes de 
tous les Français et que dans une période de grands changements, elle 
affirme le rôle et l'influence de la France dans l'union de l'Europe 
et dans le monde, ajoute-t-il. Pour cela, vous pourrez compter sur mon 
appui. "</TEXT>
<TEXT>
  RAYMOND BARRE, député (apparenté UDF) du Rhône, s'est adressé à 
Jacques Chirac par télégramme : " Je vous adresse mes chaleureuses 
félicitations et vous offre mes voeux les plus cordiaux pour le succès 
de la mission que le peuple français vous a confiée. "</TEXT>
<TEXT>
#
#
</TEXT>
</DOC>
