<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002263-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002263-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359912</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>11181806</FAB>
<SUBJECTS>MAISON DE LA CULTURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT SPORTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MINISTERE,LOGEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARIS 15,BUREAUX,CONSTRUCTION,PERMIS DE CONSTRUIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Dans le quinzième arrondissement&gt; Des bureaux vont être construits sur l'emplacement d'un stade parisien</TITLE>
<TEXT>C'est le stade " peau de chagrin " de Paris. Propriété de l'Etat, situé entre le boulevard de Grenelle et la rue de la Fédération 
(quinzième arrondissement) sur une superficie de plus de 8 500 mètres 
carrés, il ne cesse, depuis quinze ans, d'être menacé par les 
constructions. A la fin des années 70, Valéry Giscard d'Estaing, 
alors président de la République, voulait y installer l'Institut du 
monde arabe. Les élus chiraquiens du quinzième se mobilisèrent alors 
pour faire pièce au projet, jusqu'à occuper le terrain, leur écharpe 
tricolore en bandoulière. Depuis cette bataille gagnée de haute lutte 
_ l'institut est parti dans le cinquième arrondissement _, les 
enfants du quartier pratiquent les jeux de ballon sur le terrain 
sauvé du béton et les écoliers viennent y faire leurs heures 
d'éducation physique.</TEXT>
<TEXT>
 Mais il fallait, paraît-il, loger une maison de la culture 
japonaise. Après bien des discussions, la refonte du projet sous la 
pression des riverains et un coup de pouce de Jacques Chirac _ dont 
on sait l'intérêt qu'il porte à l'empire du Soleil-Levant _, le 
permis de construire a été accordé. La Maison nippone abritera un 
théâtre, une bibliothèque et des salles d'exposition. Le tout 
s'élevant à 28 mètres de hauteur, soit l'équivalent d'un immeuble de 
neuf étages. Au-dessous, on trouvera cinq niveaux de parking pour 
quelques centaines de voitures. L'ensemble enlève 800 mètres carrés 
aux jeunes sportifs, mais le maire a lui-même posé la première pierre 
et le chantier démarre.</TEXT>
<TEXT>
 Un autre lui succédera bientôt, mangeant encore davantage d'espace. 
En effet, le ministère de l'éducation nationale avait besoin de deux 
logements de fonction. Il en profite pour en ajouter 
soixante-dix-huit autres. De son côté, le ministère de la jeunesse et 
des sports prétend construire, pour sa direction régionale, 3 400 
mètres carrés de bureaux, alors qu'il y a 2 millions de mètres carrés 
de bureaux vides dans Paris. Puis, pour compléter ce programme, le 
promoteur prévoit 170 places de parking en sous-sol et 670 mètres 
carrés de boutiques en rez-de-chaussée. Bref, le long du boulevard de 
Grenelle va s'élever un immeuble de huit étages qui mangera 3 500 
mètres carrés supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
 Un mouchoir de poche entre les immeubles</TEXT>
<TEXT>
 La Ville vient d'accorder le permis de construire et, cette fois, 
personne ne pipe mot. Pourtant, les besoins d'espaces sportifs sont 
de plus en plus pressants dans ces quartiers, car la construction de 
la ZAC Dupleix toute proche amène un surcroît de jeunes. La 
municipalité essaie donc de récupérer au moins le terrain résiduel : 
4 330 mètres carrés, dont une partie située au-dessus des parkings. 
De quoi loger à peine un plateau d'éducation physique, un terrain de 
handball et un vestiaire. Pour s'en assurer la jouissance, la Ville 
voudrait obtenir de l'Etat un bail de longue durée. Mais, au train où 
vont les choses, pensent les riverains, il se trouvera bien encore 
quelque service public non délocalisé pour vouloir bétonner ce qui 
est devenu un mouchoir de poche environné d'immeubles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
