<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001594-19941209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001594-19941209</DOCID>
<ACCOUNT>363129</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOYTISOLO JUAN</PEOPLE>
<DATE>19941209</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>49</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ALGÉRIE&gt; DANS LA TOURMENTE&gt; de Juan Goytisolo.&gt; Traduit de l'espagnol par Mohamed Saad'El Yamani,&gt; Ed. la Nuée Bleue,&gt; 99 p., 78 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NAIR SAMI</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; DOCUMENTS&gt; Un Espagnol à Alger&gt; D'un voyage dans l'Algérie de la guerre civile,&gt; Juan Goytisolo a ramené un document d'une exemplaire lucidité</TITLE>
<TIO1>L'ALGERIE DANS LA TOURMENTE</TIO1>
<TEXT> Les visites au cimetière sont de plus en plus fréquentes. Les sépultures s'alignent comme à Sarajevo, selon un ordre chronologique 
sinistre", écrit Juan Goytisolo dans le livre concis et profond qu'il 
consacre à l'Algérie en guerre civile. </TEXT>
<TEXT>
  Le grand écrivain espagnol, ami de longue date du peuple algérien 
et ferme soutien du mouvement de libération nationale durant la 
guerre, a fait un voyage en 1994 au cours duquel il a partagé la vie 
quotidienne de citoyens traqués, de journalistes persécutés, de 
femmes et d'hommes livrés à un destin apocalyptique et 
incompréhensible. Document exceptionnel, servi par une écriture 
superbe, des analyses nuancées, prudentes, toujours rigoureuses et 
claires, ce livre a le grand mérite de replacer la crise actuelle 
dans le temps long de l'Algérie. Il évite ainsi au lecteur les 
préjugés, hélas courants!, sur la responsabilité unique de l'islam 
dans l'émergence de la folie destructrice qui enflamme ce pays.</TEXT>
<TEXT>
  Dès les années 70, l'explosion était prévisible. Car la société 
algérienne a été victime, selon Juan Goytisolo, de deux traumatismes 
aux conséquences incalculables: le premier, provoqué par la 
colonisation française, a coupé les classes populaires algériennes de 
leurs racines _ c'est-à-dire de leur rapport à la terre et de leur 
capacité à se construire des identités adaptables au monde 
environnant. Pierre Bourdieu et Abdelmalek Sayad avaient déjà mis 
l'accent sur ce phénomène dès le début des années 60; Juan Goytisolo 
montre aujourd'hui que ce premier déchirement a été en quelque sorte 
redoublé, radicalisé par un second déracinement, pur produit de 
l'Algérie indépendante: les "élites " formées durant la lutte 
anticoloniale, en accédant au pouvoir d'Etat à partir de 1962, se 
sont en effet progressivement coupées du peuple algérien lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Cette rupture ne sera pas le résultat, comme ailleurs, d'une 
exploitation des classes populaires, mais d'une domination sociale 
fondée sur la confiscation des ressources naturelles (rente 
énergétique) et sur la transformation de ce peuple travailleur en 
population assistée. C'est ce double traumatisme qui explique la 
situation actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur, familier de la civilisation musulmane, n'a ainsi aucune 
peine à montrer que l'intégrisme islamique algérien, toutes tendances 
confondues, n'incarne en aucune manière une révolution religieuse. Il 
s'agit plutôt d'un mouvement de contestation sociale et politique 
d'où sont absentes toutes dimensions théologique, poétique et 
mystique traditionnellement fortes dans les mouvements religieux en 
terre d'islam. Un sympathisant du FIS, interrogé par Juan Goytisolo, 
le dit d'une façon saisissante: "Notre peuple veut du pain et de la 
justice, et non pas lire Ibn Khaldoun ou Ibn Arabi." </TEXT>
<TEXT>
  Les émeutes d'octobre 1988 avaient violemment exprimé cette 
aspiration à la justice sociale, qui sera captée par les intégristes 
au détriment des forces démocratiques. Mais après que le verdict 
populaire de 1991 eut donné une large victoire aux islamistes, les 
militaires ont annulé le processus électoral, déconsidéré le jeu 
démocratique et fait de l'intégrisme une force armée redoutable.</TEXT>
<TEXT>
  La population algérienne se retrouve ainsi prise en otage entre des 
élites responsables de la dramatique situation économique, sociale et 
culturelle, et des groupes intégristes aux pratiques plus barbares 
que celles des fascistes occidentaux. Les démocrates, principales 
victimes de ce face-à-face, ont paradoxalement tendance à apporter 
leur soutien aux forces de répression au nom de l'adage "pas de 
liberté pour les ennemis de la liberté!" "Mais, écrit Goytisolo, ces 
réactions proviennent d'analyses dictées par l'émotion et la peur, 
non d'une connaissance approfondie du phénomène islamiste et de ses 
origines." Et l'auteur de soutenir qu'une expérience de gouvernement 
islamiste, après 1991, n'aurait certainement pu tenir plus d'une 
année étant donné l'absence de programme des intégristes. Les forces 
démocratiques auraient pu, dans ce contexte, apparaître comme un 
recours d'autant plus solide qu'il était soutenu par une armée en 
réserve, durablement hostile au fanatisme religieux. Le refus de 
cette expérience et le recours à la force, écrit Goytisolo, "ont été 
un remède pire que le mal". </TEXT>
<TEXT>
  Son livre témoigne d'une recherche passionnée de la réconciliation 
entre Algériens et du refus de la dictature, qu'elle soit militaire 
ou religieuse. A ceux qui veulent comprendre cet enjeu, Juan 
Goytisolo fournit la meilleure et la plus belle analyse publiée à ce 
jour.&lt;
</TEXT>
</DOC>
