<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000926-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000926-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319603</ACCOUNT>
<CHA1>Malgré mille difficultés, Israéliens et Palestiniens&gt; reprennent leur négociation, et une coopération&gt; commence à se manifester sur le terrain</CHA1>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PALESTINIEN,NEGOCIATION,TERRITOIRE OCCUPE,STATUT D'AUTONOMIE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>01083111</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NAMES>GAZA,JERICHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>325</PAGE>
<TITLE>Les lueurs de Taba</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Vivant. Mutilé, souillé, mais vivant. Par-delà les crises, les 
promesses non tenues et les rendez-vous manqués ; malgré le sang 
versé, les émeutes, les complots, les assassinats et tous les mauvais 
coups portés par ceux qui ne s'en satisfont point, l'espoir de paix 
israélo-palestinien, scellé le 13 septembre entre Yasser Arafat et 
Itzhak Rabin, à Washington, n'a jamais cessé de vivre. La dynamique 
de réconciliation historique entre les juifs et les Arabes de 
Palestine reprend, lundi 10 janvier, sa longue marche à Taba, un 
petit port égyptien de la mer Rouge.</TEXT>
<TEXT>
  Le processus a pris du retard. Normalement, si tout avait 
fonctionné comme prévu, l'armée israélienne aurait dû amorcer son 
retrait des enclaves de Gaza et de Jéricho le 13 décembre. Il n'en 
fut rien et l'on sait à quel point ce délai fut parfois brutalement 
mis à profit dans les deux camps du refus. Les uns et les autres se 
sont organisés, tentant toujours de gagner leurs opinions respectives 
à une cause qui leur est commune : saboter le processus en cours. En 
quatre mois, depuis la poignée de mains de Washington, quarante-six 
Palestiniens et dix-sept Israéliens ont été tués pour des motifs 
nationalistes. Froidement rapporté à la statistique du conflit de ces 
six dernières années d'Intifada (1 165 Palestiniens et 193 Israéliens 
tués), ce ratio inquiète l'Etat juif car il tend à donner raison à 
ceux qui, parmi les siens, dénoncent " la trahison de Rabin " et 
l'accusent de " mettre en péril un nombre croissant de vies juives ". 
Pourtant, à en croire les sondages, le scepticisme grandit dans les 
deux camps. Et ceux qui se disent favorables à la poursuite du 
processus sont tout juste majoritaires.</TEXT>
<TEXT>
  Difficile en effet, dans le sang et les violences qui ponctuent 
l'actualité presque quotidienne de la Terre sainte, de garder l'oeil 
sur la petite flamme allumée le 13 septembre. La colombe a du plomb 
dans l'aile et les charognards n'attendent qu'une occasion pour la 
déchiqueter.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, l'idée d'une certaine coexistence pacifique a bel et bien 
été semée dans les esprits. Et, pour l'instant, malgré les déboires, 
malgré les reculs et en dépit des tueries, cette idée-là poursuit son 
chemin.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des drapeaux palestiniens qui pullulent un peu partout en 
Cisjordanie et à Gaza, c'est le paysage de la vie quotidienne entre 
les communautés qui commence lentement à évoluer. Cela ne concerne 
pour l'instant que les corps constitués, les associations, quelques 
personnalités courageuses. Mais les exemples n'en sont pas moins 
frappants. Ainsi, depuis le 13 septembre, recommence-t-on à voir dans 
les ruelles de Gaza ou de Jérusalem-Est des équipes de journalistes 
israéliens, des universitaires et même quelques élus de la Knesset 
visiter des camps de réfugiés, s'informer, discuter. On n'avait 
quasiment plus vu cela depuis le début de l'intifada en décembre 
1987.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs associations israélo-palestiniennes, universitaires, 
économiques, syndicales, qui n'existaient pas ou qui avaient cessé de 
se réunir ces dernières années ont repris leurs rencontres. " On 
s'entoure toujours de précautions, confie un politologue de 
Jérusalem-Ouest, mais pour des raisons de sécurité personnelle, pas 
parce que l'on aurait, comme avant, la crainte politique, la honte 
presque, d'être vus ensemble. " </TEXT>
<TEXT>
  Un vieil habitué des rencontres secrètes avec des personnalités 
israéliennes comme Fayçal Husseini, numéro un du Fatah en 
Cisjordanie, se rend maintenant ouvertement au domicile du ministre 
de la police à Jérusalem. Hanane Ashraoui, l'ancienne porte-parole 
des négociateurs palestiniens reçoit chez elle, à Ramallah, sa 
vieille amie Shulamit Aloni, ministre " super-colombe " de la 
culture. Ziad Abou Ziad, " ministre " des relations extérieures de 
Fayçal Husseini, dîne de plus en plus souvent avec des Israéliens 
dans des restaurants juifs de Jérusalem-Ouest. On pourrait multiplier 
les exemples.</TEXT>
<TEXT>
  Avait-on jamais vu, avant le 13 septembre, les personnalités 
locales del'OLP négocier publiquement, en pleine poudrière de Gaza, 
avec les officiers de l'armée d'occupation ? Cela se fait presque 
tous les jours désormais. On discute de l'amnistie de tel ou tel 
militant armé et recherché, on réclame la libération de tel jeune 
arrêté au cours d'une manifestation, on prévient de la tenue de telle 
ou telle réunion publique, on demande aux soldats de bien vouloir 
rester discrets. Personne n'oserait encore aller, comme cela se 
faisait parfois avant 1987, jusqu'à inviter un soldat à une fête de 
famille. Mais la nouveauté est que les fêtes, justement, les 
mariages, les cérémonies civiles, les célébrations religieuses ont à 
nouveau l'air... de fêtes.</TEXT>
<TEXT>
  Attention ! La paix entre les cousins de Palestine est encore loin 
d'être établie. Au-delà des violences extrémistes, l'armée elle-même 
a encore trop souvent la gâchette facile dans les manifs de gamins 
jeteurs de pierres. Les commandos de ses unités spéciales tirent 
toujours trop souvent sur les suspects avant d'être menacés par le 
moindre danger. Les soldats chargés des barrages n'ont toujours pas 
appris la politesse minimale envers ceux qu'ils rudoient et humilient 
au quotidien. Mais avant le 13 septembre, avait-on jamais vu des 
militants du Fatah arrêter des voleurs de banque palestiniens et les 
remettre à la police israélienne ? Cela s'est produit vendredi, à 
Tulkarm, dans le nord de la Cisjordanie occupée.</TEXT>
<TEXT>
  La guerre est une habitude profonde. La paix, elle, ne se décrète 
pas, elle se construit peu à peu. Et c'est précisément son cadre que 
les négociateurs israéliens et palestiniens tenteront encore de fixer 
cette semaine à Taba. Personne ne se fait d'illusion. Le soleil de la 
mer Rouge qui brille sur ce petit port ne va pas, comme par 
enchantement, gommer les divergences de fond qui séparent encore les 
deux camps.</TEXT>
<TEXT>
  C'est précisément parce que ses contours sont vagues et ses 
prévisions imprécises, que la grande déclaration mutuelle de 
principes mise au point à Oslo a pu être signée dans l'été finissant 
de la capitale américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les aléas de la négociation</TEXT>
<TEXT>
  " Ce document, entend-on souvent à Jérusalem, est comme une 
coquille vide qu'il nous faut maintenant emplir ". Problème : les 
Palestiniens qui ne craignent rien tant que se faire piéger une 
nouvelle fois par l'histoire et devoir se satisfaire, à terme, de 
l'autonomie limitée qu'ils ont acceptée, à titre transitoire, dans 
les territoires occupés par Israël, souhaitent obtenir, dès à 
présent, le maximum de signes tangibles d'une souveraineté en 
devenir.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, Itzhak Rabin, qui proclame régulièrement son 
opposition de principe à " l'émergence d'un Etat arabe " entre son 
pays et la Jordanie _ même si, au fond, il n'ignore pas que l'accord 
conclu va inéluctablement dans cette direction _, le premier ministre 
tente, avec tous les avantages que l'histoire lui a assurés, de 
limiter, de ralentir la course de Yasser Arafat. Délicat exercice de 
funambulisme. Flanqués d'une ribambelle d'opposants, fanatiques ou 
réfléchis, pacifiques ou violents mais toujours résolus, les deux 
hommes sont à la fois condamnés à s'entendre et à s'affronter.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'Israélien accorde trop, et avec son unique voix de majorité à 
la Knesset, il risque la peau de son gouvernement. Que le Palestinien 
obtienne trop peu, que la nouvelle Alliance du refus basée à Damas 
parvienne en conséquence à imposer ses thèses guerrières à la 
majorité des deux millions d'habitants des territoires, et c'est le 
chaos qui s'installera à Gaza et Jéricho, sonnant le glas d'une 
carrière, d'un rêve et peut-être même d'une vie, la sienne. Dans ce 
cas comme dans l'autre, évidemment, ce serait la mort du processus de 
paix. Alors, on tergiverse, on discute avec âpreté, on menace de 
rompre, on s'insulte, on s'accuse, et puis on finit par accepter des 
compromis. Compromis sur la taille qu'aura l'enclave de Jéricho _ 50 
km² aux dernières nouvelles et non plus 22, comme le proposaient les 
Iraéliens à l'origine, alors que les Palestiniens en voulaient 370... 
Compromis encore sur le contrôle des postes-frontières avec l'Egypte, 
à Gaza et avec la Jordanie, à Jéricho. Il y aura finalement une sorte 
de contrôle commun avec des douaniers, des policiers et des drapeaux 
palestiniens, alors que les deux parties voulaient, à l'origine, une 
présence exclusive de leurs forces sur les points concernés.</TEXT>
<TEXT>
  Compromis toujours sur les modalités de la protection des colonies 
juives de Gaza par l'armée israélienne. Il n'y aura pas de continuité 
territoriale entre les différentes implantations du territoire. Les 
Palestiniens qui possèdent des terres agricoles privées situées près 
des colonies, même entre celles qui sont proches les unes des autres, 
pourront les conserver. Justice élémentaire ? Le plan de 
redéploiement militaire initial présenté par Israël prévoyait le 
contraire et supposait que, pour garder en place 4 300 colons, 10 % 
du territoire de Gaza, grosso modo, continueraient d'être occupés. 
Dans ce mouchoir de poche de 45 kilomètres de long sur 6 à 13 de 
large (363 km²), s'entassent déjà plus de 800 000 Palestiniens : la 
chose était impensable : selon les dernières fuites, Israël aurait 
réduit ses prétentions de moitié. Bien sûr, toutes ces indications ne 
sont que des... indications. Même si les négociations de Taba 
reprennent sur la base de ce qui a été ficelé dans les grandes lignes 
il y a huit jours au Caire, de nombreux " détails " restent à mettre 
au point. Le " retrait " militaire israélien dans deux enclaves 
palestiniennes sera-t-il terminé le 13 avril prochain, comme le 
prévoit l'accord d'Oslo ? Quand et comment la passation complète des 
pouvoirs dans les domaines civils prévus (santé, éducation, services 
sociaux, tourisme, taxation directe) aura-t-elle lieu ? </TEXT>
<TEXT>
  Quelles seront l'étendue et la limite de la coopération prévue 
entre police palestinienne et forces de l'ordre israéliennes ? Le 
calendrier final de libération pour tous les Palestiniens détenus 
dans les prisons et les camps israéliens _ plus de 11 000 _ est-il au 
point ? Quand et comment les comités conjoints de coopération dans 
les domaines de l'eau, de l'énergie, des finances, du transport, des 
télécommunications, de l'industrie, du travail, des médias et de 
l'environnement seront-ils en place ? " Les négociations de Taba 
devraient se poursuivre pendant trois semaines ", affirment les 
délégués palestiniens. " Délai réaliste ", répond-on du côté 
israélien. Réaliste, oui, à condition qu'il n'y ait pas d'autres 
crises, pas d'autres ruptures, pas d'autres divergences 
d'interprétation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
