<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013606</DOCID>
<ACCOUNT>385196</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1030</FAB>
<NOM1>GAGEGURINE II</NOM1>
<NUM1>950407-4</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>5 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Le catholicosde la diaspora,Garéguine II,élu chef de l'Eglisearménienne</TITLE>
<TEXT>  Les deux branches principales de l'Eglise arménienne, celle du catholicos d'Etchmiadzine, en Arménie, soumise durant des décennies aux Soviétiques, et 
celle du catholicos de Cilicie, vénéré par une diaspora qui vivait sous influence 
prépondérante du parti Dachnak, ont été réunifiées, mercredi 5 avril, lors de l'élection du 
131 catholicos de cette Eglise non-chalcédonienne (qui ne s'est pas ralliée aux conclusions 
du concile de Chalcédoine au V siècle).</TEXT>
<TEXT>
  La majorité des suffrages apportés à Garéguine II, chef de l'Eglise de la diaspora ayant 
son siège au Liban, par 398 délégués de toutes les paroisses du monde réunis à 
Etchmiadzine, est aussi une importante victoire politique pour le président arménien Levon 
Ter-Petrossian. Ce dernier, qui avait mené son pays à l'indépendance, reste en butte à 
l'opposition du parti Dachnak, légalisé en Arménie avant d'être suspendu à six mois des 
élections législatives prévues en juillet prochain.</TEXT>
<TEXT>
  En soutenant la candidature de Garéguine II, Levon Ter-Petrossian souhaitait neutraliser 
en partie son opposition intérieure à l'approche de cette échéance. Son succès n'était 
cependant pas garanti, beaucoup de délégués ayant été choqués par cette nouvelle alliance 
de l'Eglise et du pouvoir. Il a fallu trois tours de scrutin tendus pour départager les trois 
principaux candidats. Garéguine II, né en 1932 en Syrie, a étudié au Liban et en Angleterre 
et fut un temps évêque en Amérique du Nord. Il succède à Vazken I décédé en août 
1994.</TEXT>
</DOC>
