<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021272</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021272</DOCID>
<ACCOUNT>395595</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELARUE JEAN LUC</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1099</FAB>
<SUBJECTS>CORPS,AMAIGRISSEMENT</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950531-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1> PAR AGATHE LOGEART
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR FRANCE 2 L'EMISSION DE JEAN-LUC DELARUE, " ÇA SE DISCUTE ", CONSACREE AUX " CORPS DE REVE "</LEAD1>
<TITLE>Corps de rêve</TITLE>
<TIO1>CA SE DISCUTE</TIO1>
<TEXT> QUE CEUX et celles qui n'ont jamais débordé de leur jean, comme le chantait Souchon, lèvent le doigt ! On sait bien comment ça se passe. 
L'abominable abdominal joue de l'accordéon. La cuisse se capitonne de tôle ondulée. 
Le gras du bras joue la guimauve au premier courant d'air. Quant au derrière, il est 
bien souvent le seul à s'épanouir. Au début, on toise ses kilos envahisseurs de haut. 
On se dit que le miroir déforme, et que cette année les fabricants ont dû, pour des 
raisons inexpliquées, changer leur barème de tailles. On regarde les maigres d'un 
sale oeil : ils nous couvent sûrement une petite déprime pour être ainsi dépourvus de 
rondeurs. Avec le printemps et les premiers bourgeons, fleurit l'annuelle la plus 
vivace qui soit : la redoutable angoisse de l'épreuve du maillot de bain qu'il faut bien 
se résoudre à enfiler en prévision de l'été. On retarde le moment autant qu'il est 
possible. Mais la couenneuse évidence est là, solidement stockée en ses insidieux 
bourrelets.</TEXT>
<TEXT>
  Le sujet est futile, on en convient volontiers. Et c'est d'un air pas très faraud qu'on 
s'est entendu dire que ce soir à la télévision, décidément, il n'y avait rien de bien 
fameux. On se rabattrait donc sur France 2 et l'émission de Jean-Luc Delarue, " Ça 
se discute ", consacrée aux " corps de rêve " et à la lutte sans merci que certains 
choisissent de se livrer à eux-mêmes pour parvenir à resculpter le leur. Promis juré, 
on jetterait juste un coup d'oeil, pas plus. Pour être honnête, il faut bien admettre 
qu'on était plus intéressé qu'on a bien voulu l'admettre. Et si jamais on trouvait là le 
chemin d'un petit miracle, une piste conduisant au Graal de la sveltesse retrouvée 
?</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, les ignares découvrirent des noms barbares : cours de " low impact ", " 
fitness clubs ", le " step " (?) qui brûle les tissus gras... On assista à quelques 
pratiques étranges telles que l'enveloppement du corps dans des bandelettes 
enduites d'un produit magique et frais pour tonifier les tissus. Une jeune femme 
ficelée d'électrodes maintenues par des éponges nous montrait ses muscles qui se 
contractaient tous seuls sur ordre d'une machine mystérieuse.</TEXT>
<TEXT>
  Puis on " lipposuça ". Entendez par là qu'on aspira sous anesthésie, au moyen de 
canules judicieusement vrillées sous la peau incisée, des litres d'un liquide jaune qui 
était la graisse de l'impatiente patiente. Des cobayes qui avaient subi l'une ou l'autre 
de ces expériences dirent tout le bonheur qu'elles en avaient tiré. On avait beau faire 
la fine bouche et jauger leur tour de taille de notre fauteuil, il fallait bien admettre 
que le résultat n'avait pas l'air trop moche. Logique, ces procédés étaient " 
scientifiques ", nous assura un jeune homme élancé qui fait commerce du ravalement 
des charmes adipeux. Et qu'est-ce qui est plus lourd, lui demanda l'espiègle Delarue, 
" un kilo de graisse ou un kilo de muscle ? ". Très scientifiquement, le jeune homme 
répondit qu'il penchait plutôt pour le kilo de muscle. Il s'était fait avoir. Et nous 
aussi.</TEXT>
</DOC>
