<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046483</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046483</DOCID>
<ACCOUNT>428090</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1951</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,CONSEQUENCE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,1995,1996,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un graphique ("les perspectives de l'économie française")</NOTE>
<NUM1>951220-6</NUM1>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>L'Insee évalue à 2,6 % la croissance économique en 1995 et prévoit un rythme annuel de progression de 1,5 % au premier semestre de 1996.  Le gouvernement veut encourager la consommation et envisage une réduction de la durée du travail</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREVISIONS PUBLIEES PAR L'INSEE, LUNDI 18 DECEMBRE 1995 - 2 COURBES SUR L'EVOLUTION DE LA CROISSANCE ET DE LA CONSOMMATION DES MENAGES ET SUR LA DETERIORATION DU POUVOIR D'ACHAT</LEAD1>
<TITLE>En 1996, le chômage augmenterait et le pouvoir d'achat baisserait</TITLE>
<TEXT> À LA VEILLE du sommet auquel le premier ministre, Alain Juppé, a convié les partenaires sociaux, jeudi 21 décembre, à Matignon, l'Insee apporte au 
débat social une contribution qui risque fort, dans le climat de crise actuel, de faire de 
nombreuses vagues. Les prévisions publiées par l'institut, mardi 19 décembre, dans sa 
traditionnelle " note de conjoncture " de fin d'année, ne sont pas de nature à créer la 
surprise : elles sont en ligne avec les simulations des autres organismes de conjoncture 
c'est-à-dire très pessimistes et laissent présager un effondrement de l'activité.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, alors que le gouvernement et le patronat ne souhaitent pas ouvrir le dossier 
salarial jeudi à Matignon, les prévisions de l'Insee apportent de l'eau au moulin des 
syndicats qui, eux, plaident pour une politique plus expansive. En effet, l'institut annonce 
que le pouvoir d'achat des ménages devrait baisser dans les prochains mois. Tout aussi 
embarrassant pour un gouvernement qui s'est fixé pour ambition de réduire la " fracture 
sociale " : le chômage devrait repartir à la hausse.</TEXT>
<TEXT>
  La croissance en panne. Depuis le début de l'automne, tous les conjoncturistes 
l'annoncent : l'économie hexagonale est bloquée. Les prévisions de l'Insee, qui portent sur 
le premier semestre de 1996, confirment ce pressentiment. Le ralentissement de l'activité 
en Europe est la première explication de ces vents mauvais qui ont atteint la France, mais 
les experts notent que des " facteurs spécifiques " ont aussi contribué à ce que " la 
dégradation [soit ici] plus forte qu'ailleurs ". " Attentisme préélectoral " d'abord, " effet 
des mesures de maîtrise des finances publiques " ensuite : tout s'est conjugué pour que le 
moteur de l'économie se grippe brutalement.</TEXT>
<TEXT>
  Les évaluations de l'Insee sont donc alarmistes. Pour l'année 1995, il semble que la 
croissance soit très inférieure à ce qui était escompté et ne dépasse guère 2,6 %. Ce 
mauvais résultat prend en compte une hausse du produit intérieur brut (PIB) qui ne devrait 
guère excéder 0,1 % au cours du quatrième trimestre de l'année. L'institut ne va donc pas 
jusqu'à dire, comme le font d'autres experts, que l'activité est en recul, mais il admet que 
l'économie est presque entrée dans une phase de croissance zéro.</TEXT>
<TEXT>
  Tout aussi grave, les perspectives à moyen terme ne laissent pas présager un rebond 
durable de l'activité. Avec une hausse de 0,6 % du PIB au cours du premier trimestre de 
1996, puis de 0,2 % au deuxième, l'activité progresserait, au cours de ce semestre, à un 
ryhme annualisé de l'ordre seulement de 1,5 %, dégageant un " acquis " de croissance d'à 
peine 1 % à la fin du premier semestre. Cette prévision confirme que le budget, qui a été 
construit sur une hypothèse de croissance de 2,8 %, devra être revu de fond en comble.</TEXT>
<TEXT>
  La consommation en stagnation. La note de conjoncture montre, sans contestation 
possible, que si la croissance a fléchi à ce point, c'est d'abord parce que la consommation 
des ménages est elle-même totalement atone. Véritable thermomètre de la confiance que 
les ménages manifestent dans l'avenir, cet indicateur n'a cessé d'enregistrer une montée 
de l'inquiétude. En hausse de 1,2 % au premier semestre de 1995, puis de seulement 0,5 % 
au second, la consommation devrait être étale au premier semestre de 1996. Autrement dit, 
durant les six mois qui viennent, elle devrait évoluer encore plus défavorablement que 
pendant la récession de 1993 (plus 0,2 %).</TEXT>
<TEXT>
  Le pouvoir d'achat en baisse. Pourquoi la consommation est-elle à ce point grippée ? A 
lire cette note de conjoncture, on devine qu'il y a une double explication : d'abord, 
craignant visiblement une nouvelle envolée du chômage et de nouvelles hausses d'impôts, 
les Français ont préféré mettre de l'argent de côté en prévision de jours difficiles. 
Logiquement, la stagnation de la consommation s'est accompagnée d'une progression du 
taux d'épargne. De 13 % au début de 1994, il devrait atteindre 14,3 % à la fin de 1995, et 
se situerait encore à 13,8 % à la fin du premier semestre de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  A ce facteur, il faut en ajouter un autre, dont les syndicats ne manqueront pas de tirer 
argument : dans le même temps, le pouvoir d'achat des ménages s'est effrité. D'abord, le 
pouvoir d'achat des salaires bruts n'a cessé de diminuer. En hausse de 1,7 % au premier 
semestre de 1995, puis de seulement 1 % au second semestre, il devrait stagner au 
premier semestre de 1996. Dans le même temps, avec le " collectif " budgétaire de 
printemps, puis la loi de finances pour 1996 et le plan de redressement de la Sécurité 
sociale, les prélèvements fiscaux et sociaux n'ont cessé d'augmenter.</TEXT>
<TEXT>
  L'Insee estime donc que le pouvoir d'achat du revenu disponsible brut des ménages 
(c'est-à-dire le pouvoir d'achat après prestations et prélèvements) devrait diminuer de 0,6 
% au premier semestre de 1996, après avoir progressé de 2,9 % en 1995, de 0,9 % en 
1994 et de 0,4 % en 1993. L'institut relève que " les prélèvements supplémentaires en vue 
de l'assainissement des comptes sociaux s'élèveraient à 33 milliards de francs en année 
pleine et amputeraient d'un peu plus de un demi-point le rythme de progression du revenu 
des ménages ".</TEXT>
<TEXT>
  Le chômage en hausse. Avec d'aussi sombres prévisions, l'Insee conclut que le marché du 
travail devrait de nouveau traverser de fortes turbulences. D'abord, le ralentissement de 
l'activité devrait provoquer une baisse de l'emploi salarié. Celui-ci devrait ainsi reculer de 
0,3 % au cours du premier semestre de 1996, après deux années de croissance 
ininterrompue. Plus grave encore, le chômage, qui n'avait cessé de baisser au cours de la 
période récente de 12,5 % de la population active au premier trimestre de 1994 à 11,5 % 
au troisième trimestre de 1995 devrait repartir à la hausse. Le taux atteindrait 11,8 % à la 
fin de 1995 et entre 12 % et 12,2 % en juin 1996.</TEXT>
</DOC>
