<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000297-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000297-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343301</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>MARCHE DES CHANGES,POLITIQUE ECONOMIQUE;REFORME;FINANCEMENT,DTS;FLUCTUATION MONETAIRE,DOLLAR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES MONDIALES,INSTANCE,ANNIVERSAIRE,PROJET,DOLLAR</SUBJECTS>
<FAB>07021555</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,COLLOQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Lire dans " le Monde des débats " du mois de juin, à l'occasion du 50 anniversaire de Bretton-Woods, un dossier intitulé : " De l'ordre au désordre monétaire ".</NOTE>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>CAMDESSUS MICHEL,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>COLLOQUE A PARIS LE 1ER JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Le cinquantenaire des institutions de Bretton-Woods&gt; M. Camdessus souhaite un FMI plus présent en matière de stabilisation des changes</TITLE>
<TEXT>"Il faut que le Fonds monétaire international en fasse plus, qu'il aille jusqu'où il peut aller trop loin ". Intervenant vendredi 1 
juillet à l'occasion d'un colloque organisé à Paris par le comité 
pour l'histoire économique et financière pour le cinquantenaire des 
institutions de Bretton-Woods, Michel Camdessus, directeur général du 
FMI _ l'une de ces institutions _ a plaidé en faveur d'un rôle plus 
actif de son organisation, notamment en matière de stabilisation des 
changes. Il était en accord, sur ce sujet, avec les représentants du 
gouvernement français ainsi qu'avec l'ex-premier ministre socialiste, 
Michel Rocard.</TEXT>
<TEXT>
Evoquant l'actuelle " mini-crise des marchés " (l'envolée des taux 
d'intérêt et la chute du dollar), M. Camdessus a estimé que les 
opérateurs attendaient des gouvernements et des institutions 
internationales qu'ils jouent " un rôle de réducteur des incertitudes 
" . " Les marchés ont besoin de savoir que les politiques 
macro-économiques menées pour aujourd'hui et pour demain sont 
rigoureuses ", a-t-il déclaré, avant de lancer un avertissement plus 
précis, en direction des Américains d'abord (" si vous réformez votre 
système de santé, dites rapidement comment vous allez financer cette 
réforme " ), des Européens ensuite. " En ce moment , a-t-il fait 
observer, les marchés nous rappellent (par l'intermédiaire des taux 
longs élevés) qu'il y a des ardoises qui arriveront au tournant du 
siècle et pour lesquelles aucun financement n'a encore été prévu. "</TEXT>
<TEXT>
 Les éloges</TEXT>
<TEXT>
 de Michel Rocard</TEXT>
<TEXT>
 S'interrogeant sur la coopération monétaire internationale, M. 
Camdessus a expliqué qu'elle devait s'appuyer d'abord sur " la 
qualité des politiques macroéconomiques ", les interventions sur les 
marchés des changes ne pouvant être utiles que " très accessoirement 
" . Le directeur général du Fonds a renouvelé son souhait de voir le 
monde travailler à " une gestion concertée d'objectifs de change 
communs " . Reconnaissant que " les responsables actuels sont plus 
tièdes que jamais à une telle idée " , il souhaite une meilleure 
coordination et une plus grande clarté dans les messages adressés par 
les autorités monétaires aux marchés. Il voudrait aussi que le FMI 
soit davantage impliqué dans la gestion des crises sur les marchés 
des changes. Pour l'instant, le directeur général du FMI est " 
associé à titre personnel " à certaines réunions des ministres des 
finances du G 7.</TEXT>
<TEXT>
  Revenant sur son combat, vieux de plus de sept ans, pour un 
renforcement des moyens du FMI et pour une augmentation des 
liquidités dans l'économie mondiale, Michel Camdessus s'est exprimé 
avec un certain optimisme quant à une prochaine et nouvelle 
allocation de droits de tirage spéciaux (DTS). " Nous allons en avoir 
une ", a-t-il déclaré. L'aide aux pays de l'ex-URSS _ de nouveaux 
pays membres du FMI _ sert en fait de levier à M. Camdessus pour 
convaincre les actionnaires du Fonds les plus récalcitrants.</TEXT>
<TEXT>
 L'allocation pourrait être décidée à Madrid début octobre lors de 
l'assemblée générale annuelle du Fonds et " ne devrait pas être 
inférieure à 50 milliards de dollars " (280 milliards de francs), 
a-t-il estimé. A la Bundesbank qu'il avait visitée la veille, il a 
expliqué qu'" il n'y a actuellement, avec une telle allocation, aucun 
danger inflationniste ". Lors de la dernière opération de ce genre, 
en 1979, l'inflation était, dans les pays industriels de 9,3 %, alors 
qu'elle est aujourd'hui de 2,6 %. </TEXT>
<TEXT>
  Très élogieux à l'égard de l'action de Michel Camdessus, l'ancien 
premier ministre, Michel Rocard, avait auparavant expliqué que le FMI 
devait devenir " la banque centrale des banques centrales " et jouer 
de plus en plus le rôle de la " police des marchés contre l'argent 
mafieux " . Il avait en outre plaidé en faveur d'une Europe monétaire 
à plusieurs vitesses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
