<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001171-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001171-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>332031</ACCOUNT>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>JAPON,VILLE,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<NAMES>KYOTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS PRATIQUES DANS DOUBLE PAGE SUR KYOTO</LEAD1>
<TITLE>VOYAGE&gt; KYOTO&gt; Carnet de Route</TITLE>
<TEXT>Envol </TEXT>
<TEXT>  Paris-Tokyo aller et retour: douze heures d'avion, plus huit heures 
de décalage horaire en hiver, sept en été. Par Orient Extrême, 6 300 
francs (tarif spécial jusqu'au 30 juin) 63, rue Sainte-Anne 75002 
Paris (tél.: 42-61-35-65). Par Voyageurs au Japon, vol avec escale à 
partir de 4 590 francs, vol direct à partir de 8 200 francs, 30, rue 
Sainte-Anne, 75001 Paris (tél.: 42-61-60-83). Circuit 1 200e 
Anniversaire, du 30 mai au 8 juin, pour un groupe de quinze à vingt 
personnes: 16 950 francs par personne en chambre double avec vol 
aller-retour Paris-Tokyo, hébergement en hôtel première catégorie 
demi-pension, visites, transferts. Par Air France, tarif "Pex" 
(rester au moins quatorze jours sur place), 9 900 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Hôtels traditionnels </TEXT>
<TEXT>
  Parmi les meilleurs ryokan, le plus luxueux est le Tawaraya Ryokan, 
qui date de trois siècles (télécopie: 075-211-22-04), environ 2 000 
francs. Ou encore, pour la qualité de son service et de ses chambres, 
le Seikkuro (télécopie: 075-541-54-81), ainsi que le Hiragiwa, 
environ 1 400 francs (télécopie: 075-221-11-39). Pour des prix plus 
accessibles _ entre 250 et 400 francs _ il existe treize ryokan à 
Kyoto affiliés au Japanese Inn Group (renseignements à l'office du 
tourisme). </TEXT>
<TEXT>
  Artisanats </TEXT>
<TEXT>
Le quartier le plus commerçant est Shijo-Kawaramachi, où se trouvent 
notamment les grands magasins Takashimaya et Daïmaru. Kyoto reste 
célèbre pour la qualité de son artisanat. Papiers faits main chez 
Morita Wagami (341-01-23), ainsi qu'à la boutique du Musée national 
de Kyoto ; laques authentiques, Monju (525-16-17) ; éventails chez 
Miyawaki Baisen An _ une maison créée il y a plus de cent cinquante 
ans _ (221-01-81) ; estampes, chez Nishimura (211-28-49) ; 
porcelaines, Renkodo (525-21-21) et tout au long de l'avenue 
Gojo-Dori. Quartier des antiquaires: Shimonzen.</TEXT>
<TEXT>
  Informations </TEXT>
<TEXT>
  Guides Visa Hachette, Nagel. Pour toutes brochures, horaires, 
tarifs, Office national du tourisme japonais, 8, rue Sainte-Anne 
75001 Paris. Tél.: 42-96-29-29. Télécopie: 40-20-92-79. Et sur place, 
le centre d'information touristique de la ville: 1 Fl Kyoto Tower 
Building, Shichijo-Karasuma Sagaru, Shimogyo-ku, Kyoto 600. Tél: 
(19-81-75) 371-56-49.                                       
</TEXT>
</DOC>
