<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002972-19941226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002972-19941226</DOCID>
<ACCOUNT>364865</ACCOUNT>
<DATE>19941226</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BURUNDI,COUVRE FEU,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,EXPLOSION,DECES</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941226-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU11>AFRIQUE&lt;&gt;</SU11>
<SU21>BURUNDI&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>nuit du 23 au 24 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>La tension persiste à Bujumbura&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Alors que le couvre-feu est en vigueur dans la capitale burundaise depuis le 21 décembre, trois grenades ont explosé dans la nuit du 23 au 24 décembre. Ces explosions ont touché le quartier de Bwiza, théâtre des plus violents affrontements, qui ont fait au moins trente morts depuis le 18 décembre, et ont conduit à l'instauration du couvre-feu. Alors que, jusqu'ici, Hutus et Tutsis cohabitaient à Bwiza, des centaines de Hutus l'ont quitté pour le quartier de Buyenzi, où leur communauté est très majoritaire. A Bwiza, des maisons ont été incendiées ou pillées, et les Hutus qui en ont été chassés estiment avoir été victimes d'une opération de " purification ethnique ".</TEXT>
<TEXT> Les chefs de l'armée burundaise, composée presque exclusivement de Tutsis, affirment au contraire que les Hutus commencent à regagner les quartiers qu'ils ont quittés ces derniers jours. En plus du couvre-feu, l'armée à imposé l'interdiction de vendre et consommer de la bière, pour éviter les débordements de foule. En dehors de Bwiza et Buyenzi, la vie a repris à Bujumbura, où les taxis circulent à nouveau et où les marchés ont rouvert.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la crise ouverte par l'élection de l'ancien ministre de la santé, Jean Minani, membre du Front pour la démocratie au Burundi (FRODEBU, qui représente la majorité hutue et auquel appartient le président de la République, Sylvestre Ntibantunganya), à la présidence de l'Assemblée nationale n'est toujours pas résolue. L'Unité pour le progrès national (UPRONA), le parti de la minorité tutsie, auquel appartient le premier ministre, Anatole Kanyenkiko, exige toujours le départ de M. Minani ; elle l'accuse d'avoir appelé au massacre des Tutsis après la tentative de coup d'Etat qui a coûté la vie au premier président burundais démocratiquement élu, Melchior Ndadaye, un Hutu, en février 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'instant, le couvre-feu est soutenu par le FRODEBU et l'UPRONA, et dans la soirée du 22 décembre, le conseil de sécurité des Nations unies a lancé un appel à la négociation repris par le représentant de l'ONU sur place, le Mauritanien Amedou Ould Abdallah.</TEXT>
<TEXT>
 En Ouganda, le président Yoweri Museveni a annoncé, vendredi 23 décembre, que ses services de sécurité avaient arrêté plusieurs mercenaires qui avaient été recrutés pour des opérations au Burundi. Le président Museveni a en outre confirmé que son gouvernement détenait neuf anciens officiers burundais impliqués dans la tentative de coup d'Etat qui a coûté la vie au président Ndadaye. (AFP, Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
