<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008720</DOCID>
<ACCOUNT>378331</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1008</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<NOM1>DARD FREDERIC</NOM1>
<NOTE>(1) Se référant à la prolixité de Frédéric Dard, Pierre Grand-Dewyse n'hésite pas à le qualifier de " Picasso de la littérature ". Son ouvrage reproduit un grand nombre de fac-similés, dont un faux, et comporte notamment une précieuse bibliographie alphabétique et chronologique (Moi, vous me connaissez ! de Pierre Grand-Dewyse, éditions Rive droite, 58, avenue de Wagram, 75017 Paris ou chez l'auteur, 101, boulevard Arago, 75014 Paris, &gt; 682 p., 350 F). (2) Pierre Grand-Dewyse y voit plutôt un rappel du second prénom de Frédéric Dard, Antoine.  (3) A ce jour, Frédéric Dard a signé près de trois cents oeuvres et vendu plus de 150 millions d'ouvrages...  (4) Fleuve noir, 254 p., 125 F.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950303-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-JACQUES LARROCHELLE</SIP1>
<SOT1>" Frédéric Dard est un type&gt;raisonnable, c'est San-Antonio qui&gt;a un art ", disait son premier grand&gt; éditeur. Depuis un demi-siècle,&gt;l'écrivain n'a cessé de jongler avec&gt;ses identités. Mais il n'a jamais oublié&gt;le théâtre de ses premières &gt;" inventions "&gt;</SOT1>
<SU11>PORTRAIT</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'enfance &gt;de Dard</TITLE>
<TEXT> Avec son allure d'aimable Rastapopoulos moins le monocle, mais avec le teint de celui qui ne peut se résoudre à quitter le soleil , Frédéric Dard offre 
l'image d'un homme tranquille. A l'opposé de celle, séductrice et mouvementée, que 
présente sa créature de papier, ce commissaire San-Antonio toujours jeune depuis près de 
cinquante ans, maître dans l'art (toujours consommé) de la volupté, athlète de l'aventure 
policière.</TEXT>
<TEXT>
  On s'attend à un être monumental, dominant le monde du haut de ses mirifiques tirages, 
et on découvre, derrière des yeux d'un bleu transparent qui semblent n'avoir jamais connu 
de rides, un petit bonhomme au sourire léger, attentif et attentionné, qui avoue se perdre 
aisément dans les étoiles. Qu'il se réveille de cet état de " ravissement naïf, voire fruste " 
face à la résonance de l'infini dont les valses de Strauss sur les images du film 2001 : 
l'Odyssée de l'espace fournissent, selon lui, la meilleure illustration , et le voilà aussitôt 
attendri par la planète Terre, petite " boule salle d'attente ", unique creuset d'humanité, 
évoquant, d'un même mouvement, " le grain de café qu'on moud le matin... ", " le facteur 
qui vous apporte votre feuille d'impôt... " ou " le proviseur qui vous balance du lycée... " 
Amour et humour, humeurs noires et tourments : " C'est la révolution permanente, là-
dedans ", dit-il en désignant sa poitrine.</TEXT>
<TEXT>
 Elevé par une grand-mère " veuve et un peu nomade sur les bords... " qui lui donne le goût 
de la lecture et à laquelle il ne cessera, tout au long de sa vie, de rendre hommage Félicie, 
la mère du commissaire San-Antonio, ce serait elle , Frédéric Dard grandit dans les 
campagnes dauphinoises. Il habite Jallieu, dans l'Isère, où ses parents dirigent une 
entreprise de chauffage. Nous sommes à l'aube des années 30, il a presque dix ans, et la 
vie n'est que bonheur. Mais la grande crise va passer par là. Des difficultés financières 
grandissantes entraînent la disparition de l'entreprise familiale et, bientôt, la saisie des 
meubles par huissier. Telle la luge de Citizen Kane, un fauteuil d'enfant en osier sera le 
Rosebud du petit Frédéric, qui, soixante plus tard, n'a toujours pas oublié ces moments de 
chagrin et de honte mêlés. La famille quitte alors Jallieu pour s'installer à Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi qu'il le raconte aujourd'hui, sa verve créatrice va naître et s'épanouir là, dans la 
cour de récréation de l'école primaire qu'il rejoint dans la capitale des Gaules. Au début de 
chaque semaine, l'enfant provoque un attroupement en livrant le récit des films vus la 
veille en famille, une distraction peu répandue en ce temps-là. Très vite, sa réserve 
d'histoires est en passe de se tarir. Pour se renouveler, pour ne pas réduire le cercle de son 
auditoire, il lui devient nécessaire de recourir à l'invention, à toujours plus d'invention, 
plutôt qu'à la transcription fidèle. Déjà vole à son secours cette " imagination délirante ", 
qui sera la source fondamentale de son travail d'adulte et pourvoira très largement à son 
succès public ultérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Lyon, et alors qu'il n'a que dix-huit ans, accueille surtout ses premiers pas de 
journaliste. Bien qu'il n'ait nul besoin d'un nouvel employé, Marcel E. Grancher, fondateur 
et directeur du Mois à Lyon et des éditions du Lugdunum, le prend à ses côtés. Léon 
Charlaix, autre figure locale et singulière, a aussi une influence majeure sur l'adolescent. 
Charlaix est un homme déchu de sa gloire et de sa richesse il fut un temps consul de la 
République de San Salvador, nous apprend Pierre Grand-Dewyse, auteur d'une imposante 
bio-bibliographie sur Dard (1). Il vit dans une mansarde et proclame sans fard son 
attachement aux idéaux du communisme. " Un pessimiste, un anxieux et un tendre ", grâce 
auquel le jeune homme découvre Louis-Ferdinand Céline. L'auteur de Voyage au bout de 
la nuit devient, pour lui, une référence. Absolue. Insurpassable.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'éclate la guerre, il rédige ses premiers articles sur des sujets locaux : courtes 
chroniques, revues littéraires, d'art ou cinématographiques. Au fil des années, son appétit 
d'écrire ne cesse de croître : pièces de théâtre, contes, romans et nouvelles s'accumulent, 
qu'il écrit de moins en moins en marge et pour lesquels il use de pseudonymes variés. Un 
recueil de neuf nouvelles, La Mort des autres, publié juste après la guerre, préfigure ce 
que sera plus tard l'un des matériaux favoris du romancier : la mort, si proche, qui " se 
prend les pieds dans le tapis " de la langue, du jeu et de l'ironie. Déjà, il écrit en postface à 
cette série de nouvelles : " J'ai dit à la mort : en somme, la mort des autres n'a pas 
tellement d'importance. " Bien des années plus tard, lors d'un entretien, il aura cette 
confidence en forme d'aphorisme : " Mon grand regret, c'est qu'il sera trop tard pour que 
je me serve de ma mort dans un livre... "</TEXT>
<TEXT>
  Adoptant le style de certains auteurs américains en vogue au lendemain de la guerre, 
Frédéric Dard publie le 1 juillet 1949, pour le compte de l'éditeur Jacquier à Lyon (" style 
imprimeur au fond de la cour, derrière les poubelles "), un premier roman policier, 
initiateur d'une série de légende. Echec notoire lors de sa sortie, Réglez-lui son compte fait 
apparaître un nom d'auteur qu'il prétend avoir choisi les yeux fermés sur une carte des 
Etats-Unis : l'index baladeur de Dard se serait fixé sur San Antonio, petite localité du 
Texas (2). Pseudonyme généreux s'il en est puisque le nom identifiera l'auteur tout autant 
que son héros et qu'il mettra en branle l'une des plus impressionnantes " machines à écrire 
" de l'après-guerre (3).</TEXT>
<TEXT>
  " Comme on entre en religion ", Dard part s'installer à Paris avec sa femme et ses deux 
filles. Il n'a pas le moindre sou vaillant et espère toujours poursuivre une carrière dans le 
journalisme. Le fondateur des éditions du Fleuve noir, Armand De Caro, en décidera 
autrement. La petite histoire dit qu'il a découvert son premier " San-Antonio " chez un 
bouquiniste de la rue du Caire à Paris. En tout cas, celui dont les poulains préférés 
s'appelaient alors Michel Audiard et Jean Bruce, le père de OSS 117, pressent 
immédiatement qu'il y a là un filon à exploiter : " Frédéric Dard est un type raisonnable. 
C'est San-Antonio qui a un art. " Cette ressource, Armand De Caro saura rapidement la 
réguler et la faire fructifier.</TEXT>
<TEXT>
  En décembre 1950, le Fleuve noir publie Laissez tomber la fille, le deuxième " San-
Antonio ", dont la couverture s'agrémente des formes accrocheuses d'une pin-up au 
réalisme poétique : les images de Michel Gourdon ne quitteront pas de sitôt cette place de 
choix. Puis ce seront Les Souris ont la peau tendre en 1951, Mes hommages à la donzelle 
en 1952... La mécanique s'intensifie au point que s'instaure un véritable système. L'auteur, 
qui, sous d'autres noms de plume, écrit par ailleurs de nombreux romans noirs, s'engage à 
fournir jusqu'à six " San-Antonio " par an. Les ventes décollent et les tirages atteignent 
des chiffres vertigineux : 100 000 exemplaires par titre au bout de six ans. Dard atteindra 
le million avec la publication, en 1964, de L'Histoire de France vue par San-Antonio, qui 
met en scène l'éloquence truculente de Bérurier, sorte de " gros dégueulasse " repoussant, 
mais irrésistible à travers les âges.</TEXT>
<TEXT>
  Et les hommages pleuvent. Frédéric Dard fait l'objet d'une rare unanimité de la part des 
tenants de la pensée. Philosophes, académiciens, sociologues, scientifiques, journalistes et 
écrivains : tous y passent. Certains voient en lui un proche parent du groupe Tel Quel. 
Jean Dutourd le qualifie de " Rabelais par son langage... Cervantès par sa sagesse... 
enfant de Molière et de Courteline... ". En 1965, un aréopage d'universitaires bordelais, 
mené par Robert Escarpit, consacre un séminaire de littérature générale au " phénomène 
San- Antonio ". Plus tôt, Jean Cocteau, dans une de leurs correspondances, le qualifie de " 
merveilleux écrivain de la main gauche ", l'exhortant à ne jamais écrire " de la main droite 
" ...</TEXT>
<TEXT>
  Frédéric Dard est riche, mais l'argent comme la douce musique des louanges ne 
#parviennent pas à atténuer ses tourments, à éteindre ses interrogations. En 1965, mettant 
un terme à sa première union, il se marie avec Françoise De Caro, la fille de son éditeur, et 
part s'installer en Suisse, loin du tumulte parisien, par trop superficiel, déstabilisant et 
tentateur. Des événements dramatiques et douloureux viendront, certes, y perturber sa vie 
privée, comme pour lui rappeler que le succès ne met pas à l'abri des mauvais coups. Dans 
cette retraite apaisante, le système San-Antonio continue pourtant de bien fonctionner. Au 
début des années 80, il trouve son rythme actuel : quatre " San- Antonio " par an et un 
roman " d'une autre encre, d'une autre langue " tous les deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  Ces Dames du palais Rizzi (4) est le dernier de ceux-là. OEuvre centripète qui imprime un 
lent tourbillon au temps et où l'âge d'homme se mesure à celui de l'enfance , les souvenirs 
s'y accrochent, puis s'en détachent pour sombrer dans un vortex originel, empli d'une eau 
jaunâtre, " que des bêtes obscures [occupent], étrange compromis entre le poisson et le 
têtard... ". Elle semble tout d'un coup bien proche, la vertigineuse cour de récréation du 
petit paysan de Jallieu. " N'en jetez plus ! ", dirait San A.</TEXT>
</DOC>
