<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005121</DOCID>
<ACCOUNT>373270</ACCOUNT>
<PEOPLE>BURRIN PHILIPPE</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1158</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,COMPORTEMENT,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950228-2-015-63</LIE1>
<NOM1>FEBVRE LUCIEN</NOM1>
<NOTE>Bertrand Müller est chargé de recherche à l'université de Lausanne. Peter Schöttler est chargé de recherche au CNRS et chargé de conférences à l'EHESS.</NOTE>
<NUM1>950208-13</NUM1>
<NAMES>BLOCH MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MULLER BERTRAND,SCHOTTLER PETER</AUTHOR>
<SIP1>PAR BERTRAND MULLER ET PETER SCHOTTLER&gt;</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Faut-il brûler Lucien Febvre ?</TITLE>
<TIO1>LA FRANCE A L'HEURE ALLEMANDE, 1</TIO1>
<TEXT> DEPUIS de nombreuses années déjà, l'accusation rôde. Tenace, elle s'insinue dans les conversations, s'alimente de toutes les rumeurs pour 
resurgir brutalement dans certains essais, drapée de bonne conscience et de 
certitudes a posteriori, sans courage ni grand risque. De quoi s'agit-il ? De quelle 
cabale Lucien Febvre est-il victime ? Tout simplement de son attitude pendant la 
deuxième guerre mondiale. Cofondateur avec Marc Bloch des Annales d'histoire 
économique et sociale, il se serait gravement compromis en 1941 en imposant à son 
ami, assassiné en 1944 par la Gestapo, la parution de la revue interrompue comme 
toute publication depuis le début de l'Occupation. Le différend qui les opposa alors, 
sérieux, douloureux, poignant, a nourri par la suite les allégations les plus 
extravagantes. Lucien Febvre aurait été pétainiste, voire... collaborateur.</TEXT>
<TEXT>
  Le procédé est toujours le même : chacun prétend avoir vu " des documents " 
(lesquels ?), et tout le monde vous croit sur parole comme si ce procès d'intention soi-
disant antifasciste était gagné d'avance.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, avec le livre de Philippe Burrin, La France à l'heure allemande, 1940-
1944 (Le Seuil), et les échos qu'il suscite, l'" affaire Lucien Febvre " rebondit. Car 
les analyses de l'historien suisse semblent confirmer la rumeur, même si elles se 
révèlent plus subtiles et nuancées. A la différence de ses prédécesseurs, Burrin est 
en effet l'un des meilleurs spécialistes de la période, et son étude sur les degrés d'" 
accommodation quotidienne " sous l'Occupation, reprenant les thèses de Robert 
Paxton, se fonde sur une documentation nourrie et solide. Ainsi, pour le demi-chapitre 
consacré à Lucien Febvre, a-t-il au moins consulté la correspondance entre les deux 
historiens, ainsi que plusieurs dossiers d'archives. Burrin, d'ailleurs, n'accuse pas, en 
tout cas pas ouvertement. Selon lui, Febvre a même toujours été " anti-munichois " et 
" n'a jamais eu la moindre inclination pour le vainqueur ". Ouf ! dira-t-on, nous voilà 
enfin débarrassés de l'infamante accusation. Cependant, pour Burrin, Febvre 
représente un exemple type d'" accommodation ", c'est-à-dire d'une attitude floue, 
incertaine et ambivalente. Qui plus est, il apparaît comme un personnage sans " tact 
" et sans scrupule, qui a voulu préserver les Annales par " attachement à une 
entreprise bien lancée " et par " esprit de concurrence ", autrement dit, par esprit de 
boutique. Et ce, malgré le prix à payer : le retrait officiel de Marc Bloch, mis à l'écart 
par les lois antisémites. De plus, à la Libération, Febvre aurait sans vergogne 
#récupéré le martyre de son ami au profit de sa propre entreprise, transformant l'" 
aryanisation amicale " à laquelle il aurait accepté de soumettre la revue en acte de 
résistance.</TEXT>
<TEXT>
 Nous voilà renseignés : Febvre n'était qu'un opportuniste et même pire... Car Burrin, 
lui aussi, n'a pas su résister aux complaisances de l'anathème en déclarant dans un 
entretien : " En 1944, on aurait pu dire que [le comportement de Febvre], c'était de la 
collaboration. Si Febvre avait été un affreux catholique réactionnaire et maurrassien, 
il aurait sans doute été épuré. Mais c'était un homme de gauche... " (L'Histoire, 
décembre 1994).</TEXT>
<TEXT>
  Oui, si... Mais Febvre n'a jamais été tout cela, bien au contraire. Homme de gauche, 
socialiste militant dans sa jeunesse, il l'était. Se considérant comme un " miraculé " 
de la première guerre, il avait horreur de l'esprit ancien combattant qui paralysait la 
société française. Membre du Comité des intellectuels antifascistes, il avait été 
résolument anti-munichois. Cependant, comme Marc Bloch, il était avant tout 
historien, également convaincu de la supériorité de la raison scientifique sur toutes 
les dérives idéologiques d'où qu'elles proviennent. Aussi, lorsque éclate la guerre et 
que Bloch s'engage comme volontaire, Febvre, qui n'a rien changé à son attitude, 
reprend le combat : " Faire la revue. Seul, s'il le faut. " Au printemps 1941, sa 
détermination, partagée par Bloch, n'a pas changé. Entre les deux historiens, le débat 
épistolaire, comme toujours, est franc, sans détour, direct et souvent dur, car c'est 
leur manière d'empêcher que les sentiments profonds qu'ils éprouvent l'un pour 
l'autre, ne s'interposent.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 La cabale contre le grand historien n'est que le signe de notre mauvaise conscience, 
face au martyre&gt;de son pair, l'héroïque</TEXT>
<TEXT>
 Marc Bloch</TEXT>
<TEXT>
  Sur la publication des Annales, pas de divergence, il faut continuer, mais les 
contraintes fixées par l'occupant et le régime de Vichy l'interdisent. Quelle solution 
adopter ? Bloch est à Fougères, en zone sud, dans l'attente d'une réponse en vue d'un 
improbable départ pour les Etats-Unis. Febvre est à Paris. Publier quand même ? Au 
prix de quel renoncement ? Où ? En zone sud ? Là où précisément avait été imprimé 
le dernier numéro ? C'est impossible, dit Febvre, Vichy ne le permettrait pas. En zone 
occupée ? Au prix, alors, d'un renoncement inacceptable pour Bloch.</TEXT>
<TEXT>
 Finalement, celui-ci, qui ne veut pas non plus la rupture, laisse à Febvre la 
responsabilité de la décision qu'il acceptera quelle qu'elle soit. Les Annales 
reparaîtront avec le nom de Febvre seulement, mais sous un autre titre Mélanges 
#d'histoire sociale et sans périodicité régulière.</TEXT>
<TEXT>
  Febvre a-t-il agi par intérêt personnel, obnubilé par la volonté de préserver à tout 
prix une position acquise, comme l'écrit Burrin ? C'est mal comprendre sa 
personnalité, c'est mal connaître les relations entre les deux amis, c'est ignorer 
surtout ce que représentent pour eux les Annales. Et c'est lire bien vite une 
correspondance où l'amour-propre, les sous-entendus, les politesses, n'ont pas place. 
Pour Febvre, cette décision n'était pas plus facile à prendre que pour Bloch. C'est 
pourquoi il y reviendra souvent par la suite, non pas avec regret ni mauvaise 
conscience, mais avec le sentiment de ne pas avoir été compris. Marc Bloch, de son 
côté, n'a jamais rompu ses relations avec Febvre, qu'il continuera à voir jusqu'à son 
arrestation. Malgré les difficultés, il poursuivra sa collaboration aux Mélanges et, 
après Febvre, il reste même le principal fournisseur d'articles et de comptes rendus, 
qu'il signe sous un pseudonyme qui ne trompe personne : M. F. ou Fougères. 
Recevant le premier volume de la revue, paru sans son nom, il écrit encore : " Je 
pense que tout le monde comprendra. Si d'aventure quelques imbéciles se bouchent 
les yeux, je renonce à les éclairer " (17 août 1942).</TEXT>
<TEXT>
  Febvre, pour sa part, avait repris son enseignement au Collège de France malgré la 
demande des autorités allemandes de l'exclure pour son attitude " anti-allemande ". 
Il suffit de lire son cours sur " Michelet et la Renaissance " pour se rendre compte 
qu'il n'hésita pas à prendre position publiquement contre la notion de " race " et 
contre la " brutale expansion " de l'Allemagne. </TEXT>
<TEXT>
  Non, assurément, l'accusation diffamatoire ne résiste pas à l'épreuve des 
documents. Elle n'est qu'une légende noire (ou grise) qui semble arranger les 
détracteurs d'un historien dont les " combats pour l'Histoire " n'ont manifestement 
rien perdu de leur puissance iconoclaste. En réalité, ce n'est pas tellement le 
#comportement de Lucien Febvre qui pourrait nous paraître insupportable aujourd'hui 
; c'est l'engagement de Marc Bloch, l'atrocité vécue et assumée de sa mort, qui ne 
cessent de hanter notre mauvaise conscience de citoyens.</TEXT>
</DOC>
