<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017357</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017357</DOCID>
<ACCOUNT>390370</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1550</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,RESULTAT FINANCIER,FILIALE,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE,PROPRIETE IMMOBILIERE,HOLDING,1994</SUBJECTS>
<NUM1>950504-27</NUM1>
<NAMES>VERNES JEAN MARC,SOCIETE CENTRALE D'INVESTISSEMENT,SCI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>Il a enregistré un déficit de 750 millions de francs en 1994</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Victime de pertes dans l'immobilier,  le groupe de Jean-Marc Vernes est en difficulté</TITLE>
<TEXT> ASSISTERAIT-ON au chant du cygne de Jean-Marc Vernes ? Pour la deuxième année consécutive, la Société centrale d'investissement (SCI), holding 
financière qui est au coeur des affaires du banquier âgé de soixante-treize ans, s'enfonce 
dans le rouge : elle avait déjà accusé une perte nette consolidée de 447,7 millions de francs 
en 1993. Le trou s'est creusé en 1994 pour atteindre 750 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le suicide en juillet 1993 de son compère italien, Raul Gardini, ancien patron du 
groupe familial Ferruzzi, rattrapé par l'opération " Mani Pulite " (Mains propres), tout va 
mal pour celui qui fut président du groupe sucrier Béghin-Say de 1977 à 1993, et soutien 
financier actif du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  C'est grâce au flamboyant capitaine d'industrie italien que la SCI, petite société de 
portefeuille, avait fait son entrée fracassante dans le secteur de l'agro-alimentaire, 
rachetant coup sur coup Cacao Barry, Vital Sogéviandes et les activités industrielles du 
groupe de négoce Sucres et Denrées que Serge Varsano avait conduit au bord du 
précipice. Mais la mort de Raul Gardini a fait dangereusement tanguer la SCI. Jean-Marc 
Vernes s'est empressé de racheter au prix fort 10 % de la holding pour ôter la minorité de 
blocage à une famille qui s'entre-déchirait.</TEXT>
<TEXT>
  Pour dégager l'argent frais nécessaire au renflouement de son affaire et au colmatage des 
brèches ouvertes dans la banque qui porte son nom, Jean-Marc Vernes a fait remonter sa 
participation dans Sucres et Denrées en perte de 220 millions de francs en 1994 au niveau 
de la SCI. L'opération a rendu plus séduisante l'activité agro-alimentaire, la seule 
aujourd'hui rentable. Le belge Albert Frère et le canadien Paul Desmarais en ont acquis 49 
%. Ce sont ces filiales qui ont contribué positivement au résultat de la SCI : Barry a 
enregistré un résultat net consolidé de 110,8 millions de francs et Vital Sogéviandes un 
bénéfice net de 5 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Ailleurs, tout va mal. En Italie d'abord, où la société agro-alimentaire Argel, dont la SCI 
détient 38 %, a enregistré une perte de 33 milliards de lires (70 millions de francs). Puis, 
surtout, en France : la Banque Vernes a dû éponger les pertes immobilières de ses filiales 
Eurobail et Pyramides Bail, et notamment les ardoises que leur a laissées l'homme 
d'affaires Pierre Elmalek dont les 600 franchises (Vieux Chêne, Maison de la literie et 
Siège Center) ont mis la clef sous la porte.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IMPORTANTES PROVISIONS</TEXT>
<TEXT>
 Les conseils d'administration de la SCI et de la Banque Vernes avaient décidé en 
décembre de recapitaliser les filiales Eurobail et Pyramides bail pour un montant total de 
1,64 milliard de francs qui permettent d'absorber les pertes de 1,3 milliard de francs 
d'Eurobail.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, la SCI porte toujours la participation de 11 % dans la Navigation mixte qu'elle avait 
acquise, au prix fort, pour venir en aide à son ami Marc Fournier lors de l'OPA lancée 
contre ce dernier par Paribas et sur laquelle elle a passé 700 millions de francs de 
provisions.</TEXT>
<TEXT>
  Les malheurs de Jean-Marc Vernes ne s'arrêtent pas là. Début 1994, le fisc lui a notifié 
un redressement de 150 millions de francs. Motif : le taux appliqué à la plus-value de 5,5 
milliards de francs dégagée en 1990 sur la cession de la Compagnie industrielle. Si M. 
Vernes n'obtient pas gain de cause sur la totalité d'un redressement qu'il conteste, il 
affirme avoir provisionné suffisamment pour couvrir un éventuel remboursement. 
Parallèlement, M. Vernes a poursuivi la réduction de l'endettement social et consolidé de 
la SCI de respectivement 1,6 et 1,55 milliard de francs par rapport à fin 1993.</TEXT>
</DOC>
