<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002133-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002133-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355688</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Fortement sollicitées pour le financement des activités, les municipalités ont mis en place des règles du jeu fixant le montant et la répartition des subventions et la participation à l'amortissement des équipements</CHA1>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,SYNTHESE,FINANCES COMMUNALES,CLUB SPORTIF,ASSOCIATION,EQUIPEMENT SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NAMES>ANNECY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>302</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DE SYNTHÈSE DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ENQUÊTE&gt; La préparation des élections municipales de juin 1995&gt; LES COMMUNES NE VEULENT PLUS ETRE LES " VACHES A LAIT " DES ASSOCIATIONS SPORTIVES</TITLE>
<TEXT>FOOTBALLEURS, cyclistes, basketteurs : ces sportifs électeurs réclament des stades, des piscines, des salles de sport et des 
subsides pour pratiquer leurs passe-temps favoris. Certes, les maires 
se montrent bons princes pour ces équipes qui apportent un peu de 
renommée à leur ville ou pour ces associations qui contribuent au 
bien-être et aux distractions de leurs habitants. Le poste d'adjoint 
aux sports est confié dans 70 % des communes à un ancien responsable 
d'association sportive. Il n'empêche que dans les dix dernières 
années les maires ont institué des règles du jeu pour que leurs 
relations ne relèvent pas seulement du lobbying électoral et pour 
mieux contrôler les dépenses dans ce secteur. Comme le dit 
familièrement un spécialiste : " Les communes ne peuvent plus être 
considérées comme des vaches à lait. " </TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le rapport des forces est plutôt favorable aux élus 
: les équipements leur appartiennent et ils distribuent les 
subventions. Ce ne sont pas les quelques centaines de francs que les 
cent vingt-cinq mille associations et clubs font payer chaque année 
comme cotisation à leurs douze millions d'adhérents qui leur 
permettraient de s'offrir les moyens de fonctionnement dont ceux-ci 
rêvent.</TEXT>
<TEXT>
  Les maires, qui consacrent, en moyenne, 7 % de leur budget au 
sport, peuvent arguer que sans eux le sport, en France, n'existerait 
pas. Selon le rapport de 1991 du ministère de la jeunesse et des 
sports sur le financement du sport, l'aide de l'Etat s'élève à 7,5 
milliards de francs et celle des départements et des régions à 2,5 
milliards de francs, alors que les communes, elles, versent 22 
milliards de francs. Depuis cette date, la part des départements et 
des régions a légèrement augmenté et a atteint 3 milliards de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Face à leurs associations, la politique des villes évolue en 
fonction des besoins, des modes et des ressources. " Depuis la fin de 
la guerre, on distingue trois phases dans la politique sportive : 
après la construction des équipements et la volonté de communiquer 
par le biais du sport, on assiste, aujourd'hui, à un retour à la 
gestion ", estime Patrick Bayeux, du Centre national de la fonction 
publique territoriale (CNFPT). Depuis quelques années, en effet, les 
élus tentent de mettre un peu d'ordre dans leurs rapports avec ces 
quémandeurs que sont les associations sportives. Les catastrophes 
liées au financement de quelques clubs et la loi Sapin, qui les 
oblige à plus de transparence, ont accéléré ce mouvement et poussé à 
la mise en place de quelques règles du jeu.</TEXT>
<TEXT>
  Traditionnellement, les aides des collectivités locales aux 
associations sportives sont de deux natures. De manière indirecte, 
elles mettent à leur disposition des installations, dont elles 
assurent généralement l'entretien ; en cas de déplacements pour des 
matches, elles acquittent les factures de transport et d'hébergement. 
De manière directe, elles alimentent, sous forme de subventions, les 
caisses des associations.</TEXT>
<TEXT>
 Critères de distribution</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne la mise à disposition des équipements qui sont 
aussi utilisés par les écoles, collèges et lycées, la gratuité n'est 
plus toujours la règle. La ville d'Annecy, par exemple, a posé comme 
contrepartie que les activités soient encadrées par des cadres 
diplômés dont la ville paie cependant la moitié de la rémunération ; 
à Paris, les heures d'utilisation sont facturées au club qui vient 
s'y entraîner _ une ligne d'eau d'un bassin de 25 mètres est louée au 
tarif de 4,30 francs de l'heure _, mais on est bien loin des coûts 
réels. En effet, selon une enquête du CNFPT, une heure de piscine 
revient à 927 francs, une heure de gymnase coûte 100 francs et une 
heure de stade 334 francs. </TEXT>
<TEXT>
  C'est surtout dans l'attribution des subventions que les élus ont 
cherché à mettre au point des critères de distribution. Ils devaient, 
en effet, trouver les moyens d'endiguer des demandes de plus en plus 
nombreuses. Beaucoup de villes ont institué le système du contrat par 
objectifs, qui lie le montant de la subvention à la réalisation d'un 
ou plusieurs buts définis en commun par les élus et les responsables 
des clubs. " Ce système a le double avantage de permettre à la ville 
de moduler et de rediscuter les subventions ; quant aux associations, 
cela leur permet de prévoir leur budget en fonction de la réalisation 
des objectifs et non du bon vouloir des élus ", plaide Maurice Pujol, 
directeur des sports de la ville de Vichy. Le nombre d'adhérents ou 
de spectateurs, la progression dans le classement, la part consacrée 
à la formation ou à l'animation sont quelques-uns des critères 
communément admis. Les critères sont plus ou moins nombreux selon les 
villes et la marge de négociation plus ou moins importante. </TEXT>
<TEXT>
  La ville d'Annecy a été pionnière. Avec cent soixante associations 
sportives, dont quatre-vingt-sept sont subventionnées, pour cinquante 
mille habitants (cent vingt mille pour l'agglomération), la cité 
savoyarde est une des plus sportives de France. Il est vrai que le 
site, entre lac et montagne, y est particulièrement favorable. Depuis 
1978, elle a mis en place un système relativement sophistiqué. Outre 
la dizaine de critères pour l'attribution des subventions, il 
introduit la notion de sport spectacle. Pour cela, la ville a imaginé 
la notion de contrat tripartite de parrainage, qui prévoit que 
lorsque la contribution de trois sponsors dépasse celle de la ville, 
celle-ci complète par une subvention exceptionnelle qui est elle-même 
plafonnée. </TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, la cité savoyarde a fixé quelques garde-fous aux 
dépenses. Ainsi, en 1993, lorsque le club de football a déposé son 
bilan, la contribution de la ville n'a pas dépassé 1,2 million de 
francs, c'est-à-dire les 10 % du budget que s'étaient fixés les 
responsables municipaux. " Il est assez facile d'expliquer aux 
électeurs qu'on ne peut pas dépenser davantage pour un sport qui ne 
réunit guère plus de deux mille spectateurs, explique Christian Le 
Dilasser, directeur des sports de la ville d'Annecy. Lorsqu'une 
association ou un club est confronté à des difficultés financières, 
on apporte une aide technique et un soutien auprès des banquiers, 
mais il doit être clair qu'on ne comble pas le déficit. " </TEXT>
<TEXT>
 Contrôle de gestion</TEXT>
<TEXT>
  Cette inquiétude sur les risques de dérive explique le comportement 
des municipalités. Beaucoup d'entre elles ont mis en place des 
systèmes de conseils aux associations, qui sont aussi une manière de 
leur apprendre la gestion. A Nantes, un " Guide comptable " a été 
établi pour les aider à remplir leurs dossiers de demandes de 
subventions. A Aulnay-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), on s'inquiète 
des risques inhérents aux activités commerciales de certaines 
associations sportives (stages de remise en forme par exemple), qui 
omettraient, par exemple, d'acquitter la TVA.</TEXT>
<TEXT>
  Pour gérer les 19 millions de francs qu'elle distribue chaque année 
à six cent douze associations, la Ville de Paris a, elle aussi, mis 
en place des subventions d'objectifs. Depuis 1987, toutes celles qui 
perçoivent plus de 10 000 francs de subventions par an y sont 
soumises. Chaque année, les bénéficiaires doivent ainsi venir passer 
une sorte d'examen : une bonne heure d'entretien avec un responsable 
de la direction des sports durant laquelle sont passées au crible les 
actions en faveur des jeunes, de la formation, les inscriptions dans 
les tournois, etc. " Pour moi le nombre des licenciés n'a aucune 
signification. Je préfère les objectifs qualitatifs aux objectifs 
quantitatifs ", assure Jean-François Béraud, directeur de la jeunesse 
et des sports de la Ville de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les 19 millions de francs, 3,4 millions sont consacrés à des 
subventions exceptionnelles pour l'organisation de manifestations 
spécifiques. C'est par exemple le cas du " dojo d'été ", qui permet 
aux judokas de pratiquer leur sport favori avec un animateur même 
durant la période de l'été, où la Fédération de judo fait relâche. De 
même, les opérations de prévention, qui offrent des activités aux 
jeunes adolescents pendant les congés d'été, reçoivent 1,6 million de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'élaboration de leur politique sportive et dans leurs 
relations avec les associations, les villes sont obligées de tenir 
compte des exigences sociales et de l'évolution de la demande. Ainsi, 
dans les quartiers difficiles, le sport est quelquefois un moyen de 
reconstitution du tissu social et d'insertion des jeunes à la dérive, 
mais il faut dans ce cas accepter de prendre des libertés avec les 
traditions sportives ; le basket de rue consiste plutôt à jongler 
avec le ballon qu'à organiser des matches.</TEXT>
<TEXT>
  Les randonneurs du dimanche ou les accros du VTT ne sont pas, non 
plus, des obsédés de la performance. Très à la mode, ces disciplines 
du sport santé ou bien-être ne relèvent pas du système olympique. La 
pétanque, le skate-board, la gymnastique aquatique ou les 
bébés-nageurs, qui séduisent les jeunes ou les personnes âgées, n'ont 
pas leur place sous la flamme olympique. Ce qui n'empêche pas leurs 
adhérents de solliciter les moyens de pratiquer leur sport favori.</TEXT>
<TEXT>
  Même si les Français ne sont pas les plus sportifs des Européens, 
leur aspiration à occuper leurs week-ends, à entretenir leurs corps 
ou la nécessité d'utiliser le sport dans les quartiers difficiles 
feront que les maires seront de plus en plus sollicités. " Il sera de 
plus en plus difficile de financer tous les équipements que nous 
souhaitons, estime René Regnault, président de la commission 
enseignement, jeunesse et sports. Il faudra rechercher des solutions 
dans le cadre de l'intercommunalité. "                                
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
