<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002970-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002970-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352714</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EGYPTE,FEMME,ISLAM,INTEGRISME,PLAGE</SUBJECTS>
<FAB>09241900</FAB>
<NOTE>(1) Le Sémaphore d'Alexandrie, Le Seuil, 1994.&gt; DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>AGAMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-08</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>231</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES  &gt; Les filles d'Agami</TITLE>
<TEXT>AGAMI (Alexandrie) </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 Le 13 messidor an VI (1 juillet 1798), la division Menou débarquait 
dans l'anse du marabout Agami, à l'ouest d'Alexandrie. L'expédition 
française en Egypte venait de commencer. Depuis le 1 juillet 1994, 
comme chaque année, Agami connaît une autre invasion, celle des 
estivants pour une longue saison qui ne s'achève qu'à la fin de 
septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Le Saint-Tropez d'Egypte, situé à une douzaine de kilomètres 
d'Alexandrie, accueille tout ce qui compte ou veut compter dans une 
société égyptienne en pleine métamorphose. Ministres et 
millionnaires, hommes d'affaires et hauts fonctionnaires, simples 
bourgeois et étoiles du cinéma. Certaines rues ont été surnommées " 
Beverly Hills " ou " les Champs-Elysées ". Des haies y dissimulent 
des villas cossues dotées de piscines et entourées de jardins à la 
française ombragés par des araucarias géants.</TEXT>
<TEXT>
  La plage a gardé ce côté cosmopolite qui faisait la gloire 
d'Alexandrie. Parler français est une condition sine qua non pour 
être branché. Sur le sable fin, une femme voilée discute chiffons 
avec une blonde en bikini. Elles regardent défiler sur la plage les 
dernières créations en matière de cache-maillots, du vêtement 
islamique " sexy " à l'ample tenue de plongée, style Bibendum : " 
Beaucoup plus décent que toutes ces robes qui collent au corps quand 
on sort de l'eau ."</TEXT>
<TEXT>
  Des jeunes filles, l'une en maillot brésilien, l'autre en cuissard 
de cycliste, déambulent en ondulant savamment des hanches pour " 
allumer " les deux adeptes de la gonflette, muscles bien huilés et 
casquette de base-ball à l'envers, qui les suivent patiemment depuis 
plus d'une heure. Des enfants se battent à coups de pistolet à eau et 
de boules de sable. Une mère leur ordonne mollement d'arrêter, avant 
de se replonger dans le dernier livre de Robert Solé (1).</TEXT>
<TEXT>
  Les pères massacrent une balle de tennis à grandes volées de 
raquettes en bois. Des gourmets dégustent des oursins à 5 francs la 
douzaine, tandis que des fanatiques du scooter des mers se livrent à 
de dangereuses acrobaties pour épater le passant. A l'entrée de la 
plage ratissée et nettoyée chaque matin, un gardien en uniforme 
contrôle les admissions. N'entre pas qui veut à Agami.</TEXT>
<TEXT>
  Les anciens ne reconnaissent plus l'Agami de leur enfance dans 
cette ville qui, d'hiver en été, passe de vingt mille à soixante 
mille habitants. Ils se souviennent de l'Agami " d'il y a cinquante 
ans ", qui n'était qu'un bout de désert où poussaient quelques 
figuiers au milieu des dunes et où erraient quelques bédouins de la 
tribu des Awlad Ali avec leurs troupeaux de chèvres. Les seules 
constructions de l'époque étaient les chalets de quelques étrangers 
comme le Suisse Rodolphe Bless et le Maltais Philippe Bianchi.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont eux qui ont fondé Agami au lendemain de la deuxième guerre 
mondiale. Leurs lotissements et locations ont été une manne pour les 
bédouins qui ont, eux aussi, vendu à tour de bras des terrains 
appartenant théoriquement à l'Etat. Les deux grands quartiers de la 
station balnéaire portent toujours les noms de leurs fondateurs. 
Seule différence : les lotissements du signor Bianchi valent 
aujourd'hui de l'or alors que ceux de Herr Bless portent le nom de " 
bas Agami " depuis que des immeubles y ont poussé comme des cactus 
pour abriter les envahisseurs cairotes.</TEXT>
<TEXT>
 " Le repaire du démon "</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Agami de Bianchi a échappé au sort de celui de Bless _ et 
d'Alexandrie en général _, c'est grâce à l'initiative de quelques 
Alexandrins qui ont créé, il y a une quinzaine d'années, 
l'Association des habitants de la plage d'Al Fardos (le paradis). 
Rassemblant aujourd'hui trois mille membres, cette association avait, 
à l'origine, pour but officiel " la protection de la famille ". En 
fait, sa mission a surtout consisté à protéger la plage en ne la 
rendant accessible qu'aux riverains.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement aux autres plages d'Alexandrie, de la populaire 
Aboukir aux anciens jardins royaux de Maamoura, Agami est le seul 
endroit où une femme peut se mettre en maillot de bain sans provoquer 
une émeute. Une plage qui a échappé à " la pudibonderie envahissante 
" des coutumes villageoises, phénomène dû à l'exode rural beaucoup 
plus qu'à l'islamisme. Depuis le boom pétrolier de 1973, pour des 
millions d'Egyptiens expatriés dans le Golfe, quelle que soit leur 
place sur l'échelle sociale, une des priorités est de " passer 
quelques jours à Alexandrie ". Un bouleversement dans la société 
égyptienne comparable à celui provoqué en France par les premiers 
congés payés en 1936.</TEXT>
<TEXT>
  " Bianchi " a une réputation telle qu'il attire des gens venant de 
milieux très différents. Il n'est donc pas étonnant d'y trouver une 
femme voilée en grande conversation avec sa voisine en bikini. Mieux, 
c'est sur la plage d'Agami qu'a été lancée la mode des maillots de 
bain islamiques. Agami est aussi un endroit où l'on vit la nuit et, 
sans parler de la concurrence des soirées privées où se mélange la 
crème du pays, ses " boîtes " et ses restaurants font sa réputation. 
Tout Agamiste qui se respecte ne va au lit qu'à 4 ou 5 heures du 
matin.</TEXT>
<TEXT>
 La permanence du modèle occidental a provoqué de vives réactions des 
islamistes. Pour eux, cette plage est " le repaire du démon " à cause 
de la simple présence de femmes " habillées de déshabillés ". Bien 
que préfigurant les houris du paradis, elles sont, en ce bas monde, 
considérées comme des " pécheresses pavant la route vers l'enfer ".</TEXT>
<TEXT>
  Chaque année des milliers d'affiches invitant " les soeurs 
croyantes " à se voiler sont placardées dans les rues d'Agami. Des 
procès ont été intentés par des édiles locaux pour rouvrir la plage 
au grand public et tenter de mettre fin à ce havre cosmopolite. 
Procès gagnés : " Bianchi " était condamnée en 1993 à ouvrir ses 
portes. C'était sans compter avec la puissance politique et 
économique que représente Agami. Ministres et hauts responsables ont 
volé à la rescousse " de la seule plage comme il faut ". Le 
gouverneur d'Alexandrie, un francophone, a donc trouvé un modus 
vivendi avec l'Association d'Al Fardos pour réserver la plage à ses 
quelque vingt mille privilégiés.</TEXT>
<TEXT>
  Signe des temps, l'écrivain Anis Mansour s'est durement fait taper 
sur les doigts pour avoir écrit dans le très officieux Al Ahram qu'il 
" [souhaitait] flageller toutes ces chairs dénudées sur la plage 
d'Agami ". De bonnes sources, on dit que le raïs est lui même 
intervenu pour réprimander cet écrivain jusque-là catalogué comme " 
journaliste du pouvoir ". Agami est presque devenu un symbole de la 
nouvelle volonté du gouvernement de combattre l'islamisme sur tous 
les fronts.</TEXT>
<TEXT>
  L'été dernier, une série d'articles, dans l'hebdomadaire _ lui 
aussi officieux _ Rose El Youssef, intitulées " Les filles d'Agami " 
et où ces dernières étaient décrites comme des nymphomanes, n'avait 
pratiquement pas provoqué de réactions.</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, la grande nouvelle à Agami est que " Petro revend de 
la bière ". Au printemps de 1993, cet épicier qui avait pris un 
surnom grec s'était associé avec Enzo da Verona, un Italien converti 
à l'islam et portant la barbe intégriste, pour ouvrir une boutique de 
" pasta " fraîche.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire n'a pas marché, les Agamistes boudant Enzo et sa femme 
Graziella, voilée de la tête aux pieds. Reste maintenant à savoir si 
la " réalcoolisation " de Petro est permanente ou ne durera que le 
temps d'un été. Quoi qu'il en soit, Agami est toujours un lieu de 
dolce vita. Si Lawrence Durrell était encore en vie, c'est peut-être 
là qu'il aurait écrit la suite de son fameux Quatuor d'Alexandrie.    
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
