<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003159-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003159-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338199</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE;AVOCAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,MEURTRE</SUBJECTS>
<FAB>05251945</FAB>
<NAMES>SAADI BELGHOUL</NAMES>
<NAMES>NACERI ABDENNOUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Plusieurs dizaines&gt; de militaires tués lors&gt; d'opérations terroristes</TITLE>
<TEXT>Les groupes armés islamistes ont lancé, la semaine dernière, plusieurs opérations meurtrières contre les forces de l'ordre, a-t-on 
appris, mercredi 25 mai, de source digne de foi. Dans la nuit du 
vendredi 20 au samedi 21 mai, trente militaires ont été tués et 25 
autres blessés, à Telagh, près de Sid Bel Abbès, dans l'ouest du 
pays, lors de l'attaque d'un hôtel transformé en caserne. Samedi, 
c'est une installation radar, à Bouira, près d'Alger, qui a été la 
cible d'une action terroriste au cours de laquelle onze militaires 
ont trouvé la mort. Le même jour, enfin, un autocar qui transportait 
des membres des forces de l'ordre, a été arrêté, dans la région de 
Tiaret, à un faux barrage routier et ses occupants _ dont ignore le 
nombre _ ont été tués.</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien L'Opinion a indiqué, mardi, qu'un avocat algérois, 
Belghoul Saadi, 42 ans, connu comme défenseur de militants islamistes 
devant les Cours spéciales, a été enlevé, vendredi dernier, à son 
domicile de Haouch el-Mokhfi, à l'est de la capitale, et retrouvé 
égorgé, le lendemain. L'un de ses confrères, défendant lui aussi des 
prévenus islamistes et habitant cette même région, avait été 
assassiné, dans des circonstances analogues, le 13 mai. D'autre part, 
le cadavre de Abdennour Naceri, PDG de l'entreprise publique de la 
distribution de la chaussure et de la maroquinerie, Districh, a été 
découvert, mardi, dans sa voiture, dans le quartier algérois de 
Hussein Dey.&lt;
</TEXT>
</DOC>
