<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002270-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002270-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321031</ACCOUNT>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,SEISME</SUBJECTS>
<FAB>01198000</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NAMES>LOS ANGELES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>SUR LE TREMBLEMENT DE TERRE DE LOS ANGELES DU 17 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Des sourires dans les ruines</TITLE>
<TEXT>A voir les " freeways " écroulées de Los Angeles, nous ne pouvons nous empêcher de nous demander quand sortira le film-catastrophe 
dont, certainement, on doit déjà donner les premiers tours de 
manivelle. Dans trois mois ? Six mois ? Etrange cataclysme, que la 
proximité de Hollywood fait paraître de carton-pâte. A Philippe 
Gildas, par exemple, l'événement évoquait surtout la dernière scène 
du film de Robert Altman, représentant précisément un tremblement de 
terre en Californie. Deux soirs de suite, l'animateur de " Nulle part 
ailleurs " entretint ses invités de cette troublante coïncidence, 
manifestement plus impressionné par la prescience d'Altman que par la 
puissance des images qu'il venait de voir. A peine montrées, les 
ruines bien réelles s'étaient déjà conceptualisées, transformées par 
le regard de Gildas en preuves terribles de la puissance visionnaire 
du cinéaste.</TEXT>
<TEXT>
  Mais comment prendrions-nous ces ruines au sérieux alors que les 
envoyés spéciaux, là-bas, affectent un si troublant calme ? 
Interrogée par Christine Ockrent, notre collaboratrice Claudine 
Mulard s'efforçait visiblement de se retenir de sourire, comme si 
l'affolement de la vieille Europe, les directs fiévreux avec la 
télévision française, toute cette agitation lui eût semblé du plus 
haut comique. Et ce sourire, qui faisait écho à la placidité de 
Sylvie Vartan, interrogée quelques instants plus tôt sur la même 
chaîne, désarçonnait Christine Ockrent. Comment y répondre ? Sourire 
elle aussi ? Elle choisit de rebondir et de porter sa curiosité, non 
plus sur les ruines, mais sur le sourire de son interlocutrice.</TEXT>
<TEXT>
 C'est donc en souriant qu'elle demanda à Claudine Mulard des comptes 
sur... son sourire. Etonnant sourire de Christine Ockrent, à 
mi-chemin entre le sourire complice et celui de l'infirmier 
psychiatrique s'efforçant de ne pas contrarier un patient aux 
réactions imprévisibles. Le Californien est habitué, il faut 
relativiser, expliqua son interlocutrice. Des petits tremblements de 
terre, j'en ai connu souvent. Les premières fois, on s'étonne, après 
on n'y fait même plus attention. Tout de même, vous avez dormi dehors 
? Non, je suis restée chez moi, et j'ai très bien dormi.</TEXT>
<TEXT>
 Elle aussi visiblement frappée par les sourires des californiens, 
l'envoyée spéciale de TF 1, Carole Caumont, n'y avait pas attaché la 
même signification. Les gens se sourient aux feux rouges " comme 
s'ils étaient tous des rescapés du Big One ", expliqua-t-elle. Ces 
sourires devenaient donc des sourires de victoire sur le Big One, le 
grand tremblement de terre qui engloutirait un jour la ville entière. 
Et celui-là effacerait enfin des visages californiens ces énervants 
sourires auxquels nous ne comprenions rien.                           
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
