<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001967-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001967-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355513</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,DECLARATION;VIOLENCE,DECLARATION;PROJET,FETE,SYSTEME DE SECURITE,PRIX;BOYCOTT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,REFUGIE,CESSATION</SUBJECTS>
<FAB>10151942</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>PREVU POUR LE SAMEDI 15 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le retour du président exilé à Port-au-Prince</TITLE>
<TEXT> A la veille de son retour à Port-au-Prince après trois ans d'exil, le président Jean-Bertrand Aristide a fait ses adieux à M. Clinton, 
vendredi 14 octobre à Washington, lors d'une cérémonie à la Maison 
Blanche. Ce retour " est une victoire pour la liberté à travers le 
monde ", a dit le chef d'Etat américain, qui a aussi estimé que 
l'intervention militaire lancée " pacifiquement " le 19 septembre 
avait donné aux Haïtiens " la chance de reconstruire la démocratie ", 
tout en réaffirmant que les Etats-Unis " ne sont pas, ne peuvent pas 
et ne doivent pas être les gendarmes du monde ".</TEXT>
<TEXT>
 .NON A LA VIOLENCE. M. Aristide a, de son côté, estimé que la 
démocratie apportera à son pays " la paix pour tous, la 
réconciliation entre tous, le respect et la justice pour chaque 
citoyen ". " Non à la violence, non à la vengeance ", a-t-il répété.</TEXT>
<TEXT>
 .NETTOYAGE. Des foules enthousiastes ont nettoyé et paré vendredi, 
dans une ambiance de carnaval, les rues de Port-au-Prince, pendant 
que l'armée américaine déployait d'impressionnantes mesures de 
sécurité, pour prévenir tout incident. A Washington, le département 
d'Etat a annoncé que la sécurité rapprochée de M. Aristide sera 
assurée " pendant au moins trois mois " par la compagnie privée 
américaine MVM, pour une somme comprise entre " 850 000 et 1,95 
million de dollars ", prise en charge par l'administration 
américaine.</TEXT>
<TEXT>
 .LEVÉE DE L'EMBARGO. Les sanctions internationales seront levées, 
comme prévu, dimanche 16 octobre, a annoncé le président en exercice 
du Conseil de sécurité de l'ONU, Sir David Hannay. Les dernières 
mesures bilatérales adoptées par les Etats-Unis devaient prendre fin 
samedi.                               
</TEXT>
</DOC>
