<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001795-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001795-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355335</ACCOUNT>
<CHA1>Un mouvement d'insoumission sans précédent a gagné les rangs de l'armée, où quelque dix mille anciens guérilleros du Congrès national africain (ANC) et du Congrès panafricain (PAC), en cours d'intégration, refusent de regagner leurs camps d'entraînement. Les insoumis exigent notamment la démission de Joe Modise et de Siphiwe Nyanda, deux anciens chefs de la branche militaire de l'ANC, aujourd'hui ministre de la défense et chef d'état-major des forces armées.</CHA1>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ANTIMILITARISME,CRISE,ARMEE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>10141167</FAB>
<NAMES>MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-69</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Insoumission massive&gt; des anciens guérilleros dans l'armée</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Mécontents de leur nourriture, de leurs locaux, de leur solde et du 
non-paiement des indemnités qui leur auraient été promises, les 
anciens guérilleros d'Umkhonto we Sizwe (MK, " la lance de la nation 
", l'aile militaire de l'ANC) et ceux de l'Armée de libération du 
peuple d'Azanie (APLA, branche militaire du PAC) ont déclenché un 
mouvement sans précédent qui témoigne des difficultés d'une 
réconciliation nationale. Au-delà de simples revendications 
matérielles, ces manifestations expriment la déception des anciens 
guérilleros qui pensaient que leurs états de service leur ouvriraient 
toute grandes les portes de la reconnaissance sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Or il leur faut aujourd'hui subir un entraînement qu'ils estiment 
superflu et, depuis de longs mois, végéter dans des camps en 
attendant une hypothétique affectation. Pis, ce sont leurs anciens 
ennemis qui font aujourd'hui la loi, en imposant les règles d'un 
métier bien différent de celui qu'ils pratiquaient sur le terrain. Du 
coup, les accusations de racisme et de discrimination fusent, de même 
que les récriminations selon lesquelles l'armée refuserait de 
reconnaître les grades gagnés " dans la lutte ", en exil.</TEXT>
<TEXT>
 L'intervention de Nelson Mandela</TEXT>
<TEXT>
  Le 18 septembre, quelque 500 ex-guérilleros avaient déjà quitté 
sans autorisation leur base de Wahlmanstal, près de Pretoria, pour 
marcher sur Union Buildings, le siège du gouvernement. L'intervention 
du président Nelson Mandela _ qui s'était porté à leur rencontre _ 
les avait convaincus de rejoindre leurs quartiers. Un mois plus tard, 
le mouvement a fait tache d'huile : 11 000 soldats, disséminés dans 
sept provinces, refusent toujours de regagner leurs casernes.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi 11 octobre, le chef adjoint de l'armée de terre, le général 
Berthie Botha, annonçait que sur 7 000 recrues que compte 
habituellement la base de Wahlmanstal, 1 300 répondaient à l'appel. 
Le taux d'absence sans autorisation était encore plus élevé à 
Hoedspruit (Transvaal oriental) où 16 soldats, sur 743, étaient 
rentrés de permission.</TEXT>
<TEXT>
  Nelson Mandela a multiplié les entrevues pour tenter de résoudre 
une crise aux conséquences imprévisibles. Tout en les mettant en 
demeure de respecter la discipline, " faute de quoi le gouvernement 
en tirerait les conséquences ", le chef de l'Etat a promis de se 
rendre bientôt dans les camps, reconnaissant au passage que les 
exigences des insoumis méritaient d'être prises en considération. 
Cette ouverture, autant que des menaces de poursuites disciplinaires 
évoquées par l'état-major, semblent avoir provoqué un début 
d'apaisement. Mercredi soir, le colonel Connie van Rensburg, 
porte-parole de l'armée de terre, pouvait annoncer qu'il ne manquait 
plus " que " 4 500 soldats à Wahlmanstal.</TEXT>
<TEXT>
  La nature et le nombre des revendications soulignent l'ampleur du 
malaise " culturel " suscité par la fusion d'anciens ennemis au sein 
d'une même armée. Les autorités militaires évoquent le manque 
d'entraînement des guérilleros et leur nécessaire formation pour 
conserver à l'armée sud-africaine son professionnalisme et ses 
capacités d'intervention. Des arguments fondés. Les recrues viennent 
d'horizons divers : à côté d'anciens soldats de MK qui ont combattu 
dans plusieurs pays africains, des milliers d'autres, restés au pays, 
n'ont reçu qu'une instruction sommaire. </TEXT>
<TEXT>
  De l'avis même de l'ANC, la direction de MK, passablement débordée 
lors de la distribution des rôles, a été incapable de faire le tri. 
Alors qu'elle avançait initialement le chiffre de 12 000 hommes, ce 
sont 21 000 " anciens combattants " qui se sont présentés à la porte 
des casernes. De même, l'APLA a vu ses effectifs gonfler de 1 000 à 6 
000 hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Ces difficultés retardent le processus d'intégration. Alors que 
pour des raisons politiques évidentes, quelques dizaines d'anciens 
hauts responsables de MK et de l'APLA ont été intégrés avec le grade 
de général ou de colonel, des milliers de simples soldats se heurtent 
aujourd'hui aux difficultés du recyclage et à ce qu'ils dénoncent 
comme de la condescendance de la part de l'autorité militaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
