<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001216-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001216-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323826</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02091712</FAB>
<SUBJECTS>ECOLOGISTE,ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>940211-2-008-07</LIE1>
<NUM1>940210-2-008-02</NUM1>
<NAMES>LES VERTS,GENERATION ECOLOGIE,LALONDE BRICE,WAECHTER ANTOINE,MAMERE NOEL,VOYNET DOMINIQUE,ISLER BEGUIN MARIE ANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<TITLE>Avant les prochaines consultations électorales&gt; Les Verts et Génération Ecologie tentent de surmonter leurs querelles internes</TITLE>
<TEXT>Il y a un an, précisément, ils étaient au zénith. Du moins dans les sondages sur les intentions de vote aux élections législatives. 
Aujourd'hui, c'est le trou noir. Empêtrées dans leurs querelles 
internes, les deux principales composantes de l'écologie politique, 
Génération Ecologie (GE) et les Verts, ne savent plus comment éviter 
de " foncer dans le mur ", c'est-à-dire comment s'épargner le 
ridicule de n'avoir pas un seul représentant au Parlement européen au 
soir des élections du mois de juin prochain dont le mode de scrutin _ 
proportionnel _ leur est pourtant le plus favorable.</TEXT>
<TEXT>
  Le drame s'articule autour de trois personnages-clés : Brice 
Lalonde, président de GE, ancien ministre de l'environnement, qui a 
vigoureusement claqué la porte des gouvernements socialistes en 1992 
; Antoine Waechter, l'apôtre intransigeant du principe du " ni droite 
ni gauche ", selon lequel l'écologie politique doit dépasser les 
vieux clivages ; Dominique Voynet, la nouvelle empêcheuse de tourner 
en rond dans la mouvance écologiste.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier a passé un mauvais dimanche, le 6 février, lors de la 
réunion du conseil national de Génération Ecologie. Après les départs 
successifs, plus ou moins volontaires, de quelques-uns de ses plus 
vieux amis, François Donzel et Jean-Jacques Porchez, conseillers 
régionaux d'Ile-de-France, après les retraits plus discrets de 
quelques autres et les démissions d'Harlem Désir et de Guy 
Konopnicki, M. Lalonde a dû constater que, loin de s'affaiblir, le 
cercle de ceux qui constestent sa dérive droitière et autocratique ne 
cesse de s'élargir. A la fin de l'année dernière, plusieurs membres 
du bureau national _ pourtant choisis par M. Lalonde lui-même _ et 
quelques-uns des plus actifs conseillers régionaux de GE se sont 
ouvertement constitués en une tendance intitulée " l'écologie 
autrement ".</TEXT>
<TEXT>
  Les distances de M. Mamère</TEXT>
<TEXT>
  Ce courant prône l'union avec les Verts. Il avait appelé à 
participer à la manifestation du 16 janvier contre la révision de la 
loi Falloux. Il était représenté, dimanche, aux Assises de la 
transformation sociale par Bernard Desvalois, conseiller régional du 
Limousin. Il affirme son opposition au gouvernement d'Edouard 
Balladur. Il a dénoncé le soutien apporté par le délégué du mouvement 
aux élections, Patrick Hardouin, dès avant le premier tour, à la 
candidate de la majorité dans la première circonscription du 
Loir-et-Cher. A court d'arguments politiques, M. Lalonde a mis sa 
démission dans la balance.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier conseil national de GE a surtout permis au 
vice-président du mouvement, Noël Mamère, de prendre à son tour 
quelques distances avec les concessions renouvelées de M. Lalonde au 
gouvernement. La dernière en date, qui n'est pas la moins 
surprenante, fait ainsi le procès, à propos du conflit des 
marins-pêcheurs bretons, de " l'ancien ministre de la mer ". Après 
avoir dénoncé les " amendements scélérats " apportés au code de 
l'urbanisme et la relance de la consommation " par la bagnole ", le 
maire de Bègles (Gironde) a regretté l'absence de Génération Ecologie 
à la manifestation pour la défense de l'école publique.</TEXT>
<TEXT>
  " A trop vouloir rester sur notre Aventin, nous allons rester tout 
seuls ", explique le porte-parole de GE, qui n'est même plus assuré 
de vouloir figurer sur la liste des européennes, faute d'une position 
suffisamment claire de son mouvement. " Nous ne sommes pas des 
centristes, mais, de gauche, pour nos valeurs de solidarité, de 
fraternité, de partage ; libéraux pour tout ce qui concerne 
l'économie et le marché ; réformistes pour tout ce qui concerne les 
changements à apporter à nos sociétés ", dit encore M. Mamère, en 
estimant que GE aurait pu participer aux Assises de la 
transforformation sociale supervisées par le PS.</TEXT>
<TEXT>
 Pour M. Lalonde, en revanche, les rencontres lancées par le Parti 
socialiste lors du dernier week-end ne sont qu' " un truc de 
post-soixante-huitards, une opération montée par les trotskards ". 
Face à la montée des critiques, l'ancien ministre de l'environnement 
a simplement lancé à ses amis : " Je suis un libéral. Il faudra vous 
y faire. " Quelque peu dépité par la teneur des débats, il a aussitôt 
cherché à relancer son " ami " Antoine Waechter.</TEXT>
<TEXT>
  Devenu minoritaire au sein de son propre mouvement, l'ancien chef 
de file des Verts ne désarme pas contre " la bande " qui l'a emporté, 
en novembre 1993, lors de l'assemblée générale de Lille. La 
constitution de la liste des Verts aux élections européennes d'où sa 
sensibilité est exclue, et l'incroyable scénario monté par l'un des 
porte-parole du mouvement, Yves Cochet, selon lequel l'abbé Pierre 
aurait sérieusement envisagé de prêter sa notoriété aux écologistes, 
lui donnent, il est vrai, de bonnes raisons de dénoncer le virage à 
gauche de la nouvelle majorité interne et son incapacité à animer le 
mouvement. " Pour espérer passer le seuil de 5 % des suffrages 
exprimés, il faut mobiliser l'ensemble des Verts, mettre en avant les 
leaders reconnus, à savoir Dominique Voynet et moi-même, et aboutir à 
une liste unique des écologistes ", explique M. Waechter.</TEXT>
<TEXT>
  Une liste des " écologistes historiques "</TEXT>
<TEXT>
  Marie-Anne Isler-Béguin, vice-présidente du Parlement européen 
sortant, sceptique sur le choix de la tête de liste opéré par le 
dernier conseil national des Verts (le Monde du 25 janvier), plus que 
réservé sur les alliances qui lui paraissent se dessiner avec les 
ex-communistes de l'Alternative pour la démocratie et le socialisme 
(ADS), l'ancien candidat à l'élection présidentielle de 1988 agite, 
tout doucement, une menace : conduire une liste avec son " ami " 
Brice Lalonde, la liste des " écologistes historiques ". " En tout 
cas, je n'ai pas l'intention de porter la responsabilité politique 
d'une liste qui va dans le mur ", précise-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  A partir d'une analyse radicalement différente, la principale 
porte-parole des Verts, Mme Voynet, n'est pas loin de souhaiter, elle 
aussi, la remise en question des décisions du dernier conseil 
national interrégional (CNIR) des Verts. Pour des raisons plus 
personnelles que politiques, elle a déjà décliné l'offre qui lui a 
été faite de conduire une liste où se retrouveraient écologistes de 
gauche, communistes critiques, trotskystes d'Alain Krivine (LCR), et 
les mille et un ruisselets de la gauche alternative. Mais quitte à 
être une nouvelle fois minoritaire, non seulement chez les Verts mais 
dans son propre courant, Mme Voynet rêve de recomposition. 
Souhaite-t-elle franchir ce pas qui consiste à rapprocher, pour 
l'avenir, les écologistes des orphelins de la gauche radicale ? </TEXT>
<TEXT>
  Mardi 8 février, le collège exécutif des Verts a finalement choisi 
de ne pas remettre en cause la liste établie à la fin du mois de 
janvier par le CNIR et d'adresser un ultime message à Génération 
Ecologie pour tenter de parvenir à une liste unique des écologistes. 
Dans le même temps, les amis de Mme Voynet vérifieront, lors d'une 
rencontre prévue le 11 février, les possibilités d'entente des " 
rouges " et des " verts ". Contrairement aux aspirations des tenants 
du " ni-ni ", le clivage droite-gauche traverse aussi les 
écologistes. Comme le dit, par boutade, M. Lalonde, pour parvenir à 
cette clarification, il faudrait que les Verts et Génération Ecologie 
" s'échangent leurs minorités ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
