<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000135-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000135-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343132</ACCOUNT>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,RAPPORT,INSTANCE,DROITS DE L'HOMME,GENOCIDE,MASSACRE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<FAB>07011706</FAB>
<NAMES>DEGNI SEGUI RENE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT SPECIAL DE LA COMMISSION DES DROITS DE L'HOMME DE L'ONU DE RENE DEGNI-SEGUI</LEAD1>
<TITLE>La situation au Rwanda&gt; Un rapport de l'ONU&gt; "Des massacres à caractère systématique"</TITLE>
<TEXT> Voici des extraits du rapport publié, à Genève, par la Commission des droits de l'homme de l'ONU sur la situation au Rwanda : </TEXT>
<TEXT>
  " Des barricades ont été posées entre 30 et 45 minutes après 
l'accident d'avion [qui a coûté la vie au chef de l'Etat rwandais _ 
NDLR] et avant même que la nouvelle de l'accident ait été annoncée 
par la radio nationale. Un témoin digne de foi raconte que 45 minutes 
après l'explosion, sur la route allant de l'Hôtel Méridien au stade 
Amahoro, elles étaient dressées par des militaires et des civils et 
qu'il avait subi deux contrôles effectués par ceux-ci. Les officiers 
supérieurs de l'état-major que le rapporteur spécial a rencontrés 
reconnaissent les faits, mais ils y trouvent une justification : le 
président Habyarimana était si populaire que son assassinat par le 
FPR a provoqué la colère du peuple et des éléments des forces armées. 
(...) Il existe des listes sur lesquelles figurent les noms de 
personnes à exécuter. C'est, semble-t-il, sur la base de ces listes 
que divers leaders de l'opposition ont été assassinés.</TEXT>
<TEXT>
  Les massacres revêtent un caractère systématique. Des familles 
entières sont décimées, grands-parents, parents, enfants. Personne 
n'y échappe, même pas les nouveau-nés. Mais ce qui est encore plus 
symptomatique, c'est que les victimes sont poursuivies jusque dans 
leur dernier retranchement pour y être exécutées. Il en va ainsi des 
paroisses et surtout des églises, qui autrefois servaient de refuges 
aux Tutsis, mais qui sont devenues le théâtre de leur holocauste. Il 
en va de même des caches dans les plafonds ou recoins des maisons et 
dans les bois et forêts, où les assaillants mettent le feu pour 
s'assurer qu'ils ne laisseront pas de survivants derrière eux. Il en 
va encore ainsi des frontières, qui sont barrées pour empêcher les 
Tutsis de se rendre dans les pays voisins. (...) </TEXT>
<TEXT>
  Les tueries sont exécutées dans des conditions atroces, 
affreusement cruelles. Elles sont en effet précédées d'actes de 
torture ou autres traitements cruels, inhumains ou dégradants. D'une 
manière générale, les victimes sont attaquées à coups de machettes, 
de haches, de gourdins, de massues, de bâtons ou de barres de fer. 
Les bourreaux vont parfois jusqu'à couper successivement les doigts, 
la main, les bras, les jambes avant de trancher la tête ou de fendre 
le crâne. Des témoins rapportent qu'il n'est pas rare que les 
victimes supplient leurs bourreaux ou leur proposent de l'argent pour 
être exécutées plutôt par balles qu'à la machette. (...) </TEXT>
<TEXT>
  On a même signalé que les bourreaux, après avoir exécuté leurs 
victimes en pleine rue, au vu et au su de tous, les découpent en 
morceaux, et certains n'hésitent pas à s'asseoir sur les corps pour 
boire une bière en attendant que les prisonniers viennent ramasser 
les corps.                 
</TEXT>
</DOC>
