<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002616-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002616-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333616</ACCOUNT>
<CHA1>Les préparatifs s'accélèrent à moins d'une semaine des premières élections multiraciales qui auront lieu du 26 au 28 avril. Ayant décidé au dernier moment d'entrer en lice, le parti Inkatha tente de rattraper le temps perdu pour les derniers jours de campagne. Son chef, Mangosuthu Buthelezi, a annoncé, mercredi 20 avril, qu'il conduirait la liste nationale du mouvement à dominante zouloue, tandis que Frank Mdlalose, président national de l'Inkatha, conduirait une liste régionale.</CHA1>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>04211361</FAB>
<NAMES>INKATHA,BUTHELEZI MANGOSUTHU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>20 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; L'Inkatha se lance&gt; dans la campagne électorale</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, à Ulundi, capitale du Kwazoulou, Dikgang Moseneke, 
vice-président de la commission électorale indépendante (IEC), 
chargée de l'organisation du scrutin, a longuement rencontré les 
représentants de l'assemblée législative du homeland pour mettre au 
point la consultation. Selon M. Moseneke, les responsables politiques 
du Kwazoulou ont manifesté une grande compréhension et leur volonté 
de résoudre les problèmes posés. Il y a à peine un mois, ils avaient 
reçu froidement le président de la commmission, le juge Johan 
Kriegler, venu demander que le gouvernement du Kwazoulou mette à la 
disposition de l'IEC les locaux et le matériel nécessaires à 
l'organisation du vote. </TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, l'ambiance a changé, le gouvernement du homeland s'est 
engagé à aider à l'ouverture de cinq cents nouveaux bureaux de vote 
en plus des mille déja prévus dans toute la région. Treize mille 
assesseurs seront également recrutés, qui, pour la plupart, devront 
être formés en quelques heures, au cours du prochain week-end. Les 
chefs traditionnels de l'Inkatha, qui, jusque-là, avaient interdit 
que l'on vote sur leur territoire, ont promis leur plein soutien pour 
faciliter les opérations électorales. Quant au gouvernement du 
Kwazoulou, il fournira les locaux, mais également du personnel, des 
moyens de transport, divers équipements, et même les policiers pour 
le maintien de l'ordre. </TEXT>
<TEXT>
 Toutes les structures de l'Inkatha se mobilisent pour tenter, sinon 
de rattraper le temps perdu, du moins de ne pas faire un score 
indécent. En réalité, l'Inkatha, qui avait longuement hésité sur son 
éventuelle participation, avait, depuis longtemps déja, préparé sa 
campagne électorale. Des affiches appelant à voter pour Mangosuthu 
Buthelezi avaient été imprimées et, comme par enchantement, elles 
ont, mercredi, recouvert les murs d'Ulundi pour accompagner le 
premier meeting électoral du chef de l'Inkatha.</TEXT>
<TEXT>
  S'adressant aux quelque dix mille partisans venus le soutenir, M. 
Buthelezi les a encouragé à franchir le " dernier obstacle " que sont 
les élections, mais a prévenu que, manquant de temps pour mener une 
campagne en bonne et due forme, son parti risquait de ne pas faire le 
plein de ses voix. Cela n'a pas empêché les mêmes personnes qui, les 
jours précédents, avec l'enthousiasme discipliné qui convient, 
menaçaient de se soulever si les élections avaient lieu, de saluer 
avec la même ferveur la participation de l'Inkatha à la consultation. 
Au cours de la conférence de presse, M. Buthelezi s'est engagé à 
accepter les résultats du vote si ceux-ci étaient reconnus par la 
communauté internationale. </TEXT>
<TEXT>
  Sur la base des sondages faits il y a quelques mois, le score 
national de l'Inkatha est évalué à moins de 10 %. Les hésitations du 
parti zoulou, suivies de sa dernière volte-face, ne devraient pas 
avoir amélioré son image électorale. Il serait cependant étonnant que 
le chef de l'Inkatha ne recueille pas les 5 % de suffrages 
nécessaires pour faire partie du gouvernement de coalition nationale, 
et se trouver en position d'occuper le poste de haute responsabilité 
que le futur chef de l'Etat _ selon toute vraisemblance, Nelson 
Mandela _ ne manquera pas de lui proposer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
