<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003099-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003099-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352847</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADMINISTRATION,EQUIPEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POMPIER,STATUT,INCENDIE,SYSTEME DE SECURITE,COMMUNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEIL GENERAL,INSTANCE,DECENTRALISATION,DEPARTEMENT,POUVOIR LOCAL</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<LEAD1>13 ET 14 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le congrès de l'Assemblée des présidents de conseils généraux à Lille&gt; LES DÉPARTEMENTS REVENDIQUENT LEUR PART D'AUTORITÉ SUR L'ÉQUIPEMENT&gt;La décentralisation des Ponts et chaussées, bien que prévue par les lois Defferre, se heurte au "jacobinisme" des ingénieurs</TITLE>
<TEXT>LE soixante-quatrième congrès de l'Assemblée des présidents de conseils généraux (APCG), qui s'est réuni à Lille les 13 et 14 
septembre (le Monde du 16 septembre), a été l'occasion, pour les élus 
en charge des départements, d'évoquer un grand nombre de sujets sur 
lesquels ils estiment avoir leur mot à dire, qu'il s'agisse de 
l'action sociale, du tourisme, de la culture, de l'environnement, de 
l'Europe ou de l'éducation... Pierre-Rémy Houssin (RPR, Charente), 
responsable, à l'APCG, de la commission sur le suivi de la 
décentralisation, a notamment présenté le point de vue de cette 
association sur deux dossiers qu'il juge "explosifs": les directions 
départementales de l'équipement (DDE) et les pompiers.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que la décentralisation du secteur de l'équipement ait été 
prévue par les lois Defferre, elle ne s'est jamais opérée. Les 
ingénieurs des ponts et chaussées sont hostiles à cette réforme: 
estimant qu'un service public de qualité ne saurait être que 
"jacobin", ils militent pour que l'Etat continue d'être présent sur 
l'ensemble du territoire. Pourtant, les présidents des exécutifs 
départementaux aimeraient avoir une certaine autorité sur le 
personnel chargé d'exécuter les travaux qu'ils financent.</TEXT>
<TEXT>
  Après dix années de péripéties juridiques, des négociations, 
entamées entre le gouvernement et l'APCG, ont débouché sur un 
compromis (le Monde daté 13 décembre 1992). Une loi de décembre 1992 
prévoit que les directions départementales de l'équipement demeurent 
des "services de l'Etat" et que les garanties statutaires des agents 
sont celles de la fonction publique d'Etat. Toutetois, les 
départements peuvent demander que le personnel intervenant 
exclusivement pour leur compte (pour la réfection des routes 
départementales, notamment), soit placé sous leur autorité 
fonctionnelle. Il faut, pour ce faire, la signature d'une convention 
avec le préfet et l'élaboration d'un schéma d'organisation 
territoriale.</TEXT>
<TEXT>
 Une loi inapplicable</TEXT>
<TEXT>
 Une trentaine de départements ont réclamé ce schéma. Cinq seulement 
l'ont obtenu, les comités techniques paritaires (composés de 
représentants du personnel et de l'Etat), dont l'accord est requis, 
traînant les pieds. "Nous nous heurtons, d'une manière délibérée, 
quelquefois concertée, inspirée le plus souvent au plus haut de la 
hiérarchie administrative, à une volonté de faire obstacle à la mise 
en oeuvre de la loi", déplore M. Houssin. Jugeant la loi de 1992 
inapplicable, l'APCG réclame, désormais, une véritable partition de 
l'équipement, sur le modèle de ce qui a été accompli en matière 
d'action sociale. Une délibération, votée au cours du congrès, 
demande qu'un texte soit déposé au Parlement lors des prochaines 
sessions.</TEXT>
<TEXT>
  Le sort des services d'incendie et de secours préoccupe, aussi, les 
présidents des départements. Aujourd'hui, le financement de ces 
services (pompiers, tenues, voitures, casernes) est à la charge d'une 
multitude de collectivités: communes, structures de coopération, 
départements, services départementaux d'incendie et de secours, etc. 
Le statut du personnel est, de ce fait, extrêmement disparate, les 
pompiers bénéficiant par exemple, selon les cas, d'un à trois jours 
de récupération pour une journée de garde. </TEXT>
<TEXT>
 La loi du 6 février 1992 sur l'administration territoriale de la 
République a prévu que l'ensemble des moyens de gestion doivent être 
placés sous l'autorité unique d'un établissement, le Service 
départemental d'incendie et de secours (SDIS) (le Monde daté 11-12 
janvier 1992). Cette réforme, déjà entreprise dans quelques 
départements, devrait entraîner des économies d'échelle, unifier le 
statut du personnel et rationaliser la gestion des ressources 
humaines: le directeur du SDIS, en effet, pourrait exercer son 
autorité sur l'ensemble des pompiers en matière de recrutement, de 
notation, d'entraînement, de formation. Cette meilleure coordination 
du personnel induirait une plus grande égalité des citoyens devant 
les sinistres.</TEXT>
<TEXT>
 "Préserver le cordon ombilical"</TEXT>
<TEXT>
 Un texte doit préciser les modalités d'application de la réforme, 
prévue pour 1995. Or sa préparation pose de nombreux problèmes. Les 
maires, comme dit joliment M. Houssin, "veulent préserver le cordon 
ombilical qui existe entre les communes et leurs pompiers". Ces élus 
craignent de perdre leur autorité sur les soldats du feu, qui sont 
aussi de grands animateurs de la vie locale, s'ils n'en sont plus les 
patrons. Ils ont peur, en outre, que le SDIS ne modifie la carte des 
casernes et ne fasse disparaître les centres de première 
intervention, composés de pompiers volontaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les présidents de conseils généraux hésitent à mécontenter les 
maires ruraux. A l'inverse de ceux-ci, ils redoutent surtout que 
l'harmonisation des statuts ne se traduise par un alignement sur le 
régime le plus favorable de la profession. L'APCG demande que le 
gouvernement règle le statut des sapeurs-pompiers professionnels, 
ainsi que le problème de la disponibilité des volontaires, avant de 
lui en transmettre la charge. Elle ne veut pas, en effet, que la 
départementalisation des services soit source de dépenses que les 
élus locaux ne maîtriseraient pas.</TEXT>
<TEXT>
 Si cette question des moyens n'est pas réglée au préalable, "seule 
la prise en charge par l'Etat de l'ensemble des compétences dans ce 
domaine est à même d'apporter une réponse à ce dossier", précise une 
délibération adoptée pendant le congrès. L'Etat reprendrait la 
totalité des services et créerait un corps de sapeurs-pompiers 
national. L'APCG lui proposerait de financer ces mesures par un 
prélèvement sur les dotations aux collectivités locales. Cette 
menace, agitée par l'APCG, inquiète le gouvernement: il sait bien, en 
effet, qu'un immense effort doit être entrepris pour rattraper le 
retard d'équipement en la matière et qu'il existe là un problème 
comparable à celui du transfert des collèges et des lycées, au début 
des années 80.&lt;
</TEXT>
</DOC>
