<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046273</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046273</DOCID>
<ACCOUNT>427785</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1351</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,BILAN,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951219-10</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ROUEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<SIP1>ETIENNE BANZET</SIP1>
<SU21>La mobilisation est restée fortedans les villes de province</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 16 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>A Rouen, autant de monde, moins d'ambiance</TITLE>
<TEXT> La capitale de la Haute-Normandie a retrouvé, samedi 16 décembre, pour la deuxième fois à quelques jours d'intervalle une affluence record pour 
une manifestation à laquelle appelaient CGT, FO, FSU et SUD-PTT. La police a compté 
autant de manifestants qu'elle en avait dénombrés pour la manifestation de mardi, soit 35 
000 personnes. Selon les organisateurs, il y en avait au moins le double. Dans les deux cas, 
cela constitue un événement exceptionnel pour Rouen. Au même moment, au Havre, 30 
000 personnes défilaient dans les rues.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, environ 100 000 manifestants ont participé au mouvement dans le seul 
département de Seine-Maritime : autre record que les organisations syndicales se 
plaisaient à souligner, dans la soirée de samedi. Autant de monde, mais sans doute moins 
de vigueur. " Mardi, il y avait plus d'ambiance ", constatait Brigitte, institutrice dans la 
banlieue de Rouen. Depuis le premier rendez-vous, fin novembre, elle n'a raté aucune " 
manif ". Samedi, son mari, salarié dans le privé, l'a accompagnée avec ses deux enfants. 
Comme pour beaucoup de ses collègues, le rejet du plan Juppé est devenu une affaire de 
famille. L'appel à la manifestation du week-end était donc l'occasion ou jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Les retraités sont également venus en nombre grossir les rangs des salariés d'entreprises 
privées ou d'administrations. La diversité des manifestants était plus large que pour la 
manifestation de mardi, avec une part importante d'employés communaux des 
municipalités de l'agglomération de Rouen. Peut-être fatiguée par la fréquence des 
manifestations, la foule semblait néanmoins dubitative, alors que la reprise du travail à la 
SNCF se confirmait. Le dépôt de Sotteville-lès-Rouen, point de repère, ici, du mouvement, 
avait reconduit la grève le matin même et les cheminots emmenaient d'ailleurs le cortège 
avec la même détermination. Une question courait pourtant sur toutes les lèvres : " Qu'est-
ce qui va se passer la semaine prochaine ? Juppé n'a pas reculé sur la Sécu, et ça va nous 
coûter cher ", affirmait un manifestant non syndiqué, salarié d'une filiale d'une entreprise 
nationale. " Il a lâché sur la SNCF et les retraites, pas sur le plan Sécu. Tout présenter en 
même temps, ce n'était peut-être de sa part qu'une manoeuvre, et non pas de la 
maladresse. "</TEXT>
</DOC>
