<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003519-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003519-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322344</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01291905</FAB>
<SUBJECTS>FILIALE,INDUSTRIE DU BATIMENT,INCULPATION,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Elle est aujourd'hui la collaboratrice salariée de Jean Besson, député du Rhône et ancien secrétaire départemental du RPR. (2) Robert Bourachot, ancien président du directoire de Maillard et Duclos et directeur régional de Dumez, et Jean-François Donzet, gérant de la société FJM Conseil Entreprise. Deux autres personnes, Gérard Tamet et Philippe François, membres du directoire de Maillard et Duclos, ont été mis en examen. (3) Si l'on ajoute les facturations émises par FJM et sa filiale luxembourgoise FJM Finance, le montant total des sommes ayant transité par l'ensemble des sociétés " taxis " s'élève à 15 millions de francs. D'autre part, le montant des versements en bons de caisse atteindrait 3,7 millions.</NOTE>
<NAMES>GAIA,MYTHRA,SERA MARTIN JACQUES,METRAL ANNIE,MAILLARD ET DUCLOS,LYONNAISE DES EAUX DUMEZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GUIGON LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>Les financements occultes d'une filiale du groupe Lyonnaise des eaux-Dumez&gt; Deux nouvelles mises en examen dans l'affaire Maillard et Duclos</TITLE>
<TEXT>BOURG-EN-BRESSE</TEXT>
<TEXT> notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'affaire de caisse noire et de versements occultes impliquant 
la société Maillard et Duclos, filiale régionale du groupe Lyonnaise 
des eaux-Dumez, Philippe Assonion, juge d'instruction au tribunal de 
grande instance de Bourg-en-Bresse (Ain), a mis en examen, jeudi 27 
janvier, une sixième personne pour recel d'abus de biens sociaux. Il 
s'agit d'Annie Métral, dont la charge de secrétaire administrative et 
de responsable de la délégation des jeunes du RPR du Rhône était 
financée par l'entreprise Maillard et Duclos (1). La secrétaire 
personnelle du maire de Lyon, Michel Noir, Christine Renouf, qui 
était aussi rémunérée par cette entreprise, a été entendue par la 
brigade financière du SRPJ de Lyon, mais elle n'a pas été présentée 
au parquet.</TEXT>
<TEXT>
 Sociétés " taxis "</TEXT>
<TEXT>
  Quelques jours plus tôt, Jean-Jacques Sera Martin, gérant des 
sociétés parisiennes Gaïa et Mithra, spécialisées dans le négoce, le 
courtage, les relations publiques et le conseil, avait aussi été mis 
en examen pour abus de biens sociaux, faux et usage de faux. Il est 
le troisième responsable d'entreprise (2) placé en détention dans le 
cadre cette affaire (le Monde du 6 décembre 1993).</TEXT>
<TEXT>
 Considérées comme des sociétés " taxis ", Gaïa et Mythra, ont 
facturé pour près de 11 millions de francs de " prestations 
relationnelles " à Maillard et Duclos, permettant à cette entreprise 
de bâtiment de " sortir " environ 4 millions et demi de francs, virés 
en Afrique ou utilisés _ à hauteur de 2,7 millions _ au paiement des 
commissions occultes en espèces (3).</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Assonian a organisé, vendredi 28 janvier, la première 
confrontation entre Robert Bourachot, Jean-Jacques Sera Martin, et le 
responsable d'une autre société écran, Jean-François Donzet. Selon 
les avocats des trois hommes, cette confrontation a permis d'établir 
le rôle de chacun dans le mécanisme des surfacturations et des 
circuits de financement, dont personne n'a contesté la réalité.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Me André Soulier, défenseur de M. Bourachot, celui-ci 
continue de soutenir qu'il a toujours agi en parfait accord et en 
pleine connaissance des dirigeants de Dumez, en particulier de 
Bernard Cabanel, directeur général du groupe Dumez à l'époque. En 
revanche, M. Bourachot n'a, semble-t-il, toujours pas révélé à qui 
aurait éventuellement profité l'argent ayant transité par les 
sociétés écrans et les bons de caisse. D'après Me Soulier, son client 
a réaffirmé qu'il n'était pas " un délateur et qu'il appartenait aux 
dirigeants du groupe Dumez de donner les noms s'il leur plaisait de 
le faire ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
