<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021633</DOCID>
<ACCOUNT>396062</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1400</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,ANALYSE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950602-8</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>La mesure envisagée par Alain Juppé est considérée avec appréhension par la Banque de France, attentive à tout risque d'inflation.  La politique salariale déterminera les conséquences de cette augmentation, portant soit sur les ménages, soit sur les entreprises</SOT1>
<SYF1>TVA,PROJET,REFORME</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - A PROPOS DU PROJET DE HAUSSE DU TAUX DE TVA ENVISAGEE PAR LE PREMIER MINISTRE, ALAIN JUPPE.</LEAD1>
<TITLE>La hausse du taux supérieur de la TVA aurait un effet sur les prix</TITLE>
<TEXT> DANS LE CADRE du projet de loi de finances rectificative qui sera examiné à la fin du mois de juin par le conseil des ministres, le gouvernement devra-t-
il se résoudre à augmenter le taux supérieur de la TVA, actuellement de 18,6 %, à 20 % ? 
Dans le souci manifeste de préparer l'opinion à une décision forcément impopulaire, Alain 
Juppé fait mine, depuis plusieurs jours, d'entretenir le suspense, comme si la question était 
encore en débat.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, il n'en est rien. Dans son principe, sinon dans ses détails, la mesure ne fait 
maintenant plus de doute. Pour financer ses premières mesures économiques et sociales, le 
premier ministre sait, dès à présent, qu'il ne pourra se borner à mettre en oeuvre un plan 
d'économies budgétaires et qu'il devra, en plus, relever cet impôt, ne serait-ce qu'à titre " 
provisoire ". En quelque sorte, M. Juppé a retenu une méthode douce pour acclimater les 
esprits à une thérapie de choc, car la hausse de la TVA menace de faire des vagues 
innombrables.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient du risque, le premier ministre a pris les devants et répète à l'envi que la 
mesure n'est pas aussi inégalitaire qu'on veut bien le dire et qu'elle n'aura pas les effets 
inflationnistes annoncés (lire ci-contre). En est-on si sûr ? En réalité, toutes les études 
économiques disponibles, dont certaines viennent juste d'être achevées, laissent entendre 
l'inverse. D'abord, la hausse de la TVA aurait un impact non négligeable sur les prix. 
Ensuite, la mesure serait loin d'être socialement neutre.</TEXT>
<TEXT>
 Confidentielle, la première étude pour mesurer l'impact sur les prix d'une hausse de la 
TVA vient d'être réalisée par le ministère des finances. Selon le vocable des experts, il 
s'agit non pas, à proprement parler, d'une prévision, mais d'une " variante de modèles ", 
c'est-à-dire d'une étude qui recense tous les cas de figure possibles. Dans le cas de la 
TVA, les experts de Bercy estiment qu'un relèvement à 20 % du taux actuellement fixé à 
18,6 % équivaudrait à un prélèvement supplémentaire d'environ 37 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 0,7 POINT D'INFLATION</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce montant, une partie serait à la charge des administrations, qui acquittent la TVA 
sur leurs achats, et des entreprises, sur lesquelles pèsent encore quelques rémanences de 
TVA. Le poids pesant directement sur les ménages serait donc limité à 25 milliards de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les experts de Bercy, si les chefs d'entreprise, pour préserver leurs marges, 
répercutent entièrement la hausse fiscale dans leurs prix, l'inflation, en France, devrait 
mécaniquement augmenter de 0,7 point. Même si elle s'est gardée d'en faire la publicité 
pour ne pas envenimer ses relations avec le gouvernement, la Banque de France, qui voit 
la mesure d'un très mauvais oeil, est parvenue à un résultat voisin : l'effet inflationniste 
serait de 0,8 point. Dans sa dernière publication, la direction des études économiques et 
financières du Crédit lyonnais estime, elle aussi, que " l'effet mécanique serait de 0,8 % 
sur le glissement annuel de l'indice des prix ".</TEXT>
<TEXT>
  En pratique, l'effet pourrait cependant être légèrement moins fort que prévu, car de 
nombreuses entreprises fortement exposées à la concurrence internationale, c'est-à-dire 
celles des secteurs industriels, sinon celles des services, pourraient être tentées de serrer 
leurs marges et de ne pas répercuter intégralement la hausse fiscale dans leurs prix. Pour 
le ministère des finances comme pour le Crédit lyonnais, l'effet inflationniste pourrait donc 
être limité à 0,6 point, mais les patrons auraient-ils vraiment la liberté de jouer sur leurs 
marges ? Le problème est d'autant plus complexe que la hausse supplémentaire de 0,8 
point de l'inflation équivaudrait, pour les salariés, à une amputation du même montant du 
pouvoir d'achat de leur revenu disponible et entraînerait donc une moindre hausse de la 
consommation (de l'ordre de 0,3 point, selon Bercy).</TEXT>
<TEXT>
  La hausse fiscale risque, somme toute, de perturber totalement le réglage de la politique 
économique. D'abord, elle menace de compliquer fortement les relations sociales entre 
employeurs et employés pour savoir qui, des résultats des entreprises ou du pouvoir 
d'achat des ménages, doit faire les frais de cette ponction. De plus, même si l'inflation 
française est exceptionnellement basse (1,6 % en rythme annuel), la mesure pourrait peser 
sur la consommation à un moment où elle n'est toujours pas très dynamique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN IMPÔT DÉGRESSIF</TEXT>
<TEXT>
Cet effet inflationniste est bien connu des économistes, et, dans le passé, de nombreuses 
autres études économiques en ont souligné le risque. Dans une livraison de sa Lettre (no 
123, janvier 1994), l'Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE) a ainsi 
tenté de comparer les effets économiques d'une hausse de la TVA ou de la CSG (pour un 
montant équivalent de 50 milliards de francs)D et il mettait en évidence que, des deux 
choix possibles, celui de la TVA était le plus mauvais. Les économistes estimaient que la 
hausse de la TVA entraînait, à échéance de six ans, un surcroît d'inflation de 2 points, alors 
que celle de la CSG, dans le même intervalle, faisait baisser les prix de 0,2 point.</TEXT>
<TEXT>
  La comparaison entre les deux impôts a d'autant plus d'intérêt qu'elle souligne la seconde 
difficulté à laquelle le gouvernement va être confronté, celle qui a trait à la justice fiscale. 
La CSG est en effet un impôt proportionnel, qui prend en compte les revenus des 
#contribuables (et aussi certains revenus du capital), tandis que la TVA est un impôt indirect 
auquel sont assujettis tous les consommateurs, sans distinction de revenus.</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé balaye l'argument en faisant observer que, plus les consommateurs sont 
fortunés, plus ils ont tendance à acheter des produits assujettis au taux de TVA le plus 
élevé. Selon lui, la hausse du taux de 18,6 % pèserait donc davantage sur les revenus 
élevés que sur les plus bas. Ce qui n'est pourtant pas totalement convaincant. D'abord, les 
rares études disponibles sur le sujet laissent à penser que, globalement, la TVA est un 
impôt dégressif, pesant donc relativement plus sur les bas salaires que sur les plus élevés 
(lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
  De surcroît, si le gouvernement entend mettre en oeuvre, même à plus long terme, une 
baisse de l'impôt sur le revenu, le cumul de cette réforme avec la hausse de la TVA aurait 
des effets qui viendraient se cumuler. Baisse de l'impôt qui tient compte des revenus des 
contribuables, hausse de celui qui n'en tient pas compte : le système français de 
prélèvements obligatoires, déjà faiblement progressif, pourrait le devenir encore moins.</TEXT>
</DOC>
