<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021158</DOCID>
<ACCOUNT>395444</ACCOUNT>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1756</FAB>
<NUM1>950530-5</NUM1>
<NAMES>CEE,IME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT SUR LE SYSTEME " TARGET ", ETUDIANT LE PROBLEME DES MECANISMES DE PAIEMENT QUE LES BANQUES CENTRALES EUROPEENNES DEVRONT METTRE EN OEUVRE AU DEBUT DE LA PHASE FINALE DE L'UEM</LEAD1>
<TITLE>L'Europe étudie l'interconnexion des systèmes de paiement</TITLE>
<TEXT> LA POLITIQUE monétaire unique qui sera menée par la Banque centrale européenne (BCE) lors du passage à la troisième phase de l'Union 
économique et monétaire rend nécessaire un système de paiement sûr et efficace pour 
l'exécution des opérations de montants élevés. Un rapport sur la mise en place de ce 
système, baptisé " Target ", a été approuvé par l'Institut monétaire européen (IME), 
embryon de la future Banque centrale européenne, chargé de préparer le passage à la 
troisième phase prévue par le traité de Maastricht, qui débouchera sur la monnaie 
unique.</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport traite le problème des mécanismes de paiement que les banques centrales 
européennes devront mettre en oeuvre au début de la phase finale de l'UEM. Il explique 
comment les paiements entre le Système européen de banques centrales (SEBC) et les 
établissements de crédit pourront être effectués dans des conditions de rapidité et de 
sécurité compatibles avec les exigences liées à la politique monétaire unique. C'est ainsi 
que les banques centrales et l'IME ont décidé d'installer un système de paiement 
interbancaire.</TEXT>
<TEXT>
 " Target " sera prioritairement destiné à la mise en place de la politique monétaire unique 
que mènera la Banque centrale européenne. Mais il servira également aux banques et 
établissements de crédit de l'Union européenne pour leurs propres besoins de transferts 
dans un autre pays membre. Le système utilisera les infrastructures des Etats membres en 
plus d'un dispositif d'interconnexion permettant de transférer un ordre d'un système 
national à un autre en temps réel. Ainsi, explique la Banque de France dans un 
communiqué, un ordre de paiement émis par une banque française à destination d'une 
banque allemande transitera d'abord par le système français qui vérifiera l'existence de la 
provision sur le compte de la banque tenu par la Banque de France, avant de transmettre 
l'ordre au dispositif d'interconnexion, qui le déversera dans le système allemand pour être 
in fine imputé sur le compte de la banque destinataire tenu à la Bundesbank... Un 
processus qui prendra quelques secondes, précise la Banque de France.</TEXT>
<TEXT>
  Le système sera décentralisé. Mises à part les quelques fonctions communes 
qu'assumera seule la future Banque centrale européenne au titre notamment de la politique 
monétaire unique, les paiements effectués par l'intermédiaire du système " Target " seront 
traités et réglés par les systèmes nationaux puis par des échanges entre banques centrales 
nationales. S'il est prévu que les systèmes de règlements nationaux pourront garder leurs 
spécificités, une certaine harmonisation est projetée pour l'approvisionnement en liquidité 
au cours d'une journée, les heures de fonctionnement des systèmes et leurs tarifications.</TEXT>
<TEXT>
 Il est probable que pendant quelques mois les paiements en monnaie unique continueront 
d'être libellés en monnaies nationales. Les systèmes de règlement nationaux continueront 
de traiter les opérations en monnaies nationales, un mécanisme de conversion monétaire 
permettant les transferts entre pays. Mais dès le début de la phase trois, en 1997 ou en 
1999, le dispositif d'interconnexion ne fonctionnera pour sa part qu'en écus. Les pays de 
l'Union européenne qui n'adopteront pas la monnaie unique pourront être connectés avec le 
système " Target " de façon à traiter l'écu comme une devise étrangère.</TEXT>
</DOC>
