<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018579</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018579</DOCID>
<ACCOUNT>392019</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1203</FAB>
<NUM1>950512-2</NUM1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-07</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SU21>Le sommet russo-américain</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UN ENGRENAGE DANGEREUX</TITLE>
<TEXT>  &gt;En gardant le silence lorsque Boris Eltsine a lancé son armée en Tchétchénie, les Occidentaux avaient mis le doigt dans un engrenage dangereux. Déjà, 
en approuvant le bombardement du Parlement, en octobre 1993, ils avaient encouragé le 
Kremlin à privilégier la force. Mais l'objectif déclaré était alors de " sauver les réformes " 
et une partie de l'opinion russe, pas toujours la plus rétrograde, y avait cru. En choisissant 
l'escalade en Tchétchénie, Boris Eltsine a fait pire : pour permettre la " régénération " de 
la Russie, il a érigé en idéal le recours à la force en vue de briser une minorité nationale. 
Cela passe inévitablement par un durcissement de l'idéologie nationaliste que le pouvoir 
tente d'imposer au pays. Le malheur est qu'il y parvient en partie, grâce à une 
#manipulation de plus en plus sensible des médias, organisée manifestement par les vieux 
professionnels du KGB et du GROU, devenus les maîtres occultes du Kremlin.</TEXT>
<TEXT>
  L'ignorer, tenir des sommets sur des sujets hérités de " l'avant-Tchétchénie ", expose à 
des déboires. En tenir compte, c'est espérer une nouvelle " perestroïka ", la montée en 
puissance de citoyens comprenant que la guerre dans le Caucase et les efforts pour 
reconstituer l'URSS sont sans perspective heureuse pour la Russie. Il faut donc tenter 
d'arrêter cet engrenage avant qu'il ne soit trop tard. Cela suppose qu'il se trouve quelqu'un 
en Occident qui oserait dire à Boris Eltsine que la trahison des engagements donnés mérite 
sanction. Avec le risque de voir le Kremlin, trop habitué à être toujours absous, tenter de 
brûler le feu rouge mis sur sa route et accélérer, alors, sa dangereuse dérive.</TEXT>
</DOC>
