<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037757</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037757</DOCID>
<ACCOUNT>417177</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/0900</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>951014-2-002-01</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEMde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>HAMAS,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>Farouchement opposés au processus de paix et responsables de nombreux attentats, les islamistes palestiniens font leur aggiornamento et envisagent la création d'un mouvement " politique "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le rapprochement entre le Hamas et l'OLP suscite l'intérêt d'Israël</TITLE>
<TEXT>  Ce n'est pas encore une révolution mais c'est un aggiornamento politique d'une importance capitale pour la suite du processus de paix israélo-palestinien. 
L'objectif des tractations en cours entre Yasser Arafat et le Mouvement islamique de la 
résistance palestinienne (Hamas) va autrement plus loin que la simple recherche d'un 
modus vivendi. Ce qui est en jeu aujourd'hui n'est rien moins que l'entrée en politique, 
autrement dit la normalisation, d'un mouvement qui est virtuellement le seul, avec la petite 
faction " soeur " du Djihad islamique, à poursuivre, à l'intérieur de l'ancienne Palestine, la 
lutte armée contre l'occupation israélienne.</TEXT>
<TEXT>
   Itzhak Rabin qui, à un an tout au plus des élections générales en Israël, ne peut plus 
prendre le risque de nouveaux attentats qui stopperaient ou ralentiraient le processus de 
paix, a parfaitement compris l'enjeu des négociations interpalestiniennes en cours. Fait 
sans précédent, il a autorisé le voyage de quatre dirigeants du Hamas de Gaza au Soudan 
islamiste (voir d'autre part).</TEXT>
<TEXT>
   Bien sûr, comme on le confie sur tous les tons dans le territoire autonome de Gaza, " 
aucun dirigeant islamiste digne de ce nom n'annoncera la fin des opérations militaires tant 
qu'une once de terre palestinienne restera occupée ". La nouveauté est que si la charte 
fondatrice de Hamas fait de " la Palestine tout entière " une " terre sacrée, occupée par 
les sionistes ", les chefs du Mouvement ne réclament plus aujourd'hui que la fin de 
l'occupation dans les territoires capturés par Israël pendant la guerre des six jours, en 
1967. Une revendication identique à celle de Yasser Arafat, avec lequel l'Etat juif négocie 
les accords de paix...</TEXT>
<TEXT>
  " Si Israël se retire des territoires conquis en 1967, expliquent plusieurs dirigeants du 
Hamas, nous pouvons décréter un cessez-le-feu pour une période indéfinie. Dix ans, vingt 
ans. Pour le reste de la Palestine c'est-à-dire le territoire israélien les générations futures 
décideront. " Même si le Hamas reste opposé à la " méthode d'Oslo " et aux accords du 
même nom, l'ouverture est claire.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  BRANCHE ARMÉE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à l'OLP, il n'envisage cependant pas aujourd'hui de reconnaître l'existence 
d'Israël, sur les trois quarts du territoire de l'ancienne Palestine mandataire britannique, en 
échange de négociations sur le dernier quart du territoire. Mais il est prêt, ses dirigeants le 
confirment, " à cesser toute action contre les civils pourvu qu'Israël fasse de même avec 
nos civils à nous ". Les attentats en Israël auxquels s'opposent d'ailleurs, selon les 
derniers sondages, plus de 72 % des Palestiniens, pourraient donc cesser progressivement, 
avec un peu de bonne volonté de part et d'autre. " La lutte armée n'est pas une fin en soi, 
confie Mahmoud El Zahar, porte-parole officiel du mouvement. C'est un moyen. Si nous 
pouvons parvenir à la fin de l'occupation de Jérusalem-Est, Gaza et la Cisjordanie par 
d'autres moyens, nous le ferons. " Les commandos Ezzedine-El Kassem, la branche armée 
du Hamas responsable d'environ 90 morts israéliens depuis un an, continueront sans doute 
de s'en prendre aux colons juifs et aux soldats israéliens encore présents en Cisjordanie 
occupée. Ces actions-là, qui recueillent l'assentiment d'environ 65 % de l'opinion 
palestinienne, ne pourront plus, cependant, être " effectuées, conduites, approuvées ou 
revendiquées " à partir des six enclaves autonomes dont Yasser Arafat s'apprête, après 
celles de Gaza et de Jéricho, à prendre le contrôle. " C'est un article-clé et non négociable 
des accords en gestation ", confie-t-on dans l'entourage du chef de l'OLP. Hamas l'a 
accepté.</TEXT>
<TEXT>
   On n'épiloguera pas sur les raisons qui poussent le Mouvement islamique à ces révisions 
pour lui déchirantes. Beaucoup plus pragmatique qu'on ne le dit, Hamas et d'abord le 
cheikh Ahmed Yassine, son chef emprisonné à vie en Israël mais qui n'en continue pas 
moins de peser sur les orientations stratégiques du mouvement a pris en compte le fait que 
plus de 70 % des Palestiniens sont favorables au processus de négociation avec Israël. " 
Yassine a compris, dit-on, que le peu qui a été obtenu jusqu'ici par Yasser Arafat apparaît 
comme irréversible aux yeux du peuple. "</TEXT>
<TEXT>
   Depuis six mois environ, Hamas a vu son influence baisser considérablement à Gaza. Il a 
subi la pression conjuguée des appareils policiers d'Israël et de l'Autorité autonome. 
Poussé dans ses retranchements, le Mouvement n'est plus à l'abri d'une scission entre 
modérés et extrémistes. Ses importants réseaux, dans les mosquées, les instituts 
d'éducation, de sport et de charité qu'il contrôle, sont menacés. Enfin, Hamas s'est souvenu 
qu'il appartenait aux Frères musulmans et que l'article premier de sa charte fondatrice 
n'est pas " la libération de la terre de Palestine ", mais " l'islamisation " des masses. Or, 
pour cela, il faut survivre...</TEXT>
</DOC>
