<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013529</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013529</DOCID>
<ACCOUNT>385092</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO1495/1006</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE CHOMAGE,CONSEIL REGIONAL,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,INSERTION,PLANIFICATION,JEUNESSE,APPRENTISSAGE,FINANCEMENT,ACTION SOCIALE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE,ACCORD,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950405-42</NUM1>
<NAMES>ASSOCIATION NATIONALE DES ELUS REGIONAUX,ANER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1> VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>Face à l'Etat, et malgré les difficultés, les régions entendent prendre en main l'ensemble de leurs prérogatives</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Service public de l'emploi</SU11>
<SYF1>EMPLOI</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>.DOSSIER DE TROIS PAGES. PLANS REGIONAUX DE DEVELOPPEMENT DES FORMATIONS POUR LES JEUNES</LEAD1>
<TITLE>Un enjeu de taille</TITLE>
<TEXT> "LES régions se rendent compte de l'ampleur de la tâche, mais, cette fois-ci, elles ne reculeront pas. " Depuis la réaffirmation, le 1 juillet 1994, de leur 
compétence en matière de formation professionnelle, les conseils régionaux sont en effet 
bien décidés à se faire reconnaître comme des interlocuteurs responsables, face à un Etat 
qui, en dépit de velléités décentralisatrices, n'avait encore jusqu'à présent jamais renoncé 
à ses prérogatives en matière de formation des jeunes les plus en difficulté. Et en face de 
partenaires sociaux de plus en plus tentés, d'impulser au niveau national des politiques de 
formation en alternance par branche professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les régions, l'enjeu est de taille. Sur le fond, " nous sommes convaincus qu'en 
matière de formation professionnelle des jeunes, les conseils régionaux peuvent faire 
mieux que l'Etat dans la mesure où ils sont davantage impliqués dans le tissu économique 
local. Cela correspond à la vocation des régions en matière d'aménagement du territoire et 
de développement économique local ", affirme-t-on d'entrée de jeu à l'Association 
nationale des élus régionaux (ANER). Plus prosaïquement, l'ANER estime aussi que, dès 
la prochaine échéance électorale en 1998, " les élus régionaux seront jugés sur leur 
capacité à insérer des jeunes sur le marché du travail " dans la mesure où, pour la 
première fois depuis les lois de décentralisation, ces élus vont pouvoir faire leurs preuves " 
en direct " à l'égard de ces jeunes électeurs !</TEXT>
<TEXT>
 Pour parvenir à leurs fins, les régions auront du pain sur la planche. Ne serait-ce que pour 
élaborer comme la loi quinquennale sur l'emploi les y oblige des plans régionaux cohérents 
de développement des formations pour les jeunes, toutes filières confondues : 
apprentissage, insertion des jeunes les plus en difficulté et formation en alternance.</TEXT>
<TEXT>
 RÉINVENTER</TEXT>
<TEXT>
 Si toutes les régions ont engagé la concertation, rares sont celles à avoir, comme l'Ile-de-
France ou la Basse-Normandie, adopté de tels schémas. " Compte tenu de la complexité du 
dossier, nous sommes obligés d'y aller progressivement... 1995 ne sera qu'une année de 
transition, marquée par la reconduction des politiques précédentes. Nous y verrons plus 
clair d'ici deux ou trois ans ", observe encore l'ANER, en reconnaissant que les régions ne 
s'étaient pas encore loin s'en faut ! , " approprié " l'ensemble des filières. De fait, les 
conseils régionaux se sont, essentiellement investis dans l'apprentissage, en collaboration 
avec leurs interlocutrices " naturelles ", les chambres consulaires. Conséquence : 
l'éventail des formations proposées dans ce cadre confère encore une large place aux 
métiers artisanaux...</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de l'insertion des jeunes les plus en difficulté, les vingt-deux régions ont, 
depuis le 1 juillet, récupéré les fonds dévolus aux formations dites qualifiantes dans le 
cadre du crédit de formation individualisé (CFI).En 1995, cette dotation financière en 
provenance de l'Etat est de l'ordre de 1,7 milliard de francs. En revanche, seules sept 
régions (Rhône-Alpes, Languedoc-Roussillon, Aquitaine, Auvergne, Franche-Comté, 
#Basse-Normandie et Picardie) ont, depuis le 1 janvier, accepté d'endosser leurs 
#responsabilités en matière de remobilisation et d'accompagnement social des plus exclus. 
L'Etat ne leur a, il est vrai, pas facilité la tâche.</TEXT>
<TEXT>
 D'un côté, le gouvernement a, en effet, obligé les régions à poursuivre leur action en 
direction de ces jeunes, par définition, les plus éloignés de l'emploi. Mais, dans le même 
temps, les pouvoirs publics ont supprimé les dispositifs qui jusqu'à présent les prenaient : 
ce fut le cas de la Mission nouvelles qualifications, dispersée en 1993, et du progamme 
PAQUE (Préparation active à la qualification et à l'emploi) supprimé en avril 1994. 
Parallèlement, les équipes de fonctionnaires spécialisées depuis 1989 dans l'animation 
locale de ces dispositifs sont demeurées dans le giron du ministère du travail ! Résultat, les 
régions sont obligées de tout réinventer : " C'est difficile, confirme-t-on à l'ANER. parce 
que le seul transfert financier ne résout pas tous les problèmes. Nous devons tout à la fois 
clarifier nos relations avec des organismes publics tels que l'ANPE ou les missions locales 
et les PAIO ; monter des antennes par bassin d'emploi, recruter de nouveaux délégués 
territoriaux... " Maigre consolation pour les régions, le gouvernement leur a accordé un 
délai jusqu'au 1 janvier 1999 pour s'organiser...</TEXT>
<TEXT>
  S'ils ne participent pas à son financement, les conseils régionaux ont aussi l'intention 
d'intégrer dans leurs politiques, la formation en alternance en entreprise, qui relève 
actuellement de la responsabilité des partenaires sociaux. Reste qu'à l'occasion de la 
réorganisation en cours de cette filière de formation, scellée par l'accord du 5 juillet 1994, 
patronat et syndicats souhaitent avant tout, de l'avis du CNPF, amener les régions " à 
prendre en compte les besoins des branches professionnelles exprimés au niveau national. 
Localement, il est plus difficile de résister aux pressions émanant des opérateurs de 
formation ", alors que " la formation en alternance doit d'abord répondre aux besoins des 
entreprises ".</TEXT>
<TEXT>
  Certaines régions ont commencé, à l'instar de la Picardie, à passer des conventions avec 
les branches professionnelles afin de bâtir des prévisions régionales en matière de contrats 
d'alternance. Parallèlement, au niveau national, les régions essayent, avec l'appui du 
gouvernement, d'obtenir un meilleur équilibre dans la répartition des fonds collectés au 
nom de l'alternance (0,4 % de la masse salariale des entreprises, soit 13 milliards de 
francs) en faveur de ceux disponibles au niveau régional.</TEXT>
<TEXT>
  A long terme, les régions comptent s'appuyer sur ces schémas d'insertion professionnelle 
pour influencer l'ensemble du système de formation (permanente ou initiale). Mais d'ici là, 
nombre de jeunes, actuellement laissés pour compte ou égarés dans des circuits très 
complexes, risquent de pâtir encore des inévitables tâtonnements régionaux...</TEXT>
</DOC>
