<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002037-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002037-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348654</ACCOUNT>
<CHA1>Alors que Me Jacques Vergès continue de mettre en cause le gouvernement socialiste de 1982, année du procès des terroristes proches de Carlos, Bruno Bréguet et Magdalena Kopp, Jean-Louis Debré, qui, à l'époque, instruisait l'affaire et qui est aujourd'hui secrétaire général adjoint du RPR, est sorti du silence auquel il s'était astreint ces derniers jours. M. Debré a indiqué, dans un entretien accordé au " Figaro ", qu'il avait subi des " pressions " de la part de Pierre Arpaillange, alors procureur général de Paris. Celui-ci lui aurait conseillé de " ne pas faire trop de zèle ". D'autre part, l'association SOS-Attentats s'est déclarée " écoeurée et agacée " par les polémiques qui se développent en marge de l'affaire Carlos proprement dite.</CHA1>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>TERRORISME,ARCHIVES,RDA,ALLEMAGNE,SERVICE SECRET,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>08233114</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,POLEMIQUE,MEDIATION,PROJET,ASSASSINAT POLITIQUE,SERVICE SECRET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS,ARPAILLANGE PIERRE</NAMES>
<NAMES>BRUGUIERE JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>BARRIL PAUL,BONNET YVES</NAMES>
<NAMES>SOS ATTENTATS</NAMES>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,VERGES JACQUES,STASI,KOPP MAGDALENA,BREGUET BRUNO,KESSOUS ROLAND,JOINET LOUIS,DST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-43</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<PAGE>249</PAGE>
<TITLE>La contre-attaque de Jacques Vergès et les déclarations de Jean-Louis Debré&gt; Les polémiques se multiplient en marge de l'affaire Carlos&gt; " Défense de rupture "</TITLE>
<TEXT> Dans un itinéraire sinueux, où la posture esthétique du provocateur l'emporte sur des convictions politiques variables au fil desquelles 
la droite lui est devenue plus familière que la gauche, Me Jacques 
Vergès est du moins resté constant dans un registre : sa stratégie 
judiciaire. Dans un ouvrage qui fit date, paru sous ce titre en 1968 
aux Editions de Minuit, il théorisa la " défense de rupture " contre 
les " procès de connivence ". Celle-ci refuse de se placer sur le 
terrain de la partie adverse, récuse ses principes et ses valeurs et 
lui dénie toute légitimité.</TEXT>
<TEXT>
 Confronté à l'affaire Carlos, Me Vergès a donc choisi la même 
parade. Se sentant accusé, il devient accusateur. Aux soupçons 
d'avoir quelque peu joué avec le feu en se faisant en 1982 
l'intermédiaire, sinon le porte-parole, du terroriste mercenaire et 
de ses amis Magdalena Kopp et Bruno Bréguet, il réplique en accusant 
le gouvernement socialiste de l'époque d'être venu le chercher pour 
négocier avec Carlos. Faisant feu de tout bois et n'étant pas à une 
contradiction près, il ajoute que le même gouvernement, à la même 
époque, a donné l'ordre de le liquider physiquement. Son talent 
médiatique aidant, la diversion n'est pas sans succès.</TEXT>
<TEXT>
 Une semaine après l'énigmatique et controversée arrivée de Carlos 
dans les prisons françaises, le paysage se brouille. La mauvaise foi 
règne et les contre-vérités se succèdent. La défense de rupture 
devient une stratégie de la confusion. Ancien magistrat, ayant eu à 
ce titre à instruire le dossier Kopp-Bréguet, le porte-parole du RPR, 
Jean-Louis Debré, député de l'Eure, n'hésite pas à politiser le 
feuilleton en déclarant au Figaro du 23 août qu'il dut résister à d'" 
indubitables " pressions du pouvoir socialiste auxquelles il sut 
cependant courageusement résister. Ce faisant, et même si telle 
n'était pas son intention, il conforte la contre-attaque de l'avocat, 
ajustant le tir dans la même direction : la gauche et ses 
complaisances affolées envers le terrorisme international.</TEXT>
<TEXT>
  Le piège est grossier. Evoquant dans son livre La Mémoire vaine la 
plaidoirie de Me Vergès lors du procès de Klaus Barbie _ devenu son 
client un an à peine après l'affaire Kopp-Bréguet _, le philosophe 
Alain Finkielkraut soulignait sa capacité à " substituer le délicieux 
frisson de l'événement au fastidieux ressassement des faits ". C'est 
donc aux faits qu'il faut en revenir, pour remettre de l'ordre dans 
un feuilleton très hexagonal dont nous risquons bientôt de perdre le 
fil.</TEXT>
<TEXT>
  Présenté le mardi 16 août au juge Jean-Louis Bruguière, Carlos est 
invité par ce dernier à désigner un avocat. Il choisit Me Vergès. 
Bizarrement, le magistrat, après avoir vainement décroché son 
téléphone, assure que celui-ci ne peut être joint. Invité à choisir 
un second défenseur, Carlos désigne alors Me Mourad Oussedik, que 
l'on verra, sur les écrans de télévision, occuper seul le devant de 
la scène, s'en tenant au registre classique de l'avocat et soulignant 
notamment les conditions juridiquement douteuses de la " livraison " 
de son client aux policiers français. Le lendemain, dans ses éditions 
datées du 18 août, le Monde donne la clé de la manoeuvre dilatoire du 
juge Bruguière : si ce dernier n'a pas tout fait pour joindre Me 
Vergès, c'est parce qu'il sait déjà que son instruction risque de 
mettre en cause l'avocat. En effet, il est depuis peu en possession 
de documents de la Stasi _ police secrète et service de 
renseignements de l'ex-RDA _ selon lesquelles Me Vergès aurait pu 
être un temps considéré comme un " membre opérationnel " du groupe 
Carlos en France.</TEXT>
<TEXT>
  A ce stade, le problème immédiat du juge Bruguière n'est pas de 
savoir si la Stasi dit vrai ou faux. Simplement, la seule existence 
de ces documents dans son instruction va logiquement l'amener à 
engager des investigations sur l'avocat, alors même que celui-ci sera 
censé défendre le principal personnage du dossier. Juridiquement, 
c'est une situation intenable, pour tous les acteurs de ce dossier _ 
Carlos, ses défenseurs, le parquet, le juge d'instruction : un avocat 
ne peut pas défendre un client dans un dossier où il est lui-même 
soupçonné et mis en cause.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un second temps, le Monde du 19 août révèle que, selon 
d'autres rapports de la Stasi, Me Vergès aurait joué les 
intermédiaires à la demande du groupe Carlos auprès des autorités 
françaises, afin d'obtenir un élargissement, négocié sous la menace 
d'attentats à répétition, de Magdalena Kopp et Bruno Bréguet. C'est 
alors, et alors seulement, que Me Vergès contre-attaque. Après avoir, 
dans un premier temps, balayé d'un revers de main l'entreprise de " 
désinformation " de la Stasi, il clame haut et fort qu'il fut en fait 
l'intermédiaire du gouvernement français auprès du groupe Carlos, à 
la demande de deux magistrats, l'un, Louis Joinet, alors en poste au 
cabinet du premier ministre, aujourd'hui chargé de mission à 
l'Elysée, et l'autre, Roland Kessous, alors au cabinet du ministre de 
l'intérieur, aujourd'hui à la Cour de cassation. Et, pour pimenter le 
tout, Me Vergès sort son atout maître : l'ex-capitaine Paul Barril, 
devenu depuis son client, aurait été chargé de le tuer à la demande 
du pouvoir socialiste... </TEXT>
<TEXT>
  Factuellement, aucune de ces deux parades ne tient sérieusement la 
route. Peu crédible, Paul Barril reste vague face aux fermes démentis 
des anciens chefs de la DST et de la DGSE de l'époque, dont l'un, 
Yves Bonnet, devenu depuis député UDF, est peu suspect de 
complaisance à l'égard des socialistes. Quant aux prétendues " 
négociations " de 1982, Me Vergès doit désormais faire face à trois 
démentis circonstanciés. Tant M. Joinet, notamment dans une note 
rédigée en 1993 à l'attention de la DST pour répondre aux assertions 
d'un rapport de la Stasi (le Monde du 20 août), que M. Kessous 
réfutent dans le détail le scénario de l'avocat, qui semble bien 
avoir inventé quelques rendez-vous imaginaires. Ils montrent au 
contraire Me Vergès se faisant le porte-parole des menaces de Carlos, 
menaces qui seront mises à exécution avec l'attentat de la rue 
Marbeuf.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Jean-Louis Debré, dans son entretien au Figaro, affirme 
qu'il est " absolument faux " qu'il ait eu à l'époque des contacts 
avec MM. Joinet et Kessous. Tout au plus laisse-t-il entendre que le 
procureur général de l'époque, Pierre Arpaillange, futur garde des 
sceaux de François Mitterrand, lui aurait conseillé " de ne pas faire 
trop de zèle ". Contrairement aux affirmations de Me Vergès selon 
lesquelles Kopp et Bréguet auraient été renvoyés en correctionnelle, 
et non pas aux assises, sur intervention du pouvoir politique, M. 
Debré revendique personnellement ce choix qui, affirme-t-il, a permis 
de juger plus vite les deux inculpés, en prenant de court les 
diverses manoeuvres " extra-judiciaires " de Me Vergès.</TEXT>
<TEXT>
  Tels sont les faits. Le reste n'est que poudre aux yeux. Il 
appartient maintenant au juge Bruguière et au parquet de Paris de 
décider s'il y a lieu de mener des investigations complémentaires sur 
les affirmations contenues dans les documents de la Stasi. S'ils 
répondent par l'affirmative, Me Vergès devra sans doute faire face à 
l'une des figures dangereusement esthétiques d'une aventure 
personnelle dont il a un jour livré la clé : " Tout ce qui est 
humaniste m'est étranger. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
