<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027410</DOCID>
<ACCOUNT>403522</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1953</FAB>
<NOM1>ELTSINE BORIS</NOM1>
<NUM1>950713-2-003-65</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SOT1>Le chef de l'Etat russe " continue d'exercer ses fonctions " depuis sa chambre d'hôpital</SOT1>
<SYE1>RUSSIE,ETAT DE SANTE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Boris Eltsine hospitalisépour des troubles cardiaques</TITLE>
<TEXT> A un an de l'élection présidentielle, Boris Eltsine, hospitalisé d'urgence, mardi 11 juillet, pour des problèmes cardiaques, est-il gravement malade ? A en 
croire les rumeurs, qui le disent atteint de troubles cardiaques aigus, d'une cirrhose du foie 
ou même d'un cancer, il serait un homme mourant. Selon les informations officielles 
diffusées en avril pour mettre un terme à ces spéculations, le président russe, âgé de 
soixante-quatre ans, souffre seulement d'" hypertension " et " son état de santé général 
est satisfaisant ". L'alerte médicale de mardi, la plus grave qu'ait connue Boris Eltsine 
depuis son arrivée au Kremlin, a de même été aussitôt minimisée par son porte-parole. Les 
problèmes cardiaques du président russe " n'ont rien de sérieux, selon les premiers 
éléments de l'analyse médicale ", a affirmé le porte-parole du Kremlin, Sergueï Medvedev. 
" Son électro-cardiogramme est normal " et le président peut se lever, affirmait un 
communiqué médical du Kremlin quelques heures après l'hospitalisation. Le président 
souffre, selon le communiqué officiel, " d'une aggravation d'une ischémie au coeur ". C'est-
à-dire d'une insuffisance d'arrivée du sang au coeur, qui peut entraîner soit un infarctus, 
soit une obturation temporaire d'une artère coronaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INCIDENTS PUBLICS</TEXT>
<TEXT>
De l'hôpital du Kremlin situé dans la banlieue de Moscou où il a été admis mardi matin 11 
juillet, le chef de l'Etat russe " continue d'exercer ses fonctions " : " Il est totalement 
conscient ", a souligné le porte-parole présidentiel. La Constitution russe prévoit que le 
premier ministre, Victor Tchernomyrdine en l'occurrence, assume l'intérim du président en 
cas d'incapacité temporaire. Même si le président, qui a annulé ses rencontres de mardi, 
doit " rester en observation plusieurs jours ", son agenda pour la semaine prochaine a été 
maintenu, car il reprendra alors " sa charge de travail normale ", a précisé le porte-parole 
du Kremlin. Son voyage prévu du 19 au 21 juillet à Mourmansk (nord de la Russie) et en 
Norvège a été confirmé.</TEXT>
<TEXT>
  On avait cependant l'impression à Moscou que la présidence russe en faisait un peu trop 
pour rassurer, alors que les informations médicales étaient plus que rares, selon une 
tradition soviétique bien établie. La rapidité avec laquelle la nouvelle de l'hospitalisation du 
président a été rapportée contraste cependant avec la pratique habituelle du Kremlin, 
établie depuis Lénine, qui fut incapable d'exercer le pouvoir de décembre 1922 à sa mort 
en janvier 1924, bien qu'il soit resté à la tête de l'Etat. Mais faute de publication de 
rapports médicaux fiables et réguliers, certains députés de la Douma tentent, sans succès, 
de faire adopter une loi instaurant une commission médicale d'Etat pour surveiller la santé 
des dirigeants russes.</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence d'expertise crédible sur la santé du président, les rumeurs sur sa santé sont 
alimentées par une série d'incidents publics, de disparitions mystérieuses, et par 
l'apparence du président, devenu bouffi et ankylosé. L'explication la plus couramment 
admise, et la plus populaire en Russie, est qu'il a un fort penchant pour la vodka. Les " 
absences " de Boris Eltsine se sont multipliées en 1994. Le dernier incident date du début 
de la guerre en Tchétchénie en décembre 1994. Le président avait alors disparu, fort 
opportunément il est vrai, pendant plus de dix jours pour une " opération bénigne " du nez, 
sur laquelle aucune précision n'a jamais été donnée. En octobre 1994, lors d'un sommet de 
la CEI, le président avait dû se déplacer soutenu par ses gardes du corps. En septembre 
1994, Boris Eltsine ne " s'était pas réveillé " pour rencontrer à Shannon le premier 
ministre irlandais. En août 1994, il était apparu titubant en Allemagne, après un repas 
arrosé. En février de la même année, le président russe avait disparu pendant près de deux 
semaines en pleine crise bosniaque, souffrant officiellement d'un " refroidissement assez 
grave ". Mais dès 1987 Boris Eltsine avait connu des " problèmes de santé ". Il avait déjà 
été hospitalisé pour des " douleurs de poitrine ". En 1989, à Washington, il paraissait saoul 
et souffrait officiellement du décalage horaire. En avril 1990, en Espagne, il avait été 
hospitalisé pour de " possibles " problèmes cardiaques. En mai de la même année, il avait 
été opéré en Espagne d'une hernie discale, qui le ferait toujours souffrir, après un 
atterrissage forcé. En 1991, M. Eltsine avait dû quitter son travail après des " problèmes 
cardiaques ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN POSSIBLE SUCCESSEUR</TEXT>
<TEXT>
Le plus frappant reste cependant que la nouvelle n'ait pas déclenché plus d'inquiétude en 
Russie et ailleurs, dès lors qu'il est clairement apparu qu'il ne s'agissait pas d'un coup 
d'Etat (en 1991, les putschistes avaient déclaré Mikhaïl Gorbatchev " très fatigué, malade 
"). Sur les marchés internationaux des devises et du pétrole, l'hospitalisation du président 
russe n'a pas déclenché de panique. Selon les analystes, cette confiance est due non pas au 
fait que les marchés soient rassurés sur l'état de santé du président russe, mais à la 
présence à son poste du premier ministre Viktor Tchernomyrdine. Depuis la crise des 
otages de Boudennovsk, en juin, le premier ministre s'est imposé comme un possible 
successeur de Boris Eltsine, lequel n'a pas encore fait savoir s'il se représenterait à la 
présidence en juin 1996. " La gravité de l'état de Boris Eltsine ne change rien. Il est déjà 
politiquement mort et totalement impopulaire ", a déclaré à l'AFP Viktor Ilioukhine, un 
député communiste de la Douma. " Ce n'est pas lui qui est influent aujourd'hui, a-t-il 
ajouté, c'est Viktor Tchernomyrdine, et les forces politiques se concentrent autour de lui. 
"</TEXT>
</DOC>
