<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000609-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000609-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323183</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Trois semaines après l'échec de la révision de la loi Falloux et une semaine après la réunion de la table ronde sur l'avenir de l'éducation présidée par Edouard Balladur, François Bayrou, ministre de l'éducation nationale, estime, dans un entretien au " Monde ", que " plus personne, maintenant, ne peut éluder les véritables questions ". Attaché à la forme nationale de l'éducation, il affirme que le " véritable danger " serait d'aboutir, faute de réforme, à un " morcellement " de l'institution. Le ministre considère que le débat qui s'est ouvert au lendemain de la mobilisation des défenseurs de l'école publique, le 16 janvier, est " l'une des dernières chances de montrer que des capacités d'adaptation et d'amélioration du système éducatif existent ".</CHA1>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02043111</FAB>
<SUBJECTS>REFERENDUM,PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BUDGET,ENSEIGNEMENT,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNDICAT,REFORME,ENSEIGNEMENT SECONDAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,REFORME,ENSEIGNEMENT PRIVE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYSTEME EDUCATIF</SUBJECTS>
<NOM1>BAYROU FRANCOIS</NOM1>
<NOTE>( DOC : AVEC UN DESSIN DE SZLAKMANN )</NOTE>
<NUM1>940205-2-001-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL,GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>384</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le ministre de l'éducation nationale &gt; François Bayrou dénonce le " danger " d'un " morcellement " du système éducatif</TITLE>
<TEXT>"Même si le premier ministre ne vous a pas désavoué, vous sortez fragilisé de la période agitée qui a suivi la tentative manquée de 
révision de la loi Falloux. De quelle marge de manoeuvre 
disposez-vous pour faire avancer vos réformes ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Cette période de tension a été inconfortable, c'est vrai. Mais au 
ministère de l'éducation nationale, plus qu'ailleurs, on ne peut pas 
se laisser arrêter par ce type de crise qui revient de manière 
cyclique. Il ne suffit pas d'y résister passivement. Il faut s'en 
servir pour accélérer la solution des problèmes. C'est pourquoi la 
discussion a commencé dès le lendemain de la manifestation. A l'issue 
de la table ronde autour du premier ministre, il est clair que tous 
les partenaires jouent le jeu. Je crois qu'ils sont conscients de 
l'importance des questions qui leur sont posées et des attentes 
auxquelles chacun doit répondre.</TEXT>
<TEXT>
  _ A la fin du mois, vous devez annoncer s'il y a lieu ou non de 
prendre des mesures d'urgence pour la rentrée. Etant donnée la 
surenchère à laquelle se livrent les organisations syndicales et 
compte tenu des contraintes budgétaires, ne craignez-vous pas de 
décevoir, quelles que soient les mesures annoncées ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Il y a des contraintes budgétaires auxquelles nul n'échappe. Le 
budget qui a été voté en décembre permet déjà, pour la prochaine 
rentrée, d'améliorer les taux d'encadrement dans les classes : deux 
mille postes supplémentaires ont été créés pour des effectifs 
d'élèves stables dans le second degré. S'il y a des postes supprimés, 
il y a aussi des postes ouverts et le solde sera positif.</TEXT>
<TEXT>
  " Le véritable danger est ailleurs. Il est dans l'idée que 
l'éducation nationale serait irréformable. Si cette idée-là finit par 
l'emporter, alors, un jour, quelqu'un, à gauche ou à droite, décidera 
de morceler l'institution pour la rendre plus adaptable, plus souple, 
plus transformable. Soit en décentralisant brutalement, soit en 
opérant un découpage vertical séparant l'école de l'enseignement 
secondaire, l'enseignement secondaire de l'enseignement 
professionnel, etc.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans les débats qui ont eu lieu avant l'alternance, je me suis 
toujours opposé à cette conception. Je crois profondément que, s'il 
faut créer des espaces d'initiative et de liberté, la forme nationale 
de l'éducation fait partie du modèle français et que l'homogénéité de 
notre société repose largement sur ce ciment. Il est tout à fait 
essentiel que les jeunes et les familles continuent à penser que 
grâce à l'école, chacun a sa chance. Il faut apporter davantage de 
souplesse, mais en conservant ce modèle. Le débat qui va s'ouvrir est 
une des dernières chances de montrer que des capacités d'adaptation 
et d'amélioration du système éducatif existent vraiment, qu'il ne 
s'agit pas d'un brontosaure inadapté aux temps modernes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le rapport de forces actuel avec les organisations syndicales 
vous semble-t-il propice aux réformes de fond ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le rapport de forces est, dans l'opinion publique, du côté de 
ceux qui souhaitent que des progrès s'accomplissent au bénéfice des 
élèves. Il y a une forte attente des familles, des jeunes et des 
enseignants. Les sujets sur lesquels des progrès sont possibles sont 
identifiés. L'insuffisance du traitement des élèves en difficulté, la 
nécessité de mieux individualiser les parcours de formation, 
d'apporter des solutions rapides à certaines situations de violence : 
voilà des points de consensus.</TEXT>
<TEXT>
  " Quant aux organisations syndicales, je les considère responsables 
et je suis certain que nous pouvons nous comprendre. Je ne me 
résoudrai pas à ce qu'on déclare insurmontables les positions les 
plus conservatrices. Dans trois mois, au terme du débat qui commence, 
je proposerai des réponses à toutes les questions qui auront été 
mises sur la table. Paradoxalement, les événements du mois de janvier 
nous font faire un pas dans le bon sens. Les projecteurs de 
l'actualité ont été braqués sur l'école : plus personne, maintenant, 
ne peut éluder les véritables questions.</TEXT>
<TEXT>
  Ne pas retarder les changements nécessaires</TEXT>
<TEXT>
  _ Sur la réforme des collèges, que vous souhaitez engager, on a le 
sentiment que les syndicats ne sont pas vraiment pressés d'aborder 
les problèmes au fond...</TEXT>
<TEXT>
  _ Mon devoir, à moi, est de faire en sorte qu'on ne retarde pas les 
changements nécessaires. Tout le monde sait que le collège actuel ne 
répond pas bien aux missions qui sont les siennes. On doit se servir 
de l'énergie qui s'est mobilisée récemment autour de l'école pour 
accompagner les changements nécessaires, que les Français attendent. 
Dans le domaine du collège comme dans les autres, je ferai des 
propositions précises avant le mois de mai.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous avez à plusieurs reprises affirmé qu'il n'était pas 
question, pour vous, de régler la question du collège en revenant à 
l'ancienne organisation en filières étanches. Mais il y a, au sein de 
la majorité, des tentations fortes pour le rétablissement de ces 
filières.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ma responsabilité est aussi de résister, s'il le faut, à 
certaines visions excessives. Mon point de vue sur le collège n'a pas 
varié. J'ai l'ambition de construire un collège pour tous dans lequel 
il y aura une réponse pédagogique pour chacun. Les jeunes Français 
doivent être scolarisés ensemble, dans les mêmes voies, parce que 
c'est un facteur essentiel de cohésion sociale. L'orientation 
précoce, sans possibilité de changer de voie, sans passerelles, est 
un grand danger : elle pénalise forcément les enfants qui ont eu le 
moins de chances au départ. Cette nostalgie des filières étanches 
n'est donc pas la mienne. En même temps, il ne suffit pas de traiter 
la question des élèves en difficulté. Il faut aussi faire en sorte 
que ceux qui le peuvent aillent le plus loin possible. C'est très 
important en particulier pour ceux qui viennent des milieux 
défavorisés. Enfin, il faut que l'hétérogénéité ne soit pas excessive 
dans les classes, c'est pédagogiquement ingérable. Je suis persuadé 
que cet équilibre, où chacun trouve sa chance, peut être atteint, 
même si c'est difficile.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'éventualité de présenter, au terme du débat sur l'école, une 
loi de programmation ou une nouvelle loi d'orientation n'a pas été 
écartée par le premier ministre. En même temps, certaines 
organisations syndicales sont très attachées à la loi d'orientation 
Jospin de 1989...</TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne suis pas un fanatique de la réforme des lois et si je 
l'avais été les événements récents m'auraient sans doute convaincu 
que ce n'est pas une voie de tout repos... Cela dit, je ne m'interdis 
rien. S'il apparaît qu'en effet il faut toucher à la loi 
d'orientation pour faire avancer les choses, nous le ferons. C'est 
dans la loi Jospin que sont inscrits les " 80 % d'une classe d'âge au 
niveau du baccalauréat " _ formule dangereuse _ et c'est dans la loi 
Jospin qu'est posé le principe de l'organisation en cycles de l'école 
primaire _ que j'approuve. S'il y a controverse sur cette loi, le 
débat national la tranchera.</TEXT>
<TEXT>
  _ Que pensez-vous de la proposition de Jacques Chirac de faire un 
référendum sur l'éducation ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Un référendum est forcément passionnel. Cela coupe le pays en 
deux. Je ne crois pas que l'école ait besoin d'affrontements 
brutalement antagonistes. J'espère vraiment qu'il ne faudra pas en 
arriver là pour la réformer.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'enseignement privé, absent pour l'instant des négociations, 
sera-t-il maintenu à l'écart de la concertation sur l'avenir de 
l'éducation ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Un écolier sur six, un collégien ou lycéen sur cinq fréquentent 
les établissements privés, qui sont associés au service public. On ne 
va pas les exclure subitement du débat national ! Le respect que 
j'avais hier pour l'enseignement sous contrat, je l'ai toujours 
aujourd'hui. Qu'a dit le premier ministre ? Qu'il y avait deux types 
de sujet à aborder : ceux qui touchent à l'école publique et aux 
moyens qu'on lui accorde et ceux qui tiennent à la grande réflexion 
sur l'école, à laquelle tous les acteurs de la société française 
doivent participer, des entreprises aux associations les plus 
diverses. L'enseignement privé y a naturellement sa place comme les 
autres. L'organisation du débat aura d'ailleurs lieu à partir du 
Conseil supérieur de l'éducation où les organisations de 
l'enseignement privé sont déjà représentées.</TEXT>
<TEXT>
  Statu quo impossible </TEXT>
<TEXT>
  _ Le précédent gouvernement avait clairement choisi de négocier 
avec le secrétariat général à l'enseignement catholique, qui parle au 
nom de l'ensemble des composantes du privé catholique. Vous avez 
semblé donner la préférence aux parents de l'UNAPEL...</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est complètement faux. Ma fonction m'interdit d'avoir des 
interlocuteurs privilégiés. Je travaille avec tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le premier ministre vous a donné comme tâche de trouver les 
moyens de financer les travaux de remise aux normes de sécurité des 
établissements du privé. Comment allez-vous procéder ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le 31 mars, lorsque la commission Schléret, chargée d'évaluer les 
besoins de sécurité des établissements publics et privés, aura rendu 
son rapport, je ferai des propositions. Vérifions d'abord 
l'importance des problèmes qu'avait repérés le doyen Vedel. Si des 
difficultés juridiques se présentent, nous les expertiserons et 
proposerons les réponses adaptées.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le rapport Vedel a montré combien le financement du privé était 
complexe, conduisant à des pratiques souvent illégales, dont se sont 
même vantés des parlementaires de la majorité. Le doyen Vedel a 
estimé que les textes de loi devaient être revus et corrigés. La 
majorité est-elle prête à rouvrir un jour ce dossier ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'ai essayé de favoriser une réponse proposée par l'Assemblée 
nationale. Nous avons eu une difficulté avec le Conseil 
constitutionnel et avec une partie de l'opinion. Sous cette forme, la 
question n'est plus à l'ordre du jour.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pour dix ans ?...</TEXT>
<TEXT>
  _ Non, je suis persuadé qu'un jour ou l'autre cette question devra 
être traitée, parce que le statu quo est impossible.</TEXT>
<TEXT>
  _ Que vous inspire la décision du Conseil constitutionnel ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous souhaitions que les collectivités locales obtiennent une 
liberté qui ne leur était pas reconnue : décider librement des 
modalités d'aide à l'investissement des établissements privés sous 
contrat. Le Conseil constitutionnel ne l'a pas voulu, sa décision 
s'impose. Mais cette décision pourrait être lourde de conséquences 
pour l'avenir de la société française. Généralisée, elle signifierait 
que la France se recentralise et se " rejacobinise ". Je reste de 
ceux qui pensent que l'avenir de la société française n'est pas dans 
le retour à la centralisation.</TEXT>
<TEXT>
  _ N'y a-t-il pas là une contradiction avec votre attachement à la 
forme nationale de l'éducation dont vous nous avez parlez ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Pas du tout ! Cela n'a rien à voir. D'un côté, il s'agit de la 
liberté des collectivités locales. De l'autre, de l'impératif de 
promouvoir un creuset national qui transmette des valeurs 
nationales.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quels sont désormais le calendrier et la méthode que vous avez 
adoptés ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous allons travailler jusqu'au moi de mai. A cette époque, je 
formulerai des propositions concrètes en tenant compte de ce qui aura 
été dit dans les groupes de travail. Ceux-ci associeront non 
seulement les partenaires institutionnels, mais aussi des 
intervenants extérieurs à l'institution je pense à des intellectuels, 
à des philosophes, à des observateurs de la société française. Mais 
je veux aussi que l'on entende les acteurs du terrain, dans les 
écoles, les collèges, les lycées. Cela pourrait, par exemple, prendre 
la forme de " journées banalisées " pour que chacun puisse participer 
à la concertation. Les Français ne se reconnaîtraient pas dans des 
discussions fermées dont ils ignoreraient tout. Il faut, au 
contraire, des formes publiques de débat ouvertes à tous ceux dont 
l'expérience, l'attente, la réflexion les qualifient pour parler de 
l'école. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
