<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001688-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001688-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355217</ACCOUNT>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ITALIE,AGRO ALIMENTAIRE</SUBJECTS>
<FAB>10131204</FAB>
<SUBJECTS>HOLDING,AGRO ALIMENTAIRE,SUCRE,MODIFICATION DE CAPITAL,PRISE DE PARTICIPATION,ACCORD,ACCORD,ACTION</SUBJECTS>
<NAMES>IFIL,SAINT LOUIS,AGNELLI,WORMS,DANONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; A l'issue d'une augmentation de capital&gt; La famille Agnelli et le groupe Worms&gt; vont contrôler Saint-Louis à égalité</TITLE>
<TEXT>IFIL (holding du groupe italien Agnelli) et Worms, conformé ment à leurs accords, vont mettre quasiment à parité leurs participations 
dans le groupe diversifié Saint-Louis(sucre, papier, plats cuisinés). 
En souscrivant à une augmentation de capital de Saint-Louis de 1,5 
milliard de francs, IFIL va monter à 25,9 % du capital tandis que 
Worms redescendra à 27,8 %.</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants de Saint-Louis proposeront en effet le 18 novembre, 
lors d'une assemblée générale extraordinaire, d'entériner une 
augmentation de capital qui sera réservée exclusivement à IFIL, a 
indiqué le groupe français mercredi 12 octobre. Le partenaire italien 
pourra ainsi relever substantiellement sa participation (de 15,7 % à 
25,9 %), tandis que Worms, qui ne souscrira pas, verra la sienne 
redescendre de 31,6 % à 27,8 %. C'est le point final d'une opération 
de " co-contrôle " prévue de longue date entre les deux alliés.</TEXT>
<TEXT>
  Autre conséquence de ce réajustement : un léger renforcement de 
Saint-Louis dans Danone. En effet, IFIL souscrira à l'augmentation de 
capital de Saint-Louis pour moitié en espèces et pour moitié par 
apport de titres de la firme agroalimentaire, représentant 1,4 % du 
capital de Danone (ex-BSN). En conséquence, Saint-Louis portera sa 
participation dans Danone de 2,4 % à 3,8 %. </TEXT>
<TEXT>
  L'augmentation de capital de Saint-Louis aboutira à la création de 
968 750 actions nouvelles. Les apports en numéraires d'IFIL seront 
rémunérés par des actions souscrites au prix de 1 600 francs 
l'action. Les titres Danone seront rémunérés à raison de une action 
Saint-Louis pour deux actions Danone. </TEXT>
<TEXT>
  Danone s'est protégé de toute montée en puissance ultérieure de 
Saint-Louis. La firme d'Antoine Riboud a, en effet, annoncé avoir " 
étendu à Saint-Louis l'obligation souscrite par IFIL de limiter à 5,8 
% sa participation ", ainsi qu'" aux sociétés agissant de concert 
avec elles ".                    
</TEXT>
</DOC>
