<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001998-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001998-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328492</ACCOUNT>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03151664</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,LA REUNION</SUBJECTS>
<NAMES>BOYER ERIC,CHATEL JEAN,RPR</NAMES>
<NAMES>SUDRE CAMILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>DIJOUX ALIX</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; La Réunion : la droite en quête d'un porte-drapeau</TITLE>
<TEXT>SAINT-DENIS-DE-LA-RÉUNION de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>   Alors que la classe politique réunionnaise n'en finit pas d'être 
éclaboussée par les " affaires ", le scrutin des 20 et 27 mars 
devrait confirmer, voir conforter, la majorité départementale de 
droite.</TEXT>
<TEXT>
   Déjà forte de vingt-neuf élus sur quarante-sept, celle-ci est en 
quête d'un nouveau porte-drapeau depuis qu'Eric Boyer, sénateur 
(apparenté RPR) et actuel président du conseil général, a vu son 
crédit personnel affaibli par sa comparution devant le tribunal 
correctionnel pour corruption (le jugement est attendu pour le 25 
mars). </TEXT>
<TEXT>
   Dans ce contexte, l'attention se focalisera sur plusieurs duels. 
C'est le cas dans le deuxième canton de Saint-Pierre, où le nouveau 
député, André-Maurice Pihouée (RPR), affrontera un représentant du 
Parti communiste réunionnais (PCR).</TEXT>
<TEXT>
   Dans le deuxième canton de Saint-Paul, Joseph Sinimalé (RPR), 
président intérimaire du conseil général, affronte le secrétaire 
général de la CGT-La Réunion, Georges-Marie Lépinay (PCR).</TEXT>
<TEXT>
   Les regards se porteront, surtout, sur le premier canton de 
Saint-Denis, où un homme d'affaires, Jean Chatel (divers droite), 
soutenu par le RPR et l'UDF, fait ses premiers pas sur le terrain 
électoral. Les résultats de ce canton seront tout particulièrement 
disséqués dans la mesure où M. Chatel, ancien président de l'union 
patronale locale, ne cache pas l'ambition d'incarner une nouvelle 
génération au sein de la droite départementale (le Monde du 22 
février). Ainsi nourrit-il le projet de partir, en 1995, à l'assaut 
de la mairie de Saint-Denis, aujourd'hui contrôlée par les 
socialistes.</TEXT>
<TEXT>
   Si les grands équilibres devraient être préservés, il reste que 
les retombées des " affaires " politico-judiciaires sur le 
comportement de l'électorat sont difficiles à appréhender.</TEXT>
<TEXT>
   Aux tentations du vote sanction se mêle la permanence des 
traditions clientélistes. De surcroît, le mouvement Free-DOM reste 
absent de la compétition. Camille Sudre n'a donné aucune consigne de 
vote à ses partisans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
