<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002644-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002644-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325316</ACCOUNT>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<LIE1>940312-2-002-33</LIE1>
<NOTE>Rubrique réalisée par la rédaction du mensuel le Monde des philatélistes, 1, place Hubert-Beuve-Méry 94852 Ivry-sur-Seine Cedex. Spécimen sur demande contre 15 F en timbres. &gt; (DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<NUM1>940219-2-R11-01</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>Philatélie&gt;Elections européennes</TITLE>
<TEXT>La Poste mettra en vente générale, lundi 28 février, un timbre à 2,80 F annonçant les quatrièmes élections du Parlement européen au 
suffrage universel, qui se dérouleront le 12 juin prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Les membres du Parlement européen, désignés à l'origine par les 
Parlements nationaux sont, depuis 1979, élus au suffrage universel. 
Plus de 340 millions d'Européens sont représentés à cette assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  Des timbres ont déjà été émis à l'occasion des élections 
précédentes, en 1979, 1984 et 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Le timbre reproduit le drapeau bleu aux douze étoiles _ autant que 
d'Etats membres _ de l'institution. Au format horizontal 36 x 22 mm, 
dessiné par René Dessirier, il est imprimé en offset en feuilles de 
cinquante.</TEXT>
<TEXT>
  IA Vente anticipée à Paris, les 26 et 27 février, au bureau de 
poste " premier jour " ouvert au bureau du Parlement européen pour la 
France, 288, boulevard Saint-Germain, 7e.</TEXT>
<TEXT>
  Vente anticipée à Strasbourg (Bas-Rhin), le 26 février, au bureau 
de poste doté d'un timbre à date sans mention " premier jour " ouvert 
au Centre européen de la presse et de la formation, avenue 
Robert-Schuman.</TEXT>
<TEXT>
  En filigrane</TEXT>
<TEXT>
 IE Cent ans de poste aérienne. _ Vient de paraître un imposant 
volume signé Pierre Saulgrain, éminent spécialiste d'aérophilatélie, 
intitulé 1870-1969, cent ans de poste aérienne en France. Cet ouvrage 
de plus de 400 pages se présente comme un catalogue descriptif et 
historique. Il débute par la poste aérostatique du siège de Metz, 
lors de la guerre franco-prussienne, en 1870. Un chapitre suit 
l'évolution de l'aviation à travers les meetings aériens par 
départements. Nombreuses reproductions de cartes postales, vignettes, 
cachets, etc. (Ed. Roumet, 17, rue Drouot, 75009 Paris. 420 F plus 
port, 35 F).</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Etienne au pôle Sud. _ Une série de quatre enveloppes 
commémoratives est proposée, en souscription (140 F), à l'occasion de 
la mission Erébus 1993-1994 menée par le docteur Jean-Louis Etienne 
en Antarctique. Illustrées de cachets du navire Antarctica et de la 
mission Erébus-Fondation Elf, postées à bord du voilier polaire, 
comportant la signature du capitaine, elles seront oblitérées lors 
des principales escales de l'expédition (s'adresser à François 
Bergez, 1, rue de La Barre, 71000 Mâcon).</TEXT>
<TEXT>
  Voltaire tchèque. _ Emission, le 2 février, par la République 
tchèque de deux timbres consacrés à Georgius Agricola (1494-1555) et 
Voltaire (1694-1778).&lt;
</TEXT>
</DOC>
