<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013664</DOCID>
<ACCOUNT>385273</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1652</FAB>
<NUM1>950407-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>5 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La Chambre des représentants adopte le projet républicain  de réductions d'impôts malgré l'opposition de Bill Clinton</TITLE>
<TEXT> Les éléphants du cirque Barnum &amp; Bailey avaient été convoqués par Newt Gingrich, mercredi 5 avril, devant les marches du Capitole, pour 
célébrer l'adoption du projet sur les réductions d'impôts par la Chambre des représentants. 
Les pachydermes (l'éléphant est le symbole du Parti républicain), accompagnés 
d'acrobates, se sont livrés à plusieurs exercices, pendant que le speaker de la Chambre 
basse du Congrès, qui avait revêtu une redingote pour l'occasion, expliquait que ce texte 
constitue les " joyaux de la couronne " du " Contrat avec l'Amérique ", la bible politique 
des républicains.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet prévoit 189 milliards de dollars de réductions d'impôts sur une période de cinq 
ans, celles-ci devant notamment profiter à la classe moyenne, une clientèle électorale 
particulièrement courtisée dans la perspective de l'élection présidentielle de 1996. Ce texte 
devra être approuvé par le Sénat, avant d'être soumis au président Bill Clinton, lequel a 
déjà exprimé les plus expresses réserves sur le projet républicain au regard de l'objectif 
visant à réduire le déficit budgétaire auquel s'accroche l'administration américaine.</TEXT>
<TEXT>
  La principale disposition consiste en une déduction fiscale de 500 dollars (environ 2 700 
francs) par enfant à charge de moins de dix-huit ans. Toutes les familles dont les revenus 
sont inférieurs à 200 000 dollars par an (plus de 1,O6 million de francs) pourront en 
bénéficier, ce qui a fait dire au chef de la Maison Blanche que le " Contrat avec l'Amérique 
" est surtout destiné aux " très riches " Américains. Selon les chiffres présentés par les 
démocrates, 47 % du total de ces allégements fiscaux seront perçus par 10 % des 
#contribuables se situant en haut de l'échelle des revenus. Plus d'une centaine d'élus 
républicains avaient tenté d'imposer un plafond de revenus nettement inférieur (90 000 
dollars), mais ce sursaut de responsabilité fiscale a fait long feu.</TEXT>
<TEXT>
  Newt Gingrich a cependant accordé une timide concession à la " base " du Grand Old 
Party, en acceptant que les réductions d'impôts envisagées ne prennent effet qu'après que 
le Congrès eut adopté des mesures de réduction du déficit des finances publiques 
compatibles avec le retour à l'équilibre budgétaire en 2002, un objectif symbolique du 
programme républicain. Parmi les autres dispositions figure notamment un allégement de 
l'impôt sur les plus-values payé par les particuliers et les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Clinton avait proposé, en janvier dernier, un " nouveau contrat social " aux 
Américains prévoyant des allégements d'impôts pour la classe moyenne d'un montant total 
de 62,7 milliards de dollars. Avec le vote intervenu mercredi soir, la période de " cent jours 
" que s'étaient donnée les républicains pour faire passer leur programme au Congrès 
touche à sa fin.</TEXT>
</DOC>
