<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002297-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002297-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355867</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DENT,DATE,MUTATION;REVENDICATION;JOURNALISTE,GREVE;MANIFESTATION, PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,MEURTRE</SUBJECTS>
<FAB>10181250</FAB>
<NAMES>ASLAOUI MOHAMED REDHA</NAMES>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<NAMES>MOUVEMENT CULTUREL BERBERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 17 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Le mari de l'ancienne porte-parole&gt; du gouvernement a été assassiné</TITLE>
<TEXT> Un chirurgien-dentiste, Mohamed Redha Aslaoui, époux de l'ancien secrétaire d'Etat à la famille et porte-parole du gouvernement Leïla 
Aslaoui, a été tué à l'arme blanche, lundi 17 octobre, dans son 
cabinet au centre d'Alger. Grièvement blessé, il est mort à l'hôpital 
de Bab-el-Oued. Magistrat et militante féministe, sa femme avait 
démissionné, le 19 septembre, de ses fonctions officielles. Connue 
pour son hostilité envers les islamistes, elle entendait ainsi 
protester contre l'élargissement, six jours auparavant, des 
dirigeants de l'ex-Front islamique du salut (FIS).</TEXT>
<TEXT>
  Le Groupe islamique armé (GIA) a revendiqué, lundi, dans un 
communiqué, les cinq attentats à la voiture piégée qui ont été commis 
mercredi dernier à Alger et a menacé d'organiser d'autres opérations 
plus meurtrières contre " l'ennemi qui ne comprend que le langage de 
l'épée ". Il a aussi revendiqué l'assassinat de deux " chrétiens 
français ", Jean-Pierre Manière et Roger Merle, les 8 et 10 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq journaux indépendants ont annoncé qu'ils observeraient une 
grève de trois jours, mercredi, jeudi et samedi, pour protester 
contre l'assassinat d'un dix-neuvième journaliste, dimanche, près 
d'Alger. L'appel est signé par El Khabar, El Watan, le Soir 
d'Algérie, le Matin et Liberté. Il demande " aux citoyens et aux 
forces démocratiques " de mesurer " l'extrême gravité du drame vécu 
par les journalistes algériens et tous ceux qui sont quotidiennement 
ciblés par le fascisme et le fanatisme religieux ".</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, les commissions nationales du Mouvement cuturel 
berbère (MCB), proches du Front des forces socialistes (FFS) de 
Hocine Aït Ahmed, ont appelé, lundi, à une " marche nationale ", le 
27 octobre, à Alger. Dans un communiqué, elles demandent à " toutes 
les forces démocratiques, associations et militants de la cause 
berbère de se joindre à cette action " afin d'" exiger " la " 
reconnaissance de l'identité berbère comme partie indissociable de 
l'identitié nationale ". _ (AFP.)                                     
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
