<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008670</DOCID>
<ACCOUNT>378270</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1951</FAB>
<NUM1>950303-2</NUM1>
<ORI1>TRAUNREUT (Bavière) de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SU21>AllemagneLes grévistes d'IG Metall ont montré en Bavière leur combativité</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les " métallos " de Traunreut ne croient pas à une grève longue</TITLE>
<TEXT> Mercredi 1 mars, 6 heures du matin. Le soleil n'est pas encore levé sur les Alpes bavaroises et à Traunreut, petite bourgade entre Munich et Salzbourg, 
on a le sentiment de vivre un moment historique. Un millier de salariés de l'usine Siemens-
Bosch se mettent en grève pour la première fois de leur vie : la chose ne s'était pas vue en 
Bavière depuis 1954. Même si chacun est libre d'aller occuper son poste de travail, le 
portail d'entrée de la fabrique est fermé. A cette heure-ci, en temps normal, les équipes du 
matin entament leur service. L'usine est spécialisée dans le matériel électroménager (fours 
à micro-ondes, cuisinières, plaques électriques...).</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, ce sont des sifflets joyeux, des cornes de brume et des banderoles 
antipatronales... Pour lutter contre le froid piquant de l'aube, des feux de chantier ont été 
allumés. Au programme : bretzels et thé chaud à volonté. Les fonctionnaires du syndicat IG 
Metall ont revêtu leur tenue traditionnelle de combat : des sacs en plastique rouges ou 
blancs barrés de slogans en faveur de la semaine de trente-cinq heures. Après avoir 
déclaré la grève dans vingt-deux entreprises, vendredi 24 février, le syndicat, selon une 
stratégie classique, a choisi d'étendre le mouvement à onze usines supplémentaires à partir 
du 1 mars et n'exclut pas de continuer sur cette lancée au cours des jours qui viennent.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes venus réclamer ici ce qui nous est dû " : ainsi s'exprime, du haut de la 
tribune, le numéro deux de l'IG Metall, Walter Riester, venu prononcer un discours 
matinal à Traunreut. Le syndicat réclame officiellement 6 % d'augmentations pour 1995, 
après deux ans de gel des salaires (et donc de perte en termes de revenus). Mais à la 
tribune, Walter Riester se garde bien de citer le moindre chiffre. Ce qui compte, pour lui, 
c'est que les hausses de salaires de cette année ne soient pas annulées par la moindre " 
compensation " sur les primes versées en sus du salaire, comme cela a été le cas au cours 
des années de crise. Applaudi à tout rompre, Walter Riester avertit le patronat qu'une 
escalade du conflit " mettra le feu à la République fédérale tout entière ". Ce scénario-
catastrophe prendrait forme si celui-ci, comme il l'a annoncé, décidait de recourir au lock-
out pour faire plier le syndicat. Un conclave patronal devait en débattre jeudi 2 mars à 
Freising, près de Munich. Si le lock-out était décidé ce qui paraissait peu probable , les 
premières fermetures d'usines pourraient avoir lieu la semaine prochaine et le conflit social 
prendre un tour dramatique. " Très vite, en cas de lock-out, selon Walter Riester, 
l'ensemble de l'économie du pays sera paralysée en raison du haut degré 
d'interdépendance de l'industrie métallurgique dans ce pays ; on ne se demandera plus du 
tout, dès lors, si des hausses de salaires de 6 % étaient excessives ou non, mais qui a été 
responsable de la catastrophe. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 APPROCHE PRUDENTE</TEXT>
<TEXT>
 L'approche du syndicat restait néanmoins, en début de semaine, très prudente : " Nous 
avons choisi une usine comme celle de Traunreut parce que, si on y fait grève, cela n'a pas 
beaucoup d'impact sur l'ensemble du tissu économique ", explique Walter Riester. " Chez 
BMW, on ne fait pas grève ", fait-il remarquer. Manifestement, IG Metall est entré dans 
ce conflit social à reculons. Personne, ni le patronat ni le syndicat, n'a le moindre intérêt à 
prolonger le bras-de-fer jusqu'à plonger le pays dans une grave crise économique. Le 
premier parce qu'il serait suicidaire de ne pas profiter rapidement de la reprise et de ses 
promesses de profit. Le second parce qu'une grève longue pourrait se révéler très chère à 
financer, même si, officiellement, " les caisses sont pleines " (en cas de grève, le syndicat 
délivre aux grévistes une allocation équivalente à 70 % du montant du salaire). En outre, 
les salariés d'entreprises tierces, qui seraient obligés de cesser leur travail en raison des 
répercussions de la grève, ne sont pris en charge ni par leur employeur ni par l'Etat, et 
peuvent se retourner très vite contre l'IG Metall en cas de prolongement du conflit.</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé sur la durée de la grève, un représentant des salariés de l'usine Siemens-Bosch 
prédisait mercredi à Traunreut : " Au moins jusqu'à vendredi. " " Je fais le pronostic que 
nous pouvons parvenir à un accord dès mardi prochain ", ajoutait Walter Riester, qui 
semblait déjà se faire une idée précise du compromis possible, sans, bien entendu, en 
révéler le contenu. Les négociations n'auront pas lieu durant le week-end, selon lui, " parce 
que les salariés auraient l'impression que [le syndicat a] discuté derrière leur dos s'ils 
apprenaient l'existence d'un accord aux informations télévisées, dimanche soir ".</TEXT>
<TEXT>
  Des deux côtés, le principe d'une reprise des négociations est acquis. Mais qui 
l'emportera ? En termes de hausse des salaires, les représentants de la base syndicale 
attendent " un résultat autour de 4 % ", affirmait mercredi un gréviste de Traunreut. Le 
patronat voudrait s'en tenir à un niveau plus proche de l'inflation. Mais l'essentiel des 
discussions portera sur l'aménagement du temps de travail, la flexibilité, et d'autres 
facteurs permettant de contribuer à baisser les coûts de production pour l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  " Une chose est claire, selon Walter Riester, nous ne reviendrons pas sur l'introduction 
de la semaine de trente-cinq heures à partir du 1 octobre prochain : si nous n'avions pas 
réduit la durée du travail depuis le début des années 80, l'Allemagne compterait 800 000 à 
1 million de chômeurs de plus aujourd'hui. " La question reste, en revanche, ouverte de 
savoir si cette réduction du temps de travail s'accompagnera d'une baisse des salaires, et 
de quel ordre. Là-dessus, les analyses des partenaires sociaux divergent. Quoi qu'il en soit, 
Walter Riester reste persuadé que, si ce conflit a un sens, c'est bien celui de renforcer la 
paix sociale pour les années à venir : " Jamais une grève n'a empêché la reprise 
économique en Allemagne, bien au contraire. Après la grande grève de 1984, nous avons 
connu dix années de croissance ininterrompue. "</TEXT>
</DOC>
