<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003093-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003093-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325794</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MEDIA,JAPON,TELEVISION A HAUTE DEFINITION,TELEVISION NUMERIQUE,NORMALISATION,ETATS UNIS,ACCORD</SUBJECTS>
<FAB>02231504</FAB>
<NUM1>940224-2-015-02</NUM1>
<NAMES>THOMSON,PHILIPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>LE JAPON VA SE RECONVERTIR A LA TELEVISION NUMERIQUE</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Un ralliement réaliste</TITLE>
<TEXT>Premiers partis dans la mise au point de la télévision haute définition, dès la fin des années 60, les Japonais auront été les 
derniers à abandonner la technologie analogique. Cela ne veut pas 
dire qu'ils ne restent pas dans la course : tant en matière d'écrans 
(un point crucial) que de production, leur expérience est précieuse, 
et transposable. Mais, comme en Europe la déconfiture du HD-MAC, 
l'abandon de MUSE marque, d'une certaine façon, l'échec d'une 
politique dirigiste de l'Etat, dépassée par la technologie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, en effet, grâce au soutien des ministères, et parce que la 
NHK publique avait besoin de nouveaux services pour justifier une 
hausse de la redevance, que la TVHD japonaise a émis la première. 
C'est en réaction à cette menace que les Européens s'unirent en 1986, 
dans une contre-attaque d'abord diplomatique (à Dubrovnik), puis 
technologique (avec le programme Eurêka). Mais les Etats-Unis, hors 
course, décidaient alors de forcer l'allure vers le passage au 
numérique.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de diverses péripéties, une " Grande Alliance " américaine 
réunissait en 1993, pour la TVHD numérique, les industriels du cru... 
et les Européens implantés là-bas, Thomson et Philips. Cette alliance 
à la tonalité antinipponne intronisait le " numérique " comme 
l'incontournable avenir de la diffusion télévisée, qu'elle soit en 
haute ou basse définition. Les Européens s'y sont vite convertis, et 
travaillent désormais d'arrache-pied au sein du projet DVB, pour 
mettre au point leur norme numérique. Quant aux consommateurs 
japonais, les prix élevés leur ont fait bouder les images que seule 
la NHK offrait. Le Japon tire avec réalisme les leçons de cette 
impasse et se rallie pour ne pas rester une île dans un audiovisuel 
mondial converti au numérique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
