<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001106-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001106-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>331964</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>04091000</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>320</PAGE>
<TITLE>DATES&gt; Il y a quatre-vingt-dix ans&gt; L'Entente cordiale</TITLE>
<TEXT>"FRANCE, exquise ennemie " : avec le recul du temps, c'est davantage cette formule de sir Philip Sidney, poète contemporain de 
Shakespeare, dont il faudrait se souvenir, pour résumer la nature des 
relations historiques entre la France et la Grande-Bretagne. Mais 
l'Histoire a voulu en retenir une autre, peut-être pour faire 
profession de foi d'optimisme : l'" Entente cordiale ". Appliquée à 
des ennemis héréditaires, l'expression ne s'énonce pas sans une trace 
d'ironie, tant elle ne peut faire référence qu'à une parenthèse 
historique, une sorte de lune de miel entre deux peuples 
indissolublement liés par les guerres, mais aussi, il est vrai, par 
les alliances et les mariages royaux.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le contexte du grand chambardement de l'Europe, ce fut la 
ténacité de quelques hommes qui poussa, le 8 avril 1904, la France et 
la Grande-Bretagne à opérer un rapprochement décisif, à signer une 
série d'accords qui effaçaient les contentieux coloniaux. Mais 
rendons d'abord à Guizot ce qui lui appartient : c'est lui, en effet, 
ancien ambassadeur à Londres, chef du Parti de la résistance sous la 
monarchie de Juillet, devenu président du conseil, qui fut 
l'inventeur, sinon du concept, du moins de la formule de l'Entente 
cordiale. Depuis, l'expression est demeurée.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun doute sur ce point : le quatre-vingt-dixième anniversaire de 
l'Entente cordiale ne pouvait mieux tomber, au moment où ce si vieux 
rêve du tunnel sous la Manche se concrétise, au moment aussi où l'on 
va célébrer, en juin prochain, l'anniversaire de la plus éclatante 
manifestation de la solidarité franco-britannique qui fût, celle qui 
se déroula, il y a cinquante ans, sur les plages de Normandie. Et si 
l'Entente cordiale prenait aujourd'hui une signification durable, à 
l'heure d'une Europe en mouvement ? On pourrait en accepter l'augure, 
en écoutant Malcom Rifkind, le ministre britannique de la défense, 
qui, il y a peu, déclarait : " Je ne peux envisager aucune menace 
contre la France qui ne soit considérée comme une menace contre le 
Royaume-Uni, et vice versa. " </TEXT>
<TEXT>
  Evidemment, c'est un état d'esprit bien différent qui régnait à la 
fin du siècle dernier. Français et Anglais ont alors toutes les 
raisons de croire que leurs vieilles haines sont appelées à perdurer. 
L'effondrement de l'empire napoléonien n'est pas si loin dans la 
mémoire collective, et l'Angleterre, de façon incontestable depuis 
1815, règne sur toutes les mers du globe, tout en se préparant à 
devenir la première puissance économique d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Fachoda</TEXT>
<TEXT>
 et la guerre du Transvaal</TEXT>
<TEXT>
 Mais le rayonnement de l'empire, qui est peu à peu devenu une 
véritable passion nationale, demande d'autres conquêtes, et la 
France, dans cette boulimie d'expansion coloniale, n'est pas en 
reste. Dans ces années où le monde change si rapidement, deux 
épisodes _ Fachoda et la guerre du Transvaal _ méritent d'être 
relevés, car ils expliquent bien sur quel terreau 
politico-diplomatique l'Entente cordiale a pris naissance. En 
Afrique, les expéditions françaises annexent d'immenses territoires, 
en rivalisant avec les intérêts britanniques. Ainsi, en Egypte, la 
France n'entend pas s'effacer devant la suprématie de la 
Grande-Bretagne, laquelle veut assurer son contrôle sur le canal de 
Suez, et les Anglais font tout pour contrecarrer les visées 
françaises au Maroc.</TEXT>
<TEXT>
  Une course de vitesse s'engage dans la région du Haut-Nil, les 
Français espérant damer le pion aux Britanniques en faisant remonter 
des troupes par le Soudan. Telle est la mission du commandant 
Marchand, dont la colonne, en juillet 1898, rencontre l'armée du 
général Kitchener, à Fachoda. Pendant quelques jours, la 
confrontation menace de tourner à l'engagement armé généralisé. En 
France, le ministre des affaires étrangères, Théophile Delcassé, 
mesure le danger, et aussi la disproportion des forces en présence, 
qui avantage les Britanniques. L'épisode se solde par un recul de la 
colonne Marchand. Cette décision, qui, sur le moment, est ressentie 
comme une humiliation nationale, se révélera un acte de sagesse 
politique.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, quand, l'année suivante, la Grande-Bretagne se lance dans 
la conquête des Républiques du Transvaal et d'Orange, en Afrique 
australe, se heurtant à la farouche résistance des Boers, les 
sentiments antibritanniques, en France, atteignent un paroxysme. Cet 
épisode-là est déterminant : pour la première fois depuis longtemps, 
l'orgueilleux empire britannique piétine et s'enlise. Lorsque la paix 
est signée, en 1902, Londres a pris la mesure des limites de sa force 
militaire, et plus encore des inimitiés que lui vaut, dans le monde 
entier, sa diplomatie musclée.</TEXT>
<TEXT>
  Car la situation en Europe n'autorise plus le " splendide isolement 
". En 1882, une alliance avait été conclue entre l'Allemagne, 
l'Autriche et l'Italie. Cette Triplice est d'autant plus dangereuse 
que le Kaiser Guillaume II s'est doté d'une marine menaçante, 
potentiellement capable de rivaliser avec la Royal Navy. En France, 
l'opinion publique n'a pas oublié la perte de l'Alsace-Lorraine, 
résultat de la guerre de 1870, et son regard reste fixé sur la " 
ligne bleue des Vosges ". C'est donc un sentiment mêlé d'appréhension 
devant le nouveau " danger allemand " et de volonté de revanche _ 
donc d'alliance avec une autre puissance _ qui prévaut à Paris : 
depuis longtemps, Clemenceau pousse à une entente avec la 
Grande-Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
  Les Britanniques hésitent : une partie de l'élite intellectuelle et 
politique penche en faveur de l'Allemagne, mais les sentiments 
anti-allemands de l'opinion publique et de la presse _ plus forts 
encore que la rancoeur contre les froggies _ l'emporteront. Dès 1901, 
Berlin cherchera à intégrer la Grande-Bretagne dans une quadruple 
alliance européenne, sans pour autant renoncer à sa puissance navale. 
Londres, dont la priorité est la pérennité de sa suprématie sur les 
mers, ne peut s'y résoudre, tout comme elle ne peut envisager de se 
rapprocher de la Russie, autre puissance impérialiste qui tente de 
lui tailler des croupières en Asie centrale. Force est donc de 
regarder du côté de la France.</TEXT>
<TEXT>
  La trame de l'Entente cordiale est ainsi formée, en dépit des 
réticences nationales. La France, notamment, n'a pas oublié Fachoda, 
et les journaux satiriques se déchaînent contre la " perfide Albion 
". Une poignée d'hommes inspirés va cependant réussir à créér les 
conditions d'un nouveau dialogue franco-britannique. Côté français, 
Delcassé est toujours à la tête de la diplomatie. A Londres, il 
s'appuie sur un diplomate de talent, Paul Cambon, ambassadeur de 
France près la cour de Saint-James. Celui-ci aura pour interlocuteur 
le marquis de Lansdowne (d'origine partiellement française), 
secrétaire au Foreign Office, soutenu par le premier ministre Arthur 
Balfour. Grâce à ces hommes, tous " ouvriers " de l'Entente cordiale, 
les choses vont lentement bouger. Pourtant, malgré une bonne volonté 
réciproque, il manque un élément à cette alchimie 
franco-britannique.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le nouveau souverain, Edouard VII, monté sur le trône en 
1901, qui va l'apporter. Curieuse ironie de l'Histoire : écarté du 
pouvoir par sa mère, la reine Victoria, en raison de sa légèreté, il 
avait mené jusque-là une vie joyeuse, devenant l'une des 
personnalités les plus fameuses du Paris de la Belle Epoque. C'est 
cet amour de la France qui va permettre au roi d'instiller cette 
indispensable " cordialité " dans les relations entre Paris et 
Londres. Artisan charmeur d'une nouvelle francophilie britannique, il 
fera un voyage officiel dans la capitale française, en mai 1903, qui 
se transforme en conquête des coeurs et des esprits. Dès le mois 
suivant, le président Loubet lui rendra la politesse en traversant la 
Manche.</TEXT>
<TEXT>
 Une série</TEXT>
<TEXT>
 d'accords régionaux ? </TEXT>
<TEXT>
Au fil des négociations, les contentieux sont aplanis, si bien que 
l'Entente cordiale est officiellement célébrée, le 8 avril 1904, sous 
la forme de trois conventions bilatérales. Celles-ci entérinent le 
règlement de plusieurs différends coloniaux et établissent un partage 
d'influences. L'accord le plus important concerne l'Afrique : 
l'Angleterre laisse à la France le soin de poursuivre sa politique au 
Maroc (à l'exception de Tanger, qui fait face à Gibraltar), en 
échange d'une même liberté d'action pour les Britanniques en Egypte. 
La frontière entre le Niger et le Tchad est, d'autre part, rectifiée. 
En Asie, au Siam, deux zones d'influence sont délimitées, tandis 
qu'un accord régit l'administration commune des Nouvelles-Hébrides. A 
Terre-Neuve enfin, la France renonce au privilège de pêche qu'elle 
possédait depuis le traité d'Utrecht, et obtient en échange la 
souveraineté sur les îles de Los, en Guinée.</TEXT>
<TEXT>
  Accords régionaux sur des poussières d'empires ? Voire. Cet 
arrangement diplomatique est certes limité dans son champ 
d'application, mais il est fécond d'une alliance que chaque 
gouvernement veut solide et qui signifie aussi un renversement du 
rapport de forces en Europe. Le gouvernement allemand, quant à lui, 
ne s'y trompe pas, qui voit dans cette alliance une menace. Par ses 
provocations, il va d'ailleurs donner à l'Entente cordiale une 
substance qu'elle n'a pas a priori.</TEXT>
<TEXT>
  Le défi naval du Kaiser va souder Paris et Londres, comme on va le 
voir à l'occasion de la conférence d'Algésiras, en 1906 : la 
Grande-Bretagne soutient le point de vue français contre les 
prétentions allemandes, permettant à la France d'obtenir des droits 
spéciaux au Maroc. Pourtant, en dépit de l'élargissement de cette 
alliance à la Russie, pour former la Triple Entente, la 
Grande-Bretagne reste parfois sur son quant-à-soi, du moins en 
Europe. Cette hésitation " historique " contribue à pousser le 
gouvernement de Berlin à s'enhardir davantage, tablant sur la 
neutralité anglaise. L'entrée des troupes allemandes en Belgique fera 
cependant tout basculer. Le premier conflit mondial manifestera ainsi 
avec éclat la solidarité née de l'Entente cordiale.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'après-guerre ne confirmera pas cette période exemplaire. Le 
traité de Versailles, en 1919, fournit l'occasion aux rivalités 
franco-britanniques de refaire surface. A une époque plus récente, 
l'Angleterre retrouva son vieux démon de la tentation de l'isolement, 
notamment face à la construction européenne. La France, de son côté, 
mettra l'accent sur la réconciliation franco-allemande, qui deviendra 
l'axe diplomatique prioritaire de Paris et de Bonn. L'Entente 
cordiale, au bout du compte, aura constitué un moment privilégié pour 
deux vieilles nations européennes, éternelles soeurs-ennemies devant 
l'Histoire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
