<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000218-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000218-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357723</ACCOUNT>
<CHA1>Le système de contrôle des coûts hospitaliers est injuste, inefficace, mais simple. Une nouvelle méthode _ testée dans le Languedoc-Roussillon _ doit s'y substituer en 1996</CHA1>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,GESTION,GESTION FINANCIERE,REFORME,BUDGET,GESTION DU PERSONNEL,FINANCES REGIONALES,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Alors que la convention médicale impose depuis le début de l'année aux praticiens libéraux de respecter, sous peine de sanctions, des "références médicales", les cliniques privées doivent respecter depuis trois ans un objectif national de croissance de leurs dépenses.(2) Pourcentage d'augmentation des dépenses autorisé chaque année par l'Etat.&gt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941101-2-R01-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>299</PAGE>
<LEAD1>LE PROGRAMME DE MEDICALISATION DES SYSTEMES D'INFORMATION,OU PMSI</LEAD1>
<TITLE>FACE A LA HAUSSE DES DÉPENSES DE SANTÉ&gt; Les hôpitaux publics sous pression</TITLE>
<TEXT>L'HOPITAL public, à force de constater que les rapports d'experts critiquant sa gestion comme les velléités ministérielles de 
restructuration restaient sans lendemain, s'est habitué à considérer 
les projets de réforme avec le scepticisme chevillé au corps. Les 
intentions affichées par le gouvernement Balladur _ renforcement de 
la planification régionale et des contraintes budgétaires _ n'ont pas 
fait exception. L'expérience d'évaluation systématique des coûts 
lancée ces derniers mois dans le Languedoc-Roussillon et présentée 
comme l'étape ultime avant l'introduction, en 1996, d'un nouveau mode 
de financement n'a guère troublé l'incrédulité ambiante.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, à y regarder de plus près, jamais la pression en faveur de 
véritables changements n'a été aussi forte. Atteint d'une crise 
multiforme, l'hôpital est fragilisé. Aux polémiques sur les urgences, 
qui mettent en cause la qualité de certains services, aux 
incertitudes qui pèsent sur le climat social, s'ajoutent les énormes 
difficultés financières de l'assurance-maladie, auxquelles l'hôpital 
contribue très largement. Entre août 1993 et août 1994, ses dépenses 
ont augmenté de 3,6 % alors que les autres remboursements ont baissé 
de 3,2 % (le recul est de 0,1 % pour les cliniques). Seule composante 
du monde de la santé à n'avoir pas consenti de réel effort 
d'adaptation, l'hôpital bénéficie d'une mansuétude qui pourrait se 
révéler provisoire. La parenthèse pourrait bien se refermer dès le 
lendemain des prochaines échéances présidentielle et municipales.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'hôpital coûte trop cher, c'est aussi parce que ses ressources 
sont mal réparties. A la norme du budget global, qui impose une 
évolution presque uniforme des moyens accordés aux différents 
établissements, les pouvoirs publics cherchent depuis des années à 
substituer un mécanisme capable d'adapter les ressources en fonction 
de l'activité réelle de chaque hôpital.</TEXT>
<TEXT>
 Or, dans ce milieu où l'opacité est le premier moyen de défense, 
aucune remise à plat des modes de fonctionnement n'a, jusqu'à 
présent, pu aboutir. Curieux mélange de pénurie et de gaspillage, 
l'hôpital est une boîte noire qui tarde à livrer ses secrets. Un 
établissement sait ce qu'il représente (il est souvent le principal 
employeur local et le maire occupe, de droit, la présidence du 
conseil d'administration) et combien il dépense. Mais cela ne permet 
pas de savoir si les moyens qui lui sont octroyés sont en rapport 
avec son activité.</TEXT>
<TEXT>
  "Le budget global, introduit en 1984, a figé les situations. On 
pénalise les hôpitaux les plus dynamiques, ceux dont l'activité 
progresse, tout en réservant de véritables rentes de situation à ceux 
dont l'activité stagne", soupire un directeur d'établissement. En 
outre, l'absence de critères précis d'évaluation laisse libre cours 
aux interventions politiques, qu'il s'agisse de décrocher une 
dotation supplémentaire, de combler un déficit ou d'obtenir un 
équipement médical de pointe.</TEXT>
<TEXT>
 Inspirées des recherches menées aux Etats-Unis depuis plus de dix 
ans, les expériences de PMSI (programme de médicalisation des 
systèmes d'information) visent à forger des indicateurs capables 
"d'éclairer les choix budgétaires", souligne-t-on au ministère des 
affaires sociales. Un moyen, aussi, de donner des bases solides sinon 
parfaitement consensuelles aux décisions (rapprochement, 
transformation ou suppressions de services) qui sont systématiquement 
contestées.</TEXT>
<TEXT>
  Gigantesque travail de fourmi, le PMSI consiste à recueillir toutes 
les données comptables et médicales permettant d'évaluer le coût des 
actes médicaux en fonction de la pathologie traitée, en définissant 
des "groupes homogènes de malades". Il a été expérimenté et mis au 
point dans quelques établissements sélectionnés, publics ou privés 
(1). La nouvelle expérimentation lancée en début d'année touche 
quatre-vingt-quinze établissements publics et privés du 
Languedoc-Roussillon: presque tous ceux de cette région.</TEXT>
<TEXT>
  Les médecins sont invités à remplir, pour chaque patient, un résumé 
standardisé de sortie (RSS), opération fastidieuse mais qui permettra 
de savoir quels soins ont été prodigués, en fonction de quelles 
affections. Ces données, une fois regroupées de façon homogène, 
fourniront d'utiles indications comparatives qui permettront 
d'accorder, notamment par l'intermédiaire de formules d'intéressement 
collectif, davantage de ressources aux structures jugées plus 
"efficaces". </TEXT>
<TEXT>
 TRANSFERTS Toutefois, si le PMSI introduit de vrais changements de 
comportement (ne serait-ce qu'en incitant l'ensemble du personnel 
soignant à surveiller de manière permanente l'évolution des coûts), 
il ne prétend pas immédiatement bouleverser les règles du jeu. Il 
s'agit de ralentir la progression et de réajuster les budgets, pas de 
les redistribuer massivement.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de son hypersophistication et des élucubrations 
technocratiques qu'il engendre souvent, le PMSI s'adresse, au moins 
dans un premier temps, aux établissements ou services les plus 
notoirement "surdotés". Par ailleurs, la finalité des 
restructurations est moins de supprimer des lits _ d'autant plus que 
certains sont inoccupés... _ que d'opérer des transferts entre 
services de court séjour (notoirement excédentaires) et capacités 
d'accueil en long séjour, notamment pour les personnes âgées 
dépendantes.</TEXT>
<TEXT>
 Quelles que soient les limites d'un exercice consistant à mesurer 
les activités médicales, par nature délicates à étalonner, le PMSI 
est sans doute préférable à la logique qui prévaut actuellement. 
Celle-ci exige des établissements dont les budgets ne suivent pas 
l'activité à jouer essentiellement sur la gestion des ressources 
humaines: la masse salariale représente 70 % des dépenses 
hospitalières et l'évolution, déterminée par l'Etat, des 
rémunérations comme des classifications absorbe une bonne partie de 
la croissance du taux directeur (2). Dès lors, ne pas remplacer le 
personnel apparaît souvent comme le seul moyen de respecter les 
contraintes budgétaires.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que Simone Veil, ministre des affaires sociales, et Philippe 
Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, jouent alternativement de 
la carotte et du bâton, gestionnaires et médecins hospitaliers 
éprouvent des sentiments mélés. "Tout le problème est de savoir si 
nous avons davantage à gagner qu'à perdre dans cette affaire, résume 
un praticien parisien. D'une part, nous redoutons une concentration 
des services, mais, d'autre part, nous déplorons que l'administration 
soit incapable d'apprécier nos efforts déployés pour gérer au mieux 
les services. Une chose, cependant, est sûre: nous ne pourrons pas 
continuer éternellement de travailler en aveugle."</TEXT>
<TEXT>
 LITS EXCÉDENTAIRES Bien conscient que le PMSI ne peut avoir que des 
effets progressifs, le gouvernement s'efforce d'utiliser d'autres 
outils. Après avoir annoncé un peu trop vite leur intention de 
s'attaquer pour de bon aux 50 000 lits excédentaires (sur un total de 
560 000), puis revu à la baisse leurs objectifs en avançant un 
chiffre de 22 000 lits, les pouvoirs publics n'évoquent plus 
d'objectif précis. Plus modestement, ils s'en remettent aux schémas 
régionaux d'organisation sanitaire (SROS) chargés de programmer à 
moyen terme les restructurations nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère des affaires sociales compte aussi sur "les effets 
structurants" que ne manqueront pas d'induire les nouvelles normes de 
sécurité imposées aux maternités et qui vont conduire à la fermeture 
de celles pratiquant moins de trois cents accouchements par an. 
Prochainement, de nouvelles contraintes seront imposées aux services 
de chirurgie alors que figure également dans les cartons ministériels 
l'assouplissement de certaines dispositions soupçonnées de gonfler 
excessivement les effectifs des CHU.</TEXT>
<TEXT>
  Les enjeux de la restructuration hospitalière ne sont pas seulement 
financiers. Qui, en effet, détient le pouvoir à l'hôpital? Tout le 
monde et personne à la fois. L'organisme payeur (la Sécurité sociale, 
par l'intermédiaire des caisses régionales d'assurance-maladie) 
n'exerce pratiquement aucun rôle actif. L'Etat, confronté à la fronde 
des élus locaux, éprouve les pires difficultés à imposer, via les 
directions des affaires sanitaires et sociales, des rapprochements 
entre structures redondantes. Quant aux établissements, ils souffrent 
de l'antagonisme qui oppose gestionnaires et médecins, incapables de 
parler un langage commun.</TEXT>
<TEXT>
  Le PMSI vise à sortir de ce blocage et s'efforce d'accélérer le 
processus de décision au profit de l'Etat, même si le gouvernement 
s'en défend, officiellement. Un tel choix n'a rien d'une panacée mais 
il ne comporte pas que des inconvénients. Ainsi, il est permis 
d'espérer qu'une meilleure définition des responsabilités rendra plus 
lisibles les choix à opérer et plus transparents les rapports de 
forces à arbitrer.</TEXT>
<TEXT>
  "De toute façon, prédit un expert, les restructurations se feront 
d'elles-mêmes sous la contrainte budgétaire. Des hôpitaux connaîtront 
des difficultés croissantes, ils n'attireront plus aucun médecin et 
devront réduire leur personnel. Dans ces conditions, il est 
préférable que lesrestructurations s'effectuent sur des bases plus 
saines et plus volontaires. Tant que la contrainte budgétaire 
continuera de frapper indistinctement, ce sont les établissements les 
moins actifs qui s'en sortiront le mieux."                            
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
