<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036513</DOCID>
<ACCOUNT>415477</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/1412</FAB>
<SUBJECTS>CABINET MINISTERIEL,INSTANCE,MUTATION,EXCLUSION,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,POLEMIQUE,TENDANCE POLITIQUE,PREFET</SUBJECTS>
<NUM1>951005-2-008-01</NUM1>
<NAMES>ARTHUIS JEAN,REILLER JACQUES,LEMIERRE JEAN,GUAINO HENRI,MINISTERE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES,NOYER CHRISTIAN,TRESOR PUBLIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD ET LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>La direction du Trésor va, en outre, changer de titulaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CONFLIT SERA REGLE PAR LE CONSEIL DES MINISTRES DU 4 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Jean Arthuis est contraint de se séparer d'un collaborateur suspect de " séguinisme "</TITLE>
<TEXT> LE " PSYCHODRAME " qui agite depuis plusieurs semaines le ministère de l'économie, des finances et du Plan touche à sa fin. Le 
conseil des ministres devait, mercredi 4 octobre, en rédiger l'épilogue. Il a, en effet, 
offert une " porte de sortie " honorable à deux des protagonistes de cette affaire : le 
principal conseiller de Jean Arthuis, Jacques Reiller, devient préfet du Territoire-de-
Belfort ; et Jean Lemierre, l'actuel directeur du cabinet du ministre, est nommé 
directeur du Trésor, en remplacement de Christian Noyer qui dirigera le cabinet de 
M. Arthuis.</TEXT>
<TEXT>
 Cet ultime rebondissement permet, avec le recul, de mieux comprendre un conflit qui 
a donné lieu à plusieurs quiproquo (Le Monde daté 1S,eÕr et 2 octobre). 
Initialement, l'affaire semblait se résumer à une épreuve de force, somme toute assez 
banale, entre l'Hôtel Matignon et Bercy : promu ministre des finances, M. Arthuis  
voulait apparemment se débarrasser de M. Lemierre, déjà en fonction à l'époque de 
son prédécesseur, et imposer à un premier ministre réticent la présence dans son 
cabinet de certains de ses conseillers qui travaillaient auparavant avec lui. Alain 
Juppé ne pouvant se permettre, après l'éviction d'Alain Madelin, d'ouvrir une crise 
avec son nouveau ministre des finances, ce dernier avait de bonnes raisons d'utiliser 
cette faille pour assurer son autorité.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire a une explication inattendue, qui tient à la personnalité de M. Reiller, l'un 
des plus proches collaborateur du ministre. Directeur du cabinet de M. Arthuis 
lorsque celui-ci était au ministère du développement économique et du Plan, M. 
Reiller défend, en écononomie, des thèses très proches de celles de Philippe Séguin. 
C'est lui, voici trois mois, qui a présenté Henri Guaino, un ancien collaborateur de M. 
Séguin, à M. Arthuis, et qui a pris une part dans sa nomination au poste de 
commissaire au Plan.</TEXT>
<TEXT>
 Les collaborateurs du premier ministre se sont inquiétés de la présence de tenants 
de " l'autre politique " dans l'entourage direct du ministre des finances. Dans le cas 
de M. Guaino, qui est l'un des inspirateurs du discours-programme prononcé à la 
#porte de Versailles par Jacques Chirac le 17 février et dont la nomination au Plan 
était souhaitée par le chef de l'Etat, ils ont dû s'incliner. Dans le cas de M. Reiller, en 
revanche, ils n'ont pas souhaité qu'il figure dans le cabinet de M. Arthuis, avec rang 
de conseiller, de peur que cela ne fasse trop de " vagues ".</TEXT>
<TEXT>
 C'est là la véritable origine du conflit. Grand serviteur de l'Etat, réputé pour son 
intégrité, M. Lemierre a été pris dans une tourmente qui lui était, à l'origine, 
étrangère, M. Arthuis faisant savoir à Matignon qu'il souhaitait se passer de ses 
services. Directeur général des impôts jusqu'en juillet, M. Lemierre avait 
longuement hésité à abandonner ce poste pour devenir directeur de cabinet de M. 
#Madelin, et il a fallu que de nombreuses pressions, jusqu'au plus haut niveau, 
s'exercent sur lui pour qu'il cède. Alors qu'on l'a souvent présenté comme l'" oeil de 
Matignon " au sein de Bercy, il est, en realité, devenu la victime d'un conflit politique 
dont l'enjeu dépassait largement sa personne.</TEXT>
<TEXT>
 La décision du conseil des ministres peut donc être interprétée comme un échec pour 
M. Arthuis. Alors que le ministre des finances tenait à garder M. Reiller à ses côtés, 
ce dernier retourne dans son corps d'orginie, la préfectorale. Actuellement sous-
préfet, il devait être nommé préfet de l'austère Territoire-de-Belfort. Dans sa 
#sécheresse, cette décision est un clin d'oeil, puisque la personnalité politique 
dominante du département est Jean-Pierre Chevènement, un autre ténor de " l'autre 
politique ", version gauche.</TEXT>
<TEXT>
 Le revers, pour M. Arthuis, est d'autant plus sévère qu'il devra continuer à travailler 
avec M. Lemierre. Après que celui-ci eut refusé la présidence de la Commission des 
opérations de Bourse et qu'on eut, ici où là, pensé pour lui à La Poste, il devait être 
nommé directeur du Trésor, l'une des plus prestigieuses administrations de Bercy. 
L'actuel directeur du Trésor, Chritian Noyer, qui fut brièvement directeur du cabinet 
de l'ancien ministre de l'économie, Edmond Alphandéry, deviendra pour sa part 
directeur du cabinet de M. Arthuis.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire n'a donc rien d'anecdotique puisqu'elle éclaire d'un jour nouveau la 
personnalité du ministre des finances. Certes, il ne peut pas être taxé de " 
séguinisme " occulte, car, dans son département, la Mayenne, il a mené en 1992 une 
campagne en faveur du oui au traité de Maastricht ; mais il est tout aussi difficile de 
le ranger dans les rangs des " orthodoxes ". Quoique M. Arthuis s'en soit défendu à 
l'époque, son rapport sur les " délocalisations et l'emploi ", rédigé à l'automne 1993, 
a souvent été présenté comme un libelle de tonalité " hétérodoxe ". La bataille 
#menée  et perdue  par M. Arthuis confirme cette impression.</TEXT>
</DOC>
