<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001469-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001469-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320186</ACCOUNT>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,AEROPORT;GRANDE BRETAGNE,DECLARATION,FORCE D'INTERPOSITION;;ETATS UNIS, SOMMET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MISE EN GARDE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,RAID,BOMBARDEMENT</SUBJECTS>
<FAB>01121658</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>TUZLA,JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>TUZLA,MAJOR JOHN,ONU</NAMES>
<NAMES>SREBRENICA</NAMES>
<NAMES>TUZLA,SREBRENICA,CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 JANVIER 1994,AU SOMMET DE L'OTAN</LEAD1>
<TITLE>Le conflit en Bosnie-Herzégovine et la menace de frappe aérienne de l'OTAN&gt; Les Occidentaux veulent tenter une action sur Tuzla et Srebrenica</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  La position des dirigeants des seize pays membres de l'Alliance 
atlantique quant au recours à des frappes aériennes en Bosnie ne 
semblait pas très résolue, mardi 11 janvier, à l'issue du sommet qui 
les avait réunis à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul point qui paraît acquis est la décision, prise à 
l'initiative de la France et de la Grande-Bretagne, de tenter des 
actions spécifiques à Tuzla et Srebrenica. Alain Juppé a expliqué la 
démarche en ce qui concerne l'aéroport de Tuzla dont la FORPRONU 
devrait donc essayer d'obtenir la réouverture, malgré l'opposition 
des Serbes, si besoin est avec le soutien de l'aviation de l'OTAN : " 
Nous considérons que cet aéroport serait très utile pour la 
distribution de l'aide humanitaire. Les Serbes refusent jusqu'à 
présent d'en libérer l'accès. Nous avons décidé aujourd'hui d'y aller 
quand même. Si des obstacles sont mis, il y aura riposte. Il ne 
s'agit pas de déclencher des frappes aériennes préventives ou 
offensives, mais, dans le cadre des résolutions de l'ONU, si des 
obstacles étaient mis au fonctionnement de l'aéroport, alors il y 
aurait riposte. " L'aviation de l'OTAN pourra être utilisée pour 
cette risposte.</TEXT>
<TEXT>
  Des experts militaires de l'OTAN estimaient toutefois, mardi, que 
des frappes aériennes à Tuzla seraient sans effet si on n'y envoyait 
pas d'importants renforts en troupes. Les dirigeants alliés ont 
annoncé, le même jour, qu'ils demandaient aux autorités de la 
FORPRONU d'établir " d'urgence " des plans pour le réouverture de 
Tuzla, ainsi que pour permettre la relève d'un contingent de " 
casques bleus " canadiens dans l'enclave de Srebrenica, à laquelle 
s'opposent les Serbes. A propos de Srebrenica, un porte-parole de la 
FORPRONU a déclaré, mardi à Sarajevo, que le problème n'était pas dû 
seulement au blocage serbe, mais aussi à la difficulté de trouver des 
" casques bleus " pour assurer la relève des 180 soldats canadiens.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa conférence de presse, le premier ministre britannique John 
Major a qualifié d' " intolérable " la situation qui était faite à la 
FORPRONU dans cette enclave musulmane de Bosnie orientale. " Il est 
trés clair, a-t-il dit, que si l'usage de la force aérienne se 
révélait nécessaire pour permettre la rotation des " casques bleus " 
à Srebrenica, nous serions prêts à y avoir recours. "</TEXT>
<TEXT>
 Un apparent</TEXT>
<TEXT>
 retournement</TEXT>
<TEXT>
  Dans un apparent retournement, la délégation britannique qui, lundi 
matin, se montrait extrêmement réservée, à Bruxelles, sur toute 
utilisation de la force aérienne en Bosnie, faisait cause commune 
avec la France quelques heures plus tard, pour que la décision 
d'intervenir à Tuzla et Srebrenica figure dans le communiqué final du 
sommet de l'OTAN. M. Balladur s'en était entretenu avec John Major 
dans l'après-midi et l'initiative fut approuvée le soir par les chefs 
des seize délégations. Le communiqué rappelle par ailleurs les 
décisions déjà prises en août par l'ONU et l'OTAN sur le recours à 
des frappes aériennes " pour empécher l'étranglement de Sarajevo, des 
zones de sécurité et d'autres zones menacées en Bosnie ". Mais cette 
éventualité d'un recours généralisé à la force aérienne ne paraît pas 
plus probable après ce sommet de Bruxelles qu'au mois d'août. Elle 
semble même avoir été carrément écartée pour Sarajevo dans les 
discussions.</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton a lui-même rapporté, dans sa conférence de presse à 
Bruxelles, l'hostilité des Européens à ce type d'action pour ce qui 
concerne la capitale bosniaque. Le président américain a affirmé 
comprendre les arguments de la France et de la Grande-Bretagne, dont 
les soldats sont en Bosnie. D'autres pays membres _ le Canada, le 
Danemark, la Grèce _ avaient également exprimé leurs réserves sur les 
interventions aériennes.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui va se passer maintenant en Bosnie dépend de deux choses : 
le comportement des belligérants, essentiellement les Serbes, et ce 
que recommandent les commandants militaires [de la FORPRONU] ", a 
précisé Bill Clinton, après avoir répété à plusieurs reprises au 
cours de ce sommet, et comme une espèce de mise en garde aux 
Européens, que les engagements qui seraient pris seraient cette fois 
tenus, et qu'il en allait de la " crédibilité " de l'Alliance. En 
d'autres termes, si la FORPRONU demande une intervention des 
appareils américains de l'OTAN, ils iront, et il ne faudra pas le 
regretter ou s'en plaindre après.</TEXT>
<TEXT>
  Le thème de la guerre en Bosnie a complètement envahi la deuxième 
journée du sommet de l'OTAN. Après la lettre adressée la semaine 
dernière par Alain Juppé à ses homologues de tous les pays membres 
pour qu'ils accordent au sujet la place qu'il mérite, le secrétaire 
d'Etat américain avait fait savoir à Paris qu'il ne voulait pas que 
la Bosnie bouleverse l'ordre du jour et accapare les débats. Warren 
Christopher n'a quand même pas pu éviter que les alliés parlent de 
leur sujet de préoccupation le plus immédiat et qu'ils expriment à 
propos de la Bosnie pas tant leur " détermination ", comme il fut 
dit, que leur inquiétude devant une situation que chacun sent de plus 
en plus intenable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
