<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033628</DOCID>
<ACCOUNT>411907</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1314</FAB>
<SUBJECTS>COUR DES COMPTES,RAPPORT,ANALYSE,BUDGET,1994,CHIFFRE,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950914-2-009-34</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT PUBLIE LE MERCREDI 13 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La Cour des comptes épingleles tours de passe-passe budgétaires</TITLE>
<TEXT>HALTE aux tours de passe-passe budgétaire ! La Cour des comptes n'a certes pas pour habitude d'user de  formules aussi lapidaires, m ais, à la 
lecture de son dernier rapport consacré à l'exécution du budget de 1994, publié mercredi 13 
septembre,  on en vient à croire que c'est bien le fond de sa pensée.</TEXT>
<TEXT>
 De gauche ou de droite, tous les gouvernements ont usé d'innombrables jeux d'écritures  
pour donner une présentation avantageuse de leurs lois de finances, mais, en 1994, sous le 
gouvernement d'Edouard Balladur, la pratique a pris  brutalement de l'ampleur. Ainsi, la 
fraction des recettes de privatisation affectées aux dépenses courantes  du budget était-
elle brutalement passée  de 18 milliards de francs en 1993 à 50 milliards de francs en 1994, 
ce qui  avait largement contribué, mais de manière artificielle, à la baisse du  déficit 
budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le même souci, le gouvernement avait pris deux décisions qui, à l'époque, avaient 
suscité d'innombrables polémiques. D'abord,  il avait décidé de faire glisser sur la dette de 
l'Etat le déficit cumulé de  la sécurité sociale pour un montant de 110 milliards de francs ; 
ensuite, il  avait supprimé,  pour un montant proche de 95 milliards de francs, le décalage 
d'un mois de la TVA pour les entreprises. Or, dans les deux cas, le choix a été  fait de 
présenter ces mesures comme des opérations de trésorerie et non des opérations 
budgétaires, de sorte qu' elles ne pèsent pas sur le déficit budgétaire. La Cour des comptes 
suggère que le concept de déficit budgétaire ne veut, dès lors, plus rien dire. " Ce ratio, dit 
la Cour, a perdu une part de sa signification compte tenu des importantes opérations qui 
ont  été  enregistrées, en 1994, hors budget. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse est vigoureusement  contestée par Philippe Auberger (RPR), rapporteur 
général du budget à l'Assemblée nationale. Il observe que par deux décisions, l'une de juin 
1993, l'autre de décembre 1993, le  Conseil constitutionnel avait validé les deux  mesures 
sur la TVA et la reprise de dette de la sécurité sociale. M. Auberger s'indigne donc de ces 
critiques, qui, selon lui, sont  formulées en violation de l'article 62 de la constitution, lequel 
stipule qu e les décisions du Conseil constitutionnel " s'imposent aux  pouvoirs publics et à 
toutes les autorités administratives et juridictionnelles ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" CONFUSION DOMMAGEABLE "</TEXT>
<TEXT>
 Cette contre-attaque n'épuise pas le débat, car la Cour des comptes, en réalité , ne prend 
pas le strict contre-pied du Conseil constitutionnel. Elle souligne expressément  que les 
procédures en cause ne sont effectivement pas juridiquement  contestables  elle est donc 
en harmonie sur ce point avec les décisions  du Conseil constitution nel , mais pour une 
raison qui ne manque pas  d'intérêt : les procédures budgétaires sont régies par une 
ordonnance  de 1959 qui est tellement floue qu'elle autorise une " confusion dommageable  
entre les opérations budgétaires et les opérations de trésorie  ".</TEXT>
<TEXT>
 Selon  son intérêt, un gouvernement peut donc sur les unes ou sur les autres.  Pour la Cour 
des comptes, les conventions qui régissent la présentation  des lois de finances peuvent 
donc changer d'une année à l'autre, ce qui,  à la longue, peut légitimeme nt instiller un 
doute dans l'opinion sur la sincérité des comptes budgétaires. En clair, elle plaide pour une 
stabilisation des règles de présentation.</TEXT>
<TEXT>
 Restant dans son rôle, la  Cour se garde donc d'emboîter le pas à tous ceux qui, en 1993, 
se sont  éton nés des deux décisions du Conseil constitutionnel et de la jurisprudence 
qu'elle a instaurée. Pour leur part, les marchés financiers, eux, savent ce qu'il faut en 
penser : ils ont compris, depuis longtemps,  que pour apprécier l'état des finances publiques 
, il vaut beaucoup mieux  scruter l'évolution de la dette de l'Etat que celle du déficit  
budgétaire.</TEXT>
</DOC>
