<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000305-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000305-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322859</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>;MISE EN GARDE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,MEURTRE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<FAB>02021650</FAB>
<SUBJECTS>COMMUNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NAMES>KESSEDJIAN BERNARD</NAMES>
<NAMES>QUEMENER OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>01 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Paris a demandé que la lumière soit faite&gt; sur l'assassinat d'un journaliste français</TITLE>
<TEXT>ALGER</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Tragique prise de fonctions pour Liamine Zéroual, le nouveau " 
président de l'Etat " algérien. Mardi 1 février, un journaliste 
indépendant, Olivier Quemener, trente-quatre ans, de nationalité 
française, a été tué, alors qu'il circulait à pied, dans le quartier 
algérois de la Casbah.</TEXT>
<TEXT>
  Le collègue australien avec lequel il faisait équipe, Scott Allan 
White, trente-cinq ans, a été grièvement blessé. Tous deux étaient 
venus " couvrir " la Conférence nationale de " consensus " et la 
passation des pouvoirs à la tête du pays. Ils préparaient un 
reportage qu'ils comptaient proposer à la chaîne de télévision 
américaine ABC.</TEXT>
<TEXT>
  L'attentat, perpétré par deux ou trois individus armés qui ont 
réussi à prendre la fuite, a eu lieu, peu après midi, dans le haut de 
la Casbah, alors que les deux journalistes qui venaient de quitter 
leur taxi, s'apprêtaient à prendre des repères pour leur reportage. 
Les services algériens de sécurité ont indiqué qu'ils avaient refusé 
l'escorte qui leur avait été proposée. Olivier Quemener devait 
décéder lors de son transfert à l'hôpital.</TEXT>
<TEXT>
  Cette action spectaculaire, qui n'a pas été revendiquée, a suscité 
une très vive émotion au sein de la petite communauté de la presse 
étrangère, tout comme parmi les envoyés spéciaux venus suivre, comme 
eux, les derniers événements politiques. L'émotion est d'autant plus 
vive que c'est la première fois qu'un représentant des médias 
étrangers est victime du terrorisme. La presse locale, elle, a déjà 
payé un lourd tribut à la violence, puisque neuf journalistes 
algériens ont déjà été tués.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambassadeur de France en Algérie, Bernard Kessedjian, a été reçu, 
mardi 1er février, par le ministre algérien de l'intérieur, Selim 
Saadi "pour lui faire part de l'émotion et de l'indignation des 
autorités françaises et lui demander que toute la lumière soit faite 
sur ce drame et que les auteurs de cet attentat puissent être 
retrouvés", a précisé le porte-parole du Quai d'Orsay. Ce meurtre 
porte à vingt-sept _ dont cinq Français _ le nombre d'étrangers, 
victimes de la violence politique, depuis le 21 septembre dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Cette liste risque-t-elle de s'allonger ? Le Conseil supérieur des 
forces armées islamiques (CSFAI), qui rassemblerait les groupes armés 
de toutes obédiences (GIA, MIA, Djamaa islamyia) avait récemment 
averti les gouvernements étrangers que ses militants s'attaqueraient 
à leurs intérêts en Algérie à partir du 1 février, s'ils continuaient 
de coopérer avec la " junte militaire ". _ (Intérim.)                 
&gt;
                                            
</TEXT>
</DOC>
