<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009583</DOCID>
<ACCOUNT>379515</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1120</FAB>
<NOTE>DOC : avec desson de Benoit Petit</NOTE>
<NUM1>950310-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI </SIP1>
<SOT1>L'étranger est souvent perçu comme une menace&gt;potentielle par les Cambodgiens, qui ont éternellement&gt;peur qu'on vienne leur voler leur pays.&gt; Pourtant, cet étranger ne lui veut pas que du mal :&gt;une réunion internationale sur sa reconstruction se tient&gt;la semaine prochaine à Paris&gt;</SOT1>
<SU11>Horizons Enquête</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Angoisses khmères</TITLE>
<TEXT> Sok désigne une passante. " Regardez cette femme... Une espionne ! " A soixante-neuf ans, il a combattu en Algérie de 1956 à 1958, a défriché de 
ses mains la forêt sous le règne des Khmers rouges, à la fin des années 70, et se retrouve 
aujourd'hui propriétaire d'une petite épicerie proche du Vieux Marché à Phnom-Penh. Il 
est attablé devant un café crème à la terrasse du bistrot, de l'autre côté de la rue. " 
Méfiez-vous ! ", poursuit-il, assénant ses " vérités " sur ces Vietnamiens qu'il " faudrait 
tous renvoyer chez eux ". La femme visée par Sok, une vendeuse ambulante de sucreries, 
le fléau sur l'épaule, est habillée à la vietnamienne, d'un ample pantalon et d'une blouse. 
Le traditionnel chapeau conique vietnamien la protège du soleil. " Tous des espions ", 
résume Sok d'un ton sans réplique.</TEXT>
<TEXT>
  Quand, début 1994, les Khmers rouges ont perdu puis repris leur bastion de Païlin, le ton 
a monté très haut entre Bangkok et Phnom-Penh. Le prince Norodom Sirivudh, demi-frère 
du roi et alors ministre des affaires étrangères, a accusé les Thaïlandais de " double jeu ". 
" La Thaïlande a participé à la mission de paix de l'ONU au Cambodge, mais, d'un autre 
côté, la même armée soutient Pol Pot ", a-t-il notamment déclaré, pour s'entendre rappeler 
à l'ordre par un diplomate de Bangkok qui, sans le moindre égard vis-à-vis du protocole, 
s'en est pris à son " manque d'expérience ". Premier président du gouvernement royal, le 
prince Norodom Ranariddh s'est montré tout aussi exaspéré quand quelque vingt-cinq mille 
réfugiés civils de Païlin des parents de Khmers rouges ont franchi la frontière thaïlandaise 
pour être aussitôt rapatriés un peu plus au nord, à Phnom-Malaï, un autre bastion khmer 
rouge qui jouxte la frontière thaïlandaise. " Où les Thaïlandais ont-ils renvoyé ces gens ? 
Ils les ont envoyés là où les Khmers rouges ont décidé qu'ils devraient se rendre ", a-t-il 
accusé. Bien entendu, généraux et ministres thaïlandais ont vigoureusement démenti de 
telles assertions.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire ne se réécrit pas. Après avoir atteint son apogée aux XIII et XIV siècles, 
l'empire khmer a reculé, au fil des siècles suivants, sous les coups de boutoir d'abord des 
Siamois à l'ouest , puis des Vietnamiens à l'est. En témoignent, de nos jours, les temples 
khmers restaurés de l'Est thaïlandais et, même, ceux de la région de Sukhotai, berceau de 
la civilisation siamoise, située au centre actuel du royaume. Le delta du Mékong l'histoire 
est mieux connue a été conquis au XVIII siècle, et on retrouve aujourd'hui dans certaines 
campagnes vietnamiennes, où résident un million de Khmers Krom, les paysages du 
#Cambodge, avec leurs habitations sur pilotis et leurs pagodes aux élégants toits incurvés. 
En imposant leur protectorat en 1864, les Français mirent fin au démantèlement du 
Cambodge, dont les frontières n'ont plus bougé depuis cent trente ans.</TEXT>
<TEXT>
  Les Cambodgiens n'en sont pas pour autant rassurés. En dépit de sérieuses affinités 
culturelles et religieuses, ils reprochent aux Thaïlandais de les traiter avec 
condescendance " comme des cousins de province ", dit un ministre cambodgien et, 
surtout, de se comporter comme s'ils étaient chez eux. Quatorze ressortissants thaïlandais 
ont été relâchés après avoir été jugés et condamnés, à la suite d'une tentative de coup 
d'Etat le 2 juillet. Des Thaïlandais continuent, entre-temps, de faire des affaires dans des 
zones khmères rouges (coupes de bois, pierres précieuses), et les Sino-Thaïs ont pignon 
sur rue à Phnom-Penh, où ils sont banquiers, restaurateurs, hôteliers et entrepreneurs.</TEXT>
<TEXT>
  Vis-à-vis des Vietnamiens (les Yuons, ainsi que les appellent à la fois familièrement et 
péjorativement les Khmers), le rejet relève du réflexe. Certes, Vietnamiens et Khmers, 
surtout les Khmers Krom, vivent apparemment en bonne entente au marché flottant de 
Kompong-Chhnang, sur le Tonlé Sap, ou dans les bidonvilles de la capitale cambodgienne, 
comme ils le font, d'ailleurs, dans le delta du Mékong. Mais l'animosité est souvent à fleur 
de peau face à des gens jugés plus malins, plus entreprenants, plus travailleurs : les Yuons, 
selon une opinion répandue, sont des voleurs. " Ils nous piquent tout ", a même conclu un 
délégué officiel cambodgien à la clôture d'un grand colloque sur le thème " Francophonie et 
affaires ", à Ho-Chi-Minh-Ville en novembre ; " tout ", même la langue française... Le 
choc est également culturel : le Cambodge appartient à l'Asie méridionale du Ramayana et 
des théâtres d'ombres tandis que le Vietnam procède de l'Extrême-Orient confucianiste.</TEXT>
<TEXT>
 Si les Thaïlandais ne sont que quelques dizaines de milliers à vivre au Cambodge, leur 
poids économique est substantiel, surtout dans l'ouest du pays, qu'ils s'étaient empressés 
d'annexer après la défaite française de 1940 et qu'ils ont quitté avec regret quelques 
années plus tard, n'abandonnant le temple de Preah Vihear qu'en 1962, à l'injonction de la 
Cour de justice de La Haye. Aujourd'hui, dans l'ouest du pays, la monnaie d'échange est 
aussi bien le baht thaïlandais que le dollar américain ou le riel cambodgien.</TEXT>
<TEXT>
  La présence vietnamienne est sensible surtout dans la vallée du Mékong et dans la 
capitale. Leur communauté regrouperait un demi-million de gens, estimation apparemment 
la plus raisonnable. Pauvres, ils n'en jouent pas moins un rôle économique important, car ils 
font tourner de nombreux petits métiers. En outre, si les Vietnamiens ont " libéré " le 
Cambodge des Khmers rouges en 1978-1979, la présence d'un puissant corps 
expéditionnaire pendant les dix années suivantes a laissé, pour le moins, quelques mauvais 
souvenirs. Enfin, plus récemment, des produits de consommation vietnamiens, de médiocre 
qualité mais à très bon marché, ont commencé à envahir le Cambodge.</TEXT>
<TEXT>
Face à ces pressions, les Cambodgiens sont souvent désemparés, car le rapport de forces 
leur est trop défavorable. Là où il faudrait biaiser, trouver des contrepoids, argumenter, 
s'appuyer sur l'ONU ou des alliés plus éloignés, ils crient au scandale, au double jeu. Sur la 
défensive, ils aiguisent leur soupçon. On veut toujours, disent-ils, leur prendre leur 
Cambodge. Ils se murent, car rien, dans leur éducation, ne leur a appris le dialogue, 
l'échange d'idées, la négociation. Le Khmer, même s'il n'en pense pas moins, se soumet à 
la dure règle du moment. L'expérience lui a appris qu'il n'avait pas le choix. Ou alors, il 
explose, rejette l'ensemble de ce qu'on lui propose ou impose. Et, s'il dispose d'une arme à 
feu, il dégaine.</TEXT>
<TEXT>
  Ces réflexes sont entretenus par la peur. Ce sentiment a fortement encouragé Pol Pot et 
sa clique, après leur victoire en avril 1975, à disperser les populations urbaines, à occuper 
une grande partie de la population en leur infligeant des travaux forcés, à réduire au mieux 
les moyens de communication, à séparer les familles et à entreprendre, dans leurs propres 
rangs, des purges aujourd'hui consignées au musée de l'extermination par la torture de 
Tuol Sleng, à Phnom-Penh. Entre-temps, dans un geste suicidaire, ils ont tenté de 
reprendre le pays des Khmers Krom, ce delta du Mékong vietnamisé depuis deux siècles. 
Oubliant que le rapport de forces leur était défavorable de façon pourtant éclatante, ils se 
sont proclamés invulnérables, à l'image des colonnes de paysans qui, en 1970, après la 
destitution de Norodom Sihanouk et à son appel, ont convergé sur Phnom-Penh pour être 
massacrés par la sodaltesque appuyée par des blindés du futur maréchal Lon Nol.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" NOUS, PEUPLE CAMBODGIEN, AYANT</TEXT>
<TEXT>
 
UNE GRANDIOSE CIVILISATION, UNE REPUTATION </TEXT>
<TEXT>
RETENTISSANTE QUI BRILLE COMME LE DIAMANT (..), </TEXT>
<TEXT>
NOUS TENANT DEBOUT AVEC UNE VOLONTE</TEXT>
<TEXT>
DE FER POUR RENFORCER L'UNITE NATIONALE, </TEXT>
<TEXT>
PRESERVER ET PROTEGER LE TERRITOIRE </TEXT>
<TEXT>
DU CAMBODGE, LA PRECIEUSE SOUVERAINETE ET LA </TEXT>
<TEXT>
PRESTIGIEUSE CIVILISATION D'ANGKOR..."</TEXT>
<TEXT>
EXTRAIT DU PREAMBULE DE LA CONSTITUTION DU ROYAUME DU 
CAMBODGE (SEPTEMBRE 1993)</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  De nos jours, les Khmers rouges affirment, contre toute évidence, que trois millions de 
Vietnamiens sont au Cambodge et que le gouvernement royal est à la botte de Hanoï. Le 
bât blesse davantage quand ce discours est repris, à Phnom-Penh, par la presse,par 
certains étudiants et même par quelques députés. Son Sann, doyen de l'Assemblée 
#nationale, a écrit, dans le Cambodia Daily du 26 août 1994 : " Des officiers vietnamiens 
occupent en ce moment de hautes fonctions militaires au sein du gouvernement royal (...). 
À l'époque des moissons, des troupes vietnamiennes armées pénètrent sur notre territoire 
pour protéger leurs citoyens qui sont des fermiers illégaux. " Ce genre d'affirmations non 
prouvées est admis par beaucoup de gens. Pour une raison simple : dans le désarroi, le 
complot va de soi. Il est omniprésent. L'étranger, d'où qu'il vienne, est donc souvent perçu 
comme une menace potentielle par des gens qui ne savent plus comment se défendre.</TEXT>
<TEXT>
  L'hostilité de Son Sann à l'égard des Vietnamiens est le reflet, certes excessif, de l'état 
d'esprit d'une Assemblée qui a voté, à la même époque, à la quasi-unanimité et avec l'idée 
de rapatrier au moins une partie de la communauté vietnamienne, une loi sur l'immigration 
sans avoir, au préalable, voté celle sur la citoyenneté cambodgienne. Qui est cambodgien ? 
Les Khmers seulement ? Ou les individus nés au Cambodge de parents nés sur place ? 
Faute d'une loi, on ne le savait pas, ce qui pouvait prêter à toutes les dérives. Face au tollé 
international, notamment de leurs créanciers étrangers, les autorités cambodgiennes ont, 
cependant, affirmé qu'elles n'appliqueraient pas cette loi tant que celle sur la nationalité 
n'aurait pas été votée. Elles ont même renoncé à demander au HCR, le Haut-
Commissariat de l'ONU pour les réfugiés, de leur prêter les camps de transit qui avaient 
servi, en 1992-1993, au rapatriement de Thaïlande de 370 000 réfugiés cambodgiens, afin 
d'y regrouper les Vietnamiens avant de les renvoyer dans leur pays.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, les Khmers ont une forte tendance à voir le monde&gt; extérieur, dont ils 
ont été si longtemps coupés, à travers le prisme déformant de leurs angoisses. Ces 
obsessions les conduisent à se replier, quelles que soient leurs aspirations, sur ce qu'ils 
connaissent le mieux : une habitude séculaire à accepter, selon la formule d'un bon 
connaisseur du Cambodge, David Chandler, que " la protection des dirigeants soit la 
priorité du gouvernement ". Ainsi, les espaces de liberté créés pendant la période 
onusienne, de mars 1992 à septembre 1993, se réduisent au fil des mois. Le maintien de 
l'ordre l'emporte sur toute autre considération. D'où une série de projets de loi sinon 
répressifs, du moins restrictifs, dont seules les interventions étrangères parviennent à 
modifier la nature ou reporter l'application.</TEXT>
<TEXT>
  L'évocation de la " prestigieuse civilisation d'Angkor " n'est pas innocente. Le rappel de 
l'époque à laquelle les Khmers dominaient une bonne partie de l'Asie du Sud-Est 
#continentale est omniprésent. Les reproductions des tours d'Angkor Vat ou des sourires du 
Bayon sont accrochés à tous les murs. Les Cambodgiens se raccrochent ainsi à une idée : 
si les rois d'Angkor ont été si influents, c'est que " nous existons ". La dérive des Khmers 
rouges procède également de ce raisonnement ; c'est la raison pour laquelle, 
paradoxalement, ils ont échoué, tout en continuant à faire partie du paysage.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le cinéaste cambodgien Rithy Panh, dont le premier long métrage, Les Gens de la 
rizière, a été salué au dernier Festival de Cannes, " la guerre n'a pas engendré que des 
morts : le grand monstre, c'est le phénomène d'acculturation (...). Nous sommes entourés 
de cent millions de voisins qui veulent exercer sur nous une domination, surtout 
économique. Face à eux, le Cambodge n'est pas grand-chose : nous avons un déficit 
démographique, un déficit culturel, une guerre civile sur le dos ainsi qu'une histoire que l'on 
n'a pas encore analysée. Notre conscience collective, aussi, a été détruite par la guerre ". 
Mais il ajoute que " la guerre n'a pas réussi à balayer l'âme du peuple cambodgien ".</TEXT>
<TEXT>
  L'espoir, si ténu soit-il, est double. D'une part, les Cambodgiens, si timides, si passifs et 
parfois si violents, n'ont pas manqué l'occasion qui leur a été offerte d'exprimer leurs 
aspirations à la paix et à la normalité en participant massivement aux élections organisées 
par l'ONU en mai 1993. Même si ce qui s'est passé depuis une affaire d'arrangements 
entre dirigeants a sérieusement limité la portée de leur vote, ils se sont rendus 
joyeusement aux urnes. D'autre part, on ne peut exclure qu'émerge une nouvelle 
génération moins sensible aux fantasmes du passé et plus proche des réalités, ce qui 
réduirait d'autant la marge de manoeuvre de tous ceux qui exploitent l'air vicié du temps et 
lui permettrait de mieux servir les intérêts du Cambodge.</TEXT>
</DOC>
