<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001164-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001164-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350812</ACCOUNT>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BELGIQUE,ARRESTATION,ENQUETE,INSTRUCTION JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<FAB>09091564</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,INSTANCE,AVOCAT,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,SCHNEIDER,VAN ESPEN JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>Le lancement d'un mandat d'arrêt international contre le PDG du groupe Schneider&gt; Le patron français entend continuer à exercer normalement ses fonctions</TITLE>
<TEXT>" Toutes les dispositions ont été prises ". Jeudi 8 septembre après midi, sitôt connue la décision de la justice belge de délivrer un 
mandat d'arrêt international à l'encontre de Didier Pineau 
Valencienne, les réunions se sont multipliées chez Schneider. Avocats 
(pas moins de quatre cabinets sont mis à contribution sur cette 
affaire), conseils en communication et état-major du groupe ont 
planché sur les réponses à apporter face à ce qu'ils estiment être " 
une mesure d'intimidation, sans incidence sur la gestion du groupe ". 
Didier Pineau-Valencienne continuera à exercer normalement ses 
fonctions. " Il n'a pas l'intention de démissionner ", affirme-t-on 
catégoriquement chez Schneider. " Et il bénéficie du soutien plein et 
entier de ses administrateurs. " Un conseil d'administration a été 
convoqué pour le vendredi 9 septembre en début d'après-midi, à 
l'issue duquel devait être diffusé un communiqué réaffirmant la 
solidarité des administrateurs de Schneider avec " DPV".</TEXT>
<TEXT>
 M. Jean-Marie Burguburu, l'un des avocats de Schneider, explique 
dans le Nouvel économiste du 9 septembre la statégie de défense 
adoptée par le groupe : " Le but de notre action en nullité est de 
retarder le débat sur le fond pour attendre que les choses se tassent 
et, éventuellement, de faire capoter l'instruction. " </TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, le mandat d'arrêt transmis par le juge Van Espen à 
Interpol n'interdit pas, sur le papier, tout déplacement : " Un 
mandat d'arrêt international est un mandat national transmis 
internationalement. Il laisse aux pays qui le reçoivent une marge 
d'appréciation. Si l'exécution du mandat est une affaire de police en 
Europe, aux Etats-unis, par exemple, elle relève de l'appréciation de 
l'autorité judiciaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, Didier Pineau-Valencienne ne serait pas obligatoirement 
inquiété dans ses déplacements aux Etats-unis, où se trouve notamment 
Square D, l'une des plus importantes sociétés d'un groupe qui ne 
compte pas moins de trois cents filiales à l'étranger. Marge 
d'appréciation ou pas, il est peu probable que le patron de Schneider 
prenne le moindre risque en franchissant les frontières. " Les 
réunions qui devaient se tenir à l'étranger se feront pour les plus 
importantes d'entre elles à Paris. Pour le reste, on utilisera la 
vidéo-conférence. "                                   
</TEXT>
</DOC>
