<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000722-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000722-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327147</ACCOUNT>
<CHA1>L'état-major de l'armée des Serbes de Krajina (région de Croatie sous contrôle serbe) a démenti, vendredi 4 mars, les rapports de l'OTAN et de l'ONU selon lesquels les quatre avions abattus lundi dernier par deux F-16 américains venaient de la base d'Udbina, en Krajina. A Belgrade, cependant, l'armée fédérale yougoslave a rendu un dernier hommage, en présence de représentants de l'armée serbe de Krajina, à l'un de ses pilotes abattus par l'OTAN.</CHA1>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RAPPORT,DEMENTI,ARMEE;RITE FUNERAIRE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,SERBIE,BOMBARDEMENT,DESTRUCTION,AVION MILITAIRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>03051654</FAB>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>PESIC ZVEZDAN,ZORIC VOJSLAV</NAMES>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 04 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit en Bosnie-Herzégovine&gt; Le pilote d'un des avions abattus par l'OTAN&gt; a été enterré à Belgrade avec les honneurs militaires</TITLE>
<TEXT>BELGRADE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'un des cimetières de la périphérie de Belgrade, perdu au 
milieu des terres qui bordent de sinistres quartiers-dortoirs, un 
peloton de l'armée yougoslave a tiré une salve d'honneur, tandis 
qu'un orchestre militaire entonnait une marche funèbre sous une pluie 
glaciale. Quelque trois cents personnes, parents et amis du défunt, 
ont suivi le cercueil recouvert du drapeau de la nouvelle Yougoslavie 
(Serbie et Monténégro). Comme tout officier yougoslave, Zvezdan 
Pesic, capitaine de l'armée de l'air, a eu droit, pour ses 
funérailles, aux honneurs militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Aux côtés de la famille, des hommes en uniforme de l'armée serbe de 
Krajina, des soldats en treillis et d'autres revêtus du blouson de 
cuir de l'aviation yougoslave se regardaient sans se parler, plongés 
dans un silence qui laissait transparaître un profond malaise. 
Personne n'osait évoquer les circonstances de la mort du capitaine 
Pesic. Même le jeune pilote en civil qui, vendredi 4 mars, a lu 
l'éloge funèbre du défunt. Passant sous silence ce que tout le monde 
semblait savoir, il s'est contenté de retracer le parcours brillant 
de Zvezdan Pesic, pilote instructeur de trente et un ans, sorti en 
1986 de l'Académie militaire de Mostar, l'ancien centre de formation 
de l'armée de l'air yougoslave. Sur les nombreuses couronnes de 
fleurs, aucune inscription ne faisait mention de l'armée. Celle-ci 
était pourtant présente au moment des obsèques : celle de Yougoslavie 
et celle de Krajina. L'armée des Serbes de Bosnie semblait, quant à 
elle, absente à en juger par les insignes sur les uniformes.</TEXT>
<TEXT>
  Après que les six autocars militaires portant des plaques de 
l'armée yougoslave (VJ) et de celle de Krajina (VRK) eurent quitté le 
cimetière d'Orlovaca, la tombe de Zvezdan Pesic restait celle d'un 
homme, père de deux enfants, décédé "tragiquement et prématurément " 
le 28 février 1994, comme le dit l'avis de décès publié vendredi dans 
le journal belgradois Politika à la demande de la famille. Le pope 
qui officiait savait, lui, qu'il venait de conduire les obsèques de 
l'un des pilotes serbes tués dans le ciel de la Bosnie par l'aviation 
de l'OTAN. Il l'a confirmé au Monde.</TEXT>
<TEXT>
  Cette cérémonie officielle _ bien qu'organisée dans la plus grande 
discrétion et en l'absence des dignitaires de l'armée _ est un aveu 
qui vient réfuter les affirmations des responsables militaires serbes 
de Yougoslavie, de Bosnie et de Krajina selon lesquelles les quatre 
avions abattus par les F-16 américains alors qu'ils étaient engagés 
dans des opérations de bombardements en Bosnie centrale ne leur 
appartenaient pas. L'enterrement de Vojslav Zoric, identifié par des 
sources indépendantes comme un autre des trois pilotes décédés le 28 
février à la suite de l'intervention de l'OTAN (le Monde du 3 mars) a 
également eu lieu vendredi à Belgrade, mais dans un autre cimetière 
de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Zvezdan Pesic et Vojslav Zoric, pilotes de l'armée yougoslave basés 
à Podgorica (capitale du Monténégro), avaient été mis, en janvier, à 
la disposition de l'armée des Serbes de Krajina et affecté à la base 
d'Udbina, à 70 kilomètres au nord de Knin, le chef lieu de la 
Krajina, une région de Croatie sous contrôle serbe et placée depuis 
avril 1992 sous la protection de la Force de protection de l'ONU 
(FORPRONU). Or c'est de cette base, selon les rapports de l'OTAN et 
des Nations unies, qu'ont décollé les quatre avions abattus lundi. Le 
leader des Serbes de Krajina, Milan Martic et l'état-major de ses 
forces armées ont encore démenti vendredi ces informations. Le 
transfert des corps de trois pilotes, jeudi, à l'hôpital militaire de 
Belgrade et les obsèques vendredi d'au moins deux d'entre eux ne 
devaient pas modifier leur ligne officielle. Pourtant, un message 
d'adieu aux trois pilotes a été publié vendredi dans un journal de 
Banja-Luka, ville bosniaque sous contrôle serbe où se trouve une 
importante base aérienne.</TEXT>
<TEXT>
 Face à l'embarras de Belgrade qui, dès mardi, a adopté un profil bas 
et affiché sa volonté de ne pas dramatiser l'incident, la presse a 
choisi de diffuser au compte-gouttes les informations sur le sujet ; 
à l'exception de l'hebdomadaire Vreme qui, dans son numéro de 
vendredi, reprend les communiqués de l'OTAN pour reconstituer ce qui 
s'est passé dans le ciel bosniaque le 28 février à l'aube. 
S'interrogeant sur l'objectif d'une mission aussi risquée, Vreme 
évoque avec réserve la possibilité d'un bombardement des usines 
militaires aux mains des forces musulmanes. L'hebdomadaire reconnaît 
toutefois que ces usines _ qui fonctionnent aujourd'hui au ralenti, 
faute de matières premières _ peuvent constituer un danger pour les 
Serbes en cas d'alliance croato-musulmane.&lt;
</TEXT>
</DOC>
