<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000271</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000271</DOCID>
<ACCOUNT>366199</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:0100</FAB>
<NUM1>950105-2-001-00</NUM1>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-00</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES CONSEQUENCES DE L'ARRIVEE AU CONGRES D'UNE MAJORITE REPUBLICAINE SUR LA POLITIQUE ETRANGERE DES ETATS UNIS</LEAD1>
<TITLE>Repliaméricain</TITLE>
<TEXT> S'IL faut encore une preuve de la phase isolationniste que traversent les Etats-Unis, la nouvelle majorité républicaine, qui s'installe mercredi 4 
janvier au Congrès, se chargera de l'apporter rapidement. Car si les républicains qui, pour 
la première fois depuis quarante ans, dominent à la fois le Sénat et la Chambre des 
représentants n'ont pas les idées très claires ni les coudées très franches en politique 
étrangère, ils ont au moins un objectif prioritaire dans ce domaine : diminuer l'aide aux 
pays en voie de développement et limiter, sinon prohiber totalement, la participation des 
Etats-Unis aux opérations de maintien de la paix de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le disent certains à Washington, c'est un " parti de pingres " qui s'installe sur la 
colline du Capitole, où l'on avait, jusqu'à présent, une vision plus ambitieuse de l'Amérique 
et plus généreuse de son rôle sur la scène internationale. Le programme républicain, " le 
contrat avec l'Amérique ", ne dit rien ou presque de la diplomatie. Mais il spécifie que les 
Etats-Unis doivent diminuer de 170 millions de dollars leur contribution aux opérations de 
maintien de la paix menées par les Nations unies. Autant de moins, donc, pour l'ONU, à 
l'égard de laquelle les Américains sont déjà débiteurs de 660 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 IL est vrai que pour le nouveau président de la commission des affaires étrangères du 
Sénat, le très réactionnaire Jesse Helms, l'ONU " est l'ennemi de millions d'Américains ", 
sans doute parce qu'y siègent des pays qui ne votent pas toujours avec Washington. Le " 
speaker " de la Chambre, Newt Gingrich, l'inspirateur du programme républicain, juge, lui, 
que " le système de maintien de la paix de l'ONU a échoué " et que les Etats-Unis n'ont 
plus à y participer.</TEXT>
<TEXT>
 Le tiers-monde ne sera pas mieux traité par la nouvelle majorité. M. Helms exploite un 
thème populaire en Amérique, en laissant entendre que l'aide à l'étranger, c'est de l'argent 
pris sur les petits contribuables américains, pour être donné à des bourgeois corrompus du 
tiers-monde. " L'aide à l'étranger, c'est jeter de l'argent dans des trous à rats ", tonne le 
vieux sénateur de Caroline du Nord. L'assistance directe à l'Afrique et à l'Amérique latine, 
notamment, devrait être réduite, de même que la contribution des Etats-Unis à la Banque 
mondiale.</TEXT>
<TEXT>
 TRADITIONNELLEMENT, le parti républicain était le gardien de l'activisme américain 
à l'étranger ; les tendances à l'isolationnisme étaient plus marquées chez les démocrates. 
Même si les républicains n'obtiennent pas toutes les coupes qu'ils souhaitent dans l'aide à 
l'étranger, leur revirement témoigne du profond mouvement de repli sur eux-mêmes que 
connaissent les Etats-Unis. La guerre en Tchétchénie pourrait fournir opportunément des 
arguments à Washington pour remettre en cause aussi l'aide à la Russie et amorcer ainsi 
un virage fondamental dans la politique extérieure.</TEXT>
</DOC>
