<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000628-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000628-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327050</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>03041251</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,ETUDIANT,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,DIPLOME</SUBJECTS>
<NUM1>940305-2-018-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATION DES ETUDIANTS CONTRE LE CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE ( CIP )</LEAD1>
<TITLE>LE SOMMET SOCIAL DE MATIGNON ET LA FRONDE CONTRE LE "SMIC-JEUNES"&gt; " Edouard m'a voler "</TITLE>
<TEXT>Revoilà les étudiants et les lycéens sur le pavé parisien ! Aussi enjoués qu'inattendus, reprenant en choeur, à leur façon, des slogans 
défraîchis par les générations précédentes. Lancé à la va-vite par 
l'UNEF-Indépendante et démocratique et relayé par une quinzaine 
d'organisations, l'appel de protestation contre le contrat 
d'insertion professionnelle ne devait être qu'un rassemblement rue du 
Bac _ un symbole ! _, près de l'hôtel Matignon. Boulevard 
Saint-Germain, ils furent bientôt plus de 10 000 dans un défilé 
s'autorisant, sur un parcours improvisé, quelques chemins de 
traverse, sans se préoccuper des leaders des centrales syndicales et 
des mouvements politiques au coude à coude, au milieu des cris et des 
chants.</TEXT>
<TEXT>
  La rentrée des vacances à peine achevée, la mobilisation s'est 
propagée comme une traînée de poudre : " Edouard m'a voler. " Ce 
slogan détourné a fait des ravages dans les lycées de banlieue, mais 
surtout dans les sections de techniciens supérieurs et dans tous les 
IUT de Paris et de l'Ile-de-France, réunis par une coordination 
naissante et un comité de défense des bac+2 s'affichant 
vigoureusement apolitique. A lire les banderoles, ceux-là étaient les 
plus représentés. Pourtant peu habitués des " manifs ", des élèves 
des écoles privées les ont rejoints sans hésitation : " J'habite 
Neuilly. Je vote à droite. Mais sortir à 3 900 F après deux années de 
scolarité à 50 000 F, c'est incompréhensible et ce n'est pas 
raisonnable ", s'indigne Jean-Julien, étudiant en BTS à l'Institut 
supérieur de la communication (ISCOM). </TEXT>
<TEXT>
  En deuxième année de gestion des administrations et des entreprises 
(GEA) à l'IUT de Saint-Denis-Villetaneuse, Laetitia reconnaît qu'elle 
ne toucherait guère plus que le SMIC pour son premier emploi. Elle 
n'en est pas moins scandalisée : " Avant, on disait avec le bac, t'as 
plus rien. Maintenant c'est avec un BTS ou un DUT. " Après avoir " 
perdu " une année en fac de sciences éco, elle a rejoint l'IUT, parce 
que " l'encadrement est mieux assuré ". " Grâce aux stages, on est 
prêt à travailler ", précise-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  " La grande braderie "</TEXT>
<TEXT>
  Elle n'est pas la seule à avoir choisi une filière préconisée pour 
la qualité de ses études, " à mi-chemin de l'Université et des 
entreprises ", et ses débouchés professionnels quasi assurés. Mais 
pas pour 80 % du SMIC. " A ce prix-là, il vaut mieux redoubler ou 
continuer à la fac. " Benoît, en seconde année de chimie à Orsay, 
poursuivra ses études, comme d'ailleurs plus de 50 % des élèves 
d'IUT.</TEXT>
<TEXT>
  Contre la " grande braderie des BTS et des IUT ", selon un slogan, 
ils sont prêts à redescendre dans la rue. A l'issue de la 
manifestation, les corrections apportées par le gouvernement à son 
texte n'étaient pas encore connues. Et l'UNEF-ID prévoyait une 
nouvelle journée d'action, le 10 mars, dans toute la France cette 
fois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
