<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000909-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000909-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354388</ACCOUNT>
<CHA1>Le lien étroit que l'Union européenne entend établir entre l'aide qu'elle consent au tiers-monde et le respect des droits de l'homme marque de plus en plus ses relations avec les soixante-dix pays d'Afrique, des Caraïbes et du Pacifique (ACP), membres de la Convention de Lomé. Ce thème a été au centre des débats de l'assemblée parlementaire mixte qui a eu lieu du 3 au 6 octobre à Libreville, capitale du Gabon.</CHA1>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,AIDE ETRANGERE,DROITS DE L'HOMME,DEMOCRATIE,AFRIQUE,CARAIBES,PACIFIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10071881</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>DU O3 AU 06 OCTOBRE 1994 AU GABON</LEAD1>
<TITLE>Lors d'une réunion avec les pays d'Afrique&gt; des Caraïbes et du Pacifique&gt; L'Union européenne accroît ses exigences&gt; en matière de démocratisation</TITLE>
<TEXT>LIBREVILLE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La volonté des Douze de mettre en regard leur enveloppe financière 
(80 milliards de francs pour la période 1990-1994) et la 
démocratisation des régimes place les pays en voie de développement 
dos au mur. Les représentants des ACP dans la capitale gabonaise ont 
toutefois réussi à éluder la question en repoussant un texte selon 
lequel " la démocratie pouvait être caractérisée dans tous les pays 
signataires de la convention de Lomé par le suffrage universel, le 
multipartisme et la liberté de la presse ", et en faisant adopter une 
résolution stipulant qu'" il n'existe pas de modèle pré-établi de 
démocratie ". </TEXT>
<TEXT>
  Au cours de ces quatre dernières années, vingt-sept Etats ACP ont 
organisé des élections démocratiques. Pendant la même période, 
l'Union à suspendu son aide à des pays comme le Zaïre, l'Angola, 
Haïti, le Togo et le Soudan. Les négociations qui sont sur le point 
de commencer, afin de fixer la ligne de crédit à ouvrir pour les cinq 
prochaines années, risquent d'être une dure épreuve pour les ACP. 
L'Allemagne et l'Espagne, notamment, sont très réticentes à augmenter 
leur aide à des pays où se déroulent des événements qui choquent leur 
opinion publique et qui, de surcroît, offrent peu d'intérêts 
économiques et commerciaux pour leurs entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  L'adhésion des pays scandinaves à l'Union accroîtra sans doute la 
sensibilité des responsables européens au respect des droits de 
l'homme. Traditionnellement, la Suède et la Norvège sont parmi les 
pays qui fournissent le plus grand effort en faveur du développement 
mais, en contrepartie, ces deux Etats se montrent très exigeants sur 
les valeurs démocratiques.</TEXT>
<TEXT>
  D'ores et déjà, les Pays-Bas et le Royaume-Uni _ et certainement, 
demain, les pays scandinaves _ sont favorables à l'adjonction d'une 
clause d'exclusion dans le traité associant les Douze et les ACP. Le 
Parlement européen a demandé en début d'année l'éviction du Soudan. 
Le Conseil des ministres de la Communauté n'a pas donné suite à cette 
requête, mais le débat n'est pas clos pour autant. Selon Manuel 
Marin, le commissaire européen chargé des relations nord-sud, l'aide 
financière de l'Union aux ACP devrait augmenter de 20 % à 25 % au 
cours de la prochaine période quinquennale, pour compenser 
l'inflation. Mais, vu l'état d'esprit de plusieurs gouvernements 
membres, rien ne dit que cet objectif a de réelles chances d'être 
atteint.&lt;
</TEXT>
</DOC>
