<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003414-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003414-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338462</ACCOUNT>
<CHA1>Codelco, une des dernières entreprises publiques du Chili, premier producteur mondial de cuivre, a signé jeudi 26 mai, avec le groupe américain Cyprus, un accord pour exploiter en joint-venture, à partir de 1997, le gisement d'El Abra, dans le nord du pays. Cette " privatisation larvée " de Codelco ne fera qu'accélérer un renversement de situation déjà visible : c'est maintenant le secteur privé qui assure au Chili le développement de la production de cuivre.</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ENQUETE,SCANDALE;PRIVATISATION;ACCORD,JOINT VENTURE,ETATS UNIS;RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CUIVRE,CHILI,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<FAB>05271964</FAB>
<NAMES>DAVILA JUAN PEDRO</NAMES>
<NAMES>CYPRUS EL ABRA</NAMES>
<NAMES>CODELCO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Une dénationalisation " larvée "&gt; La production de cuivre chilien échappe au secteur public</TITLE>
<TEXT>Quel avenir pour Codelco, le mastodonte national, qui, avec ses 19 000 salariés, a produit en 1993 dans ses quatre mines quelque 11 % du 
cuivre mondial ? Totalement nationalisée par le gouvernement du 
socialiste Allende en 1973, l'entreprise a survécu au grand vent de 
privatisation du régime Pinochet, moins en raison de sa valeur de 
symbole que parce que 10 % de ses ventes à l'étranger vont à 
l'armée.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les investissements lui ont été chichement mesurés par les 
gouvernements successifs : c'est seulement l'an prochain que Codelco 
ouvrira sa première exploitation nouvelle, la mine Radomiro Tomic. 
Conséquence : sa rentabilité a diminué, il n'a rapporté à l'Etat, en 
1992, dernière année connue, que 870 millions de dollars, contre 1,5 
milliard en 1990. Aujourd'hui, l'entreprise publique s'associe pour 
la première fois avec un groupe minier privé : pour 330 millions de 
dollars, l'américain Cyprus détiendra 51 % de la mine d'El Abra, dont 
l'exploitation débutera en 1997. Le principe avait été admis dès 
1992, et en novembre dernier Cyprus l'avait emporté, associé aux 
Canadiens de Lac. Depuis, ce dernier a jeté l'éponge et cédé ses 
parts à Cyprus et le prix a été réduit de 18 %. </TEXT>
<TEXT>
 Nouvelles incertitudes </TEXT>
<TEXT>
 Outre la réévaluation des réserves, le " coppergate " qui a secoué 
Codelco ces mois derniers (le Monde du 16 mars) n'y est pas étranger. 
L'an dernier, le responsable des ventes à terme de la société, Juan 
Pedro Davila, a fait perdre plus de 200 millions de dollars à 
l'entreprise, à la suite d'opérations irrégulières ou erronées. Il a 
été inculpé de " fraude envers l'Etat ", puis d'" escroquerie ", 
ainsi que deux de ses supérieurs directs, considérés aussi comme 
responsables. A Santiago, certains se demandent s'il a agi seul et si 
les 200 millions de dollars ont été perdus pour tout le 
monde.L'affaire n'a pas seulement porté atteinte au crédit de Codelco 
et troublé les négociations en cours.</TEXT>
<TEXT>
 Elle a aussi ouvert de nouvelles incertitudes sur l'avenir. Le 
gouvernement a décidé de transformer l'entreprise en holding de mines 
autonomes, pour mieux séparer les responsabilités. Mais ne 
vaudrait-il pas mieux la privatiser carrément et libérer l'Etat ? 
Quelques voix l'ont avancé, même au sein de la majorité actuelle, 
faisant valoir que le montant de la vente pourrait être utilisé pour 
la lutte contre la pauvreté, et qu'enfin le cuivre, déjà activité 
cyclique, risquait de devenir moins rentable. D'autres, en contact 
avec les militaires, affirment que ceux-ci ne sont pas hostiles à une 
telle mesure, si on leur garantit d'autres appprovisionnements</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire est sans doute loin d'être tranchée, notamment parce que 
c'est Eduardo Frei, le père du président actuel, qui a entamé en 1966 
la nationalisation du cuivre, lorsqu'il était lui-même président.</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution est de toute façon inévitable : de plus en plus, c'est 
au secteur privé que le Chili fait appel pour développer 
l'exploitation du cuivre. Dès la fin de cette année, selon les 
prévisions de (Cochimilco), la commission chilienne du cuivre _ donc 
bien avant l'ouverture d'El Abra _, la production des mines privées, 
en hausse continue depuis 1990, dépassera celle de Codelco. Elle 
devrait avoisiner le million de tonnes en 1994 (sur un total de 2,1 
millions) et 1,4 million en 1995 (sur 2,6 millions). Déjà, la mine de 
La Escondida, ouverte en 1990, détenue à 57,5 % par les Australiens 
de Broken Hill Properties, à 30 % par les Américains de Rio Tinto 
Zinc, associés à des investisseurs japonais, est devenue la deuxième 
exploitation chilienne, avec plus de 320 000 tonnes par an _ derrière 
Chuquicamata, la géante de Codelco (680 000) _, et sa production 
pourrait bientôt atteindre 400 000 tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Et ce n'est pas fini. Les Américains d'Exxon Minerals vont doubler 
la production de leur mine de Los Bronces, pour la porter à 200 000 
tonnes ; les Canadiens de Cominco veulent développer celle de 
Quebrada Blanca, qu'ils ouvrent cette année ; Phelps Dodge 
(Etats-Unis) en creuse une autre à La Candelaria... Au total, dans 
cinq ans, la production privée devrait atteindre 2,2 millions de 
tonnes sur 3,5 millions. Codelco, qui, à la fin de la dictature, 
représentait encore 77 % de la production chilienne, n'en assurerait 
plus que 38 %.&lt;
</TEXT>
</DOC>
