<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002553-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002553-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321326</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,VOYAGE A L'ETRANGER;IRAK,VOYAGE ETRANGER;GRANDE BRETAGNE,IRAK,DECLARATION,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01211655</FAB>
<NAMES>HUSSEIN SADDAM</NAMES>
<NAMES>GALLOWAY GEORGE,PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; Indignation après les éloges adressés&gt; à Saddam Hussein par un député travailliste</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le visage du président Saddam Hussein s'épanouissait au fur et à 
mesure que les propos de son interlocuteur lui étaient traduits. Il 
n'y avait aucune réserve, aucune ombre de critique dans le discours 
de George Galloway, député travailliste de Glasgow : " Votre 
excellence, je vous salue au nom des milliers de Britanniques qui 
s'opposent à la guerre et à l'agression contre le peuple irakien et 
continuent de résister à la guerre économique dont le but est 
d'étrangler la vie du grand peuple d'Irak (...). Je pensais que le 
président apprécierait de savoir que même aujourd'hui, trois ans 
après la guerre, je rencontre toujours des familles qui appellent 
leur nouveau-né Saddam. "</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'Etat irakien était maintenant aux anges : " 
Cinquante-cinq membres du Parlement [britannique] se sont opposés à 
la guerre et cent vingt-cinq demandent la levée de l'embargo. " 
Devant Saddam Hussein, cette fois hilare, l'orateur terminait ainsi 
sa péroraison : " Monsieur, permettez-moi de saluer votre courage, 
votre force et votre caractère infatigable. Et je veux que vous 
sachiez que nous sommes avec vous, hatta el nasr, hatta el nasr, 
hatta el Quds [jusqu'à la victoire, jusqu'à la victoire, jusqu'à 
Jérusalem]. "</TEXT>
<TEXT>
  De retour, jeudi 20 janvier, de son périple irakien, George 
Galloway a trouvé un auditoire nettement moins admiratif. L'ensemble 
de la Chambre des communes lui était hostile, et le député 
conservateur Phillip Oppenheim se faisait probablement l'interprète 
de chacun en parlant d'un " très large sentiment d'écoeurement dans 
le pays ". Le premier ministre, John Major, a abondé dans ce sens, 
estimant que le Parlement ne pouvait que s'élever devant l'attitude " 
insensée " du visiteur de Bagdad. John Smith, le leader du Parti 
travailliste, visiblement très embarrassé, a immédiatement pris ses 
distances avec les propos de M. Galloway, lequel a reçu un " blâme 
sévère " de la direction du parti, ainsi qu'une mise à l'épreuve.</TEXT>
<TEXT>
  La sanction est cependant jugée bien douce par beaucoup, notamment 
dans les rangs du Parti conservateur. Mercredi, M. Galloway avait 
tenté de s'expliquer, assurant que ses propos avaient été déformés et 
sortis de leur contexte. Jeudi, l'enregistrement de son audience, 
télévisée par la BBC, est parvenue à Londres, et M. Galloway a fait 
part de ses " profonds regrets ", tout en affirmant que, dans le 
passé, il avait " toujours " manifesté son opposition au régime de 
Bagdad. C'était juste un accident...&lt;
</TEXT>
</DOC>
