<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021734</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021734</DOCID>
<ACCOUNT>396197</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONTALCINI RITA LEVI</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/22951022</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>MONTALCINI RITA LEVI</NOM1>
<NOTE>TON AVENIR Un Prix Nobel s'adresse aux jeunes Traduit et adapté de l'italien par Béatrice Propetto Marzi. Ed. Odile Jacob, 192 p., 98 F.(1) LA SCIENCE CITOYENNE, RITA LEVI MONTALCINI A LA QUESTION, PAR RUTH SCHEPS, ED. ESHEL, 1994.(2) PLON, 1989.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950602-2-R12-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE NOIVILLE</SIP1>
<SOT1>Prix Nobel de médecine,Rita Levi Montalcini est devenue une autorité morale en Italie. A quatre-vingt-six ans, la neurobiologiste offre une leçon d'humanité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le microscope  et la sagesse</TITLE>
<TIO1>TON AVENIR UN PRIX NOBEL S'ADRESSE AUX JEUNES</TIO1>
<TEXT> Au début du siècle, en Italie, les écolières jouaient au " jeu des boutons ". C'était une sorte de roulette qui permettait d'imaginer ce que l'avenir 
réserverait à chacune d'elles : " pauvre, riche, bonne soeur ou bonne à marier ". Les 
boutons, en ces temps, avaient peu d'imagination. Qui aurait pu prédire, cependant, le 
destin singulier de l'une de ces fillettes en tablier blanc, Rita Levi Montalcini, qui allait 
devenir l'une des rares lauréates du prix Nobel de médecine : une autorité scientifique et 
morale, en même temps qu'une figure de proue de l'intelligentsia transalpine ?</TEXT>
<TEXT>
#  Gare à ceux, toutefois, qui montreraient trop d'admiration à son endroit. A quatre-vingt-
six ans, Rita Levi Montalcini n'est pas femme à s'attendrir. Et surtout pas sur elle-même. 
Voulez-vous évoquer son passé ? Elle hausse les épaules. " Je ne suis rien. Rien de 
particulier, dit-elle en roulant les r dans un français parfait. Vous rappelez-vous ce que 
disait Newton ? Il disait qu'après tout ce qu'il avait fait il était comme un petit enfant qui 
joue sur le sable avec des cailloux. "</TEXT>
<TEXT>
 L'humilité : c'est ce qui frappe d'abord chez cette grande dame aux yeux clairs, frêle 
silhouette en tailleur de soie, délicatement posée sur un fauteuil de l'Hôtel Lutétia. Ce 
sentiment lui vient-il de sa jeunesse ? Avec une infinie tendresse, Rita Levi Montalcini 
évoque cette famille juive où elle naquit à Turin, au printemps de 1909 : son père, 
physicien, brillant et cultivé ; sa mère pour qui elle éprouvait " un sentiment viscéral " sans 
grand rapport avec " sa finesse et son intelligence " (1) ; son frère Gino, " très artiste " et 
futur architecte ; sa soeur jumelle, Paola, peintre et sculpteur, dont Chirico chanterait plus 
tard les louanges... " Je suis vraiment la seule à n'avoir pas de chance dans la vie ", 
pensait la petite Rita, persuadée d'être " laide et stupide ".</TEXT>
<TEXT>
  A dix-neuf ans, la jeune fille commence à se voir autrement. Les vents sont favorables 
pour ceux qui savent où ils vont. Or sa voie est désormais tracée. La mort prématurée de 
la gouvernante de la famille, atteinte d'un cancer, l'a décidée à entreprendre des études de 
médecine. Au grand dam de son père, elle s'inscrit à l'université, où elle ne cessera plus de 
collectionner les succès.</TEXT>
<TEXT>
  Dès les années 30, elle a choisi son objet d'études : le cerveau. Elle est fascinée par la 
beauté du système nerveux. Elle pense : " C'est la machine la plus merveilleuse et nous 
n'en savons presque rien. " Aventurière de la neurobiologie, elle explore les arborescences 
luxuriantes de l'architecture cérébrale, aborde aux rives d'une science presque vierge, bien 
décidée à y ouvrir quelque percée.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogez-la, pourtant, aujourd'hui, sur ses choix et ses paris de l'époque. Sa modestie 
revient. Elle explique qu'elle n'était pas " assez scientifique " pour s'orienter, comme ses 
confrères les plus talentueux, vers la virologie ou la génétique ; elle n'aurait pas été 
capable de faire autre chose ; l'Histoire, quoi qu'il en soit, a décidé pour elle de son 
destin.</TEXT>
<TEXT>
  D'une certaine façon, les années sombre du fascisme ont, en effet, façonné l'itinéraire de 
Rita Levi Montalcini. " Si l'on n'avait pas encore nié aux juifs le droit à la vie, on leur 
interdisait cependant toute activité sociale et professionnelle ", écrit-elle dans son récit 
autobiographique Eloge de l'imperfection (2). En 1938, lorsque sont promulguées les lois 
raciales de Mussolini, Rita Levi Montalcini est chassée de l'université où elle est 
assistante. Que faire ? Elle pense à l'Ulysse de Dante exhortant ses compagnons de 
voyage à ne pas désespérer et à poursuivre leur route. Pas question de perdre courage. 
Cachée à Turin d'abord, puis près d'Asti, la jeune Montalcini installe un laboratoire de 
fortune dans sa chambre à coucher. Un thermostat, une loupe et un microscope 
binoculaires, quelques pinces d'horloger et des aiguilles à coudre transformées en micro-
bistouri : voilà son matériel. Pour le reste, elle continuera à travailler sur des embryons de 
poulet. Ils permettent d'étudier le système nerveux au stade où il se compose seulement de 
quelques milliers de cellules.</TEXT>
<TEXT>
  " Je parcourais la campagne à bicyclette, d'une colline à l'autre, suppliant les paysans de 
me vendre quelques oeufs " pour mes enfants ", se souvient Rita Levi Montalcini. D'un air 
indifférent, je demandais s'il y avait des coqs dans le poulailler, expliquant que " les oeufs 
fécondés étaient plus nourrissants "... " Lorsqu'elle repense à cette période, Rita Levi 
Montalcini admet en riant que son laboratoire " à la Robinson Crusoé " laisserait pantois 
plus d'un spécialiste actuel de la biologie moléculaire. " Mais, insiste-t-elle, à la fin des 
années 30, personne ne faisait cela. Il était facile d'avancer dans ce domaine. Et puis, 
encore une fois, opérer des embryons de poulet était la seule chose que je pouvais faire 
dans ma minuscule chambre à coucher. "</TEXT>
<TEXT>
  Que sa façon de travailler ait toujours tenu davantage de l'intuition que de la rigueur, 
cette grande figure de la neurobiologie en convient également. Ce fut même là son atout. " 
Comme mes frère et soeur, dit-elle, j'avais une grande sensibilité esthétique. Je dessinais 
le système nerveux et je voyais dans mes dessins des choses que d'autres ne voyaient 
pas... "</TEXT>
<TEXT>
  La suite appartient déjà à la légende. Après guerre, Rita Levi Montalcini reçoit " une 
lettre d'Amérique ". On a remarqué ses articles dans des revues scientifiques belge, suisse 
et vaticane, et on l'invite à poursuivre ses recherches à l'université de Saint-Louis 
(Missouri). En 1947, la jeune femme s'embarque pour quelques mois à destination des 
Etats-Unis. Elle y restera trente ans. C'est là, en 1951, qu'elle mettra en évidence le Nerve 
Growth Factor (NGF), ou facteur de croissance des cellules nerveuses. Fondamentale pour 
la connaissance du développement cellulaire et, par contrecoup, de la dégénérescence 
sénile , cette découverte lui vaudra en 1986 c'est-à-dire trente-cinq ans plus tard ! le prix 
Nobel de médecine, qu'elle partage avec un chercheur américain, Stanley Cohen.</TEXT>
<TEXT>
# Etonnant et attachant personnage que cette " femme savante " qui a refusé toutes les 
demandes en mariage et n'a jamais eu d'enfants parce qu'elle préférait " s'amuser " dans 
ses recherches ; cette femme qui, malgré son âge, ne dort jamais que " par petits morceaux 
", se lève chaque matin à 5 heures, " pour écrire ou réfléchir ", avant de se rendre à son 
laboratoire à Rome ; qui fait, pour elle-même, l'éloge de la solitude, et dit n'avoir jamais 
été influencée par rien ni personne.</TEXT>
<TEXT>
  Personne, sauf peut-être un écrivain, qui était aussi un chimiste, et l'homme qu'elle 
admirait le plus : Primo Levi. En dépit de leur homonymie, Rita Levi Montalcini et Primo 
Levi n'étaient pas parents. Simplement " de très bons amis qui avaient décidé en riant 
qu'ils étaient cousins parce que leurs familles étaient toutes deux turinoises ". " Nous nous 
téléphonions tout le temps, raconte Rita Levi Montalcini. Je le revois encore, peu de temps 
avant le Nobel. Il était venu écouter une de mes conférences. En sortant, il m'a dit : " 
C'était magnifique, mais je n'ai rien compris. " C'était quelques mois avant sa mort, en 
1987. Je suis sûre qu'il ne s'est pas suicidé... "</TEXT>
<TEXT>
  Comme le contrebandier piémontais de Primo Levi, dans Le Système périodique, Rita 
Levi Montalcini voudrait inviter ses contemporains à vivre libres et à chercher les pépites 
d'or dans le cours boueux de la vie. Son engagement antifasciste, sa fidélité à ses racines 
et à ses convictions elle fut l'une des premières intellectuelles juives italiennes à s'engager 
publiquement contre la " sale guerre " du Liban , ont fait d'elle une autorité morale dans 
son pays. De l'Italie entière, des jeunes, surtout, viennent la voir pour lui parler et lui 
demander conseil. D'où l'idée de ce livre, Ton avenir son premier ouvrage non scientifique 
et non autobiographique , qui s'adresse aux jeunes générations et ressemble à un " 
testament de sagesse ".</TEXT>
<TEXT>
  Haïssant les " laudatores temporis acti ", ceux qui font l'éloge du temps passé, Rita Levi 
Montalcini regarde résolument vers l'avenir. Si elle effectue de vastes " coupes " 
historiques de Sumer à nos jours, mêlant histoire des sciences et des civilisations, 
littérature et poésie , c'est pour aider son lecteur à mieux se situer. Des capacités 
neuronales de l'Homo dit sapiens aux systèmes d'éducation, du déterminisme social aux 
derniers acquis de la génétique, du chômage à la place des femmes dans la société, du 
racisme à la drogue, rien n'échappe à ses analyses. Ce qui frappe, une fois encore, c'est 
cette capacité généralement propre à la jeunesse à s'étonner de tout, à refuser les " 
évidences ", à considérer que tout peut être mis en question, discuté, expliqué, peut-
être.</TEXT>
<TEXT>
  Confucius disait que l'expérience est semblable à une lanterne que l'on porterait dans le 
dos : elle n'éclaire jamais que le chemin parcouru. Rita Levi Montalcini n'ignore rien de 
cette image. Son livre n'est pas " un décalogue de bonne conduite ". Il invite seulement à " 
voir le côté positif de toute chose ", à améliorer sa connaissance de soi, à s'adonner au 
travail tout en sachant " perdre son temps ", à " vivre en ayant pleinement conscience de 
la vie ".</TEXT>
<TEXT>
  Au fond, ce que dit Rita Levi Montalcini n'est pas si éloigné du " Connais-toi toi même " 
de Socrate ou du " Carpe diem " d'Horace. Mais elle le dit à sa façon, avec un mélange de 
force et de délicatesse, d'intelligence et de " sympathie ". On pense à cette phrase de 
Marguerite Yourcenar, dans Les Yeux ouverts, qui s'applique si bien à Rita Levi 
#Montalcini : " Sympathie et intelligence sont ou devraient être solidaires. (...) Qui ne 
ressent pas profondément ne pense pas. On dirait presque qu'il y a eu chez l'homme 
spécialisation : comme certains insectes ont transformé leur organisme en machine-outil, 
nous, nous tendons à transformer une grande partie de nos capacités sensorielles ou 
affectives en cet ordinateur que le cerveau est pour nous. Si nous y perdons la sympathie 
quasi viscérale, nous n'y gagnons pas. " Après avoir découvert comment se développe un 
cerveau, Rita Levi Montalcini examine comment s'épanouit une personnalité. Cette 
moderne Lettre à Lucilius est une leçon d'humanité. Chacun y trouvera des clés pour 
s'inventer un devenir, plus sûrement qu'au " jeu des boutons " .
</TEXT>
</DOC>
