<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012162</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012162</DOCID>
<ACCOUNT>383254</ACCOUNT>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1670</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,CESSION D'ENTREPRISE,CHIFFRE,PROPRIETE IMMOBILIERE,FRAUDE,PLAINTE JUDICIAIRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950328-27</NUM1>
<NAMES>GAUDINO ANTOINE,BANQUE COLBERT,IBSA,INTERNATIONAL BANKERS,LEVEQUE JEAN MARIE,PORTE DE VAUX JEAN DE,SEYNE SUR MER,NOEL FRANCK,MASSENA FINANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Antoine Gaudino met en cause  les anciens dirigeants de la Banque Colbert</TITLE>
<TEXT> APRÈS AVOIR MIS EN CAUSE le cabinet d'expertise comptable Fiducial et la mairie de La Seyne-sur-Mer (Le Monde du 7 février 1995), 
l'ancien inspecteur de police Antoine Gaudino s'attaque aujourd'hui à la Banque Colbert, 
filiale du Crédit lyonnais. Il dénonce le rachat pour 475 millions de francs en octobre 1992 
par Colbert des actifs d'International Bankers SA (IBSA), une banque spécialisée dans 
l'immobilier, fondée quelques années plus tôt par Jean-Maxime Lévêque, ancien président 
du Crédit lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Antoine Gaudino, " les apports d'International Bankers à la Banque Colbert ont été, 
de toute évidence, fortement surévalués (...), dans l'intérêt de certains dirigeants d'IBSA 
pour leur permettre de se désengager d'opérations déficitaires dans lesquelles ils étaient 
personnellement impliqués ".</TEXT>
<TEXT>
 L'imbrication entre les affaires de la banque et celles, personnelles, de ses dirigeants était 
étonnante. Ainsi, Jean de La Porte des Vaux, directeur de l'immobilier chez IBSA, puis à la 
Banque Colbert, " avait bénéficié à titre personnel ou par l'entremise de sociétés 
essentiellement civiles, de nombreux prêts immobiliers (de la part d'IBSA) ", indique 
Antoine Gaudino, qui chiffre leur montant à 131 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Explication : lorsque IBSA finançait un programme immobilier, via une société civile 
immobilière (SCI), en lui octoyant des prêts, elle prenait souvent une participation au 
capital de cette SCI, qui lui permettait de récupérer une partie de la plus-value dégagée sur 
le programme. Jean de La Porte, sur qui reposait plus de la moitié de l'activité immobilière 
d'IBSA, avait pour sa part obtenu de prendre une participation du même pourcentage que 
la banque pour laquelle il travaillait. " Tout cela est connu et inscrit dans mon contrat de 
travail ", explique Jean de La Porte.</TEXT>
<TEXT>
  Ce contrat était par essence très déséquilibré. Quand le marché immobilier montait, Jean 
de La Porte touchait le " jack-pot " avec son employeur. Quand il s'effondrait, c'était la 
banque qui devait éponger les pertes. " Une banque normale n'aurait pas signé un tel 
contrat de travail ", reconnaît un ancien de Colbert.</TEXT>
<TEXT>
 Surtout, Jean de La Porte a eu, selon le rapport, la sagesse de faire reprendre certaines 
des SCI dont il était actionnaire aux côtés de sa banque, et donc indéfiniment responsable 
des dettes, par des SARL pour limiter son risque à sa mise de départ. C'est le cas 
notamment d'une opération à La Seyne-sur-Mer, baptisée Domaine de Fabrégas.</TEXT>
<TEXT>
 Autre surprise, Jean de La Porte dispose d'une myriade de sociétés civiles dont l'intérêt 
se confond avec celui d'IBSA. " Ses sociétés nous servaient de faux nez, notamment pour 
reprendre des sociétés en faillites dont nous étions créanciers. Mais nous avions des 
cessions de parts en blanc ", explique un ancien de Colbert. Au final, tous les programmes 
de Colbert ont été apportés à la structure de " defeasance " du Crédit lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CROISADE PERSONNELLE</TEXT>
<TEXT>
Fort du rapport d'Antoine Gaudino, son commanditaire, un dénommé Franck Noël, défendu 
par l'ancien bâtonnier de Paris Guy Danet, devait déposer plainte lundi 27 mars ou mardi 
28 mars en tant qu'actionnaire minoritaire de Colbert  il détient 25 actions Colbert  pour 
escroquerie, évaluation frauduleuse d'apports en nature, diffusion d'informations fausses, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
 Pour étayer sa plainte, Franck Noël cite par exemple le cas de créances apportées à 
Colbert sans être provisionnées alors qu'elles étaient impayées à la date de l'opération. Il 
estime que les apports n'étaient pas un actif de 475 millions de francs, mais un passif de 3 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Franck Noël est un personnage étonnant qui mène une véritable croisade personnelle 
contre la Banque Colbert. Président de Massena Finance, une société qui gère les intérêts 
de familles fortunées du Nord, il en est à sa troisième plainte, depuis qu'il a été, selon lui, 
escroqué en 1990 lors de l'achat d'un hôtel en Belgique auprès d'un promoteur, Georges 
Mignon Promotion, financé et contrôlé de fait par IBSA. " Son préjudice est de l'ordre de 5 
millions de francs ", estime aujourd'hui un ancien dirigeant de Colbert.</TEXT>
<TEXT>
Irrités par la pugnacité de Franck Noël, certains cadres de Colbert n'ont pas hésité à lui 
envoyer en mai 1993 un émissaire pour le circonvenir. L'individu disposait d'un chèque de 
1 million de francs en échange de l'abandon de toute action civile ou pénale contre Colbert. 
" L'idée était de donner 1 million de francs à Franck Noël pour ne pas avoir à en verser 5 à 
sa société ", précise aujourd'hui un cadre de Colbert. Franck Noël a déposé plainte en mai 
1994 pour tentative d'extorsion de signature.</TEXT>
</DOC>
