<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039928</DOCID>
<ACCOUNT>419937</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/0900</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE,BANQUE CENTRALE,FRANC</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-007-31</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Les marchés financiers ont réagi favorablement à la priorité donnée par M. Chirac à la réduction des déficits. Le porte-parole du gouvernement  assure qu'il n'y a pas de changement de cap. M. Balladur s'inquiète d'une augmentation des impôts</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INTERVENTION TELEVISEE DE JACQUES CHIRAC SUR FRANCE 2 JEUDI 26 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La rigueur dope le franc, mais la Banque de France reste prudente</TITLE>
<TEXT> LE FRANC continuait à s'apprécier face à la monnaie allemande, lundi matin 30 octobre. Il s'échangeait à 3,4635 francs pour un deutschemark, 
soit un gain de plus de 5 centimes par rapport à son cours de jeudi soir. Le message délivré 
par Jacques Chirac, jeudi 26 octobre sur France 2, a été bien reçu par les investisseurs. La 
priorité officiellement et solennellement accordée à la réduction des déficits publics les a 
rassurés. Le discours présidentiel a réussi là où la loi de finances rectificative pour 1995 et 
le projet de budget pour 1996 avaient précédemment échoué. En réaffirmant son 
attachement à la stabilité du franc, le président de la République a également permis de 
lever l'incertitude monétaire. " L'autre politique est morte jeudi soir ", résume un 
analyste.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de la remontée spectaculaire du franc, la Banque de France a annoncé, lundi 30 
octobre, qu'elle maintenait, à 5 %, le taux de ses appels d'offres, qui constitue le niveau 
plancher auquel les établissements de crédit se refinancent auprès de la banque centrale. 
L'institut d'émission a toutefois choisi d'accompagner la détente des taux d'intérêt de 
marché observée depuis vendredi. Il a abaissé de 6,75 % à 6,48 % le taux de l'argent au 
jour le jour.</TEXT>
<TEXT>
 PARTIE REMISECertains observateurs avaient espéré un geste plus significatif de la 
part de l'institut d'émission. Ils pensaient notamment que la Banque de France allait lever 
le dispositif de crise mis en place le lundi 9 octobre et annoncer une baisse du taux de ses 
prises en pension à 24 heures, aujourd'hui fixé à 7 %. Les analystes jugent toutefois que la 
partie n'est que remise. Si le franc poursuit sa remontée, la baisse de ce taux plafond 
devrait intervenir au cours des prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
  L'institut d'émission entend toutefois ne pas agir avec précipitation. Il reste vigilant et 
demeure fidèle à sa politique de baisse ordonnée des taux d'intérêt. Il cherche à démontrer 
son indépendance et il ne souhaite pas donner l'impression de céder à la pression du 
gouvernement, alors que, dimanche sur France 2, le ministre de l'économie et des finances, 
Jean Arthuis, avait assuré : " Nous sommes à la veille forcément d'une baisse significative 
des taux d'intérêt. "</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi Jean Boissonnat, membre du comité de la politique monétaire, a levé le voile, lundi 
matin au micro d'Europe 1, sur la stratégie de la Banque de France : " Les déclarations du 
chef de l'Etat, si elles sont suivies d'effet, et je pense qu'elles le seront, devraient ouvrir la 
voie à une politique de modération des taux d'intérêt. "</TEXT>
<TEXT>
 JUGER SUR LES ACTESLe rythme de baisse des taux directeurs de la Banque de 
France n'est en vérité pas le souci majeur des investisseurs. Ils s'interrogent davantage 
sur le potentiel de détente des taux de marché. Ces derniers ont fortement baissé depuis le 
discours de Jacques Chirac. Les taux à trois mois s'inscrivaient lundi matin à 6,50 %, soit 
une baisse de près de 1 % par rapport à leur niveau de mercredi. L'écart de taux avec 
l'Allemagne est pour sa part revenu de 3,5 % à 2,6 %.</TEXT>
<TEXT>
 L'espoir du gouvernement est que cet écart va continuer à se réduire de façon très 
sensible. Au début du mois de février, il se situait à 0,3 %. Les opérateurs ne croient pas 
qu'il puisse retrouver rapidement un niveau aussi faible. Selon leurs anticipations, l'écart 
de taux d'intérêt à court terme entre la France et l'Allemagne devrait rester élevé au cours 
des prochains mois. Si les prévisions des opérateurs se révélaient exactes, elles 
constitueraient pour le gouvernement une sérieuse source de désappointement. Celui-ci 
espère en effet un alignement des taux français et allemands pour soutenir la 
croissance.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs facteurs expliquent le relatif pessimisme des opérateurs sur le potentiel de 
baisse des taux d'intérêt français. Selon eux, le franc ne sera pas à l'abri de nouvelles 
attaques au cours des prochains mois. Il est exposé à une éventuelle rechute du dollar, qui 
se traduit mécaniquement par une hausse du deutschemark. La nervosité des opérateurs 
risque également de grandir à l'approche de la date du 1er janvier 1999, prévue pour le 
passage à la troisième phase de l'union économique et monétaire européenne. Ce compte à 
rebours se traduira par une grande agitation sur le marché des devises européennes. Enfin, 
il faudra du temps au gouvernement pour regagner définitivement la confiance des 
investisseurs. Ces derniers ne vont pas se contenter des promesses présidentielles. 
Comme la Banque de France, ils vont désormais juger le gouvernement sur ses actes.</TEXT>
</DOC>
