<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003275-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003275-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360979</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,REPUBLIQUE FEDEREE,COMBAT,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11261359</FAB>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>26 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>TCHÉTCHÉNIE&gt; Incursion armée &gt; de l'opposition dans Grozny</TITLE>
<TEXT>Pour la première fois, l'opposition prorusse, qui a promis de renverser le régime sécessionniste tchétchène, a réussi à pénétrer, 
samedi 26 novembre, dans Grozny, la capitale de cette République de 
la Fédération de Russie, qui a proclamé en 1991 son indépendance de 
Moscou. Cependant cette offensive aurait été repoussée et les forces 
du président Djokhar Doudaev contrôleraient toujours le centre de la 
ville. Cinq chars des forces de l'opposition étaient entrés samedi 
matin dans Grozny, l'un s'approchant du palais présidentiel, selon un 
porte-parole du régime indépendantiste. Les forces gouvernementales 
ont détruit trois de ces chars et fait plusieurs prisonniers, a 
ajouté ce porte-parole. Cette offensive a été précédée par des tirs 
d'artillerie contre Grozny, selon l'agence Tass. La veille, 
l'opposition prorusse avait lancé l'offensive contre Grozny, 
positionnant une soixantaine de blindés autour de la ville. Une 
quarantaine d'hélicoptères de combat avaient bombardé vendredi 
plusieurs objectifs près de Grozny, détruisant notamment des avions 
sur l'aéroport de la capitale, faisant au moins cinq morts et une 
vingtaine de blessés, selon les autorités tchétchènes. L'Etat-major 
tchétchène a affirmé que ces hélicoptères avaient décollé de Mozdok, 
en République russe d'Ossétie du Nord et de Stavropol, région russe 
voisine. Comme à son habitude, le ministère russe de la défense a 
démenti toute participation à cette attaque. _ (AFP.)                 
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
