<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003588-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003588-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334639</ACCOUNT>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04281850</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,INSTANCE,PRIVATISATION,OPA,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>UAP,UNION DES ASSURANCES DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>PRIVATISATION LANCEE LE 26 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>La création du plus grand pôle financier privé&gt; L'UAP, pièce centrale du capitalisme français</TITLE>
<TEXT>La privatisation de l'UAP, lancée mardi 26 avril, six mois à peine après celle de la BNP, donne naissance à un pôle financier sans 
équivalent en France. Autour du premier assureur national et de la 
troisième banque, étroitement liés sur le plan capitalistique, se 
constitue un coeur du nouveau capitalisme. Un centre de pouvoir 
économique autonome passé du public au privé.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des interrogations sur le moment et sur le prix, et des 
procès faits à " l'Etat Balladur ", la mise sur le marché du premier 
assureur français marque clairement le transfert du public au privé 
d'un pouvoir économique et financier considérable. Aux yeux des 
politiques, l'UAP a toujours eu un caractère " stratégique " (le 
Monde du 13 avril) : elle est le premier actionnaire de la BNP et de 
la Compagnie de Suez et l'un des principaux de la Générale des eaux, 
de Paribas, de Saint-Gobain, d'Alcatel-Alsthom, d'Elf Aquitaine, de 
BSN, de Lyonnaise des eaux-Dumez, d'Air liquide, de Bouygues... Elle 
gère en tout plus de 600 milliards de francs d'actifs.</TEXT>
<TEXT>
  Pour François Morin, universitaire et spécialiste des structures du 
capitalisme, un système à la japonaise de solidarité d'entreprises 
organisé autour de pôles financiers se met progressivement en place. 
Le plus puissant et le plus achevé, à ses yeux, regroupe aujourd'hui 
l'UAP et la BNP, à peine privatisés, et Suez. Autour du premier 
assureur français, de la troisième banque à réseau et de Suez qui 
reste un symbole du capitalisme financier gravitent un certain nombre 
de groupes industriels et de services liés les uns aux autres par des 
participations croisées. On y retrouve pêle-mêle Saint-Gobain (voir 
encadré), mais aussi Elf Aquitaine, Air France, la Générale des eaux, 
la Lyonnaise des eaux... </TEXT>
<TEXT>
  Une construction séduisante sur le plan théorique. Mais seul le 
temps permettra de distinguer les liens durables, constitués à partir 
d'intérêts communs, des participations plus artificielles prises pour 
pallier la faiblesse chronique d'un capitalisme français sans 
capital. Un capitalisme où les participations croisées et 
l'homogénéité sociale et politique des dirigeants d'entreprise 
privatisée et " privatisable " (hauts fonctionnaires proches de la 
majorité) sont la règle.</TEXT>
<TEXT>
  Une évolution inéluctable</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'ailleurs pour éviter de voir se multiplier les critiques 
sur le " verrouillage " des grands groupes qu'Elf Aquitaine, un peu à 
la surprise générale, ne fait pas partie du groupe d'actionnaires 
stables de l'UAP tout en appartenant à celui de la BNP. Elf n'exclut 
tout de même pas d'être un jour dans le tour de table de l'UAP qui, 
par ailleurs, détient 1,8 % de son capital.</TEXT>
<TEXT>
 On assiste donc à la naissance d'un de ces grands pôles industriels 
d'entreprises groupées autour de compagnies d'assurances et de 
banques. L'UAP possède 15 % de la BNP qui détient en retour 19 % de 
son capital (ramenés à terme à 15 %). Une construction mise en place 
à la fin des années 80 sous l'égide de Pierre Bérégovoy. Et, sur le 
plan commercial, le réseau de la BNP distribue des produits 
d'assurance-dommages de l'UAP.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'ensemble UAP-BNP pèse et pèsera de plus en plus dans le 
capitalisme français, il est aujourd'hui difficile de dire si Suez 
sera bel et bien lié à ce pôle. La participation croisée, de l'ordre 
de 5 %, entre la compagnie financière et l'UAP est surtout la 
conséquence d'un passé parfois douloureux, marqué notamment par le 
conflit sur la compagnie d'assurances Victoire. Suez n'a pas de lien 
avec la BNP et sa coopération avec l'UAP est très limitée. L'UAP est 
aussi actionnaire à hauteur de 3,6 % de Paribas, rival de toujours de 
Suez. Autre contradiction majeure, les liens de ce pôle financier à 
la fois avec la Lyonnaise et la Générale des eaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les structures " à la japonaise " dans le nouveau capitalisme 
français sont encore très floues. Les solidarités de personnes et 
d'entreprises sont encore fluctuantes. Les autres coeurs financiers, 
autour des AGF, du Crédit lyonnais, de la Société générale, de 
Paribas et d'AXA ne sont pas aussi clairement constitués que 
l'ensemble UAP-BNP. Mais le rapprochement autour de banquiers et 
d'assureurs de groupes industriels semble une évolution inéluctable 
dans un monde à risques. " Il est important d'avoir dans son tour de 
table une grande compagnie d'assurances et une grande banque qui 
disposent de capitaux abondants, au cas où ", explique le président 
d'un grand groupe industriel récemment privatisé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
