<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000784-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000784-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319450</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01071200</FAB>
<SUBJECTS>COHABITATION POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,FINANCEMENT,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,DEBRE JEAN LOUIS,RPR</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<NAMES>BARRE RAYMOND</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>VOEUX DE LA PRESSE A FRANCOIS MITTERRAND LE 6 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les voeux du président de la République et ses rapports avec le premier ministre&gt; COMMENTAIRE&gt; La Saint-Edouard</TITLE>
<TEXT>AU terme d'une semaine de voeux en tous genres, les " jours tranquilles " d'Edouard Balladur à Matignon paraissent bien terminés. 
Son succès dans les négociations du GATT, si soigneusement géré, a 
été oublié dans les cotillons des fêtes de fin d'année. D'un seul 
coup, le premier ministre semble placé au pied d'un amoncellement de 
problèmes. Il doit d'abord assumer deux fautes : la révision 
impromptue de la loi Falloux, qui a réveillé la gauche, et les 
déclarations prématurées de François Léotard et de Simone Veil sur 
les mérites de sa candidature à l'élection présidentielle, qui ont 
réveillé tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Il doit, en même temps, continuer de traîner comme un boulet le 
lourd dossier du chômage, de plus en plus encombrant et porteur de 
plus en plus d'impatiences. Enfin, il doit tenir compte du calendrier 
et, notamment, du rendez-vous des élections européennes de juin 
prochain, sur lequel il a lui-même émis, déjà, les avis les plus 
divers. M. Balladur semble avoir mangé son pain blanc, ce qui ne 
paraît pas faire que des malheureux. On a assisté ces derniers jours 
à de curieuses coïncidences. François Mitterrand, Jacques Chirac, 
Philippe Séguin se sont retrouvés pour souligner les valeurs 
indispensables de la laïcité.</TEXT>
<TEXT>
  MM. Mitterrand et Chirac se sont préoccupés de recommander au 
gouvernement de ne pas relâcher l'effort sur l'emploi, le premier en 
proposant " un nouveau contrat social ", le second en prônant, 
carrément, " une autre politique " pour lutter contre le chômage. 
Peut-être plus surprenant encore, mercredi _ jour de la Saint-Edouard 
_ MM. Fabius et Rocard ont trouvé, pour une fois, presque les mêmes 
mots pour démonter les " leurres " déposés sur le champ de bataille 
politique par " le premier ministre-candidat ". </TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si chacun avait à coeur de trouver rapidement 
son rôle. M. Mitterrand, bien qu'il s'en défende, revient 
progressivement à sa partition du cohabitant de 1986-1988 _ avec tous 
les bémols nécessaires à la clé _ et à son esprit joueur, consistant 
toujours à conforter ceux qui sont les plus indisposés. Recevoir M. 
Chirac quelques minutes au salon, à l'issue d'une cérémonie de voeux 
à l'Elysée, n'était pas innocent (le Monde du 6 janvier). </TEXT>
<TEXT>
  Comme débarrassé soudain du velours de la cohabitation, le PS, de 
plus en plus exaspéré par la " méthode Balladur ", paraît avoir 
trouvé enfin la mesure de son habit d'opposant. Le lancement des 
assises de la gauche, précédé par la manifestation pour l'école 
publique, plus les tensions à droite : les socialistes, 
manifestement, commencent à croire de nouveau au miracle...</TEXT>
<TEXT>
  " Une cohabitation plus dure "</TEXT>
<TEXT>
  Car à son tour, la droite, prise dans ses éternelles querelles de 
couples, semble être sous tension. M. Chirac a de plus en plus de mal 
à se contenir. Ses proches compagnons trahissent même un certain 
énervement.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi matin, sur RMC, passant outre aux récentes consignes de 
silence sur le sujet de la part du premier ministre, le secrétaire 
général adjoint du RPR, Jean-Louis Debré, ne s'est pas privé de 
souligner d'une part que le maire de Paris restait " le candidat 
naturel " du RPR à l'élection présidentielle et d'exiger d'autre part 
_ ce qui est plus neuf _ " une cohabitation plus dure " entre 
Matignon et l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
  Visiblement, M. Giscard d'Estaing, guidé par son indéniable 
expérience en la matière, mise beaucoup sur l'" agitation " du maire 
de Paris. Se souvenant qu'en 1989 le RPR avait voulu lui trouver une 
retraite dorée à Strasbourg, le président de l'UDF vient de décider 
de faire l'impasse sur l'élection européenne. Subtil calcul pour 
tenter de pas brader définitivement les actions de sa confédération 
et pour garder quelques chances pour la prochaine élection 
présidentielle ? M. Giscard d'Estaing n'agit jamais gratuitement. 
Dans l'immédiat, on peut penser qu'il aidera avantageusement M. 
Chirac à rappeler le bon chemin à son " ami " Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Pour que la distribution soit complète, voilà que M. Barre y est 
allé à son tour, jeudi, de sa petite musique. Réclamant _ ce que la 
direction du PS n'a même pas osé _ une nouvelle délibération sur la 
révision de la loi Falloux. S'interrogeant, comme M. Fabius, sur la " 
partialité masquée " de la pratique gouvernementale. Entre 1986 et 
1988, M. Barre avait été le premier à suspecter le gouvernement 
Chirac et particulièrement son ministre d'Etat, chargé de l'économie, 
des finances et des privatisations, M. Balladur, de vouloir imposer 
un " Etat RPR ". Les centristes, muets aujourd'hui, avaient applaudi, 
et l'" Etat impartial " devait être l'un des thèmes les plus porteurs 
de la campagne présidentielle barriste. En rouvrant ce procès, M. 
Barre ne peut pas ignorer qu'il met le doigt sur une plaie sensible.</TEXT>
<TEXT>
  Une gauche qui retrouve un peu de nerf, une droite nerveuse : on va 
pouvoir bientôt juger de la réalité de la sérénité affichée par M. 
Balladur. Qu'y a-t-il vraiment derrière l'image ? " Gardez-moi de mes 
amis, mes ennemis, je m'en charge ", pourrait-il dire, à son tour 
aujourd'hui. On se demande comment, s'il veut défendre tous ses 
intérêts, M. Balladur pourra feindre plus longtemps de ne pas " faire 
de politique "...&lt;
</TEXT>
</DOC>
