<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005680</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005680</DOCID>
<ACCOUNT>374061</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1755</FAB>
<SUBJECTS>DECES,MUTATION,DATE,INSTANCE,ARTISANAT</SUBJECTS>
<NUM1>950211-12</NUM1>
<NAMES>PAQUET JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>Un ardent défenseur de l'artisanat&gt;</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>09 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Jean Paquet&gt;</TITLE>
<TEXT> JEAN PAQUET, président de l'Assemblée permanente des chambres de métiers (APCM) depuis 1982, est mort, jeudi 9 février, à l'âge de soixante-
quatre ans alors qu'il était au volant de sa voiture, près de Clermont-Ferrand. M. Paquet 
est décédé vers 12 h 45, alors qu'il circulait entre la commune d'Orcines (Puy-de-Dôme), où 
il habitait, et Clermont-Ferrand. Vraisemblablement à la suite d'un malaise cardiaque, il a 
perdu le contrôle de son véhicule qui a percuté un petit pont.</TEXT>
<TEXT>
  Né le 7 août 1930 à Chapdes-Beaufort (Puy-de-Dôme), M. Paquet exerçait la profession 
de boulanger-patissier à Clermont Ferrand depuis 1948. Président de la Fédération 
nationale de la boulangerie et de la Chambre des métiers du Puy de Dôme, il est devenu la 
même année, en 1982, président de la Confédération nationale de la boulangerie et 
boulangerie-patisserie et en même temps président de l'Assemblée permanente des 
#chambres de métiers. A cette dernière fonction, il a été réélu sans discontinuer par ses 
pairs (1984, 1987, 1990, 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Jean Paquet a participé à toutes les discussions et négociations avec les pouvoirs publics 
concernant de très nombreux textes relatifs aux métiers : formation continue des artisans, 
liberté des prix et de la concurrence, qualification artisanale, apprentissage, et sur le POA 
(Programme d'orientation pour l'artisanat).</TEXT>
<TEXT>
  Avec une réelle force de conviction, Jean Paquet s'est efforcé de défendre et d'abord de 
réhabiliter l'artisanat, considérant que le maintien d'un tissu d'entreprises artisanales 
performant constitue " un des éléments de relance de nombreux bassins d'emplois ", 
notamment à travers le recours à des emplois de proximité (soins, petite enfance, loisirs, 
etc.). " Si on veut que l'artisanat soit davantage créateur d'emplois, déclarait-il au Monde 
(28 mars 1990), il faut certes réduire les charges sociales mais il faut surtout reconnaitre le 
rôle joué par les artisans dans la société. " Il était revenu sur ce thème dans un point de 
vue publié par " Le Monde-Initiatives " du 6 octobre 1993, en soulignant la " fameuse 
inadéquation " entre offre et demande d'emploi dans l'artisanat, de nombreux maîtres 
cherchant des apprentis alors que 600 000 jeunes de seize à vingt-cinq ans se trouvaient 
encore à la recherche d'un emploi. " Ce paradoxe, écrivait-il, résulte du fait que, depuis 
cinquante ans dans notre pays, notre société n'a cessé de déconsidérer le travail manuel au 
seul profit des professions nobles, celles dites de robe et de plume. Aujourd'hui, notre 
société récolte les fruits de ce qu'elle a semé. "</TEXT>
<TEXT>
  Membre du Conseil économique et social, Jean Paquet était officier dans l'ordre national 
de la Légion d'Honneur. Il était aussi maire depuis 1977 de Chapdes-Beaufort et 
#bénéficiait d'une réelle influence dans les milieux politiques. MM. Balladur et Chirac ont 
rendu, jeudi 9 février, un hommage appuyé au président de l'APCM.</TEXT>
</DOC>
