<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032633</DOCID>
<ACCOUNT>410651</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1353</FAB>
<NUM1>950906-2-004-67</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-67</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN VERNHOLES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En révisant leur mode de calcul du PIB, les Etats-Unis se trouvent moins riches de 60 milliards de dollars</TITLE>
<TEXT> L'EXPLOSION des ventes d'ordinateurs aux Etats-Unis plonge depuis un an les statisticiens américains dans l'embarras. La croissance économique, tirée 
depuis l'été 1991 par un formidable effort d'équipement des entreprises pour l'essentiel en 
matériel informatique , n'a probablement pas été aussi forte que le montrent, trimestre 
après trimestre, les chiffres du produit intérieur brut (PIB). Ce qui expliquerait pourquoi 
l'économie américaine a si facilement résisté à l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des calculs portant sur la richesse nationale et ses composantes la 
consommation, les exportations, les investissements, les stocks ont été faussés par 
l'impressionnante baisse des prix (50 % depuis 1987) dans le secteur informatique qui n'a 
pas été bien prise en compte par la comptabilité nationale. Cela alors même que les prix 
des autres biens augmentaient de 30 %.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient d'avoir largement surévalué, ces dernières années, l'effort d'investissement du 
pays, le Bureau of Economic Analysis du département du commerce commencera à publier, 
à la fin de l'année, de nouvelles données mesurant mieux la richesse nationale. Celles-ci 
montreront que la croissance outre-Atlantique a été plus faible qu'il n'avait été dit pour 
1993 et 1994 : un point de moins sur deux ans. Ainsi, le PIB aurait augmenté de 2,5 % en 
1993 et non de 3,1 %, de 3,7 % l'année dernière et non de 4,1 %. Une révision qui 
représente la bagatelle de 60 milliards de dollars de richesse nationale produite en moins 
au cours des deux dernières années, soit l'équivalent de 300 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EFFONDREMENT DES PRIX</TEXT>
<TEXT>
  Il y a bien longtemps que les comptabilités nationales des pays industrialisés éprouvent 
les pires difficultés pour séparer dans leurs calculs de la richesse nationale ce qui 
représente des quantités réelles des volumes produits de ce qui est variations de prix. 
Jusqu'à présent, ces difficultés tenaient au fait que les prix évoluaient à des rythmes 
différents selon les biens et les services, c'est-à-dire que leurs relations se déformaient 
lentement. Ce qui est nouveau et a tout compliqué, c'est l'effondrement des prix de presque 
tous les secteurs de l'informatique. Le BEA indique, par exemple, qu'un ordinateur de 
petite taille qui valait 800 000 dollars en 1977 représentait à l'époque à peu près dix-huit 
fois le prix moyen d'une maison neuve. Dix ans après, l'ordinateur ne coûtait plus que 80 
000 dollars, un peu moins que la maison, dont le prix était, lui, passé à environ 100 000 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  L'effort d'investissement outre-Atlantique a donc été largement surestimé ces dernières 
années parce qu'il concerne non pas des hauts fourneaux ou des chantiers navals, mais, 
pour l'essentiel, des équipements informatiques, dont la formidable baisse des prix n'a pas 
été prise en compte, ou très insuffisamment. Cela parce que les statistiques américaines 
sont établies sur la base de prix fixes, qui ne sont révisés que périodiquement : en 1982 
pour les statistiques précédentes, en 1987 pour ce qui concerne les prix actuels.</TEXT>
<TEXT>
  Ces révisions, qui se révélaient suffisantes quand les prix des biens se modifiaient 
lentement les uns par rapport aux autres, sont incapables de prendre en compte des chocs 
brutaux se produisant en quelques mois ou en quelques années, comme l'effondrement des 
prix du pétrole (fin 1985-début 1986) ou ceux de l'informatique, dont le poids dans la 
production nationale est en réalité bien moins élevé que ne le font apparaître des calculs 
basés sur des prix de 1987. En fait, plus les dépenses effectuées en ordinateurs 
progressent rapidement comme c'est le cas actuellement , et plus la croissance globale des 
investissements, et donc du PIB, en est faussée. Sur la base des prix de 1987, les firmes 
américaines ont investi en rythme annuel pour presque 180 milliards de dollars dans leurs 
équipements informatiques au deuxième trimestre 1995, mais pour seulement 62 milliards 
de dollars sur la base de calculs effectués en prix de 1995...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE ÉCONOMIE CHAHUTÉE</TEXT>
<TEXT>
 Les nouvelles statistiques du BEA seront désormais calculées sur une base glissante, qui 
prendra en compte les variations de prix d'une année sur l'autre. Ainsi, la croissance du 
PIB en 1995 sera mesurée par l'évolution en volume de ses différentes composantes 
(investissement, consommation, exportations), multipliée par leur valeur aux prix de 1994. 
Cette méthode a ses défauts, notamment celui de rendre moins cohérentes entre elles les 
composantes du PIB et le PIB lui-même. Mais les nouveaux calculs feront ressortir des 
phénomènes importants. La productivité par tête aux Etats-Unis, notamment, a augmenté 
moins vite qu'on ne le pensait jusqu'à présent : 1,3 % au lieu de 2,5 %, ce qui explique 
mieux les 8,4 millions d'emplois créés depuis la reprise de 1981.</TEXT>
<TEXT>
 Il apparaîtra également que l'économie américaine a été, au fil des cycles, plus chahutée 
qu'on ne pensait avec des hauts et des bas très marqués , mais aussi que les récessions 
outre-Atlantique depuis 1960 ont été plus graves que ne le disaient les chiffres. Ce qui 
expliquerait la rapidité avec laquelle le chômage a toujours augmenté au cours des 
crises.</TEXT>
</DOC>
