<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041094</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041094</DOCID>
<ACCOUNT>421396</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/0856</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>951109-2-020-04</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>NORTHUMBRIAN WATER,LYONNAISE DES EAUX,LANG IAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE DE BEER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Londres autorise le rachat de Northumbrian Water Group par la Lyonnaise</TITLE>
<TEXT> Ian Lang, le ministre britannique du commerce et de l'industrie, a donné, mardi 7 novembre, son accord conditionnel à l'offre publique d'achat (OPA) de la 
Lyonnaise des eaux sur Northumbrian Water Group, la huitième des dix grandes 
compagnies des eaux britanniques. La Lyonnaise devra s'engager à baisser le prix pour le 
consommateur de 15 % en six ans et à faire coter la nouvelle société en Bourse d'ici à 
2005.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement britannique qui a abandonné le 1e janvier les golden shares (actions 
privilégiées) qu'il détenait dans les compagnies des eaux et qui interdisait à tout 
actionnaire de détenir plus de 15 % de leur capital avait jugé le projet français " contraire 
à l'intérêt du public ". Il a révisé sa position.</TEXT>
<TEXT>
   </TEXT>
<TEXT>
  ÉLÉMENT DE COMPARAISON</TEXT>
<TEXT>
   M. Lang a justifié sa décision par " les bénéfices substantiels qu'en tireront les 
consommateurs " en forçant la nouvelle société à être " à l'avant-garde de l'efficacité ". 
Ainsi, " le directeur général du service des eaux aura à sa disposition un nouvel élément de 
comparaison pour mesurer les performances des autres compagnies ".</TEXT>
<TEXT>
  Le directeur chargé des négociations financières internationales du groupe français, 
Patrick Babin, a pris acte des conditions posées par Londres, qu'il juge " sévères " et " 
sans précédent ".</TEXT>
<TEXT>
  La compagnie française va ouvrir des négociations avec Northumbrian sur les modalités 
de l'OPA, afin d'obtenir la recommandation de son conseil d'administration. Le prix sera 
dicté en grande partie par l'effort exigé par Londres. On peut donc penser que la société 
française offrira un prix moins élevé que celui avancé par le Financial Times de 582 
millions de livres (4,5 milliards de francs). En cas de désaccord avec Northumbrian, dont le 
PDG a défendu mardi l'indépendance, deux options s'offrent à la Lyonnaise : ne pas 
poursuivre l'opération ou se livrer à une OPA non recommandée. En tout cas, M. Babin 
souhaite une conclusion rapide.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  OPTIMISER LES RÉSEAUX</TEXT>
<TEXT>
  Si les conditions imposées à la Lyonnaise sont draconiennes, il faut toutefois les 
rapprocher des bénéfices engrangés par les Dix depuis leur privatisation par Mm Thatcher 
en 1989. Ainsi la Northumbrian qui dessert le nord-est de l'Angleterre a eu en 1994-1995 
un chiffre d'affaires de 318 millions de livres (environ 2,5 milliards de francs) en 
augmentation de 6,6 % et un résultat imposableu de 90,4 millions (+ 43,9 %). L'affaire est 
donc plus coûteuse qu'escompté, mais son intérêt est loin d'être négligeable.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que Northumbrian est complémentaire géographiquement et commercialement 
de l'une des deux petites compagnies déjà détenues par la Lyonnaise, la North East. Dans 
sa zone d'activité, Northumbrian dessert 2,5 millions d'usagers en assainissement et 1,2 
million en eau potable, les 1,3 million restants étant en grande partie approvisionnés par la 
North East, explique M. Babin. D'où la possibilité de rationaliser la gestion des deux 
réseaux, une fois la fusion opérée. Par ailleurs, le rachat permettrait à la Lyonnaise 
d'entrer dans l'intéressant marché de l'assainissement, auquel participent les Dix mais 
dont sont exclues les compagnies plus petites. Or, la Lyonnaise est connue pour son savoir- 
faire dans ce domaine. En cas de succès, le chiffre d'affaires britannique de la Lyonnaise, 
qui est de 4 milliards de francs dont 1,3 milliard pour le secteur des eaux, grimperait à 6,5 
milliards, soit une taille critique suffisante.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  AMÉLIORER L'IMAGE</TEXT>
<TEXT>
  Parviendra-t-elle alors à redresser l'image des dix compagnies des eaux impopulaires en 
Grande-Bretagne en raison de la qualité et du coût doublé en cinq ans de leurs services et 
de leurs bénéfices considérables que se partagent dirigeants et actionnaires. La récente 
sécheresse a montré leur impréparation, alors que les fuites d'un réseau trop ancien 
représentent 20 % de la production. Se fondant sur des chiffres de l'Ofwat (Office de 
régulation de l'eau), l'opposition travailliste a accusé lundi l'industrie de l'eau d'avoir, 
depuis la privatisation, réduit ses investissements en capital de 250 millions de livres tout 
en augmentant ses profits de 750 millions. Ce qui n'a pas empêché la City de réagir 
favorablement à l'annonce de la décision de M. Lang.</TEXT>
</DOC>
