<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002904-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002904-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333916</ACCOUNT>
<CHA1>Bernard Tapie a décidé, samedi 23 avril, de faire appel des sanctions prises, la veille, par le conseil fédéral de la Fédération française de football contre l'Olympique de Marseille. Le verdict sportif rendu par l'instance suprême du football français dans l'affaire de tentative de corruption lors du match Valenciennes-OM est sévère. Le club phocéen sera rétrogradé en deuxième division la saison prochaine. M. Tapie est sommé de quitter sa présidence et interdit de toute fonction officielle dans le football. Jean-Pierre Bernès, l'ancien directeur général, est radié à vie.</CHA1>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04233112</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,POT DE VIN,DATE,SANCTION PROFESSIONNELLE,MUTATION,VERDICT,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NUM1>940425-2-001-01</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>BERNES JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>180</PAGE>
<LEAD1>SANCTIONS PRISES VENDREDI 22 AVRIL 1994-AFFAIRE VALENCIENNES-OM</LEAD1>
<TITLE>Après le verdict sportif pour tentative de corruption &gt; Bernard Tapie fera appel des sanctions contre l'OM&gt; Condamné et martyr</TITLE>
<TEXT> VOILA le football français débarrassé de Bernard Tapie et de ses méthodes. N'était-ce pas le voeu de Noël Le Graët, le président de la 
Ligue nationale de football, lorsqu'il choisit, le 4 juin 1993, de 
porter l'affaire Valenciennes-OM devant la justice ? Son objectif 
était d'arrêter " la dérive des rapports de l'argent et du football 
". Il comptait sur les juges pour établir ce qui n'avait pu l'être, 
deux ans plus tôt, par les instances du football, lorsque déjà l'OM 
et ses dirigeants avaient été soupçonnés de corruption.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son arrivée à la tête du club marseillais, en 1985, M. Tapie 
avait en effet entraîné le football professionnel dans un tourbillon 
inflationniste. Persuadé que les résultats sportifs n'étaient qu'une 
question de moyens financiers, il avait transformé l'OM en 
superpuissance économique, pivot autour duquel gravitait l'ensemble 
d'un football français vivant au-dessus de ses moyens. Régulateur du 
marché et plus gros acheteur de joueurs, il avait fait ainsi des 
autres clubs ses fournisseurs et ses obligés.</TEXT>
<TEXT>
  La mainmise du club phocéen, avec son cortège de pressions et 
d'oukases, était une torture pour la Fédération française de football 
(FFF), forcée d'admettre que M. Tapie était le vrai patron de ce 
sport professionnel. L'entêtement des dirigeants français à ne pas 
prendre de sanctions disciplinaires avant toute décision de justice, 
alors même que la corruption était avérée, fut d'ailleurs interprétée 
comme une confirmation de cette faiblesse.</TEXT>
<TEXT>
  Les seules représailles contre le club avaient été l'oeuvre de 
l'Union européenne (UEFA), interdisant au champion d'Europe de 
défendre son titre cette saison.</TEXT>
<TEXT>
  Six mois plus tard, alors qu'à Valenciennes le juge Beffy n'a 
toujours pas transmis son dossier d'instruction et après le revers 
subi, fin 1993, lors de la levée de l'immunité parlementaire du 
député des Bouches-du-Rhône, un aréopage de dirigeants présumés 
frileux et sous influence décide finalement d'infliger à M. Tapie le 
premier échec patent de sa vie publique, au moment même où il semble 
avoir fait durablement le choix d'une carrière politique.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants du football ont sûrement longtemps balancé sur 
l'attitude à tenir. Alors que la gestion de leurs propres clubs est 
dans le collimateur, devaient-ils précipiter la chute de l'OM, arrivé 
à la faillite économique en même temps qu'au triomphe sportif ? Si 
hésitation il y a eu chez les professionnels, les responsables du 
football amateur se sont chargés de rappeler tout le mal que cette 
sordide histoire fait à leur sport. L'érosion récente du nombre des 
licenciés est peut-être la conséquence de l'engouement, importé des 
Etats-Unis, pour le basket-ball ; mais l'idée que des liasses de 
billets dévient la trajectoire des ballons ne peut que ternir la 
magie du sport aux yeux d'adolescents que la passion n'aveugle pas 
toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Le refrain du complot</TEXT>
<TEXT>
  Ils savent aussi que l'argent, avec ses excès et ses tentations, 
circule à tous les étages du foot, y compris dans les compétitions de 
cadets et de juniors. Laisser croire que ce serait le moteur le plus 
efficace de la réussite, avant l'effort et le talent, était 
insupportable à ceux qui confient au football une mission 
d'éducation. Outre ces beaux sentiments sur les valeurs du sport, les 
dirigeants de la Fédération et de la Ligue ont sans doute compris 
qu'un verdict de clémence signerait, pour longtemps, leur propre 
incurie. Ils ont donc pris une de ces décisions de velléitaires, 
aussi vigoureuse qu'elle a été longtemps retenue. </TEXT>
<TEXT>
  Bernard Tapie est donc mis hors jeu. Sans appel ou presque, quoique 
le député (RL) des Bouches-du-Rhône fasse semblant d'y croire. Aucune 
de ses difficultés dans le monde des affaires, y compris son échec 
lors de la reprise, puis de la cession d'Adidas, n'avait produit un 
effet aussi brutal. Aucun de ses nombreux démêlés judiciaires ne 
l'avait encore laissé sans espoir de rebond.</TEXT>
<TEXT>
  Le voici, cette fois, obligé de quitter un milieu, celui du sport, 
sans avoir pu transformer sa déroute en simple repli stratégique. Le 
rêve des supporteurs marseillais est brisé. La survie du club est 
suspendue à la patience de ses créanciers. Du passage de M. Tapie, ne 
restera-t-il que le souvenir de la première Coupe d'Europe jamais 
apportée au football français ou bien celui de cette Berezina 
minable, un soir de printemps à Valenciennes ? </TEXT>
<TEXT>
  Mais, s'il ne jouera pas les prolongations dans le football, 
Bernard Tapie reste à Marseille. C'est là, sur le Vieux-Port, à 
l'abri des tempêtes qui soufflent de Paris, qu'il sera le mieux placé 
pour troquer la bure du condamné contre celle du martyr. Prête à 
entonner avec lui le refrain du complot, la ville entière se sent 
visée par le " crime prémédité " que M. Tapie a décelé dans le 
comportement de la FFF. S'ils font mine de se solidariser, 
s'insurgeant en choeur contre l'" injustice " de la sentence, des 
hommes politiques comme Jean-Claude Gaudin et Robert Vigouroux savent 
bien où se jouera le prochain match. Le secret de la victoire 
dépendra de leur capacité à exploiter le sentiment d'injustice dont 
se nourrit Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cette compétition-là, les dirigeants du football français ont 
donné à Bernard Tapie quelques longueurs d'avance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
