<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013986</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013986</DOCID>
<ACCOUNT>385717</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1407</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950410-13</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-05</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CONTAT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CONTAT</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE " &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR LES EXPRESSIONS DE LANGAGE DES CANDIDATS A LA PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE</LEAD1>
<TITLE>La charge de la France</TITLE>
<TEXT> Lors de l'émission " La France en direct " diffusée par France 2 jeudi 23 mars, Edouard Balladur a dit d'entrée de jeu, le regard planté dans celui des 
Français : " Je suis en charge du gouvernement de la France ". Il n'a échappé à aucun 
citoyen que l'actuel premier ministre et  candidat à la magistrature suprême manie une 
langue châtiée, et même  s'efforce de faire entendre les liaisons (" des Françaises et des 
Français ", ce qui le montre parfois brouillé avec l'accord du participe  passé. Personne 
n'est parfait. Mais " en charge de ", un anglicisme aussi  criant, quoique répandu, choque 
dans sa bouche, et choquera encore plus  s'il est élu président. Son concurrent, Jacques 
Chirac, pour ne pas être  en reste, a affirmé, encore à la télévision, à " 7 sur 7 ", qu'il  " 
serait dangereux de mettre en charge " quelqu'un comme Edouard  Balladur, qui manque 
de métier. On attendait donc Lionel Jospin, et voilà  que, patatras, dans sa tribune intitulée 
fièrement " Gagner la bataille culturelle " (Libération, 4 avril 1995), on lit : " La gauche a 
toujours été à la pointe de ce combat pour la culture, et l'action qu'elle a menée lorsqu'elle 
était en charge des affaires du pays témoigne de la permanence et du sérieux de son 
engagement à ce sujet " . On veut croire  que le ministre de la culture et de la 
francophonie, qui doit avoir  l'occasion de rencontrer les trois candidats, trouvera le ton 
pour leur  dire qu'ils disposent de trois tournures françaises pour exprimer ce que  l'anglais 
" to be in charge of " signifie : " avoir la charge de ",  " être chargé de ", " avoir la 
responsablilité de ". Mais peut-être Jacques Toubon n'a-t-il pas de prévention contre cet 
anglicisme qui fait  partie du vocabulaire courant de l'énarchie, et qui gagne parfois jusque  
dans les colonnes de ce journal. Peut-être aussi cette tournure fautive  a-t-elle valeur de 
litote : avoir la charge, être chargé de, avoir la  responsabilité de, c'est écrasant. La France 
se sent lourde, du coup. Tandis que si son responsable se dit simplement " être en charge " 
de ses affaires, elle les lui abandonne avec l'esprit plus léger. Le génie de la  langue serait-
il en train de se convertir aux affaires, au sens de  " business " ?</TEXT>
</DOC>
