<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001663-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001663-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332558</ACCOUNT>
<PEOPLE>POP IGGY</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1994,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>KN Le 12 avril, Reims, Parc des expositions. Le 14, Poitiers, les Arènes. Le 15, Caen, le Zénith. Le 16, Amiens, le Cirque. Le 18, Lyon, le Transbordeur. Le 20, Rennes, Salle omnisports. Le 22, Bourges, le Chapiteau. Le 23, Evry, l'Agora.6D.R.  DOC:AVEC UNE PHOTO D'IGGY POP</NOTE>
<NUM1>940414-2-R02-31</NUM1>
<NAMES>IGGY POP,BOURGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>184</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; PRINTEMPS DE BOURGES&gt; LE SPECTATEUR&gt; Une vie de chanteur</TITLE>
<TIO1>LES MEMOIRES ANTHUMES D'UN PUR PILIER DU ROCK' N'ROLL,IGGY POP I NEED MORE LES STOOGES ET AUTRES HISTOIRES DE MA VIE</TIO1>
<TEXT>UNE vie de chanteur est souvent une vie de chien. Non pas celle des grands maîtres de l'opéra, mais celle des chanteurs de tous les 
jours, on ne sait plus comment dire, de variétés, de pop, de 
chansons, chanteurs pour la douche ou la voiture, idoles d'un jour ou 
d'une génération, qui nous accompagnent tout au long de la nôtre, de 
vie. Dans nos pays où on ne lit plus de poésie imprimée, ce sont nos 
seuls poètes. Mais à quel prix, au bout de combien de galères ? On 
peut s'en faire une idée en lisant les Mémoires anthumes d'un pur 
pilier du rock' n'roll, que l'on pourra voir et écouter au Printemps 
de Bourges, Iggy Pop, I need more, les Stooges et autres histoires de 
ma vie, publiées aux Belles Lettres.</TEXT>
<TEXT>
  Parler de Mémoires est sans doute un peu ambitieux, il s'agit 
plutôt de fragments, d'historiettes et de bavardages à bâtons rompus, 
traduits par Mickael Korvin dans un style ado-baba passablement toc, 
plein de " d'accord ? " et de " vous pigez ? " qui ne sont pas 
totalement hyper-cool, mais soit, on peut supposer que l'original 
n'est pas non plus du Henry James. Jim Osterberg, avant de devenir 
Iggy, le chanteur contorsionniste, l'iguane blasphémateur, fut un 
petit garçon timide du Michigan, fils d'un père professeur de 
littérature anglaise plutôt distant et d'une maman aux cheveux 
sagement coiffés en rouleaux. Quand on s'aperçoit qu'il est sujet à 
des crises d'asthme, on lui donne des pilules d'éphédrine et, avec 
l'instinct sûr des enfants, il constate qu'en prenant plus que la 
dose prescrite il voit le monde différemment, plus beau, plus 
incroyable que jamais. " Donc ça c'était ma première défonce, et 
depuis les choses n'ont pas beaucoup changé. " </TEXT>
<TEXT>
VERS quinze ans, alors qu'il s'estime plus intelligent que tous et 
très doué ("J'étais un excellent orateur et j'aurais pu devenir 
avocat ou même politicien : j'étais un vendeur d'enfer "), il ne peut 
se faire à l'idée d'une vie normale telle qu'il l'observe dans son 
entourage. "Ce que je voyais de la vie bourgeoise me mettait mal à 
l'aise, et pas question pour moi de devenir ouvrier. C'est juste que 
je trouvais tout autour de moi tellement brutal, surtout les gamins à 
l'école. Alors j'ai décidé de parier sur la musique _ c'était le seul 
truc vraiment amusant à faire _ afin d'échapper à tout ça. Quand je 
parie, je parie gros _ pas sur quelque chose qu'on peut toucher et 
comprendre. " Son pari, il l'a tenu au-delà de toute espérance. Avec 
une poignée de copains il fonde son groupe, Iggy et les Stooges (un 
stooge est un laquais, un figurant au théâtre, et plus péjorativement 
l'équivalent d'un " larbin ". C'est aussi le nom d'un trio d'abrutis 
comiques particulièrement navrant, The Three Stooges), au look assez 
dégagé. Le batteur porte des Levis extensibles, des boots pointus et 
est coiffé d'une super-banane qu'il nomme la Pompadour. Iggy est 
coiffé d'une perruque afro en alu, fardé de poudre blanche, avec une 
blouse de maternité par-dessus ses chaussures de golf. Des Stooges, 
il dit maintenant : " C'étaient d'excellents rêveurs, et le rêve 
était la composante majeure de mon Midwest poussiéreux. La terre 
oubliée du temps. Elle produit de nombreux grands esprits qui 
changent radicalement les choses. " </TEXT>
<TEXT>
  Il a les plus grandes peines à perdre son pucelage, mais se fait 
réformer facilement en arrivant nu devant le médecin militaire : " Je 
suis pédé, man, ça me fait peur d'être ici sans mes vêtements près 
d'autres hommes... " Pas question de partir à l'armée américaine, il 
déteste la société américaine. Et pas au moment où sa carrière 
décolle. Réformé, il se marie. Mais on peut douter de sa réelle bonne 
volonté dans ce domaine. La nuit, si l'inspiration lui vient, il 
s'enferme dans le placard de la chambre avec sa guitare et gratte un 
peu. Quand il a trouvé le thème, il n'y tient plus, branche l'ampli 
et joue plein pot. L'épouse disjoncte, Iggy se retrouve illico une 
autre groupie et ça recommence. Il aura un fils dans la mêlée.</TEXT>
<TEXT>
  LES concerts d'Iggy Pop, dès le début, sont des concerts héroïques, 
et le sont toujours aujourd'hui. Il a gardé le physique et l'énergie 
nécessaires. " On m'a craché dessus, on m'a frappé, on m'a balancé 
des oeufs. On a utilisé comme projectiles contre moi des trombones, 
de l'argent, des appareils photo, des soutiens-gorge, des petites 
culottes, des vieux chiffons et aussi des vêtements chers et des 
ceintures et des machins. J'ai été la cible d'une fronde, entre 
autres. Ouais, on s'y habitue au bout d'un moment. " Un jour à 
Detroit, il décide sous une pluie de crachats et d'oeufs d'arrêter le 
concert. Il descend de la scène, fend la foule, se trouve nez à nez 
avec le gros malabar qui lui lance ses douzaines d'oeufs. Le gros lui 
envoie son poing comme une enclume entre les deux yeux. OK, dit Iggy, 
puisque c'est comme ça, le spectacle continue. " Je suis remonté et 
j'ai joué Louie Louie. " Alors, ce n'est pas beau une vie de chanteur 
? </TEXT>
<TEXT>
  " Je suis certain que mon exposition constante aux amplis et aux 
guitares électriques, et au son de ma propre voix amplifiée, a 
profondément modifié l'alchimie de mon corps. " Sans doute. Ce corps 
malmené, survolté, déprimé, drogué, est incroyablement élastique et 
mince, un corps de jeune loubard et une tête d'allumé, un résultat 
inespéré pour une diététique quotidienne digne de Bukovski. Et ça 
n'empêche pas au bout du compte de se poser les mêmes questions qu'au 
départ : " Alors, c'est quoi le rock and roll ? Eh bien, c'est le 
truc qui brise votre mariage à force de le secouer. C'est le truc qui 
dérègle vos reins. C'est le machin qui dérègle votre foie. C'est le 
bidule qui fait vendre des McDo. C'est un endroit pour se réunir. " 
Oui, surtout cela : un endroit pour se réunir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
