<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002824-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002824-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329359</ACCOUNT>
<PEOPLE>SERIA JOEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,VIN</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>Rediffusion: lundi 28 mars, 13 h 35.&gt;( DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; LE RAISIN D'OR: CANAL +, 20 h 30 &gt; Vin de jouvence&gt; Un baron libertin, des moines vignerons, un maître de chai aux allures de déesse... Les personnages du téléfilm de Joël Seria sont à l'image de l'histoire qu'ils interprètent, drôles et légers.</TITLE>
<TIO1>LE RAISIN D' OR</TIO1>
<TEXT>UN enterrement gai et polisson: voilà qui n'est pas si courant. Il faut pourtant s'y faire. Celui qui ouvre le téléfilm de Joël Seria 
est désinvolte. Il installe d'emblée la bonne humeur, souligne le 
décalage dans lequel s'inscrit l'histoire qui suit et en donne 
définitivement le ton. Le Raisin d'or est une comédie légère, aux 
accents paillards. On y trousse les filles, on y boit beaucoup de vin 
; on y voit des moines préférant nettement les vendanges aux prières 
et une jeune femme menant une colonie d'hommes d'une poigne 
élégamment ferme. Mais qu'on ne s'y méprenne pas. Le tour de force de 
ce film-là est justement d'avoir réussi à ne pas s'embarrasser des 
convenances tout en ne quittant jamais le convenable. Un équilibre 
soutenu de concert par le réalisateur, le scénariste (Yvon Chemla), 
le dialoguiste (Jean-Jacques Tarbes) et les acteurs. Dans le Raisin 
d'or, on s'amuse de tout. La vie est une farce, et la farce, une 
affaire de vignes, dans le Bordelais, qui se termine en histoire 
d'amour.</TEXT>
<TEXT>
  A la mort de Dino (qui explique cette fameuse scène d'ouverture), 
maître de chai de son domaine, le baron de Malbray (Pierre Arditi) se 
trouve bien embarrassé. Qui va, en effet, désormais s'occuper de la 
récolte? Les moines de l'abbaye voisine, qui ont toujours fait le vin 
du domaine, ont besoin d'un guide pour continuer. Et pas question 
pour le baron, qui déteste le travail, de prendre la relève du 
regretté Dino. C'est pourtant au moment où les choses vont au plus 
mal _ criblé de dettes, Malbray est menacé de saisie _ que le miracle 
se produit. Une compagnie californienne qui veut acheter la récolte 
envoie un nouveau maître de chai. Aux yeux de la petite communauté du 
village, il a deux défauts majeurs: d'être américain et, plus 
inattendu encore, d'être une femme. Avec son charme, son énergie et 
ses idées à revendre, Juliet (Cristiana Reali) a néanmoins vite fait 
de séduire les moines. Réticent, le baron mettra plus de temps à 
succomber. Qu'importe! On sait tout de suite qu'entre eux les choses 
n'en resteront pas là. De la même façon qu'on devine l'heureux 
dénouement.</TEXT>
<TEXT>
  "Champagne"</TEXT>
<TEXT>
 Ni le suspense ni le drame n'ont de place dans le film. Ils en 
alourdiraient le propos. Un contresens pour une histoire qui veut 
surtout pétiller, comme l'explique le réalisateur Joël Seria: "Bien 
qu'il se passe dans le Bordelais, le Raisin d'or, c'est du champagne. 
On y effleure les choses." </TEXT>
<TEXT>
  L'affaire est bien connue. La comédie est un genre qui ne se traite 
pas à la légère. La mise en scène et le rythme exigent même une 
rigueur et un soin tout particuliers. "J'ai pensé que ce film devait 
être réalisé, sur un plan technique, comme au cinéma. Avec des 
mouvements de caméra, des travellings, un découpage moins serré que 
pour les téléfilms et des plans larges qui montrent le château et le 
décor, précise Joël Seria. J'ai aussi été extrêmement scrupuleux sur 
le rythme, qui, pour une comédie, doit être plus rapide que celui 
qu'on a dans la vie. Dans un plan-séquence par exemple, il faut 
rester vigilant, soutenir le rythme des acteurs pour éviter que 
l'ennui s'installe à l'intérieur même de ce plan. C'est pourquoi j'ai 
notamment beaucoup réfléchi sur l'emplacement de la caméra."</TEXT>
<TEXT>
  La caméra, dans le Raisin d'or, est à l'image du récit qu'elle 
suit: vive et souple. Ces mouvements, en ne dissociant pas les 
personnages du décor, finissent par faire sens. Le but n'est pas, en 
effet, de raconter l'histoire du baron, celle de Juliet ou même celle 
de leur rencontre. Leur tempérament respectif est lisible dès leur 
première apparition et leur passé expédié sitôt évoqué. Il n'est pas 
plus question de rapporter la vie d'un village ou d'un vignoble. En 
revanche, il est ludique de saisir l'existence de tout ce petit monde 
à l'intérieur même de son milieu. C'est sur cet aspect que s'appuyait 
le scénario. Le réalisateur s'y est heureusement plié. Le vin _ et le 
vocabulaire qu'il suppose _ a fait le reste. &lt;
</TEXT>
</DOC>
