<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024332</DOCID>
<ACCOUNT>399545</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/0956</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,RESULTAT,CONSEQUENCE,MAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950621-8</NUM1>
<NAMES>FN,LE PEN JEAN MARIE,LE CHEVALLIER JEAN MARIE,TOULON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIANE CHOMBEAU</SIP1>
<SOT1>Le succès du Front national dans le Var relance ses prétentions à faire son entrée au Sénat</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES VICTOIRES DU FN DANS PLUSIEURS VILLES</LEAD1>
<TITLE>M. Le Pen appelle ses élus municipaux à affronter la " légitimité " des préfets</TITLE>
<TEXT> LES PETITES PHRASES de Jean-Marie Le Pen sur les risques d'affrontements entre les maires du Front national et les préfets, ou sur l'éventualité de " 
coupes sombres dans les dépenses " des municipalités administrées par le FN, et plus 
particulièrement des subventions aux équipes sportives " Ce ne sont pas les contribuables 
qui doivent financer les équipes professionnelles ou faussement amateurs de football ou de 
rugby ", a précisé M. Le Pen contrastent avec celles, volontairement apaisantes, de Jean-
Marie Le Chevallier, vainqueur de l'élection municipale à Toulon.</TEXT>
<TEXT>
  Futur maire d'une ville secouée par une triple crise économique, politique, et morale , M. 
Le Chevallier veut maintenir aussi longtemps que possible le calme, afin de se donner les 
moyens de démontrer que le FN est, " autant que les autres partis ", capable de gérer une 
cité de plus de 100 000 habitants. " Nous allons appliquer la loi française ", " le conseil 
municipal de Toulon respectera toujours la loi française, nous ne serons jamais hors la loi 
", martèle M. Le Chevalier afin de rassurer la population de Toulon.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si, sur la forme, les discours des deux amis d'extrême droite diffèrent, le fond est le 
même. " Nous respectons la philosophie du Front national, nous sommes Français et nous 
pratiquerons la préférence nationale ", souligne aussi M. Le Chevallier. A son programme 
figure, en première place, un audit financier, qui lui permettra de remettre les compteurs à 
zéro sur la gestion de la ville, évitant d'avoir à endosser le passif de ses prédécesseurs, 
mais qui lui donne aussi l'occasion de se présenter en partisan de la transparence. Au 
chapitre sécuritaire, le futur maire se propose de faire passer le budget de la police 
municipale de 3 à 15 millions de francs par an et d'en faire passer les effectifs de 23 à 70, 
en recrutant des policiers municipaux à cheval. Sur l'immigration, il espère que " si les 
gens apprennent que Toulon est menée par le FN, ils éviteront de se mettre en situation 
irrégulière dans notre ville. Ils iront dans d'autres villes plus laxistes ". Dans de 
nombreuses autres communes, le FN caresse l'espoir d'attirer sur ses thèses de " 
préférence nationale " des élus de la droite.</TEXT>
<TEXT>
  A travers les résultats du second tour, la progression du nombre de conseillers 
municipaux du FN est difficile à chiffrer avec exactitude.</TEXT>
<TEXT>
 Le FN aurait obtenu</TEXT>
<TEXT>
 1 075 conseillers</TEXT>
<TEXT>
  soit trois fois plus</TEXT>
<TEXT>
  qu'en 1989</TEXT>
<TEXT>
 Conformément à la consigne du parti, de nombreux militants FN ont pu être élus sans 
avoir rendu publique leur appartenance politique. D'autres se sont faits élire sur des listes 
divers droite. Selon Carl Lang, secrétaire général, le FN aurait obtenu 1 075 conseillers 
municipaux, dont 264 au premier tour, soit trois fois plus qu'en 1989 où il aurait obtenu 360 
sièges. Le ministère de l'intérieur, qui fait la différence entre les candidats d'extrême 
droite et ceux du FN, évalue à 992 le nombre de conseillers municipaux frontistes, contre 
489 en 1989.</TEXT>
<TEXT>
  La plus forte progression a été enregistrée dans le Var, avec la conquête de la mairie de 
Toulon. Cette ville lui offre, à elle seule, quarante et un sièges, Saint-Raphaël, Hyères et 
d'autres communes de plus de dix mille habitants lui permettant d'en obtenir une trentaine. 
A ceux-ci, il faudra ajouter les élus des petites municipalités. C'est certainement dans ce 
département, qui compte comme sénateurs sortants deux UDF, François Trucy et Maurice 
Arreckx, et un RPR, René-Georges Laurain, que les prétentions du FN à faire son entrée 
au Sénat ont le plus de chances de se concrétiser. Mais il lui faudra l'appoint d'élus sans 
étiquette ou de droite pour qu'il réalise son projet. Lundi 19 juin, M. Le Pen a coupé court à 
toute supputation sur son éventuelle candidature à un siège sénatorial : " Je n'ai pas du 
tout ce genre d'ambition-là ", a-t-il affirmé.</TEXT>
</DOC>
