<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002298</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002298</DOCID>
<ACCOUNT>369311</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1751</FAB>
<SUBJECTS>BIOLOGIE,INSEMINATION ARTIFICIELLE,POLEMIQUE,DEONTOLOGIE,LOI,TECHNIQUE MEDICALE</SUBJECTS>
<NOTE>Philippe Douste-Blazy est ministre délégué à la santé. </NOTE>
<NUM1>950120-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PHILIPPE DOUSTE-BLAZY</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le spermatozoïde, la loi et la mort</TITLE>
<TEXT>L'HISTOIRE de la biologie, de la médecine et du droit retiendra peut-être qu'en juin 1994, peu avant la promulgation tant attendue des lois sur la 
bioéthique, le premier bébé issu, en France, d'une micro-injection de spermatozoïde voyait 
le jour à l'hôpital américain de Neuilly. Les enjeux, encore trop méconnus, sont ici 
considérables. Avec la micro-injection de spermatozoïde, des hommes atteints d'une 
stérilité majeure d'origine génétique et qui n'auraient jamais pu, sans cette technique, avoir 
de descendance biologique, vont demain pouvoir procréer. Paradoxalement, le risque 
existe donc d'une propagation sur une large échelle de la stérilité masculine.</TEXT>
<TEXT>
#  Faut-il pour autant renoncer à cette technique ? Depuis quelques mois le débat ne cesse 
de gagner en intensité dans les milieux médicaux et scientifiques spécialisés. Cette 
technique nouvelle, généralement identifiée par son sigle anglais (ICSI pour 
intracytoplasmic sperm injection) consiste à introduire mécaniquement un spermatozoïde 
au sein du cytoplasme de l'ovule. Doit-elle être à son tour encadrée ? Si oui, de quelle 
manière ? Le droit est-il, une fois de plus, mis devant le fait accompli par la technique ? A 
cette dernière question, je peux répondre sans détours. S'il est vrai que les lois de 
bioéthique n'ont pas expressément mentionné cette technique, ce n'est pas l'effet de 
l'inadvertance ou de la pusillanimité du législateur. C'est que tel n'est pas leur objet.</TEXT>
<TEXT>
  La loi n'a pas à courir après la science. Chacun sait que la partie ici est trop inégale, 
puisque toujours perdue. Il appartient bien, en revanche, à la loi de poser des principes 
généraux, de permettre l'encadrement et le contrôle des techniques qu'elle autorise. Elle 
doit aussi, au nom de l'intérêt général, dire jusqu'où peuvent aller les pratiques médicales. 
Aussi serait-il prématuré de prétendre qu'une technique récente, fût-elle de grande portée 
comme l'ICSI, pourrait avoir pour effet de lézarder un édifice législatif à peine achevé.</TEXT>
<TEXT>
  La micro-injection de spermatozoïde dans l'ovule représente l'aboutissement le plus 
récent mais non l'aboutissement ultime des techniques médicales d'assistance à la 
procréation. On peut schématiquement distinguer trois étapes dans l'évolution de cette 
discipline. Il y eut d'abord l'insémination artificielle avec le sperme d'un donneur, puis la 
fécondation in vitro. Dans les deux cas il s'agissait de médicaliser la procréation pour 
traiter la stérilité, sans toutefois modifier le processus de fécondation de l'ovule par le 
spermatozoïde.</TEXT>
<TEXT>
  Tout dernièrement et ce pas est décisif plusieurs équipes ont réussi à injecter 
mécaniquement des spermatozoïdes sous la zone pellucide, membrane qui entoure l'ovule. 
On ne touchait encore qu'à la périphérie de la cellule sexuelle féminine. C'est cette 
dernière barrière qui vient d'être franchie.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la micro-injection, c'est au coeur même de l'ovule, dans le cytoplasme de cette 
cellule, que le spermatozoïde est mécaniquement introduit par le biologiste ou le médecin. 
Il s'agit indiscutablement d'une véritable mutation, d'un saut considérable, technique autant 
que symbolique. C'est pourquoi certains y ont vu la transgression d'un tabou, une 
médicalisation des mécanismes intimes de la fécondation humaine risquant d'ouvrir la voie 
à des manipulations dont nul ne peut prévoir l'issue. Certains ont même parlé à cette 
occasion de " viol gamétique " (Le Monde daté 26-27 juin 1994).</TEXT>
<TEXT>
  Il me paraît essentiel que les pouvoirs publics, par la voie du ministre de la santé, 
prennent clairement leurs responsabilités et se fassent entendre dans ce débat, dans le 
cadre de la loi voulue par la représentation nationale. En dehors de toute intention 
polémique l'ICSI me paraît appeler plusieurs questions fondamentales.</TEXT>
<TEXT>
  Quels sont les risques ? L'ICSI permet de féconder un ovule avec un spermatozoïde 
naturellement " infécondant ". Il convient donc de s'assurer qu'aucune malformation de 
l'enfant résultant d'un défaut de sélection du spermatozoïde n'ayant pas franchi 
naturellement les barrières naturelles de l'ovule ne soit à craindre. De même faut-il veiller 
à ce qu'aucune contamination par l'introduction d'éléments étrangers, notamment viraux, 
ne puisse se produire. Il n'appartient certes pas au ministre de la santé de se prononcer sur 
la matérialité de ces risques. Je réclame en revanche que le temps de la réflexion soit pris. 
En dehors de tout sentiment d'urgence, afin de disposer du plus grand nombre possible de 
données scientifiques incontestables. Le temps en somme qu'un consensus raisonnable se 
forme dans la communauté scientifique et médicale.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles doivent être les indications ? Les lois de bioéthique ont posé un principe 
fondamental : les indications de l'assistance médicale à la procréation doivent rester de 
nature thérapeutique le traitement de la stérilité et de l'infertilité et n'être en aucun cas des 
choix de pure convenance sociale ou personnelle. J'exclus donc que l'ICSI puisse 
permettre, par exemple, de choisir le sexe de l'enfant attendu. La loi interdit d'autre part 
toute dérive eugénique. La pratique du diagnostic pré-implantatoire sur l'embryon a ainsi 
été exactement encadrée. Si l'ICSI devait un jour servir à sélectionner génétiquement le 
spermatozoïde à injecter dans l'ovule, des règles de même nature devraient être 
#adoptées.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 En matière</TEXT>
<TEXT>
 de micro-injection,</TEXT>
<TEXT>
  il faut prendre</TEXT>
<TEXT>
  le temps</TEXT>
<TEXT>
  de la réflexion pour</TEXT>
<TEXT>
  qu'un consensus</TEXT>
<TEXT>
 raisonnable se forme</TEXT>
<TEXT>
 Dans un avis récent , la commission nationale de médecine et de biologie de la 
#reproduction a rappelé que le recours à l'ICSI ne pouvait être envisagé qu'en cas d'échec 
ou d'impossibilité de la fécondation in vitro classique. Ces conclusions me paraissent 
sages.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles règles éthiques ? Les lois de bioéthique nous fournissent ici encore des principes 
essentiels : il s'agit notamment de l'impératif pour les médecins de l'information des 
couples demandeurs ; ces derniers doivent pouvoir formuler leur choix en pleine 
#connaissance des risques encourus. Les médecins se doivent de veiller à la qualité de cette 
information.</TEXT>
<TEXT>
 Quelles équipes pourront mettre en oeuvre l'ICSI et comment seront-elles contrôlées ? 
Cette technique de pointe ne peut être pratiquée que dans des conditions de sécurité très 
rigoureuses et par des équipes hautement expérimentées. Aussi une autorisation 
spécifique me paraît être la meilleure des solutions. La loi le permet. Ces autorisations ne 
devront être accordées que sur des bases scientifiques incontestables, les équipes et les 
centres retenus étant régulèrement contrôlés afin qu'aucune dérive ne se produise.</TEXT>
<TEXT>
  Les techniques les plus récentes changent la nature de l'assistance médicale à la 
procréation. L'ICSI n'est que l'une d'entre elles. Demain, d'autres avancées soulèveront 
des controverses identiques. C'est déjà le cas depuis quelques jours avec les observations 
expérimentales effectuées par une équipe française concernant la congélation des 
embryons.</TEXT>
<TEXT>
  Il est temps, il faut que le débat le plus large s'engage, et pas uniquement dans la 
communauté scientifique et médicale. Ces sujets concernent chaque citoyen. Dans le même 
temps, les pouvoirs publics doivent savoir prendre leurs responsabilités.</TEXT>
<TEXT>
  Il nous appartient de faire en sorte que cet ensemble de nouvelles techniques puisse 
apporter une réponse à des hommes et des femmes qui souffrent, sans pour autant que 
l'humanité soit, comme l'écrivait Jean-Paul Sartre à propos de l'atome, " mise en 
possession de sa propre mort ".</TEXT>
</DOC>
