<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004605</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004605</DOCID>
<ACCOUNT>372499</ACCOUNT>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1202</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,ATTENTAT,AUTONOMISTE,</SUBJECTS>
<NUM1>950204-10</NUM1>
<ORI1>BASTIA  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CAVALLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CODACCIONI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL CODACCIONI</SIP1>
<SOT1>Soixante-six appartements ont été détruits à l'explosif dans la nuit du 1 février</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 1ER FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le FLNC " canal historique " revendique les attentats à Cavallo</TITLE>
<TEXT> Soixante-six logements et commerces de l'île de Cavallo, au large de Bonifacio, à l'extrême sud de la Corse, ont été détruits dans la nuit de mercredi 1 
février à jeudi au cours d'une opération commando menée par une quinzaine d'hommes 
armés et cagoulés. Le FLNC " canal historique ", la branche dure des clandestins, a 
revendiqué jeudi soir cette action.</TEXT>
<TEXT>
  Une quinzaine d'appartements de l'immeuble " G " ont été totalement détruits et deux 
immeubles situés de part et d'autre ont été touchés, vraisemblablement par le souffle de 
l'explosion. Selon les premiers éléments de l'enquête, trois ou quatre charges de 40 kilos 
chacune avaient été réparties dans trois groupes de logements et de commerces du " 
village de pêcheurs " de l'île surnommée " l'île aux milliardaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ouvriers qui se trouvaient sur place ont été neutralisés sans violence par le 
commando. Un des ouvriers a été légèrement choqué. La plupart des appartements visés 
des résidences secondaires vides en cette période de l'année appartiennent à Ernesto 
Preatoni, un industriel milanais responsable de la Compagnie des îles de Lavezzi (Codil), un 
groupe d'investisseurs privés, italiens en majorité, propriétaires de la majeure partie des 
logements sur l'île.</TEXT>
<TEXT>
  La revendication du FLNC " canal historique " s'inscrit dans la logique politique des 
clandestins qui, bien qu'ayant annoncé en décembre dernier le " gel total " de leurs 
plasticages sur le continent, se réservaient le " droit de commettre des actions contre la 
spéculation immobilière sur la terre corse ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " INITIATIVE POLITIQUE "</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, dans sa revendication d'hier, le FLNC " canal historique " s'estime satisfait 
de son " initiative politique " de décembre dernier au cours de laquelle il s'adressait " 
publiquement à l'Etat pour engager le principe d'une négociation pour une solution politique 
au problème corse ". Les clandestins attendaient notamment " un geste significatif " de 
l'Etat en faveur d'un projet de loi de réforme des institutions fondé sur l'article 74 de la 
Constitution transformant la Corse en territoire d'outre-mer (TOM).</TEXT>
<TEXT>
  Charles Pasqua avait répondu par une " Lettre à mes compatriotes " publiée dans la 
presse locale fin décembre. Dans cette lettre, le ministre de l'intérieur se dit " favorable à 
une réflexion approfondie " sur la question de la réforme institutionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les clandestins estiment que " les conditions nécessaires au bon déroulement 
du processus ont été respectées ". De cette façon, ils tentent de reprendre l'initiative du 
dialogue qui s'était bloqué en fin d'année avec les assassinats de Jean-François Filippi, 
maire de Lucciana et ancien président du Sporting Club de Bastia (SCB), et de Franck 
Muzi, un jeune militant nationaliste contestataire du FLNC " canal historique ".</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'un voyage-surprise à Ajaccio le 14 janvier dernier, Charles Pasqua avait 
rencontré les principaux responsables politiques locaux pour tenter de valider et élargir sa 
politique de dialogue " avec tous les Corses à partir du moment où ils appartiennent à des 
organisations légales ". Maintenant, les clandestins du canal historique précisent : " Nous 
n'avons jamais prétendu à un quelconque monopole dans le cadre des négociations. Pour 
autant, et de manière définitive, aucune organisation politique, quelle qu'elle soit, ne 
saurait occuper notre place. "</TEXT>
</DOC>
