<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000651-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000651-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>354117</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,JOURNAL TELEVISE,INFORMATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pancho</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BOGGIO PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<LEAD1>SUR LE PEU D'INTERET DE CE QUI FAIT PARFOIS LE CONTENU DES EMISSIONS TV ET LE TRAITEMENT DE L'INFORMATION</LEAD1>
<TITLE>CHRONIQUE&gt; Déballages de soirée</TITLE>
<TEXT>ON voit bien, en cette rentrée, ce que la télé a derrière la tête. Elle a provisoirement choisi le large. Elle prend du champ avec le 
microcosme, comme l'on dit. Avec Edouard Balladur, et ses propos de 
chanoine réconfortant, avec un gouvernement qui vante ses propres 
décisions et une opposition qui les critique systématiquement. Avec 
le surplace du présent officiel.</TEXT>
<TEXT>
 Le semestre préprésidentiel risque de paraître interminable. 
Inutile, donc, de décourager trop tôt l'Audimat. Et puis, il faut 
bien se remettre de ce long été de mémoire obligée, pour fait de 
cinquantenaire, et de l'événement provoqué, l'autre semaine, par 
François Mitterrand. Avant que l'audiovisuel soit en mesure de 
proposer sujet plus fort, il va s'en égrener des programmes en demi- 
teintes.</TEXT>
<TEXT>
 En quelque sorte, la télé est aux champs. C'est-à-dire au plus près 
de son public, des grands sujets de société, la vie, la mort, et les 
pitbulls. Entre "Ça se discute" et "Combien ça coûte?". A l'heure des 
débats, des magazines de reportage, elle nourrit nos préoccupations 
quotidiennes, nos soucis de dermatologie ou nos querelles de famille. 
Un peu racoleuse, elle ausculte le drame d'une mère de prostituée 
séropositive, les bleus à l'âme des femmes ou des enfants battus. 
Moins démagogique, certains soirs, elle s'obstine à comprendre le 
génocide du Rwanda ou l'énigme de la réussite japonaise. Toutes 
chaînes confondues, elle semble aller là où elle croit le pays, entre 
sport et chômage, éducation et divertissement. Bonne fille, 
lorsqu'elle ne sacrifie pas aux exigences de nos plus basses 
curiosités, qu'elle n'explore pas avec complaisance le fade décolleté 
de Sophie Favier, comme samedi soir, sur TF 1, on la sent soucieuse 
de l'essentiel. De sujets de fond, qui durent plus qu'un 
gouvernement, de ceux qui font l'existence, plutôt que l'écume des 
choses.</TEXT>
<TEXT>
 Plutôt que la politique. Proscrite, ces temps-ci, la politique, 
apparemment suspecte, pour les directeurs des programmes. On entend 
d'ici le credo protecteur: le linge sale, c'est la spécialité des 
rédactions. Non des animateurs. Le mélange des genres serait source 
de confusion. Les "affaires" sont remisées dans les journaux du soir. 
A 20 h 50, on s'éloigne au plus vite, et le plus loin possible. Comme 
s'il était urgent de respirer. Le juge Renaud Van Ruymbeke passe, au 
20 heures, une tête de magistrat vertueux. Il n'est pas invité, plus 
tard, sur un plateau, à expliquer les raisons de sa croisade, en face 
d'invités sceptiques ou approbateurs. Les poursuites pour 
empoisonnement, dans la tragique saga du sang contaminé, ne valent 
pas débat. Ce ne sont pourtant pas les ingrédients qui manquent pour 
une soirée spéciale, avec reportages introductifs, réquisitoires et 
plaidoiries.</TEXT>
<TEXT>
 MERCREDI, Jean-Marie Cavada nous a raconté le soleil. Beau sujet. 
Aussi scientifique que poétique. Essentiel pour nos survies. Une 
demi-heure plus tôt, Gérard Longuet était pressé de démissionner du 
gouvernement par le choeur des médias. Il nous restait aussi, dans la 
rétine, le visage fatigué de Georgina Dufoix, ses pauvres paroles, 
face aux lances des micros, une ex-star du JT qui revenait sur une 
phrase terrible, autrefois répercutée par la télévision: responsable, 
mais non coupable. Curieusement, ce soir-là, on aurait préféré que 
Cavada renvoie son soleil à plus tard, pour une balade dans ces 
obscurités-là.</TEXT>
<TEXT>
 Curieusement, en cette rentrée, l'envie nous vient de plus longues 
explications. Le 20 heures de PPDA est trop court. Gérard Longuet nie 
avoir payé sa résidence d'été le prix d'une chaumière? Qu'il vienne 
où il était hier, à l'un de ces bancs d'école qui font aussi le 
charme de "La Marche du siècle"! De quoi parlait-il, alors? De 
réforme industrielle, sans doute. Jeune ministre ambitieux, sûr de 
lui, médiatique en diable, avec son oeil rusé et sa nervosité de 
gestes, il avait pris le temps de défendre un sujet qui doit lui 
tenir moins à coeur que le piège aujourd'hui tendu. Qu'il revienne! </TEXT>
<TEXT>
 Que la télé de nos soirées s'empare de ce qui déprime l'actualité! 
La vie politique nationale tourne-t-elle à la farce italienne? 
Pessimistes et optimistes pourraient s'opposer dans l'émission de 
Jean-Luc Delarue. Ce sang contaminé est notre honte commune? 
Christophe Dechavanne a assez de jeunesse et d'indignation, sur le 
sujet du sida, pour tenir l'antenne une nuit entière. Cavada, Rapp, 
Pivot, tous ceux qui ont connu d'autres temps audiovisuels, ont le 
talent et le recul nécessaires pour disséquer avec élégance ces 
lourdes ambiguïtés qui pèsent sur ces semaines-ci. Ville par ville, 
faut-il s'attendre à ce que toutes les concessions des marchés de 
l'eau aient été truquées, et que tombent, sous le coup d'une mise en 
examen, un élu après l'autre? Les grands patrons ont-ils payé 
d'enveloppes leur puissance industrielle? Les années 80 ont-elles été 
les années de l'abandon de la bête morale civique, par ceux qui en 
faisaient profession? Beaux sujets de débats.</TEXT>
<TEXT>
 LA presse, la magistrature et le pouvoir exécutif se livrent 
apparemment un combat à mort, où tous les coups sont permis, même les 
plus irréguliers. Et ce, au nom du peuple, d'une certaine idée, fort 
complexe, de la démocratie et de la vérité, déclarée bonne à dire par 
principe. Mais le peuple, en ses soirées, est convié à oublier ces 
tracas-là. Sous le prétexte, justement, que cette idée maîtresse de 
son présent est mise à mal, et qu'il a bien le droit, le peuple, de 
se reposer des affres du réalisme.</TEXT>
<TEXT>
 Cela fait sans doute l'affaire des indices d'écoute. Moins sûrement 
celle des salutaires confrontations d'opinions. Dans sa résistance, 
"l'embarrassant Monsieur Longuet", selon le titre d'un quotidien, 
pose tout de même quelques questions qui concernent tous les 
citoyens-téléspectateurs. Que vaut encore la présomption d'innocence? 
L'emploi du conditionnel est-il désormais proscrit? Un ministre, pour 
être soupçonné de s'être cru au-dessus des lois, doit-il se 
retrouver, par un jeu de fax entre un cabinet de juge et la presse, 
soudain en dessous de ces mêmes lois? Les réponses, même tâtonnantes, 
à ces mystères alimenteraient assez convenablement nos soirées.</TEXT>
<TEXT>
 Et si l'on craint de trop rudes empoignades, sur les plateaux, même 
des pugilats entre les cohortes d'inculpés et les journalistes ou les 
juges, il est toujours possible de rappeler Michel Polac. De 
recommencer "Droit de réponse". Puisque, justement, les années 80 
sont désormais en question.&lt;
</TEXT>
</DOC>
