<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000911-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000911-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335813</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05071853</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>HERSANT ROBERT,RPR,UDF,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>135</PAGE>
<TITLE>La préparation des élections européennes&gt; Le RPR a choisi tous ses candidats mais l'UDF procède à d'ultimes arbitrages</TITLE>
<TEXT>La majorité sera pratiquement la dernière des grandes formations à pouvoir présenter sa liste pour les élections européennes du 12 juin. 
Elle le fera formellement lundi 9 mai au matin à la Cité des sciences 
de Paris, avant que ses principales personnalités n'effectuent un 
déplacement symbolique sur le site du tunnel sous la Manche. En 
attendant si le RPR a réussi à sélectionner ses propres candidats, 
d'ultimes transactions sont encore en cours à l'UDF pour trois places 
pouvant donner l'espoir de siéger au Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
 Réuni à huis clos, vendredi 6 mai, à Paris, le conseil national du 
RPR a approuvé, après moins d'une heure de discussion, la liste des 
44 candidats néogaullistes. Lors du vote à main levée, seuls deux 
participants ont voté contre et huit autres se sont abstenus. De plus 
un intervenant s'est plaint de ne voir, dans le contingent du RPR, 
aucun représentant des Français de l'étranger. En revanche, le RPR 
accueille deux candidats du CNI, son président Jean-Antoine Giansily, 
en position "éligible ", et Anne-Catherine Loisier, une jeune femme 
de 24 ans, conseiller général de Côte d'Or.</TEXT>
<TEXT>
  Si les " pro-Maastricht " sont majoritaires sur le contingeant du 
RPR, le deuxième de ses candidats, Christian Jacob, président du 
Centre national des jeunes agriculteurs, est apte à attirer les voix 
du monde rural. Surtout, les deux vedettes du combat des 
néogaullistes contre le traité créant l'Union européenne ont placé 
deux de leurs proches : Roger Karoutchi, chef de cabinet de Philippe 
Séguin à la présidence de l'Assemblée natuonale devrait siéger à 
Strabourg ; Patrick Gaubert, membre du cabinet du ministre de 
l'intérieur, ne figure qu'en tête de la deuxième moitié de la liste. 
Et cela au moment où les deux hommes ammorcent un rapprochement (lire 
ci-contre). </TEXT>
<TEXT>
  La place de Robert Hersant </TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce qu'elle espérait, l'UDF n'a pas encore été en 
mesure de terminer la composition de sa liste. Trois difficultés 
subsistent. La première n'est que symbolique, mais elle l'est 
lourdement. Finalement Robert Hersant siégera bien au Parlement 
européen, et cela grâce à l'UDF et plus particulièrement aux Clubs 
perspective et réalités qui l'ont pris sur leur contingent, malgré 
les nombreuses réticences devant le renouvellement du mandat d'un 
homme qui n'a guère profité des précédents pour faire le déplacement 
de Strasbourg. Il avait été prévu qu'il figurerait en 35 position, ce 
qui déjà lui garantissait un siège ; mais vendredi, il en a gagné de 
nombreuses : il sera soit à la 15 , soit à la 25 , Georges de Brémond 
d'Ars, sortant lui aussi, occupant celle que le patron du Figaro 
laissera libre.</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième choix non fait appartient à Valéry Giscard d'Estaing, à 
qui a été laissée la liberté de désigner le titulaire de la 39 place. 
En déplacement à l'étranger, l'ancien président de la République ne 
s'est pas encore prononcé. Enfin, le CDS a toujours trois candidats 
pour la 41 place : Yves Pozzo di Borgo, qui avait été choisi par un 
vote du conseil politique de son parti ; François Froment-Meurice, 
sortant et proche de Pierre Méhaignerie ; Françoise Keller, 
conseiller général du Bas-Rhin, qui est soutenue par M. GIscard 
d'Estaing. Le ministre de la justice étant lui aussi à l'étranger, 
les dirigeants de son pari n'ont pas encore tranchés.</TEXT>
<TEXT>
  A la veille même du lancement de la campagne de la majorité, une 
nouvelle difficulté vient de surgir. Au cours de la réunion du 
conseil national du RPR, Claude-Gérard Marcus, député de Paris, s'est 
inquiété de l'adhésion des députés néogaullistes au groupe du Parti 
populaire européen (PPE), la formation d'origine 
démocrate-chrétienne, à Strasbourg, ainsi qu'un accord entre les deux 
formations de la majorité le stipule.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'avait fait Jean-Louis Debré, secrétaire général adjoint et 
porte-parole du RPR, le matin même, dans les colonnes du Figaro, M. 
Chirac a souligné que les dirigeants du PPE ne seraient pas favorable 
à cette adhésion. Il est vrai que M. Debré avait affirmé que les élus 
de son parti " ne sauraient souscrire à la Charte d'Athènes du PPE 
qui définit une vision de l'Europe fédérale " qui est contraire à la 
conception des néogaullistes, et d'après lui " au projet européen qui 
sert de pacte à la liste commune RPR-UDF ". Il en déduit donc que " 
ce problème n'est donc pas d'actualité ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
