<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001529-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001529-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324151</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02111655</FAB>
<SUBJECTS>ART,DECORATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAPISSERIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NOMINATION,INSTANCE,MUSEE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>940212-2-022-02</NUM1>
<NAMES>ARIZZOLI CLEMENTEL PIERRE,UNION CENTRALE DES ARTS DECORATIFS</NAMES>
<NAMES>SAMOYAULT JEAN PIERRE,MOBILIER NATIONAL,MANUFACTURE DES GOBELINS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>Nominations aux Arts décoratifs et au Mobilier national</TITLE>
<TEXT>Pierre Arizzoli Clementel a été nommé, jeudi 10 février, par Antoine Riboud, président de l'Union centrale des arts décoratifs, au poste 
de conservateur général chargé de diriger les musées dépendant de 
l'UCAD (le Musée des arts décoratifs, le Musée des arts de la mode et 
du textile, le Musée de la publicité et le Musée Nissim-de-Camondo). 
Danielle Giraudy, directeur et conservateur du Musée des arts 
décoratifs depuis 1991, sera nommée dans les jours à venir à de 
nouvelles fonctions. Katell Le Bourhis, directeur et conservateur en 
chef du Musée des arts de la mode et du textile depuis 1992, conserve 
ses attributions.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, Jean-Pierre Samoyault a été nommé administrateur 
général du Mobilier national et des Manufactures nationales des 
Gobelins, de Beauvais et de la Savonnerie. Il remplace Raymond 
Lachat. Ces mouvements s'inscrivent dans le cadre de la politique de 
relance des métiers d'art, dont le ministre annoncera les 
dispositions lors d'une conférence de presse, le 3 mars.</TEXT>
<TEXT>
  [Né en 1944, Pierre Arizzoli Clementel est conservateur général du 
patrimoine depuis 1990. Auteur d'une thèse sur la céramique 
française, il a occupé de 1973 à 1979 les fonctions de conservateur à 
l'inspection générale des musées de France, puis celles de directeur 
des études pour l'histoire de l'art à l'Académie de France à Rome. 
Conservateur du Musée des arts décoratifs et du Musée des tissus à 
Lyon, il a été nommé conservateur en chef des Musées de France en 
1988, avant d'être promu en 1990 conservateur général du patrimoine. 
Professeur à l'Ecole du Louvre depuis 1985, il a été élu en septembre 
dernier président du Centre international des textiles anciens.]</TEXT>
<TEXT>
  [Né en 1938, diplômé de l'Ecole des Chartes, Jean-Pierre Samoyault 
est conservateur général du patrimoine depuis janvier 1986. Affecté 
en 1970 au Musée de Fontainebleau en qualité de chef d'établissement, 
il a été ensuite conservateur de classe exceptionnelle en 1985, et il 
intègre peu après le corps des conservateurs généraux. Grand 
spécialiste de la période napoléonienne, M. Samoyault a en 
particulier créé le Musée Napoléon-I de Fontainebleau et a publié 
plusieurs ouvrages sur l'histoire du château et de l'école de 
Fontainebleau.]&lt;
</TEXT>
</DOC>
