<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001038-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001038-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358606</ACCOUNT>
<CHA1>Ces oiseaux voraces ravagent une végétation unique, désormais en voie de disparition. Seule la fermeture des décharges publiques peut freiner leur démographie galopante</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11081220</FAB>
<SUBJECTS>OISEAU,ILE,REGION BRETAGNE,ESPECE MENACEE,FLORE,DECHET</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>SIMON GABRIEL</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<TITLE>Les îlots bretons sous la menace des goélands</TITLE>
<TEXT>Les paysages micro-insulaires sont-ils en train de se " banaliser " ? Si la surfréquentation humaine met en danger les îles habitées, les 
îlots et autres " cailloux " dispersés le long du littoral sont 
également menacés. OEil perçant et cri ricaneur, les envahisseurs y 
sont réputés voraces et opportunistes, colonisant territoire sur 
territoire, sans aucun égard pour l'environnement. Il s'agit des 
goélands argentés. Ces oiseaux ne craignent rien, sinon quelques 
congénères plus grands qu'eux, au manteau noir, les goélands marins, 
de la taille des albatros, mais nettement minoritaires. Ces derniers 
dévorent les oeufs des goélands argentés et s'attaquent à leurs 
petits. Accessoirement, ils peuvent même se nourrir de lapins de 
garenne ! </TEXT>
<TEXT>
  Autrefois, ces populations avaient beaucoup de mal à trouver leur 
subsistance. C'était avant que l'on ouvre ces mangeoires à ciel 
ouvert, les décharges, qui font désormais leur quotidien. Devant 
cette abondance de nourriture toute prête, les goélands n'ont plus 
senti le besoin de se faire " éboueurs des mers " pour se restaurer 
et nourrir leurs petits. Du coup, la mortalité des juvéniles a 
sérieusement diminué, et la population s'est mise à croître.</TEXT>
<TEXT>
  On attribue cette prolifération à la société de gaspillage, mais il 
n'est pas certain que la situation soit nouvelle. En remontant le 
plus loin possible dans l'histoire, jusqu'au début du XIX siècle, les 
récits de voyage ou les notations d'érudits permettent de penser que 
les goélands furent déjà très nombreux par le passé. Et s'ils sont 
décriés aujourd'hui, on sait moins qu'ils ont dû, au siècle 
précédent, s'acquitter d'un lourd tribut. Leurs plumes ont, en effet, 
servi à alimenter l'industrie florissante des chapeaux pour 
élégantes, et on remplissait de goélands des bateaux entiers pour 
satisfaire à la demande. Une hécatombe que la chasse pour la 
nourriture a contribué à accélérer. Au début du siècle, ces oiseaux 
de mer avaient pratiquement disparu en Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
 Le retour du goéland s'est amorcé dans les années 20 à partir de 
migrations venues du nord de l'Europe, en particulier d'Ecosse, 
explique Jean-Yves Monnat, spécialiste des oiseaux marins à 
l'université de Bretagne occidentale (UBO). Sa robustesse _ il peut 
vivre jusqu'à vingt-cinq ans _ et son intelligence pour trouver le 
gîte et le couvert lui ont permis d'avoir une croissance autonome et 
non plus seulement migratoire, si bien qu'il s'est multiplié ensuite 
de manière exponentielle. Dans les années 50, la population 
française, à 80 % située en Bretagne, se chiffrait à 10 000 couples. 
En 1980, on en comptait 70 000, et il en existe actuellement 80 000.</TEXT>
<TEXT>
 Face à cette capacité à lutter pour la vie et cette extraordinaire 
aptitude à conquérir l'espace, les sternes n'ont pu faire le poids. 
Sur l'île Dumet, dans le sud du Morbihan, on comptait, en 1970, 1 000 
couples de sternes. C'était la plus grosse colonie française. On n'en 
dénombre plus un seul. En revanche, 7 000 couples de goélands ont 
pris leur place sur seulement 8 hectares.</TEXT>
<TEXT>
  Cet opportunisme du goéland a amené la SEPNB (Société pour l'étude 
et la protection de la nature en Bretagne) à garantir quelques 
îlots-refuges pour les sternes. En prenant, par exemple, des mesures 
radicales, comme sur l'île aux Dames en baie de Morlaix 
(Nord-Finistère) où l'on a empoisonné des goélands pour protéger la 
sterne de Dougall, l'un des oiseaux les plus menacés d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  En s'installant sur les îlots inhabités, les goélands ne font pas 
seulement le ménage autour d'eux, ils " banalisent " la végétation. 
Les îlots constituent, en effet, des milieux riches en pelouses rases 
qu'on retrouve aussi sur certains semis littoraux. La présence forte 
de la mer donne des formes botaniques originales. Les plantes de ces 
pelouses s'emmaillotent contre le sel au moyen d'une substance 
cireuse. D'autres ont la propriété de fixer le sel dans leurs tissus, 
ce qui évite leur dessèchement.</TEXT>
<TEXT>
  L'action physique et chimique de ces colonies trop nombreuses 
modifie ces paysages uniques, explique Frédéric Bioret, maître de 
conférence en écologie végétale à l'université de Bretagne 
occidentale. Ces oiseaux piétinent la végétation, ils fouillent du 
bec pour faire leur nid. Leur fiente constitue de gros apports en 
phosphates et en nitrates. Les goélands rejettent aussi du calcaire 
provenant des arêtes de poissons et des coquillages non ingérés.</TEXT>
<TEXT>
 Des lésions apparaissent alors sur le couvert végétal. Lorsqu'elles 
sont rapprochées, elles se transforment en micro-clairières. La roche 
se trouve mise à nu, et d'autres plantes, plus opportunistes comme 
les plantes nitrophiles, prennent la place. Si le terrain est en 
pente, un phénomène d'érosion peut se produire, comme dans les 
parages des Glénans. Armeria et silènes maritimes, fétuques 
pruineuses qui forment ces pelouses rases, cèdent la place aux mauves 
royales, aux lavatères en arbres, d'origine méditerranéenne et 
atlantique dont le développement est favorisé par les oiseaux et que 
les spécialistes désignent par " friches guanophiles ".</TEXT>
<TEXT>
 " Ils ont mangé leur pain blanc "</TEXT>
<TEXT>
  On a pu ainsi comparer des observations faites il y a trente ans 
sur l'île des Landes, au large de Cancale, par Jean-Marie Géhu, 
professeur de phytosociologie à Paris VI, avec un relevé similaire 
réalisé en 1992. Résultat : toutes les espèces des milieux originaux, 
pelouses et bruyères, avaient disparu au profit d'espèces 
nitrophiles. Même constatation sur les Evens, en baie de La Baule, où 
ces friches occupent toute la surface disponible.</TEXT>
<TEXT>
  Les goélands ne sont d'ailleurs pas toujours seuls en cause. Les 
cormorans participent aussi à cette mutation du paysage, ainsi que 
les fous de Bassan, et cela complique encore le problème de la 
gestion de ces petits espaces. Sur l'île Rouzic, aux Sept-Iles, 
réserve naturelle de la LPO (Ligue pour la protection des oiseaux), 
par exemple, les fous de Bassan détruisent le tapis végétal dont les 
macareux ont besoin pour faire leur nid. " La réflexion doit être 
régionale. On ne pourra pas éradiquer les goélands sur tous les 
îlots. L'espoir est que ces colonies chutent. Mais, remarque Frédéric 
Biore, on ressent tout de même un retour à une situation plus 
acceptable. "</TEXT>
<TEXT>
  Les mesures prises pour la fermeture des décharges ne sont pas 
étrangères à cette inflexion prévisible de la démographie. " Il n'y 
aura plus d'augmentation, estime Jean-Yves Monnat. Les goélands ont 
mangé leur pain blanc. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
