<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031890</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031890</DOCID>
<ACCOUNT>409631</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950830</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290895/1758</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,ANALYSE,PROGRAMME,FORCE NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec graphique</NOTE>
<NUM1>950830-2-002-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Alors que le face-à-face entre la marine française et les premiers bateaux de la " flottille de la paix " a commencé au large de Mururoa,  le ministre de la défense, Charles Millon, a confirmé que la première explosion aurait lieu à partir du 1er septembre</SOT1>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DESCRIPTION DU PROGRAMME DE TIRS - GRAPHIQUE AVEC NOMBRE D'ESSAIS PAR ANNEE DEPUIS 1960</LEAD1>
<TITLE>La France s'apprête à procéder à sa dernière série de tirs nucléaires</TITLE>
<TEXT>D'ICI À MAI 1996, la France a prévu de procéder, dans le lagon des atolls de Mururoa et 
de Fangataufa, à sept ou huit tirs nucléaires souterrains, dont chacun devrait libérer une 
énergie située entre 10 et 150 kilotonnes (jusqu'à huit fois la puissance de la bombe 
américaine sur Hiroshima). Le nombre total des essais qui avait été primitivement annoncé 
peut varier d'une unité selon que les tests organisés plus spécialement pour garantir la 
sûreté des armes donneront, ou non, satisfaction aux expérimentateurs. Le coût global de 
cette nouvelle campagne est de l'ordre de 2 milliards de francs. Depuis février 1960, la 
France a réalisé, au Sahara, puis en Polynésie, deux cent quatre expériences, dont douze 
ont été des tirs de sécurité destinés à éprouver les " verrous " qui sont censés empêcher 
tout déclenchement intempestif et non contrôlé du mécanisme d'une arme (Le Monde du 2 
août).</TEXT>
<TEXT>
 Le premier objectif avoué par les responsables de la dernière campagne a trait à ce qu'ils 
appellent " la validation " autrement dit le fait de déclarer conforme aux caractéristiques et 
aux performances avancées par contrat de la tête nucléaire TN 75 destinée aux missiles 
M. 45 embarqués sur le nouveau sous-marin Le Triomphant, qui sera opérationnel à 
l'automne 1996. La mise au point de cette charge explosive a nécessité pas moins de vingt-
deux expériences préalables. Il restait à prouver au " client ", c'est-à-dire la Force 
océanique stratégique (FOST), qui met en oeuvre les sous-marins, que la TN 75 était 
désormais dans sa configuration " militarisée " et qu'elle correspondait aux engagements 
pris par son constructeur en matière de fiabilité de fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
  Cet essai de " validation " qui s'apparente au vol par lequel un avion de ligne obtient sa 
qualification internationale avant d'être mis en service devait avoir lieu en 1992. Il fut 
annulé par la décision, cette même année, de François Mitterrand de suspendre sine die 
les expériences françaises. Cette certification, c'est-à-dire la garantie donnée à la marine 
que sa charge explosive est d'un fonctionnement sûr et qu'elle peut donc l'adopter 
définitivement, était néanmoins un enjeu important. En effet, la tête TN 75 représentera à 
l'avenir, pour les quinze à vingt années prochaines, les trois quarts de la puissance 
nucléaire à la disposition de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Après la " validation " de la TN 75, les responsables des essais ont prévu deux ou trois 
expérimentations, dont le but avoué est de s'assurer que les armes actuelles ne vieillissent 
pas en entraînant un risque de contamination pour leurs servants. Ce sont des tirs dits de 
sûreté. Comme n'importe quel autre armement en service, les têtes nucléaires vieillissent : 
leurs composants électroniques se dégradent, les matériaux peuvent présenter des fuites, 
les interactions chimiques s'altèrent, les amorces des armes se détériorent au point que 
des vérifications s'avèrent indispensables pour éviter des incidents éventuels. En règle 
générale, la durée de vie opérationnelle d'une tête nucléaire ne dépasse pas la quinzaine, 
voire la vingtaine d'années. Autant de considérations qui rendent imprévisible le 
vieillissement d'une arme périmée, si l'on décide de se passer d'essais.</TEXT>
<TEXT>
  " Des gens qui ne concevraient pas que leur tondeuse à gazon ne soit pas vérifiée au 
moins une fois par an, a expliqué l'ancien secrétaire américain à la défense, James 
Schlesinger, soutiennent avec une apparence de sérieux que les armes nucléaires 
#pourraient se passer de tests. " Dans le passé, des expériences en vraie grandeur 
permettaient à la France de remédier au déclassement technologique de son arsenal. Ce ne 
sera plus le cas après 1996, lorsque la conférence de Genève aura abouti selon des 
modalités qui restent à déterminer notamment en matière de contrôle des essais de faible 
énergie à la signature d'un traité interdisant tous les tirs nucléaires. Dès lors que le 
renouvellement, par la France, de ses têtes en service depuis les années 80 devra être 
assuré jusqu'en 2005 avec des charges de même génération, il importe, selon les experts, 
de procéder encore à quelques expérimentations d'armes qui ont vieilli.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cet aspect-là de la campagne qui pourrait être écourté à Mururoa et à Fangataufa, 
selon que les expérimentateurs jugeront qu'ils ont, ou non, obtenu satisfaction sur la 
fiabilité de leurs charges nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UN DÉFI SCIENTIFIQUE</TEXT>
<TEXT>
  Une troisième série de tirs au nombre de quatre a pour objectif d'acquérir ou de compléter 
les données et les paramètres de physique indispensables pour simuler en laboratoire les 
prochains essais, ceux que le projet Palen (Préparation à la limitation des expériences 
nucléaires) prévoit de mener après 2003 au prix d'un investissement global qui frôle les 11 
milliards de francs. Il s'agit donc de quatre expérimentations souterraines en grandeur 
réelle. Les responsables réfutent le terme de " simulation ". Ils lui préfèrent celui de " 
modélisation ", c'est-à-dire la possibilité de prédire le fonctionnement complet d'une arme 
à partir de la simple connaissance de ses développements techniques. Pour y parvenir, il 
faut des moyens de calcul puissants (des ordinateurs Cray T3E organisés en architecture 
dite " massivement parallèle "), des générateurs de rayons X pour les tirs à froid sans 
dégagement d'énergie nucléaire (l'accélérateur Airix implanté à Moronvilliers, dans la 
Marne) et un laser de 2 mégajoules (installé au Barp, en Gironde) pour diriger en quelques 
nanosecondes son énergie sur une cible de faible dimension.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine, les experts avaient préconisé une dizaine de tirs pour mettre au point le projet 
Palen à partir d'essais conçus comme étant de vraies expérimentations de physique 
nucléaire. Une première expérience a eu lieu en juillet 1991 à Mururoa. Le moratoire de 
1992 a mis un terme au programme. Les Etats-Unis, qui ont imité l'année suivante 
l'initiative de François Mitterrand, avaient pris les devants en ayant procédé, selon 
certaines estimations, à entre vingt et quarante essais de simulation.</TEXT>
<TEXT>
  De l'aveu général, la " modélisation " est un défi scientifique. Mais elle constitue aussi un 
enjeu politique et militaire. La seule prévision théorique et numérique, appuyée sur des 
expérimentations en laboratoire, ne permet probablement pas de reproduire des engins 
aussi sophistiqués et miniaturisés que la TN 75. Les têtes issues de la simulation seront 
sans doute plus rustiques, peut-être moins performantes et plus limitées dans leur 
développement. C'est ce que les experts appellent des " concepts robustes ", grâce 
auxquels la charge nucléaire correspondante risque d'être plus volumineuse et moins " 
pointue ". " Il s'agira inévitablement d'une régression de la dissuasion ", pronostique un 
observateur.</TEXT>
</DOC>
