<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004338</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004338</DOCID>
<ACCOUNT>372094</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1551</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,DECLARATION,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,REFORME,RELATION UNIVERSITE INDUSTRIE</SUBJECTS>
<NOM1>DEMICHEL FRANCINE</NOM1>
<NUM1>950202-10</NUM1>
<NAMES>LAURENT DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SU21>Le rapport Laurent jette le trouble dans le monde universitaire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Francine Demichel, membre de la commission" Il faut faire sauter les verrous "</TITLE>
<TEXT> " Les réactions qui ont suivi la publication du rapport Laurent, passionnées chez les syndicats et réservées au ministère, vous surprennent-
elles ? </TEXT>
<TEXT>
  La commission a adopté un ton extrêmement libre, en évitant la langue de bois 
#habituelle et l'hypocrisie assez fréquente en milieu universitaire qui consiste à tenir 
un discours en privé et des propos différents en public. Mais elle s'est gardée 
#d'aborder toutes les questions, dans la mesure où d'autres commissions travaillent 
sur des sujets complémentaires. Je comprends qu'un ministre qui ne soit pas un 
spécialiste des questions universitaires fasse appel à des experts. Le risque est 
d'aboutir à des conclusions contradictoires, mais on ne pourra pas faire l'économie 
d'un débat général, assorti de décisions politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport insiste sur les nouvelles missions de l'université. Quelles sont, selon 
vous, les priorités auxquelles le gouvernement doit s'attaquer ? </TEXT>
<TEXT>
  On ne gère pas une université de masse de deux et peut-être trois millions 
d'étudiants comme une université d'élite. La première exigence est de replacer les 
étudiants au centre de l'université en les prenant tels qu'ils sont et non tels que l'on 
voudrait qu'ils soient. C'est le devoir du service public.</TEXT>
<TEXT>
 Ils forment un public hétérogène, avec des besoins, des parcours très différents qui 
ne correspondent plus à un modèle unique. Les droits d'inscription, fonds de 
commerce des syndicats, ne sont pas leur vrai problème. Leur souci, leur angoisse 
manifeste, c'est la sortie, pas l'entrée. Ils savent que la sélection est un tabou auquel 
personne ne touchera. Il faut donc inventer des pédagogies différenciées, proposer 
une pluralité de formations à condition qu'elles visent l'excellence. Sur ce point, 
l'université, qui a accompli de réels efforts, n'est pas encore très " lisible ". Les 
étudiants obtiennent des diplômes. Ils n'ont pas l'impression d'avoir acquis une 
qualification. C'est cette dichotomie qu'il faut faire disparaître.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Je reste optimiste sur le dynamisme</TEXT>
<TEXT>
 du milieu</TEXT>
<TEXT>
 universitaire,</TEXT>
<TEXT>
 qui s'est beaucoup</TEXT>
<TEXT>
 transformé "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cette pluralité passe-t-elle, comme le suggère le rapport, par l'ouverture de 
#l'université à de nouveaux partenaires, régions et collectivités locales ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'université ne peut plus se retrancher dans sa forteresse. On entend toujours des 
discours du cloître, de la part de certains syndicats, qui sont dépassés dans la réalité. 
Il y a longtemps que les universités ont noué des contacts avec les entreprises et les 
collectivités locales, pas seulement pour récupérer des " picaillons ", mais parce que 
ce sont des partenaires permanents pour l'insertion des étudiants ou pour la 
formation continue. Si l'université veut s'afficher comme une véritable institution 
sociale, elle doit être capable de s'ouvrir. C'est peut-être une révolution, mais 
beaucoup la pratiquent déjà. Le troisième enjeu, qui va de pair avec les deux autres, 
concerne la gestion des établissements. Il est clair qu'il faut faire sauter des verrous, 
dont celui de l'administration centrale avec ses règles, ses pratiques de type 
bureaucratique. Tous les établissements sont différents les uns des autres. La loi 
Faure a créé les universités. Celle de 1984 les a confortées mais a révélé un certain 
nombre d'effets pervers. C'était une étape nécessaire et obligée.</TEXT>
<TEXT>
 " La théorie du modèle unique doit être abandonnée au profit du renforcement de 
l'autonomie et de la responsabilité des universités, par une diversification de ses 
structures. La seule contrepartie est, dans le cadre des contrats, la mise en place 
d'une véritable évaluation des établissements, des diplômes et des formations, y 
compris par les étudiants. Là est sûrement la vraie révolution culturelle qui risque de 
provoquer un tollé.</TEXT>
<TEXT>
 La campagne des présidentielles est-elle, comme certains le souhaitent, un moment 
propice pour engager ce débat ? </TEXT>
<TEXT>
  Je ne pense pas, malheureusement, que l'enseignement supérieur sera un enjeu du 
débat présidentiel. Personne n'osera le lancer parce qu'il nécessite des réponses. 
L'université reste un sujet tabou. Il y a eu le syndrome 68, puis le syndrome 
Devaquet et l'effet CIP. Les hommes politiques sont terrorisés d'autant plus que 
c'est un domaine qu'ils ne connaissent pas bien. Mais on ne s'en sortira pas en 
#faisant mine de croire que seule l'université règlera les problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport Laurent est-il condamné à n'être qu'un rapport de plus ? </TEXT>
<TEXT>
  Il fera un peu de remue-ménage chez les universitaires, qui ne peuvent pas 
continuer à porter seuls le poids des difficultés. On les dit timorés et corporatistes. 
En même temps, on les laisse seuls face aux responsabilités. Cela étant, je reste 
optimiste sur le dynamisme du milieu universitaire, qui s'est beaucoup transformé 
avec l'arrivée d'un grand nombre de jeunes enseignants motivés. "</TEXT>
</DOC>
