<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000743-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000743-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335636</ACCOUNT>
<CHA1>En répondant à une nouvelle convocation de Pierre-Claude Scholem, juge d'instruction au tribunal de Melun, mercredi 4 mai, Louis Reboul, maire (PS) de Roissy-en-Brie (Seine-et-Marne), ne se doutait pas qu'il sortirait du cabinet du juge, quelques heures plus tard, menottes au poignet, pour rejoindre directement la maison d'arrêt (le Monde du 6 mai). Il rejette en bloc les charges d'escroquerie, d'abus de confiance et d'abus de biens sociaux qui pèsent sur lui.</CHA1>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05061132</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,EMPRISONNEMENT,MAIRE,FRAUDE,FAILLITE,ENQUETE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NAMES>REBOUL LOUIS,ROISSY-EN-BRIE,CEFRAS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PUIG ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 4 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Accusé d'escroquerie, d'abus de confiance et d'abus de biens sociaux &gt; Le maire de Roissy-en-Brie (PS) est incarcéré</TITLE>
<TEXT>Lorsqu'il crée le CEFRAS (Centre d'étude, de formation et de recherche pour l'animation sociale), une association régie par la loi 
de 1901 en charge de la gestion de divers établissements sociaux, au 
début des années 80, Louis Reboul, rocardien âgé aujourd'hui de 
quarante-huit ans, cadre administratif d'hôpital, est maire de 
Roissy, une commune de vingt mille habitants, depuis 1977. Il est 
salarié de l'association dont il assure la direction générale et 
place au poste d'administrateur des collègues élus ou des employés. 
C'est ainsi qu'au moment du redressement judiciaire, on retrouve au 
sein du conseil d'administration son premier adjoint chargé des 
finances, Bernard Dizier, son adjoint chargé de l'urbanisme, Maurice 
Grandgérard ou encore le directeur des services techniques de la 
commune, Claude Fontaine. </TEXT>
<TEXT>
  Au fil des années, le CEFRAS ne cesse de grandir pour gérer, 
finalement, une quinzaine de maisons de retraite parmi lesquelles, 
celles de Bois-le-Roi et de Provins (Seine-et-Marne), Cergy-Pontoise 
et Franconville (Val-d'Oise), Chaville (Hauts-de-Seine), Perpignan 
(Pyrénées-Orientales), Noeux-les-Mines et Wimereux (Pas-de-Calais), 
Villeurbanne (Rhône) ainsi que trois établissements installés à 
Roissy-en-Brie : une école hôtelière, une école d'aides-soignantes et 
un foyer de jeunes travailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, M. Reboul a élargi son assise politique. 
Confortablement réélu maire en 1983 et 1989, il est élu conseiller 
général en 1985, mandat qu'il abandonnera en 1992 au profit de son 
adjoint, M. Dizier. Son activité professionnelle s'est, elle aussi, 
accrue : en 1985, il a fondé deux sociétés anonymes, l'OFREAM (Omnium 
financier de rénovation et d'aménagement) et la SOEA (Société 
d'études et d'aménagement) et onze SCI (société civile et 
immobilière), qui ont construit plusieurs des maisons de retraite 
gérées par le CEFRAS et au sein desquelles il apparaît au côté de son 
épouse. </TEXT>
<TEXT>
  Le 24 décembre 1992, la justice étend le redressement judiciaire du 
CEFRAS à l'ensemble des sociétés dirigées par M. Reboul, tandis 
qu'une enquête est confiée à la section économique et financière de 
la DRPJ (direction régionale de la police judiciaire) de Versailles. 
Cependant, en raison de la qualité d'officier de police judiciaire du 
maire de Roissy, les magistrats de Melun doivent solliciter l'avis de 
la chambre criminelle de la Cour de cassation, et l'instruction est 
ralentie. </TEXT>
<TEXT>
  Les socialistes  se montrent prudents </TEXT>
<TEXT>
Il faudra attendre la réforme du code de procédure pénale pour que M. 
Reboul soit mis en examen et pour que les charges qui pèsent sur 
l'activité des sociétés anonymes incitent le juge Scholem à placer 
l'ex-commissaire aux comptes du CEFRAS, Louis Sideri, sous contrôle 
judiciaire avec cautionnement de 1 million de francs, le 26 avril 
1993, et le maire de Roissy sous mandat de dépôt, une semaine plus 
tard. Ce dernier serait soupçonné d'avoir surfacturé des services aux 
maisons de retraite par le biais de ses sociétés pour une somme 
d'environ 20 millions de francs. La nouvelle de son incarcération a 
plongé ses collègues et amis politiques dans la stupeur. " Je suis 
très surpris et un peu meurtri ", nous a déclaré Jean-Pierre Fourré, 
ancien député (PS) de Marne-la-Vallée et de Roissy, aujourd'hui 
rédacteur en chef de l'hebdomadaire Témoignage Chrétien. M. Reboul 
avait été son suppléant de 1988 à 1993, et il était reparti avec lui 
à la bataille en mars 1993. " Il a été mon suppléant et mon ami, il 
reste mon ami, ajoute l'ancien député, proche de Jean-Pierre 
Chevènement. Il m'avait affirmé que rien ne pouvait lui être reproché 
et il ne faisait l'objet que d'une enquête. Je ne vois pas de quel 
droit j'aurais pu remplacer un juge ou un procureur, ce que je ne 
saurais faire non plus aujourd'hui. " </TEXT>
<TEXT>
  A la mairie de Roissy, M. Dizier assure l'intérim. " La décision du 
juge d'instruction me semble brutale et disproportionnée, dit-il. 
Nous attendons son retour et nous assurons le service public. Louis 
Reboul est un homme honnête. Il est mon ami et mon collègue depuis 
1977 et je n'ai jamais rien constaté, dans sa gestion des affaires 
publiques, qui puisse corroborer de telles accusations. " Le premier 
secrétaire de la fédération départementale du PS, Yannick Bodin, 
président du groupe socialiste du conseil régional, se montre 
réservé, lui aussi. " Je souhaite que la justice fasse son travail, 
mais je constate que cette affaire n'a pas de rapport avec le 
comportement politique de Louis Reboul ", souligne M. Bodin. Il 
ajoute : " Je ne veux pas condamner quelqu'un avant les juges, mais 
il est évident que si des sanctions pénales devaient êtres prises, le 
Parti socialiste assumerait ses responsabilités. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
