<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032219</DOCID>
<ACCOUNT>410100</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROTH HENRY</PEOPLE>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/35951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<NOTE>UN ROCHER SUR L'HUDSON(A Diving Rock on the Hundson)de Henry Rothtraduit de l'anglais (Etats-unis)par Michel Ledereréd. de l'Olivier, 492 p., 149 F. (1) Voir la chronique dans "le Monde des livres" du 26 août 1994
</NOTE>
<NUM1>950901-2-R07-02</NUM1>
<ORI1>PAR NICOLE ZAND</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>PAR NICOLE ZAND</SIP1>
<SU21>D'autres mondes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le secret de Henry Roth</TITLE>
<TIO1>UN ROCHER SUR L'HUDSON (A DIVING ROCK ON THE HUNDSON)</TIO1>
<TEXT> La publication, l'an dernier, d'A la merci d'un vent violent, de Henry Roth, le premier tome de son autobiographie, soixante ans après son premier et 
unique roman, L'Or de la terre promise (Grasset, 1968, 1994), un des grands livres du XXe 
siècle, avait de quoi surprendre (1). Un immense écrivain, presque un " classique " d'autant 
plus qu'on le croyait mort on ne sait quand , était sorti du silence pour créer un événement 
éditorial (et littéraire) exceptionnel avec le début d'unre entreprise immense et inclassable, 
à la fois autobiographie et contrepoint à son roman. Fantastique exercice de mémoire et 
d'écriture d'un homme de plus de quatre-vingts ans, cloué par l'arthrite dans son 
mobilehome d'Albuquerque, au Nouveau-Mexique, face à son ordinateur qu'il nomme 
#Ecclesias, recomposant par bribes, depuis des années, avec tous les moyens de la 
littérature, l'architecture de son existence en plusieurs milliers de pages, trois, quatre, cinq 
volumes peut-être.</TEXT>
<TEXT>
  On y retrouve la profonde originalité de l'écrivain, cette sorte de transfiguration lyrique 
dans la description d'une sensibilité enfantine traumatisée par la contradiction insoluble 
entre deux cultures et confrontée au mystère de l'intimité de la famille. " Le lecteur, 
lorsqu'il a tourné la dernière page, s'aperçoit qu'il a vécu entièrement dans la peau du 
héros et tout ce qu'il souhaite est de pouvoir réfléchir en silence ", écrivait très justement, 
dans la préface à l'édition américaine du roman en 1968, Irving Howe, l'auteur de World of 
our Fathers (" Le Monde de nos pères " qui devrait bientôt paraître en français).</TEXT>
<TEXT>
  " Comme Dublin, Combray et le comté de Yoknapathawpha, le Harlem de Henry Roth 
entre aujourd'hui, pour la deuxième fois, dans l'inventaire magique des lieux éternels ", 
notait, dans Le Nouvel Observateur, J. M. G. Le Clézio, émerveillé par ces mémoires 
d'outre-tombe que l'auteur, son voisin à Albuquerque, a finalement décidé de faire paraître 
de son vivant, et qui ne sont pas forcément un moyen de tout dire. " Oh ! les ambiguïtés, 
les ambivalences que l'écrivain doit combattre et au travers desquelles il doit se frayer un 
chemin pour parvenir à un semblant de cohérence. Les contradictions, les dissimulations, 
les subterfuges auxquels il faut recourir... ", soupirait mystérieusement Roth à la fin du 
premier volume.</TEXT>
<TEXT>
 Avec Un rocher sur l'Hudson, le second tome, qui paraît cette semaine en français 
quelques mois seulement après l'édition américaine, l'entreprise du romancier, au-delà des 
subterfuges, prend tout son sens ; et le choc qu'on éprouve à la lecture est de ceux qu'on 
n'oubliera pas. " Ce livre est une oeuvre de fiction. Bien que certains de ses personnages 
soient basés sur des personnes réelles, ce roman ne peut être considéré comme une 
autobiographie au sens strict du terme. " Roman ? Autobiographie ? L'avertissement 
entortillé de l'éditeur ne fait que souligner la complexité de l'entreprise d'un romancier se 
retournant sur son passé, pour remonter le courant (violent) de sa vie en se libérant enfin 
des " menottes forgées par l'esprit ", comme il l'annonce dans son épigraphe en citant les 
Chants d'expérience de William Blake.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses deux premiers livres qui se complétaient avec des procédés narratifs 
#complètement différents, Roth avait raconté l'enfance misérable des immigrants juifs dans 
le Lower East Side, puis dans le Harlem des Irlandais de la 119e Rue, tandis qu'éclatait la 
première guerre mondiale et que se manifestaient les premiers émois amoureux, les 
humiliations, les brimades antisémites, le sentiment d'exclusion. Sans faire de 
#misérabilisme, sans s'apitoyer, sans tomber dans le pittoresque du ghetto. Mais avec la 
saveur d'une belle écriture bien anglaise métissée de yiddish et de yinglish, avec l'accent 
litvak cultivé ou le galitsianer populaire. La tendresse et la grossièreté de la langue de la 
maison, la langue des parents, rendue accessible au lecteur grâce au précieux glossaire 
préparé par Myriam Anissimov par lequel il faut commencer la lecture d'Un rocher sur 
l'Hudson...</TEXT>
<TEXT>
  Là, iI s'agit de l'après-guerre, ce qui se nomme pour d'autres les " années folles ". Nous 
suivons Ira, le narrateur, entre quinze et vingt ans. Un jeune homme révolté. Entré au 
collège de Stuyvesant, il va être renvoyé pour le vol irraisonné d'un stylo, humilié à tel 
point qu'il envisage de se jeter dans l'Hudson plutôt que de le dire à ses parents. Ce sera 
alors la succession des petits boulots, receveur d'autobus, vendeur de sodas sur les stades, 
apprenti plombier, puis le refus incompréhensible d'une bourse d'études pour la 
#prestigieuse université Cornell. Il préférera s'inscrire au City College de New York, 
l'université gratuite des juifs pauvres. Déchiré par une culpabilité, une blessure secrète, 
inavouable.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, peut-on parler de l'inceste ? Peut-on l'écrire ? Peut-on dire avec des mots crus 
l'amour charnel entre un frère et une soeur ? Lord Byron et Wagner sont restés sur les 
sommets de l'allégorie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une culture puritaine, l'aveu, la révélation de la faute ne peuvent tenir lieu de 
purification, à l'instar du charbon qui brûle les lèvres d'Isaïe. Ce n'est qu'au milieu du 
second volume de cette autobiographie, qui se veut autofiction, que l'auteur en vient à la 
confession la plus difficile : il nomme pour la première fois Minnie, pour révéler 
brutalement sa relation avec sa jeune soeur les dimanches matin quand leur mère était au 
marché. Minnie, qui n'existe que comme objet de son désir sexuel, ce qui peut être 
choquant, et pas seulement pour les féministes. " Il venait de se libérer d'une formidable 
inhibition, et d'intégrer une soeur à son récit, qui ne figurait pas dans son premier jet posé 
à côté de lui sur le bureau. Il y avait été contraint dans la douleur, et il l'avait fait 
tardivement, à contrecoeur, malgré lui (...). Une fois Minnie incluse dans l'histoire, tout 
devenait différent, scandaleusement différent. Comme il lui avait fallu longtemps pour 
s'arranger de la vérité " (la mise en pages elle-même en est si perturbée que l'arbre 
généalogique de la famille arrive bizarrement sur la page suivante, au beau milieu du livre 
!).</TEXT>
<TEXT>
 Et soudain, avec cet aveu troublant, les allusions aux " subterfuges ", au " chancre à l'âme 
" qui le torturait, les digressions soudaines, les embranchements de la narration, tout 
devient clair. Bien plus, la fatalité qui, inexplicablement, avait semblé s'acharner sur la vie 
et la carrière de Henry Roth prend tout son sens. On le dirait libéré, revenu dans la maison 
de ses pères, comme s'il avait mis fin à l'exil intérieur qu'il s'était imposé, au sentiment de 
n'appartenir à rien, à cette errance à travers le pays. Comme s'il justifiait son rejet 
apparent de l'écriture, son refus même d'être rattaché à ce qu'on a appelé le " roman juif 
américain ", une littérature d'héritage européen écrite par les enfants des immigrants dans 
la langue du pays qui avait accueilli leurs parents. Ainsi pourrait finir le dernier exil du petit 
Ira, l'enfant de Galicie coupé de son héritage culturel, débarqué à New York à deux ans, à 
Ellis Island, avec une mère adorée dont il aura toujours honte et qui ne parlera jamais 
l'anglais. Coupé de la judaïté, refusant Israël, voulant croire dans le communisme.</TEXT>
<TEXT>
  Au seuil de la mort, l'extraordinaire vieux monsieur, qui a gardé toute sa vigueur 
intellectuelle et son talent, se met en règle avec lui-même, explicite ce qu'il a tenu enfoui et 
pose, sans en avoir l'air, les questions les plus modernes sur la création littéraire 
d'aujourd'hui. Lui pour qui la confession est interdite (et qui ne semble pas avoir eu besoin 
de la psychanalyse), il va utiliser la littérature pour se débarrasser de son fardeau ; et le 
rendre public (" le lieu pour tout : les regrets, les confessions, les confusions, le 
découragement et l'allégresse "). Comme si le roman était finalement, pour le juif, le lieu 
par excellence de la confession... Mais qu'est-ce que dire la vérité ? Peut-on écrire sur soi 
? Peut-on se prendre soi-même comme personnage ? Et tout dire ?... Fiction ou 
autobiographie ?... Fiction et autobiographie. A quatre-vingt-dix ans, Henry Roth reste 
étonnamment moderne.</TEXT>
</DOC>
