<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004775</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004775</DOCID>
<ACCOUNT>372735</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1562</FAB>
<SUBJECTS>1995,SALON,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>950206-16</NUM1>
<ORI1>CANNES de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>ROY XAVIER,POLYGRAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Grands ou petits, les participants au 29è Marché international du disque et de l'édition musicale ne comptent plus sur les innovations technologiques pour relancer leur croissance</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>29E MIDEM S'EST ACHEVE LE 3 FEVRIER 1995 A CANNES</LEAD1>
<TITLE>La croisade asiatique des éditeurs musicaux</TITLE>
<TEXT>  Dans un marché mondial du disque dont le chiffre d'affaires s'est élevé à 175 milliards de francs en 1994, l'édition 1995 du Midem 
aurait pu pâtir de la concentration excessive qui se poursuit dans un secteur dominé 
par cinq multinationales (Warner, BMG, EMI-Virgin, PolyGram-Mercury Bas et 
Sony). Ces dernières, habituées à traiter leurs affaires en famille, se sont souvent 
désintéressées de la fourmilière cannoise des petits et des moyens qui arpentent cinq 
jours durant les couloirs du Palais des festivals : 3 360 sociétés, de l'éditeur 
indépendant au fabriquant de pochettes, et 10 644 participants.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les temps sont à la réconciliation. En France, les majors du disque ont décidé 
qu'elles avaient besoin des indépendants, et les indépendants des majors. Les 
Européens ont eu l'envie de se fédérer, annonçant la création d'un Bureau européen 
de la musique, bras armé des défenseurs de l'exportation de nos musiques vers le 
monde. John de Mol, directeur de la Conamus, société civile de promotion de la 
musique des Pays-Bas (le pendant du Bureau export français), estimait ainsi que " 
considérer l'Europe comme une mosaïque est désuet. Tous ensemble, avec leur 
saveur particulière, les pays européens doivent être traités comme l'Asie : un des 
trois premiers marchés musicaux du monde ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Asie et le Pacifique, avec ses 2,4 milliards d'habitants, dont une moitié de moins 
de 25 ans, ont attiré tous les regards, éclipsant même les débats sur le multimédia, 
secteur encore timide. Le Midem, dont le blason artistique a été redoré par une 
#quarantaine de concerts d'excellente tenue, de Mstislav Rostropovitch à Celia Cruz, 
avait consacré une journée de conférences au marché asiatique, afin de mieux cerner 
les données de ce que Xavier Roy, PDG de Reed Midem Organisation, qualifie de " 
#nécessité impérieuse" : la tenue du premier Midem Asie à Hongkong du 23 au 25 
mai prochain, " manifestation panasiatique ". Si, à Hongkong, à Singapour ou au 
#Japon, le marché est en plein essor, il reste dans de nombreux pays, tels la Chine, un 
territoire vierge en voie de développement : la piraterie fait rage, et la question des 
droits des artistes est à peine évoquée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS MILLIONS D'ALBUMS </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le répertoire international, essentiellement américain, ne représente que 30 % des 
ventes et les majors du disques n'occupent que 40 % du marché en Asie (hors 
Japon). En 1993, 616 millions de supports musicaux se sont vendus de l'Inde à 
l'Australie, dont 87 % de cassettes, pour un chiffre d'affaires équivalent à 10 
#milliards de francs (ces données n'incluent pas le Japon, qui consomme 352 millions 
de disques par an pour un chiffre d'affaires de l'ordre de 29 milliards de francs). Les 
multinationales ont entamé les grandes manoeuvres. Talonné par Sony et MCA, 
nouvellement arrivé sur le marché asiatique, Warner a commencé par acheter les 
indépendants locaux, tandis que PolyGram (leader en Chine) développe une politique 
de signatures d'artistes, et que BMG lance des labels spécialisés (la dance 
panasiatique, le karaoké).</TEXT>
<TEXT>
  Selon une évaluation publiée dans Midem News, le journal du Midem, du 2 février, 
au moins six artistes de la zone sont capables de vendre plus de trois millions 
#d'exemplaires d'un album, hors copies pirates. Ainsi, en mariant les talents de la 
chanteuse philippine Régine Valaquez et du Chinois Jacky Cheung, PolyGram a 
réussi des chiffres records dans toute l'Asie. BMG vient de créer une structure qui 
inclu la Thaïlande, la Malaisie, l'Indonésie, Singapour et les Philippines. Tower, 
HMV, Virgin ont ouvert des magasins de disques dans toute la zone, relayés par une 
douzaine de chaînes de télévisions musicales, MTV en tête, offrant ainsi une 
synergie entre médias et producteurs qui fait encore défaut au marché européen.</TEXT>
</DOC>
