<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027092</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027092</DOCID>
<ACCOUNT>403134</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1651</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec 3 graphiques (tracés des 7e, 8e et 9e étapes)</NOTE>
<NUM1>950711-2-019-31</NUM1>
<ORI1>SERAINGde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>INDURAIN MIGUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SU21>TOUR DE FRANCE 95</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Miguel Indurain ajoute le panache à l'efficacité Moins dominateur qu'à l'accoutumée dans le contre-la-montre individuel, qui lui a permis de prendre le maillot jaune, le champion espagnol a offert, en revanche, une belle démonstration la veille dans les Ardennes</TITLE>
<TEXT> Miguel Indurain a remporté le contre-la-montre individuel et pris le maillot jaune. La " lapalissade " a encore prévalu entre Huy et Seraing, dimanche 9 
juillet. Pendant 54 kilomètres, l'Espagnol a impressionné, ce qui va aussi sans dire. Il a 
pédalé le plus fort et le plus vite, repoussant le Suisse Tony Rominger à 58 secondes et le 
Russe Evgueni Berzine à 1 minute 38 secondes. A plus de 50 kilomètres/heure de 
moyenne, par un après-midi caniculaire, l'impeccable mécanique a engrangé une bonne 
avance.</TEXT>
<TEXT>
   Rien là de définitif. Le quadruple vainqueur du Tour de France n'y a pas été du coup de 
massue qu'il avait assené en 1994 à Bergerac. Au vu de cette seule journée, le Suisse et le 
Russe pourraient presque se trouver ragaillardis de n'avoir pas été autrement étrillés et 
ourdir quelques coups d'Etat. Mais voilà, la veille déjà, le premier putsch de ce Tour de 
France était venu de son monarque. Parce qu'il faisait beau et qu'il s'ennuyait, samedi 8 
juillet, entre Charleroi et Liège, le roi est sorti se dégourdir les jambes. Il a glané dans 
cette promenade récréative cinquante autres secondes.</TEXT>
<TEXT>
   Miguel Indurain a simplement mis un week-end à réaliser ce qu'il ourlait habituellement 
en une journée : repousser ses principaux rivaux à plus de deux minutes avant les étapes 
de montagne. Un écart " de confort " avant d'affronter les cols dès mardi. " J'ai réussi à 
me détacher par rapport aux grimpeurs ", expliquait le Navarrais, qui semble craindre par- 
dessus tout ces chiens fous, capables de lui empoisonner son séjour en altitude. En 
renvoyant, au classement général, Claudio Chiappucci à plus de huit minutes, Richard 
Virenque, Alvaro Mejia et Marco Pantani à plus de dix, il rallonge d'autant leur laisse.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  MISE AU POINT</TEXT>
<TEXT>
   Bien sûr, il y a Bjarne Riis, le cache-misère de l'opposition. Le Danois n'a concédé que 
douze secondes dans le contre-la-montre et n'en lâche que vingt-trois au classement 
général. " Il devient un rival important ", estimait Miguel Indurain, habitué depuis des 
années à ces trentenaires qui, sur un retour de forme, viennent s'immiscer dans la tête du 
classement.</TEXT>
<TEXT>
   S'il perturbe un peu le vide sanitaire que l'Espagnol entendait instaurer, Bjarne Riis n'a 
pas empêché le coureur de Banesto d'être le grand vainqueur de ce week-end belge. 
Comme d'habitude. " Miguel n'est pas un ordinateur. C'est un homme, se sentait obligé de 
préciser Jose-Miguel Echavarri, son directeur sportif, pour démentir la rumeur. C'est 
quelqu'un qui bout à l'intérieur. " Le coureur l'a démontré, samedi 8 juillet, dans une mise 
au point fracassante.</TEXT>
<TEXT>
   Champion d'exception, coureur complet, Miguel Indurain a prouvé qu'il possédait même 
cette dernière qualité qu'on lui contestait : le panache. Entre Charleroi et Liège, le 
champion espagnol a ciselé dans le roc ardennais le dernier élément qui manquait à sa 
stèle. Il s'est extrait du peloton d'un coup de reins, après la côte du Mont-Theux, est 
revenu sur Johan Bruyneel et a emmené le Belge quérir devant son public une victoire 
inespérée et un éphémère maillot jaune.</TEXT>
<TEXT>
   Rien ne l'obligeait à prouver qu'il avait la force de résister à un peloton en chasse. Qui en 
doutait ? " J'ai fait les vingt derniers kilomètres derrière une moto ", constatait l'auto- 
stoppeur Johan Bruyneel, qui se savait déjà " maillot jaune d'un jour ". Rien n'incitait à ce 
coup d'éclat, surtout pas la raison et le calcul, qui ont souvent été les matrices de ses 
victoires. Sous le soleil belge, le " robot " a pris le chaud.</TEXT>
<TEXT>
   La performance de Miguel Indurain était périlleuse à la veille d'un contre-la-montre 
décisif. " J'ai payé mes efforts d'hier ", admettait-il dimanche soir, sans l'ombre d'un 
regret. L'échappée lui a été bénéfique mais aurait pu lui être néfaste par les forces qu'il y a 
laissées. Elle était généreuse et risquée, ce qui peut être une assez bonne définition du 
panache.</TEXT>
<TEXT>
   Comme le constatait Jose-Miguel Echevarri, " le panache est aussi une question de 
contexte ". Devant une foule immense qui cuisait au soleil, cette resucée estivale de Liège- 
Bastogne-Liège était un excellent décor. Le parcours empruntait de larges tronçons de la 
doyenne des classiques, courue le 16 avril. Au milieu de la forêt, le tracé vallonné avait le 
bon profil, en dents de scie, pour mettre un terme à la mainmise des sprinters. Le peloton 
qui déboulait depuis une semaine à pleine vitesse, annihilant les tentatives d'échappées 
dans sa furia (Le Monde daté 9-10 juillet), devait enfin se disloquer contre ses contreforts 
abrupts.</TEXT>
<TEXT>
   Dès le soixantième kilomètre, la course devenait une volière sans que jamais les 
échappées assurent autre chose qu'une avance de moineau. Laurent Jalabert, qui avait 
brillé sur ces routes au printemps, se dispersait dans des sprints de bonification censés lui 
rapporter le maillot jaune et qui ne lui donneront " que " le vert du classement par points. 
A 30 kilomètres de l'arrivée, le peloton était à nouveau groupé mais nerveux, bourré 
d'adrénaline. Quand Johan Bruyneel s'est décidé à attaquer, suivi par le Français Eric 
Boyer, lâché peu après, Miguel Indurain a entamé son superbe one-man-show.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LA TOURNÉE DU PATRON</TEXT>
<TEXT>
   Il lui avait été tant reproché de manquer de ce flamboiement, d'asseoir ses victoires dans 
le Tour de France a minima sur ses seuls contre-la-montre. Lui affectait de se moquer du 
qu'en-dira-t-on, même si intérieurement son orgueil de champion devait en souffrir. Son 
père lui avait appris à se méfier de ce qui brille. Le paysan lui avait inculqué que l'essentiel 
est d'" avoir du pain sur la table et la paix dans la maison " et que les trois vertus 
cardinales sont " le courage, la volonté et l'humilité ". Pareille éducation bourrue n'incline 
pas à jouer les matamores.</TEXT>
<TEXT>
   Miguel Indurain affirmait d'ailleurs que le cannibalisme, " ce n'était pas son genre ", qu'il 
laissait cela à Eddy Merckx ou Bernard Hinault. On avait fini par le croire et à le comparer 
à l'autre, à Jacques Anquetil, qui gagnait en grippe-seconde. Pour un peu, on aurait repris à 
son compte, à propos de l'Espagnol, le reproche qu'Antoine Blondin faisait naguère à " 
Maître Jacques " : " Il l'emporte, c'est parfait, mais il ne nous laisse pas en pourboire 
l'exploit que nous attendions. "</TEXT>
<TEXT>
   Ce samedi, le patron a offert. A regarder son rictus, mi-sourire, mi-grimace, dans la côte 
des Forges, il était évident que Miguel Indurain appréciait lui aussi son audace, ce pied de 
nez à la critique et aux préceptes paternels. Il en est ressorti plus populaire encore, ce qui, 
après tout, ne l'indiffère peut-être pas autant qu'il y paraît. Jose-Miguel Echevarri, qui 
copilote sa carrière depuis dix ans, en est persuadé : " Pour gagner, il doit se préparer 
mieux que les autres, souffrir aussi un peu plus. D'une façon ou d'une autre, il doit aimer la 
gloire. Sinon, il n'accepterait pas tout ça. "</TEXT>
</DOC>
