<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002605-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002605-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329126</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03191140</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,LISTE ELECTORALE,FRAUDE ELECTORALE,VERDICT</SUBJECTS>
<NAMES>VITRY SUR SEINE,MERCIECA PAUL,NOBLE PASCAL,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>VERDICT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF</LEAD1>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Opposant un candidat RPR à la mairie PC&gt; Polémique sur les listes électorales à Vitry-sur-Seine</TITLE>
<TEXT>Le tribunal d'instance d'Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne), après avoir radié onze électeurs indûment inscrits sur la liste électorale de 
Vitry-sur-Seine, a ordonné la radiation immédiate de deux cent 
soixante-huit autres " dans l'hypothèse où leurs noms figureraient 
encore sur la liste électorale de la commune ".</TEXT>
<TEXT>
  Pascal Noble, candidat du RPR à l'élection cantonale de Vitry-Nord, 
qui, à l'origine, avait déposé une demande de radiation portant sur 
quatre cent quatre-vingt-quatre noms, a été débouté pour vingt-neuf 
personnes.</TEXT>
<TEXT>
 Coup de semonce</TEXT>
<TEXT>
  M. Noble, qui, dans cette affaire, n'a jamais prononcé le mot de " 
fraude ", se dit " étonné que les listes électorales puissent 
contenir autant d'erreurs, alors qu'elles font l'objet d'un contrôle 
annuel ".</TEXT>
<TEXT>
  Après ce que Me Sylvain Garant, son avocat, a appelé " un coup de 
semonce ", M. Noble entend continuer son " combat de citoyen " et 
confirme qu'il fera bien convoquer par le tribunal, avant les 
prochaines municipales, les sept mille cinq cents électeurs vitryots 
à propos desquels il dit avoir des doutes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, la mairie de Vitry, bien qu'elle n'ait jamais été 
mise en cause officiellement _ Paul Mercieca, député (PC) du 
Val-de-Marne et maire de la ville, relève que le jugement ne fait 
état ni d'irrégularité ni de fraude, _ a réagi à la suspicion et au 
discrédit, qui, estime-t-elle, la touchent. Elle précise que, sur les 
onze électeurs à propos desquels le tribunal avait prononcé la 
radiation le 25 février dernier, " sept sont décédés et avaient été 
radiés en 1991, 1992 ou 1993 ". " 80 % des demandes du candidat RPR 
sont infondées, ajoute la mairie. Il ne reste que soixante-treize 
personnes qui n'ont pas opéré leur changement d'adresse. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
