<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029447</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029447</DOCID>
<ACCOUNT>406204</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950802</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010895/1802</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,MARGINAUX,IMPOT SUR LE REVENU</SUBJECTS>
<NOTE>CHATENAY-MALABRY</NOTE>
<NUM1>950802-2-011-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-11</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MERLE JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS MERLE</SIP1>
<SU21>AU COURRIER  DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES MENDIANTS EXCLUS DES VILLES</LEAD1>
<TITLE>Selon que l'on est riche ou pauvre</TITLE>
<TEXT> Voici un peu plus d'un siècle et demi, très exactement le 20 décembre 1843, votre distingué confrère britannique The Manchester Guardian 
publiait la lettre suivante, d'une de ses lectrices :</TEXT>
<TEXT>
  " Monsieur le rédacteur en chef,</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelque temps, on rencontre dans les grands rues de notre ville une foule de 
mendiants qui, tantôt par leurs vêtements en haillons et leur aspect maladif, tantôt 
par l'étalage de blessures béantes et d'infirmités repoussantes, cherchent à éveiller 
la pitié des passants de façon souvent fort impudente et fort offensante. J'incline à 
croire que lorsqu'on paye non seulement l'impôt pour les pauvres, mais qu'on apporte 
en outre une généreuse contribution à l'entretien d'établissements de bienfaisance, 
on a assez fait pour avoir le droit d'être enfin à l'abri d'importunités aussi 
désagréables et cyniques : et à quoi sert donc l'impôt si lourd que nous payons pour 
l'entretien de la police municipale, si la protection qu'elle nous accorde ne nous 
permet même pas d'aller tranquillement en ville ou d'en revenir ?</TEXT>
<TEXT>
  J'espère que la publication de ces lignes dans votre journal qui jouit d'une grande 
diffusion incitera les pouvoirs publics à faire disparaître cette calamité, et je reste 
votre très dévouée... Signé : une dame. "</TEXT>
<TEXT>
  Citée par Friedrich Engels dans La Situation de la classe laborieuse en Angleterre 
(1845), cette lettre qui pourrait paraître avoir inspiré les décisions récentes des édiles 
de La Rochelle, Pau, Valence et de quelques autres villes relatives à la mendicité, 
montre au moins trois choses :</TEXT>
<TEXT>
  1. Que la " fracture sociale " n'est pas aussi récente que le discours dominant 
voudrait le laisser croire ;</TEXT>
<TEXT>
 2. Que les réactions des " inclus " par rapport aux " exclus " n'ont guère évolué et 
restent, qu'on le veuille ou non, sous-tendues par le principe selon lequel si l'on est 
riche, c'est qu'on l'a bien mérité, et si l'on est pauvre, c'est qu'on l'a bien cherché ;</TEXT>
<TEXT>
  3. Que l'imagination politique appliquée aux attitudes face à l'exclusion impôt de 
solidarité, établissements de bienfaisance, police municipale... n'a guère progressé en 
un siècle et demi.</TEXT>
<TEXT>
  Espérons toutefois que ce constat d'apparence amère sur l'immutabilité des 
situations et des réponses que la collectivité y apporte ne dissuadera pas de 
rechercher des solutions plus nouvelles : une démarche redistributive en matière de 
travail et de revenus, analogue à celle qui inspira Joseph Caillaux lorsqu'il 
proposa,&gt;voici près d'un siècle, l'impôt progressif sur le revenu, apparaîtrait d'un 
archaïsme audacieux, mais rafraîchissant par les temps qui courent.</TEXT>
</DOC>
