<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003638-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003638-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353833</ACCOUNT>
<PEOPLE>ERIBON DIDIER;MACEY DAVID</PEOPLE>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MICHEL FOUCAULT &gt; ET SES CONTEMPORAINS &gt; de Didier Eribon. &gt; Fayard, 370 p., 140 F. &gt; (En librairie le 3 octobre).&gt; MICHEL FOUCAULT &gt; (The lives of Michel Foucault) &gt; de David Macey. &gt; Traduit de l'anglais &gt; par Pierre-Emmanuel Dauzat  Gallimard, 576 p., 195 F. &gt; (En librairie le 4 octobre).</NOTE>
<NAMES>FOUCAULT MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS ENSEMBLE DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>VIE ET MORT DE MICHEL FOUCAULT&gt; Vies parallèles</TITLE>
<TIO1>MICHEL FOUCAULT ET SES CONTEMPORAINS;MICHEL FOUCAULT ( T HE LIVES OF MICHEL FOUCAULT )</TIO1>
<TEXT>"Va falloir que je l'engueule sérieusement un de ces jours. Il a donné des interviews déconnantes sur Marx ces derniers temps. Mais je 
l'aime bien." Louis Althusser parle en ces termes de Foucault dans 
une lettre d'août 1966 à une amie italienne. D'autres n'ont pas sa 
bonhomie. Après les Mots et les Choses, les revues communistes 
accusent l'auteur de nier l'Histoire et de supprimer l'espoir en 
refusant l'homme. Sartre n'est pas en reste. Il voit dans le travail 
de Foucault "une tentative pour constituer une idéologie nouvelle, le 
dernier barrage que la bourgeoisie puisse encore dresser contre 
Marx". "Je crois Foucault poussiéreux comme tout", déclare Simone de 
Beauvoir dans un entretien avec Jacqueline Piatier, publié dans le 
Monde du 23 décembre 1966, avant de conclure: "Les Mots et les Choses 
est pour la bourgeoisie technocratique un instrument des plus utiles. 
D'où le succès du livre, pourtant ennuyeux et inutile." </TEXT>
<TEXT>
  Ces amabilités, et quelques autres, font le charme du dernier livre 
de Didier Eribon. Sa biographie de Michel Foucault, parue chez 
Flammarion en 1989, avec pas moins de seize traductions à ce jour, 
est devenue un ouvrage indispensable. Avec ce nouveau volume, le 
journaliste du Nouvel Observateur répond aux objections qui lui ont 
été adressées, attaque Ferry et Renaut à propos de la Pensée 68, 
apporte à son travail quelques correctifs, et, surtout, de nombreux 
compléments. Il éclaire, en particulier, la longue relation 
d'admiration et d'amitié que Foucault entretint avec Dumézil. 
Barthes, Lacan, Habermas, Althusser _ entre autres _ sont également 
approchés sous l'angle de leurs rapports avec les trajectoires de 
Foucault. Ainsi se dessinent, à petites touches, les éléments 
principaux d'un tableau de la vie intellectuelle française au cours 
de ces dernières décennies.</TEXT>
<TEXT>
  Cet arrière-plan est absent des deux récentes biographies 
américaines, qui se limitent presque uniquement aux faits et gestes 
de Foucault. En attendant la traduction de The Passion of Michel 
Foucault, de James Miller, prévue chez Plon, l'ouvrage de David 
Macey, paru l'an dernier aux Etats-Unis, est édité par Gallimard. 
Malgré une traduction discutable, cet ouvrage peut se lire comme une 
honnête présentation de l'essentiel des événements personnels de la 
vie du philosophe. Ce ne sont peut-être pas les plus importants.      
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
