<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003052</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003052</DOCID>
<ACCOUNT>370358</ACCOUNT>
<PEOPLE>HUNTER MARK</PEOPLE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1222</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ART,COMMERCE,POLEMIQUE,FRAUDE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Le Destin de Suzanne : " la véritable affaire Canson ", de Mark Hunter. Fayard, 474 p., 130 F. </NOTE>
<NUM1>950126-30</NUM1>
<NAMES>CANSON SUZANNE DE,MURILLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les tribulations d'un gentilhomme sévillan</TITLE>
<TIO1>LE DESTIN DE SUZANNE LA VERITABLE AFFAIRE CANSON</TIO1>
<TEXT> BALZACIEN. La quatrième de couverture du livre de Mark Hunter utilise cet adjectif pour présenter son travail. Balzacienne. L'auteur abuse de cette référence pour évoquer l'enquête qui l'a occupé pendant cinq ans : l'affaire Canson. Les ingrédient du Destin de Suzanne auraient sans doute enchanté l'auteur du Père Goriot : une aristocrate déchue, un magistrat obstiné, un conservateur de musée machiavélique, un ténor du barreau douteux, une tenancière de bistrot reconvertie dans la peinture, un héritage sordide à souhait.</TEXT>
<TEXT>  Une demi-douzaine d'univers se heurtent : bas-fonds toulonnais, monde de la justice et du négoce international de l'art, milieux des musées, de la politique et des médias. La presse a abondamment parlé de l'" affaire " quand elle éclata en 1986. Deux livres lui ont déjà été consacrés, sans parler d'un copieux et fort instructif chapitre des Ripoux de la Côte de Jacques Derogy et Jean-Marie Pontaut.</TEXT>
<TEXT>
  Mark Hunter raconte l'affaire en détail. Comment les Musées de France tombèrent en arrêt devant le Portrait d'un gentilhomme sévillan, oeuvre majeure de Murillo, sur le point d'être vendue à Londres, par Christie's. Comment la toile, connue du Louvre, était sortie clandestinement de France. Comment l'Etat français en profita pour la racheter à bas prix (5 millions de francs). Comment la légitime propriétaire de cette peinture, Suzanne de Canson, âgée, déboussolée, s'était fait déposséder par Joëlle Pesnel, aventurière médiocre et faussaire à ses heures. Comment celle-ci séquestra la vieille dame, imita son écriture, capta son héritage après lui avoir fait subir les pires sévices. Comment la captatrice entra en relation avec Paul Lombard, illustre avocat marseillais. Comment un " petit juge ", Jean-Pierre Bernard, réussit à mettre en cause Pierre Rosenberg, à l'époque patron du département des peintures au Louvre. Comment l'affaire remonta jusqu'au ministère de la culture alors que se déchiraient deux ténors : Georges Kiejman et Jacques Vergès. Et comment Joëlle Pesnel fut, à peu près seule, reconnue coupable et écopa de treize années de prison.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PIEUVRE DU LOUVRE</TEXT>
<TEXT>
 Le journaliste américain installé en France, à qui l'on doit déjà une biographie de l'ancien ministre de la culture Les Années les plus Lang n'apporte pas de révélations mais nous fait revivre par le menu toutes les péripéties d'un scénario trop beau pour être inventé. La " reconstitution " de dialogues fictifs, l'intervention de l'auteur, qui tient à incarner tous les rôles et veut montrer les protagonistes " de l'intérieur ", tournent aux clichés parfois risibles. N'est pas Balzac qui veut. D'autant que les erreurs de détails sont nombreuses : à aucun moment de son histoire, le Louvre n'a compté " trois immenses cours cernées d'une double enceinte de murs" ; Louis XVIII et Charles X ont résidé aux Tuileries, pas au Louvre ; le musée n'a jamais été fermé sous le règne de ces souverains, pas plus qu'il ne comporte de " galerie de portraits royaux".</TEXT>
<TEXT>
 L'auteur insiste sur la responsabilité centrale des Musées de France. Une hâte malsaine, reflet de la volonté de puissance de l'institution, les aurait poussés à acquérir Le Gentilhomme sévillan, à des conditions plus que favorables, sans se préoccuper de l'identité de son propriétaire. Cette désinvolture carnassière aurait, par ricochet, provoqué la disparition de Suzanne Canson. Mark Hunter dénonce la pieuvre qui, tapie au coeur du Louvre, jouerait avec les propriétaires d'oeuvres d'art, maniant la menace, le chantage et un arsenal législatif très complet pour que ces oeuvres finissent, le plus tôt possible et au meilleur prix, sur les cimaises des musées.</TEXT>
<TEXT>
  Le tableau est distrayant mais bien loin de la vérité. Les conservateurs de musées ne sont ni des saints, ni des scientifiques irréprochables. Leur instinct de chasse les pousse sans doute à tenter des " coups ", pas toujours heureux, pas toujours élégants l'affaire du Poussin de la famille Saint-Arroman est là pour le rappeler. Ce ne sont pas ces esprits retors et machiavéliques tout droit sortis d'un feuilleton télévisé " Le Louvre, cet univers impitoyable " et c'est peut-être dommage pour le patrimoine français dont l'auteur, visiblement partisan d'un libéralisme économique absolu, a du mal à comprendre qu'il a besoin de protection : 30 % du marché de l'art international est alimenté par des biens culturels venus de France. Quant aux moyens dont dispose l'Etat français pour interdire à ces oeuvres d'art de franchir les frontières, ils sont bien modestes. La fameuse loi de 1941 désignée par l'auteur comme l'arme de l'iniquité n'a permis de retenir sur le sol national que quarante-deux oeuvres en cinquante-deux ans. Pendant le même temps environ 100 000 oeuvres d'art filaient à l'étranger sans aucun mal pour leurs propriétaires. " A Fort Worth (Texas), le deuxième musée le plus riche du monde après le Getty, la plupart des oeuvres acquises depuis une trentaine d'années viennent de France ", rappelait récemment Pierre Rosenberg, au cour d'un colloque.</TEXT>
</DOC>
