<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021251</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021251</DOCID>
<ACCOUNT>395562</ACCOUNT>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/0110</FAB>
<NUM1>950531-1</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Les Serbes ne semblent guère impressionnés par l'annonce des Occidentaux et des Russes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>La Forpronu sera  renforcée en Bosnie</TITLE>
<TEXT>SANS ANNONCER de mesure concrète, les cinq pays membres du groupe de contact sur 
l'ex-Yougoslavie l'Allemagne, les Etats-Unis, la France, la Grande-Bretagne et la Russie 
ont annoncé, dans la nuit du lundi 29 au mardi 30 mai, leur accord de principe pour " 
renforcer " la Forpronu en Bosnie. A peu de chose près, c'est donc, semble-t-il, la thèse 
défendue par la France qui a été retenue lors de cette rencontre de La Haye qui a réuni les 
représentants des Cinq. Inaugurant, mardi matin, une réunion des ministres des affaires 
étrangères de l'OTAN, à Noordwijk, toujours aux Pays-Bas, le secrétaire général de 
l'organisation, Willy Claes, a assuré que l'Alliance était prête à aider à " muscler " le 
dispositif de la Forpronu.</TEXT>
<TEXT>
  Le " renforcement " envisagé devrait, notamment, se traduire par un meilleur équipement 
de ses 23 000 hommes et par leur regroupement sur des positions moins vulnérables. Le 
groupe de contact a évoqué la nécessité " de fournir aux Nations unies une capacité de 
réaction rapide ", sans dire si les renforts militaires actuellement dépêchés par les 
Occidentaux pourraient en constituer l'armature.</TEXT>
<TEXT>
 Pas plus ces renforts que le communiqué de La Haye qui tient les dirigeants serbes pour " 
personnellement responsables " des otages n'ont impressionné les milices de Radovan 
Karadzic. Celles-ci ont continué à faire prisonniers des " casques bleus " et en détenaient, 
mardi en fin de matinée, près de 400 ; elles se sont emparées d'armes, de munitions, de 
transports de troupes blindés et de chars appartenant à la Forpronu. M. Karadzic a déclaré 
" nulles " toutes les résolutions de l'ONU sur la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe de contact s'est encore prononcé en faveur de la poursuite des négociations 
avec Belgrade, où s'est rendu le négociateur russe, Alexandre Zotov mais non le ministre 
des affaires étrangères, Andreï Kozyrev.</TEXT>
</DOC>
