<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002097-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002097-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355651</ACCOUNT>
<CHA1>Jacques Chirac, maire de Paris, a annoncé que la municipalité va accentuer son effort en faveur des sans-domicile-fixe, notamment en transformant des bureaux vides en logements.</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10171050</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,MARGINAUX,LOGEMENT,INSERTION,PARIS,FINANCEMENT,CHIFFRE,ANNONCE,BUREAUX,ASSOCIATION,REVENU MINIMUM,LOYER</SUBJECTS>
<NAMES>FONDS D'INSERTION LOGEMENT,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 14 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; A l'approche de l'hiver&gt; M. Chirac renforce les dispositifs de secours aux sans-logis</TITLE>
<TEXT>" Paris entend relever le défi des grands froids. " C'est par cette formule que Jacques Chirac a commencé la longue intervention qu'il a 
consacrée, le 14 octobre, à l'Hôtel de Ville, à la politique 
municipale en faveur des plus démunis. Durant plus d'une demi-heure, 
devant les fonctionnaires de l'Etat, de nombreux représentants 
d'associations et la presse, il a analysé une situation qu'il juge " 
sans précédent " : la présence dans la capitale non plus de quelques 
clochards, mais de milliers d'hommes et de femmes " qui n'ont plus ni 
travail, ni toit, ni amis, ni appuis ". Puis il a énuméré les mesures 
qui seront prises pour les aider, non seulement à passer l'hiver, 
mais à se réinsérer dans la société, s'ils le veulent bien.</TEXT>
<TEXT>
  Le " SAMU social ", créé il y a un an à la suggestion du docteur 
Emmanuelli et qui a déjà secouru plus de dix mille personnes, 
acquiert son autonomie en se transformant en groupement d'intérêt 
public. Ses moyens seront de 13,2 millions de francs, dont la moitié 
apportés par la Ville, le reste par une demi-douzaine d'autres 
organismes publics et privés. A partir du 15 novembre, son PC sera 
installé à l'hospice Saint-Michel, dans le douzième arrondissement, 
restauré au prix de 31,7 millions de francs. Il disposera de plus de 
quatre cent cinquante lits pour héberger des personnes qu'il 
ramassera chaque nuit. A cette occasion, M. Chirac a fait observer 
qu'" une fois de plus " Paris avait donné l'exemple puisque le 
gouvernement de M. Balladur vient de décider le financement de SAMU 
sociaux dans trente villes de France.</TEXT>
<TEXT>
  Pour héberger les SDF, la Ville et les associations caritatives 
ouvriront, dès les premiers froids, cinq cents lits d'hébergement 
supplémentaires, ce qui portera leur total à deux mille huit cents. 
Ils s'ajoutent aux quatre mille neuf cents lits qui, à Paris, restent 
disponibles toute l'année pour héberger les sans-logis. 
Parallèlement, le nombre des repas et des consultations médicales 
gratuits sera augmenté.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris a souligné que l'on ne peut plus " répondre à 
l'urgence par l'urgence ". Pour que les exclus aient une chance de se 
réinsérer, il faut leur proposer un toit durable. La Ville va donc 
créer un fonds d'insertion logement doté de 40 millions de francs. Il 
sera utilisé pour transformer des bureaux vides en logements. Ceux-ci 
seront proposés " à des personnes engagées dans une démarche 
d'insertion , c'est-à-dire à celles qui ont encore le courage de 
faire un véritable effort pour s'en sortir. Seront également 
subventionnées les associations qui, dans le même but, retapent de 
vieux appartements ou d'anciens hôtels meublés. La Ville elle-même va 
ouvrir, d'ici au 15 novembre, une centaine de studios dits 
d'insertion. Enfin, constatant que les aides au logement ne suffisent 
plus pour que les bénéficiaires du RMI paient leur loyer, M. Chirac 
crée pour ceux-ci, dès 1995, une allocation complémentaire " Ville de 
Paris ". Son montant total (9 millions de francs) sera réparti par la 
caisse d'allocations familiales de la capitale.                       
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
