<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006291</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006291</DOCID>
<ACCOUNT>374940</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (UNUION EN PE1 A ETE REMPLACE PAR UNION)</COM1>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/0900</FAB>
<SUBJECTS>GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,RESULTAT FINANCIER,CHIFFRE,ACTION,INSTANCE,1994,CATASTROPHE NATURELLE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique et deux encadres</NOTE>
<NUM1>950216-20</NUM1>
<NAMES>UAP,UNION DES ASSURANCES DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>Les compagnies françaises ont réalisé des plus-values insuffisantes en 1994.  Les catastrophes naturelles de ces dernières années ont contribué à détériorer leurs résultats d'exploitation</SOT1>
<SU21>SINISTRES</SU21>
<SYF1>ASSURANCE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER 3/4 DE PAGE : LE GRAPHIQUE EST INTITULE : UN AN DE BAISSE, COURS DE L'ACTION EN FRANC</LEAD1>
<TITLE>Les assureurs devront présenter des comptes plus transparents</TITLE>
<TEXT> LES COMPAGNIES d'assurances vont-elles, pour la première fois de leur histoire, afficher des comptes qui correspondront un peu plus à la réalité de 
leurs résultats d'exploitation ? On peut s'y attendre. Cet exercice, qu'on ne s'y trompe pas, 
n'est pas vraiment un choix de leur part. Longtemps épargnées par les soubresauts de 
l'économie grâce à un trésor de guerre patiemment accumulé aux beaux jours de la Bourse, 
elles se trouvent aujourd'hui face à une cruelle réalité.</TEXT>
<TEXT>
  A commencer par celle de la détérioration, depuis la fin des années 80, de l'assurance 
dommages, tant sur les particuliers que sur les entreprises. Les intempéries et 
#particulièrement la grêle en 1994 et la concurrence acharnée que se sont livrées les 
compagnies entre elles et avec les mutuelles ont dégradé dramatiquement leurs comptes. 
Denis Kessler, patron de la Fédération française des sociétés d'assurances (FFSA) estime 
entre 7 et 9 milliards de francs par an le déficit chronique de l'assurance dommage dans les 
comptes des sociétés. Une réalité qu'elles sont, bon an mal an, parvenues à masquer par la 
réalisation massive de plus-values mobilières et immobilières.</TEXT>
<TEXT>
  L'effondrement du marché des obligations et des actions, conjugué avec une dépression 
qui n'en finit pas dans l'immobilier, ne leur permet plus de construire des résultats à la 
demande. Pour les mêmes raisons, toutes les compagnies ont joué à qui perd gagne, 
jonglant avec les réévaluations d'immeubles dans leurs comptes et oubliant leur métier au 
profit de gains financiers trop faciles.</TEXT>
<TEXT>
  La situation ne serait pas si morose si la plupart des assureurs ne s'étaient lancés à la 
conquête de l'univers. C'est au milieu des années 80 que les sociétés ont commencé à 
sortir des frontières. Venant tardivement à l'international, elles s'y sont jetées sans 
compter, poussées par des bénéfices opulents. Que dire en effet de l'acquisition à prix d'or 
par le GAN de la petite société italienne SAI dont il ne détient que 12 %, de la compagnie 
Portfolio en Grande-Bretagne, des investissements au Canada, en Belgique ou en Espagne 
qui ont immobilisé plus de 5 milliards pour un rendement qui se fait attendre ?</TEXT>
<TEXT>
  Est-il besoin de rappeler les 14 milliards de francs investis en 1989 par l'UAP pour 
acheter 34 % de Victoire à la Compagnie de Suez dans l'espoir de se rapprocher de 
l'allemand Colonia, deuxième assureur allemand et filiale de Victoire. Ce n'est qu'à 
l'automne 1993 que l'UAP est enfin parvenu à ses fins, aux termes d'un accord laborieux 
entre Gérard Worms, président de Suez, et Jean Peyrelevade, son homologue à l'UAP. 
Colonia est désormais une filiale de l'UAP, mais qui peut dire exactement le pouvoir que 
cette dernière y exerce ?</TEXT>
<TEXT>
  Les AGF ne sont pas en reste. Parties à l'assaut de l'allemand AMB, elles s'y trouvent 
coincées avec une influence somme toute limitée et 3 milliards de survaleur à amortir. La 
société espagnole UFE, achetée au Banesto, est par ailleurs un véritable cauchemar pour 
Antoine Jeancourt-Galignani, président des AGF.</TEXT>
<TEXT>
  Même Axa, souvent citée comme contre-exemple à ces aventures médiocres, ne tire pas 
vraiment son épingle du jeu. Les 5 milliards de francs mis sur la table pour acheter en 1991 
la mutuelle d'assurance-vie américaine Equitable (démutualisée par la suite) n'offrent pas 
jusqu'à maintenant un rendement satisfaisant par rapport au capital investi, avoue lui-
même Claude Bébéar, président de la mutuelle. Si Axa met en avant les performances de 
sa filiale assurance-vie britannique Equity and Law, elle passe pudiquement sous silence 
les lourdes pertes qu'a subies son autre filiale London and Hull (assurances maritimes et 
transports). L'investissement au Japon est lui aussi une source de défifit. Axa ne ralentit 
cependant pas la marche et vient d'annoncer la prise de contrôle pour 4,4 milliards de 
francs de l'assureur australien National Mutual (Le Monde du 1 février).</TEXT>
<TEXT>
  Le GAN, les AGF et l'UAP sont, plus que leurs consoeurs, plombées par les pertes de 
leurs filiales immobilières ou bancaires. Faute de pouvoir lui apporter les 2 milliards de 
francs promis, François Heilbronner, alors président du GAN, a racheté au CIC en 1993 sa 
filiale immobilière UIC qui fait peser sur la compagnie une charge financière qui pourrait 
atteindre entre 2,5 et 3 milliards de francs pour 1994. Et ce malgré une sortie du bilan de 
18,9 milliards de francs d'actifs immobiliers douteux sur les quelque 50 milliards qu'elle 
détient dans son portefeuille. L'UAP n'est pas mieux lotie. Les pertes immobilières de sa 
filiale la Banque Worms lui ont déjà coûté près de 7 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 400 MILLIONS POUR LE CDE</TEXT>
<TEXT>
Les AGF sont confrontées au double problème de la Banque du Phénix et du Comptoir des 
entrepreneurs. La première a généré 3 milliards de pertes en trois ans. Il reste à la Banque 
du Phénix 300 millions de francs de créances, provisionnées à 50 %. Quant au Comptoir 
des entrepreneurs, qui a déjà coûté fort cher à la compagnie d'assurances, les AGF vont y 
consacrer encore cette année 400 millions de francs. Comme à la Banque du Phénix, le 
risque est circonscrit, affirme-t-on haut et fort Rue de Richelieu : les 5 milliards d'actifs 
immobiliers restants sont provisionnés à 58 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les AGF, UAP et autres GAN ne sont cependant pas logées à la même enseigne. Le 
GAN est sans conteste le plus durement touché. C'est le résultat notamment d'une 
politique hasardeuse de baisse des tarifs et de conquête de marché menée depuis 1989. 
Mais Jean-Jacques Bonnaud, qui a pris les rênes du GAN en juillet 1994, peut en toute 
sérénité mettre ses pertes sur la table : d'une part, aucune privatisation n'est prévue à 
horizon proche et pour cause ; d'autre part, il s'agit avant tout de l'héritage de son 
prédécesseur.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est certes pire que prévu, mais ce n'est qu'une demi-surprise pour le nouveau 
président. Directeur général avant d'être responsable de l'international, Jean-Jacques 
Bonnaud critiquait la réalisation massive des plus-values du GAN nécessitée par les 
provisions à passer sur l'assurance-dommages. Et lorsque l'ancien patron de la compagnie 
a annoncé, fin 1993, 414 millions de francs de bénéfices, Jean-Jacques Bonnaud ne pouvait 
ignorer qu'il s'agissait d'un ultime tour de passe-passe comptable qui a permis de faire 
apparaître une manne de 3 milliards et d'éviter ainsi des résultats catastrophiques. La 
facture est d'autant plus lourde pour 1994 : la compagnie a annoncé des pertes d'environ 3 
milliards de francs. Jean-Jacques Bonnaud a déjà tendu sa sébille à l'Etat. Celui-ci va lui 
apporter 1 milliard de francs avec les 7 % qu'il détenait encore dans le CIC, plus deux 
autres milliards également sous forme de titres. De quoi rehausser le niveau des fonds 
propres de la compagnie, sans pour autant lui apporter de l'argent frais.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas des AGF est évidemment plus délicat. Antoine Jeancourt-Galignani attend avec 
une patience qui force l'admiration le moment d'être privatisé. Renault et la Seita lui sont 
passés sous le nez. Il mise désormais sur septembre 1995 en s'appuyant sur les résultats 
du premier semestre. Il faut donc qu'il réussisse l'exploit de nettoyer définitivement son 
bilan de l'immobilier, du Comptoir des entrepreneurs et de la Banque du Phénix, tout en 
n'affichant pas des résultats trop médiocres.</TEXT>
<TEXT>
 Même punition pour l'UAP qui, privatisée, a désormais des comptes à rendre à ses 
actionnaires. On est loin évidemment des déclarations imprudentes de Jacques Friedmann, 
son président, qui, en juin 1994, affirmait que le bénéfice du groupe progresserait de 30 % 
au cours des trois prochains exercices. Mais l'UAP et les AGF ont les moyens de faire face 
: leur parc immobilier, ancien, recèle encore quelques plus-values, et si le temps des grands 
dégagements boursiers est révolu, elles saisissent les bons moments pour céder par 
touches successives leurs participations.</TEXT>
<TEXT>
  Poussées par les événements, les compagnies d'assurances vont montrer désormais " une 
plus grande sobriété dans l'expression de leurs résultats ", explique sans rire un grand 
assureur de la place.</TEXT>
</DOC>
