<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003364-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003364-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326074</ACCOUNT>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02251911</FAB>
<SUBJECTS>ECOLE MATERNELLE,DEPARTEMENT HAUTE VIENNE,RADIOACTIVITE,ACCIDENT NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>940226-2-013-34</NUM1>
<NAMES>BESSINES SUR GARTEMPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHATAIN GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>ENVIRONNEMENT&gt; En Haute-Vienne&gt; Forte radioactivité dans une école     maternelle</TITLE>
<TEXT>LIMOGES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Un taux anormal de radon, un gaz radioactif inodore et incolore, a 
été détecté à l'école maternelle de Bessines-sur-Gartempe 
(Haute-Vienne), la petite capitale du bassin uranifère limousin de La 
Crouzille. Alerté par la directrice, elle-même informée par la 
CRII-RAD (commission de recherches et d'informations indépendante sur 
la radioactivité), le maire de la ville, Bernard Brouille, a décidé 
de mettre à profit les vacances scolaires pour faire effectuer des 
travaux d'urgence (ventilation à double flux, drainage du sol sous 
l'école) et a proposé un bilan médical des enfants qui ont fréquenté 
cette école depuis son ouverture (1975). Si les travaux en cours ne 
suffisent pas, la municipalité envisage de détruire cette 
maternelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le radon, gaz radioactif produit notamment par la désintégration du 
radium présent dans les gisements et les filons uranifères, est 
redouté non pour lui-même, mais pour les deux " produits filles " 
auxquels il donne naissance, le polonium 218 et 214 capables 
d'induire des cancers pulmonaires. Le radon est naturellement présent 
en Limousin, y compris dans les fermes traditionnelles construites en 
moellons de granit. Il peut atteindre parfois des taux anormaux et 
préoccupants. A l'école de Bessines, les mesures ont fait état de 700 
becquerels par mètre cube avec des variations comprises entre 200 et 
1 600.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les normes de l'OMS, le seuil d'alerte est de 1 000 
becquerels. Aux Etats-Unis, c'est à partir de 700 becquerels que sont 
déclenchées les interventions d'urgence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
