<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031788</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031788</DOCID>
<ACCOUNT>409479</ACCOUNT>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/1551</FAB>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Au Duc des Lombards, 42, rue des Lombards, Paris-1er. Mo Châtelet. 22 heures, le 29. Tél. : 42-33-22-88. Location : Fnac, Virgin. De 70 F à 100 F. Jazz à Mulhouse, La Filature, 20, allée Nathan-Katz, 68000 Mulhouse. 21 heures, le 30 (avec, en première partie, Sainkho Namtchylak). Tél. : 89-45-63-95. De 80 F à 100 F.</NOTE>
<NUM1>950829-2-022-01</NUM1>
<NAMES>BARTHELEMY CLAUDE,PONTHIEUX JEAN LUC,DENIZET MANUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SOT1>Le guitariste français  chamboule ses classiques  du rock et du jazz</SOT1>
<SU11>GUIDE CULTUREL &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Claude Barthélemy, de Hendrix à La Nouvelle-Orléans</TITLE>
<TIO1>CONCERT DU GROUPE CLAUDE BARTHELEMY</TIO1>
<TEXT> COMME chez Jimi Hendrix, qu'il évoquera avec son trio, en club à Paris, le 29 août, il y a chez Claude Barthélemy une envie de ne pas arrêter la 
musique, une recherche au-delà des styles, un sens de la mélodie, de sa sensualité. Et bien 
que le guitariste français n'en tire aucune vanité, des phrases impossibles, des éclats 
permanents, un sens de l'expression et de la dramaturgie guitaristiques qui en font l'un des 
musiciens les plus adéquats pour rendre l'âme du musicien mort en septembre 1970. Les 
compagnons de Barthélemy sont Jean-Luc Ponthieux à la basse électrique et acoustique et 
Manuel Denizet à la batterie, une force. Le lendemain, à Mulhouse, le trio se fait octet 
avec Laurent Dehors (saxophones et clarinettes), Jean-François Canape (trompette), 
Thierry Madiot et Jean-Louis Pommier (trombones) et François Thuillier (tuba). 
L'instrumentation et quelques citations prennent au " vieux style " tout en remontant vers 
une Nouvelle-Orléans plus proche du rock du bayou de Ry Cooder ou Dr John.</TEXT>
</DOC>
