<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002474-19940721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002474-19940721</DOCID>
<ACCOUNT>345588</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940721</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,EXODE,REFUGIE,DESARMEMENT</SUBJECTS>
<FAB>07203113</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>GOUVERNEMENT INTERIMAIRE RWANDAIS,FORCES ARMEES RWANDAISES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Sans abris, sans eau, sans soins...</TITLE>
<TEXT>CYANGUGU (RWANDA)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  L'agréable senteur des eucalyptus et des pins enveloppe les 
collines de Cyangugu, la ville de l'extrême sud-ouest rwandais qui 
fait face, sur le lac Kivu, à Bukavu, l'ancien lieu de villégiature 
des colons belges au Zaïre. Des centaines de personnes se laissent 
glisser au gré des pentes vers le poste-frontière. Elles se dirigent 
vers le Zaïre et l'exil. Trois cent mille sont déjà à Bukavu.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le porte-parole du Haut-Commissariat aux réfugiés des Nations 
unies (HCR), Panos Mountzis, six cent mille personnes descendent de 
Kibuyé vers Cyangugu et six cent mille autres ont quitté Gikongoro 
pour la même destination. Un million deux cent mille Rwandais 
seraient donc sur les routes dans la zone de sécurité et d'exclusion 
militaire sous contrôle français.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne savons pas combien de personnes seront encore au Rwanda à 
la fin de cette semaine ", remarque M. Mountzis en rappelant que déjà 
plus d'un million de réfugiés sont autour de Goma. " Il nous faudrait 
un vol humanitaire par minute pour venir en aide convenablement à 
chaque exilé ", ironise-t-il, avant d'annoncer que quatorze avions 
ont déchargé, mardi 19 juillet, leur cargaison de nourriture et de 
matériel logistique.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est catastrophique. Les réfugiés sont pour la plupart 
sans abri, sans nourriture, sans eau et sans soins depuis plusieurs 
jours. Des dizaines d'entre eux, parmi les plus affaiblis, sont déjà 
morts, emportés par des maladies contre lesquelles ils ne pouvaient 
plus lutter. Des corps enroulés dans des couvertures jalonnent la 
route qui mène de Goma à l'aéroport, où les troupes françaises sont 
installées. L'âcre fumée bleuâtre de milliers de petits feux de bois 
vert rend l'atmosphère irrespirable et oblige les voitures à rouler 
tous phares allumés avant même que la nuit ne soit tombée.</TEXT>
<TEXT>
  Au Sud, le pire pourrait être évité si les agences de l'ONU et les 
organisations non gouvernementales (ONG) trouvaient les moyens 
d'organiser les secours avant que le drame annoncé n'éclate. 
Plusieurs centaines de militaires des forces armées rwandaises (FAR) 
patientent en bourrant leurs véhicules de nourriture et d'effets 
personnels. Ils n'ont plus ni armes ni galons. Certains ne portent 
plus leur béret.</TEXT>
<TEXT>
  En treillis de combat, Emmanuel hésite à parler. Les autres soldats 
lui jettent des regards désapprobateurs. Mais il finit par lâcher : " 
Je pars, j'obéis aux ordres de mes supérieurs. " </TEXT>
<TEXT>
  Avant de quitter Cyangugu dimanche, le président et les ministres 
du gouvernement intérimaire rwandais (GIR) ont lancé des appels à la 
population pour qu'elle les suive dans leur exil. Le chef 
d'état-major des FAR, le général Augustin Bizimungu, a suivi le même 
chemin, donnant des instructions similaires à ses troupes.</TEXT>
<TEXT>
  La Radio des Mille Collines, la voix des extrémistes hutus _ qui 
avait incité les milices à massacrer Tutsis et Hutus modérés _ a 
suivi l'état-major des FAR dans ses retraites successives (lire 
l'article d'Ariane Chemin, page 17). Militants acharnés, les " 
journalistes-animateurs " qui se pavanaient, il y a trois semaines, 
dans Kigali avec des vestes de combat bariolées n'ont pas perdu leur 
verve. Retranchés à Gisenyi, puis à Cyangugu, ils étaient toujours la 
voix du GIR et des FAR en déroute, intimant aux populations de 
prendre la route du Zaïre. Dans leurs propos violemment antifrançais, 
ils menaçaient de représailles et de mort ceux qui ne partiraient 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le lieutenant-colonel Jacques Hogard, commandant de la partie sud 
de la zone de sécurité française, a fait preuve de fermeté. En même 
temps qu'il notifiait dimanche au président et aux ministres du GIR 
sa décision de les voir quitter Cyangugu, il insistait pour que la 
Radio des Mille Collines parte aussi. Coupables d'incitation aux 
massacres, les journalistes de la station ont leur part de 
responsabilité dans les malheurs qui frappent maintenant les 
réfugiés. Le lieutenant-colonel a eu gain de cause. La Radio des 
Mille Collines _ qui lançait lundi matin : " Le FPR a mis quatre ans 
pour rentrer au Rwanda avec deux cent mille personnes. Nous mettrons 
un mois pour revenir avec cinq millions " _ est maintenant à Bukavu, 
avec le GIR.</TEXT>
<TEXT>
  Les légionnaires de Jacques Hogard ont évité le pire à Cyangugu. 
Ils ont mis fin aux pillages, aux meurtres et aux réquisitions 
intempestives de véhicules. Ils ont arrêté lundi une vingtaine de 
soldats des FAR qui pillaient les magasins de l'avenue centrale de 
Kamembé, dans les faubourgs de Cyangugu. Ils sont arrivés à temps 
pour éviter qu'un entrepôt du Comité international de la Croix-Rouge 
(CICR) ne soit complètement dévalisé. Ses hommes ont pris sur le fait 
cinquante soldats qui s'emparaient de sacs de grain : 115 tonnes 
s'étaient déjà évaporées. Ils ont contraint les militaires à remettre 
en place 150 tonnes de maïs, après les avoir désarmés. Une ONG 
suédoise a eu moins de chance, qui s'est fait voler 30 tonnes de 
nourriture.</TEXT>
<TEXT>
  Les parachutistes du 2 RPIMa font régner l'ordre en ville. Ils 
désarment systématiquement les militaires et les civils. Seuls les 
gendarmes, qui continuent d'assumer leurs fonctions, sont autorisés à 
porter leurs armes. Un véritable arsenal pris aux FAR est entreposé 
au quartier général de l'opération " Turquoise ", à Cyangugu. Une 
mitrailleuse 12,7 millimètres voisine avec des fusils d'assaut 
sud-africains R4, des AK-47 de l'ancien bloc de l'Est, des FAL belges 
et des G3 allemands. Des obus de mortier de 82 millimètres chinois 
sont stockés près de caisses de grenades et de munitions de calibres 
divers.</TEXT>
<TEXT>
 Freiner l'exode</TEXT>
<TEXT>
 des populations </TEXT>
<TEXT>
 D'autres armes sont empilées près de la frontière. A proximité, un 
soldat rwandais, Jean-Didier Habymana, gesticule à la vue des bérets 
verts de la légion. " Il y a un mois, on a accueilli les Français 
avec des fleurs. Maintenant, on le regrette. Ils ne nous ont pas 
aidés contre le FPR ", dit-il. La tâche des militaires français dans 
le Sud est d'autant plus délicate qu'elle inclut maintenant le 
maintien de l'ordre, des missions humanitaires et certaines tâches 
abandonnées par l'administration. " Il faut que je rétablisse l'eau 
courante, que je veille au bon fonctionnement de la centrale 
électrique, que je m'occupe des contrôleurs aériens. Et tous me 
demandent : qui va nous payer maintenant ? ", dit le 
lieutenant-colonel Hogard, en déplorant le départ du préfet de 
Cyangugu.</TEXT>
<TEXT>
  Mais sa préoccupation principale est de freiner l'exode des 
populations. Les hélicoptères français ont lâché des dizaines de 
milliers de tracts sur la région de Cyangugu, expliquant aux Rwandais 
que les troupes françaises assuraient leur sécurité, 
l'approvisionnement et les soins médicaux, pour les inciter à rester 
sur place. Des arguments qui ne pèsent cependant pas lourd devant les 
menaces de représailles et de mort proférées par le GIR et Radio 
Mille Collines à l'encontre de ceux qui ne choisiraient pas l'exode. &lt;
</TEXT>
</DOC>
