<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002058-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002058-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363609</ACCOUNT>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,LIBERTE DE L'INFORMATION,PRESSE QUOTIDIENNE,CRISE ECONOMIQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>12151006</FAB>
<NAMES>GOLEMBIOVSKI IGOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>ENCADRÉ DANS LE SEPTIÈME VOLET D'UNE SÉRIE " AU PAYS DES QUOTIDIENS" DE HUIT ARTICLES SUR LES GRANDS QUOTIDIENS ÉTRANGERS</LEAD1>
<TITLE>ENQUÊTE&gt; La révolution des " Izvestia "&gt; QUI MENACE LA LIBERTÉ D'ÉCRIRE ?&gt; " La dépendance économique "&gt; répond Igor Golembiovski, directeur des " Izvestia "</TITLE>
<TEXT>La vraie menace est économique car elle induit toutes les autres. L'inflation galopante a ruiné beaucoup de publications qui, pour 
survivre, sont contraintes de quémander les dotations de l'Etat. 
Inutile de dire que cela équivaut à se placer sous son giron et 
restreint considérablement leur liberté. Depuis janvier 1993, nous 
avons décidé que par principe nous n'accepterions pas un sou de 
l'Etat. Et nous ne changerons pas. Mais cela ne nous protège pas des 
groupes financiers qui, à la Bourse ou en contactant directement des 
actionnaires, tentent de prendre le contrôle du capital.</TEXT>
<TEXT>
  " Nos articles sur la mafia et les menaces qui ont suivi m'ont 
contraint, l'été dernier, à ne me déplacer qu'avec des gardes du 
corps bien armés. Mais cela n'a pas altéré le ton ni la liberté des 
papiers. En revanche, si jamais le gouvernement libérait les prix de 
l'énergie, nos dépenses seraient multipliées par huit... La 
dépendance économique est un spectre redoutable. "</TEXT>
<TEXT>
 Originaire de Géorgie, autoritaire, parfois cinglant, Igor 
Golembiovski est réputé indépendant. Partisan actif de la 
perestroïka, cosignataire, en janvier 1991, à la suite des massacres 
de Vilnius, d'une lettre ouverte publiée à la une des Nouvelles de 
Moscou appelant " à une protestation massive contre la vague 
antidémocratique prête à submerger l'Union ", il s'est plusieurs fois 
attiré les foudres du pouvoir. Il n'a dû son maintien qu'à la 
confiance exceptionnelle que lui témoigne depuis longtemps sa 
rédaction. L'économie est aujourd'hui son obsession. Un accord avec 
le Financial Times pour un supplément hebdomadaire assure au journal 
des revenus importants et il se réjouit d'avoir pu, en 1993, 
distribuer à ses actionnaires 5 millions de francs.                   
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
