<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000899-19941208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000899-19941208</DOCID>
<ACCOUNT>362398</ACCOUNT>
<PEOPLE>ADLER LAURE</PEOPLE>
<DATE>19941208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12071099</FAB>
<SUBJECTS>PANNE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>VERGES JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>SOIRÉE DU MARDI 6 DECEMBRE 1994 SUR FRANCE 2 SUR TF 1 ET CANAL PLUS</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Panne</TITLE>
<TIO1>SPECIAL PHILOSOPHIE,CERCLE DE MINUIT</TIO1>
<TEXT>ON attendait avec impatience, sur France 2, le " Spécial philosophie " programmé par le " Cercle de minuit ". Des certitudes 
spiritualistes du dalaï-lama aux doutes existentiels de Frère Delors, 
l'actualité fourmillait en effet de sujets de dissertation. On 
espérait surtout, avouons-le, que les éminents penseurs réunis par 
Laure Adler allaient s'emparer du dernier exploit du maire de 
Courbevoie, signalé par France 3, pour illustrer l'évolution 
psychopathologique de certains comportements contemporains.</TEXT>
<TEXT>
  La solution imaginée par ce notable pour favoriser l'intégration 
des populations d'origine étrangère méritait bien de passer à la 
postérité : il n'y a pas d'endroit plus reposant qu'un cimetière pour 
reloger un groupe minoritaire dont les moeurs semblent susceptibles 
de perturber le voisinage. Surtout quand il s'agit d'une minorité 
africaine connue pour sa façon de vivre " très spéciale " puisqu'elle 
consiste, comme l'explique cet édile, à " se grouper entre huit et 
quinze pour faire la cuisine ", ce qui, on en conviendra, défie 
l'entendement... On se délectait à l'avance des échanges qu'une telle 
manifestation de l'art de l'exclusion poussé jusqu'à cette métaphore 
du cimetière ne pouvait manquer de susciter de la part d'un aréopage 
de philosophes.</TEXT>
<TEXT>
 On se délectait à tort, car on a attendu en vain. Pour cause de 
travaux nocturnes du côté de l'émetteur de la tour Eiffel, si l'on en 
croit l'aimable information qui nous fut donnée sur le coup de minuit 
et quart, les téléspectateurs de la région parisienne n'eurent droit, 
en guise de " Cercle de minuit ", qu'à un écran vide, muet, 
scintillant de flocons de " neige ". Comme aux plus belles nuits des 
temps héroïques de la télévision à chaîne unique, où la moindre saute 
de vent provoquait une panne, mais où la moindre absence d'images 
engendrait un insupportable calvaire.</TEXT>
<TEXT>
 La contemplation de ce néant cathodique n'était pas sans intérêt 
dialectique. Peut-être même cette neige artificielle et silencieuse 
était-elle la seule bonne réponse philosophique aux questions 
soulevées par l'actualité. Mais la télécommande est l'ennemie de la 
contemplation. On se retrouva machinalement sur TF 1, au moment où 
une jeune candide s'évertuait désespérément à faire dire quelques 
vérités au plus expert des faussaires. Plus elle mettait du coeur à 
souligner son cynisme, plus Me Jacques Vergès s'en amusait en tirant 
sur son cigare. Le célèbre avocat avait déjà réglé ses comptes 
politiques. Il philosophait à sa très personnelle manière en tutoyant 
à la fois Dieu et le Diable. On ne fut pas surpris de l'entendre 
avouer son faible pour le Diable, " le plus beau des anges ", selon 
lui.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà comment il arrive qu'on finisse ses nuits sur Canal Plus à 
l'heure où les débats se métamorphosent en ébats dont les figures 
filmées ne doivent plus rien à la rhétorique. Que Mme Arlette 
Laguiller, qui succéda à Me Jacques Vergès sur le plateau de TF 1, 
veuille bien nous pardonner cet écart de conduite momentané tout à 
fait indépendant de notre volonté.                                    
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
