<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002539-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002539-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337536</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YEMEN,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>05201921</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>YÉMEN&gt; L'armée sudiste&gt; est contrainte&gt; au repli</TITLE>
<TEXT>ADEN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  L'explosion de deux missiles sol-sol Scud a secoué, dans la nuit du 
jeudi 19 au vendredi 20 mai, l'ancienne capitale du Sud-Yémen. Ces 
tirs, notamment dirigés vers l'aéroport, ont provoqué un immense 
incendie dont les flammes étaient visibles de plusieurs kilomètres. 
Au moins quatre personnes ont été blessées.</TEXT>
<TEXT>
 C'est la deuxième fois depuis le déclenchement de la guerre qui 
oppose l'armée nordiste du président Ali Abdallah Saleh aux forces 
sudistes du vice-président limogé Ali Salem El Bid, qu'Aden _ 
contrairement à Sanaa _ a été prise pour cible. Le 4 mai, l'aviation 
gouvernementale avait bombardé l'aéroport, détruisant l'aérogare sans 
atteindre les pistes. C'est de là que, de jour comme de nuit, 
décollent les chasseurs-bombardiers Mig sudistes alors que les 
combats se rapprochent de l'ancienne capitale du Yémen du Sud..</TEXT>
<TEXT>
  Cette attaque a eu lieu au terme d'une journée particulièrement 
meurtrière au cours de laquelle l'armée sudiste a été contrainte à un 
nouveau repli. Jeudi, des camions chargés de munitions et d'hommes à 
la mine défaite, ainsi que des pièces d'artillerie lourde 
redescendaient vers le Sud. " C'est un repli tactique ", assurait, 
sur le bord de la route, un officier, tout en ajoutant, fataliste : " 
L'Irak, le Soudan, l'Erythrée soutiennent Saleh. Nous sommes seuls. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux soldats ou aux " volontaires ", ramassés sans ménagement 
dans les rues d'Aden depuis trois jours, ils affirmaient, avec une 
belle unanimité, que " les soldats du Nord sont tous drogués ". Quoi 
qu'il en soit, pour la première fois depuis le début du conflit, 
environ cent blessés, dont certains dans un état grave, ont été admis 
dans les deux principaux hôpitaux du Yémen du Sud, à Aden et à Lahj.</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'aggravation de la situation militaire, le Parti socialiste 
yéménite (PSY), au pouvoir à Aden, se réunit sans désemparer et 
envisagerait d'annoncer la formation d'un gouvernement, consacrant 
ainsi la fin d'une union avec le Yémen du Nord, scellée il y a tout 
juste quatre ans. Ces conclaves se tiennent toutefois en l'absence de 
M. El Bid qui se trouve depuis quarante-huit heures dans la province 
de l'Hadramaout, située à plus de 600 kilomètres à l'est d'Aden...&lt;
</TEXT>
</DOC>
