<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004872</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004872</DOCID>
<ACCOUNT>372881</ACCOUNT>
<PEOPLE>SINISGALLI LEONARDO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<COM1>cd 95 (catégorie dessin à remplacer par illustration)</COM1>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0595/1016</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>JOURNAL ROMAIN  (Diario romano)de Vitaliano Brancati.  Traduit et annoté par  Alain Sarrabayrouse,  préfacé par  Leonardo Sciascia  et Sandro De Feo  Fayard, 360 p., 150 F.  HORROR VACUI de Leonardo Sinisgalli.  Traduit et préfacé  par Jean-Yves Masson  Ed. Arfuyen  (35, rue Le Marois,  75016 Paris)  94 p., 95 F. Illustrations : Ci-dessus, photo de Vitaliano Brancati&gt; et ci-contre&gt;  autoportrait&gt;de Leonardo Sinisgalli&gt; MARIO TORRISI&gt;D.R.&gt;  (1) Poèmes d'hier, 1991.  (2) La Muraille et les Livres in Enquêtes (traduction française de Paul et Sylvia Bénichou, Gallimard).  (3) Respectivement publiés par Fayard et Robert Laffont. Signalons que les éditions Fayard, depuis quelques années, ont entrepris la publication intégrale de l'oeuvre de Brancati et la republication de textes initialement parus chez Gallimard.  (4) Le Métier de vivre, Gallimard, 1958.  (5) Citation extraite du Salon de 1889, que le traducteur, Alain Sarrabayrouse, rétablit dans son entier en note. Saluons le sérieux et la richesse de son travail éditorial.</NOTE>
<NUM1>950203-3</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<SIP1>RENE DE CECCATTY</SIP1>
<SOT1>Brancati détestait Sartre, Sinisgalli chérissait Leibniz : publiés simultanément,  leurs carnets mettent en évidence une commune hostilité à tout embrigadement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Poètes et bougons</TITLE>
<TIO2>HORROR VACUI</TIO2>
<TEXT> POUR bien des lecteurs français, ces deux noms sont inconnus. Et pourtant Brancati fut, en Italie, un mythe littéraire et Sinisgalli un modèle d'exigence 
poétique. Au coeur de la vie politique, entre 1935 et 1954, année de sa mort prématurée à 
l'âge de quarante-sept ans , Brancati renia ses premières oeuvres marquées par un 
aveuglement fasciste dont il se repentit amèrement et fut, dans l'immédiat après-guerre, 
considéré comme un des plus grands romanciers venus du Sud, la Sicile. Toutefois contesté 
pour ses prises de position paradoxales que révèlent ici les aphorismes et les analyses de 
son journal, publié pour la première fois à titre posthume en Italie en 1961 , il fut 
l'interlocuteur privilégié des écrivains saisis dans les rets du néoréalisme, et par ailleurs un 
observateur politique assez désabusé.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Leonardo Sinisgalli né un an plus tard, en 1908, et mort en 1981 fut un poète 
prestigieux, quoique confidentiel. Mathématicien de formation, il rédigea des recueils dont 
les titres signalaient clairement ses centres d'intérêt : Quaderno di geometria (Cahier de 
géométrie) en 1935, Furor mathematicus en 1945, Archimede i tuoi lumi, i tuoi lemmi ! 
(Archimède tes lumières et tes lemmes !) en 1968, enfin L'Ellisse (L'Ellipse) en 1972. 
Publié en France dans des revues et différentes anthologies, mais également dans un petit 
volume de la collection " Orphée " aux éditions de La Différence, par Odette Kaan (1), il 
avait avec la France un lien privilégié : il a notamment traduit en italien Paul Valéry et 
Julien Green, et entretint des relations amicales ou intellectuelles avec Michaux, Le 
Corbusier, Roland Barthes.</TEXT>
<TEXT>
  La publication simultanée des carnets de ces figures de la vie littéraire italienne permet, 
au-delà de certains rapprochements saisissants d'approfondir la connaissance de deux 
personnalités singulières, aussi passionnément attachées à l'écriture, aussi 
authentiquement tournées vers le surgissement poétique de la réalité, mais également 
bougonnes, rétives, hostiles à la démagogie, à l'embrigadement, à l'engagement hâtif. 
Borges que Sinisgalli devait rencontrer à Rome notait à la fin d'une de ses Enquêtes : " La 
musique, les états de félicité, la mythologie, les visages travaillés par le temps, certains 
crépuscules et certains lieux veulent nous dire quelque chose, ou nous l'ont dit et nous 
n'aurions pas dû le laisser perdre, ou sont sur le point de le dire ; cette imminence d'une 
révélation, qui ne se produit pas, est peut-être le fait esthétique (2). " La quête d'une 
harmonie des formes, indépendamment, nous dit Borges, de tout " contenu conjectural " se 
retrouve, curieusement, chez le poète lucanien et chez le romancier sicilien. Le " fait 
esthétique " doit dépasser la simple résolution d'une énigme, le simple dévoilement d'une 
réalité, mais mettre le créateur ou l'amateur d'art et de littérature en contact avec le 
mystère de la réalité, de son apparence et de son apparition.</TEXT>
<TEXT>
  Les lecteurs de Dom Juan en Sicile ou du Bel Antonio (3), romans sarcastiques et légers, 
tournant en dérision la pesanteur des rapports psychologiques et sociaux de la petite 
bourgeoisie, seront sans doute surpris par les réflexions de Brancati sur le réalisme. Car 
cet écrivain auquel furent souvent reprochés son passéisme et son style trop imprégné d'un 
académisme typique du dix-neuvième siècle et qui, du reste, revendiquait cette 
ascendance, avait une bête noire : la littérature engagée et le réalisme social.</TEXT>
<TEXT>
 Particulièrement monté contre Sartre, alors star des lettres européennes, il est tellement 
exaspéré par l'idée de la littérature comme acte politique ou moral et par l'omniprésence 
de ce " graphomane " qu'il ne craint pas d'écrire : " On ne comprend pas en vérité 
pourquoi Sartre n'est pas le philosophe du nazisme. L'acte moral est pour lui une oeuvre 
d'art, comme l'acte politique pour les machiavéliens. L'existentialisme a en effet mis en 
scène des héros comme l'Antigone d'Anouilh et l'Oreste de Sartre : des surhommes de 
quatre sous qui font le bien de la manière scandaleuse avec laquelle les surhommes de 
D'Annunzio font le mal. " Pour comprendre les excès délirants de cette diatribe il faut avoir 
présent à l'esprit que Brancati lui-même, dans sa jeunesse, céda aux sirènes 
dannunziennes et mussoliniennes : il n'est de pire règlement de compte qu'avec soi-même. 
Autre ennemi littéraire : Alberto Moravia, à la fois envié pour sa gloire si précoce et si 
tenace (et peut-être aussi, inconsciemment, pour sa constante lucidité quant au fascisme) et 
cordialement détesté pour ses prises de position contre la bourgeoisie italienne à laquelle, 
selon Brancati, l'auteur des Indifférents était redevable et fidèle plus qu'il ne le 
prétendait.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche fasciné par André Gide, en dépit de jugements sévères sur son 
homosexualité " Pourquoi un défaut si triste, et parfois si comique, devient-il si sérieux 
chez lui ? " , il célèbre sa sincérité, la plaçant au-dessus de celle de Pavese, dont le journal 
(4) passait en Italie pour un sommet de la littérature du moi. Partisan ambigu de l'art pur, 
détaché de toute intention de représentation du réel, Brancati tente de défendre son 
esthétique contre toute finalité morale ou politique. " Notre époque n'est pas en mesure 
d'apprécier l'art. Elle est pleine de moralistes qui attrapent mal à la tête avec le problème 
social et moral de l'art, mais qui en réalité détestent l'art dans sa véritable essence. "</TEXT>
<TEXT>
  En cela, il est incontestable que Brancati qui par ailleurs nourrit son journal de 
nombreuses réflexions sardoniques sur la vie politique de l'après-guerre écrit en poète. 
Proche de Flaubert, auquel il consacre des pages remarquables d'intuition littéraire 
(qu'aurait-il pensé de l'Idiot de la famille ? ne peut-on s'empêcher de se demander), il 
définit de façon frappante sa conception de l'élaboration poétique : " La description 
détaillée de la réalité extérieure (les vêtements, les chaussures, les sorbets, les vitrines 
des magasins, les coiffures) ne devient poétique que chez les écrivains qui ne croient pas à 
la réalité et se concentrent sur ce que Keats appelait `` le puissant concept abstrait de la 
Beauté ``.</TEXT>
<TEXT>
  On ne s'étonnera pas, de même, qu'il reprenne à son compte la colère de Baudelaire 
contre le surgissement de la photographie et contre le réalisme en peinture : " De jour en 
jour, l'art diminue le respect de lui-même, se prosterne devant la réalité extérieure, et le 
peintre devient de plus en plus enclin à peindre non pas ce qu'il rêve mais ce qu'il voit (5). 
"</TEXT>
<TEXT>
  Les proses de Sinisgalli recoupent certaines des préoccupations de Brancati quant à la 
constitution éminemment poétique du réel que l'écrivain doit s'efforcer d'atteindre sans la 
décrire. Ce scientifique traque la rigueur mélodique secrète du monde avec parfois un 
optimisme esthétique que l'on pourra juger touchant mais exagéré : " Pour échapper au 
cafard, aux mauvaises pensées, aux amours tristes, au mauvais temps et aux amis qui nous 
fuient, il nous suffit de mettre la main sur un bon vers ou de regarder de la belle peinture. " 
Si seulement...</TEXT>
<TEXT>
  Leibniz, avec son harmonie préétablie, sert de référence au poète : il n'est pas de ligne 
géométrique suffisamment anarchique pour ne pas posséder son équation, sa règle, sa 
loi.</TEXT>
<TEXT>
  Et Sinisgalli de commenter : " Il faut rappeler ce que quelqu'un a dit au poète : `` Dans 
ses heures les plus hautes, il n'a besoin que d'aligner, et ce qu'il a aligné devient 
harmonieux `` ". De Leibniz à Archimède il n'y a qu'un pas. S'émerveillant de la formule du 
volume de la sphère, découverte par le savant grec qui la fit inscrire sur sa tombe, 
Sinisgalli s'extasie devant le mot " rayon ", mesure de base des formes rondes et garantie 
mathématique de la perfection du monde : " Un rayon ! Ce mot qui marie l'idée d'une forme 
enchanteresse à un délice céleste. " Remarque qui trouve son écho dans cette autre 
notation : " Un sourire, un regard, un vers, nous les relions à une idée lumineuse, à un éclat 
éternel. "</TEXT>
</DOC>
