<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001873-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001873-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344955</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07151452</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1994,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>CHAPO</LEAD1>
<TITLE>L'intervention télévisée du président de la République le 14 juillet</TITLE>
<TEXT>Le président de la République a répondu, pendant une heure, jeudi 14 juillet, aux questions de Patrick Poivre d'Arvor de TF 1 et d'Alain 
Duhamel de France 2. Il a confirmé qu'il ne se représenterait pas 
lors de l'élection présidentielle de juin prochain. Sans vouloir se 
prononcer sur les qualités de l'un ou de l'autre des candidats, il a 
reconnu qu'il s'entretiendrait de ce sujet avec Jacques Delors, 
expliquant qu'il souhaitait que son successeur soit de " la même 
école de pensée " que lui. EUROCORPS. Le président de la République 
s'est déclaré heureux d'avoir choisi entre le passé et l'avenir en 
faisant défiler des soldats allemands sur les Champs-Elysées. Selon 
lui le premier ministre a été " compréhensif " par rapport à sa 
décision. RWANDA. Le chef de l'Etat a expliqué que c'est en 1975, 
avant son arrivée à la présidence, que le gouvernement français a 
signé un traité avec le Rwanda. Il a souligné que, après les 
négociations de 1993, les Français sont partis. Ensuite, devant la 
défaillance des Nations-Unies, " nous y sommes allés à nos risques et 
périls " pour sauver un maximun de personnes. SÉCURITÉ. Le chef de 
l'Etat, critiquant certaines dispositions du projet de loi sur la 
sécurité défendu par M. Pasqua, a réaffirmé que le droit de 
manifester est un droit " constitutionnel fondamental " et qu'" il ne 
faut donc pas y toucher ". EMPLOI. François Mitterrand a assuré que " 
la reprise est là ", que le gouvernement " a raison de le dire ", 
mais qu'elle ne créera pas beaucoup d'emplois. Hostile à toute 
réduction des salaires les plus bas, il a jugé " inévitable " une 
relance par la consommation.                                          
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
