<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001545-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001545-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359141</ACCOUNT>
<CHA1>L'exploitation commerciale de la liaison ferroviaire entre la Grande-Bretagne et le continent par le tunnel sous la Manche devait démarrer lundi 14 novembre. Le train à grande vitesse compte transporter 10 millions de voyageurs en 1996 en prenant des clients aux compagnies aériennes et maritimes mais aussi en générant une nouvelle clientèle.</CHA1>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>HORAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VITESSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>USAGER,PRIX,TARIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LIAISON AERIENNE,LIAISON MARITIME,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,GRANDE BRETAGNE,PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TGV,LIAISON FERROVIAIRE,TUNNEL,LA MANCHE,CHIFFRE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>11121701</FAB>
<SUBJECTS>TGV</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>212</PAGE>
<LEAD1>PREMIER JOUR DE L'EXPLOITATION COMMERCIALE LE LUNDI 14 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Mise en service du TGV entre le continent et Londres&gt; Le pari commercial de l'Eurostar</TITLE>
<TEXT>Eurostar affiche complet pour ses premières traversées, lundi 14 novembre. A cette date, les premiers TGV vont circuler entre Paris et 
Londres en trois heures, et entre Londres et Bruxelles en trois 
heures quinze. Le public va pouvoir emprunter le tunnel sous la 
Manche à une vitesse de 160 km/h à l'heure. La vitesse atteint 300 
km/h entre Paris et le terminal français, et tombe à 120 km/h en 
moyenne sur les voies anciennes des chemins de fer britanniques.</TEXT>
<TEXT>
 Les chemins de fer français, belges et britanniques prévoient de 
transporter, dès 1996, quelque dix millions de voyageurs par an à 
bord de l'Eurostar, dont au moins les deux tiers en provenance de la 
Grande-Bretagne. Pour ce faire, le TGV compte prendre des clients aux 
compagnies aériennes et maritimes, mais aussi créer une nouvelle 
clientèle. La compétition promet d'être sévère si l'on en juge 
l'agressivité déployée par la concurrence. </TEXT>
<TEXT>
  Les chemins de fer n'avaient pas prévu le déferlement des 
compagnies aériennes sur Orly. Depuis le mois de juin, l'aéroport 
parisien a été ouvert à la destination londonienne. Après un bras de 
fer entre les gouvernements britannique et français, British Airways 
_ qui était cantonné jusqu'alors à l'aéroport de Roissy _ a forcé les 
portes d'Orly, entraînant sur son sillage TAT, Air UK et British 
Midland, qui desservent Londres aux côtés d'Air France et d'Air 
Liberté. Pour lutter contre cette nouvelle concurrence, les 
compagnies aériennes ont fait des efforts sur le service, avec plus 
ou moins de succès, et sur les prix.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce dernier point, le train et l'avion se surveillent. Le 
premier a élaboré sa grille tarifaire en s'inspirant du second. Le 
TGV coûte de 790 à 1 620 francs, suivant que l'on voyage en seconde 
classe avec une réservation au moins quatorze jours à l'avance ou 
bien en première (le Monde du 18 octobre). Trois jours après 
l'annonce de la SNCF, Air France s'alignait avec des promotions à 790 
francs mais avec une classe affaires plus chère. Toutefois, la SNCF 
n'a pas dit son dernier mot et concocte de nouveaux tarifs pour le 
premier trimestre 1995 avec le souci de rester sensiblement 
inférieure aux transporteurs aériens.</TEXT>
<TEXT>
 L'avion résiste</TEXT>
<TEXT>
  Au total, les réseaux de chemins de fer des trois pays 
chercheraient à prendre de 1 à 2 millions de passagers au transport 
aérien. Chez British Airways, on se rassure en notant que 45 % du 
trafic au-dessus de la Manche donne lieu à des correspondances et ne 
devrait donc pas être détourné. Au sein d'Air Inter, qui pourrait 
reprendre les lignes britanniques d'Air France, on ne minimise par la 
concurrence du TGV qui s'est déjà révélée .</TEXT>
<TEXT>
  Avant l'arrivée du train à grande vitesse, la compagnie intérieure 
faisait voyager 1 million de passagers entre Paris et Lyon, elle n'en 
compte plus aujourd'hui que la moitié. " Si le TGV n'existait pas sur 
cette destination, ce serait notre premier marché avec 2,5 millions 
de clients ", note-t-on chez Air Inter. Mais, sur des distances de 
trois heures, l'avion reste tout à fait compétitif, et c'est 
justement le temps qu'il faudra pour se rendre de la gare du Nord 
(Paris) à la gare de Waterloo (Londres) en Eurostar... " L'avion 
résiste sans problème sur Bordeaux, note-t-on à Air Inter. Nous 
affichons une croissance régulière sur cette destination, et le TGV 
nous a pris à peine 15 % de nos passagers. " </TEXT>
<TEXT>
 Les choses risquent toutefois de se compliquer le jour où les 
Britanniques, et les Belges auront construit leurs voies à grande 
vitesse. Mais ça n'est pas pour demain. Il faudra attendre la fin de 
1997 au plus tôt pour que les Belges aient fini les travaux qui 
mettront Bruxelles à deux heures quarantede Londres. Côté 
britannique, les échéances sont encore plus aléatoires et lointaines. 
Et ce n'est pas avant l'an 2002 que les lignes du TGV seront 
construites outre-Manche, permettant de voyager entre Paris et 
Londres en deux heures trente environ.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, la SNCF compte faire la différence dans ce match 
air-fer, grâce à la facilité d'accès aux gares. Les aéroports ont le 
désavantage d'être situés à l'extérieur des cités et la situation des 
gares en centre-ville constituent un avantage pour les chemins de 
fer. Enfin, pour séduire la clientèle affaires, les chemins de fer 
ont misé sur la qualité de service. Hôtesses et stewards _ le 
ferroviaire a fait sien le vocabulaire aérien _ accueillent le 
voyageur sur les quais en tenue Balmain. En plus des bars, un service 
de vente ambulante est prévu en seconde classe tandis que le repas 
est offert en première. Dans ce contexte, certaines compagnies 
aériennes ont entrepris de soigner les prestations après une période 
d'indigence. British Airways a notamment revu, sur l'ensemble de ses 
destinations européennes, sa classe affaires et a réaménagé ses 
Boeing 767 qui font la ligne Orly-Londres.</TEXT>
<TEXT>
 Clientèle nouvelle</TEXT>
<TEXT>
  Eurostar compte bien aussi prendre des parts de marché aux 
transbordeurs. Loin d'être négligeable, ce marché serait considérable 
aux yeux des chemins de fer qui compteraient prendre entre 3 et 4 
millions de clients aux grandes compagnies maritimes. En 1993, le 
marché transmanche des ferries s'est élevé à près de 30 millions de 
passagers, aux trois quarts britanniques. Mais, là encore, les 
sociétés de chemin de fer n'avaient pas prévu que le secteur maritime 
se préparerait avec autant de vigueur à l'ouverture du tunnel, 
craignant non pas tant l'arrivée du TGV que celle des navettes 
d'Eurotunnel qui transporteront les voitures et les camions. La 
bataille de la Manche a conduit, ces dernières années, les armateurs 
a rationaliser leur flotte. Des super-ferries, d'une capacité de 2 
200 passagers et de 600 voitures, soit le double des navires 
ordinaires, ont été construits. Les compagnies maritimes ont 
multiplié les fréquences et tenté, elles aussi, de soigner la qualité 
de service. Mais elles se sont surtout livré une guerre des prix sans 
merci avec des promotions allant jusqu'à proposer l'aller-retour 
piéton à 49 francs et la voiture à 149 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Le plus gros marché sur lequel comptent les promoteurs d'Eurostar 
est celui d'une clientèle totalement nouvelle. Elle représenterait 
plus de 40 % du marché des 10 millions de voyageurs que comptent 
attirer les chemins de fer belges, français et britanniques. C'est 
aussi dans ce domaine, recèle de fortes incertitudes, que le pari est 
le plus risqué.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, la menace pesant sur Eurostar devrait être 
principalement d'ordre technique. Prouesse technologique, le TGV 
transmanche n'est pas à l'abri de pannes, qui seraient, pour le 
démarrage, du plus mauvais effet... &lt;
</TEXT>
</DOC>
