<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008732</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008732</DOCID>
<ACCOUNT>378344</ACCOUNT>
<PEOPLE>JABRI MOHAMED ABDEL AL</PEOPLE>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>LIVRE</GO11>
<NOTE>INTRODUCTION A LA CRITIQUE DE LA RAISON ARABEde Mohamed Abdel Al JabriLA Découverte/Institut du monde arabe176 p., 120 F. Signalons aussi la nouvelle collection " Islamiques ", dirigée aux PUF par Dominique et Janine Sourdel et François Déroche. Les deux premiers titres sont : La Pensée politique de l'Islam. Les concepts fondamentaux, de W. Montgomery Watt (traduit de l'anglais par Sabine Reungoat, 166 p., 148 F) et Historique du droit islamique, de Noël J. Coulson (traduit de l'anglais par Dominique Anvar, 234 p., 178 F).</NOTE>
<NUM1>950303-3</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BEN JELLOUN TAHAR</AUTHOR>
<SIP1>TAHAR BEN JELLOUN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les maux de la pensée arabe</TITLE>
<TIO1>INTRODUCTION A LA CRITIQUE DE LA RAISON ARABE</TIO1>
<TEXT> Si le monde arabo-musulman continue d'être le lieu de déchirures graves, c'est probablement parce que la raison arabe n'a pas été rénovée et que 
la philosophie islamique n'a pas dépassé le discours idéologique militant. Les Arabes 
d'aujourd'hui restent attachés à la tradition (" turâth ") en tant que modèle figé et 
préoccupés par un présent qui les accable.</TEXT>
<TEXT>
  Le philosophe marocain Mohamed Abel Al Jabri donne une lecture critique et objective 
de cette crise dans laquelle se complaît la pensée arabe contemporaine. Il démontre 
comment la tradition est mal comprise. Elle n'est pas " un legs d'un père disparu au fils, 
mais un père toujours vivant dans le fils ". Elle est mouvement de la pensée. Or les 
fondamentalistes cherchent à ressusciter la tradition en se tournant vers le passé. Ils font 
une lecture anhistorique de la réalité passée et présente, puisqu'ils " enferment la tradition 
dans la tradition " et érigent le spirituel en unique moteur de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  La pensée arabe islamique n'a jamais connu d'autodépassement. Alors qu'elle a besoin 
d'une véritable révolution, ce que Abel Al Jabri définit par une " rupture épistémologique 
décisive avec la structure de la raison arabe de l'époque du Déclin et ses prolongements 
dans la pensée arabe moderne et contemporaine ". Pour y arriver, il faut cesser de lire 
l'avenir dans le passé ou dans le présent des autres. Les autres, c'est l'Occident qui lance 
un défi, sous toutes les formes, au monde arabe. Entre ces deux mondes, il y a plus qu'un 
contentieux ou des malentendus. A partir du XV siècle, la culture arabo-islamique cède le 
relais à l'Occident chrétien. Depuis, cet Occident limite l'apport des Arabes à ce rôle 
d'intermédiaire. On refuse à la culture arabe un véritable statut.</TEXT>
<TEXT>
  Abel Al Jabri passe en revue les questions que se posent les différents courants de la 
pensée arabe contemporaine (fondamentaliste, libérale et marxiste) à propos de la relation 
avec la tradition et l'époque moderne, et conclut en indiquant la voie d'une rupture radicale 
avec la nostalgie tout en réévaluant le passé et en construisant l'avenir à partir des 
exigences d'une réalité qui se veut moderne, c'est-à-dire démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  Cette Introduction à la critique de la raison arabe est ce qui a été publié de plus important 
depuis l'essai d'Abdallah Laroui, L'Idéologie arabe contemporaine (1967), qui marqua 
toute une génération d'intellectuels arabes.</TEXT>
</DOC>
