<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017497</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017497</DOCID>
<ACCOUNT>390575</ACCOUNT>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1014</FAB>
<SUBJECTS>GARDE A VUE, FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950505-32</NUM1>
<NAMES>BOTTON PIERRE,NOIR MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Michel Noir nie avoir bénéficié des sommes gérées par son gendre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA TROISIEME DES "AFFAIRES" LYONNAISES QUI VISE LES COMPTES OUVERTS EN SUISSE PAR PIERRE BOTTON POUR LAQUELLE IL A ETE PLACE EN GARDE A VUE LE JEUDI 4 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Interrogé sur de mystérieux comptes en Suisse,  Pierre Botton a été placé en garde à vue</TITLE>
<TEXT>  PIERRE BOTTON n'en a pas fini avec la justice. Condamné le 20 avril à quatre ans d'emprisonnement, dont deux ans avec sursis, pour " abus de biens 
sociaux " (Le Monde du 22 avril), le gendre de Michel Noir a été placé en garde à vue, 
jeudi 4 mai en milieu de matinée à Nanterre (Hauts-de-Seine), dans les locaux de la 
Direction centrale de la police judiciaire. Spécialement dépêchés par le juge d'instruction 
lyonnais Philippe Courroye, des policiers de la brigade financière de Lyon devaient se 
rendre sur place afin de procéder à son audition, dans le cadre de la troisième des " 
affaires " lyonnaises, qui vise les comptes ouverts en Suisse par M. Botton en 1986 et qui 
semblent avoir été alimentés par des versements occultes de grandes entreprises 
#françaises. De source proche de l'enquête, on indiquait également que le juge Courroye 
envisageait également de venir jusqu'à Nanterre afin de procéder, le cas échéant, à une 
mise en examen immédiate de M. Botton.</TEXT>
<TEXT>
 
 TRIPTYQUE</TEXT>
<TEXT>
 Déjà entendu comme témoin à deux reprises sur l'existence et l'utilisation de ces comptes, 
le gendre de Michel Noir confiait, mercredi 3 mai au Monde, son " écoeurement " de se 
voir ainsi rattrapé une nouvelle fois par son passé, alors même qu'il a pris la décision de ne 
pas faire appel de sa condamnation. " Je me prépare à retourner en prison, et ce n'est pas 
de gaieté de coeur, nous a-t-il déclaré. Mais j'ai envie d'en finir, car je ne veux pas me 
retrouver sans cesse devant les tribunaux pour revenir sur mes liens avec Michel Noir. Je 
veux tourner la page. "</TEXT>
<TEXT>
 Ouverte le 25 août 1994 à la demande du parquet de Lyon, l'information judiciaire sur ces 
comptes helvétiques, qui constitue après les dossiers visant les sociétés de Pierre Botton 
et le train de vie politique et personnel de Michel Noir le dernier volet du triptyque 
lyonnais, vise des mouvements financiers occultes effectués entre 1986 et 1991, soit durant 
une période où M. Noir fut successivement ministre délégué au commerce extérieur 
(jusqu'en 1986), puis maire de Lyon (depuis 1989).</TEXT>
<TEXT>
  L'argent était versé sur trois comptes ouverts à Genève auprès de la Banque de l'Union 
européenne, au nom de sociétés-écran panaméennes : Bellette Agencies, Toves 
Management et une troisième dont M. Botton a dit au juge Courroye avoir oublié le nom. 
Le tout, a-t-il affirmé devant le magistrat, " à la demande de Michel Noir, juste après que 
celui-ci eut été nommé ministre du commerce extérieur ". Le maire de Lyon, pour sa part, 
a toujours nié avoir bénéficié de tout ou partie de ces sommes, qui se chiffrent en millions 
de francs. Dans un courrier récemment adressé au Monde, M. Noir démentait encore " 
toute accusation faite par [son] gendre, de placement ou de perception de fonds provenant 
de comptes en Suisse " (Le Monde du 29 avril). Il ajoutait, dans le même courrier, qu'" il 
est établi qu'[il] n'a jamais bénéficié de comptes bancaires en Suisse ".</TEXT>
<TEXT>
  Loin d'autoriser de semblables certitudes, l'information judiciaire ouverte contre X sur 
l'utilisation de ces comptes est en réalité bloquée en Suisse. Saisie par le juge Courroye, la 
justice helvétique a bien saisi les documents bancaires qui permettraient de faire la lumière 
sur l'origine et la destination des sommes entreposées à l'Union européenne de banque, 
mais elle est empêchée de les lui transmettre.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Botton avait, dans un premier temps, déposé un recours destiné à bloquer la " 
demande d'entraide " entre la France et la Suisse. Mais il s'était ravisé par la suite, au 
point d'écrire à l'homme d'affaires genevois chargé de la gestion des sociétés 
panaméennes pour lui demander de ne plus s'opposer à la levée du secret bancaire. " Mon 
rôle ayant seulement consisté, sur ordre de Michel Noir, à participer à la constitution de 
ces sociétés, dans lesquelles il ne souhaitait pas apparaître, et à aller chercher des fonds le 
jour-même ou le lendemain de leur arrivée pour les lui remettre, je n'ai rien à cacher de ce 
que je connais pas ", assurait-il dans cette lettre, dont une copie fut transmise au juge 
Courroye (Le Monde du 6 décembre 1994). Mais curieusement, ce financier genevois avait 
alors déposé un recours en son nom propre, qui entrave aujourd'hui les investigations du 
juge Courroye.</TEXT>
<TEXT>
 Les accusations de Pierre Botton, démenties avec constance par son beau-père, n'ont donc 
pu à ce jour être vérifiées. M. Botton s'étant toujours refusé à livrer à la justice les noms 
des " donateurs " ayant versé de l'argent sur les comptes genevois, le juge lyonnais a sans 
doute décidé, en le faisant interroger par la police, de " passer en force " pour obtenir de 
lui ce que la justice suisse s'obstine à lui refuser. L'audition des entrepreneurs ayant 
alimenté les comptes " Belette " et " Toves " pourrait alors éclairer leurs motivations et, 
par là, permettre l'identification du ou des véritables bénéficiaires des sommes versées.</TEXT>
</DOC>
