<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042273</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042273</DOCID>
<ACCOUNT>422872</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1805</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION, DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE</SUBJECTS>
<NUM1>951117-2-012-04</NUM1>
<NAMES>PS,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>LES REACTIONS DANS LES PARTIS POLITIQUES</SU21>
<SYF1>REFORME,SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE 4 PAGES - DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995 SUR LA REFORME DE LA PROTECTION SOCIALE</LEAD1>
<TITLE>Le Parti socialiste est surpris par l'ampleur de la réforme</TITLE>
<TEXT> LE PORTE-PAROLE du Parti socialiste, François Hollande, a estimé, mercredi 15 novembre, à propos de la réforme de la protection 
sociale, qu'" en termes de prélèvements, ce qui était craint se produit ", mais que " 
les annonces la réforme constitutionnelle, la modification de l'organisation de la 
Sécurité sociale et la gestion encadrée de la dépense médicale sont plus fortes que ce 
qui était attendu ". " La logique du plan Juppé, c'est l'augmentation des 
prélèvements tout de suite pour les Français, c'est le report à une date indéterminée 
des réformes liées à la maîtrise médicalisée, et c'est la mise en cause de principes de 
notre démocratie sociale à travers les institutions mêmes de la protection sociale qui 
seraient modifiées par la réforme constitutionnelle et par les ordonnances ", a 
#déclaré M. Hollande après la réunion du bureau national du PS.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Elisabeth Guigou, secrétaire nationale du PS chargée des questions 
sociales, a dénoncé, " un débat alimenté par une sorte de psychodrame et de jeux de 
rôles à l'intérieur de la majorité ", en indiquant que les socialistes allaient " faire 
leurs propositions dans le calme, quand ce faux débat paroxystique sera retombé ". 
Sur France Inter, Michel Rocard a estimé que M. Juppé avait " tapé fort " parce 
#qu'il y avait " le feu dans la maison ".</TEXT>
</DOC>
