<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000182-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000182-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322713</ACCOUNT>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CESSEZ LE FEU;RECOURS,ANNULATION,RESULTAT,ELECTION LEGISLATIVE,1993</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGO</SUBJECTS>
<FAB>02011651</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>CESSEZ LE FEU ENTRE EN VIGUEUR DIMANCHE 30 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>CONGO&gt; Cessez-le-feu&gt; et retour au calme&gt; à Brazzaville</TITLE>
<TEXT> Les boutiques ont rouvert et les transports publics ont repris leur activité, lundi 31 janvier, dans les quartiers sud de Brazzaville, 
qui étaient paralysés depuis plus d'un mois en raison des violences 
entre les partisans de l'opposition et ceux de la Mouvance 
présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Ce retour au calme a fait suite à l'accord de cessez-le-feu conclu 
dimanche par des députés de l'Union panafricaine pour la démocratie 
sociale (UPADS), membre de la Mouvance, et du Mouvement congolais 
pour la démocratie et le développement intégral (MCDDI) de Bernard 
Kolelas, dirigeant de l'opposition. Les députés se sont engagés à 
désarmer leurs milices et ont conclu un " pacte de non-agression ", 
en notant qu'aucun " contentieux historique ne les opposait " .</TEXT>
<TEXT>
  Lundi, le Collège arbitral international chargé d'examiner les 
recours en annulation portant sur les résultats (contestés) des 
élections législatives de mai-juin et d'octobre 1993 a publié ses 
conclusions. Globalement, celles-ci ne modifient pas la composition 
de l'Assemblée nationale, où la Mouvance présidentielle garde la 
majorité.</TEXT>
<TEXT>
  " Force d'interposition "</TEXT>
<TEXT>
  La publication de ces conclusions a donné lieu à une contradiction 
: selon les chiffres rendus publics à Brazzaville, six élus de 
l'opposition et deux de la Mouvance présidentielle voient leur 
élection annulée. Mais le même jour, les magistrats du Collège 
arbitral ont indiqué, lors d'une cérémonie à Libreville (Gabon), où 
ils se réunissaient, que neuf élections étaient invalidées _ six 
remportées par l'opposition, trois par la Mouvance.</TEXT>
<TEXT>
  Les cinquante députés signataires du " cessez-le-feu ", entré en 
vigueur dimanche, se sont engagés à respecter les résultats du 
collège arbitral, à mettre en place une " force d'interposition ", à 
" cesser tout préparatif de guerre, fermer les geôles privées, 
libérer des personnes détenues et lever les barrages " dans les 
quartiers sud de la capitale. Ils ont annoncé la reprise du trafic 
ferroviaire entre Brazzaville et Pointe-Noire, interrompu il y a plus 
d'un mois par des partisans de l'opposition. Un " voyage de 
réconciliation " est prévu à bord d'un train. La publication de ces 
mesures a été saluée, dimanche soir, par d'intenses coups de feu 
tirés en l'air par les partisans des deux camps. _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
