<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003338-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003338-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322154</ACCOUNT>
<PEOPLE>GAY LUSSAC BRUNO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TIOL'AUTRE VISITE &gt; de Bruno Gay-Lussac. &gt; Gallimard, 160 p., 86 F. &gt;DOC:AVEC PHOTO Bruno Gay-Lussac : maître de l'ellipse.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KYRIA PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; L'art du non-dit&gt; L'AUTRE VISITE &gt; de Bruno Gay-Lussac. &gt; Gallimard, 160 p., 86 F.</TITLE>
<TIO1>L ' AUTRE VISITE</TIO1>
<TEXT>Marek a près de soixante ans. Fonctionnaire des finances, il est à la retraite, n'a ni femme ni enfant, pas d'ami ou de liaison. Un soir, 
dans le café où il se rend régulièrement, il dispose sur la table 
deux billets pour une représentation d'Hamlet, guettant la réaction 
de son voisin habituel, Lazare. Celui-ci s'enquiert si Marek va aller 
seul au théâtre, refusant aussitôt la proposition de l'accompagner 
car il ne sort jamais le soir. Mais peut-être, suggère Lazare, 
pourrait-il lui procurer une compagnie, une jeune femme. Rendez-vous 
pris, une heure avant le spectacle, un coup de téléphone informe 
Marek que la jeune femme ne viendra pas ayant dû être admise 
d'urgence à l'hôpital. Intrigué, Marek va tenter d'en savoir plus, à 
commencer par l'hôpital...</TEXT>
<TEXT>
 N'en disons pas plus pour ne pas compromettre le plaisir que le 
lecteur prendra à ce texte bref, énigmatique, où chaque phrase, dans 
sa concision, émet une mystérieuse, une inquiétante résonance. Qui 
est Lazare ? Et sa femme que l'on ne tarde pas à découvrir ? Et cette 
jeune femme qui s'est évanouie si curieusement ? Existe-t-elle 
seulement ? Toute tentative d'explication logique avorte sur des 
hasards troublants, des "présences " pressenties, des indices dont 
l'enchaînement complique toute tentative d'élucidation.</TEXT>
<TEXT>
  Maître de la litote et de l'ellipse, Bruno Gay-Lussac maintient ici 
une tension, une vibration même qui, sans avoir recours à un 
quelconque artifice, fait peser sur le cours linéaire d'un récit 
dépouillé à l'extrême une angoisse diffuse et prenante, une 
incertitude fascinante. Cet art du non-dit, qui fait saillir les 
blancs et les silences comme des simulacres d'évidence, a de quoi 
séduire et subjuguer le lecteur devenu le complice forcé de Marek 
dans sa quête acharnée et insensée.</TEXT>
<TEXT>
 Et même si tout s'éclaire à la fin de l'Autre Visite, on reste 
étrangement indécis car l'écrivain semble avoir moins cherché à 
intriguer son lecteur, bien qu'il y parvienne, qu'à le soumettre à un 
curieux jeu de miroirs, à un puzzle de vérités, comme si, l'espace 
d'un livre, il était lui-même l'objet d'une investigation insidieuse.&lt;
</TEXT>
</DOC>
