<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035165</DOCID>
<ACCOUNT>413802</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1303</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,POSTE,TRANSPORT FERROVIAIRE,CESSATION,HORAIRE,CONDITIONS DE TRAVAIL,TRAVAIL ,FONCTIONNAIRE,STATUT,CONTRAT DE TRAVAIL,TRAVAIL TEMPORAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950926-2-025-03</NUM1>
<ORI1>NANTES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>NANTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BRAUDEAU</SIP1>
<SOT1>La suppression d'un train venant de Paris provoque une grève au centre de tri postal de Nantes</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA SUPRESSION DE L'"AUTONOME" TRAIN POSTE AUTONOME (TPA),GREVE DEPUIS LE 19 SEPTEMBRE 1995. LE PROBLEME DU STATUT DES "ACOS" ,AGENTS CONTRACTUELS,CDD OU CDII</LEAD1>
<TITLE>La double vie des postiers de la nuit</TITLE>
<TEXT> En faisant venir un huissier, samedi 23 septembre, sur le piquet de grève devant les grilles du centre de tri postal de Nantes, pour constater que les 
grévistes empêchaient la libre circulation d'un camion, vide par ailleurs, le directeur du 
centre, Jean-Yves Dusseux, a peut-être trouvé le moyen de relancer un mouvement qui 
montrait quelques signes d'essoufflement.</TEXT>
<TEXT>
   Le jugement en référé concernant sept grévistes nommément cités a pu être reporté au 
lundi 25, le temps pour chaque camp de repositionner ses forces. Il est toujours délicat, 
néanmoins, de prédire les conséquences d'un passage en justice, et de sonder les vrais 
motifs que peut avoir un employeur de recourir au prétoire plutôt qu'au dialogue, d'autant 
que les dirigeants locaux de La Poste s'étaient jusque-là efforcés d'adopter une attitude 
conciliante.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine du conflit, la suppression du dernier train poste autonome (TPA) qui circulait 
encore en France, entre Paris et la Bretagne, baptisé l'Autonome, qui symbolisait le métier 
à l'ancienne. Une tradition pour les agents, un outil vétuste pour la direction qui veut 
privilégier désormais la route et l'avion au détriment du fer pour affronter la concurrence. 
Ce n'est pas grand-chose, un train qui s'arrête. Et pourtant, il bouscule dans sa chute tout 
un équilibre fragile dans les relations des hommes avec leur travail.</TEXT>
<TEXT>
   Les dernières grèves ont pour point de départ l'inversion, il y a deux ans, du trafic aérien 
de nuit entre Paris et la région de Nantes. Un avion qui apportait le courrier à Nantes vers 
minuit, pour qu'il soit distribué le lendemain, arrive aujourd'hui à 2 heures. De même, le 
courrier part de Nantes pour le reste de la France et au-delà, deux heures plus tôt. Dans 
les deux cas, il doit être trié plus vite, plus tôt. Quand on a inversé le trafic aérien, La 
Poste a créé les brigades dites " boulangères ", triant le courrier de 3 h 30 à 10 h 15 cinq 
jours par semaine, rythme de travail assez pénible. Avec la suppression de l'Autonome, 
dans lequel on triait manuellement le courrier pendant la durée du trajet, La Poste a dû 
proposer un horaire de 0 heure à 6 heures à une quinzaine de volontaires, sur les six cents 
agents que compte le centre.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats, la CGT en tête avec 40 % des agents, suivie de la CFDT (25 %), de FO, et 
du SUD (Solidaire, unitaire, démocrate), créé à la marge gauche de la CFDT en 1988, sont 
aussitôt montés au créneau, attentifs à ne pas se laisser dépasser les uns par les autres 
(des élections syndicales au CA se tiendront le 24 octobre) et à prévenir l'impatience des 
agents.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  HORAIRES ATYPIQUES</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Commencée mardi 19 septembre, la grève plus ou moins perlée du tri de Nantes a trouvé 
de l'écho à Rennes et au Mans et reçu l'appui de nombreux facteurs nantais. La direction a 
négocié sur plusieurs points, retiré le 0 heure-6 heures, tout en s'organisant pour 
acheminer le courrier considéré comme concurrentiel (les colis, les urgences) par la route, 
en contournant le centre de tri. Mais elle n'a cédé ni sur les " boulangères " ni sur les 
horaires atypiques.</TEXT>
<TEXT>
  En quoi est-il plus atypique de travailler de 0 heure à 6 heures que de 19 h 45 à 5 h 45 ? 
Aux yeux de l'administration, qui dort la nuit, en général, c'est la même chose, il suffit de 
déplacer les horaires en fonction des besoins du trafic, au plus efficace et rentable, c'est 
logique. La logique des agents est différente, fondée sur l'expérience. On peut admettre 
qu'ils sont les mieux placés pour juger de la fatigue que tel ou tel rythme de veille entraîne. 
Et on peut être sûr qu'ils ont de bonnes raisons de préférer un horaire à un autre (il y a 
actuellement dix-huit régimes de travail différents au tri). Si tout le monde veut tordre le 
cou aux " boulangères ", c'est parce qu'elles torpillent le sacro-saint régime des " 2 sur 4 
", deux nuits consécutives à travailler de 19 h 45 à 5 h 45, suivies de deux jours de 
repos.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  CUMULER LES REPOS</TEXT>
<TEXT>
 La faveur dont jouissent les " 2 sur 4 " auprès du personnel tient à la possibilité qui lui est 
reconnue de les soumettre à des " combines " personnelles, au cas par cas. Un agent peut 
remplacer un collègue ou plusieurs, une semaine de rang, pour accumuler les jours de 
repos et s'offrir des petites vacances. Certains s'arrangent pour se constituer ainsi un 
trésor de deux mois de vacances, qui leur permettent de parcourir, sac au dos, les pays 
lointains en été. C'est une caractéristique constante chez les postiers d'avoir une double 
vie. Les uns sont maires de leur commune, d'autres artistes-peintres ou sculpteurs.</TEXT>
<TEXT>
   Hubert Raulo, par exemple, âgé de quarante-deux ans, postier depuis 1973 à Nantes, 
travaille dans une organisation de solidarité avec le Nicaragua, pays où il s'est déjà rendu 
quatre fois. Il ne voit plus les vacances comme avant, plus comme un repos, mais comme 
une découverte. Lionel Martin, secrétaire régional de SUD, est lui aussi attaché à l'ancien 
système : " Je suis un enfant de mai 68. J'ai eu le BEPC et j'ai milité quatre, cinq ans à la 
Ligue communiste. J'ai fait du théâtre, de l'agit-prop. Puis je suis entré dans un centre de 
tri et, après Paris, je suis venu à Nantes, une des villes qu'on voulait " renforcer ". C'est 
l'approche de la politique qui m'a fait découvrir l'art, la peinture, qui m'a ouvert sur 
l'extérieur. Il y a chez les postiers une culture très particulière qui est liée au travail de la 
nuit. Quand on se retrouve ensemble, au tri, la nuit, on est calés différemment des autres. 
La mécanisation va faire perdre son âme au métier. " La mécanisation permet de traiter 80 
% du courrier à raison de trente mille lettres à l'heure. Les 20 % qui restent sont triés à la 
main, à mille cinq cents lettres à l'heure.</TEXT>
<TEXT>
  Plus grave aux yeux des syndicats est la question des " acos ", des agents contractuels, 
qu'ils soient en CDD ou en CDII (contrat à durée indéterminée et intermittent). La Poste, 
qui promet d'engager rapidement des négociations " au plus haut niveau " sur le cas des 
acos, reconnaît en utiliser beaucoup, autant que de titulaires à Nantes. Les concours de 
recrutement sont rares. Les " acos ", autrefois occasionnels, sont souvent des enfants 
d'agents qui s'installent dans la situation de contractuels. Ils forment ainsi un ensemble peu 
structuré, moins payé et bien plus malléable que les titulaires. A l'angoisse de la précarité 
s'ajoute la difficulté d'organiser son temps.</TEXT>
<TEXT>
   Chaque jeudi, les " acos ", en majorité des femmes mères de famille, apprennent quel va 
être le rythme qu'on leur propose pour la semaine suivante. On peut refuser, mais il faut 
faire le quota de l'année, 1 300 heures. " A long terme, dit l'une d'elles, la précarité, ça va 
pas être marrant. Mais comme il y a des listes d'attente énormes au dehors, si on n'est pas 
contentes... " Comment voit-elle l'avenir ? " Noir. Je le vois à la semaine. "</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
