<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025457</DOCID>
<ACCOUNT>401035</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1111</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,ASSURANCE CHOMAGE,INSTANCE,TRAVAIL TEMPORAIRE,CHIFFRE,ANALYSE,SALAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un graphique et un encadré.</NOTE>
<NUM1>950629-2-012-31</NUM1>
<NAMES>UNEDIC,ANPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>De plus en plus de demandeurs d'emploi exerçant un travail à temps partiel perdent le bénéfice de toute allocation. Des réglementations vont limiter strictement ce cumul activité-indemnités de chômage, au moment où la précarisation du travail s'amplifie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A L'APPLICATION D'UNE NOUVELLE REFORME APPLICABLE DEPUIS LE 1 JUIN 1995. - TITRE DU GRAPHIQUE : LES CHOMEURS TRAVAILLANT A TEMPS PARTIEL.</LEAD1>
<TITLE>L'indemnisation des chômeurs ayant une activité ne cesse de baisser</TITLE>
<TEXT> IL NE FAIT pas bon être chômeur aujourd'hui et exercer une activité à temps partiel, premier pas vers un retour à l'emploi. Avec une réforme applicable 
depuis le 1er juin, un carcan administratif désormais plus sévère réglemente les conditions 
dans lesquelles un demandeur d'emploi peut travailler tout en conservant une partie de son 
allocation chômage. Cette réforme devrait renforcer encore la tendance observée depuis 
deux ans : le nombre des chômeurs exerçant une activité et qui perdent le bénéfice de 
toute indemnisation n'a cessé d'augmenter. Selon les dernières statistiques de l'Unedic, 43 
000 demandeurs d'emploi ayant une " activité réduite " (soit 16,5 % des chômeurs ayant 
une activité) ne pouvaient plus prétendre à une indemnisation en septembre 1994, contre 
12 900 (9,1 %) en janvier 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux de l'Unedic, ce système de cumul dérogatoire vis-à-vis des principes fondateurs 
du régime d'assurance-chômage ne doit pas être appelé à se développer : " Nous ne 
souhaitons pas favoriser un système qui permettrait à certains secteurs d'activité de 
multiplier les contrats précaires en s'organisant à partir du régime d'indemnisation du 
chômage ", explique Jean-Paul Domergue, directeur des affaires juridiques de l'Unedic, qui 
cite l'exemple du régime des intermittents du spectacle.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourtant une des conséquences de la précarisation du marché du travail, encore 
soulignée par les résultats de la dernière enquête emploi de l'Insee (Le Monde du 28 juin) : 
le volume de chômeurs déclarant une activité réduite (hors intérimaires) a explosé en deux 
ans. Leur nombre a progressé de 68 %.</TEXT>
<TEXT>
  L'ANPE en recensait ainsi 232 640 en avril, contre 138 310 en avril 1993. Or, dans un 
double souci d'économies financières et de lutte contre les fraudes, le patronat et les 
syndicats qui gèrent l'Unedic n'ont cessé de limiter les possibilités d'indemnisation en cas 
de reprise d'activité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE SEUIL DE 70 % DU SALAIRE</TEXT>
<TEXT>
Depuis le mois de septembre 1994 ne continuent à être indemnisées que les personnes 
dont le salaire n'excède pas 70 % de leur rémunération antérieure (au lieu de 80 % 
précédemment). De la même façon, depuis le 1er juin, ne sont pris en compte que les 
chômeurs dont le travail n'excède pas 136 heures dans le mois considéré, soit l'équivalent 
des quatre cinquièmes d'un temps plein.</TEXT>
<TEXT>
  A titre de compensation, toutefois, la période durant laquelle un chômeur peut cumuler 
allocation et salaire a été portée de douze à dix-huit mois. Au-delà, il est contraint de 
déposer un nouveau dossier pour une indemnisation qui sera calculée sur la base de ses 
activités réduites.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, si ce délai de dix-huit mois laisse aux chômeurs le temps d'engranger des droits 
supplémentaires, le mode de calcul de l'allocation aboutit pourtant à ce que le demandeur 
d'emploi gagne " juste un petit peu plus " en travaillant que s'il était resté à ne rien faire, 
observent des responsables d'associations intermédiaires et de mouvements de chômeurs. 
Cela sans tenir compte des frais qu'occasionnent la reprise d'un travail (transport, garde 
d'enfants...) ni des tracasseries administratives supplémentaires...</TEXT>
<TEXT>
  Le dispositif de répression de la fraude s'est, lui, parallèlement renforcé. La connexion 
des fichiers de l'Unedic avec ceux des entreprises de travail temporaire va déjà, à partir du 
1er juillet, permettre de déceler les chômeurs qui omettent de déclarer leurs missions 
d'intérim. Avec l'entrée en vigueur, au 1er juin, de la nouvelle " déclaration de situation 
mensuelle ", traitée par lecteur électronique, les contrôles devraient également se 
multiplier.</TEXT>
<TEXT>
  Cette réforme oblige les chômeurs à fournir les justificatifs correspondant à leurs 
vacations. Et le versement de leurs allocations est suspendu jusqu'à réception de ces 
attestations. En cas de fraude attestée, le contrevenant sera soumis à une " triple sanction 
" : remboursement des allocations perçues au cours du mois, raccourcissement de la durée 
d'indemnisation ; disqualification de la période de travail non déclarée en vue de la 
constitution de nouveaux droits...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'IMBROGLIO DES FICHES DE PAIE</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'Unedic, cette réforme des justificatifs " évite aux chômeurs d'avoir à comptabiliser 
eux-mêmes leurs périodes travaillées, et limite les risques de versements indus ". Mais les 
demandeurs d'emploi seront-ils, le 30 de chaque mois, en mesure de fournir ces 
attestations ? Dans l'intérim, par exemple, les fiches de paie, y compris celles concernant 
des missions en début de mois, sont distribuées " en moyenne vers le 11 du mois suivant ", 
indique Laurence Bertonneau, secrétaire générale de l'Union nationale des entreprises de 
travail temporaire (Unett).</TEXT>
<TEXT>
  A l'exception des grandes entreprises, l'expérience montre que " les fiches de paie 
tombent à n'importe quel moment du mois, en particulier lorsque les missions sont de très 
courte durée ", relève un agent des Assedic des Hauts-de-Seine, qui pointe par ailleurs le 
manque de rigueur des documents fournis. Cet agent s'inquiète aussi de ce que certains " 
vont devoir déclarer des salaires qu'ils n'ont pas encore perçus ". Ainsi en est-il de ceux 
dont les missions sont reconduites de semaine en semaine, sans même savoir parfois 
combien ils vont être payés.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient de ces difficultés de mise en oeuvre, l'Unedic appelle, dans un premier temps, 
ses agences locales à faire preuve de clémence. Il n'en reste pas moins que, plutôt que de 
s'exposer à cette complexité, certains pourraient être tentés c'est déjà le cas de se réfugier 
dans le travail au noir. " Administrativement, on oblige les gens à se figer dans des 
situations qui les plombent. Ce n'est donc pas étonnant que certains en arrivent à préférer 
un statut qui leur permette de s'en sortir ", observe Patrick Gagnaire, président de 
l'association d'insertion ARES.</TEXT>
</DOC>
