<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001256-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001256-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344303</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>SOUS PREFET,VILLE,DEPARTEMENT VAL D'OISE,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Trente départements, dont les sept départements de la périphérie parisienne, sont dotés d'un sous-préfet chargé de mission pour la politique de la ville. La moitié d'entre eux exercent ces fonctions à plein temps. Les quinze autres sont des secrétaires généraux de préfecture ou des sous-préfets d'arrondissement également chargés de la politique de la ville.</NOTE>
<NAMES>REGNIER ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; VAL-D'OISE&gt; LE SOUS-PRÉFET RETROUSSE SES MANCHES&gt; Alain Régnier veille sur les banlieues de son département</TITLE>
<TEXT>LES jeunes des cités lui demandent des emplois, les élus lui réclament des crédits, les administrations le soupçonnent de marcher 
sur leurs plates-bandes. Pas facile d'être l'un des trente bras armés 
de l'Etat dans les banlieues (1).</TEXT>
<TEXT>
 Alain Régnier, trente-cinq ans, en poste dans le Val-d'Oise depuis 
un an, assume les pièges de sa fonction. Il la vit, en effet, comme 
une mission doublement décisive : prévenir et raccommoder les 
déchirures du tissu social dans les quartiers défavorisés, et 
démontrer qu'un Etat qui a érigé le " saucissonnage vertical " 
(logement, santé, scolarité, travail) en principe cardinal peut 
intervenir globalement et efficacement sur la vie de la population. " 
Aujourd'hui, l'Etat ne peut plus agir seul comme il le faisait voilà 
trente ans lorsqu'il planifiait l'expansion des villes, 
explique-t-il. On attend de lui qu'il se comporte en médiateur entre 
des individus en situation difficile et une diversité d'organismes 
(HLM, CAF, ASSEDIC, etc.) qui parlent des langages différents. Il 
doit faire du sur-mesure. " </TEXT>
<TEXT>
 Dans son bureau de la préfecture de Cergy, au coeur de la ville 
nouvelle, comme dans les réunions de coordination locales, face aux 
militants associatifs et à la population des quartiers en difficulté, 
il a la même charge : affirmer la présence de l'Etat et concrétiser 
sa détermination à réparer les failles sociales et à faire reculer 
l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Représentant de la deuxième génération des sous-préfets chargés de 
la ville ayant succédé aux missionnaires nommés en 1990 par Michel 
Delebarre, Alain Régnier n'a pas embrassé par hasard cette 
aventureuse carrière. " Je me sens atypique ", dit-il en souriant, en 
égrenant un curriculum universitaire qui l'a conduit d'un troisième 
cycle de biologie moléculaire à la haute fonction publique, sans 
jamais passer par l'ENA. Issu d'un milieu populaire, cet amateur 
d'orgue et d'architecture gothique a préparé les concours 
administratifs grâce à une bourse et a accédé au corps des 
sous-préfets en 1986. Après un passage à la préfecture de la 
Haute-Marne, il dirige le cabinet du préfet de la région Bourgogne, à 
Dijon, où il s'initie au maintien de l'ordre pendant la crise des 
routiers de 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Préfet à la ville ? Le poste, rarement convoité car peu valorisé 
dans le corps et guère rémunérateur (13 850 F net par mois, primes 
comprises), colle à son tempérament et à sa conception de l'Etat 
républicain garant de la sécurité et de la solidarité nationale. 
L'ancien responsable associatif et conseiller municipal dans sa 
Lorraine natale, " convaincu que les problèmes des quartiers sont 
primordiaux pour la France de demain ", a trouvé dans le Val-d'Oise 
un terrain apte à satisfaire son besoin d'action.</TEXT>
<TEXT>
 Il réunit les équipes chargées du développement social dans les 
quartiers, ou les responsables départementaux des administrations 
impliquées dans les contrats de ville, transmet les orientations de 
la politique gouvernementale de la ville, convainc des chefs 
d'entreprise de parrainer des jeunes en difficulté, reçoit les 
demandes financières des maires, gère les lendemains d'émeutes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans toutes ces circonstances, le " sous-préfet-ville ", dont la 
fonction n'a jamais été très clairement définie, doit déployer des 
trésors de diplomatie pour ménager la susceptibilité de ceux dont il 
écorne nécessairement les prérogatives : secrétaire général de 
préfecture, sous-préfets d'arrondissement, chefs des services 
extérieurs de l'Etat. Comme il le dit, il faut faire attention à " ne 
pas faire trop mal en marchant sur les pieds " des autres. Cela ne 
saurait suffire à décontenancer Alain Régnier. " Je joue sur 
plusieurs coups ", commente-t-il, patient, en passionné d'échecs.</TEXT>
<TEXT>
 Une fonction de " poil à gratter "</TEXT>
<TEXT>
  Le moindre des paradoxes n'est pas que, chargé de la politique de 
la ville _ dotée de son propre ministère _, le sous-préfet reste sous 
la tutelle du ministère de l'intérieur. Il concentre sous sa houlette 
toute la singularité et l'ambiguïté d'une politique qui oscille sans 
cesse entre l'autonomie et le coup de pouce aux autres 
administrations.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le rôle de " poil à gratter ", de " catalyseur de projets " 
n'est pas pour déplaire à Alain Régnier. Ce qu'il préfère, c'est 
écouter, " répondre au gros besoin de reconnaissance " qui s'exprime 
partout. Voilà notre sous-préfet écoutant des jeunes en galère, 
participant à une fête de quartier, au conseil d'administration d'une 
association, plaidant la cause d'un élève exclu de son lycée. Il 
avoue se sentir " humble " devant des jeunes qui attendent un an pour 
obtenir un stage, devant un séropositif, une mère de toxicomane. Il y 
a de l'assistant social dans ce sous-préfet aux manches relevées.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, après un dialogue aigre avec une association, le 
sous-préfet à la ville sait aussi expliquer dans une réunion formelle 
les incompréhensibles flux financiers destinés aux banlieues, rendre 
hommage aux chefs d'établissement scolaire qui se privent de vacances 
pour accueillir les jeunes du quartier, ou démontrer avec conviction 
à un journaliste que la politique de la ville est le fer de lance de 
la modernisation de l'Etat en France.                                 
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
