<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000491-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000491-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>347044</ACCOUNT>
<PEOPLE>PETERS ELLIS</PEOPLE>
<CHA1>Où Ellis Peters retrouve Frère Cadfael</CHA1>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UN BÉNÉDICTIN PAS ORDINAIRE&gt;  (A Rare Benedictine)&gt;  d'Ellis Peters.&gt; Traduit de l'anglais&gt;  par Serge Chwat, 10/18,&gt;  coll. "Grands détectives",&gt;  no 2 515, 160 p., 37 F. &gt;  (1) Voir, dans le Monde du 19 juin 1993, "Frère Cadfael et Soeur Ellis Peters".</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>LETTRES AMERICAINES&gt; Divin traquenard</TITLE>
<TIO1>UN BENEDICTIN PAS ORDINAIRE (A RARE BENEDICTINE)</TIO1>
<TEXT>Chaque nouveau volume d'Ellis Peters poursuit, au rythme des saisons, la chronique historico-policière de la désormais fameuse abbaye de 
Shrewsbury (1). La perspicacité sûre et l'humanité bienveillante de 
Frère Cadfael dénouent infailliblement les énigmes qui viennent 
inquiéter l'ordre déjà précaire d'un comté anglais au coeur des 
enjeux dynastiques du temps (1137-1144). </TEXT>
<TEXT>
  La dernière livraison mérite une mention spéciale. Rompant avec la 
logique sagement chronologique suivie jusqu'ici, voici trois courts 
récits, tous d'une facture irréprochable, pour le lecteur fidèle des 
enquêtes du frère herboriste, sortes de miniromans où la concision de 
l'intrigue valorise la malice familière de l'auteur. Seul le premier 
de ces récits mérite pourtant un sort particulier. Son temps est 
singulier: en 1120, Cadfael ap Meilyr ap Daffyd n'est encore qu'un 
Gallois vif et insubordonné, croisé et marin aguerri, à l'heure des 
bilans, des remises en question. Comme son double, l'oblat défroqué 
Alard, il aspire ici au répit avant une vie nouvelle. Mais si Dieu 
reprend sans surprise la brebis égarée, un double traquenard 
politico-criminel conduit le solide Gallois à quitter le siècle pour 
la retraite monastique.</TEXT>
<TEXT>
  Les lecteurs fidèles d'Ellis Peters savent déjà que la frontière 
restera poreuse pour le perspicace novice; ils découvriront sans 
doute l'origine de la crise politique née de la succession d'Henri 
1er Beauclerc. De plus, l'art de l'ellipse nous dispense ici d'un 
final trop simpliste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
