<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000721-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000721-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347290</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,ETATS UNIS,SONDAGE;REVOCATION,JOURNALISTE,CANADA,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI</SUBJECTS>
<FAB>08081810</FAB>
<NAMES>DAVID CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>HAïTI&gt; Les militaires se préparent à une intervention américaine</TITLE>
<TEXT>Environ 1 500 " volontaires " accompagnés d'éléments paramilitaires masqués et agitant des mitraillettes, se sont livrés, samedi 6 août, 
dans les rues de Port-au-Prince, à une démonstration de force alors 
que la junte au pouvoir semble prendre très au sérieux l'éventualité 
d'une intervention américaine. " Je ne pense pas qu'un arrangement 
puisse être conclu pour éviter l'invasion d'Haïti ", a déclaré samedi 
à la chaîne américaine CNN le général Raoul Cédras. " [Les 
Etats-Unis] ont décidé de nous envahir, a-t-il précisé. Nous 
attendons ce moment, nous continuons à nous préparer. "</TEXT>
<TEXT>
  A Washington, William Gray, conseiller spécial du président Clinton 
pour les affaires haïtiennes, a déclaré qu'une intervention serait 
inévitable si la junte ne cédait pas le pouvoir. " Je pense que nous 
sommes sur la voie d'une collision qui pourrait aboutir à l'emploi de 
la force ", a-t-il indiqué, laissant entendre qu'une telle opération 
n'était pas envisagée avant au moins deux semaines. Une opération en 
Haïti ne serait toutefois pas approuvée par l'opinion américaine, si 
l'on en croit les sondages selon lesquels 62 % des personnes disant 
être " au courant " de la crise se déclarent hostiles à une 
intervention de leur pays.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le quotidien canadien de Montréal la Presse a 
licencié dimanche un de ses journalistes, Charles David, qui avait 
accepté le poste de ministre des affaires étrangères de la junte de 
Port-au-Prince. _ (AFP, Reuter.)              
</TEXT>
</DOC>
