<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001240-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001240-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323853</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,CHINE; RAPPORT,RUSSIE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,BOMBE ATOMIQUE,PROLIFERATION NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD</SUBJECTS>
<FAB>02091155</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>CORÉE DU NORD&gt; La Chine s'oppose à " toute pression "&gt; pour imposer à Pyongyang&gt; l'inspection de ses installations nucléaires</TITLE>
<TEXT> La Chine s'oppose ouvertement à des sanctions contre la Corée du Nord pour la contraindre à accepter des inspections internationales 
de ses installations nucléaires, nous indique notre correspondante 
aux Nations unies. Dans une réunion à New-York avec les autres 
membres permanents du Conseil de sécurité de l'ONU, Pékin se serait 
même opposé à " toute pression publique et ouverte " sur Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
  Ce durcissement apparent de la position chinoise intervient alors 
qu'à Washington comme à Vienne, au siège de l'Agence internationale 
de l'énergie atomique (AIEA), l'espoir de parvenir à un accord avec 
les Nord-Coréens s'amincit, en raison de leur intransigeance. Les 
Sud-Coréens veulent néanmoins toujours croire au dialogue qui, selon 
Séoul " sera maintenu aussi longtemps que possible ".</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, selon un " rapport secret " de l'état-major général 
russe, publié par la revue japonaise Shukan Bunshun et repris par le 
correspondant à Tokyo des Izvestia, Sergueï Agafonov, la Corée du 
Nord se serait déjà dotée d'armes atomiques. Pyongyang aurait 
accéléré ses recherches nucléaires et balistiques dans la seconde 
moitié des années 80, avec l'aide de cent soixante savants 
soviétiques. Il resterait, au nord du 38 parallèle, dix-sept 
spécialistes balistiques et neuf spécialistes nucléaires, ayant 
acquis la nationalité nord-coréenne et changé de nom. Pyongyang 
aurait produit 10 à 12 kilos d'uranium 235 et 20 kilos de plutonium 
239 et disposerait d'une ou deux têtes nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  Mais plusieurs autres devraient être produites d'ici à la fin de 
l'année, selon quatre savants russes récemment rentrés de Corée du 
Nord. Cette dernière mettrait aussi au point une nouvelle version de 
sa fusée Nodong-2 à carburant solide, dont la portée serait accrue.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport russe _ daté du 22 octobre 1993 et portant le numéro 001 
SM-137 _ proposerait une révision de tous les accords technologiques 
avec Pyongyang, la suspension de l'envoi de savants et des mesures de 
confiance avec Washington, Séoul et Tokyo. Le chef d'état-major 
général russe, le général Kolesnikov, a toutefois qualifié, dans le 
quotidien de l'armée Etoile rouge, ce document de " faux grossier ". 
Il a toutefois reconnu que la crise nucléaire dans la péninsule 
coréenne était présentement très aiguë et n'a pas dissimulé son 
inquiétude envers la suspension, par Pyongyang, de sa participation 
au traité de non-prolifération nucléaire (TNP).                       
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
