<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001259</DOCID>
<ACCOUNT>367813</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1030</FAB>
<SUBJECTS>SOLEIL,PEAU,PARFUMERIE,PHENOMENE DE MODE,ECLAIRAGE,PRIX,CHIFFRE,MEDECIN,MEDECINE PREVENTIVE,CONSOMMATEUR,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950113-2-014-031</NUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<SOT1>La Commission de sécurité des consommateurs se penche sur les risques liés aux " UV "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La multiplication des centres de bronzage inquiète les milieux médicaux</TITLE>
<TEXT>  LAMPES DESSUS, lampes dessous, il devient presque banal, dès que l'hiver passe au gris de s'offrir quelques minutes d'été artificiel, en cabine, sous les 
rayons ultraviolets (UV). Les centres de bronzage foisonnent depuis peu dans les grandes 
villes. Sans compter que l'on peut également s'exposer aux rayons ultraviolets dans la 
quasi-totalité des quelque dix mille instituts de beauté français, dans les clubs de remise en 
forme les plus sophistiqués, chez un nombre croissant de coiffeurs ou de parfumeurs. Et 
même chez soi, depuis que les lampes sont vendues sur catalogue et dans les grands 
magasins.</TEXT>
<TEXT>
  " On a affaire à un véritable phénomène de mode depuis huit ou dix mois, constate 
Dominique Olivier, à la tête du réseau des vingt et un Point soleil. En un an, notre 
fréquentation a augmenté de 40 %. " Ces centres de bronzage spécialisés, qui n'existaient 
pas il y a encore deux ans, sont maintenant une cinquantaine à Paris et commencent à 
conquérir les villes de province. Le phénomène dépasse largement les frontières et des 
centres de ce genre se sont multipliés partout, y compris dans les capitales d'Europe de 
l'Est. Trente ou quarante francs la séance de dix minutes, " ils démocratisent le bronzage, 
qui était offert en institut depuis une vingtaine d'années ", explique Agnès Ducamp, 
présidente de la Chambre syndicale du matériel esthétique. Comme les centres sont des 
affaires vite rentables, les ouvertures se multiplient et leur notoriété s'accroît. Effet boule 
de neige garanti.</TEXT>
<TEXT>
  En quasi-libre-service, ouverts sept jours sur sept, sans rendez-vous, ces boutiques du 
bronzage s'inspirent du modèle allemand. " La fréquentation des quelque mille deux cents 
centres installés en Allemagne n'est pas forcément liée au bronzage, plutôt au besoin de 
lumière et de détente ", poursuit M. Olivier. En France, le bronzage n'est pas encore 
devenu un loisir. La clientèle, pour une bonne moitié masculine, vient préparer sa peau 
avant un départ en vacances, entretenir son hâle au retour, se donner un coup d'éclat au 
teint avant une soirée, ou se forger une plus grande confiance en soi avant un rendez-vous 
professionnel important...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CARENCES HYGIÉNIQUES</TEXT>
<TEXT>
  " Il semble que certaines sociétés offrent des UV à leurs commerciaux afin qu'ils soient 
plus performants ", raconte Agnès Ducamp. " Le but n'est plus d'être excessivement 
bronzé, car le message sur les dangers du soleil est bien passé, mais de se donner un 
physique d'actif, d'avoir l'air équilibré, jeune, dynamique ", confirme-t-on au Conseil 
patronal des métiers de beauté-parfumerie. Plus fondamentalement, cette vogue du 
bronzage serait, à en croire le sociologue David Le Breton, révélatrice d'une " société du 
regard ". " Comme nous nous connaissons moins les uns les autres, nous devons donner au 
premier regard, par l'apparence, notre carte d'identité. "</TEXT>
<TEXT>
  Même si 5 % à 7 % des Français s'exposent désormais couramment sous les lampes à 
ultraviolets, selon les chiffres du docteur Jean-Pierre Cesarini, chargé de recherche à 
l'Inserm, ce nouveau passe-temps n'a rien d'anodin. Certains centres de bronzage ne 
brillent pas par leur hygiène : " lits " solaires à peine désinfectés entre deux clients, sols 
moquettés dans les cabines qui deviennent vite de véritables nids à microbes. Surtout, 
avertit le docteur Cesarini, le discours sur l'inocuité des rayons artificiels, composés 
presque uniquement d'UVA, par opposition au rayonnement solaire (constitué de 
davantage d'UVB), serait caduc. " Depuis deux ou trois ans, insiste-t-il, nous avons acquis 
la conviction que les UVA participent également, même si c'est dans une moindre mesure 
que les UVB, au vieillissement de la peau et à l'accroissement des risques de cancers. "</TEXT>
<TEXT>
  Or l'utilisation des lampes, contrairement à leur fabrication, n'est absolument pas 
réglementée. " La France est même le seul pays européen dans ce cas ", déplore Jean-
Pierre Cesarini. En institut de beauté, la durée d'utilisation des appareils est contrôlée, et 
les esthéticiennes ont un mimimum de formation sur le bronzage. Reste qu'aucun texte 
n'oblige pour l'instant à posséder un diplôme d'esthéticienne pour ouvrir un salon de 
beauté.</TEXT>
<TEXT>
  La liberté d'utilisation des centres est quasi totale. A l'entrée, il suffit de glisser des 
pièces, une carte magnétique ou une clé à puce dans la borne de paiement pour pouvoir 
programmer soi-même sa cabine, équipée de lampes de la puissance de son choix.</TEXT>
<TEXT>
# Pas besoin d'adresser la parole à l'hôtesse d'accueil qui, dans le cas contraire, vous 
conseille vaguement de porter des lunettes spéciales et de ne pas dépasser les vingt-cinq 
minutes d'exposition. " Mais il est bien difficile, quand on tient un centre, de dissuader un 
client de revenir trop souvent ", admet-on aisément. De toute façon, rien n'interdira à ce 
même client d'aller dans la foulée se faire bronzer ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 L'utilisation des lampes à domicile présente sans doute des dangers encore plus 
importants. Pour un peu moins de 10 000 francs, on peut ainsi s'offrir sur catalogue un " lit 
solaire " et son plafonnier. " Les minuteries sont limitées à trente minutes, explique le 
docteur Cesarini, mais rien n'empêche l'utilisateur de les relancer. Le plus grave, c'est que 
certains s'exposent alors qu'ils sont traités par antibiotiques, ce qui provoque de graves 
réactions toxiques. Evidemment, on peut se dire que pour l'alcool aussi, on s'en remet à la 
raison du consommateur. Mais ici, les brûlures sont plus graves qu'une simple ivresse... 
"</TEXT>
<TEXT>
  Espérant que l'utilisation des lampes à ultraviolets sera un jour mieux surveillée, le 
docteur Cesarini a saisi la Commission de sécurité des consommateurs qui rendra un avis 
au cours du mois de février prochain.</TEXT>
</DOC>
