<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002302-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002302-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337291</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Etienne Hirsch, ancien commissaire général au Plan, successeur de Louis Armand à la tête de l'Euratom, créateur de l'Université européenne de Florence, est décédé mardi après-midi 17 mai, à Paris. Il était né le 24 janvier 1901.</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05181512</FAB>
<NOTE>(1) Ainsi va la vie. Centre de recherches européennes. Lausanne, 1988.</NOTE>
<NAMES>HIRSCH ETIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<LEAD1>MARDI 17 MAI 1994 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Mort d'Étienne Hirsch &gt; ancien commissaire général au Plan&gt; Au service de la France et de l'Europe</TITLE>
<TEXT>Il a passé le siècle en tapinois. Rares sont les personnalités qui ont marqué leur temps avec cette discrétion. Sans doute, pendant la 
plus grande partie de son activité au service de la France ou de 
l'Europe, les médias n'étaient pas la caisse de résonance qu'ils sont 
devenus. Mais gageons qu'il aurait réussi à les contourner, tant la 
célébrité l'indifférait.</TEXT>
<TEXT>
  Etienne Hirsch n'avait jamais, il est vrai, programmé son destin, 
comme tant d'ambitieux. Simplement, cet homme si tranquille a su 
gagner à lui les circonstances. Ingénieur de l'Ecole des mines, il 
souhaite se consacrer à la recherche, mais dans l'industrie. Econduit 
pour raisons raciales par Saint-Gobain (nous étions en 1924), il 
entre aux Etablissements Kuhlmann, où il restera jusqu'en 1940. Après 
la débâcle, il entend à la radio l'appel du général de Gaulle et 
décide de partir immédiatement pour Londres. Il a trente-neuf ans et 
quitte sa femme et ses quatre enfants. " Pour moi, écrit-il, (1) il 
était inconcevable de renoncer à ce départ. " Sous le nom d'emprunt 
de " Bernard " (celui de son fils aîné), il est nommé par le général 
de Gaulle directeur adjoint du service de l'armement. Il le rejoint 
ensuite à Alger, où il est présenté à Jean Monnet. Les deux hommes ne 
se quitteront plus jusqu'à la mort de ce dernier, en 1979.</TEXT>
<TEXT>
  En 1945, à Paris, dans une chambre de l'Hôtel Bristol, Jean Monnet 
_ qui y était installé _, Etienne Hirsch et Robert Marjolin rédigent 
en un mois les Propositions au sujet du plan de modernisation et 
d'équipement, qui furent remises au général de Gaulle le 4 décembre. 
Dès le 3 janvier 1946, le Commissariat au Plan était créé par décret, 
et Etienne Hirsch abandonnait l'industrie privée pour se mettre au 
service de Monnet, qui le chargea de mettre sur pied les commissions 
de modernisation. Dans la célèbre petite salle-à-manger du dernier 
étage de l'hôtel particulier de la rue de Martignac, où était 
installé le Plan, il discute avec Félix Gaillard, Paul Delouvrier, 
Jean Vergeot, Libert Bou, Pierre Uri et Jean Ripert, les participants 
de l'équipe de départ.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur un autre front qu'Etienne Hirsch allait s'enthousiasmer 
quelque temps plus tard. La Communauté charbon-acier, première pièce 
de l'édifice européen, dont Jean Monnet avait eu l'idée dès 1943 à 
Alger, fut mise sur pied avec Etienne Hirsch, Pierre Uri et Paul 
Reuter. Le texte, soumis en 1950 au conseil des ministres par Robert 
Schuman, était celui-là même qui avait été rédigé par l'équipe de 
Jean Monnet.</TEXT>
<TEXT>
 Au club Jean Moulin</TEXT>
<TEXT>
  Partant pour Luxembourg comme premier président de la CECA, Jean 
Monnet demande tout naturellement à Etienne Hirsch de lui succéder à 
la tête du Commissariat de la rue de Martignac. Les II et III Plans 
portent donc sa signature. Le retour au pouvoir du général de Gaulle 
en 1958 l'attriste. Comme beaucoup d'hommes de gauche de l'époque, il 
considère l'opération comme une sorte de coup d'Etat et participe le 
28 mai au grand défilé, de la Nation à la République, des syndicats 
et partis d'opposition. A la demande de Stéphane Hessel, il contribue 
à la création du Club Jean-Moulin avec Daniel Cordier.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre période s'ouvre alors dans l'existence d'Etienne Hirsch. 
Louis Armand étant tombé malade et ne pouvant plus exercer ses 
fonctions à la tête de l'Euratom, Jean Monnet suggère au 
gouvernement, qui accepte, de le nommer à sa place. Voilà donc 
Etienne Hirsch parti pour Bruxelles. Il extrait tout ce qu'il peut de 
cette institution, qui a tant de difficultés à s'imposer, et met en 
place l'Université européenne de Florence. En conflit avec de Gaulle 
à propos du refus du Commissariat français à l'énergie atomique 
d'appliquer les mesures de contrôle de sécurité sur les matières 
fissiles fournies par les Etats-Unis, Etienne Hirsch est sacrifié sur 
l'autel de la souveraineté nationale. Son mandat à la tête de 
l'Euratom, qui expirait en 1961, n'est pas renouvelé.</TEXT>
<TEXT>
  Rendu à la liberté, Etienne Hirsch partage alors sa vie entre le 
militantisme européen, en acceptant la présidence du Mouvement 
fédéraliste européen que venait de quitter Henri Frenay, et 
l'enseignement, en devenant professeur à l'Université libre de 
Bruxelles. Puis il accepte diverses missions dans des pays aussi 
divers qu'Israël, le Venezuela, le Pérou, l'Argentine, le Guatemala, 
le Nicaragua, le Zaïre ou l'Iran, missions réalisées à la demande de 
l'Alliance pour le progrès aussi bien que de la Banque mondiale ou 
des pays intéressés. Etienne Hirsch assiste un peu partout à la 
faillite de l'aide au tiers-monde : les pays en développement 
s'endettent et réalisent des investissements qui ne correspondent que 
rarement aux besoins les plus urgents.</TEXT>
<TEXT>
  Etienne Hirsch avait bien d'autres raisons d'attirer l'attention : 
une exceptionnelle qualité d'écoute de ses semblables, une passion 
pour l'alpinisme et pour la musique, qu'il pratiquait au violon, dans 
des quatuors amicaux. On le sait moins : cet " homme si tranquille " 
avait vécu un cortège de deuils. Il avait vu disparaître en 
déportation son père, sa mère, sa soeur et les quatre enfants de 
celle-ci, puis sa femme qu'il chérissait dans un accident de voiture 
et son fils aîné. Malgré ces épreuves, la dignité d'Etienne Hirsch 
n'avait jamais été prise en défaut.&lt;
</TEXT>
</DOC>
