<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003061-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003061-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325760</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAPON,MEDIA,TELEVISION A HAUTE DEFINITION,TELEVISION NUMERIQUE,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>02231503</FAB>
<NUM1>940224-2-015-01</NUM1>
<NAMES>EGAWA AKIMASA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>ABANDON DU PROGRAMME MUSE - DECISION ANNONCEE LE MARDI 22 FEVRIER 1994&gt;</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Abandonnant sa norme haute définition analogique&gt; Le Japon va se convertir à la télévision numérique</TITLE>
<TEXT>TOKYO de notre correspondant</TEXT>
<TEXT> Le Japon s'apprête à abandonner son programme de développement de la 
télévision haute définition fondée sur le procédé analogique MUSE 
pour réorienter ses efforts vers la télévision numérique. Cette 
réorientation au profit du tout numérique a été annoncée, mardi 22 
février, par le directeur de l'administration audiovisuelle au 
ministère des postes et télécommunications, Akimasa Egawa : " La 
technologie numérique s'imposant à l'échelle mondiale, si nous 
persévérons dans le procédé analogique, nous risquons de nous couper 
de la tendance dominante à l'étranger. " M. Egawa a également 
souligné que le non-ralliement au standard numérique serait source " 
de frictions commerciales avec l'étranger ". " Nous ne sommes pas 
encore parvenus à un accord final au sein du ministère, a-t-il 
précisé, mais une décision devrait être prise avant l'été. " Au cours 
d'une réunion avec des membres du Parti de la renaissance, M. Egawa 
aurait aussi précisé que les émissions expérimentales poursuivies par 
la chaîne nationale NHK (neuf heures par jour) pourraient être 
interrompues.</TEXT>
<TEXT>
  Ces déclarations ont fait l'effet d'un coup de tonnerre dans les 
milieux professionnels et administratifs. Une personnalité du 
ministère du commerce international et de l'industrie, citée par la 
presse, aurait déclaré que la position du ministère des postes était 
" difficile à comprendre ". Dans un communiqué, la direction de la 
NHK a, pour sa part, exprimé son regret de voir " ruiner des efforts 
menés jusqu'à présent " en estimant que cette nouvelle orientation " 
va à l'encontre des attentes des téléspectateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  Les fabricants très mécontents</TEXT>
<TEXT>
  Tout en admettant que le marché de la haute définition reste 
marginal (vingt mille récepteurs haute définition ont été vendus au 
prix de 600 000 à 1 million de yens (30 000 à 50 000 francs), les 
fabricants de matériels ont exprimé leur plus vif mécontentement. Ils 
ont, en effet, investi quelque 1 000 milliards de yens (50 milliards 
de francs environ) dans la technologie analogique (procédé MUSE, seul 
commercialisé au Japon). Les fabricants tels que Sony s'attendent à 
une chute des ventes des récepteurs haute définition existant, et 
Toshiba envisage la mise au point d'un décodeur pour le système 
numérique. Selon le Yomiuri, la réorientation du ministère des PTT 
vers le numérique précipite l'industrie des produits électroménagers 
bruns " dans la crise la plus grave de son histoire ". Elle paraît 
remettre surtout en cause la politique imposée par le ministère aux 
fabricants. " En faisant le choix de la technologie analogique, le 
Japon faisait abstraction des rapports de forces existant au niveau 
international ", écrit le quotidien économique Nihon Keizai. " Or, 
poursuit-il dès 1993, ce revirement était inévitable en raison de 
l'alliance entre Américains et Européens pour barrer la route à la 
technologie nippone. " Un scénario semblable pourrait se produire 
pour ce qui concerne le réseau de télécommunications de la prochaine 
génération, notamment pour les équipements des centraux téléphoniques 
numériques, poursuit le quotidien.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de l'alarmisme des milieux d'affaires, cette réorientation 
n'est pas perçue par les observateurs comme une défaite de la 
politique japonaise en matière de télévision haute définition. 
L'engagement dans le procédé analogique a permis au Japon de se doter 
de l'outil de production le plus perfectionné en matière de 
télévision haute définition qui lui permet de mettre sur le marché 
des récepteurs au meilleur coût mondial. En outre, compte tenu de la 
technologie du procédé MUSE, le passage au numérique paraît 
relativement facile. Les observateurs demeurent cependant surpris que 
cette réorientation vers le numérique soit annoncée si rapidement. 
Elle confirme que le Japon entend renforcer ses activités multimédias 
: le programme de câblage optique a été récemment avancé de cinq ans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
