<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029386</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029386</DOCID>
<ACCOUNT>406127</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950801</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310795/1354</FAB>
<NUM1>950801-2-013-01</NUM1>
<ORI1>HOCKENHEIM de notre envoyé spécial (Mardi 1e août.)</ORI1>
<NAMES>SCHUMACHER MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOBY STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1>  STEPHANE JOBY</SIP1>
<SOT1>Devant son public, à Hockenheim, l'Allemand a remporté, dimanche 30 juillet, sa cinquième victoire de la saison.  Il devance largement le Britannique Damon Hill au classement du championnat du monde des pilotes</SOT1>
<SU21>FORMULE 1&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ET REMPORTE LE GRAND PRIX D'ALLEMAGNE &gt;LE 30 JUILLET 1995 A HOCKENHEIM.</LEAD1>
<TITLE>Michael Schumacher peut espérer un deuxième titre mondial</TITLE>
<TEXT> Une paire de minutes, et les choses sont entendues. Damon Hill tue le suspense en envoyant sa Williams s'ensabler bêtement dans le virage, à l'amorce de 
son deuxième tour de piste. Un freinage trop tardif dans une courbe rendue glissante avec 
l'huile recrachée par les moteurs après le départ a mis fin au duel tant attendu. Michael 
Schumacher en rigole encore : " Quand j'ai vu Damon sortir devant moi, je ne pouvais pas 
le croire, c'était trop beau. " Le pilote de la Benetton s'est emparé de la tête de la course, 
sa course, et ne l'a plus restituée, si ce n'est le temps de quelques tours et d'un 
ravitaillement express, comme seuls ses mécaniciens savent les faire. Il a mené sa course 
à sa guise, un peu monotone, mais implacable de stratégie, pour maintenir David Coulthard 
à distance. Dans les longues lignes droites de Hockenheim, Schumacher n'a jamais eu que 
la Williams de l'Ecossais dans son rétroviseur. Il n'a rien su de l'abandon prématuré de 
Jean Alesi, des 10 secondes de pénalité infligées à Gerhard Berger pour départ anticipé ou 
des premiers points de Jean-Christophe Boullion, pour son cinquième grand prix en 
formule 1. Quand l'Allemand a passé la ligne d'arrivée, il ne restait que sept autres 
voitures en course sur le circuit écrasé de soleil.</TEXT>
<TEXT>
   Car Michael Schumacher a gagné en Allemagne, et c'est là l'essentiel. Pour lui comme 
pour les cent mille spectateurs de Hockenheim, qui attendaient cette première victoire 
depuis son entrée en formule 1, il y a quatre ans. Troisième en 1992, deuxième l'année 
suivante, le champion du monde n'avait jamais gagné chez lui. " Ce que je ressens 
aujourd'hui est indescriptible, avoua-t-il après coup. Je me sens sur un nuage, et j'éprouve 
peut-être plus de joie qu'après mon premier titre mondial. Voir la foule aussi excitée était 
fantastique. Quand j'entrais dans le Stadium, c'était incroyable, il n'y a pas de mots pour 
cela... "</TEXT>
</DOC>
