<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028354</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028354</DOCID>
<ACCOUNT>404804</ACCOUNT>
<PEOPLE>RITTAUD HUTINET JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/29951014</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE ROMAN DES LUMIÈREde Bernard Chardère.Gallimard, 492 p., 150 F.LES IMAGES DES LUMIÈREde Bernard Chardère.Gallimard, 196 p. (illustré), 220 F.LOUIS LUMIÈRE INVENTEUR ET CINÉASTEde Vincent Pinel.Nathan, 128 p. (illustré), 49 F.ANTOINE, LOUIS ET AUGUSTE LUMIÈREde Jacques Rittaud-Hutinet.Editions lyonnaises d'artet d'histoire,96 p., 50 F.</NOTE>
<NUM1>950721-2-R15-62</NUM1>
<NAMES>LUMIERE FRERES,LUMIERE LOUIS,LUMIERE ANTOINE,LUMIERE AUGUSTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COURNOT</SIP1>
<SOT1>A l'occasion du centenaire du cinéma, plusieurs ouvrages reviennent sur la vie aventureuse et foisonnante en découvertes des frères Lumière</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESARTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le génie des Lumière</TITLE>
<TIO3>LOUIS LUMIÈRE INVENTEUR ET CINÉASTE.ANTOINE, LOUIS ET AUGUSTE LUMIERE</TIO3>
<TEXT> Plus d'un auteur, plus d'un éditeur ont tenu, c'est normal, à allumer les cent bougies du gâteau d'anniversaire des premières projections du cinéma en 
1895 grâce aux bons soins des frères Lumière. A propos, puisque les flammes des bougies 
sont l'attraction de ce gâteau, rappelons que Louis Lumière mit au point, un peu plus tard, 
en 1909, une pellicule ininflammable. Ce qui n'est pas étonnant : les frères Lumière 
inventaient tout.</TEXT>
<TEXT>
 Pour lesdites premières projections, la pellicule était leur oeuvre, l'appareil de projection 
aussi, l'écran (2,80 mètres sur 2 mètres) aussi, et Louis était aussi l'opérateur-metteur en 
scène qui avait filmé Sortie des usines Lumière, le premier film projeté (17 mètres, 50 
secondes). Le tournage n'en avait pas été facile car il y avait, devant la grande porte de 
l'usine, très peu de recul, la rue était étroite, l'éclairage suffisant pour filmer durait peu de 
temps avant et après 11 heures, et il fallait filmer, " caméra cachée ", derrière une fenêtre 
de l'immeuble d'en face, afin de laisser à la scène son allant naturel il existe plusieurs 
versions de cette célèbre bande, les ouvrières sur l'une sont en robe et chapeau d'été, en 
tenue d'hiver sur une autre, quelle est la " première ", on ne sait pas. Ce n'est pas tout : 
les frères Lumière avaient fabriqué aussi l'électricité de l'usine et toutes les machines-
outils qui leur permettaient de produire la pellicule " Etiquette bleue ", ensuite vendue 
dans le monde entier.</TEXT>
<TEXT>
 " TULLE GRAS " Les frères Lumière avaient l'invention dans le sang (le cinéma ne les a 
occupés vraiment que peu de temps, quatre années, de 1894 à 1897). Tout cinéma mis à 
part, les petites bandes de papier métallisé que la RAF jetait sur Saint-Denis et Boulogne-
Billancourt en 1944 pour brouiller la DCA allemande avant les bombardements, c'était 
l'invention de Louis Lumière, et, par exemple, le " tulle gras " en vente aujourd'hui dans 
toutes les pharmacies, pansement sans égal pour les brûlures, c'est l'invention d'Auguste 
Lumière...</TEXT>
<TEXT>
  Revenons au centenaire, aux toutes premières projections publiques (nous ne savons pas 
quand eurent lieu les premières préprojections faites à l'usine même, pour les essais, ou 
peut-être dans le salon de famille car les Lumière étaient très, très famille). Donc une 
projection publique de Sortie des usines Lumière le 22 mars 1895, à Paris, 44, rue de 
Rennes, en face de l'église Saint-Germain des Prés. Deuxième projection du même film le 
17 avril, à la Sorbonne (Congrès des Sociétés savantes). Troisième projection, plus 
importante (une dizaine de petits films), à Lyon, au Palais de la Bourse, pendant le Congrès 
des Sociétés de photographie. Chaque fois, c'est une explosion de délire. Les spectateurs 
n'en croient pas leurs yeux, sautent en l'air comme des fous. C'est plus explosif encore à 
Lyon, quand les congressistes, qui ne sont pourtant pas des gosses mais des messieurs 
bedonnants en redingote, se mettent à hurler en se découvrant eux-mêmes sur l'écran : 
Louis Lumière les a filmés à leur insu, la veille, quand ils arrivaient à leur réunion de 
Neuville-sur-Saône.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui déclenche le délire, chaque fois, c'est, sur l'écran, le choc de voir le mouvement, de 
voir bouger gens et choses. La fumée qui sort du cigare d'Antoine Lumière (le père), les 
feuillages qu'anime le vent, la mousse qui monte dans les verres de bière. Le triomphe 
mondial des projections des films des Lumière, en 1895 et 1896, a tenu aussi au fait que, en 
comparaison de la technique immédiatement précédente, le Kinétoscope d'Edison, le 
progrès était immense. Le Kinétoscope, c'était une caisse, il fallait se pencher dessus, 
mettre l'oeil à un petit trou, et l'on voyait des images animées, mais plutôt sombres, en 
petit format. Avec les projections Lumière, le film était là, devant vous, comme la vie, les 
images étaient très belles, lumineuses. Et surtout peut-être, les bandes passant dans le 
Kinétoscope d'Edison avaient été conçues disons " industriellement ", comme des 
#succédanés de spectacles, pour des publics d'habitués du théâtre, de l'opéra, alors que les 
frères Lumière avaient filmé des scènes de la vie de tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Quand Louis avait inventé à dix-sept ans une pellicule-photo rapide et maniable, c'était 
afin de mettre la photographie au niveau de tout le monde, au niveau des amateurs (" Les 
amateurs, ce sont ceux qui aiment ", dit Jean-Luc Godard, l'un des petits-enfants en ligne 
directe des Lumière). Et Louis Lumière voyait déjà sa caméra-miracle dans les mains des 
amateurs lorsqu'il inventait cet instrument incomparablement plus léger que les autres (pas 
plus de 5 kilos), maniable, et magique puisque cette caméra savait à la fois prendre les 
vues, les projeter sur écran, et fabriquer du positif à partir du négatif (ce fut considéré par 
les industriels comme une erreur monumentale de Louis Lumière, c'était trop beau, il 
vendait toute la chaîne pour le prix d'un seul appareil, il aurait dû en fabriquer trois). Seul 
défaut : cette caméra était privée de viseur.</TEXT>
<TEXT>
 LE FLAIR Tout aussi étonnant est le flair de Louis Lumière. Nous sommes en 1895 et 
1896. Sa caméra, sa pellicule, les projections publiques de ses films, provoquent une " 
révolution absolue ", partout, au point qu'il fait réaliser des centaines d'appareils, d'écrans, 
et qu'il forme lui-même, à Lyon, des opérateurs-projectionnistes qu'il va envoyer tout de 
suite à Berlin, Saint-Pétersbourg, Bombay, New York... Sous tous les ciels, ces dizaines de 
cinéastes filment la vie, ils ne savent où donner de la tête pour répondre à la demande des 
foules déchaînées qui veulent voir les projections. Or Louis Lumière, au moment où il 
engage ses émissaires, les prévient : " Attention, ce n'est pas une situation sûre, ça va être 
un feu de paille, deux ou trois ans... "</TEXT>
<TEXT>
  Et Louis Lumière a raison. Parce que l'invention de son cinéma, considérée après coup, 
est simple. Il a su " achever " la résolution des difficultés, il a amélioré les inventions 
précédentes afin de pouvoir projeter les images sur un écran, cela par une suite d'intuitions 
géniales, notamment en empruntant le mécanisme de la " croix de Malte " des machines à 
coudre pour l'entraînement de la pellicule des films dans la projectionneuse. Mais il sait 
qu'il n'y a pas de secret. Il ne s'est d'ailleurs pas opposé à la publication détaillée de sa 
machine dans le numéro du 31 août 1895 de la revue La Nature. Et quand les Américains 
verront le déferlement triomphal des séances françaises de cinéma Lumière sur leur 
territoire, ils y mettront le holà en condamnant d'abord l'entreprise pour une question de 
douane (inventée après coup), en chassant les opérateurs et appareils français, et en 
prenant leur place avec des appareils maison. Les autres pays suivront.</TEXT>
<TEXT>
  La vie des frères Lumière est si aventureuse, si riche de découvertes neuves, que les 
livres du centenaire sont tous passionnants à lire. Retenons celui de Vincent Pinel, Louis 
Lumière, court, dense, clair, vivant. Et tout aussi bref mais plus fureteur, Antoine, Auguste 
et Louis Lumière de Jacques Rittaud-Hutinet, déjà auteur du Cinéma des origines : les 
frères Lumière et leurs opérateurs (PUL, 1983) et de La Saga Lumière (Flammarion, 
1994). Bien sûr, le maître-livre, l'ouvrage de fond, est celui de Bernard Chardère, 
fondateur-animateur du magnifique Institut Lumière, à Lyon : Le Roman des Lumière, 
véritable somme, est complété par le merveilleux album Les Images des Lumière. Une 
petite remarque toutefois : un jour de novembre 1833, le beau-père et cotuteur de Charles 
Baudelaire, le lieutenant-colonel Aupick (il n'est pas encore général), tombe en arrêt 
devant un jouet en carton exposé dans une vitrine : une sorte de double disque, avec des 
fentes et des dessins, qui permet de voir s'animer des images. C'est le Phénakistiscope de 
Joseph Plateau. Le lieutenant-colonel Aupick achète ce jouet, et l'apporte à son beau-fils à 
Lyon. Baudelaire est ravi, et il envoie aussitôt à son frère Alphonse, le 23 novembre 1833, 
une lettre dans laquelle il décrit, comme peut le faire un petit garçon de douze ans, cette 
merveille d'optique : " C'est un cartonnage dans lequel il y a une petite glace qu'on met sur 
une table entre deux bougies. "</TEXT>
<TEXT>
  L'incollable Bernard Chardère, à la page 160 de son chef-d'oeuvre, publie un texte on ne 
peut plus technique, savant, spécialisé, sur ce Phénakistiscope au nom à coucher dehors, et 
il ajoute, sûr de son effet : " Cette description est de Charles Baudelaire. " Mais non. 
Baudelaire n'a jamais écrit cela, ni comme cela. Il n'a écrit, sur cet appareil, que la lettre à 
son frère. Bernard Chardère s'est " perdu " dans un des paquets de ses fiches. Mais s'il 
n'avait pas établi tant de fiches, et essentielles, son livre serait-il si beau ?</TEXT>
</DOC>
