<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001265-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001265-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>336199</ACCOUNT>
<CHA1>De changements d'horaire en formules améliorées, "Mégamix", une des meilleures émissions musicales de la télévision, fête ses cinq ans d'existence.</CHA1>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,EMISSION TV,MUSIQUE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO DE RUBEN BLADES&gt; (1) Escenas, Ruben Blades y Seis del Solar, avec Linda Ronstatd et Joe Jackson. 1 CD Messidor 15939 distribué par Wotre Music.</NOTE>
<NAMES>ARTE,BLADES RUBEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>MEGAMIX</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; MÉGAMIX: ARTE, 19 h 35 &gt; Musiques du siècle</TITLE>
<TIO1>MEGAMIX</TIO1>
<TEXT>"QUAND j'ai découvert la salsa, elle se définissait essentiellement par des modèles musicaux. Puis elle a glissé vers la chronique 
sociale." Lunettes noires, cheveux en arrière, celui qui parle est 
chanteur, mais il est aussi candidat à la présidence de la République 
de Panama, sous l'étiquette du parti vert, Papa Egoro ("Mère Terre" 
en langue indienne). Ruben Blades est un grand nom de la salsa, un 
Panaméen qui a assuré la longévité du son latino à New-York avant de 
regagner son pays après la chute du dictateur-trafiquant, le général 
Noriega.</TEXT>
<TEXT>
  En 1986, dans l'un de ses meilleurs albums, Escenas (1), Ruben 
Blades s'en prenait à la cocaïne (Caïna) et lançait un appel à 
l'unité latino-américaine (Muevete). Six ans plus tard, le salsero, 
musicalement moins inspiré, détaille la faillite du pouvoir (El 
Apagon) et refuse la mise à sac de l'Amazonie brésilienne (Naturaleza 
muerta). La couverture de l'album, Amor y Control, représente des 
gallions espagnols s'éloignant d'une île en feu. La salsa sociale de 
Ruben Blades, quarante-cinq ans, diplômé en droit de l'université 
Harvard, acteur et réalisateur de cinéma, mène naturellement à la 
politique.</TEXT>
<TEXT>
 Deux semaines avant l'élection présidentielle du 8 mai, Ruben Blades 
était en tête des sondages. "Aucune balle ne peut tuer la vérité, 
quand la raison la défend" Muevete sert aujourd'hui d'hymne de 
ralliement au chanteur reconverti en politicien, ce qui, tout bien 
réfléchi, n'est pas plus déshonorant que l'arrivée d'un ancien acteur 
de western ou du patron d'une télévision racoleuse dans les hautes 
sphères de l'Etat. Les caméras de "Mégamix" ont suivi Ruben Blades en 
campagne, chez les paysans, dans les faubourgs de Panama. Le candidat 
use de ses armes naturelles a cappella il entonne Muevete _ le peuple 
fait les choeurs _, danse avec le Gran Combo de Puerto-Rico, rend 
hommage à la beauté des filles de Panama et se défend de toute 
allégeance aux partis politiques traditionnels.</TEXT>
<TEXT>
 "Mégamix" ne perd jamais de vue son sujet principal la musique, la 
chanson intelligente, l'observation fine des courants en gestation, 
de l'innovation. Martin Meissonnier, créateur de l'émission il y a 
cinq ans, musicien et producteur, est un explorateur. De sujets 
originaux et lointains ("Musique et transes", "Musiques de Mongolie") 
en constat impitoyable des lois du marché ("Musique et commerce", 
"Super Mario vainqueur des pop-stars?"), l'équipe de "Mégamix" offre 
une vision sans contrainte de la sono mondiale.</TEXT>
<TEXT>
 A ses débuts, en mai 1989, l'émission s'installait sur FR 3. Avec 
bonheur. Puis elle fut ballottée de chaîne en chaîne par la force de 
l'histoire contemporaine de la télévision française (FR 3, la SEPT, 
ARTE), et pis, on la transplanta de jour en jour, d'horaire en 
horaire. Pour l'année à venir, elle a dû se contenter du mercredi à 
19 h 35 sur ARTE. Comme chacun sait, un créneau idéal pour capturer 
les nuitards friands de musique zouloue ou de hip-hop. A l'heure des 
ménagères, des jeux et des informations, l'érosion de l'audience 
était inévitable.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dommage car "Mégamix", qui se préparait à d'autres destins, 
vient de muscler sa formule. Raccourcis, les reportages montrent plus 
qu'ils n'analysent. Les sujets sont classés par rubriques ("Cybermix" 
pour la technologie, la vidéo ou les musiques expérimentales, 
"Archive", "Live" ou "Nouveau talent"). Les surprises sont 
nombreuses. Par exemple, entre une séance d'explication de textes de 
Tease Me, le dernier tube ragga londonien, par leurs auteurs Shaka 
Demus and Pliers, un reportage consacré à la chorale des 
Kimbanguistes, chrétiens et zaïrois, qui officient aux portes de 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Voilà bien le talent de "Mégamix", la curiosité et l'absolue 
conviction que la musique véhicule des idées. "Musique sans 
frontière", que présente Eric Dietlin sur France 3 depuis plus d'un 
an, avait opté pour un autre pari ouvrir des fenêtres sur les 
télévisions d'ailleurs, en s'appuyant sur les publicités, les clips 
et les programmes musicaux.</TEXT>
<TEXT>
 Mais "Musique sans frontière" n'a pas su éviter les pièges du bon 
marché et du laisser-aller auxquels le contraignait son budget. Après 
"Salut Manu", l'émission de Manu Dibango dont elle avait pris la 
place, "Musique sans frontière" va s'arrêter à son tour. "Mégamix" 
reste la seule émission musicale en place qui traite des musiques 
actuelles sans les fragmenter. Pour combien de temps?                 
&gt;
                                  
</TEXT>
</DOC>
