<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007949</DOCID>
<ACCOUNT>377280</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1750</FAB>
<NUM1>950227-2</NUM1>
<ORI1>ATHÈNES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>STEPHANOPOULOS COSTIS,PASOK,POLAN,TSALDARIS ATHANASE,NOUVELLE DEMOCRATIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<SIP1> DIDIER KUNZ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>24 FEVRIER,2 ET 8 MARS 1995 (DATES DES TROIS TOURS DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE)</LEAD1>
<TITLE>Costis Stéphanopoulos devrait être  le prochain président de la République grecque</TITLE>
<TEXT> Les trois cents députés du Parlement monocaméral grec ont entamé, vendredi 24 février, la procédure d'élection du président de la République, qui 
s'achèvera le 8 mars prochain. Au cours du premier tour, aucun des deux candidats en lice, 
Costis Stéphanopoulos et Athanase Tsaldaris, n'est parvenu à atteindre la majorité requise 
des deux cents voix. La prochaine élection se tiendra le 2 mars prochain avec la même 
majorité. C'est au troisième et dernier tour, le 8 mars, où la barre est fixée à cent quatre-
vingts voix, que l'on s'attend à apprendre le nom du successeur de Constantin Caramanlis, 
élu en 1990.</TEXT>
<TEXT>
  M. Stéphanopoulos, présenté par le Parti socialiste (PASOK) et le Printemps politique 
(Polan, néo-nationaliste), devrait logiquement être élu à cette date. En cas de 
#retournement, de plus en plus improbable, des élections législatives anticipées seront 
proclamées. C'est justement pour éviter cette éventualité que le Pasok d'Andréas 
Papandréou, au pouvoir depuis quatorze mois, et le Polan d'Antonis Samaras ont présenté 
en commun M. Stéphanopoulos, un ancien dissident du parti conservateur Nouvelle 
#Démocratie. M. Tsaldaris, ancien président du Parlement, a fait le plein des voix de la 
Nouvelle Démocratie (109 députés), et les neuf députés du Parti communiste (KKE) ainsi 
que le député de droite inscrit comme indépendant Michalis Papaconstantinou se sont 
abstenus.</TEXT>
<TEXT>
  Avocat de formation, fils de ministre, M. Stéphanopoulos est réputé pour son intégrité. Il 
a été élu sept fois député depuis 1964 et désigné trois fois comme ministre de 1974 à 1981 
dans des gouvernements de la Nouvelle Démocratie. Il quittera ce parti en 1985 après que 
l'ancien premier ministre Constantin Mitsotakis lui aura soufflé la présidence du parti. Il 
fonde une petite formation de centre droit, le Diana, qu'il a dissous en juin dernier après un 
échec aux élections européennes. Il s'était retiré depuis de la scène politique.</TEXT>
<TEXT>
  Le scrutin du 8 mars devrait intervenir deux jours après une réunion cruciale, si elle n'est 
pas reportée, à Bruxelles sur l'accord d'union douanière entre la Turquie et l'Union 
européenne, bloqué jusqu'à présent par la Grèce. Le gouvernement socialiste pourrait, 
sous certaines conditions, lever le 6 mars son veto s'il parvient à se dégager de la pression 
nationaliste de M. Samaras.</TEXT>
</DOC>
