<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001045-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001045-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327488</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,EC</DOS>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MONNAIE,FINANCE,SME,ECU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,ESPACE UNIQUE,MISE EN GARDE,NORVEGE,PROJET,ADHESION,DECLARATION,VETO,UE</SUBJECTS>
<FAB>03081155</FAB>
<NUM1>940309-2-004-61</NUM1>
<NAMES>SOLANA JAVIER,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>L'élargissement de l'Union européenne et ses conséquences&gt; L'Espagne menace&gt; d'opposer son veto&gt; à l'adhésion&gt; de la Norvège</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Avec la Norvège, nous avons un sérieux conflit. S'il n'est pas 
résolu, la Norvège ne pourra pas s'incorporer à l'Union europénne. " 
Le différend qu'évoque Javier Solana, ministre des affaires 
extérieures, porte sur la pêche. Depuis 1981, date de la création de 
la zone de 200 milles marins, l'Espagne s'est vu interdire l'accès 
aux eaux norvégiennes. La flotte ibérique, la plus importante 
d'Europe, entend pouvoir à nouveau y lancer ses filets et même 
doubler ses prises, qui étaient en 1981 de plus de 7 000 tonnes. " 
Nous sommes ouverts à la négociation, répète Carlos Westendorp, 
secrétaire d'Etat aux Communautés européennes, en déplorant qu'Oslo 
ne veuille pas " lâcher une seule sardine ". </TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas question pour les Espagnols de ne pas avoir accès à 
ces ressources, alors que le marché va être ouvert à tous, et 
notamment le marché ibérique, le plus grand consommateur de poissons 
des Douze, avec 43 kilos par personne chaque année. Madrid veut 
diminuer le volume des importations, qui ne cesse de s'accroître. On 
n'oublie pas non plus qu'en 1986, lors de l'adhésion de l'Espagne à 
la CEE, des conditions particulièrement dures avaient été imposées à 
son armada de 20 000 bateaux, dont seulement 300 ont eu accès aux 
eaux européennes, et pas plus de 150 en même temps. Le gouvernement 
de Felipe Gonzalez n'est pas prêt à céder et fait de l'accès aux 
fjords norvégiens une question de principe.</TEXT>
<TEXT>
 " Deuxième</TEXT>
<TEXT>
 vitesse "</TEXT>
<TEXT>
  Il est un autre point sur lequel il n'est pas question de lâcher du 
lest : la minorité de blocage au conseil des ministres. Le 
déplacement vers le nord du centre de gravité de l'Union européenne 
inquiète les nations du Sud, et particulièrement l'Espagne, qui, plus 
que jamais, craint de se trouver reléguée dans l'Europe de la " 
deuxième vitesse ". L'arrivée des pays scandinaves va en effet 
modifier les moyennes économiques de l'UE dans un sens défavorable à 
Madrid, puisque les économies nordiques sont plus saines et plus 
solides que celles des nations méditerranéennes. De ce fait, les 
critères de convergence pour accéder à la troisième phase de l'Union 
économique et monétaire seront beaucoup plus difficiles à atteindre 
pour le gouvernement socialiste. Ce dernier entend donc imposer dans 
les traités d'adhésion une déclaration politique où les critères de 
convergence des quatre nouveaux membres ne seront pas utilisés pour 
faire monter la barre.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement, par la voix de Alfredo Perez Rubalcaba, ministre 
de la présidence, qualifie l'attitude de Madrid d'" ouverte et 
d'énergique ". De fait, lundi, l'Espagne a menacé par deux fois de 
recourir à son droit de veto si ses demandes ne sont pas satisfaites &lt;
</TEXT>
</DOC>
