<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006320</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006320</DOCID>
<ACCOUNT>374982</ACCOUNT>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1210</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,REVOCATION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950216-13</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES,GANTIN BERNARDIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SU21>Mgr Gaillot : l'histoire d'une destitution programmée</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le " vieux chef noir " et le " jeune Blanc "</TITLE>
<TEXT>  LES RELATIONS PERSONNELLES entre le cardinal Gantin et Mg Gaillot ont toujours été orageuses. Dès le 10 octobre 1988, à l'évêché de Nancy, au 
cours d'un voyage du pape dans l'est de la France, le préfet de la congrégation des évêques 
prend à part l'évêque d'Evreux et le réprimande assez vertement. En substance : à Rome, 
on reçoit beaucoup de plaintes à votre sujet. Vous n'êtes pas solidaire des autres évêques 
français et étrangers. Vous donnez trop d'interviews et votre voix ne concorde pas avec 
celle du Saint-Siège, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'évêque d'Evreux, à qui il est reproché de ne pas s'annoncer quand il va chez un 
confrère, est fondé à se plaindre aussi de son aîné africain. Le cardinal Gantin fréquente le 
département de l'Eure, mais ne se signale jamais à Mgr Gaillot. Il y a un vieil ami prêtre, 
le Père Raymond Naguet, ancien curé du Vaudreuil et de Mainneville, qu'il avait reçu en 
1955 quand il était archevêque de Cotonou. Il lui téléphone régulièrement, le visite quand il 
est en France, loge chez des exploitants agricoles près de Gisors, se fait transporter et 
loger par François Le Tierce, qui dirige une entreprise d'aliments de bétail et qui, comme 
président de l'organisme de gestion d'un collège catholique à Gisors, est l'un des 
principaux adversaires de l'évêque d'Evreux. En 1987, le Père Naguet fête ses noces d'or 
sacerdotales. Il invite " en douce ", dit-il, son ami cardinal à présider la célébration et fait 
savoir à son évêque qu'il est indésirable. En décembre 1993, le cardinal Gantin est encore 
en visite dans le diocèse, où il préside une prise d'habits au monastère du Bec-
#Hellouin.Mgr Gaillot l'apprendra par la bande.</TEXT>
<TEXT>
 
 " UNE MÉTHODE DIGNE DE LA STASI "</TEXT>
<TEXT>
 Janvier 1992. C'est à Rome, dans son bureau, que l'évêque d'Evreux retrouve le cardinal 
Gantin. Les évêques de la région apostolique du nord de la France sont en visite ad limina. 
L'échange tourne très vite à l'aigre. Mgr Gaillot sort de ses gonds. Il reproche violemment 
au cardinal d'avoir commandé une enquête sur son diocèse à Jean-François Berjonneau, 
vicaire général. Un homme en qui Mgr Gaillot a une confiance totale. Au milieu de 1991, en 
effet, le Père Berjonneau s'était vu commander un rapport par le nonce à Paris, " pour 
préparer la visite ad limina de votre évêque ", avait plaidé Mgr Antonetti. Il s'était 
exécuté, disant tout le bien qu'il pensait du gouvernement du diocèse. Mais, " en 
conscience ", il avait appliqué la consigne de secret exigée par le nonce. C'est au cours 
d'une retraite qu'il prêche, près de Francfort, en Allemagne, que Mgr Gaillot a vent de 
cette initiative romaine.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une démarche qui dessert l'Eglise. Une méthode digne de la Stasi. Demain, je vois 
le pape et je vais m'en plaindre ", explose Mgr Gaillot devant le cardinal Gantin. Le 
lendemain, en effet, il se plaint à Jean-Paul II de ses difficultés avec Rome, qui, 
habilement, détourne : mais n'avez-vous pas aussi quelques difficultés avec les évêques de 
France ?</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce ce jour de janvier 1992 que Mgr Gaillot a signé son " arrêt de mort " ? Aujourd'hui 
encore, à Rome comme à Evreux, on commente l'incident par ces mots : " Quand un vieux 
Noir se sent humilié par un jeune Blanc, ce n'est jamais bon. " Ceux qui connaissent le 
cardinal le dépeignent comme un " homme de coeur ", mais " indigné " par l'attitude de 
l'évêque français, ses " palinodies ", ses " dérobades ". Il l'aurait invité plusieurs fois sans 
succès à venir s'expliquer à Rome. Ce que dément formellement l'évêque sanctionné.</TEXT>
</DOC>
