<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030016</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030016</DOCID>
<ACCOUNT>406994</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/31951001</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>950807-2-001-01</NUM1>
<NAMES>RESNAIS ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE HUMBLOT</SIP1>
<SOT1>Entretien avec Alain Resnais dont Arte diffuse, coup sur coup, cette semaine, le film chef-d'oeuvre "Hiroshima mon amour", et un documentaire inédit sur l'art africain, "Les statues meurent aussi"</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>50EME ANNIVERSAIRE DES BOMBARDEMENTS D'HIROSHIMA</LEAD1>
<TITLE>Mémoires atomiques</TITLE>
<TEXT> HIROSHIMA, le 6 août 1945 ; Nagasaki, le 9 août. A trois jours d'intervalle, deux bombes atomiques explosaient, causant des ravages inouïs, jamais 
vus. Outre la capitulation du Japon impérial et expansionniste, et les centaines de milliers 
de morts instantanées dans des conditions spectaculaires, atroces, des milliers d'autres 
victimes endurèrent endurent encore un calvaire physique et moral plus secret, 
discrimination au sein de leur propre société, rejet.</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans plus tard, il semble difficile pour les Japonais comme pour les Américains 
de réviser leur mémoire sélective et d'aborder l'événement avec un regard objectif. Les 
Japonais, oubliant l'agressivité de leur politique à l'époque, continuent de se vivre en 
victimes. Les Américains veulent toujours croire en une " guerre propre " qui a mis fin au 
conflit. Doucement pourtant le débat commence, s'amplifie et se complexifie (Le Monde du 
3 août).</TEXT>
<TEXT>
  La confrontation des points de vue est plus facile, bien sûr, en Europe, épargnée, sur ce 
point, par les pressions de l'opinion. Qu'allait donc faire la télévision, grande " fabricatrice 
" de mémoire collective, pour cet anniversaire ? C'est rare, mais il y a encore des jours où 
l'on ne désespère pas du service public. Où l'on peut vérifier un peu son utilité. Tandis que 
les chaînes privées préfèrent ne pas se préoccuper de ces questions civiques (M 6 a bien 
montré la semaine passée un téléfilm sur Hiroshima, mais si mauvais !), seules les chaînes 
publiques traitent avec sérieux le 50e anniversaire d'Hiroshima et de Nagasaki.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, la première, en consacrant mardi 1er août une soirée thématique à Hiroshima. D'un 
petit dessin animé japonais pour enfants au film sans larmes, impressionnant, de Shohei 
Imamura, Pluie noire, en passant par différents documentaires, la chaîne franco-allemande 
a su multiplier les approches et les perspectives (historique, politique, humaine) sans 
oublier les nécessaires questions sur... Mururoa. Elle a continué le 2 août avec " Les 
Mercredis de l'Histoire ", ouvrant sur la responsabilité des savants à travers la vie 
d'Edward Teller, le père de la bombe H, puis le 5, avec " Histoire parallèle " et ses 
habituelles confrontations d'actualités et une enquête effrayante de Dennis O'Rourke sur 
les habitants de deux atolls du Pacifique, sciemment soumis aux radiations lors du premier 
essai de la bombe à hydrogène américaine en 1954. Cette semaine, la chaîne culturelle 
travaillera encore sur l'oubli et la mémoire avec le chef-d'oeuvre d'Alain Resnais, 
Hiroshima, mon amour (lundi 7).</TEXT>
<TEXT>
  France 2, de son côté, propose deux émissions fort intéressantes. La première, dans " 
Agapé ", dimanche 6 août. Le magazine fait venir sur son plateau des religieux, des 
militaires, des philosophes, des civils, afin de réfléchir sur les paradoxes éthiques de la 
guerre et de la dissuasion nucléaire (le débat, qui n'évacue pas la dimension 
eschatologique, est assez pointu). La seconde, Nagasaki, mercredi 9, est un documentaire 
de Serge Viallet, construit essentiellement à partir d'archives et de témoignages, qui ont 
pour grand mérite de faire sortir de l'oubli les milliers de victimes occultées par celles 
d'Hiroshima. Un an et demi de travail, d'approche patiente des témoins, de recherche des 
documents américains longtemps soumis à la censure.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à voir, jeudi 10, sur France 3, le remarquable document acheté à la BBC, 
Hiroshima, qui remet en question l'utilité de la bombe atomique comme moyen de mettre 
fin à la seconde guerre mondiale, et, le même jour, sur La Cinquième, dans le magazine " 
Le Monde en guerre ", le volet consacré cette semaine à Hiroshima justement. Les 
innombrables témoignages de victimes tressent une douleur répétitive et 
insupportablement lancinante. Pourquoi cette mémoire ? Les nations ne continuent-elles 
pas de fonder une partie de leur défense sur la possibilité de recommencer la tragédie 
nucléaire ?</TEXT>
</DOC>
