<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001329-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001329-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332199</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le procès de Paul Touvier devait entrer, lundi 11 avril à Versailles, devant la cour d'assises des Yvelines, dans sa quatrième semaine. Après le long défilé des témoins, Me Joe Nordmann, doyen des avocats de la partie civile, devait ouvrir les plaidoiries. Mais l'homme qui domine les débats est le président Henri Boulard.</CHA1>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04111751</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<NAMES>TOUVIER PAUL,BOULARD HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>229</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; Le début des plaidoiries au procès de Paul Touvier&gt; Henri Boulard, la présidence d'assises comme un sacerdoce</TITLE>
<TEXT>Le président Henri Boulard se souvient du " bon temps ", à Orléans. Substitut du procureur général, de 1975 à 1980, le magistrat 
entraînait ses collègues et leurs épouses dans des soirées dansantes 
qu'il organisait, le soir, dans la salle des pas perdus du tribunal. 
Le dimanche, il les emmenait sur les terrains de football, et ce 
petit monde de gens de robe jouait avec des avocats et des policiers, 
des gardiens de prison et des huissiers.</TEXT>
<TEXT>
  Son club s'appelait l'Entente sportive et culturelle du palais de 
justice d'Orléans. Il en était le président. Et, à l'entendre, à 
l'observer, Henri Boulard cherche souvent à associer à son amour du 
droit ce qu'il faut d'humanité et de convivialité.</TEXT>
<TEXT>
  Ce fils de Breton, né à Mayenne (Mayenne) il y a soixante-quatre 
ans, aurait dû être notaire, comme son père et son frère, avant qu'il 
ne dise " non " au dernier moment. Comme eux, il est entraîné par le 
droit, avec une préférence pour le droit des contrats. Mais l'argent 
et le ronron d'une étude notariale ne l'intéressent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeune étudiant catholique a besoin de perspectives. Il a " envie 
d'aller vers les autres, envie d'un engagement désintéressé, d'un 
dépassement intellectuel ". A Mayenne, la magistrature est déjà une 
aventure. La fonction brille comme un idéal, et l'homme l'occupera, 
dit-il, " comme un sacerdoce ". </TEXT>
<TEXT>
  La foi, le travail : Henri Boulard apprend le métier, tous les 
métiers. Du " petit juge " au procureur, en passant par la présidence 
de tribunaux de grande instance, des cours d'assises et des cours 
d'appel : Rennes, Lisieux, Orléans, la région parisienne. Henri 
Boulard, père de quatre enfants, se fait connaître comme un 
travailleur tout en rondeurs, affable, mais assez inflexible face aux 
pressions, notamment les pressions politiques.</TEXT>
<TEXT>
  " On prendra le temps " </TEXT>
<TEXT>
  Il est tour à tour dénoncé comme un " juge rouge " par des notables 
gaullistes, " bourgeois ventru " par un comité de grévistes. Ventru, 
le magistrat qui continue de jouer au football et qui n'est pas peu 
fier de sa ligne athlétique ! Henri Boulard résiste ainsi aux 
bourrasques à Lisieux, puis à Créteil, quand il prononce, en plein 
conflit des pilotes d'Air Inter en 1987, une décision, qui loin de 
calmer le jeu, autorise la navigation des Airbus 320 à deux.</TEXT>
<TEXT>
 Aux assises, l'homme se révélera un magistrat ouvert au dialogue et 
nuancé, soucieux des droits de la défense, pédagogue avec les jurés. 
Il y met une sorte de bonhomie tranquille et consciencieuse, presque 
de la gentillesse, dont il faut pourtant se méfier. L'homme n'est 
jamais pressé, connaît extrêmement bien ses dossiers et par une sorte 
d'allergie à la justice expéditive tombe dans le travers inverse. Les 
audiences sont interminables et il en tire une certaine fierté. " On 
prendra le temps qu'il faudra pour juger en toute connaissance de 
cause ", aime-t-il répéter. Parce qu'il est de ceux qui croient dans 
les vertus de la justice populaire, il s'investit dans sa mission, 
met en confiance les jurés, désacralise sa " maison ", les invite à 
prendre des notes, à poser des questions. Il croit en leur bon sens, 
en leur capacité à comprendre et juger en conscience.</TEXT>
<TEXT>
" A l'égard des jurés, il était scrupuleux à l'excès, se souvient un 
de ses anciens assesseurs. Il était tellement soucieux d'éviter une 
manipulation que cela en devenait gênant. On n'arrivait jamais à 
avoir son avis ". Là aussi, les délibérations durent des heures. Et 
les verdicts ne ressemblent pas toujours au climat des audiences. 
Courtois, intelligent, patient, le président Boulard sait se montrer 
ferme, " parfois assez répressif, malgré les apparences ", nuancent 
certains avocats. Quant aux jurés, certains lui adressent encore des 
cartes postales... </TEXT>
<TEXT>
 Un homme de consensus</TEXT>
<TEXT>
  On sait Henri Boulard _ on le devine _ issu de cette terre pétrie 
de tradition chrétienne-démocrate, centriste et humaniste. Mais si, 
en privé, il ne renie rien de cet héritage, il évolue dans la haute 
magistrature comme un " élément politiquement insaisissable ". A la 
différence de certains de ses collègues, il est même décrit comme " 
prudent, mais peu opportuniste ". Ce détachement lui réussit 
puisqu'il ravit, en 1990, la présidence de la cour d'appel 
d'Aix-en-Provence, puis celle de Versailles en 1992. " Il était 
catastrophé d'aller à Aix, pourtant l'une des juridictions les plus 
prestigieuses, les plus recherchées, explique un collègue. Les titres 
l'intéressent relativement peu. " </TEXT>
<TEXT>
 A ces postes de présidence, Henri Boulard est désormais davantage un 
" gestionnaire " qu'un homme de cour. Mais les magistrats qu'il a 
sous ses ordres retrouvent là encore l'homme du consensus, " touchant 
de simplicité ", s'intéressant aux événements familiaux des uns et 
des autres, déployant un charme certain à force de dialogue, 
d'attentions un tantinet paternelles. Henri Boulard " n'aime pas les 
conflits ou plutôt préfère de loin la négociation, avec parfois une 
certaine difficulté à trancher ", reconnaissent ses anciens proches. 
Il n'en est pas moins obstiné.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois encore, l'homme se donne du temps, de la souplesse. A Aix, 
comme à Versailles, il a su remettre de l'ordre, en ne s'opposant 
jamais de manière frontale, mais en jouant au gré des mutations pour 
écarter plusieurs magistrats dont les sympathies à l'égard de 
l'extrême droite se lisaient explicitement dans l'énoncé de certains 
jugements. La gauche judiciaire aixoise lui reproche ne pas être allé 
jusqu'au bout en ayant toléré la présence à la cour d'appel d'un juge 
qui se permet toujours aujourd'hui de " menacer, voire d'insulter des 
prévenus ". " Que voulez-vous, il est difficile de gérer 
l'indépendance des magistrats ", se défend Henri Boulard. </TEXT>
<TEXT>
  A quelques mois de la retraite, après des ennuis cardiaques qui lui 
ont appris à se ménager, ce magistrat de grande expérience renoue 
aujourd'hui, avec le procès de Paul Touvier, avec la pratique des 
assises qu'il avait abandonnée il y a huit ans. Accents d'autorité</TEXT>
<TEXT>
  L'homme n'a pas perdu son sens de la simplicité, sa manière de 
présider en " bon père de famille ", au risque de manquer, pour 
l'occasion, d'une certaine solennité, tout au moins du ton juste qui 
conviendrait à un procès dont tout le monde attend l'exemplarité. 
Commettant d'inévitables lapsus _ " le général, pardon... le maréchal 
Pétain " _, voire des maladresses qui lui font parler, par exemple, " 
d'exportation de juifs ", il plaisante sur la taille du dossier _ " 
il fait 52 tomes et non pas 52 tonnes " _ et répond au fils de Paul 
Touvier, qui n'a pas " trouvé l'âme soeur " : " Mais est-ce que vous 
l'avez cherchée ? " </TEXT>
<TEXT>
  Sans doute veut-il toujours mettre à l'aise, retrouver le sens de 
la familiarité, au risque d'être brouillon, manquant parfois de 
relever certaines contradictions dans des déclarations, notamment 
celles de Paul Touvier, accueillant celles-ci avec un silence qu'il 
égrène de " Hum, hum, on en reparlera hein ? ", se laissant déborder 
pour retrouver ensuite des accents d'autorité. La barque du procès de 
Paul Touvier est en effet bien lourde. Mais au moins le président 
Boulard sait-il qu'il ne dérogera pas à sa règle d'or. Il prendra " 
le temps qu'il faudra ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
