<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002659-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002659-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360330</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,COLLOQUE,NEGOCIATION,OPPOSITION POLITIQUE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>11221354</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>21 ET 22 NOVEMBRE 1994 A ROME,COLLOQUE POUR L'ALGERIE</LEAD1>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; L'opposition réunie à Rome veut élaborer&gt; un programme de discussion</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 C'est Adbennour Ali Yahya, président de la Ligue algérienne pour la 
défense des droits de l'homme (LADH) qui, lundi 21 novembre, au terme 
de la première journée du " Colloque pour l'Algérie ", organisé, à 
Rome, par la communauté catholique Sant'Egidio, a avancé la 
proposition qui était dans l'air depuis le début de la rencontre : 
l'élaboration d'une plate-forme qui rassemble les idées échangées au 
cours des débats et permette ainsi de continuer le dialogue.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que la communauté Sant'Egidio aura eu raison d'offrir 
l'occasion à différentes parties prenantes au drame algérien de se 
retrouver. " C'est ce que nous cherchions, il n'a jamais été question 
de médiation ", a confirmé au Monde le professeur Andrea Riccardi, 
l'un des promoteurs de ce " colloque ".</TEXT>
<TEXT>
  Des hommes qui ne se voyaient plus depuis des mois, voire qui 
s'ignoraient, ont pu enfin se parler, chercher un terrain d'entente. 
Chacun semble ainsi avoir voulu apporter sa propre contribution à 
l'esprit de " responsabilité nationale " qui soufflait dans cet 
ancien couvent, en plein coeur de la Ville éternelle. On a ainsi 
entendu Rabah Kébir, président de l'instance exécutive de l'ex-Front 
islamique du salut (FIS) à l'étranger, intervenir en duplex 
d'Allemagne _ où il a obtenu l'asile politique et qu'il n'a pas 
quitté sous peine de ne pouvoir y retourner _ pour condamner " toutes 
les actions terroristes à l'encontre de civils innocents, d'étrangers 
et surtout de femmes, de vieillards et d'enfants ". Et d'ajouter que 
le " parti de Dieu " continue de croire à la voie de la négociation 
pour sortir de la crise, la condition préalable étant la libération 
des détenus et la relégalisation du FIS.</TEXT>
<TEXT>
 " Un retour</TEXT>
<TEXT>
 au processus électoral "</TEXT>
<TEXT>
 La nécessité du dialogue pour mettre fin à la crise, déclenchée par 
la suspension du processus électoral, en janvier 1992, a été au 
centre des interventions de tous les participants. L'ancien président 
Ahmed Ben Bella, aujourd'hui à la tête du Mouvement pour la 
démocratie en Algérie (MDA), a jugé que le dialogue était la seule 
possibilité qui permette d'éviter les risques de guerre civile. 
Hocine Aït Ahmed, secrétaire général du Front des forces socialistes 
(FFS) à dominante kabyle, a, quant à lui, dénoncé " le silence 
coupable de la communauté internationale face à la violence qui a 
fait déjà trente mille morts dans le pays ".</TEXT>
<TEXT>
  Anouar Haddam, chef de la délégation parlementaire du FIS aux 
Etats-Unis et en Europe, s'est déclaré favorable au principe du 
pluralisme et de l'alternance. " La crise n'est pas due à des 
divergences entre le FIS et le gouvernement, a-t-il souligné. Il est 
clair, aujourd'hui, que c'est toute la classe politique, la société 
civile qui demande qu'il y ait un retour au processus électoral. "</TEXT>
<TEXT>
  Abdelhamid Mehri, secrétaire général du FLN, l'ancien parti unique, 
a dénoncé, lui, l'absence de représentants du pouvoir. Le 
gouvernement était, une nouvelle fois, intervenu dans l'après-midi, 
pour dénoncer, au cours d'une conférence de presse, par la voix de 
son ambassadeur à Rome, Benali Benzaghou, " l'ingérence dans les 
affaires internes algériennes " que représentait, à ses yeux, ce " 
colloque ". Toutefois, le diplomate a jugé satisfaisantes les 
explications demandées à Rome, qui a clairement laissé entendre que 
l'initiative prise par la communauté Sant'Egidio n'avait aucun 
caractère officiel. _ (Intérim.)                     
</TEXT>
</DOC>
