<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020329</DOCID>
<ACCOUNT>394305</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/0905</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,MAIRE,CONSEIL DE PARIS,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950524-9</NUM1>
<NAMES>TIBERI JEAN,DOMINATI JACQUES,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC AMBROISE-RENDU</SIP1>
<SU21>PARIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEAN TIBERI ELU MAIRE DE PARIS LE 22 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>L'exécutif municipal sera désormais partagé entre le RPR et l'UDF</TITLE>
<TEXT> POUR OBTENIR le ralliement à sa candidature de Jacques Dominati et des quarante-quatre conseillers UDF, Jean Tiberi a dû concéder une réforme 
des pratiques du gouvernement municipal que son ex-concurrent qualifie d'" avancée 
considérable ". Jusqu'ici, le premier maire élu de la capitale, Jacques Chirac, avait imposé 
un style fort présidentiel et partisan à la gestion des affaires. Il contrôlait tout et n'avait 
accordé des délégations de signature qu'à Jean Tiberi, premier adjoint, à Alain Juppé, 
chargé des finances, et à Roger Romani, pour le budget de la questure. Tous trois RPR. 
Pour engager une dépense quelconque, les vingt-trois autres adjoints devaient en passer 
par les hauts fonctionnaires chargés de leur secteur. Cette situation, unique dans une 
municipalité française, devrait changer.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, selon les accords Tiberi-Dominati, le premier adjoint sera un UDF et 
disposera d'une délégation générale. M. Dominati précise qu'il a refusé d'être nommément 
désigné. " Il ne s'agit pas de l'homme mais de la fonction ", dit-il. Ensuite, six adjoints 
sectoriels recevront également du maire une délégation de signature pour leur domaine de 
compétence. Seront dans ce cas trois RPR (dont, pour la prochaine mandature, Roger 
Romani à la questure et Camille Cabana aux finances) et trois UDF. A cette réforme, à 
laquelle dix-huit ans de gestion chiraquienne n'ont absolument pas préparé, les hauts 
fonctionnaires de la Ville seront tentés d'opposer la pesanteur des procédures et l'inertie 
administrative. Mais on peut compter aussi sur leur fidélité et leur sens du service public. 
La novation aura aussi une conséquence politique : le maire et ses sept super-adjoints 
formeront un mini-gouvernement municipal au sein duquel les deux formations de la 
majorité seront sinon à égalité, puisque le premier magistrat gardera voix prépondérante, 
au moins à parité.</TEXT>
<TEXT>
  On comprend qu'après ces concessions le RPR ait obstinément refusé d'aller plus loin et 
d'envisager une modification de la vieille règle de répartition des postes parisiens deux 
tiers/un tiers. " Nos interlocuteurs, qui sont majoritaires, se sont bloqués là-dessus, 
explique le patron de l'UDF-Paris. On ne pouvait pas aller plus loin sans casser l'unité à 
laquelle je travaille depuis douze ans. Sans front commun, nous risquions de perdre 
certains arrondissements aux prochaines élections et ce serait catastrophique. Grâce à 
notre accord, nous sommes à présent capables d'emporter vingt circonscriptions sur vingt. 
"</TEXT>
</DOC>
