<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021820</DOCID>
<ACCOUNT>396309</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1204</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE INFECTIEUSE,GYNECOLOGIE,PROCES,MEDECIN,HISTORIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de SERGUEI.</NOTE>
<NUM1>950603-8</NUM1>
<ORI1>MARSEILLEde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MAURE MICHEL,ASSAS PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LEROUX LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC LEROUX</SIP1>
<SOT1>Le procès, devant le tribunal correctionnel de Marseille, du directeur d'une clinique qui avait refusé de pratiquer une interruption volontaire de grossesse sur une patiente séropositive montre que le manque d'information peut entraîner des discriminations</SOT1>
<SYF1>AVORTEMENT,SIDA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - PROCES QUI S'EST TENU LE JEUDI 1 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Une femme séropositive poursuit le médecin qui lui avait refusé un avortement</TITLE>
<TEXT> La peur de la contamination par le virus du sida peut-elle, lorsqu'elle touche des médecins, être considérée comme la source d'un délit par 
#discrimination ? Cette question se trouvait, jeudi 1 juin, au centre du procès de Michel 
Maure, quarante-six ans, médecin-anesthésiste et directeur d'une clinique marseillaise. 
Poursuivi devant la 8 chambre correctionnelle du tribunal de Marseille pour " 
discrimination en raison de l'état de santé ", ce médecin comparaît pour une infraction 
passible d'un an d'emprisonnement et d'une amende de 20 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette audience est l'aboutissement d'une plainte avec constitution de partie civile 
déposée le 4 mars 1993 par Dalila, une employée de collectivité âgée de vingt-neuf ans. En 
raison de sa séropositivité, la jeune femme avait choisi d'interrompre sa grossesse, 
refusant de donner naissance à un enfant auquel le virus aurait pu être transmis. Dans les 
délais légaux imposés pour l'IVG, elle consultait, le 26 janvier 1993, une conseillère du 
Planing familial, qui l'orientait vers le docteur Pierre Assas.</TEXT>
<TEXT>
  Averti de la séropositivité de sa patiente, le médecin fixe à Dalila un rendez-vous le 29 
janvier à la clinique chirurgicale Saint-Bernard, un établissement privé où il exerçait depuis 
six ans. Après avoir réglé le montant du tiers payant (480 francs) et subi un 
électrocardiogramme, Dalila remplit les 57 cases du formulaire préopératoire, soulignant 
de deux traits de stylo rouge sa réponse affirmative à la question concernant la 
séropositivité. Depuis 1987, date à laquelle elle a appris sa contamination par le VIH, la 
jeune femme n'a jamais caché son état, ni à sa famille, au sein de laquelle elle vivait alors, 
ni au médecin qu'elle consultait. " Je patientais dans ma chambre lorsque le docteur Assas 
est entré. A l'expression de son visage, a-t-elle expliqué au tribunal, j'ai compris qu'il y 
avait un problème. J'ai cru qu'il manquait un papier. Le médecin m'a dit que le directeur de 
la clinique, qui devait pratiquer l'anesthésie, refusait de faire l'IVG car j'étais séropositive. 
" En urgence et dans un état de détresse psychologique " je pleurais, j'étais vraiment mal " 
, Dalila subira l'intervention cinq jours plus tard à l'hôpital public de la Conception.</TEXT>
<TEXT>
 Deux années d'instruction n'ont pas apporté toute la lumière sur les responsabilités. 
Devant le tribunal correctionnel, le docteur Maure, en tant que prévenu, et le docteur 
Assas, comme témoin, se sont renvoyé la balle, s'accusant réciproquement d'avoir pris la 
décision de ne pas réaliser l'IVG. Dans un premier temps, le docteur Assas avait déclaré 
en effet aux policiers que le docteur Maure l'avait prévenu que son établissement " n'était 
pas équipé pour traiter les risques de contamination du personnel et des locaux opératoires 
". A l'audience, le docteur Assas a convenu qu'aucun élément particulier n'est nécessaire 
pour pratiquer une intervention légère sur un patient séropositif. " Le virus ne saute pas à 
la figure. Il faut veiller à " recapuchonner " les aiguilles et à jeter les compresses 
immédiatement. Deux paires de gants valent mieux qu'un test de dépistage. " Dans une 
seconde version, le docteur Assas devait expliquer le refus du docteur Maure par la peur 
de la contamination. " Il m'a dit quelque temps plus tard : " Tu vas contaminer toute la 
clinique. "</TEXT>
<TEXT>
 Dénonçant un " coup monté " d'Aides-Provence et du Planning familial deux associations 
qui se sont portées partie civile , le docteur Maure est resté constant dans ses 
déclarations. " Je n'ai jamais refusé l'IVG. C'est le docteur Assas qui a pris la décision de 
ne pas la pratiquer ", accuse le directeur de l'établissement. Il est venu me voir et m'a dit : 
" J'ai une patiente qui a le sida. Je l'envoie à la Conception. " Je croyais qu'il venait de le 
découvrir, que c'était pour lui la première fois qu'il devait faire une IVG sur une personne 
séropositive. " Comme gage de la bonne foi du directeur, M Alain Haddad a cité dans sa 
plaidoirie les trois IVG réalisées en 1993 à la clinique Saint-Bernard sur des femmes 
porteuses du virus VIH. " On a utilisé ma clinique pour faire un cas médiatique ", s'est 
emporté le docteur Maure.</TEXT>
<TEXT>
  La confrontation entre les deux médecins n'a fait qu'entretenir le flou sur les 
circonstances dans lesquelles l'IVG avait été refusée à la jeune femme. Dans ces 
conditions, et nonobstant de précédentes réquisitions de renvoi devant le tribunal 
correctionnel, le parquet a conclu à la relaxe du docteur Maure. Dominique Tailhardat, 
procureur de la République adjoint, a expliqué qu'un réflexe de peur " encore faut-il savoir 
lequel des deux a eu peur ! " ne suffit pas à qualifier pénalement le délit de 
discrimination.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DÉLIT POUR MÉPRIS ORDINAIRE "</TEXT>
<TEXT>
 Le président d'Aides-Provence, Alain Molla, s'est insurgé contre cette analyse du parquet. 
" En 1995, il est temps de dire que la peur de la contamination est une discrimination, 
surtout lorsque l'on a affaire à des professionnels de la santé ", a-t-il déclaré à l'issue de 
l'audience. " Ce qui révolte Aides, c'est que Dalila, qui a eu le courage de dire sa 
séropositivité, s'est retrouvée exclue d'une clinique alors que d'autres se taisent et sont 
opérés par des médecins qui ne le savent pas. "</TEXT>
<TEXT>
  Avant de réclamer 10 000 francs de dommages-intérêts pour le préjudice moral subi par 
Dalila, M Henri Labi a voulu rappeler que, " depuis 1987, depuis qu'elle connaît sa 
séropositivité, cette jeune femme a appris à se voir rabrouer. Elle n'a pas attendu le 29 
janvier 1993 pour connaître la discrimination. Si, pour d'autres, cette affaire est une affaire 
de principe, a plaidé M Labi, pour Dalila, ce délit pour mépris ordinaire, c'est l'affaire de 
sa vie. "</TEXT>
<TEXT>
  Un ruban rouge effiloché à la bandoulière de son sac, la jeune femme, pourtant forte de 
caractère, a quitté la salle d'audience lorsque l'avocat du docteur Maure a maladroitement, 
reconnaîtra-t-il par la suite qualifié de " détail " la différence existant entre être malade du 
sida et être séropositif... Ce procès a d'ailleurs laissé apparaître de multiples ignorances : 
celle de magistrats pensant que le test de dépistage est obligatoire avant chaque opération 
; celle du docteur Assas, qui, dans une déclaration, évoque la décontamination des 
ascenseurs utilisés par les malades du sida ; celle du docteur Maure, persuadé qu'" il n'y a 
pas plus de différence entre séropositivité et sida ".</TEXT>
<TEXT>
  Le jugement a été mis en délibéré au 6 juillet.</TEXT>
</DOC>
