<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041096</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041096</DOCID>
<ACCOUNT>421398</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/0858</FAB>
<SUBJECTS>GESTION FINANCIERE,COMPTABILITE,PROFESSION COMPTABLE,INSTANCE,FRAUDE,DEONTOLOGIE,REGLEMENT,</SUBJECTS>
<NUM1>951109-2-020-01</NUM1>
<NAMES>ELF AQUITAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>L'annonce inattendue de déficits colossaux des groupes français jette le doute sur la fiabilité de leurs états financiers.  Les PDG profitent du flou de la réglementation française pour retarder l'opération vérité. Les investisseurs ont besoin de plus de transparence</SOT1>
<SU21>PERTES &gt;</SU21>
<SYF1>ENTREPRISE,RESULTAT FINANCIER,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER TROIS ARTICLES. PROJET DE CREATION D'UN COMITE DE LA REGLEMENTATION COMPTABLE CHARGE D'ELABORER DE NOUVELLES NORMES FRANCAISES</LEAD1>
<TITLE>Les acrobaties comptables des entreprises nuisent à leur crédibilité</TITLE>
<TEXT> VINGT-CINQ MILLIARDS de francs : c'est la perte qu'enregistrera Alcatel Alsthom en 1995, sous la direction de son nouveau président Serge 
Tchuruk. Un montant colossal pour une société, valorisée en Bourse 63 milliards de francs, 
dont l'ancien président Pierre Suard avait annoncé sans sourciller des bénéfices de 7 
milliards et 3,6 milliards en 1993 et 1994. Si, en moins de six mois, sous prétexte qu'il 
change de président, un des fleurons de l'industrie française perd 40 % de ses capitaux 
propres, peut-on faire encore confiance à ses états financiers ? La question mérité d'être 
posée, d'autant qu'Alcatel est loin d'être un cas isolé.</TEXT>
<TEXT>
  En septembre, la Compagnie générale des eaux " découvre " l'existence d'une crise 
immobilière, qui va lui coûter entre 6 milliards et 7 milliards de francs et va la faire plonger 
dans le rouge pour la première fois de son histoire. Au début de l'année, Philippe Jaffré, 
président d'Elf, déprécie les acquisitions de ses prédécesseurs et annonce une perte 
historique de 5,4 milliards de francs pour 1994. Au même instant, Suez enregistre un déficit 
de 4,7 milliards, provoqué par 7,6 milliards de provisions immobilières. Six mois plus tard, 
la compagnie financière, qui a entre-temps congédié son président, refait le ménage et 
annonce une perte semestrielle de 4 milliards, à nouveau due à ses engagements 
immobiliers.</TEXT>
<TEXT>
  Cet effondrement généralisé des résultats comptables des entreprises a d'abord une 
explication économique. Les présidents français n'ont pas tiré les conséquences de leurs 
erreurs de la fin des années 80, refusant de déprécier leurs acquisitions industrielles ou 
leurs actifs immmobiliers, achetés en haut de cycle à des prix prohibitifs. Passer les 
provisions qui s'imposaient dès le début de la récession aurait impliqué de reconnaître 
rapidement ses erreurs. Chez Alcatel, Pechiney, à la Générale des eaux ou au GAN, il a 
fallu attendre des changements de direction pour avoir droit à une opération vérité. Au 
risque de charger la barque pour s'attribuer un redressement spectaculaire dans les années 
suivantes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour certaines entreprises, l'arrivée de nouveaux présidents a coïncidé avec un 
changement de stratégie. Or un actif une usine, une imprimerie, un immeuble n'est pas 
évalué de la même manière s'il est destiné à être liquidé ou s'il doit encore servir à 
l'exploitation de l'entreprise. Ainsi, les pertes du Crédit lyonnais sont-elles accentuées par 
la décision d'abandonner la spécialité de " banque-industrie " et celles d'Alcatel, de céder 
10 milliards de francs d'actifs non liés à son métier de base, les télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PEU DE QUESTIONS</TEXT>
<TEXT>
 Les conseils d'administration et les commissaires aux comptes de ces sociétés auraient dû 
forcer les anciens présidents à un peu plus de lucidité. Les administrateurs français posent 
peu de questions, tandis que les commissaires aux comptes, payés par ceux qu'ils sont 
censés contrôler, ont fait preuve de complaisance. La Compagnie nationale des 
commissaires aux comptes a même envoyé à ses membres, en 1993, une lettre autorisant 
de facto l'étalement dans le temps des pertes immobilières. Les anciens auditeurs du 
Crédit lyonnais, affecté par l'immobilier, n'ont pas émis de réserves sur les comptes de la 
banque en 1992. " C'est aussi bien l'intérêt du Crédit lyonnais et de la place de Paris qui 
ont été pris en considération pour admettre l'étalement dans le temps des provisions des 
risques immobiliers. Si les banques avaient dû, du jour au lendemain, faire des provisions 
pour 400 milliards de francs, imaginez où nous en serions ! ", déclarait en 1993 à la 
commission d'enquête parlementaire un des commissaires aux comptes du Crédit 
lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Pour leur décharge, les commissaires aux comptes ne disposent pas de normes 
comptables françaises strictes, susceptibles d'imposer aux chefs d'entreprise une ligne de 
conduite régulière. Ceux-ci font leur marché en choisissant des normes françaises, 
internationales ou strictement américaines, réalisant parfois des panachages au gré des 
besoins. Pour ne pas passer une provision de 700 millions de francs exigée par la 
Commission des opérations de Bourse (COB) en vertu du principe de prudence, Pechiney, 
qui adopte des normes américaines censées mieux refléter la réalité économique, a opposé 
à la COB un autre principe, celui de la sincérité.</TEXT>
<TEXT>
  La profession comptable ne s'estime pas unique responsable du doute qui pèse sur la 
sincérité des comptes. " Nous avons appelé depuis des mois à une vraie réforme du 
système pour mettre en place des règles intangibles s'appliquant à toutes les entreprises ", 
explique René Ricol, président de l'ordre des experts comptables, qui salue l'initiative de 
Jean Arthuis, ministre des finances. Ce dernier a annoncé la création d'un comité de la 
réglementation comptable chargé d'élaborer de nouvelles normes françaises. " La place 
financière de Paris est en train de perdre sa crédibilité. Si les capitaux étrangers partent 
s'investir ailleurs, il ne faudra pas s'en étonner ", poursuit René Ricol.</TEXT>
<TEXT>
 Les analystes financiers, eux, se moquent des artifices comptables, puisqu'ils ne 
travaillent pas sur le passé reflété par le bilan, mais sur le futur. Ils estiment la valeur 
d'une société à partir de la richesse qu'elle devrait dégager. Cette affirmation est inexacte. 
Les analystes utilisent encore très largement le " PER " ( Price earning ratio ) c'est-à-dire 
le cours de l'action divisé par le bénéfice net, pour évaluer les sociétés. Les petits 
actionnaires sollicités pour acheter des actions de sociétés privatisées sont incapables de 
faire des retraitements comptables. Pis, ils peuvent difficilement faire confiance aux 
analystes financiers parisiens. Les études négatives sur les privatisations, si par hasard 
elles ont existé, n'ont jamais été diffusées au moment de la mise en vente.</TEXT>
<TEXT>
  La comptabilité n'est pas exclusivement tournée vers le passé. Une provision pour 
restructuration indique les coûts qui seront supportés à l'avenir par l'entreprise pour 
moderniser ses usines ou réduire ses effectifs. La dépréciation d'un actif (une filiale, une 
usine) signifie que l'entreprise revoit à la baisse les sommes que cet actif permettra de 
faire gagner à l'entreprise. A l'heure actuelle, aucune règle claire n'étant appliquée en la 
matière, les analystes sont obligés de croire les présidents sur parole.</TEXT>
<TEXT>
  Les informations comptables sont des signaux vrais ou faux envoyés par les sociétés sur 
leur perception de l'avenir. Dans le cas d'Elf, le nettoyage de Philippe Jaffré a été compris 
positivement comme une rupture définitive avec la politique désatreuse de son 
prédécesseur. L'annonce répétée de pertes dans l'immobilier chez Suez ont en revanche 
altéré la confiance des marchés. Le mauvais accueil réservé à la révélation des pertes 
d'Alcatel témoigne d'une profonde inquiétude sur l'avenir même de la société.</TEXT>
</DOC>
