<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002552-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002552-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345667</ACCOUNT>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>OCEANOGRAPHIE,PLONGEE SOUS MARINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD</SUBJECTS>
<FAB>07218000</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>KIM IL SUNG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>EXPLORATION DES FONDS SOUS MARINS ET OBSEQUES DE KIM IL SUNG</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Abysses</TITLE>
<TIO1>LA MARCHE DU SIECLE</TIO1>
<TEXT>NOUS avons été les premiers hommes à marcher sur la Lune. Nos petits-enfants seront les premiers terriens à marcher sur le fond des 
mers. Ils y perceront des secrets qui leur permettront de mieux 
comprendre notre belle planète bleue. Ils y découvriront peut-être 
les clés des abysses intérieurs de l'humanité. Cette recherche 
exigera beaucoup de navettes entre la surface et les profondeurs, 
mais il s'agira d'une exploration exaltante parce que l'explication 
des origines de la vie terrestre se tapit par là, entre la lumière de 
notre soleil et l'obscurité de nos tréfonds sous-marins.</TEXT>
<TEXT>
 La passionnante " Marche du siècle " consacrée aux premiers pas de 
l'aventure océanique, mercredi soir, invitait irrésistiblement à ce 
voyage. Le savoir et l'intelligence se conjuguaient avec tellement de 
clarté et d'humilité, au milieu de cet aréopage de chercheurs, qu'il 
suffisait de tendre un peu l'oreille pour avoir envie de plonger dans 
le sillage des pionniers ressuscités par la magie de vieilles images. 
Qui se souvient du professeur Auguste Piccard, ce génial Tournesol 
qui inventa le bathyscaphe, en 1948, et offrit ainsi aux hommes le 
sésame des conquêtes océanographiques ? C'était hier. Nous rêvions 
déjà de laisser nos empreintes sur la Lune et nous ne savions rien de 
ce qu'il y avait sous nos pieds. Dans notre insondable ignorance de 
l'univers des océans, nous ne concevions pas que, même dans les 
noires immensités inaccessibles aux rayons du soleil, la vie pouvait 
prendre des formes organiques. Depuis que nous observons ces étranges 
écosystèmes, nous commençons à comprendre que la vie est toujours 
plus subtile que nos pensées.</TEXT>
<TEXT>
  Et ce constat tiré des tranquillités profondes vaut aussi pour les 
clapotis de surface. Même dans les sociétés humaines qui semblent les 
plus hermétiques. Par exemple, si l'on s'en tient aux images reçues 
de Corée du Nord à propos des obsèques du " Grand Dirigeant " Kim 
Il-sung, on peut croire que la disparition des chefs sacrés laisse 
anéantis les peuples hypnotisés par les moyens ordinaires des 
écosystèmes totalitaristes.</TEXT>
<TEXT>
  Car il y a une analogie anthropomorphique entre le mode de vie des 
espèces de crevettes apparemment aveugles repérées dans certaines 
fosses abyssales et le comportement de ces dix-huit millions de 
Nord-Coréens _ selon le chiffre donné par les propagandistes de 
Pyongyang _ prosternés au passage du cercueil de leur dieu défunt. Or 
la Corée du Nord compte, selon les mêmes statistiques, vingt-deux 
millions d'habitants.</TEXT>
<TEXT>
  On est donc fondé à se méfier des apparences orchestrées. De même 
que lesdites crevettes prétendument aveugles se débrouillent pour 
prendre quelques bols d'air en surface, il ne fait heureusement aucun 
doute que parmi les quatre millions de Coréens du Nord manquant à 
l'appel du cortège funèbre se cachaient quelques spécimens d'hommes 
ou de femmes encore capables de rire sous cape. Il existe toujours 
une oasis quelque part.&lt;
</TEXT>
</DOC>
