<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002689-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002689-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329215</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,LIBERALISME,CHOMAGE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MAURUS VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>BULLETIN ECONOMIQUE - LE CHOMAGE,CONSEQUENCE DU LIBERALISME ?</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN &gt; Fatalité?</TITLE>
<TEXT>EDOUARD BALLADUR l'a écrit : il refuse la " fatalité " du chômage. Mais il n'y a pas de fatalité. Il y a une politique et ses 
conséquences. Le chômage, la baisse des salaires, le recul de la 
couverture sociale, l'exclusion, sont des maux certes largement 
partagés dans le monde développé. Mais ils étaient prévisibles. Ils 
ont été d'une certaine façon choisis. Ce ne sont après tout que les 
conséquences du libéralisme, voire de l'ultra-libéralisme qui a 
déferlé sur le monde pendant les années 80. En déréglementant à tout 
va, en privatisant, en supprimant les filets de protection sociale 
et, de façon générale, les obstacles à la flexibilité chère aux 
entreprises, en allégeant partout les taxes sur les revenus des 
capitaux, en imposant aux administrations les règles du privé, on a 
privilégié les profits, seul critère de réussite accepté, en oubliant 
l'égalité ou la justice sociales, jugées démodées, même par les 
gouvernements socialistes... </TEXT>
<TEXT>
 LES entreprises et ce qu'on peut appeler les nantis en ont largement 
profité. Depuis dix ans, les bénéfices n'ont jamais été aussi élevés 
et les revenus des capitaux ont progressé bien plus vite que ceux des 
salariés. Le libéralisme pur et dur enrichit les très riches et 
appauvrit les très pauvres. Depuis toujours. On l'avait oublié. Le 
célèbre " Enrichissez-vous " de François Guizot avait débouché sur 
une énorme crise, puis sur la révolution de 1848... On n'en est pas 
là, mais partout les tensions s'aiguisent. Et ce n'est ni un hasard 
ni une " fatalité ". </TEXT>
<TEXT>
 Les gouvernements commencent à s'apercevoir que cette politique a 
ses limites et qu'elles sont sociales. Symbolique, le sommet de 
Detroit, premier G7 entièrement consacré à l'emploi, marque-t-il la 
fin de l'ultra-libéralisme triomphant ? Il est piquant de constater 
que ce sont les Etats-Unis, berceau de cette idéologie il y a quinze 
ans, qui aujourd'hui amorcent un retour de balancier, alors que la 
France persiste et signe. Lorsque Edouard Balladur n'offre aux jeunes 
d'autre alternative au chômage que des emplois sous-payés, ce n'est 
pas, comme il l'affirme, du " pragmatisme ", c'est de l'idéologie... &lt;
</TEXT>
</DOC>
