<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017406</DOCID>
<ACCOUNT>390433</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1951</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,ENQUETE,MARGINAUX,CONTROLE D'IDENTITE,GARDE A VUE,POLEMIQUE,SECURITE PUBLIQUE,</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN ENCADRE ET UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>950504-18</NUM1>
<NAMES>BOURAAM BRAHIM,LE PEN JEAN MARIE,FN,AYOUB SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>A l'appel de nombreux syndicats, associations et partis politiques, une manifestation de protestation contre le meurtre, pendant le défilé du Front national, du jeune MarocainBrahim Bouraam devait avoir lieu mercredi 3 mai à Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER D'UNE PAGE - INTERPELLES MERCREDI 3 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Vingt-neuf " crânes rasés " ont été placés en garde à vue</TITLE>
<TEXT> UN COUP DE PIED dans la fourmilière skinhead a été donné, mercredi 3 mai au petit matin dans la capitale et en région parisienne, par les policiers de 
la PJ et des renseignements généraux de la préfecture de police de Paris qui ont interpellé 
vingt-neuf personnes appartenant à cette mouvance. Les enquêteurs ont ciblé plusieurs 
groupes dont les membres avaient été repérés lors du défilé du Front national, 
principalement dans la queue du cortège d'où se serait détaché, selon les témoignages 
recueillis sur place par les policiers, le groupe ayant participé au meurtre du jeune 
Marocain Brahim Bouraam, jeté dans la Seine. Quelques-uns des interpellés sont ainsi des 
hooligans connus du Paris-Saint-Germain et de sa tribune du Kop. D'autres étaient connus 
des RG pour fréquenter les boutiques parisiennes dirigées par Serge Ayoub, le plus 
médiatique des skins français, où les amateurs pouvaient trouver les publications et 
insignes appréciés des crânes rasés. Etudiant à Jussieu, Serge Ayoub, dont les boutiques 
ont depuis été fermées par les autorités, ne figure pas au nombre des interpellés.</TEXT>
<TEXT>
  A ce stade de l'enquête de flagrance sous la direction du parquet de Paris, les policiers 
cherchent avant tout à recueillir des renseignements sur les acteurs directs du meurtre. 
Dans ce milieu morcelé et agité de rivalités qu'est la mouvance des skins français, ils 
cherchent à obtenir des informations permettant d'identifier les membres du groupe d'une 
dizaine de crânes rasés qui s'étaient détachés du défilé du FN et dont trois avaient agressé 
Brahim Bouraam. Mais aucun des interpellés de mercredi 3 mai n'était, en tant que tel, 
considéré comme un suspect.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures après le meurtre de Brahim Bouraam, un journaliste de la télévision 
polonaise avait été agressé par une bande de skinheads qui venaient de courser, bâton en 
main, trois jeunes beurs ayant eu le malheur de passer place de l'Opéra au moment où le 
défilé du FN se dispersait. " J'ai vu trois jeunes Arabes, vraiment des gosses, qui couraient 
comme des dératés avec à leurs trousses quelques skinheads armés de bâtons, nous a 
expliqué Grégoire Dobiecki. Les skins se sont aperçus que le journaliste reporteur 
d'images qui était avec moi avait mis sa caméra sur l'épaule. Ils ont arrêté leur poursuite et 
se sont dirigés vers nous pour exiger la cassette. Nous avons refusé et ils nous ont 
bousculés. " Le journaliste polonais et son coéquipier français n'ont, en fait, pas eu le 
temps de filmer le début de ratonnade. Leur film montre néammoins les visages de deux 
des skins poursuivants les adolescents. Après avoir appris l'assassinat du jeune Marocain 
noyé dans la Seine, ils se sont dit qu'ils avaient peut-être les images des meurtriers...</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Le Pen avait auparavant réaffirmé, mardi 2 mai, que son parti n'avait " rien à 
voir " avec la mort du jeune Marocain. " Je proteste énergiquement contre les imputations 
et les amalgames qui sont faits entre une manifestation pacifique et des provocateurs qui 
ne sont pas membres de notre organisation ", a-t-il déclaré. Estimant que ce meurtre serait 
un " fait divers déplorable, comme il s'en produit des dizaines par jour dans les grandes 
villes ", M. Le Pen a reproché aux autorités d'avoir failli dans leur mission de maintien de 
l'ordre. " C'est le ministre de l'intérieur et le préfet de police qui pourraient être mis en 
cause ", a-t-il assuré. Le responsable du FN chargé de l'organisation du défilé, Jean-
Claude Varanne, avait toutefois signé, le 11 avril à la préfecture de police, le traditionnel 
formulaire de déclaration de manifestation. Il s'y engageait, comme tout organisateur d'un 
défilé dans la capitale, à se donner " les moyens propres à assurer le caractère pacifique 
de cette manifestation ".</TEXT>
<TEXT>
  Du côté de la préfecture de police (PP) de Paris, on répond qu'un " dispositif serré et 
comprenant de nombreux effectifs " avait été dégagé pour assurer le maintien de 
#l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  Ce formulaire prévoyait aussi l'installation d'un podium par le FN place des Pyramides, 
près de la statue de Jeanne d'Arc, et place de l'Opéra. Des installations préparées dès la 
veille du défilé, où des observateurs se sont étonnés d'observer, dès le dimanche après-
midi, les oriflammes du Front national. " Il est habituel de donner aux organisateurs le 
temps de monter leurs installations ", commente-t-on à la PP, en concédant que la pose 
prématurée des drapeaux du Front sur la place de l'Opéra était une " erreur ".</TEXT>
<TEXT>
#  Un millier d'hommes dix escadrons de gendarmerie mobile et cinq compagnies 
républicaines de sécurité (CRS)  avaient en tout cas été mobilisés pour encadrer un 
cortège formé, selon les Renseignements généraux, de quelque huit mille personnes. Un 
escadron de gendarmerie avait été placé en tête et en queue du cortège, à quelques 
dizaines de mètres des manifestants, pour contenir tout débordement et pour afficher la 
détermination des autorités. Des forces de l'ordre aussi nombreuses n'auraient-elles pas 
pu empêcher l'agression et la noyade du jeune Marocain poussé, selon les trois premiers 
témoignages recueillis sur procès-verbal par les policiers, par un " individu vêtu en noir " ? 
Le pont du Carrousel n'était " pas considéré comme un endroit risqué, du point de vue du 
maintien de l'ordre ", explique-t-on à la PP, à la différence de Matignon ou de l'Elysée, 
ainsi que de la rue du Dragon, barrée par un escadron de gendarmerie pour empêcher une 
irruption du FN dans les locaux occupés par le DAL.</TEXT>
<TEXT>
  La Gascogne, une vedette de la brigade fluviale de la PP, se trouvait bien à proximité du 
pont du Carrousel, mais de l'autre côté du pont par rapport à l'endroit où le jeune Marocain 
s'est noyé. Brahim Bouraam a coulé presque immédiatement, selon les témoins de la 
scène, au fond du fleuve dans une eau froide (12 degrés) et au courant assez fort en cette 
période de l'année. Le plongeur de la Gascogne, bientôt assisté par trois plongeurs des 
sapeurs-pompiers alertés vers 11 h 50 par un témoin, a mis vingt minutes à repêcher le 
corps. L'autopsie opérée mardi 2 mai a confirmé la mort par noyade.</TEXT>
</DOC>
