<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001119-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001119-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336038</ACCOUNT>
<CHA1>Après avoir perdu sa couronne en Coupe des coupes champion d'Europe des clubs, samedi 30 avril, l'OM-Vitrolles, le club marseillais de handball, a été battu, samedi 7 mai, en demi-finale de la Coupe de France, par Livry-Gargan (26-19), une compétition finalement remportée par Nîmes. L'OM-Vitrolles s'était consolé, mercredi, en devenant champion de France et sera donc européen la prochaine saison. Son président, Jean-Claude Tapie, reste réservé sur la rumeur selon laquelle il pourrait remplacer son frère Bernard à la tête de l'OM.</CHA1>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05091050</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,CLUB SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,1994,SPORT DE BALLON</SUBJECTS>
<NAMES>OM-VITROLLES,TAPIE JEAN-CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 30 AVRIL 1994 - JEAN-CLAUDE EST LE FRÈRE DE BERNARD</LEAD1>
<TITLE>HANDBALL&gt; L'OM-Vitrolles gagne le titre et perd la Coupe &gt; L'autre Monsieur Tapie</TITLE>
<TEXT>Sa chevelure est affolée, ses traits sont chiffonnés. Jean-Claude Tapie est un anxieux, comme une concession faite à lui-même. Sinon, 
ce même sang : cette même voix haute ; ces mots de conquête épinglés 
d'un bout à l'autre de l'entretien et ce regard volontaire. Un frère. 
Jean-Claude Tapie est né quatre ans après Bernard. Il a quarante sept 
ans, il est constructeur de groupes frigorifiques à Paris " depuis 
très très longtemps ", et assure la présidence de l'OM-Vitrolles 
depuis trois ans. </TEXT>
<TEXT>
  On l'appelle le Tapie du handball, référence au grand frère et à la 
réussite de l'OM, champion d'Europe de football le 26 mai 1993. 
Quatre jours après, l'OM-Vitrolles enlevait le titre en Coupe 
d'Europe des coupes. Comme Bernard, Jean-Claude est un bâtisseur 
d'équipe. Venu au handball par le biais de son fils _ " Je ne conçois 
pas l'éducation d'un enfant sans le sport " _, il hisse tout d'abord 
Créteil en tête. En 1989, le club décroche le doublé championnat et 
Coupe de France, avant d'échouer en finale de la Coupe d'Europe. 
Jean-Claude Tapie décide d'aller plus loin. Il négocie avec la ville 
de Vitrolles, près de Marseille, à laquelle il promet la gloire. Elle 
lui confie son club et un palais des sports. Il affirme avoir formé 
une équipe idéale avec huit internationaux français : " Je ne vais 
pas les chercher. Si l'un d'eux hésite, je n'en veux plus. " </TEXT>
<TEXT>
  En septembre 1991, Bernard lui permet d'utiliser le sigle de l'OM, 
mais Vitrolles reste totalement indépendant, placé sous le régime de 
l'association loi 1901. Le credo fraternel est jumeau : parvenir 
rapidement au sommet en pratiquant une sorte de Blitz dans la 
discipline concernée : " La première année, nous nous étions fixé 
l'objectif d'être européens. Deuxième place du championnat de France 
et finaliste de la Coupe de France en 1992, à la faveur du doublé de 
Vénissieux, nous l'avons atteint. En 1993, nous voulions la Coupe 
d'Europe et nous l'avons eue, avec la Coupe de France. " Il aura donc 
fallu souffler, après tant d'efforts consentis à la gagne. En une 
semaine, entre le 30 avril et le 7 mai, l'OM-Vitrolles a perdu ses 
deux couronnes, la Coupe d'Europe, raflée par le FC Barcelone, et la 
Coupe de France, enlevée par Nîmes. Les Marseillais s'étaient " 
consolés ", mercredi, avec le titre de champion de France.</TEXT>
<TEXT>
  " Bernard n'a pas besoin de mes conseils " </TEXT>
<TEXT>
  Reste que l'OM-Vitrolles a pu approcher ce triplé, approcher d'une 
réussite sans tache en trois ans seulement. Un parcours que lui 
envieraient bien des clubs. " Quand j'entends un joueur dire " si 
nous gagnons ", je l'engueule. Il faut toujours se dire que nous 
allons gagner. " Ces leçons, il les a apprises aux côtés de son frère 
: " J'ai été footballeur. Avant de commencer le handball, j'ai vécu 
quelque chose de personnel qui a été de suivre l'équipe de l'OM. 
J'assistais aux briefings d'avant-match avec Bernard et avec Michel 
Hidalgo... l'ambiance des vestiaires. " Parlent-ils ensemble de leur 
métier ? " Bernard n'a pas besoin de mes conseils. Moi, j'en ai pris 
au départ, quand j'assistais à ces matches au Stade-vélodrome. " </TEXT>
<TEXT>
  En commun, ils ont ce goût pour le terrain : " Je ne suis pas un 
président qui décroche son téléphone pour connaître les résultats. Je 
suis là. " Son angoisse ? " C'est une forme de plaisir, de stress, 
sinon, c'est ennuyeux. " L'argent ? " Pour faire une bonne équipe, il 
en faut. Notre budget s'élève à 12 millions de francs : donnez-moi 
1,5 million demain et je ne suis pas sûr de monter une équipe 
finaliste de la Coupe d'Europe et du reste. " Il admet, pourtant, que 
cette année a été dure, avec la fin de la collaboration avec Canal 
Plus, parti retransmettre les rencontres du Paris-Saint-Germain, et 
les partenaires rendus frileux par la crise. L'OM-Vitrolles n'est pas 
au mieux. Le bruit court, encore, comme si la rumeur était une 
spécialité chez les Tapie, que les joueurs ont eu quelque peine à 
toucher leur salaire en mars. </TEXT>
<TEXT>
  La ville et tous les autres s'interrogent. Que va devenir 
l'OM-Vitrolles face à une situation de crise et surtout face à " 
l'affaire ", cette affaire que Jean-Claude Tapie a particulièrement 
mal vécue : " Cela touche mon frère. C'est quelque chose, pour moi, 
de familial et de personnel. L'OM-Vitrolles a aussi été touché. Il y 
avait un malaise. J'ai craint que nous soyons chahutés, mais les 
publics nous ont soutenus. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Tapie pourrait être appelé à remplacer son frère à la 
présidence de l'OM. Il sourit : " Je ne sais pas ce qu'en a dit 
Bernard, mais nous n'en avons pas encore parlé. Il n'y a pas de 
hiérarchie. On ne commence pas par la pelote basque pour terminer par 
le foot. " Il explique encore : " J'entends des gens qui affirment 
que l'on dirige une équipe comme une entreprise. Je ne comprends pas 
ce langage. " On insiste. Il sourit une dernière fois, et dit : " On 
verra. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
