<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030432</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030432</DOCID>
<ACCOUNT>407576</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120895/1011</FAB>
<SUBJECTS>PATRIMOINE CULTUREL,ARCHEOLOGIE INDUSTRIELLE,INDUSTRIE,PRESSE SPECIALISEE</SUBJECTS>
<NUM1>950814-2-015-02</NUM1>
<NAMES>COMITE D'INFORMATION ET DE LIAISON POUR L'ARCHEOLOGIE L'ETUDE ET LA MISE EN VALEUR DU PATRIMOINE INDUSTRIEL,CILAC,L'ARCHEOLOGIE INDUSTRIELLE EN FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>Le patrimoine industriel français tombe en déshérence</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIERE ETAPE DE LA SERIE - LA REGION BOURGOGNE ( COMITE D'INFORMATION ET DE LIAISON POUR L'ARCHEOLOGIE L'ETUDE ET LA MISE EN VALEUR DU PATRIMOINE INDUSTRIEL )</LEAD1>
<TITLE>Le Cilac : un programme</TITLE>
<TEXT> " Rien n'est véritablement acquis en France en matière de patrimoine industriel, ni du côté de l'Etat, ni du côté des collectivités territoriales, ni du 
côté des industriels, ni même du côté des citoyens. " Fort de cette conviction étayée par six 
ans de pratique, une association indépendante, le Cilac, décline son sigle comme un 
programme : Comité d'information et de liaison pour l'archéologie, l'étude et la mise en 
valeur du patrimoine industriel. Rassemblant à la fois des personnes morales (centre de 
recherches de l'École des hautes études en science sociales, Conservatoire des arts et 
métiers, musées des industries et des techniques et associations de sites) et physiques 
(chercheurs, industriels, ingénieurs), le comité est notamment à l'origine de colloques 
nationaux et régionaux, sur des thèmes comme " Le patrimoine des banlieues ", " Les 
villages ouvriers ", " Le patrimoine technique de l'industrie ". Il publie une revue à la fois 
rigoureuse et accessible à l'amateur : L'Archéologie industrielle en France, qui a présenté 
dans son no 23 (1994) une série d'itinéraires. Cilac : BP 251, 56007, Vannes Cedex. Tél. : 
97-63-34-42.</TEXT>
</DOC>
