<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019369</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019369</DOCID>
<ACCOUNT>393058</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/05951016</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,ENTREPRISE,EMPLOI,MUTATION,CADRE,LOISIR,AMENAGEMENT DU TEMPS,GESTION DU PERSONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>950517-2-R29-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Ils rêvent de plus en plus de temps libre. Mais l'avouer leur est difficile</SOT1>
<SU21>LE TRAVAIL,VALEUR RELATIVE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 34 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Cadres au double langage</TITLE>
<TEXT> IL travaille trois semaines par mois, et le reste du temps, il peint, écrit, et enseigne à l'université. Pierre est un cadre du troisième type, qui, en 1989, a 
fait ce " choix de vie ". Ils ne sont pas très nombreux à travailler, comme lui, à temps 
partiel. Et pourtant, beaucoup de cadres aimeraient souffler un peu. " Les années de crise 
ont produit une grande déception dans leur esprit, constate Marie-Odile Paulet, secrétaire 
de l'Union confédérale des cadres CFDT. Ils se sont donnés à l'entreprise, mais cela n'a 
pas empêché qu'on les jette. Aussi se sentent-ils floués. D'où un rééquilibrage de leur vie. 
Le travail reste, pour eux, un élément important, mais, en parallèle, ils souhaitent s'investir 
plus qu'avant dans d'autres domaines de leur vie privée. "</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont pourtant bien du mal à passer aux actes. On pourrait leur reprocher de tenir un 
double langage. En réalité, la culture d'entreprise ne leur laisse pas vraiment le choix. 
Plongées dans un contexte hyper-concurrentiel, les organisations exigent des preuves 
visibles de l'engagement de leurs troupes. " Certaines sociétés exercent sur les cadres une 
pression pour qu'ils fractionnent ou écourtent leurs congés ", remarque Nicole Aubert, 
sociologue et professeur à l'ESCP. La règle, c'est aussi, très souvent, de rester tard au 
bureau. Un cadre racontait ainsi à Nicole Aubert que lorsqu'il quittait la société à 19 heures 
ses collègues lui lançaient : " Bon après-midi ! " " Et dans le même temps, reprend-elle, 
l'entreprise a un discours officiel sur le partage du travail et le développement du temps 
partiel. Alors, les gens se sentent culpabilisés. " Mais incapables de sortir de ce cercle 
vicieux. Dans une entreprise où les horaires de travail étaient particulièrement allongés, 
les cadres avaient souhaité pouvoir pointer. Mais aucun n'a osé en faire la demande.</TEXT>
<TEXT>
  " Régulièrement, des cadres me disent qu'ils aimeraient travailler moins, observe le DRH 
d'une entreprise de mille deux cents personnes, appartenant à un grand groupe. Ils 
s'expriment un peu en douce. Mais je leur accorde beaucoup de circonstances atténuantes. 
Ils savent que s'ils ne reproduisent pas le modèle, que s'ils se posent trop de questions, ils 
vont finir par se faire virer. " En tout cas, ils mettront un sérieux frein à leur carrière. 
Pierre, par exemple, a conscience qu'en travaillant à temps partiel il s'est mis " hors jeu ". 
" J'ai décidé de renoncer à la course au pouvoir, et je me rends compte que je travaille 
mieux. " Pour autant, il ne reçoit pas de marques de reconnaissance en retour. " Mais c'est 
un problème mineur, par rapport aux avantages de ma situation. Je sais très bien qu'il y a 
un prix à payer pour la liberté. " " Pour l'entreprise, les cadres sont sa propriété, souligne 
le DRH. Elle leur demande d'adhérer à ses objectifs, de se défoncer toujours plus, d'avoir, 
sur la productivité, un langage clair, sans états d'âme. S'il faut supprimer une usine, ils 
doivent le dire. Pour eux, c'est très dur à vivre. "MENTIRD'autant qu'il n'est pas admis, 
pour les cadres, de se plaindre ouvertement. A l'égard de la marche de leurs services, ou 
de la sécurité des installations par exemple, " ils doivent dire que tout va bien, même si 
c'est faux, car ils sont jugés sur leur capacité à régler les problèmes, explique Christophe 
Dejours, professeur en psychologie du travail au Conservatoire national des arts et 
métiers. Ils sont donc contraints à mentir à leur hiérarchie, ce qu'ils désapprouvent 
moralement, et à avoir une hyperactivité pour combler les failles. " La transformation de 
l'organisation du travail, visant à la rendre plus réactive et plus flexible, a, elle aussi, 
enchaîné un peu plus à l'entreprise les salariés, et notamment les cadres, en leur confiant 
de plus en plus de responsabilités. " Ce qui signifie qu'on leur donne aussi plus de pouvoir, 
relève Danièle Linhart, sociologue au CNRS. Mais c'est à condition d'avoir la certitude 
qu'ils sont acquis aux intérêts de l'entreprise. Nous sommes donc dans une phase où, avant 
de changer réellement le travail, il s'agit de changer les salariés, en engageant une bataille 
identitaire pour peser encore plus sur leur conscience. Par ce biais, l'entreprise n'aura 
jamais engendré autant de souffrances chez les salariés. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entreprise où exerce ce DRH, il avait été demandé à une cinquantaine de cadres 
comment ils réagiraient à l'instauration éventuelle d'une demi-journée ou d'une journée 
libre par semaine, assortie d'une baisse modérée des salaires. " Ils étaient très intéressés, 
mais ils n'y croyaient pas. Nous leur avons expliqué que cela nous permettrait d'embaucher 
des jeunes, et nous avons fini par convaincre 30 % d'entre eux. " La direction du groupe 
n'a pas suivi. " Elle craignait que ça ne fasse pas sérieux vis-à-vis de l'extérieur, que les 
marchés internationaux pensent que c'est une entreprise de loisirs, pas efficace, et qu'ils la 
sanctionnent de ce fait "</TEXT>
<TEXT>
  Les cadres ont été déçus. Mais l'espoir est permis, à en croire Laurent, trente-sept ans, 
directeur d'une PME de trois cents salariés, en plein développement. Il pratique la semaine 
de quatre jours. " Mon patron a été surpris et gêné par ma demande, confie-t-il. Il avait 
l'impression que je me désengageais. Il a mis trois ou quatre mois pour s'en remettre. 
Aujourd'hui, il n'y voit plus que des avantages. " Le poste de Laurent a été réaménagé 
sans problème. A aucun moment il n'a craint que sa carrière ne pâtisse de cette décision, 
tant il est sûr que les services qu'il a rendus à l'entreprise le protègent de tout danger. 
Mais voilà que son patron, qui envisage une réorganisation de la direction générale, lui 
propose de revenir à temps plein. Il n'a pas envie de se défiler. Mais il promet de rester " 
un militant du temps partiel ". Et il sera un militant crédible, puisque, dit-il, il a " montré 
l'exemple ". Double langage ? 
</TEXT>
</DOC>
