<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008056</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008056</DOCID>
<ACCOUNT>377417</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1152</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,DATE,REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>HORY JEAN FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950228-7</NUM1>
<NAMES>RADICAL,PERRIN MARCEL,FABRE ROBERT,FOUQUE ANTOINETTE,SAINJON ANDRE,LALUMIERE CATHERINE,TAUBIRA DELANNON CHRISTINE,BAYLET JEAN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE ROBERT-DIARD</SIP1>
<SOT1>Le président du parti n'a pas reçu l'appui de Bernard Tapie</SOT1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<SYF1>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Jean-François Hory a été désigné par Radical  comme candidat à l'élection présidentielle</TITLE>
<TEXT> LES DEUX COPINES se sont installées dans l'allée, leur jean et leur blouson de cuir bardés d'autocollants bleu, blanc, rouge, proclamant " Hory 
président ". Avec une quarantaine de leurs amis, elles avaient quitté en car, dimanche 26 
février dans la matinée, leur banlieue de Vaulx-en-Velin, dans le Rhône, pour passer 
quelques heures salle Wagram à Paris. " On nous a dit que c'était pour un meeting de 
Tapie ", expliquaient-elles. A l'arrivée, on leur a distribué des casquettes et des affiches au 
nom de Jean-François Hory, avec mission de les agiter bien haut devant les caméras.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Hory, elles ne le connaissaient pas, mais c'était égal, elles étaient 
contentes d'être là, et lorsque, à 13 heures, il a fait son apparition par le fond de la salle, 
les deux copines de Vaulx-en-Velin et les autres lui ont réservé un accueil enthousiaste. 
Tout à leur entrain de néophyte, ils ont même couvert l'air de Roméo et Juliette de 
Prokofiev d'un vigoureux et détonant " tchic-a-tchic-a-tchic-aïe-aïe-aïe ! ", dont on avait 
omis de leur préciser qu'il ne convenait pas vraiment à un candidat à l'élection 
présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  La veille, le conseil fédéral de Radical avait entériné, par 263 voix contre 26, la 
candidature de M. Hory à l'Elysée. Les opposants Michel Crépeau, Roger-Gérard 
Schwartzenberg et Emile Zuccarelli avaient été largement battus par la nouvelle génération 
de délégués, avides de bataille électorale et pas fâchés d'en découdre, une fois encore, 
avec le Parti socialiste. La " convention " de dimanche devait donc marquer cette entrée 
en campagne du candidat, en empruntant les flonflons de ses lointains homologues 
américains. Les battus de la veille ayant renoncé à honorer cette grand-messe de leur 
présence, les orateurs se sont donc succédé à la tribune pour se féliciter, dans un absolu 
consensus, de la stratégie d'autonomie de leur parti.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA GAUCHE " MODERNE "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  On avait rappelé, pour l'occasion, le ban et l'arrière-ban du mouvement. Marcel Perrin, 
l'une des " figures " de l'ex-MRG, dont l'adhésion au Parti républicain, radical et radical-
socialiste date de 1932, a revendiqué la caution posthume d'Edouard Herriot. Robert 
Fabre, très digne ancien président du MRG, qui a accepté de présider le comité de soutien 
de M. Hory, a évoqué Clemenceau et Gaston Monnerville. Sont venus, ensuite, les 
#heureux élus de la liste Energie radicale aux élections européennes : Antoinette Fouque, 
figure du mouvement féministe ; André Sainjon, ancien dirigeant de la CGT ; Catherine 
Lalumière, ancienne secrétaire générale du Conseil de l'Europe ; Christiane Taubira-
Delannon, député de la Guyane et vedette de la campagne de juin 1994 ; Jean-Michel 
Baylet, ancien président du MRG, auquel était échu, la veille, le titre de président par 
intérim de Radical.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Hory, le rôle de candidat-vedette est nouveau. Il le savoure, comme un plaisir qui 
lui a longtemps été refusé. Dans un long discours, il a tout d'abord justifié sa candidature, 
au nom de la représentation de la " gauche moderne ", celle des jeunes, des banlieues, des 
exclus, dans cette élection présidentielle. " Qu'on nous laisse donc aider la gauche à 
gagner, même si on doit le faire contre la gauche archaïque ! ", a-t-il déclaré, pour le plus 
grand plaisir d'un public composé de nombreux déçus du PS. Le candidat de Radical s'en 
est ensuite pris à ses adversaires de droite, n'hésitant pas à demander la démission 
d'Edouard Balladur après l'affaire des écoutes téléphoniques et accusant Jacques Chirac 
de piller allègrement le discours contre l'exclusion de Radical aux élections 
européennes.</TEXT>
<TEXT>
  M. Hory a évoqué Bernard Tapie, le grand absent de la " convention ", pour lui demander 
d'" être au coeur de cette campagne ", en se disant " convaincu " que le député des 
Bouches-du-Rhône saura se montrer " fidèle " aux radicaux de gauche, dont il partage 
l'aventure depuis deux ans. A l'évocation de M. Tapie, le public, bien sûr, a applaudi, 
conscient de l'utilité de ce soutien dans la campagne. Les militants réunis dimanche ne 
paraissaient cependant pas regretter que le député homme d'affaires et ses déboires 
judiciaires ne tiennent plus la première place dans leur mouvement.</TEXT>
</DOC>
