<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028142</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028142</DOCID>
<ACCOUNT>404446</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1103</FAB>
<NOM1>REED ELSEVIER</NOM1>
<NUM1>950720-2-015-01</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAMde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WORCESTER JOURNAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRANCO
</SIP1>
<SOT1>Le groupe se concentre sur les publications spécialisées moins dépendantes de la publicité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Reed Elsevier met en vente sa presse et son édition grand public</TITLE>
<TEXT> L'annonce par Reed Elsevier de sa volonté de quitter la presse grand public a surpris. Le groupe anglo-néerlandais souhaite se désengager 
de quatre branches, affichant ensemble 575 millions de livres de chiffre d'affaires (4,5 
milliards de francs), et 76 millions de résultat (640  millions de francs). Ces postes 
représentent respectivement 19 % du chiffre d'affaires et 11 % du résultat 
d'exploitation consolidé. Ces ventes touchent des fleurons de la presse ou de 
l'édition. Ainsi, Reed Regional Newspapers est non seulement le plus grand éditeur 
de journaux gratuits au Royaume-Uni, mais aussi le propriétaire du Worcester 
Journal, " le plus vieux journal du monde ", selon sa maison mère. De son côté, Reed 
Consumer Books est le premier éditeur de livres en Grande-Bretagne, avec les 
droits sur Babar et Winnie l'Ourson. Aux Pays-Bas, Reed Elsevier vend 
Dagbladunie, éditeur de nombreuses publications régionales et nationales, dont NRC 
Handelsblad, quotidien vespéral de référence.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous allons concentrer notre attention sur les activités d'édition à forte valeur 
ajoutée ", précise Herman Bruggink, coprésident de Reed Elsevier. Le raisonnement 
du directoire est simple : dans ce monde diversifié, mieux vaut cibler ses activités. La 
presse grand public au sein de Reed Elsevier affiche des marges bénéficiaires de 14 
%. Ce pourcentage atteint 25,7 % pour la branche professionnelle, et 34,4 % pour 
les publications scientifiques. En outre, quotidiens et magazines grand public sont 
fortement dépendants de la publicité, un domaine dangereusement conjoncturel, alors 
que la presse spécialisée dispose d'un lectorat captif, prêt à acquitter des tarifs 
élevés d'abonnements, ce qui assure un revenu important et stable.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
VERS LES MÉDIAS ÉLECTRONIQUES</TEXT>
<TEXT>
Avec la fusion, en janvier 1993, du néerlandais Elsevier avec le britannique Reed, est 
né un géant international de l'édition, propriétaire de titres prestigieux, comme le 
journal médical Lancet, et d'éditeurs réputés, tel Butterworths. L'an dernier, Reed 
Elsevier a effectué un pas important en direction des médias électroniques en 
rachetant, pour 8 milliards de francs, les banques de données américaines Lexis et 
Nexis. C'est dans cette direction que Reed Elsevier veut désormais concentrer ses 
efforts. " Nos marchés prioritaires sont les Etats-Unis, la France, l'Italie, 
l'Allemagne, et l'Espagne, dans les domaines scientifique, juridique et professionnel 
", résume Herman Bruggink.</TEXT>
<TEXT>
 La France ? " Nous avons acheté les Editions techniques, aujourd'hui séparées en 
deux branches, juridique et médicale. Nous allons continuer à croître ", précise le 
président du groupe, qui pourrait s'intéresser au Quotidien du médecin. En tout cas, 
une fois les désinvestissements achevés  " si tout va bien vers le milieu de l'année 
prochaine "  Reed Elsevier aura de 7 à 8 milliards de francs de trésorerie. De quoi ne 
rien se refuser.</TEXT>
</DOC>
