<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001412-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001412-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332290</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04121507</FAB>
<SUBJECTS>GROUPE PARLEMENTAIRE,TENDANCE POLITIQUE,CONTESTATAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>ROATTA JEAN</NAMES>
<NAMES>ROSSI JOSE</NAMES>
<NAMES>PONIATOWSKI LADISLAS</NAMES>
<NAMES>DIDIER SERGE,VASSEUR PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE GROUPE PARLEMENTAIRE PR</LEAD1>
<TITLE>Le PR veut accroitre ses pouvoirs au sein de l'UDF&gt; Réactions contrastées au sein du Parti républicain</TITLE>
<TEXT>La menace d'une partie des députés du Parti républicain de constituer un groupe parlementaire autonome suscite, au sein même du PR, des 
réactions constrastées. Ainsi, pour Jean Roatta, député des 
Bouches-du-Rhône, " les coups de poignard, c'est fini et le Parti 
républicain ne veut plus être sous le diktat de petites formations 
(...). Nous voulons rassembler nos idées sous notre propre bannière, 
les exprimer, ce qui n'est plus possible actuellement car nous sommes 
coincés dans cette machine de l'UDF ". Même écho de la part de José 
Rossi, député de Corse-du-Sud, proche de François Léotard et 
porte-parole des députés du PR, selon lequel, " à la confédération, 
le PR se trouve toujours minoritaire, alors qu'il est la première 
force. Au groupe, ses positions sont mal prises en compte ".</TEXT>
<TEXT>
 " Un soutien clair et ferme "</TEXT>
<TEXT>
  Et d'ajouter : " Nous entendons régulièrement des condamnations du 
gouvernement par des responsables UDF, alors que beaucoup de députés 
PR lui apportent un soutien clair et ferme. "</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Ladislas Poniatowski, député de l'Eure et porte-parole 
du Parti républicain, a estimé, lundi 11 avril, que le PR demandait " 
plus de transparence et de loyauté " dans le fonctionnement de l'UDF, 
mais qu'" il n'était pas question de trancher immédiatement dans un 
sens ou dans l'autre ", concernant la création d'un groupe autonome. 
</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Serge Didier, député de Haute-Garonne et proche de 
Dominique Baudis, il a adressé, le 11 avril, une lettre sans 
ambiguïté à Philippe Vasseur, secrétaire général du Parti 
républicain. Soulignant que " les velléités de quelques-uns de former 
un groupe PR à l'Assemblée nationale [me] surprennent et [me] 
désolent ", il ajoute, à l'adresse de M. Vasseur : " Sachez que je ne 
suis pas d'accord pour quitter le groupe UDF à l'Assemblée [et] que 
cette opinion est partagée par un certain nombre d'autres 
parlementaires républicains. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
