<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042042</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042042</DOCID>
<ACCOUNT>422591</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/1351</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,GARDE A VUE,ETRANGER,MARIAGE MIXTE,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE</SUBJECTS>
<NUM1>951116-2-010-34</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LEROUX LUC</AUTHOR>
<SIP1>LUC LEROUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MIS EN GARDE A VUE LE MARDI 14 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Quatre agents préfectoraux de Marseilleimpliqués dans un réseau de mariages blancs</TITLE>
<TEXT>  Douze personnes, parmi lesquelles quatre agents et adjoints administratifs du bureau des étrangers de la préfecture des Bouches-du-Rhône, ont été 
placées en garde à vue, mardi 14 novembre, dans le cadre du démantèlement d'un réseau 
de mariages blancs. Une centaine d'autorisations provisoires de séjour d'une durée d'un an 
auraient été indûment délivrées par le service de la réglementation et des libertés 
publiques de la préfecture. Une dénonciation anonyme avait provoqué l'ouverture, le 6 juin 
1995, d'une information judiciaire contre X... pour aide et assistance au séjour irrégulier et 
obtention indue de documents administratifs, information suivie par le juge d'instruction 
Jean-Louis Charvet.</TEXT>
<TEXT>
 En échange d'une somme variant de 25 000 à 50 000 francs, l'organisateur de cette fraude, 
un ressortissant marocain, aurait proposé à des étrangers en situation irrégulière dans les 
Bouches-du-Rhône, la Gironde et à Paris, ou recrutés au Maghreb, la délivrance d'un titre 
de séjour après un mariage fictif avec une Française. A ces femmes, pour la plupart 
d'origine étrangère, était versée une commission. Depuis les lois Pasqua, les étrangers 
mariés depuis moins de douze mois avec une personne de nationalité française sont en 
droit d'obtenir un titre de séjour provisoire valable un an. L'enquête menée par les 
gendarmes marseillais devra établir la responsabilité des quatre fonctionnaires 
#préfectoraux deux femmes et deux hommes qui auraient facilité l'obtention des titres et 
assuraient l'accueil des demandeurs et l'instruction des dossiers. Sur la base de l'avis 
favorable émis en amont, le titre était accordé par la préfecture.</TEXT>
<TEXT>
  Les enquêteurs détiendraient la preuve de contacts établis entre l'organisateur, les 
étrangers et les fonctionnaires, qui contestent toute responsabilité. Un communiqué diffusé 
par le cabinet du préfet indique que " des procédures disciplinaires seront, s'il y a lieu, 
engagées au vu des informations disponibles ". Les autorisations de séjour indûment 
accordées seraient annulées et des arrêtés de reconduite à la frontière pris contre les 
étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune autre préfecture française ne serait impliquée dans cette fraude et aucun titre de 
séjour d'une durée de dix ans accordé aux étrangers mariés à un conjoint français depuis 
plus d'un an n'aurait été illégalement délivré. Ces dossiers sont, en effet, plus 
scrupuleusement analysés. Cette affaire affecte un service qui, après les critiques émises 
par des associations, connaît actuellement " une profonde rénovation ", précise-t-on à la 
préfecture des Bouches-du-Rhône.</TEXT>
</DOC>
