<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011033</DOCID>
<ACCOUNT>381717</ACCOUNT>
<PEOPLE>MUNRO ALICE</PEOPLE>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/031015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES LUNES DE JUPITER d'Alice MunroTraduit de l'anglais (Canada) par Colette Tonge, Rivages poches/Bibliothèque étrangère, 381 p., 68 F.</NOTE>
<NUM1>950318-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<SIP1>RAPHAELLE REROLLE</SIP1>
<SU21>LITTERATURE ETRANGERE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DU MOIS DE MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Infimes moments intimes</TITLE>
<TIO1>LES LUNES DE JUPITER</TIO1>
<TEXT> Le regard de plusieurs femmes, jeunes et moins jeunes, produit la substance dure, nette, tranchante et pourtant poétique dont sont faites les douze 
nouvelles des Lunes de Jupiter. Douze récits séparés, absolument identifiés et cependant 
imparfaitement clos, comme si chacun d'entre eux pouvait s'ouvrir sur celui qui le suit ou le 
précède, comme si la matière qui les compose ne pouvait se limiter à une seule histoire. 
Car l'écriture précise et cruellement lucide de la romancière canadienne s'attache à capter 
l'univers en expansion du quotidien, les moments infimes où, dans des vies à peu près 
ordinaires, des faits minuscules, des hasards, des accidents, prennent une importance 
déterminante.</TEXT>
<TEXT>
  Les femmes en question ne se mentent guère à elles-mêmes, ou alors pas longtemps. 
Ainsi de l'une d'elles qui remarque, au cours d'un voyage dans les provinces maritimes, que 
" les gens ne manifestaient plus autant le désir de la connaître ". Leurs destins n'ont rien 
de grandiose, toutes peuvent envisager des existences de substitution plus éclatantes, plus 
glorieuses ou seulement plus douces. De leur place, pourtant, toutes voient le monde en 
relief, analysant les gens qui les entourent, leurs aspérités et leurs faiblesses. Ainsi de 
Frances, professeur de musique dans une petite ville canadienne et amoureuse d'un de ses 
collègues. Frances ne se distingue ni par son indulgence ni par sa méchanceté. Simplement, 
l'acuité du regard qu'elle jette sur la vie étriquée des gens qui l'entourent la rend allergique 
à la médiocrité.</TEXT>
<TEXT>
  Des filles du lycée, elle voit le " sombre narcissisme " lorsqu'elles commencent à devenir 
femmes. " Que leur arrivait-il, ensuite, à ces jeunes filles ? Ensuite, c'étaient les gros seins 
et les grosses hanches, l'importance insipide, le teint laiteux, l'état de somnolence, 
l'entêtement. L'odeur des corsets, les répugnantes découvertes. Ces airs de martyres 
qu'elles prenaient dans la chorale. Tout cela dénotait une sexualité sans joie. " Si la vie de 
Frances finit par rejoindre celle de son amant, c'est à la faveur d'un drame. Car même 
lorsqu'ils peuvent analyser et juger, les personnages d'Alice Munro restent les jouets 
d'événements imprévus qui font des trous dans le tissu des jours. D'où le décalage qui 
s'instaure, grâce au talent de l'auteur, entre la lucidité des jugements et l'impression de ne 
pas être tout à fait en phase avec le réel.</TEXT>
</DOC>
