<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002012</DOCID>
<ACCOUNT>368899</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950119</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180195/0951</FAB>
<SUBJECTS>MUSEE,PEINTURE,SCULPTURE,FEMME,INAUGURATION,PARIS 7</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NUM1>950119-32</NUM1>
<NAMES>VIERNY DIANA,MAILLOL ARISTIDE,MUSEE MAILLOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SOT1>Dina Vierny consacre un musée au sculpteur catalan, qu'elle inspira pendant dix ans. Elle y présente aussi les points forts de sa collection personnelle : les frères Duchamp, Matisse, Bonnard et les conceptuels russes, Kabakov et Boulatov</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INAUGURATION PREVUE POUR LE 20 JANVIER 1995 EN PRESENCE DE FRANCOIS MITTERRAND</LEAD1>
<TITLE>L'HOMMAGE DE SON MODELE A ARISTIDE MAILLOL</TITLE>
<TEXT> LE 59, RUE DE GRENELLE est placé, depuis le XVIII siècle, sous le signe de la sculpture : Bouchardon y imagina une fontaine monumentale dédiée aux 
quatre saisons, hommage à un mince filet d'eau aujourd'hui tari. Derrière son imposante 
façade, quelques immeubles plus modestes sont groupés autour d'une cour. Alfred de 
Musset et sa mère logèrent dans l'un d'eux. Après la seconde guerre mondiale, Pierre 
Prévert y installa son cabaret. On y vit souvent la silhouette de Boris Vian. De puissants 
étais de bois traversent aujourd'hui la cour de part en part, pour étayer les murs de 
l'immeuble voisin. Les travaux conduits ici ont permis de donner une adresse à un autre 
sculpteur : Aristide Maillol. Dina Vierny, qui fut le modèle favori de l'artiste, pendant les 
dix dernières années de sa vie, vient, en effet, d'y installer un musée privé pour présenter 
des oeuvres de l'artiste catalan ainsi que ses propres collections. Une Fondation gère 
l'ensemble. Le président de la République devrait inaugurer le nouvel établissement le 20 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " C'EST LE PLUS VIEUX... "</TEXT>
<TEXT>
 Malgré son accent parisien, Dina Vierny est née à Odessa. Elle a sept ans lorsqu'elle 
arrive à Paris avec ses parents, quatorze quand elle rencontre Maillol. Une de ses amis, 
l'architecte Dondelle l'avait incitée à se rendre à Marly-le-Roi. Le sculpteur y résidait, 
partageant son temps entre la région parisienne et son Roussillon natal. Le dimanche, 
Maillol recevait ses amis dans son jardin. " Comment ferais-je pour le reconnaître ? C'est 
le plus vieux et il a une barbe blanche J'ai pris le train à la gare Saint-Lazare. Je suis 
descendue à Marly ; je me suis dirigée vers la rue Thibeau ; effectivement, dans un jardin, 
il y avait là une petite assemblée qui bavardait. J'ai repéré dans l'assistance une barbe 
blanche majestueuse. Je me suis présentée... Pas de chance. C'était Van Dongen... " Dina 
Vierny fait néanmoins la connaissance du sculpteur, qui l'engage à revenir le voir. " J'y 
allais le dimanche, en douce de mes parents. "</TEXT>
<TEXT>
  Elle pose pour lui. De 1934 à 1944, date de la mort de Maillol, la jeune fille, qui poursuit 
sans enthousisame des études de chimie et de physique à l'Université " C'était la mode " 
ne quittera plus le vieux maître. Elle passera une partie de ses vacances à Banyuls 
(Pyrénées-Orientales) et voyagera avec lui en Espagne. Pendant la guerre, repliée chez 
Maillol, elle participe à un réseau de Résistance, sert de guide à des fugitifs qui 
franchissent la frontière espagnole. Deux fois arrêtée, elle est finalement incarcérée à la 
prison de Fresnes. Maillol, profitant de l'admiration que lui porte Arno Brecker, 
intercédera auprès du sculpteur officiel du III Reich pour la faire libérer. En septembre 
1944, Maillol a un grave accident de voiture. Quelques jours après, il meurt à l'hôpital de 
Perpignan. La jeune femme devient son exécutrice testamentaire. Moins de trois ans plus 
tard, en janvier 1947, poussée par Matisse et Jeanne Bucher, Dina Vierny ouvre une 
galerie de peinture rue Jacob. L'architecte Auguste Perret en réalise l'aménagement 
intérieur. Ses premières expositions sont consacrées à Matisse, Henri Laurens, Picasso et 
un inconnu : Poliakoff Russe émigré qui gagnait sa vie en jouant de la guitare dans les 
cabarets russes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1964, Dina Vierny donne à l'Etat français Malraux était ministre de la culture dix-huit 
bronzes de Maillol. Ils sont minutieusement installés dans les jardins du Carrousel, en face 
du Louvre. Un coup de génie pour faire découvrir, au grand public, une oeuvre encore 
méconnue. Les musées du monde entier vont désormais s'arracher les tirages de tous les 
bronzes du sculpteur. Strictement limités à douze par oeuvre, ils sont aujourd'hui presque 
tous épuisés. Dans quelques mois, après la transformation des jardins des Tuileries, les 
statues retrouveront leur place. Deux pièces supplémentaires données par Dina Vierny 
viendront les rejoindre.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin des années 60, Vierny retourne dans son pays natal. " Pour savoir comment on y 
peignait. Au cours d'une nuit, j'ai fait la connaissance de trois Russes : Kabakov, Boulatov 
et Yankelevsky. Le premier faisait des énormes dessins, chez lui. Si grands qu'il ne pouvait 
les sortir. " A quoi cela servirait-il, puisque je ne peux les exposer nulle part ? ", 
demandait-il. " En 1973, Dina Vierny organise une première exposition des oeuvres de 
Kabakov à Paris. Encore fallait-il les faire venir en France. Les douanes soviétiques ne 
laissaient pas sortir ces travaux, et Kabakov refusait de quitter son pays : " Je suis un 
peintre de l'absurde, où trouverais-je plus d'absurde qu'en URSS ? " Dina Vierny organise 
alors des " transferts " clandestins. Avec Paul Thorez, elle arrive même à faire évacuer, 
par la route, une énorme armoire conceptuelle de Yankelevski, qui tient à peine dans une 
camionnette. Le Passeport juif d'Oscar Rabine ou L'Autoportrait de Boulatov prendront 
d'autres voies, tout aussi clandestines mais un peu moins voyantes.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi créer aujourd'hui une Fondation ? : " C'est à la mort de Lucien Maillol, le fils du 
sculpteur, en 1973, que j'ai eu l'idée d'ouvrir un musée pour y présenter les oeuvres de son 
père. J'en avais déjà les droits moraux. Je devenais l'héritière de la famille. Je me sentais 
investie d'une mission : présenter tous les travaux de celui que je considère comme le père 
de la sculpture moderne. Mais dans un cadre vivant, non figé. Dans l'immeuble où 
j'habitais, rue de Grenelle, un ou deux appartements se sont libérés. Je les ai achetés. Peu 
à peu, j'ai réussi à les réunir tous. Les travaux d'aménagement ont duré quatorze ans. Il 
fallait aussi que je retrouve les oeuvres de Maillol, dispersées dans le monde entier. Pour 
gagner l'argent nécessaire à la réalisation de mon projet, j'ai travaillé à réunir de grandes 
collections pour des musées (au Japon, par exemple), ou des institutions privées (la Norton 
Simon, aux Etats-Unis). Cette Fondation, c'est un songe qui se matérialise. Il faut être un 
peu fou, avoir une bonne dose de stoïcisme et une énorme patience pour arriver au bout 
d'un rêve. Ce qui m'a donné des ailes, c'est d'imaginer le plaisir que les autres allaient 
ressentir. Cette Fondation, c'est moi et mes deux fils, Olivier et Bertrand Lorquin, qui 
allons la faire vivre. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COLLECTIONNEUSE DANS L'ÂME</TEXT>
<TEXT>
Reconnue d'utilité publique, la Fondation est née en mars 1981 avec un capital de 12 
millions de francs. Elle peut vendre certaines oeuvres les derniers tirages et recevoir des 
dons ou des legs. C'est elle qui gère les collections de Dina Vierny. La galerie de la rue 
Jacob garde son autonomie.</TEXT>
<TEXT>
  Collectionneuse, la créatrice du musée l'est dans l'âme : " J'avais quatorze ans quand j'ai 
commencé à réunir des pièces archéologiques, étrusques pour la plupart, que j'achetais 
chez des antiquaires du quartier. A l'époque, cela ne valait pas très cher. Ensuite, j'ai 
rassemblé des meubles et des tableaux beaucoup de peinture naïve. Ma Fondation sera 
aussi un temple de l'art naïf. Et je compte ouvrir un musée de la poupée et du jouet antique. 
Je me suis même prise de passion pour les vieux équipages. On ne peut jamais arrêter une 
collection, elle doit toujours croître et embellir, sinon elle vieillit. Je recherche toujours des 
oeuvres de Maillol. Dernièrement, j'ai acheté un grand dessin pour lequel j'ai posé. Maillol 
en un tiré une sculpture : La Rivière. "</TEXT>
</DOC>
