<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002220-19941219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002220-19941219</DOCID>
<ACCOUNT>363783</ACCOUNT>
<DATE>19941219</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>12171184</FAB>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT,DEPARTEMENT RHONE;COHABITATION POLITIQUE;REFERENDUM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CLASSE SOCIALE,POLITIQUE INTERIEURE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NAMES>LYON</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>A LYON LES 16 ET 17 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Chirac&gt; Rassembler tous ceux qui refusent le conservatisme et l'immobilisme " déclare le maire de Paris, à Chassieu</TITLE>
<TEXT>Le changement : " La volonté politique des gouvernants s'est affaiblie au point de laisser la technostructure, avec la complicité 
de la plupart des élites, accaparer peu à peu tous les pouvoirs. 
(...) Les élites portent une lourde responsabilité dans cette dérive, 
qui conduit peu à peu à l'affaiblissement de notre pays. (...) Les 
résultats des élections législatives de 1993 furent riches de 
signification. Nos compatriotes votèrent pour le changement. Ils sont 
aujourd'hui déçus, parce que la cohabitation a rendu difficile la 
mise en oeuvre des réformes indispensables pour échapper au déclin et 
éviter les fractures sociales. C'est pour appliquer les idées que les 
Français ont plébiscitées en 1993 qu'il nous faut gagner en 1995. 
L'élection présidentielle (...) doit nous permettre de retrouver 
l'élan qui a porté au pouvoir une nouvelle majorité il y a presque 
deux ans (...). Il est temps de remettre la France en marche (...). 
"</TEXT>
<TEXT>
 Les réformes : " Les réformes, pour être acceptées et comprises, 
doivent être simples et préalablement débattues. (...) La réforme n'a 
jamais été une question de délai : c'est une affaire de volonté 
politique (...) Il faudra agir dans les six mois (...). [M. Chirac 
prône] un plan pour les banlieues, où se manifeste le plus 
cruellement la rupture du pacte républicain, permettant de rétablir 
la sécurité et de développer des activités économiques dans des 
quartiers aujourd'hui " hors la loi " (...) Les moyens des forces de 
l'ordre devront être mobilisés et des zones d'activités en franchise 
d'impôts et de charges sociales devront être créées (...). [M. Chirac 
souhaite aussi une] réforme du financement du logement (...) [et] une 
nouvelle politique familiale (...). Les changements sont à notre 
portée, à la condition qu'une impulsion soit donnée au plus haut 
niveau de l'État. Il est urgent que les hommes politiques reprennent 
le pouvoir (...). Un certain nombre de ces réformes supposeront de 
recourir au peuple par la voie du référendum (...). [M. Chirac n'a 
pas] l'intention, pour [sa] part, de prescrire aux Français du 
somnifère pendant la campagne (...). Le futur président de la 
République doit connaître [la France] dans sa diversité, dans ses 
banlieues en révolte ou en sécession, dans ses villages et ses 
campagnes et pas seulement dans ses palais nationaux ou ses quartiers 
bourgeois " </TEXT>
<TEXT>
 Les thèmes de la campagne : " Nous avons perdu notre esprit de 
conquête. Il faut le retrouver, sauf à accepter que la France renonce 
à son statut de grande puissance (...). Le moment est venu de mettre 
en évidence les différences. De tracer les lignes de partage, de 
sorte que le choix des Français ne soit pas faussé et que le mandat 
que le peuple donnera au chef de l'Etat soit clair. Rien ne serait 
pire qu'une élection ambiguë à la suite d'une campagne limitée à des 
questions subalternes, à des débats médiocres et au souci de 
s'accorder sur le plus petit dénominateur commun (...).</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis de ceux qui croient aux chances et aux atouts de la France 
(...). Je veux rassembler tous ceux qui veulent un message et des 
engagements clairs. Tous ceux qui refusent le conservatisme d'où 
qu'il vienne, le réformisme frileux, l'immobilisme. (...) Tous ceux 
qui font le pari de l'initiative et n'ont pas peur du changement. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
