<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000155</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000155</DOCID>
<ACCOUNT>366043</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:3113</FAB>
<SUBJECTS>CRIMINALITE,ATTENTAT,AUTONOMISTE,MAFIA</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Du nom de ce militant de la Cuncolta abattu en juin 1993 après son refus d'assurer la protection de Jean-François Filippi. Sozzi mettait en cause certaines pratiques du FLNC clandestin et de la Cuncolta. Lors d'un rassemblement de militants en août 1993, à Corte, les deux organisations ont reconnu être à l'origine de l'exécution de Sozzi.DOC : avec un dessin de Pessin
</NOTE>
<NUM1>950103-2-001-31</NUM1>
<ORI1>BASTIA de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CUNCOLTA NAZIUNALISTA,FLNC CANAL HISTORIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC FOTTORINO</SIP1>
<SOT1>Alors que les crimes se multiplient dans l'île les assassins ont succédé aux " justiciers ", sous le couvert d'un nationalisme dévoyé</SOT1>
<SYF1>REGION CORSE,MEURTRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les nouveaux bandits corses</TITLE>
<TEXT> C'est un petit bout de femme aux cheveux rouges, le visage livide et fier, une sorte de Môme Piaf. Justement, elle s'appelle Edith. Dans les montagnes 
de Conca, non loin de Porto-Vecchio, elle vient de conduire son mari vers son ultime 
refuge, le 31 décembre 1994. Accrochée au cercueil, sur le chemin du cimetière, elle n'a 
cessé de crier : " Pourquoi ? Pourquoi ? " Devant le caveau, elle a forcé la main du curé 
pour qu'il ouvre la tombe une dernière fois. Les hommes ont entamé un chant funèbre, mais 
leurs voix mêlées n'ont pas couvert ses plaintes. " Ces deux-là ils s'aimaient comme des 
fous, confie le prêtre. Ils n'avaient pas d'enfant et l'amour de l'un était tout entier dans 
l'autre. " Ivre de chagrin, seule malgré la foule, muette et si proche, elle répète qu'elle 
n'est plus rien car il n'est plus là. Veuve à trente-sept ans de Franck Muzzi, un employé de 
banque sans haine et sans arme. Ancien trésorier de la Cuncolta  la vitrine légale du 
FLNC-Canal historique (clandestin) il avait pris ses distance mais continuait de recevoir 
chez lui des membres du mouvement. Le 29 décembre, il est tombé sous les balles d'un 
tueur, en face de son domicile. Edith s'est maintenant redressée : " Je vous demande de 
me le venger ! "</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'époque n'est plus aux vendettas familiales, ces lavages de sang pour l'honneur. Sur 
l'île de Beauté, les crimes sont parfois politiques, le plus souvent crapuleux avec des 
relents affairistes ou maffieux. Sous le parapluie déchiré d'un nationalisme fratricide, on 
compte peu de justiciers. Voici venu le temps des assassins. Aucun des trente-neuf 
homicides commis en 1994 n'a été élucidé. La Corse aurait-elle le secret du crime parfait 
?</TEXT>
<TEXT>
 Dans un climat où alternent violence et silence, l'impunité fait loi. Au grand dam du Comité 
Robert-Sozzi (1), qui accuse désormais ouvertement les coupables : " Ces meurtres sont 
possibles parce qu'un groupe armé s'arroge le droit, sous la protection de l'Etat français et 
de son ministre de l'intérieur, d'éliminer les militants de la cause nationale dans la plus 
pure tradition du SAC. " Des propos tenus publiquement, au matin du 30 décembre 1994, 
sur la place Saint-Nicolas de Bastia, par les responsables du Comité, des dissidents du 
nationalisme.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi eux, Pantoleon Alessandri, quarante ans, un militant de toujours, qui rejette l'omerta 
: " Je sais que je peux être tué, mais je n'ai pas peur. Maintenant, il faut parler. " Sont 
directement visés le FLNC-Canal historique et la Cuncolta. " Il y a un front au sein du 
Front ", lâche un membre du Comité, allusion au groupuscule de jeunes et moins jeunes 
recrutés par les organisations, dépourvus de formation politique mais fascinés par les 
armes. La cause nationaliste tombe entre les mains de bandes d'individus qui éliminent 
physiquement les militants gênants et les petits dealers, qui menacent et rackettent les 
commerçants apeurés au nom d'une idéologie dont ils ignorent l'abc. " Ils arrivent en ville à 
huit, répartis en deux autos qui se suivent, explique un témoin. Ils se ressemblent tous un 
peu. Les joues mal rasées, le parka large et ouvert, une dégaine à la Mad Max. "</TEXT>
<TEXT>
 Déstabiliser les nationalistes</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi décrits, ils rappellent étrangement ces nouveaux bandits que l'on voit surgir au 
Japon, aux Etats-Unis, en Inde, au Libéria. Leur morale s'inspire du modèle ninja ou 
Rambo dont regorgent les vidéoclubs. Culte du muscle et de la force, passion des armes à 
feu qui est en Corse une véritable religion (avec la dévotion pour la Madone). Si les nervis 
du nationalisme ignorent la doctrine, ils lisent assidûment la revue Cible ou la Gazette des 
armes. Ceux qui les soutiennent à la Cuncolta évoquent un droit de " légitime défense 
préventive ". Leur présence est la plaie des mouvements de libération. Elle est surtout le 
fruit de leur inconséquence. " Ces hommes de guerre, ce sont nos enfants... "</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'heure n'est pas au mea culpa. Après les assassinats qui ont ensanglanté la fin 
d'année, on cherche des raisons. " En Corse, tout le monde se connaît, observe un vieux 
nationaliste. Pour l'instant on ne sait rien. Mais bientôt quelqu'un va payer. " L'élimination, 
le 26 décembre 1994, de Jean-François Filippi, l'ancien président du Sporting-Club de 
Bastia, ne fait qu'embrouiller les pistes. Qui avait intérêt à le tuer huit jours avant 
l'ouverture du procès de Furiani ? " On a choisi ce moment pour régler d'autres comptes ", 
entend-on à Bastia. De même, le Comité Sozzi affirme que la " condamnation " de Franck 
Muzi était programmée depuis dix-huit mois, et sa mort n'aurait rien d'une vengeance 
après celle de Jean-François Filippi. Samedi, la veuve de ce dernier assistait aux obsèques 
de Muzi.</TEXT>
<TEXT>
  D'aucuns voient dans ces drames répétés une tentative pour déstabiliser les nationalistes 
à six mois des prochaines élections municipales. L'Etat français est montré du doigt. On 
s'interroge sur la stratégie de Charles Pasqua depuis que les membres (FLNC historique) 
du commando de Spérone, arrêtés l'été dernier, sont peu à peu relâchés. " Il y a des 
tractations entre la Cuncolta et le ministre de l'intérieur, assure un ex-militant. On dirait 
que ça arrange Pasqua que les nationalistes s'entre-tuent. "</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier indice en date est la récente revendication du statut de TOM (territoire 
d'outre-mer) pour la Corse formulée par la Cuncolta. . Un texte a aussitôt circulé dans 
quelques milieux nationalistes. Il ne resterait plus qu'à l'inscrire à l'ordre du jour du 
Parlement. Membre du Comité Sozzi, l'abbé Mondoloni s'emporte : " C'est bien la 
#première fois qu'un mouvement révolutionnaire réclame un statut colonial ! Vous imaginez 
un département français devenir un TOM ? " Réplique de la Cuncolta : les populations 
d'outre-mer ont droit à l'autodétermination par voie référendaire. Dialogue de sourds, 
idéologique... et fiscal : le RMI est moins élevé dans les TOM que dans les 
départements.</TEXT>
<TEXT>
 Une certitude dérange : la balle qui a tué Jean-François Filippi provient d'une arme encore 
jamais utilisée par le passé en Corse. " Un fusil à lunette Remington 225, précise un 
spécialiste. Le milieu règle ses comptes au P. 38 et les dealers sont éliminés à la 
chevrotine. Les engins à vision nocturne existaient, mais ils n'avaient servi à aucun acte 
criminel. " Alors ? Toutes ces observations ramènent aux dissensions internes du 
nationalisme sur l'île. Ces dernières années, il a éclaté en mille morceaux, donnant 
naissance à des mouvements souvent squelettiques, refusant les options du FLNC-Canal 
historique et de la Cuncolta : le prélèvement de l'impôt révolutionnaire auprès des 
entreprises et même de certains hommes politiques, les plasticages contre les structures 
touristiques ou les sociétés refusant d'acquitter le fameux impôt ; le penchant d'une 
fraction nationaliste (mais pas seulement à la Cuncolta) à convoiter le pouvoir économique, 
quitte à se rapprocher des patrons étrangers à l'idéal d'indépendance. Ainsi l'ancien 
président du Sporting-Club de Bastia, Jean-François Filippi, cumulait-il des fonctions de 
maire sous une étiquette libérale avec des activités florissantes de chef d'entreprise. Il 
payait l'impôt révolutionnaire, offrait aux dirigeants de la Cuncolta des véhicules gratuits 
via sa société de location automobile. En contrepartie, l'organisation assurait sa garde 
rapprochée depuis la catastrophe de Furiani, un service qui n'était pas du goût de feu 
Robert Sozzi et Franck Muzi.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous perdons nos valeurs "</TEXT>
<TEXT>
  En proie à la délinquance économique (les investisseurs sont découragés), la Corse vit 
des subsides du gouvernement et de la Commission de Bruxelles. Des familles entières se 
font salarier dans un emploi saisonnier au sein d'une SARL pour toucher le chômage à 
l'année ; on gonfle des troupeaux de bovins en vue de rafler les primes européennes à la 
vache allaitante ; des marchés de travaux publics sont attribués sans appel d'offre, et l'île 
s'étiole dans une empoisonnante consanguinité. Les malfrats s'en donnent à coeur joie, qui 
coupent ici les doigts d'une personne âgée pour voler sa bague, qui braquent là un boucher 
(à quatre) pour 50 francs. Le 30 décembre, un employé des postes bastiais, installé devant 
sa télévision, a reçu une balle dans la joue, tirée par un agresseur parvenu jusqu'à son 
salon... " Nous perdons nos valeurs, se lamente un habitué du vieux port, et la police n'agit 
pas. " Les villages meurent, le maquis est abandonné aux chèvres et aux sangliers, les 
familles se dispersent, les entreprises vivotent, la drogue circule. Une conduite d'échec 
triomphe. Des logiques de prédation, de sous-développement, d'implosion, voire 
d'autodestruction, les haines et les jalousies ressortent. Sauf quand la Corse enterre l'un 
des siens. Au cimetière de Conca, l'air vibrait de toutes les poignées de main et accolades 
silencieuses. Comme si la mort dans cette drôle d'île était un ciment plus fort que la vie.</TEXT>
</DOC>
