<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036691</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036691</DOCID>
<ACCOUNT>415703</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1561</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE D'AFFAIRES,GROUPE DE PRESSE,PRESSE HEBDOMADAIRE,CATHOLICISME,PRESSE D'OPINION</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-028-01</NUM1>
<NAMES>LA VIE,LA CROIX,LA VIE CATHOLIQUE,BAYARD PRESSE,PVC,FLEURUS PRESSE,MONTARON GEORGES,AMPERE,PELERIN MAGAZINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES
</SIP1>
<SOT1>En dépit du recul des pratiques religieuses, les deux maisons d'édition la Vie catholique et Bayard Presse ont développé leurs publications</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les groupes de presse catholiques se portent bien</TITLE>
<TEXT> LA PRESSE FRANÇAISE a deux chapelles : La Vie et La Croix, les Publications de la Vie catholique et Bayard Presse. Deux chapelles 
prestigieuses unies par le christianisme et opposées par la concurrence. Si la presse 
religieuse est en recul, leurs groupes de presse vont plutôt bien. Autour de La Croix 
et de Pèlerin Magazine, d'une part, de La Vie d'autre part, se sont constitués des 
pôles qui permettent aux deux maisons de jouer un rôle important. En 1993, Bayard 
Presse a franchi la barre des 2 milliards de francs de chiffre d'affaires, et les 
Publications de la Vie catholique atteignent tranquillement 1,5 milliard de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Vénérable institution plus que centenaire, Bayard Presse appartient aux Frères 
assomptionnistes, tandis que La Vie, qui a fêté ses cinquante ans, aime rappeler 
qu'elle est " l'affaire des laïcs ", même si sa naissance a reçu la bénédiction des 
dominicains. Le groupe de la rue Malesherbes met souvent en avant son attitude plus 
indépendante à l'égard de l'Eglise que celle de La Croix ou du Pèlerin.</TEXT>
<TEXT>
  Bayard Presse doit son origine à l'Eglise institutionnelle, tandis que La Vie est issue 
du catholicisme social. Dans la France des années 50, La Vie catholique illustrée et 
Pèlerin Magazine dépassaient les 500 000 exemplaires. Les mutations culturelles des 
années 60 ont entraîné les titres vers un déclin régulier qui a accompagné celui des 
pratiques religieuses.</TEXT>
<TEXT>
  Si elles poursuivent leurs activités religieuses, les deux maisons ont élargi leur 
thématique autour de la famille, en traitant de la jeunesse ou de la vieillesse, de la 
nature ou de la culture. Le développement s'est intensifié vers la fin des années 70. 
Bayard Presse a constitué une palette de titres pour accompagner les enfants de la 
naissance à l'adolescence. Le groupe règne également sur le troisième âge, grâce à 
Notre temps, qui est vendu à plus de 1 million d'exemplaires. Le public de La Croix  
qui prépare une nouvelle formule pour la fin de l'année , du Pèlerin et du Chasseur 
français est également âgé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POLITIQUE DYNAMIQUE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Paradoxalement, ce lectorat est loin d'être un handicap pour les magazines, à l'heure 
où les publicitaires découvrent qu'au-delà de la ménagère de cinquante ans il y a des 
consommateurs qui ont des loisirs et des ressources. Seul problème pour Bayard 
Presse : conquérir le public âgé de plus de dix-sept et de moins de cinquante ans, 
c'est l'objectif de leur magazine scientifique, à paraître à la mi-octobre, Eureka.</TEXT>
<TEXT>
Le groupe a mené une politique agressive et dynamique dans le secteur de la presse 
destinée aux jeunes et accentué sa diversification internationale. Il vient de 
constituer avec son partenaire britannique Emap une gamme de magazines consacrés 
à la nature et aux loisirs avec Le Chasseur français, L'Ami des jardins, etc. Il vient 
également de signer un contrat avec La Cinquième.</TEXT>
<TEXT>
 Face à la stratégie de Bayard, les Publications de la Vie catholique (PVC) se veulent 
plus pragmatiques. Le succès de PVC repose sur la réussite de Télérama et sur les 
activités industrielles et de services du groupe, autour de sa filiale Presse 
informatique, société de service et de gestion informatique, qui gère les abonnements 
de nombreux éditeurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHEMINS OPPOSÉS </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le groupe s'appuie sur Télérama qui représente un tiers du chiffre d'affaires des 
activités de presse. Le journal n'a pas toujours été la vache à lait du groupe. " Dans 
beaucoup de groupes, on aurait arrêté ce journal qui était déficitaire, fait remarquer 
Jacques Giraud, directeur général. Pendant longtemps, c'était La Vie qui payait pour 
Télérama. " Le groupe tisse donc patiemment sa toile, au risque d'apparaître comme 
statique. Certains lancements des années 80 se sont soldés par des échecs, qui ont 
incité à la prudence.</TEXT>
<TEXT>
  En reprenant Fleurus-Presse, PVC s'est aventuré sur un des terrains privilégiés de 
Bayard : la jeunesse. Dans ce secteur où la concurrence est vive, Fleurus reste 
#déficitaire. Le groupe vient pourtant de lancer un mensuel pour les plus de six mois, 
Papoum, et de fusionner Infos Junior, journal d'actualité pour les jeunes, avec 
#Télérama Junior.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux groupes poursuivent leurs chemins opposés mais parallèles avec à leur 
gauche Georges Montaron qui publie inlassablement Témoignage chrétien, et à leur 
droite le groupe Ampère (Famille chrétienne, Rustica hebdo, les éditions Dargaud), 
parti de Belgique, qui se développe en France.</TEXT>
</DOC>
