<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003234-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003234-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342401</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,CRISE POLITIQUE,ANNULATION,MUTATION,DEMISSION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,REFORME,CODE ELECTORAL</SUBJECTS>
<FAB>06271252</FAB>
<NAMES>CARPIZO JORGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>26 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>MEXIQUE&gt; Le ministre de l'intérieur retire sa démission</TITLE>
<TEXT>MEXICO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 A l'issue de deux jours d'intenses négociations et à la demande 
expresse du président Carlos Salinas, le ministre de l'intérieur, 
Jorge Carpizo, a retiré sa démission _ qu'il avait présentée vendredi 
24 juin pour protester contre les pressions exercées par " certains 
secteurs politiques " à propos de la mise en oeuvre de la réforme 
électorale. Dans une lettre publiée dimanche, M. Carpizo, qui n'est 
membre d'aucun parti, invoque l'appui qu'il a reçu de la part de " 
larges secteurs de la société " et du président de la République pour 
justifier son revirement. Il s'engage également à poursuivre son 
action pour que les élections du 21 août soient " propres, objectives 
et transparentes ". </TEXT>
<TEXT>
  La démission de M. Carpizo, qui avait réussi à gagner la confiance 
des partis d'opposition, était généralement considérée comme une 
grave menace pour la mise en place des réformes devant conduire le 
Mexique à organiser des élections honnêtes, pour la première fois 
depuis l'arrivée au pouvoir, en 1929, du Parti révolutionnaire 
institutionnel, le PRI.</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition de gauche estime cependant que la réforme électorale 
ne va pas assez loin tandis que certains secteurs du PRI _ les " 
dinosaures " _ tentent d'empêcher l'application de plusieurs mesures, 
notamment l'accès de l'opposition à la télévision. Les spéculations 
allaient bon train au cours du week-end pour tenter de déterminer si 
M. Carpizo avait été victime des manoeuvres exercées par l'opposition 
ou par le PRI. Les commentateurs les plus sérieux estiment qu'il faut 
chercher plutôt du côté du PRI, qui exprimerait ainsi ses inquiétudes 
face à la possibilité, réelle, d'une défaite le 21 août, si les 
élections sont effectivement " transparentes " comme s'y est engagé 
le président Salinas.&lt;
</TEXT>
</DOC>
