<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041192</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041192</DOCID>
<ACCOUNT>421519</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1958</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,PARTI DE DROITE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951109-2-009-03</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<SIP1> PATRICK JARREAU</SIP1>
<SU21>ANALYSE</SU21>
<SYF1>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2EME GOUVERNEMENT JUPPE FORME LE MARDI 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Remaniement à contretemps</TITLE>
<TEXT> TOURNER LA PAGE de la campagne présidentielle, tel est l'ordre du jour de Jacques Chirac et d'Alain Juppé depuis trois semaines. Le président de 
la République a rempli sa part de la tâche en annonçant, le 26 octobre, à la télévision, le 
choix de ses priorités, au rebours de celles qu'il avait définies devant les électeurs. La 
réduction de la fracture financière a pris le pas sur celle de la fracture sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre chargé de mettre en oeuvre ce programme devait être doté des 
moyens de le faire. Le remaniement du gouvernement est en théorie destiné à lui fournir 
l'instrument adéquat, mais l'opération présentait de sérieuses difficultés. La première 
d'entre elles résidait dans le constat lui-même. Qu'un gouvernement, issu d'une élection 
présidentielle qui plus est, doive être recomposé moins de six mois après sa formation est 
sans précédent et constitue, en soi, l'aveu non seulement d'un échec, mais surtout d'une 
erreur.</TEXT>
<TEXT>
 La deuxième difficulté était liée à la première. A qui la reconnaissance que la " première 
équipe " était mal née risquait-elle de faire le plus de tort ? A Jacques Chirac, dont le 
gouvernement réunissait les partisans, accompagnés de quelques balladuriens dévoués à 
l'union de la droite ? Ou bien à Alain Juppé, qui avait tenu à en maîtriser la structure et qui 
se flattait des innovations qu'il y avait introduites, à commencer par la proportion de 
femmes ? Etait-ce le président de la République qui devait revoir sa copie, ou le premier 
ministre qui devait rabattre de ses prétentions ?</TEXT>
<TEXT>
  Le débat, obscur par définition puisque personne ne peut se faire fort de connaître à coup 
sûr la teneur des entretiens du chef de l'Etat et du chef du gouvernement, a commencé 
dans la deuxième semaine d'octobre. L'exécutif vivait alors sous la menace de l'ouverture 
d'une information judiciaire sur le délit d'ingérence de " prise illégale d'intérêt " constitué 
par le fait que M. Juppé, en sa qualité passée d'adjoint au maire de Paris, chargé des 
finances, s'était attribué un appartement dans le domaine dont la Ville est propriétaire. Si 
la procédure était declenchée, la mise en examen du premier ministre était chose faite, et 
sa démission inévitable.</TEXT>
<TEXT>
  Le procureur de la République de Paris ayant permis que M. Juppé soit épargné, la 
question d'un " nouveau départ " n'en était pas moins posée. L'entourage du président de 
la République laissait entendre que celui-ci souhaitait un remaniement-élargissement, qui 
permettrait au premier ministre, au prix de quelques blessures d'amour-propre, d'affronter 
dans de meilleures conditions les écueils de la discussion budgétaire au Parlement, de la 
réforme de la protection sociale et de celle de la fiscalité. Les collaborateurs de Matignon 
affirmaient, eux, qu'aucun remaniement n'était à l'ordre du jour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAUSSE FENÊTRE</TEXT>
<TEXT>
L'intervention du chef de l'Etat, le 26 octobre, à la télévision, s'est donc faite à 
gouvernement constant. Les choix politiques qu'affichait M. Chirac ne paraissaient pas 
devoir se traduire par un changement du dispositif destiné à les faire passer dans les faits. 
Invité à donner son sentiment sur le parcours du premier ministre, le président de la 
République se bornait à des appréciations évasives, qui pouvaient être interprétées comme 
signifiant que la question était sans objet ou bien, à l'inverse, qu'elle n'était que trop 
pertinente.</TEXT>
<TEXT>
  Là encore, toutefois, un moment qui aurait pu être saisi pour changer le gouvernement est 
passé. Onze jours plus tard, la " lisibilité " du remaniement annoncé, sans crier gare, mardi 
7 novembre, est pour le moins incertaine. Le pouvoir a pris le risque d'encourir le reproche 
d'" improvisation " formulé par le porte-parole du Parti socialiste, François Hollande, 
tandis que nombre de ses partisans supposés ne sont visiblement pas satisfaits.</TEXT>
<TEXT>
  Effectué à contretemps des mouvements de l'opinion, le passage du gouvernement Juppé 
1 au gouvernement Juppé 2 n'a pas, jusqu'à présent, l'impact politique escompté. Le 
manque de " poids lourds " n'a pu être compensé que par des promotions internes dont la 
plus remarquable, bénéficiant au centriste Jacques Barrot, n'est pas la moins attendue et 
par un élagage éloignant des ministres qui n'étaient pas parvenus à affirmer leur existence, 
ce qui réduit d'autant la signification politique de leur départ. Elle se réduit à quelques 
ratures sur des noms qui resteront d'autant moins dans les mémoires qu'ils n'y étaient pas 
entrés.</TEXT>
<TEXT>
  L'élargissement de l'assise politique du gouvernement relève du même constat : on a fait 
avec les moyens du bord. En dehors de sa composante centriste, inchangée en proportion, 
la représentation de l'UDF demeure faible. Or les députés de la deuxième famille de la 
majorité ont été à l'origine des ennuis du gouvernement dans la discussion du budget et 
sont parmi les plus réticents devant ses projets relatifs à la protection sociale. Le Parti 
républicain, spécifiquement, a été tenu à l'écart du remaniement, comme si l'on avait 
d'autre souhait pour lui que de le voir se partager entre des giscardiens présents au 
gouvernement et le " pôle " que s'efforce de constituer Alain Madelin.</TEXT>
<TEXT>
  Le sort fait au PR renforce le sentiment que l'" ouverture " en direction des balladuriens 
est, elle aussi, une fausse fenêtre. Que l'ancien premier ministre n'ait pas découragé Alain 
Lamassoure d'accepter le poste de ministre délégué au budget et la fonction de porte-
parole du gouvernement ne permet pas de conclure que la substance politique de la 
nouvelle équipe diffère sensiblement de celle de la première. La réconciliation de la maison 
Chirac progresse, sans doute, avec le retour de Dominique Perben, et le pavillon 
balladurien peut être formellement invoqué par Jean-Claude Gaudin, mais la fracture de la 
droite n'est pas réduite.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Chirac avait inauguré, le 26 octobre, un nouveau cycle de son septennat 
commençant. Le remaniement du 7 novembre, opéré à l'improviste et à contretemps, 
apparaît en outre, curieusement, à contre-cycle du discours présidentiel.</TEXT>
</DOC>
