<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033140</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033140</DOCID>
<ACCOUNT>411295</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1981</FAB>
<NOM1>KASPAROV GARRY</NOM1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de TARASKOFF</NOTE>
<NUM1>950909-2-018-31</NUM1>
<NAMES>ANAND VISHWANATHAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BARTHELEMY PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR PIERRE BARTHELEMY</SIP1>
<SOT1>Détenteur du titre depuis dix ans, le joueur russe rencontre à New York son challenger indien Vishwanathan Anand.  Dans un entretien, il nous explique que " les échecs, aujourd'hui, c'est avant tout un mécanisme de prise de décision "</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI&gt;LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MATCH EN 20 PARTIES CONTRE VISHWANATHAN ANAND DU LUNDI 11 SEPTEMBRE AU DIMANCHE 15 OCTOBRE 1995 A NEW YORK</LEAD1>
<TITLE>Garry Kasparov, un mois pour rester champion du monde d'échecs</TITLE>
<TEXT> " Vous êtes né Garry Weinstein, de père juif et de mère arménienne. Pourquoi avez-vous pris le nom de votre mère ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Mon père est mort quand j'avais sept ans et mon grand-père maternel a joué un rôle de 
père. Ma mère a pris cette décision quelques années plus tard car il était clair qu'il était 
plus pratique de vivre avec un autre nom. Certains ont dit que c'était une question de 
nationalité, mais, en Russie, ça ne faisait pas une grande différence d'être juif ou arménien. 
De mon point de vue, je suis russe parce que ma langue natale est le russe, que mon 
éducation et ma culture sont russes, ce qui ne m'empêche pas d'avoir des liens forts avec 
l'Arménie et Israël, deux pays que j'aide.</TEXT>
<TEXT>
  Vous avez été, à vingt-deux ans, le plus jeune champion du monde de tous les temps. Quel 
effet cela vous fait-il, dix ans plus tard, de rencontrer de plus en plus souvent des joueurs 
plus jeunes que vous ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La seule chose contre laquelle on ne peut se battre, c'est le temps. Cela fait bizarre de se 
sentir presque un vétéran à trente-deux ans, mais c'est un nouveau défi. Je suis très 
optimiste car je ne pense pas que les jeunes joueurs soient mieux façonnés pour les échecs 
modernes. Quand je suis de bonne humeur, tranquille et que je peux concentrer mon 
énergie, je peux jouer mieux que quiconque.</TEXT>
<TEXT>
  Que pensez-vous du style de votre adversaire pour ce championnat du monde, 
Vishwanathan Anand ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  C'est un adversaire dynamique, ultra-rapide, qui sait s'adapter aux nouvelles situations, 
et son esprit est fait pour les échecs. Pour moi, c'est un défi très dangereux. La préparation 
sera le point-clé du match en raison de la cadence des parties. Ce qui me rassure, c'est 
qu'il ne sera question que d'échecs et pas de politique, contrairement à mes matches contre 
Karpov. Je suis certain que cette rencontre sera une grande contribution pour la stratégie 
des échecs modernes. Anand m'a toujours réussi et certaines de mes parties contre lui 
comptent parmi les meilleures que j'ai jouées.</TEXT>
<TEXT>
  Quel est votre principal point faible ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je ne veux pas parler de mon caractère. J'ai des points faibles, mais, tant que je jouerai 
aux échecs, je ne répondrai pas à cette question. Les échecs sont un jeu psychologique, une 
guerre psychologique. Si vous décrivez votre caractère ouvertement, cela donne trop 
d'informations à vos adversaires.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on encore s'améliorer après avoir été numéro un mondial pendant dix ans ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Oui, mais ce n'est pas tant votre jeu qui s'améliore que votre résistance psychologique, 
car les échecs, aujourd'hui, c'est avant tout un mécanisme de prise de décision. Vous avez 
besoin d'être en confiance et d'être sûr que votre décision est vraiment la bonne. Par le 
passé, j'ai prêté trop d'attention à l'aspect scientifique du jeu : je voulais trouver la vérité, 
toute la vérité. Maintenant, j'essaie d'adapter mes connaissances au jeu de façon 
concrète.</TEXT>
<TEXT>
  Le 31 août 1994, vous êtes devenu le premier champion du monde battu par un 
ordinateur. Quel a été votre sentiment à ce moment-là ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Quand je perds une partie, c'est dû à une erreur terrible ou à la stupidité. J'ai commis une 
erreur et j'ai ressenti, physiquement, une grande souffrance. Mais, si je suis en forme, les 
ordinateurs ne sont pas un problème car ces machines ont beaucoup trop de faiblesses, 
notamment au niveau des priorités. Il faut comprendre que c'est un jeu différent, que ce ne 
sont pas des échecs humains : une des conditions pour bien jouer contre un ordinateur, 
c'est de ne pas jouer contre un être humain pendant les deux semaines qui précèdent le 
match, de ne jouer que contre l'ordinateur. Il agit selon un mécanisme de prise de décision 
différent, il faut s'y adapter. Je ne sais pas si un ordinateur pourra devenir champion du 
monde un jour, mais j'en doute.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, vous avez claqué la porte de la Fédération internationale des échecs (FIDE) 
pour créer la Professional Chess Association (PCA). Fin 1994, vous vous êtes réconcilié 
avec Florencio Campomanes, le président de la FIDE. Quelles sont les raisons de cette 
volte-face ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Je ne dirais pas que c'est une volte-face. C'est une réconciliation. Les raisons de la 
scission de 1993 vont beaucoup plus loin que ma querelle avec Campomanes. J'ai compris, 
au début des années 90, que les sources de revenus traditionnelles dans le monde des 
échecs étaient épuisées : il fallait que nous trouvions une nouvelle façon de chercher de 
l'argent. Dans le système de la FIDE, le financement venait soit de très riches mécènes, 
soit des villes ou des Etats qui organisaient des événements échiquéens. Nous avions 
absolument besoin d'amener des sponsors commerciaux aux échecs. Aujourd'hui, la FIDE 
a des difficultés à organiser d'importantes compétitions, à commencer par le match 
Karpov-Kamsky. Ces problèmes, je les avais prédits il y a des années.</TEXT>
<TEXT>
  " Seules deux personnes peuvent récolter de l'argent, Campomanes et Kasparov. Notre 
réconciliation était donc purement une décision d'affaires : nous devions travailler 
ensemble. Sans nous, le monde des échecs ne serait qu'un chaos. Maintenant, nous avons 
assez de pouvoir pour aller chercher des sponsors. Nous pouvons bâtir un système 
sophistiqué qui permettra aux échecs de devenir un vrai sport professionnel et de faire 
augmenter le nombre des pratiquants.</TEXT>
<TEXT>
  La PCA, qui a un gros sponsor avec Intel, le numéro un mondial du microprocesseur, 
organise de plus en plus de tournois. Mais ils restent peu médiatisés, surtout à la 
télévision. </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Nous avons un contrat avec Eurosport et CNN donnera des informations sur mon match 
contre Anand. Nous sommes partis de zéro il y a deux ans, c'est déjà un résultat. Je pense 
que les échecs sur un rythme semi-rapide sont vraiment un sport télégénique. On n'a pas 
besoin de diffuser les compétitions en entier. En ne montrant que les moments 
intéressants, comme au golf, avec de bons commentateurs et une bonne présentation, 
beaucoup de monde regarderait les échecs. Nous avons surtout besoin d'informations 
régulières à la télévision car il existe de très nombreux amateurs d'échecs dans le monde, 
notamment dans les pays occidentaux, des gens à hauts revenus, mais personne ne 
#s'occupe d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Croyez-vous que l'élan que vous avez donné aux échecs vous survivra quand vous ne 
serez plus champion du monde ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce sport a besoin de fondations solides. Le problème, c'est que beaucoup de choses 
reposent sur une seule personne, mais cela commence à changer. Autrefois, les bourses du 
championnat du monde représentaient 90 % des prix alloués aux joueurs, aujourd'hui il y a 
une distribution plus juste de l'argent, grâce aux circuits de compétitions organisés par la 
PCA. Si nous continuons dans cette direction, les échecs deviendront un véritable sport 
professionnel, même sans moi. Cependant, si je m'en vais aujourd'hui, il est clair que les 
échecs, comme sport professionnel, ne perdureront pas. Mais je compte bien jouer encore 
quelques années...</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup pensent que vous vous reconvertirez dans la politique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il me reste longtemps à vivre et c'est un choix très probable. Aux échecs comme en 
politique, l'important est de savoir prendre des décisions, et, cela, je sais le faire. Pour mon 
métier, j'ai dû devenir un guerrier professionnel, alors que, par ma nature, je suis un 
bâtisseur. Je rêve de construire quelque chose, mais, bon, je me suis fait guerrier.</TEXT>
<TEXT>
  Et qu'est-ce qui pourra arrêter ce guerrier ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La destruction physique. Rien d'autre. Je ne m'arrêterai pas.</TEXT>
<TEXT>
  Vous voulez toujours tout gagner. Qu'y a-t-il de meilleur que la victoire ? </TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 Pouvoir faire confiance à quelqu'un. "</TEXT>
</DOC>
