<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001420-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001420-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340464</ACCOUNT>
<CHA1>Le président Bill Clinton a annoncé, vendredi 10 juin, que les Etats-Unis interdiront les vols commerciaux à destination et au départ d'Haïti à partir du 25 juin. Il a ajouté que les " transactions financières privées " avec Haïti seront également interdites tant que les militaires n'auront pas rendu le pouvoir au président en exil, Jean-Bertrand Aristide.</CHA1>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>INTERDICTION,LIAISON AERIENNE,DATE;RELATION ECONOMIQUE;EVACUATION,ETRANGER;TRAFIC DE STUPEFIANT,PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE;MANDAT PRESIDENTIEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,HAITI,SANCTION ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>06111913</FAB>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<LEAD1>CLINTON ANNONCE 10 JUIN INTERDICTION DES VOLS COMMERCIAUX A PARTIR DU 25 JUIN 1994 ET EGALEMENT TRANSACTIONS FINANCIERES PRIVEES</LEAD1>
<TITLE>HAITI&gt; Washington adopte de nouvelles sanctions contre Port-au-Prince&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON et NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
  Méthodiquement, l'administration Clinton applique une stratégie de 
pressions croissantes vis-à-vis d'Haïti, qui pourrait bien déboucher 
sur une intervention militaire avant la fin de l'été, si les 
putschistes de Port-au-Prince ne quittaient pas le pouvoir d'ici là. 
Le nouveau " tour de vis " est intervenu, vendredi, avec l'annonce 
d'une série de sanctions unilatérales américaines qui viennent 
s'ajouter à l'embargo décrété en mai par le Conseil de sécurité de 
l'ONU. A partir du 25 juin, tout trafic aérien entre les Etats-Unis 
et Haïti sera interdit ; le Canada a pris la même mesure. Les 
ressortissants américains (environ 6 000) sont instamment priés de 
quitter l'île, à l'exception de ceux d'entre eux qui seraient 
employés à des tâches humanitaires. Dans le même temps, 
l'administration va rappeler plus de la moitié de son personnel 
diplomatique sur place. Enfin, les Etats-Unis suspendent toutes les 
transactions financières (transferts de fonds au dessus de 50 
dollars, notamment) entre les deux pays, à l'exception de l'aide 
humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
 " Le coup d'Etat ne peut plus se prolonger ", a averti le président 
Bill Clinton. Il ne doit pas y avoir de répit pour le général Raoul 
Cédras, le chef de l'armée, le colonel Michel François, le patron de 
la police, et leurs complices des milieux d'affaires. Ils doivent 
céder le pouvoir et permettre le retour de l'homme qu'ils ont 
renversé en septembre 1991, le Père Jean-Bertrand Aristide, seul 
président démocratiquement élu de l'histoire du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Accusation de trafic de drogue</TEXT>
<TEXT>
L'administration américaine explique qu'elle n'exclut aucunement " 
l'option militaire " mais entend d'abord " donner une chance " aux 
sanctions. La nouvelle ligne défendue à Washington est que ces 
sanctions pourraient se révéler plus efficaces qu'on ne l'imagine 
pour acculer les militaires haïtiens au compromis. La région 
frontalière entre la République dominicaine et Haïti serait 
maintenant hermétique " à 75 à 80 % ", après les récentes mesures 
prises par les autorités de Saint-Domingue (le Monde du 8 juin). </TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, les responsables de l'administration s'appliquent à 
donner chaque jour un peu plus de crédibilité à l'éventualité d'une 
intervention militaire. Washington relève que les pays de 
l'Organisation des Etats américains (OEA), réunis cette semaine au 
Brésil, n'ont pas catégoriquement rejeté cette option et que ceux du 
sous-groupe des Caraïbes sont même prêts à l'envisager. Enfin, M. 
Aristide, après avoir beaucoup dénoncé " l'impérialisme américain ", 
ne verrait, aujourd'hui, plus d'inconvénient à retourner au pouvoir 
dans le sillage des " marines ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour donner un peu plus de crédit encore à l'option militaire, 
certains officiels américains, rapporte le New York Times, confient 
volontiers à la presse que l'armée haïtienne est de plus en plus 
compromise dans le trafic de drogue. Son implication dans 
l'importation de cocaïne aux Etats-Unis avait été, il y a quelques 
semaines, une des raisons énoncées par le président Clinton pour 
justifier une éventuelle invasion de l'île. L'argument est avancé à 
l'intention du Congrès : peu enthousiaste à l'idée d'une opération 
militaire, il faudrait le convaincre que le recours à la force serait 
aussi nécessaire dans le cas de Haïti qu'il l'avait été en 1989 
contre le Panama d'Antonio Noriega.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on se fie au pronostic d'un diplomate européen à Washington, 
les Etats-Unis n'attendront pas des mois avant de tirer des 
conclusions quant à l'efficacité des sanctions économiques. C'est 
plutôt une affaire de semaines, et l'on entrera dans une période " 
chaude " à la fin juillet si, d'ici là, les putschistes n'ont pas 
cédé le pouvoir. L'administration prépare déjà, ostensiblement, " 
l'après-Cédras " en s'efforçant de convaincre plusieurs pays du 
continent de former une force de maintien de la paix de quelque 3 000 
hommes, qui sera déployée dès que les militaires haïtiens auront 
quitté le pouvoir, pacifiquement ou non. Cette force aura pour objet 
d'empêcher des règlements de comptes sanglants entre Haïtiens après 
le départ des putschistes, d'assurer l'installation d'une équipe 
civile, de protéger les ressortissants étrangers, de former une vraie 
police etc.</TEXT>
<TEXT>
  S'ils doivent intervenir militairement, les Etats-Unis ne veulent 
pas que ces missions-là reviennent à leurs troupes, qui devront, au 
contraire, quitter Port-au-Prince dès le renversement des putschistes 
accompli. La force de maintien de la paix pourrait, elle, être amenée 
à rester à Haïti jusqu'au début 1996, date qui marquera la fin du 
mandat de M. Aristide et l'organisation de nouvelles élections 
présidentielles.</TEXT>
<TEXT>
C'est d'ailleurs là un sujet de polémique entre l'administration et 
Jean-Bertrand Aristide : ce dernier estimerait, lui, que le temps 
qu'il a passé en exil doit être décompté de son mandat (non 
renouvelable), lequel devrait donc être prolongé d'autant. Dans le 
groupe dit des " amis d'Haïti ", les Etats-Unis sont, cependant, de 
plus en plus isolés : les quatre autres pays du groupe, la France, le 
Venezuela, l'Argentine et, dans une moindre mesure, le Canada, sont 
opposés à la fois au renforcement des sanctions et, plus encore, à 
une opération armée contre les putschistes. Le " groupe " juge que 
les sanctions, telles qu'elles sont aujourd'hui, vont porter leurs 
fruits. En revanche, l'arrêt du trafic aérien risque de mettre en 
péril la communauté étrangère installée à Haïti (diplomates et 
membres des nombreuses missions humanitaires). Enfin, une invasion 
risque d'aboutir à une situation " à la somalienne " : une fois les 
militaires américains partis, il reviendra à la " communauté 
internationale " l'impossible tâche de restaurer un semblant de 
démocratie dans un pays qui n'en a presque jamais connu...</TEXT>
<TEXT>
  Pour la France, la politique des sanctions doit être l'objet d'un " 
accompagnement " politique. Le retour à la démocratie ne se résume 
pas au retour de M. Aristide à Port-au-Prince. C'est aussi la tenue 
cet automne d'élections législatives libres à la date prévue. 
Farouchement opposée à une intervention armée, la France entend que 
la mission de l'ONU à Haïti soit renforcée et notamment chargée de la 
surveillance de ce scrutin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
