<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003410</DOCID>
<ACCOUNT>370856</ACCOUNT>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1005</FAB>
<SUBJECTS>MARKETING,PARFUMERIE,ESSENCE,PRODUIT D'ENTRETIEN,METRO</SUBJECTS>
<NUM1>950128-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<SU21>Industriels et distributeurs cherchent à reconquérir l'acheteur en jouant la carte du service, de la</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ces odeurs qui font vendre  Dernière trouvaille pour séduire : le marketing olfactif</TITLE>
<TEXT> " SENTEZ, cela ne sent rien... " Depuis plusieurs mois, les carburants de Total ne dégagent plus leurs relents d'hydrocarbures mais une subtile " 
fragrance fruitée " pour le gazole, ou " vanillée " pour l'essence. Chez Esso, le plein de 
diesel sent la fraise. Ce n'est pas tout. Certains établissements financiers, pour faire " 
cossu ", laissent négligemment flotter des odeurs de cuir parfaitement artificielles. Il est 
vrai que, depuis que des banques parfument leurs carnets de chèques, l'argent a une 
odeur.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, tout doit sentir bon. Même les produits qui ne sentent rien. Détartrants WC, 
mouchoirs en papier, jouets ou sacs pour aspirateurs, peintures, moquettes, textiles 
synthétiques et, bientôt, les intérieurs d'automobiles. Car les odeurs font vendre. On 
détermine désormais un " logo olfactif ", dont la fonction est d'identifier le produit. Les 
fabricants de parfum ont flairé la bonne affaire. " Après avoir exploité toutes les 
ressources de l'audiovisuel, c'est aujourd'hui le champ des odeurs qui est exploré par les 
services marketing ", note Jacques-Marie Decazes, directeur de la recherche appliquée 
chez Givaudan-Roure. " Le parfum est devenu un outil essentiel d'incitation à l'achat, 
remarque Isabelle Gourdon, acheteuse de parfum chez Unilever. Une lessive est une 
lessive. Si l'on achète Skip et non Ariel, c'est souvent uniquement pour son parfum. " " 
Dans les supermarchés, les clients se dirigent vers les produits ``vus à la télévision``. Mais 
c'est en portant l'objet à leur nez qu'ils prennent finalement une décision ", confirme André 
Slagmulder, professeur à l'Institut supérieur du parfum, de la cosmétique et de 
#l'aromatique alimentaire (ISIPCA).</TEXT>
<TEXT>
 " Dès qu'une petite innovation est introduite, on la souligne en changeant la senteur du 
produit. Cela suffit pour modifier l'interprétation du public, et faire passer une lessive pour 
plus efficace ", confie-t-on chez l'américain IFF (International Flavour and Fragrance). 
Certains industriels adeptes du marketing olfactif en sont même venus à parfumer leurs 
emballages, comme les bouchons d'assouplissants ou de café instantané... avant de réaliser 
qu'il était tout de même moins coûteux de laisser un paquet ouvert en rayon.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MÊME LE MÉTRO PARISIEN...</TEXT>
<TEXT>
 Censés rassurer et relaxer le consommateur, les parfums gagnent commerces et lieux 
publics. Hôtels, parkings ou cinémas se convertissent au parfum d'ambiance. Même le 
métro parisien prend ses odeurs très au sérieux. " Avec le bruit, elles constituent l'un des 
paramètres essentiels de l'amélioration du confort de nos clients. Elles rassurent... ", 
analyse Christine Parfait, responsable de la qualité de l'air à la RATP. Toutefois, ajoute-t-
elle, " il faut faire très attention de ne pas générer une nuisance supplémentaire ". Un très 
sérieux programme de recherche de trois années a donc démarré sur la " caractérisation 
des odeurs et le traitement des nuisances olfactives ". Soucieuse de connaître le " ressenti 
" des voyageurs, la RATP a lancé une première enquête auprès de cinq cents voyageurs. 
Une seconde, à grande échelle, est en préparation.</TEXT>
<TEXT>
  Marc Pougalan, responsable commercial chez le parfumeur suisse Firmenich, redoute que 
l'on en fasse un peu trop. " Il n'y a pas de raison d'odoriser systématiquement des endroits 
qui ne sentent pas spécialement mauvais. On risquerait d'incommoder. " Attention, 
également, aux dérives frauduleuses rendues possibles par les progrès techniques. 
Diffuser une alléchante odeur de fraises au-dessus de cageots de fruits sans goût, répandre 
des effluves de pain chaud autour d'un simple dépôt-vente, imprégner un véhicule 
d'occasion d'un parfum de voiture neuve, projeter une senteur " cuir " sur des sièges ou 
des sacs en skaï. Prudence, tout cela est désormais un jeu d'enfant pour les 
parfumeurs...</TEXT>
</DOC>
