<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003226-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003226-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329781</ACCOUNT>
<PEOPLE>DALLA LUCIO</PEOPLE>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CHANSON,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD BMG 74321 18293.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; MUSIQUES DU MONDE&gt; Lucio Dalla&gt; Henna</TITLE>
<TIO1>HENNA</TIO1>
<TEXT>Lucio Dalla n'est pas seulement un chanteur qui sait, de sa voix de gorge éraillée à souhait, semer la tension dramatique dans ses 
chansons (les dix titres de ce nouvel album en regorgent). Il promène 
également un oeil critique sur l'Italie, la politique et les 
expressions musicales de la Péninsule. Il croit en l'amour, dit-il 
dans Henna. Car si même ça venait à s'éffilocher, que resterait-il 
sous " un ciel sans pitié " ? La liberté ? Oui, mais la liberté 
totale, somptueuse, perverse et enivrante : " Libres, mais 
complètement, libres finalement, nous sommes libres politiquement 
aussi, il n'y a pas de logique, il n'y a rien. Nous sommes libres 
comme deux voleurs dans la nuit ", chante Dalla sur un rythme inspiré 
de la disco-house, un genre dont l'industrie musicale italienne s'est 
fait une spécialité en Europe. Que la machine s'emballe, que ce monde 
(cette musique) " s'allume comme un jeu vidéo ", et Dalla la dompte à 
coup de chansons d'amour. Rispondimi (avec la très belle voix de la 
chanteuse Tosca), Cinema ("Où vas-tu ce soir ? Je vais sur la lune. 
Je peux aller avec toi "), Domenica ou Latin Lover (voix déchirée à 
tirer des larmes, violons, saxophones et choeurs jazzy, en bref du 
blues à l'italienne) : autant de chansons taillées dans le style 
romantico-intellectuel, révolté sans parti pris de Lucio Dalla. 
Musicalement, le Bolognais aux lunettes rondes se nourrit du 
classicisme de la musica leggere latine et des courants mondiaux 
(reggae, rap, rock, etc.), mariés parfois avec drôlerie (Erosip, en 
duo, Don't Touch Me). A la fin de ce disque, lunaire dans son 
inspiration, Dalla nous invite à prendre le train. Treno est une 
inquiétante traversée de l'Europe, " entre deux allées de fascistes, 
des vieux, des nouveaux, des mélangés... Puis, sous un ciel 
nucléaire... passe un groupe de montagnes. Nous sommes en Russie. Je 
voudrais télephoner, mais il n'a rien à manger ". Rythme entraînant, 
presque gai, avance inéluctable " vers l'an 2000 ", ambiguité du 
siècle finissant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
