<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019449</DOCID>
<ACCOUNT>393170</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1601</FAB>
<NUM1>950518-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une épidémie due au virus Ebola sévit chez des primates de Côte-d'Ivoire</TITLE>
<TEXT> SANS L'ACTUELLE épidémie zaïroise, l'information serait sans doute restée confinée au cénacle des réunions et des revues spécialisées de biologie 
et de médecine tropicale. Elle sera détaillée dans les colonnes de l'édition du 20 mai de 
l'hebdomadaire britannique The Lancet. Il est acquis qu'une épidémie due à une nouvelle 
souche du virus Ebola sévit, depuis plusieurs mois, chez des singes primates de Côte-
d'Ivoire. Le fait a été confirmé à l'institut Pasteur de Paris par le docteur Bernard Le 
Guenno et l'équipe du Centre national de référence des fièvres hémorragiques, qu'il dirige 
avec le docteur Marie-Alice Camprasse.</TEXT>
<TEXT>
 L'isolement de ce virus a pu être récemment fait chez une éthologue suisse qui a participé, 
il y a quelques mois, à une mission scientifique en Côte-d'Ivoire. En novembre 1994, lors 
de l'autopsie d'un singe contaminé, cette femme s'est infectée après avoir manipulé du 
sang de cet animal. L'apparition de symptômes infectieux inquiétants devait conduire à son 
hospitalisation à Abidjan puis à son rapatriement dans un établissement helvétique. Les 
différentes investigations biologiques ne devaient pas permettre de conclure. Le diagnostic 
de dengue hémorragique initialement évoqué n'a pu être confirmé.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce aux investigations du docteur Pierre Formenty, médecin vétérinaire et spécialiste 
d'épidémiologie en poste en Côte-d'Ivoire, le sérum de la malade suisse devait être 
adressé, en décembre 1994, au docteur Le Guenno qui, après une mise en culture, réussit, 
pour la première fois, à identifier une nouvelle souche de virus Ebola, différente des trois 
(Zaïre, Reston et Soudan) déjà connues. Cette nouvelle souche semble très meurtrière chez 
les primates ivoiriens. " Il faut préciser que les animaux malades se cachent pour mourir, 
précise ce médecin. On ne les retrouve que dans un état de putréfaction avancée, ce qui 
nous a encore interdit de procéder à des recherches virologiques plus précises. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces nouvelles données devraient rapidement permettre de compléter la cartographie 
mouvante, biologique et internationale des virus de fièvres hémorragiques. C'est en effet la 
première fois que l'on réussit à observer un cycle sauvage naturel de diffusion de l'un de 
ces virus. " Le phénomène survient aux confins d'un parc naturel qui, pour des raisons 
agricoles et économiques, a subi de profonds bouleversements dans ses équilibres 
écologiques traditionnels ", indique-t-on de bonne source. De prochaines investigations 
pourraient permettre d'en apprendre davantage sur les mécanismes de diffusion du virus 
Ebola au sein des espèces vivantes. Pour l'heure, avant la fin d'une campagne de 
vulgarisation auprès des populations concernées, les autorités sanitaires ivoiriennes 
souhaitent que le minimum d'informations soient fournies sur cette épidémie. Compte tenu 
de la médiatisation de l'actuelle contamination zaïroise, elles peuvent en effet craindre les 
conséquences sanitaires et diplomatiques de la révélation trop réductrice d'un tel 
phénomène.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il voir autre chose qu'une coïncidence entre l'épidémie animale ivoirienne et celle 
qui, depuis plusieurs semaines, s'est déclarée dans la région zaïroise de Kikwit ? Rien ne 
permet d'affirmer le contraire. Déjà, en 1976, on avait assisté à l'émergence 
contemporaine de deux épidémies humaines de virus Ebola au sud du Soudan et au nord du 
Zaïre. Aucun lien épidémiologique n'avait pu être établi, les biologistes concluant ensuite 
aux différences structurales entre les deux souches virales qui avaient été identifiées. 
Dans l'attente d'une lecture scientifique plus détaillée, les mystères ivoirien et zaïrois 
demeurent.</TEXT>
</DOC>
