<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003148-19940729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003148-19940729</DOCID>
<ACCOUNT>346289</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940729</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,SCANDALE,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<FAB>07281254</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI PAOLO,FININVEST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ALOISE SALVATORE</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>PAOLO BERLUSCONI (FRERE DE SILVIO) DONT UN MANDAT DE DETENTION PROVISOIRE POUR CORRUPTION EST LANCE MERCREDI 27 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; " Berluschino ", l'éternel " petit frère "</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT>  correspondance</TEXT>
<TEXT>
  Paolo, le teint blafard, alors que son frère Silvio est bronzé en 
permanence, devra payer les pots cassés. Ce n'est pas la première 
fois. Depuis le début de l'opération " Mains propres ", il est déjà 
entré et sorti de scène plusieurs fois.</TEXT>
<TEXT>
  Il a été d'abord accusé d'avoir payé des pots-de-vin dans une 
affaire de décharges publiques ; puis lors de la vente d'immeubles au 
fonds de retraite de la Cariplo, la plus importante des caisses 
d'épargne d'Italie _ le procès aura lieu en octobre prochain. Cela 
lui a valu, en février dernier, d'être placé en résidence surveillée 
après être resté une dizaine d'heures aux arrêts dans une caserne. Il 
a eu enfin des démêlés avec la justice pour la construction d'un 
terrain de golf aux portes de Milan, avant d'être mis en cause pour 
la dernière affaire en date, celle de la corruption lors des 
contrôles de la police des finances.</TEXT>
<TEXT>
  En le désignant comme l'homme qui avait le dernier mot et surtout 
fournissait l'argent pour les pots-de-vin, le responsable des 
services fiscaux de la Fininvest, Salvatore Sciascia, a ajouté une 
précision qui mérite réflexion : à l'intérieur de la Fininvest _ 
a-t-il raconté avant son interrogatoire par le juge Di Pietro _ les 
noms présents dans l'organigramme ne veulent souvent rien dire.</TEXT>
<TEXT>
  Paolo Berlusconi, en effet, s'est formellement détaché des affaires 
de Silvio. Depuis le début des années 80, il s'occupe du secteur du 
bâtiment, avec la gestion et la propriété d'Edilnord et Cantieri 
Riuniti Milanesi. Quitte cependant à devenir éditeur en 1992 quand 
cette solution a permis au frère aîné de lui passer le contrôle du 
quotidien Il Giornale pour éviter une concentration excessive dans le 
secteur de l'information. Personne n'est dupe. Tout le monde a bien 
compris que c'était là le seul moyen de garder Il Giornale dans le 
giron de Silvio. En fait, comme toujours, Paolo a accepté, bon gré 
mal gré, de vivre dans l'ombre du frère plus célèbre et, quelquefois, 
de servir de paratonnerre.</TEXT>
<TEXT>
  Quatorze ans séparent les deux frères. Quatorze ans que Paolo n'a 
jamais rattrapés, en restant toujours le petit, même aujourd'hui, à 
quarante-quatre ans. Deux mariages, quatre enfants. Timide autant que 
son frère est extraverti, " Berluschino " (le petit Berlusconi) a dû 
avaler pas mal de couleuvres, à en croire les anecdotes que l'on 
raconte. Alors que sa mère est à l'hôpital, il croise le président 
d'une banque qui lui demande... " Et comment va la mère de votre 
frère ? "</TEXT>
<TEXT>
 Il est le premier à le reconnaître : " Nous sommes différents, et 
des Silvio il y en a qu'un seul ", une de ces phrases mémorables que 
l'on cite souvent. On lui concède au moins une qualité : être resté 
normal avec un frère pareil... &lt;
</TEXT>
</DOC>
