<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001179-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001179-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354670</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Aux " révélations " du major James Hewitt sur sa liaison avec la princesse Diana se sont maintenant ajoutées les aveux d'un ancien sergent-chef des Royal Marines dont l'hebdomadaire à scandale " News of the World " a publié, dimanche 9 octobre, des déclarations affirmant qu'il a " espionné et enregistré sur camescope " les ébats amoureux du couple. Plusieurs députés conservateurs ont demandé que " toute la lumière " soit faite sur ces révélations. Selon l'historien britannique Théodore Zeldin, les révélations de la presse sur les " affaires sexuelles " de la famille royale et des hommes politiques britannique relèvent d'une guerre interne à la classe dominante du Royaume uni.</CHA1>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,MONARCHIE,VIE PRIVEE,SCANDALE,SEXUALITE,VIE POLITIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>10101303</FAB>
<NOTE>(1) Les Françaises et l'histoire intime de l'humanité, Fayard, 494 pages, 150 F.</NOTE>
<NAMES>DIANA LADY,ZELDIN THEODORE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC,ZELDIN THEODORE</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec l'historien britannique à propos de la multiplication des scandales en Grande-Bretagne&gt; Théodore Zeldin: " L'establishment se sert du sexe&gt; pour s'entre-détruire "</TITLE>
<TEXT> " La Grande Bretagne semble subir une vague de scandales à connotation sexuelle, impliquant notamment la famille royale. Comment 
l'expliquez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
  _ On a tort d'imaginer que l'Angleterre est un pays puritain où il 
est impossible d'aller à l'encontre des normes sexuelles 
respectables. Ce n'est pas parce que l'Angleterre est un pays 
protestant et la France un pays catholique que les choses sont 
différentes. Il faut se souvenir que la reine Victoria était tombée 
amoureuse de son jardinier et personne n'a rien dit. Lord Gladstone 
au XIX siècle a dit lui-même qu'il avait connu huit premiers 
ministres dont sept pratiquaient l'adultère. On en a démasqué six 
mais on n'a jamais découvert l'autre... Cela veut dire que c'est 
seulement à quelques époques que l'Angleterre entre dans ce type de 
scandale.</TEXT>
<TEXT>
  _Quelles époques ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je crois que ce qui se passe actuellement, c'est que la classe 
gouvernante cesse d'être homogène. Il y a une utilisation du sexe 
comme un des moyens de s'entre-détruire. Le grand patron de presse du 
moment, c'est Rupert Murdoch, Australien, républicain, et tout cela 
est lié avec le mouvement thatcherien, dont le but a été de détruire 
la classe aristocratique jadis gouvernante, de détruire 
l'establishment.</TEXT>
<TEXT>
  _Vous pensez que cette destruction de l'establishment est déjà bien 
avancée ? </TEXT>
<TEXT>
_ Je pense qu'il y a une guerre. A la différence de la France où il 
me semble qu'on ne parle pas des affaires privées, parce que c'est 
dans les moeurs des Français. Encore que ce n'est pas tout à fait 
vrai : il y a eu jadis des époques où la presse parlait des affaires 
privées, mais, maintenant, il y a une sorte d'entente qui veut qu'on 
ne parle pas de ces choses en public et qu'on en parle en privé.</TEXT>
<TEXT>
  " Une question</TEXT>
<TEXT>
  de respect "</TEXT>
<TEXT>
  _En parler publiquement ou en privé, cela n'a pas le même effet... 
</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est une autre manière. Il était du devoir de la presse, à 
propos de Diana, d'aller voir ce qui se passe. Car Diana est vue un 
peu comme le président Reagan : elle représente la femme ordinaire, 
la femme qui n'a pas eu d'éducation, qui est chaleureuse, charmante 
mais qui ne brille pas par l'intelligence et, en dépit de tout ce 
qu'on sait de sa vie privée, le public reste de son côté.</TEXT>
<TEXT>
 _Parce qu'elle représente un peu " Madame tout le monde" ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui, parce qu'elle représente " Madame tout le monde " contre le 
" prince charmant " qui, en dépit de ses grandes qualités 
intellectuelles et morales, est désavantagé par le fait d'être un 
homme de la classe supérieure, qui va à la chasse, qui fait du polo 
et qui parle avec un accent de la vieille Angleterre.</TEXT>
<TEXT>
  _L'institution monarchique est-elle très atteinte par tous ces 
événements ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne crois pas du tout. Au contraire, elle est confirmée parce 
que la fonction de la monarchie, c'est d'attirer, de jouer comme un 
feuilleton les problèmes de la population en général, pas seulement 
de ce pays mais de tout le monde en général. C'est un peu comme dans 
le feuilleton Dallas : les grands ont des problèmes comme nous.</TEXT>
<TEXT>
  _Donc ils vivraient comme des gens ordinaires ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Pourquoi les ministres britanniques chutent-ils quand ils sont 
impliqués dans des affaires sexuelles ? Ce n'est pas qu'une question 
de sexe, mais une question de respect. Dans mon nouveau livre (1), il 
y a un chapitre intitulé : " Le respect est devenu plus désirable que 
le pouvoir. " Ce qui se passe le montre. Par exemple, le ministre 
David Mellor est tombé non pas parce qu'il avait une relation 
amoureuse, mais parce qu'il avait perdu sa respectabilité. Il avait 
commis des actes, du moins le raconte-ton, qui le rendaient ridicule. 
Par exemple, il faisait l'amour en endossant un maillot du 
football-club de Chelsea, ou suçait les doigts de pieds. C'étaient 
des choses ridicules... Donc il a perdu le respect de lui-même. C'est 
la même chose pour Cecil Parkinson qui aurait pu être le successeur 
de Margaret Thatcher et a dû démissionner, non parce qu'il 
entretenait une relation dont tout le monde parlait depuis douze ans 
avec sa secrétaire, mais parce qu'on n'acceptait pas qu'il quitte son 
amie quand l'enfant de leur union est né. Ce n'était pas digne de 
respect.</TEXT>
<TEXT>
  _Ce ne sont pas tellement les affaires d'adultère en elles-mêmes 
mais la manière dont elles sont traitées par les personnages en 
question qui feraient scandale ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Exactement, c'est leur conduite dans la vie. Toutes ces affaires 
font que l'Angleterre est en train de repenser ce que l'on doit 
exiger des grands, de ces gens qui occupent le devant de la scène. La 
leçon importante que devraient en tirer les Français et la classe 
politique en général, c'est qu'on demande quelques chose de plus aux 
leaders actuels. On cherche une nouvelle façon d'établir une 
relation. Au lieu d'avoir des leaders qui sont des héros montrant ce 
qu'il faut faire, on cherche des intermédiaires. C'est un phénomène 
nouveau qui fait que tous les efforts de replâtrage du statut de 
l'homme politique n'aboutissent à rien. Actuellement, les hommes 
politiques sont au plus bas dans l'opinion. L'idée même d'homme 
politique est mise en question. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
