<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039931</DOCID>
<ACCOUNT>419941</ACCOUNT>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/0904</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE,CAMPAGNE ELECTORALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-007-32</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Invité du "Grand jury RTL Le Monde" dimanche 29 octobre 1995 - Après l'intervention télévisée de Jacques Chirac sur France 2 jeudi 26 octobre 1995</LEAD1>
<TITLE>François Baroin nie l'existence d'un virage</TITLE>
<TEXT> LA POLITIQUE est un art difficile. Pour être réussie, elle doit, de préférence, être réalisée par des professionnels. " En politique, comme partout ailleurs, 
il vaut mieux être un professionnel qu'un amateur ", avait ainsi déclaré, pendant la 
campagne présidentielle, le futur premier ministre, Alain Juppé, en réponse à une attaque 
d'Edouard Balladur, qui, justement, affirmait ne pas être, lui, un " professionnel de la 
politique ". Six mois après la formation d'une nouvelle équipe en charge des affaires du 
pays, chacun peut juger sur pièce.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Invité du " Grand jury RTL-Le Monde ", dimanche 29 octobre, le porte-parole du 
gouvernement, François Baroin, s'est essayé à cet art difficile qui consistait à mettre en 
images le nouveau message délivré par le président de la République lors de son 
#intervention télévisée du 26 octobre, celui de la rigueur promise pour les deux prochaines 
années. Le nouveau président de l'association des maires de l'Aube M. Baroin est maire 
de Troyes a nié farouchement que M. Chirac ait radicalement inversé son discours 
électoral, tout en essayant de faire comprendre le contraire. C'est que le porte-parole avait 
une rude tâche à accomplir : dire aux électeurs que rien n'avait changé et dire aux marchés 
que tout avait changé.</TEXT>
<TEXT>
  " Les propos de Jacques Chirac, jeudi dernier, ne se démarquent en rien (...) du discours 
fondateur de la porte de Versailles [du 17 février] qui avait lancé sa campagne 
#présidentielle ", a ainsi déclaré celui qui était déjà le porte-parole du candidat Chirac, 
avant d'ajouter : " Arrive un moment où il faut prendre les mesures qui s'imposent (...). Il 
faut tenter de lutter contre l'importance de notre dette et de nos déficits ", dont la 
réduction " n'est que l'expression publique et affirmée de la réalité budgétaire et financière 
de notre pays qui nécessite des efforts ". Selon M. Baroin, il n'y a donc " aucune 
incohérence " entre les engagements préélectoraux et le nouveau cap postélectoral. " 
L'espérance qui a été levée par Chirac pendant la campagne électorale est réaliste ", a 
souligné le porte-parole en assurant que M. Chirac a " déjà tenu beaucoup de ses 
engagements ".</TEXT>
<TEXT>
  Peu dupes de ce langage double, qui, pour certains d'entre eux, traduit en réalité une 
absence de projet, Edouard Balladur et ses partisans se sont félicités, dimanche soir, du 
changement de route ordonné par M. Chirac à son équipage. " On revient un peu sur terre 
", a commenté François Léotard sur France 3. Le président du PR a ajouté : " Je crois que 
le président de la République a enfin accédé à ce que nous avions dit pendant la campagne, 
à savoir qu'il fallait dire aux Français que la période qui s'annonce va être difficile. "</TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur, qui serait fondé à penser que le ralliement de M. Chirac à ses thèses est un 
peu tardif, a déclaré, au cours de l'émission " 7 sur 7 " de TF 1 : " Ce qu'on avait dit sur 
l'autre politique ne semble plus être d'actualité ", avant de préciser : " Quant à la pensée 
unique, on me faisait le grief de considérer que j'étais le détenteur de la pensée unique, eh 
bien, je constate que tout se passe comme si c'était la pensée unique qui, finalement, devait 
l'emporter. " Satisfait de la clarification verbale faite par le chef de l'Etat, l'ancien premier 
ministre, pour autant, refuse de s'en tenir aux mots prometteurs, qui, selon une maxime 
néogaulliste, n'engagent que ceux qui les entendent. " Les intentions, telles qu'elles ont été 
décrites, c'est très bien. Il faut que les actes suivent ", a dit M. Balladur, en se félicitant 
que " la raison [paraisse] revenir à l'ordre du jour, depuis quelques jours ".</TEXT>
<TEXT>
#  S'il souhaite " le succès du gouvernement " auquel il suggère d'" inspirer confiance ", le 
député du 15e arrondissement de Paris n'en est pas moins hostile à de nouvelles 
#augmentations d'impôts et de cotisations sociales : " On a déjà fait 80 milliards d'impôts de 
plus dans la loi qui a été votée au mois de juillet. Si on fait encore un point de CSG, ça fait 
130 milliards d'impôts nouveaux en l'espace d'un an. C'est considérable, et je pense que 
c'est trop. " Par avance, M. Balladur met en garde contre la fracture de la reprise.</TEXT>
</DOC>
