<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000154-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000154-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343154</ACCOUNT>
<PEOPLE>PARENT VERONIQUE</PEOPLE>
<PEOPLE>ZOO TEAM,PLOSSU BERNARD,LYON DOMINIQUE,BESSET PIERRE DU</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MEDIA,INFORMATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<FAB>07011124</FAB>
<SUBJECTS>MEDIA,INFORMATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<LIE1>940704-2-011-03</LIE1>
<NOTE>Enquête sur les sièges de l'info ", Pavillon de l'Arsenal, 21, bd Morland, 75004 Paris. Tél. : 42-76-33-97. Jusqu'au 28 août. Catalogue : 224 p., 250 F. Trois expositions à l'Institut Français d'architecture, 6, rue de Tournon, 75006 Paris. Tél. : 46-33-90-36. Jusqu'au 10 septembre.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>PAVILLON DE L'ARSENAL</NAMES>
<NAMES>INSTITUT FRANCAIS D'ARCHITECTURE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>319</PAGE>
<TITLE>LES SIEGES DE L'INFO au Pavillon de l'Arsenal, à Paris&gt; Le maire, les journalistes et la médiathèque</TITLE>
<TIO1>ENQUETES SUR LES SIEGES DE L INFO</TIO1>
<TEXT>La dernière des grandes expositions du Pavillon de l'Arsenal _ " Enquête sur les sièges de l'info " _ vient de s'ouvrir, au moment où 
l'Institut français d'architecture (IFA), qui vient d'être réaménagé, 
présente sa première manifestation : on peut en effet découvrir, rue 
de Tournon à Paris, le travail sympathique de Team Zoo, agence 
japonaise et écologico-futuriste, se perdre dans les photos de 
Bernard Plossu, qui a suivi, sans qu'on s'y retrouve, l'architecte 
Rudy Ricciotti, et se plonger dans un manifeste de Dominique Lyon et 
Pierre du Besset, maîtres d'oeuvre de l'immeuble du Monde, rue 
Falguière. Heureux hasard, les mêmes architectes viennent de livrer 
la nouvelle médiathèque d'Orléans.</TEXT>
<TEXT>
  Tant et si bien qu'au milieu de cette agitation médiatique et 
d'expressions narcissiques de l'ego architectural finit par se 
profiler une sorte d'archétype fondé sur trois unités, dont le film 
de Rohmer, l'Arbre, le Maire et la Médiathèque aurait été un 
prototype. Les effets de miroir, de représentation, de publicité, 
d'image deviennent les mobiles et les enjeux de la société, de ses 
élus et de ceux, journalistes, architectes, qui en tracent le 
portrait plus ou moins éphémère.</TEXT>
<TEXT>
  Le Pavillon de l'Arsenal est la vitrine urbaine, intelligente, 
quoique parfois un peu " allumée ", de la Ville de Paris et du 
meilleur de ce qu'elle a édifié ou projette. Voisin du Centre 
Morland, où le public peut consulter les permis de construire et 
s'exercer aux joies des recours, il permet de mesurer pleinement la 
disparité qualitative des choix faits pour la ville et l'inénarrable 
diversité des critères qui, une fois passés les filtres des " ABF " 
(1), des architectes-voyeurs, des divers services de la Ville et de 
l'Etat, conduisent à autoriser ou non tel ou tel projet, telle ou 
telle destruction. Ainsi le Pavillon est-il souvent un efficace outil 
pédagogique, qu'il évoque les immeubles de presse (comme c'est le cas 
dans cette exposition), l'évolution du logement ou même des 
techniques, comme ce fut le cas pour l'exposition " La brique à Paris 
". </TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac, son patron, a lui-même des attitudes paradoxales en 
matière d'architecture. Ainsi, malgré son retournement récent en 
faveur du logement, risque-t-il d'abord de laisser le souvenir d'un 
décideur laxiste en matière de spéculation, celle-ci ayant pris la 
forme d'un gros million de mètres carrés de bureaux toujours vides, 
qui dissimulent trop souvent une franche médiocrité sous un habillage 
haussmannien.</TEXT>
<TEXT>
 Personnalités décoiffantes</TEXT>
<TEXT>
  L'amitié _ au demeurant sympathique _ que le maire de Paris porte à 
certains architectes peut être encore plus redoutable : celle-ci a 
permis la construction d'un immeuble calamiteux, le Ponant, destiné 
lui aussi (sur le papier) aux métiers de la communication, près du 
parc Citroën, et laisse toujours planer une menace sur le 
réaménagement de la Porte Maillot. Reste le Jacques Chirac qui 
accorde aux institutions liées à la Ville une marge de manoeuvre non 
négligeable en matière d'urbanisme et de recherche architecturale, 
comme au Pavillon de l'Arsenal, devenu peu à peu le centre le plus 
dynamique de la capitale pour les questions touchant à la 
construction et au développement urbain.</TEXT>
<TEXT>
  L'actuelle exposition est une illustration de cette vocation. On y 
découvre, entre autres, les façades de journaux et médias 
audiovisuels : les Echos, la Maison de Radio-France, Canal Plus, le 
Monde, mais aussi un projet de façade pour le Petit Journal, en 1921. 
La scénographie (le mot pour une fois sonne juste) en a été confiée à 
l'agence Architecture Studio, coauteur de l'Institut du monde arabe 
et l'une des plus prolixes productrices de formes nouvelles : 
surprenantes, radicales, éventuellement choquantes et détestables, 
mais jamais franchement méchantes parce que libres de discours 
théoriques.</TEXT>
<TEXT>
  Les personnalités multiples d'Architecture Studio ne pouvaient être 
que décoiffantes pour cette " Enquête sur les sièges de l'Info ", 
exposition conçue par Véronique Parent. Les esprits rationnels, ceux 
qui aiment que toute chose ait un début et une fin, ou qui ont soif 
de pédagogie, resteront peut-être sur leur faim, sauf à entrer dans 
le catalogue conjointement publié par le Pavillon et par les éditions 
Hazan. Coup de chapeau en passant à cet éditeur qui, contre vents et 
marées et malgré les déboires de cette forme d'édition, continue de 
publier à tour de bras des livres de haut niveau sur l'architecture 
et la ville (2). </TEXT>
<TEXT>
  Véronique Parent et les auteurs du catalogue se sont évertués à 
peigner un sujet en fait assez ébouriffé et extraordinairement riche 
d'inspiration pour les architectes. Sans doute parce que, depuis le 
XIX siècle, des fonctions multiples s'y croisent. Très tôt, par 
exemple, le siège des journaux, et plus tard celui des médias 
audiovisuels, sera non seulement porteur d'une enseigne, mais presque 
garant des contenus. Du plus ludique au plus austère, du plus 
prétendûment traditionnel au plus avant-gardiste, les journaux 
travaillent leur façade en " caractère " gothique, ou bien comme des 
entrées de théâtre ou comme la vaste transposition d'écrans de 
télévision. On est là, cependant, dans le registre de l'évidence. 
Après tout, une enseigne doit attirer l'oeil, faire converger les 
intérêts. Aussi, ce qui étonne, ce n'est pas, aux Etats-Unis, 
l'immeuble issu du concours du Chicago Tribune (1922), ni celui de 
Canal Plus (1992), à Paris, ni le projet mort-né des frères Vesnine 
pour la Pravda de Moscou. C'est bien plutôt la platitude du Ponant ou 
de l'immeuble de TF 1, platitudes dictées par l'objectif théorique de 
reconversions ultérieures, mais qui vont à l'opposé des legs 
prestigieux de l'histoire du Paris du XIX siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Platitudes autorisées cependant par l'évolution des techniques qui 
laissent plus de libertés. Côté presse écrite, la tendance qui 
conduisait à rassembler sur un même lieu rédaction, composition, 
fabrication, impression, diffusion, etc., s'est inversée et a 
conduit, informatique aidant, à détacher les rédactions de leur 
imprimerie, quand elles n'en sont pas dépourvues. Ainsi le Monde 
avait choisi un système bipolaire dont la première difficulté fut de 
vivre la coupure entre la rédaction, rue Falguière, et l'impression, 
dans l'immeuble Sirius d'Ivry. Cela plus ou moins résolu, on put 
mettre au concours, comme l'avait fait le Chicago Tribune, l'immeuble 
Falguière, réalisé par Dominique Lyon et Pierre du Besset. On s'est, 
depuis, accoutumé à la forme courbe et novatrice des façades sur les 
rues Falguière et Antoine-Bourdelle. On se sert moins que prévu des 
somptueux escaliers mécaniques, devenus donc somptuaires, et le grand 
hall, objectivement surdimensionné par rapport aux besoins des 
journalistes, a finalement été densifié par Lyon et du Besset. Restés 
intraitables sur leurs choix formels, ils ont caché dans de grosses 
boîtes métalliques, jetées un peu comme des dés, quelques fonctions 
qui paraissaient jusqu'à présent fort simples : se réunir, vendre des 
journaux ou renseigner.</TEXT>
<TEXT>
 Lyon et du Besset, qui avaient déjà aménagé avec l'intelligence de 
la jeunesse le Pavillon de La Villette, ont trouvé un autre client : 
la ville d'Orléans. Après concours, là aussi, la municipalité leur a 
confié la réalisation d'une médiathèque en lisière du centre-ville, 
en lieu et place d'une gendarmerie. Il s'agit de la troisième 
réalisation des deux confrères. Ce nombre relativement réduit, même 
augmenté de projets non réalisés, n'a pas dissuadé les architectes 
d'aller s'exposer à l'IFA. Leur médiathèque à peine achevée, Lyon et 
du Besset se voient donc médiatisés. Et comme le soin leur a été 
laissé de se cuisiner eux-mêmes, ils nous proposent de grandes 
affiches qui rappellent un peu la réclame des années 50, le tout 
accompagné d'un dialogue que Dominique Lyon a eu avec lui-même, sous 
forme d'un petit opuscule intitulé Point de vue-Usage du monde.</TEXT>
<TEXT>
 Plus proche de l'esthétique des grandes surfaces</TEXT>
<TEXT>
  Tour à tour, il y pontifie, découvre la lune, justifie tout et son 
contraire et légitime, par le " plaisir " lui que, architecte, donne 
évidemment à autrui, un narcissisme abyssal. Le texte bénéficie d'une 
écriture plutôt talentueuse, nourrie, ou plutôt gavée, de lectures, 
et égrènne des constats qui se retournent sans cesse contre leur 
auteur : " Pour servir le consensus, le flux, l'architecture est 
devenue un système de communication de masse, elle est prête à 
communiquer large. Communiquer quoi ? A communiquer que 
l'architecture communique. Communique quoi ? Que l'architecture 
communique. Refrain. " C'est peut-être vrai, mais Lyon apparaît 
lui-même à travers ce type de discours comme le fameux serpent qui se 
mord la queue, et il semble que cela lui fasse mal.</TEXT>
<TEXT>
  Car la réalité est sans doute plus banale _ confirmée par la 
médiathèque d'Orléans. En principe, le génie d'un architecte est de 
savoir trier, choisir, élaguer dans la floraison inévitable d'idées 
bonnes et mauvaises, généreuses ou provocantes, que suscite tout 
projet complexe et un peu ambitieux. Nos deux lascars ne font guère 
le tri. Ainsi leur façade orléanaise, accumulant les pare-soleil, les 
contorsions et une sorte de gros oeil de mouche pour séduire la 
ville, finit par ressembler à l'une de ces devantures que les années 
60 donnaient aux magasins de " fringues pop ". Elle apparaît plus 
proche en définitive de l'esthétique des grandes surfaces que de 
celle d'un petit monument urbain.</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur, c'est vrai, il y a quelques astuces, des solutions 
ponctuelles efficaces, des réponses économiques relativement 
originales, et l'ensemble sera sans doute plutôt satisfaisant si les 
utilisateurs, le succès aidant, ne rendent impraticables certaines 
des joies que les architectes se sont données à eux-mêmes. Car, dans 
l'inflation des volumes, des trajets, des couleurs, des formes, 
l'intelligence des concepteurs finit par se diluer pour ne plus 
relever que d'un discours individualiste et médiatique, 
caractéristique, lui, des années 80, mais assez éloigné des 
inquiétudes du prochain millénaire. Ici encore l'architecture, trop 
soucieuse de séduire immédiatement, évacue son devoir de permanence, 
entérine le divorce des mots et des choses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
