<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002082-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002082-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351784</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Nouvellement créée ou survivante d'une époque où régnaient mauvais garçons et filles peu farouches, chacun peut trouver sur les bords de Marne une guinguette à son pied. Pourvu qu'il y danse.</CHA1>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;HISTORIQUE;DESCRIPTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL DE MARNE,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE,BAL</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Outre Jo Privat, président d'honneur, l'association compte dans ses rangs : les accordéonistes Marcel Azzola, Raul Barboza, Richard Galliano, Bernard Lubat, Marc Perrone... et Pierre Barouh, auteur-réalisateur.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>304</PAGE>
<LEAD1>PAGE CONSACREE AUX GUINGUETTES</LEAD1>
<TITLE>EPOQUE&gt; La Marne qu'on voit danser</TITLE>
<TEXT>D'ici, l'autoroute A4 n'est pas visible, et pourtant ! Toujours présente, surtout lorsque le vent y met du sien, sa rumeur rappelle 
combien elle est proche. A Nogent, les courbes de la Marne doivent 
dorénavant composer avec le béton et cette vrombissante voisine. Mais 
qu'importe, cette inconvenante présence ne parvient pas encore à 
rompre le charme de ce site à la bordure est de Paris, et que domine 
l'un des derniers pavillons Baltard rescapé du massacre immobilier 
des Halles. Jadis, ces berges s'accommodaient plus volontiers à 
d'autres sonorités : celles des clapotis et des éclats de l'eau que 
projetaient baigneurs et pelles de canotiers. Et avant tout celles 
des centaines d'orchestres de bal et des pas des danseurs qui 
s'égrenaient dans les guinguettes, des rives de Créteil à l'extrémité 
de la grande boucle de la rivière, en aval, bien au-delà de Lagny, 
plus de vingt kilomètres en amont.</TEXT>
<TEXT>
 Nogent, eldorado du dimanche : Marcel Carné titrait ainsi en 1929 un 
court métrage qui deviendra une légende locale. A cette époque, 
depuis la gare de la Bastille, à l'emplacement actuel de l'Opéra, les 
Parisiens par centaines empruntaient le Bidel, une ligne ferroviaire 
ouverte en 1859, qui s'est éteinte il y a vingt-cinq ans. Arrivés à 
destination en moins d'une demi-heure, ils dévalaient la " côte de 
Convert ", du nom d'un célèbre restaurant-dancing dans le style 
mauresque, plus tard modifié, puis définitivement disparu. 
Aujourd'hui encore, en empruntant le même trajet, on frôle la très 
privée île de Beauté _ et sa croisette inaugurée en 1979 par Tino 
Rossi, citoyen d'honneur de la ville _, dont les demeures cossues, le 
pavillon chinois, ultime témoin de l'Exposition coloniale, et les 
jardins s'ouvrent sur l'ancien chemin de halage, que dissimule par 
instant la frondaison des saules pleureurs. Puis on atteint la Marne 
: en amont, le viaduc et ses innombrables arches en plein cintre ; 
juste en face, sur la rive opposée, quai de Polangis à 
Joinville-le-Pont, le Petit Robinson et surtout Chez Gégène. Image 
emblématique ou roi des bords de Marne, c'est selon, elle est devenue 
guinguette grand public, elle qui fut pourtant celle de toutes les 
craintes : Pierrot le fou et René la canne y firent de mémorables 
virées.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà du cliché couleur sépia ou de la tentation de faire renaître 
artificiellement un temps définitivement achevé où régnaient mauvais 
garçons et filles peu farouches, la Marne a bel et bien produit son 
propre folklore, sa propre culture, à laquelle, encore de nos jours 
mais de manière plus sporadique, l'univers des guinguettes, nouvelles 
ou survivantes, appartient. Sur terre ou sur l'eau, une petite 
promenade s'impose.</TEXT>
<TEXT>
 " Rénovateur de la guinguette usagée ", ainsi que le nomme 
l'accordéoniste Jo Privat, sommité du bal musette toujours friand de 
formules, Francis Bauby préside aux destinés de l'association 
Culture-Guinguette (1). Créée en 1991 par une quinzaine d'amis avec 
la complicité de Pierre Monichon, grand historien du piano à 
bretelle, Culture-Guinguette veut ressusciter cet art de vivre baigné 
d'une musique, le plus souvent acoustique, que l'on danse de 
préférence à deux. Ses succès s'appellent Perles de cristal, Reine du 
musette ou l'Amant de Saint-Jean... L'association a élu domicile sur 
l'île du Martin-Pêcheur, rive sud de la Marne à Champigny, au pied de 
l'imposante facade de verre de la direction de l'ingénierie de l'Air 
liquide. Cette île, appelée à devenir l'un des espaces culturels de 
Culture-Guinguette, selon les voeux du président, est accessible 
grâce à un bac permettant la traversée d'un petit bras de rivière. 
L'aventure du lieu n'est pas sans rappeler celle de Gabin et de sa 
Belle Equipe, dans le film de Julien Duvivier.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a une dizaine d'années, Jean-Yves Dupin, maître des lieux, 
ancien secrétaire de l'association sportive de l'université Paris-VI 
qui est propriétaire de ce territoire ombragé de 3 000 mètres carrés, 
remonte sur le site, avec une poignée d'amis, une ancienne école en 
pièces détachées. Restaurant depuis le mois de mai de l'année 
dernière, avec parfois musiciens les week-ends, l'endroit, malgré la 
fidélité de milliers de clients, souvent " branchés " disent 
certains, qui s'y sont succédé, connaît quelques démélés avec la 
municipalité de Champigny pour des questions d'hygiène et de 
sécurité. L'imminence de travaux pour la mise en conformité des 
cuisines et l'installation d'une passerelle en remplacement du bac 
n'y fait rien : un arrêté municipal de fermeture vient d'être signé, 
qu'une discrète présence policière est venue, un soir de septembre, 
rappeler.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant la réouverture de l'île, qui n'attirera pas, 
espérons-le d'ici là, la convoitise d'intérêts spéculatifs moins 
louables, la promenade peut se poursuivre jusqu'à Noisy-le-Grand. En 
barque pour les plus courageux (courant contraire oblige), en voiture 
pour les plus pressés ou à bicyclette pour les plus curieux : rive 
gauche, de longues portions des voies sur berge étant interdites aux 
automobiles, le vélo, non polluant et surtout non bruyant, est ici le 
plus privilégié en même temps que le plus respectueux des instruments 
de découverte. Bitrochosophobes s'abstenir ! </TEXT>
<TEXT>
  " Relax Max ", c'est la devise de Mimi la Sardine. Une casquette 
américaine vert bouteille vissée sur la tête, un décapsuleur frappé 
aux armes d'une marque d'apéritif en guise de sautoir sur un torse 
nu, sec et mat : Mimi la Sardine accueille les premiers clients de 
l'Auberge charmante, qu'il vient tout juste d'ouvrir sur la rive du 
même nom à Noisy. Lieu de défense de la grillade simple et pas chère 
mais bien choisi de la frite et du vin sans chichi (guinguette 
viendrait d'ailleurs de " guinguet ", un petit vin aigrelet que 
vendaient aux portes de Paris ceux qui ne voulait pas payer 
l'octroi), l'Auberge charmante ne manque pas... de charme. En cours 
de réaménagement pour accueillir notamment orchestres et spectacles, 
elle aurait, dit-on, abrité les premières amours secrètes d'Édith 
Piaf et de Marcel Cerdan. Échouée non loin, sur la même rive, la 
carcasse de bois de la Pergola : une des guinguettes historiques des 
bords de Marne qui servait une " cuisine soignée ", promet une 
inscription peinte sur la facade qui s'ouvre sur l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  La promenade peut encore se poursuivre. Plus en amont, jusqu'à la 
guinguette de l'Ermitage, solide et discrète bâtisse près de l'écluse 
de Chalifert, qui fut l'une des villégiatures favorites des " 
tricards " de Paris. Dans ce décor toujours paisible, Pierre Auguste 
Renoir avait installé son atelier. Plus en amont encore, à 
Précy-sur-Marne, bourgade dont Yves Duteil est maire, on atteint le 
Canotier. L'endroit est tenu par Dany Salmon, ancien accordéoniste à 
l'Ermitage, qui lui a redonné une deuxième jeunesse. En cet 
après-midi de début de semaine ensoleillé, le Canotier est vide et il 
règne alentour une incroyable sérénité. D'une sonorisation invisible, 
" les joyeux triolets d'un accordéon fusent ". Sous de grands arbres, 
près de la berge où finit de s'échouer l'épave d'une belle vedette _ 
on est loin des rives bétonnées et cadastrées de Nogent _, un grand 
vélum bleu et blanc abrite l'indispensable plancher de bois sur 
lequel, dans quelques heures, rivaliseront les couples de danseurs. 
Son ouverture exceptionnelle sur la Marne, à cet endroit sauvage, et 
sur la campagne environnante, aux allures de lande, confère au 
Canotier une rare distinction.</TEXT>
<TEXT>
 De retour sur Paris cet itinéraire, quand bien même non exhaustif, 
serait incomplet en n'évoquant pas la Roseraie. Car si Chez Gégène 
est l'institution de la guinguette, sans nul doute, la Roseraie en 
est l'âme, et son patron la mémoire vive. Flanquant l'un des 
vertigineux piliers du viaduc sur la rive nord de Champigny _ le 
béton est ici aussi très présent _, l'édifice, qui relève plutôt du 
cabanon, semble sorti d'une autre époque. A deux pas, le terrain de 
boules municipal (pétanque et lyonnaise). La Roseraie, c'est un peu 
l'image d'Epinal de la guinguette : son histoire est agitée et ses 
acteurs haut en couleur.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire débute en 1964, lorsque, du réaménagement d'un ancien 
garage à bateau (les rives étaient encore pentues à cette époque), 
François Nicolas lance son affaire, qui fonctionne tranquillement 
jusqu'en 1980. Cette année-là, une chute accidentelle d'un toit lui 
impose de cesser son activité. A partir de cette date, il devient 
chauffeur de taxi, un métier qui a développé chez ce breton 
sexagénaire à l'allure gauloise un évident goût du verbe qu'illustre 
le récit de ses rencontres tarifées : celles avec des personnalités 
politiques méritent le détour... Pendant ce temps, la guinguette 
change d'exploitant, et en 1989, elle entre dans la période 
Moustique. Certains soirs, l'ancienne idole des années 60 remise son 
tablier et vient s'installer sur scène : perfectos, gomina, tatouages 
et rock-and-roll composent désormais le menu quotidien de la 
guinguette, qui retrouve, sans le vouloir, l'atmosphère interlope des 
établissement de jadis. Puis, survint l'autre accident. En 1990, un 
incendie ravage une bonne partie du bâtiment, et il faut attendre 
1994 pour que la Roseraie renaisse de ses cendres : trop belle est 
l'occasion, pour François Nicolas, le breton, de fêter, fin septembre 
et au son du musette, le trentième anniversaire de son irréductible 
maison.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'on y joue Perles de cristal, Be bop a lulla ou du reggae, la 
Marne s'accommode de toutes les musiques, pourvu qu'on les danse à 
deux. Que les danseurs solitaires se rassurent, quoi qu'il leur 
arrive, la rivière toujours les accompagnera.                         
&gt;
                                 
</TEXT>
</DOC>
