<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001463-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001463-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320180</ACCOUNT>
<CHA1>Le conseil de l'Institut monétaire européen (IME), qui réunit son président, Alexandre Lamfalussy, et les gouverneurs des banques centrales des Douze, a tenu sa réunion inaugurale mardi 11 janvier à Francfort. Le gouverneur de la Banque d'Irlande, Maurice Doyle, a été nommé vice-président. Lors de sa première conférence de presse, M. Lamfalussy a jugé inévitable la création d'une monnaie unique en Europe, mais pas avant 1999.</CHA1>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION;DECLARATION,CONFERENCE DE PRESSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,MONNAIE,BANQUE CENTRALE,FINANCE,</SUBJECTS>
<FAB>01121555</FAB>
<NAMES>DOYLE MAURICE</NAMES>
<NAMES>LAMFALUSSY ALEXANDRE</NAMES>
<NAMES>IME,INSTITUT MONETAIRE EUROPEEN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU TRAITE DE MAASTRICHT,PHASE 2 ET APRES LA REUNION INAUGURALE DE L'IME DU 11 JANVIER 1994 : 1997 OU PLUTOT 1999</LEAD1>
<TITLE>Président du nouvel Institut monétaire européen&gt; Alexandre Lamfalussy estime " peu probable " une monnaie unique en 1997</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  La stratégie a été exprimée par Alexandre Lamfalussy en trois 
phrases. " Nous avons eu des difficultés à définir la phase 2 dans le 
traité de Maastricht. La principale d'entre elles est que pendant 
cette période [qui prépare le passage à la monnaie unique européenne] 
la politique monétaire reste du domaine des banques centrales 
nationales mais que, dans le même temps, elles doivent coopérer. Ce 
n'est pas une contradiction mais cela donne un mandat difficile ", a 
expliqué Alexandre Lamfalussy, en anglais devant la presse.</TEXT>
<TEXT>
  Le baron belge, précédemment président de la Banque des règlements 
internationaux et nommé à la tête de l'Institut monétaire européen 
(IME) pour sa connaissance du domaine et sa diplomatie, a choisi. 
Entre la Bundesbank d'une part, qui estime que durant la phase 2 les 
politiques monétaires doivent rester exclusivement entre les mains de 
chacune des douze nations et que l'IME doit se cantonner à la 
préparation organisationnelle et statistique de la monnaie unique, et 
ceux qui d'autre part pensent que la politique monétaire des Douze 
doit être progressivement mise en commun, M. Lamfalussy a choisi une 
position médiane.</TEXT>
<TEXT>
  Il argumente : " Nous sommes dans le même bateau. " Le degré 
d'intégration des douze pays européens est si avancé que plus aucun 
n'a les moyens d'une politique monétaire indépendante. Tous " ont 
intérêt à coopérer ". Il juge, de ce fait, que l'avènement d'une 
monnaie unique en Europe est inéluctable : " Je ne sais comment cela 
arrivera, mais je suis convaincu que le processus ira à son terme. " 
Il juge toutefois la première date prévue dans le traité, 1997, " peu 
probable ", et refuse de s'engager sur la seconde, 1999.</TEXT>
<TEXT>
  M. Lamfalussy a annoncé que Maurice Doyle, gouverneur de la Banque 
d'Irlande, a été nommé vice-président de l'IME et a confirmé que 
l'emménagement à Francfort n'aura pas lieu avant l'été. L'IME cherche 
six directeurs de haut niveau et des bureaux pour accueillir ses 140 
collaborateurs à la fin de l'année, effectif qui montera ensuite à 
250.&lt;
</TEXT>
</DOC>
