<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002709-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002709-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337712</ACCOUNT>
<CHA1>Le président yéménite Ali Abdallah Saleh a rejeté, samedi 21 mai, comme " illégitime " la déclaration de sécession du Yémen du Sud, faite, la nuit précédente, par le vice-président limogé, Ali Salem El Bid. Le chef de l'Etat, qui avait annoncé une trêve de trois jours à l'occasion des fêtes de l'Aïd el Kébir, a ajouté que la guerre qu'il a engagée, le 4 mai dernier, contre les " séparatistes " d'Aden allait continuer.</CHA1>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ANNONCE,DATE,CREATION,ETAT,YEMEN DU SUD,INSTANCE,INSTITUTION POLITIQUE;CESSEZ LE FEU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>YEMEN,COMBAT,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>05213113</FAB>
<NAMES>BID ALI SALEM</NAMES>
<NAMES>SALEH ALI ABDALLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<LEAD1>21 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Dénoncée comme " illégitime " par le président Saleh&gt; La sécession du Yémen du Sud risque d'intensifier la guerre</TITLE>
<TEXT>ADEN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans, jour pour jour, après avoir scellé l'unité avec le 
Nord-Yémen, le Yémen du Sud est redevenu, aux premières heures du 
samedi 21 mai, un Etat indépendant. L'annonce en a été faite à la 
télévision d'Aden par M. Ali Salem El Bid, chef du Parti socialiste 
yéménite (PSY) au pouvoir à Aden, qui s'exprimait de l'Hadramaout, la 
grande et riche province de l'est où il se trouve depuis mercredi. " 
J'annonce la création de la République du Yémen démocratique, Etat 
indépendant dont la capitale est Aden ", a-t-il déclaré, soulignant 
que " l'union sur une base démocratique reste un objectif essentiel 
du nouvel Etat ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette déclaration a été faite quelques heures après l'annonce, par 
les dirigeants de Sanaa, d'un cessez-le-feu de " trois jours à 
compter de ce samedi à l'occasion de l'Aïd el-Adha, la plus grande 
fête du calendrier musulman et du quatrième anniversaire de l'unité 
".</TEXT>
<TEXT>
  Ce premier geste du président Ali Abdallah Saleh depuis l'ouverture 
des hostilités, le 4 mai, a toutefois été interprété à Aden comme une 
ultime tentative de sa part de faire avorter l'annonce de la 
séparation." Il a fait cela ca il savait que nous annoncerions ce 
soir un nouveau régime, nous a affirmé un proche du PSY, mais notre 
décision était prise. Nous voulons une trêve et non un simple 
cessez-le-feu à la fin duquel il recommencera à tuer notre peuple. 
Nous voulons qu'il ramène ses troupes au point où elles étaient avant 
la guerre ou au moins qu'il cesse pour trois jours toute activité 
militaire. Il n'est pas question qu'il profite de ce cessez-le-feu 
pour se renforcer. " Samedi, dans la matinée, en tout cas, l'aviation 
sud-yéménite continuait de décoller de l'aéroport d'Aden et des 
échanges d'artillerie étaient nettement audibles de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  M. El Bid a annoncé, en attendant l'organisation d'élections 
générales dans un délai d'un an, la formation d'un Conseil provisoire 
de salut national, sorte de Parlement de 111 membres comprenant les 
députés élus lors des première élections du Yémen unifié en avril 
1993 dans les circonscriptions des provinces sud et est _ 
c'est-à-dire l'ancien Sud-Yémen _ et qui sont tous membres du PSY, 
des représentants des partis politiques et des personnalités 
nationales et religieuses.</TEXT>
<TEXT>
  Ce conseil élira le chef de l'Etat, désignera le président de la 
République, les membres du conseil présidentiel et un gouvernement 
provisoire. Il préparera enfin une nouvelle Constitution, basée sur 
l'accord de réconciliation inter-yéménite signé, le 20 février 
dernier, à Amman.</TEXT>
<TEXT>
  Vice-président limogé par M. Saleh, M. El Bid a justifié la 
sécession " par la guerre de destruction engagée contre le Sud-Yémen 
et par le refus du commandement nordiste d'arrêter la guerre et de 
dialoguer sur la base de l'accord d'Amman ". Attendue depuis quelques 
jours, cette décision, prise après de nombreuses heures de 
discussions, n'a toutefois pas fait l'unanimité aussi bien au sein 
des instances dirigeantes du PSY que parmi les cinq partis du bloc 
d'opposition nationale qui avait signé, dimanche dernier, un accord 
avec le PSY. Seule, la Ligue des fils du Yémen d'Abderahman El Jifri 
participera, pour le moment, aux instances du nouvel Etat. " Nous 
pensons qu'en commençant la guerre et en la poursuivant malgré tous 
les efforts de médiation, Ali Abdallah Saleh a détruit l'unité. Nous 
voulons l'unité mais je ne pense pas qu'elle puisse se poursuivre 
avec un tel régime à Sanaa ", nous a ainsi affirmé M. El Jifri. " Je 
ne peux pas accepter de coopérer avec quelqu'un qui tue notre peuple 
et détruit notre pays, a-t-il ajouté. Si le PSY avait annoncé la 
séparation et si le président Saleh avait alors commencé la guerre, 
nous aurions été avec lui. "</TEXT>
<TEXT>
 Un pari</TEXT>
<TEXT>
 risqué</TEXT>
<TEXT>
 L'annonce de la création d'un nouvel Etat a, en tout cas, été saluée 
par des tirs de joie avec des armes de tous calibres, qui ont 
illuminé le ciel d'Aden pendant plus d'une demi-heure, semant une 
certaine inquiétude dans la population. Il ne fait pas de doute que 
l'opinion sudiste est devenue majoritairement favorable à la 
séparation. Celle-ci n'en inquiète pas moins les plus lucides. " 
C'est un pari, nous a dit un homme d'affaires, ou cela marche et 
c'est très bien ou nous allons vers des temps très difficiles. " Je 
regrette l'unité, nous a assuré un professeur, mais nous avons été 
forcés à la séparation. Nous n'avions plus d'autres solutions ". </TEXT>
<TEXT>
  En décidant de faire sécession, M. El Bid a pris un risque 
incontestable et on imagine mal qu'il l'ait fait sans l'appui de 
certains pays arabes. Selon des sources proches du PSY, l'Egypte et 
les Emirats arabes unis notamment auraient donné leur feu vert dans 
la mesure où le président Saleh, initiateur des combats, a refusé 
toute médiation pour y mettre fin. L'éventuel succès de l'initiative 
prise à Aden repose toutefois sur la reconnaissance internationale 
qu'obtiendra rapidement le nouvel Etat, dans la mesure où la 
situation militaire se dégrade au détriment des sudistes.</TEXT>
<TEXT>
  Il est encore trop tôt pour mesurer l'impact populaire de cette 
décision au sud et ses conséquences en termes militaires. Trop tôt 
aussi pour connaître la réaction des nordistes très favorables à 
l'idée unitaire. Le président Saleh, qui vient de dénoncer " 
l'illégitimité " de cette sécession, ne peut en tout cas en rester là 
au risque de voir son pouvoir menacé. C'est donc à une relance des 
hostilités que tout le monde s'attend.&lt;
</TEXT>
</DOC>
