<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000937-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000937-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319615</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,RUE,LISTE,ARTISAN COMMERCANT</SUBJECTS>
<NAMES>NANTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ADRESSES SUR LE COURS DES CINQUANTE-OTAGES</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE / NANTES&gt; Pignon sur Rue</TITLE>
<TEXT>Allée Jean-Bart</TEXT>
<TEXT>  Jean-Bart (1650-1702), marin français né à Dunkerque. Au service de 
Louis XIV, remporta comme corsaire de nombreux succès sur les 
Hollandais et les Anglais (Petit Robert).</TEXT>
<TEXT>
  2 Maison Jules Verne</TEXT>
<TEXT>
  Belle façade classique. Sur une plaque de bois, on peut lire que " 
Jules Verne vécut ici les dix premières années de son enfance, de 
1829 à 1840 ". Il était né dans l'île Feydeau. Il a deux musées, un à 
Nantes, un autre à Amiens.</TEXT>
<TEXT>
  5 Au rat goutteux</TEXT>
<TEXT>
  Immeuble du dix-neuvième siècle rhabillé en art déco dans les 
années 20. En état d'abandon, avec la mystérieuse enseigne en métal 
découpé (rouillée) qui illustre le " Rat goutteux ", homme courtaud à 
tête de rat poussant un chariot de fripier.</TEXT>
<TEXT>
  Angle de la rue de la Haute-Casserie : on traversait l'Erdre à cet 
endroit par le pont des Orfèvres. On aperçoit sur la droite l'ancien 
beffroi de la ville, remonté en 1860 sur l'église Sainte-Croix.</TEXT>
<TEXT>
  Allée Cassard</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Cassard, marin français, né à Nantes en 1679. Capitaine de 
frégate corsaire, il pratiqua la guerre de course contre les Anglais 
dans la Manche et attaqua les colonies portugaises en Afrique. Mais 
il mourut au fort de Ham, en 1740, après quatorze ans de prison, pour 
s'être opposé violemment au cardinal Fleury.</TEXT>
<TEXT>
 Cassard est le nom donné par le cinéaste Jacques Demy à un 
personnage des Parapluies de Cherbourg.</TEXT>
<TEXT>
  1 Le Français</TEXT>
<TEXT>
  Au pied d'un bel immeuble classique en granit et pierre de 
Saint-Savinien (1760), café-brasserie Le Français.</TEXT>
<TEXT>
  8 Sapotille</TEXT>
<TEXT>
  Articles de mode " jeune ". Tél. : 51-82-29-88. Les façades de ces 
maisons néo-classiques prolongent le décor de la rue d'Orléans, 
percée en 1827. </TEXT>
<TEXT>
  Passage vers la cour de Versailles, dédale de ruelles entre les 
hautes façades d'immeubles très vétustes ou nouvellement restaurés.</TEXT>
<TEXT>
  Allée d'Orléans</TEXT>
<TEXT>
  5 Durance</TEXT>
<TEXT>
  Il y a deux librairies Durance : le côté Léon (livres neufs) et le 
côté Gabriel (livres anciens), les deux fils du Léon Durance, qui 
fonda la dynastie en achetant, en 1858, une petite échoppe à livres. 
On s'agrandira vers le quai, on publiera en 1895 le premier catalogue 
; on ouvrira une librairie de neuf, après la guerre de 1914, pour 
retenir le fils Léon, devenu pilote d'essai chez Latécoère (" ce qui 
à l'époque passait pour aussi farfelu que disc-jockey aujourd'hui "), 
puis on séparera, après la seconde guerre, les deux maisons. Côté " 
ancien ", une des bonnes adresses de Nantes, Loïc Robiou, gendre de 
Gabriel, maintient l'atmosphère des endroits où l'on aime les vieux 
livres et les trouvailles et vient de publier le catalogue no 209. 
Tél : 40-48-72-45.</TEXT>
<TEXT>
  6 Delhi's Café</TEXT>
<TEXT>
  A la place de son magasin de vêtements, Didier Legrand vient 
d'ouvrir le premier café moderne du nouveau cours (lampes halogènes 
et pierres apparentes, piano le soir). Ouvert jusqu'à 22 heures, 
minuit le jeudi et 2 heures du matin le vendredi et le samedi. Fermé 
le dimanche. Tél : 40-20-50-25.</TEXT>
<TEXT>
 Angle de la rue du Pré-Nian, où eut lieu, en 937, le grand combat 
d'Alain Barbetorte, qui, après avoir chassé les Normands pour 
réinstaller le duc de Bretagne, " dut se frayer un chemin parmi les 
ronces jusqu'à la cathédrale ". La rue mène à l'église Saint-Nicolas, 
église néogothique avec clocher de pierre, de J.-B. Lassus, 1840.</TEXT>
<TEXT>
  Place de l'Ecluse</TEXT>
<TEXT>
  Premier carrefour où sont dessinés au sol les micro-ronds points. 
Décor de tapisseries de sol en pâte de verre dû à Italo Rota, et 
fontaine évoquant l'" écluse ".</TEXT>
<TEXT>
  Allée Duquesne</TEXT>
<TEXT>
  Abraham Duquesne, marin français, né à Dieppe en 1610, mort à Paris 
en 1688. Se distingua contre les Hollandais en Méditerranée et contre 
les barbaresques. Fut l'un des rares protestants épargnés par la 
révocation de l'édit de Nantes (Petit Robert).</TEXT>
<TEXT>
  3 Hôtel La Pérouse</TEXT>
<TEXT>
  L'événement architectural de la saison nantaise. Trois étoiles, 47 
chambres, 389 et 489 F. Petit déjeuner 41 F. Tél : 40-89-75-00. 
Télécopie : 40-89-76-00. La Pérouse, commandant de La Boussole, 
navigateur autour du monde (1741-1788), disparu dans le Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
 4 Le Méditerranée</TEXT>
<TEXT>
  Sur la place des Petits-Murs (emplacement d'un des ponts sur 
l'Erdre), agréable " bar à tapas " et restaurant de cuisine des deux 
coôtés des Pyrénées. Tél : 40-48-48-50.</TEXT>
<TEXT>
  Allée des Tanneurs</TEXT>
<TEXT>
  5 Café du Gaz</TEXT>
<TEXT>
  Bistrot dont le nom évoque l'ancienne usine à gaz, remplacée 
aujourd'hui par des stockages souterrains derrière un immeuble de 
bureaux des années 50, qui doit être complété prochainement par un 
projet de l'atelier parisien Novarina.</TEXT>
<TEXT>
  7 Le Carnivore</TEXT>
<TEXT>
  Derrière une façade bariolée en style Louisiane de fête foraine, 
grande rôtisserie qui sert notamment de la viande d'autruche et de 
bison. De midi à minuit. Tél : 40-47-87-00.</TEXT>
<TEXT>
  9 Garage de l'Hôtel-de-ville</TEXT>
<TEXT>
  C'était le garage du père de Jacques Demy. Le décor semble intact, 
tel qu'il a pu être utilisé dans le film-souvenir d'Agnès Varda 
Jacquot de Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Allée d'Erdre</TEXT>
<TEXT>
  Où l'on retrouve les platanes, de vieilles façades dix-huitième et 
deux maisons qui s'épaulent en s'enfonçant dans le sol. Si l'on entre 
au 6, sous le linteau penché, passage en traboule vers la rue 
Léon-Blum.&lt;
</TEXT>
</DOC>
