<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015684</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015684</DOCID>
<ACCOUNT>387999</ACCOUNT>
<PEOPLE>WEIL SYLVIE</PEOPLE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951020</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE JARDIN DE DIMAde Sylvie Weil.  Flammarion, 356 p., 98 F.</NOTE>
<NUM1>950421-2-R05-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SILBER MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE SILBER</SIP1>
<SOT1>Des gens insolites et pitoyables habitent les nouvelles de Sylvie Weil Victimes, souvent de son humour cruel</SOT1>
<SU11>LITTERATURES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jeux dangereux</TITLE>
<TIO1>LE JARDIN DE DIMA</TIO1>
<TEXT> Sylvie Weil a le sourire tendre et la dent dure : les neuf nouvelles rassemblées dans Le Jardin de Dima laissent des éraflures lentes à cicatriser. 
Elle s'attarde volontiers sur des personnages qui dérangent, qui laissent vaguement 
honteux d'éprouver si peu de sympathie pour ces victimes, fragiles ou résistantes, mais 
toujours sans séduction. Le jeu devient même ambigu et dangereux quand il suscite la 
répulsion pour tant de grotesque, quand il impose au lecteur de prendre à son compte la 
pitié un peu méprisante qu'expriment les voix s'entrecroisant entre les lignes.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi à l'égard de Luz, l'étudiante pauvre et laide, sans âge, mal fagotée, aspergée d'eau 
de lavande pour dissimuler Dieu sait quelle odeur infamante, qui assiste aux cours en 
chaussons, et dont les chaussettes fument près du radiateur. Luz dont les autres ne veulent 
rien savoir, que l'on évite, dont on contourne la vie en se pinçant le nez, le regard ailleurs. 
Elle a éveillé chez tous ceux qui l'entourent des sentiments cruels, mesquins, âpres, que 
l'on ne peut s'empêcher de partager : " On la détestait, mais il y avait un prix à payer. Luz 
prenait le dégoût qu'elle vous inspirait et elle vous le lançait en pleine figure, à vous 
d'attraper et de vous débrouiller avec. " Et puis, petit à petit, Luz prend corps dans sa 
désolation, dans sa solitude, avec pour seul arc-boutant une soif de vivre, d'apprendre, 
d'exister, qu'étaye l'amour le plus aveugle, celui des mères et des chiens.</TEXT>
<TEXT>
  Cette force des survivants ne suffit pas toujours. Il n'y a qu'à se pencher sur Miss Meyer, 
l'assistante volubile et efficace du dentiste surchargé de travail. Elle a passé sa vie à faire 
entrer du monde, à canaliser les entrées et les sorties, d'abord les élèves de son père, à 
présent les clients du docteur. Ceux-là se ressemblent, ils sont tributaires de sa bonne 
volonté, elle les écoute, ils se confient. Une multitude de noms, de silhouettes, de visages 
et, elle, affairée, sait toujours ce qu'il faut faire. Peu à peu, pourtant, voilà que quelque 
chose cloche ; les souvenirs se heurtent au travail à accomplir, la folie tourbillonne et, du 
passé au présent, la même sonnerie raisonne, aiguë, irrésistible, qui perce la mémoire. Et 
une image " monte " et se développe comme dans le bain du photographe : " Ils ont poussé 
tes parents dans la voiture. Un soldat s'est placé entre eux. Ton père a une valise sur les 
genoux. Tes parents. Tu les imagines assis très droits de part et d'autre de ce garçon 
joufflu et rose qui, pour divertir ses camarades, s'empare du chapeau de ton père. Il 
l'examine, s'amuse beaucoup de ce qu'il vient de chez le meilleur chapelier de Berlin, puis il 
le remet sur la tête de ton père en l'enfonçant d'une petite tape, juste assez pour qu'il 
paraisse ridicule. "</TEXT>
<TEXT>
 ÉTRANGES RELATIONS Mais il y a aussi de l'humour, un humour moqueur, toujours 
teinté d'étrangeté, assaisonné d'une pointe de cruauté. L'étrange histoire d'amour et de 
conquête d'un jeune homme innocent et stupide, amoureux d'une jeune fille démodée, et qui 
se trouve confronté à une mère abusive, à la lourde présence angoissante. La tout aussi 
étrange relation entre un homme des bois très intellectuel et une maîtresse de maison qui 
échangent des propos empreints de sensualité " Les mots qui parviennent jusqu'à Emma 
ont franchi des distances qui ne se mesurent pas " jusqu'au dérapage fugace " Un inconnu 
a emménagé dans le corps de Simon, un démon qui se trémousse et se gargarise des mots 
" puis au retour à l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  Écart de conduite encore, qui tourne au mélodrame familial, autour d'une autre 
répugnance suscitée non plus par une personne mais par cet ingrédient culinaire 
#indispensable : l'oignon. La belle-fille, Nora, ne supporte plus l'utilisation abondante qu'en 
fait sa belle-mère. Oignons révélateurs. La vie familiale est perturbée. La belle-mère ne 
cédera pas. Elle regarde son fils : " Il s'est éloigné de moi, brusquement, alors qu'on était 
si bien, tous les deux. Un de ces jours, sa femme lui fera honte. " La belle-fille ne mange 
plus. Le mari pérore. Ridicule. La fille s'en mêle. Des souvenirs d'adolescente affleurent, 
vite refoulés. Là encore, le calme reviendra. Comme il reviendra pour clore la lecture dans 
le jardin de Dima.</TEXT>
</DOC>
