<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014419</DOCID>
<ACCOUNT>386287</ACCOUNT>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/0110</FAB>
<SUBJECTS>AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950413-1</NUM1>
<NAMES>DROIT DE PAROLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE HARTMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 07 AVRIL 1995, LE REPRESENTANT RUSSE AU COMITE DES SANCTIONS DE L'ONU S'OPPOSE A L'ENVOI DE MATERIEL AUX MEDIAS EN SERBIE ET AU MONTENEGRO</LEAD1>
<TITLE>Un mauvais coup contre la presse libre en Serbie</TITLE>
<TEXT> LA RUSSIE serait-elle en train d'aider Slobodan Milosevic à museler ce qui reste de presse libre en Serbie ? Le " niet " opposé par Moscou à l'envoi de 
matériel aux médias " pacifiques et indépendants " en Serbie et au Monténégro semble 
aller dans ce sens. Le 7 avril, le représentant russe au Comité des sanctions de l'ONU 
faisait objection, pour la première fois, à une demande en bonne et due forme concernant 
l'acheminement de 150 tonnes de papier, de plusieurs tonnes d'encre et d'un millier de 
plaques offset devant assurer deux à trois mois de survie aux six principaux détracteurs de 
la politique du président serbe. Figuraient sur la liste présentée par l'association 
humanitaire française Droit de parole les quotidiens Nasa Borba et Nezavisni, les 
hebdomadaires Vreme et Monitor et les journaux Bujku, en langue albanaise, et Naplo en 
hongrois.</TEXT>
<TEXT>
 Deux années durant, la Russie s'était pourtant pliée à la décision de l'ONU d'élargir la 
dérogation humanitaire à l'embargo international contre la Serbie et le Monténégro, en 
l'étendant au " matériel démocratique " destiné aux médias indépendants et aux 
associations pacifistes. Plus de 1 000 tonnes de papier, d'ordinateurs et autres matériels 
indispensables au fonctionnement de ces médias avaient rejoint la mini-fédération 
yougoslave. Non sans mal : le premier convoi transportant 250 000 dollars d'équipements 
de télévision avait été dérobé. Flanqués d'une escorte de diplomates et observateurs 
étrangers, les convois suivants étaient, eux, arrivés à bon port.</TEXT>
<TEXT>
 Mais voilà qu'aujourd'hui Moscou met brusquement à mal une initiative qui fut, au 
demeurant, française... Lorsqu'en août 1992 l'opinion internationale découvre sur le petit 
écran les visages émaciés des prisonniers des camps de détention administrés par les 
Serbes dans le nord-ouest de la Bosnie, le Quai d'Orsay, lui, intervient auprès des Nations 
unies pour que des mesures susceptibles de rétablir une information objective et pluraliste 
dans la région soient prises. Il était grand temps car, avant que les armes n'imposent leur 
loi, la guerre avait été préparée des années durant par les médias serbes.</TEXT>
<TEXT>
 A en croire des diplomates occidentaux, Moscou chercherait en échange d'une levée de 
son veto soit à obtenir de ses partenaires que la dérogation de l'ONU globalise la mesure à 
tous les destinataires, " pacifistes " ou " va-t-en-guerre ", soit qu'elle ne s'applique qu'au 
papier. En somme, une alternative impossible pour les Américains comme pour les 
#Européens.</TEXT>
<TEXT>
 En autorisant tous les médias quels qu'ils soient à importer, à titre humanitaire, du 
matériel, l'ONU accepterait d'alimenter l'appareil de propagande de Slobodan Milosevic 
qui, selon la commission onusienne des droits de l'homme, a joué un rôle primordial, sinon 
déterminant, dans le déclenchement des haines et de la guerre en ex-Yougoslavie. Dans le 
deuxième cas, la situation ne serait guère plus brillante. D'abord, les petites radios 
indépendantes, vecteurs privilégiés des auditeurs, autant pour leur gratuité que pour leur 
confidentialité, seraient condamnées à mort. Ensuite, la presse indépendante, bien que 
ravitaillée en papier, ne pourrait faire face à la pénurie d'encre et de pièces détachées pour 
les rotatives des rares imprimeurs qui acceptent encore de travailler pour ceux que 
Belgrade désigne comme des traîtres à la patrie. En attendant, la propagande et l'" intox " 
continueront, à travers la Serbie et le Monténégro, à supplanter l'information objective et 
pluraliste véhiculée par des médias indépendants plus que jamais menacés.</TEXT>
</DOC>
