<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042213</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042213</DOCID>
<ACCOUNT>422803</ACCOUNT>
<COM1>cd (séparer le prénom et le nom collés Michel Noir et retirer la balise PE2 devant Pierre Botton)</COM1>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1360</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NOM1>BOTTON PIERRE,NOIR MICHEL</NOM1>
<NUM1>951117-2-016-33</NUM1>
<ORI1>LYON de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MOUILLOT MICHEL,POIVRE D'ARVOR PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'examen en appel de l'affaire Botton-Noir s'est déroulé dans la sérénité</TITLE>
<TEXT> L'acte I avait été pathétique. L'acte II est resté dans les limitesde la décence. S'il fallait comparer une dernière fois le " premier " et le " second " procès
de l'affaire dite Botton-Noir, ce serait l'unique différence à retenir. Du tribunal
correctionnel à la cour d'appel, on est passé du psychodrame familial à des débats sereins.
Cette sérénité, que tous les intervenants ont saluée avec insistance pour mieux se
démarquer des excès de l'hiver dernier, ne s'est pas accompagnée d'une évolution majeure
sur le fond du dossier. Mercredi 15 novembre, au moment de quitter le palais de justice de
Lyon, le bilan des huit jours d'audience se résumait pour ainsi dire à un statu quo.</TEXT>
<TEXT>
  Deux jours plus tôt, le réquisitoire de l'avocat général Bernard Rabatel avait montré que
l'accusation maintenait le cap de ses certitudes (Le Monde du 15 novembre). M. Rabatel
avait reproché à Pierre Botton d'avoir ponctionné les caisses de ses sociétés pour assouvir
ses rêves de grandeur. A Michel Noir, beau-père de M. Botton, Michel Mouillot et
#Patrick Poivre d'Arvor, il avait reproché d'avoir bénéficié du " système ". Les avocats de
ces trois prévenus n'ont pas fait davantage de concessions : tous ont plaidé la relaxe de
leurs clients.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les deux défenseurs de Michel Noir, Me François Saint-Pierre et Me Mario Stasi,
l'enjeu était de taille : l'avenir politique du député (non inscrit) du Rhône, condamné en
première instance à quinze mois de prison avec sursis et, surtout, cinq ans d'inéligibilité. Ils
ont tenté de montrer que l'ancien maire de Lyon avait bénéficié de deux types d'avantages
: des cadeaux à caractère privé (vacances, voyages en famille) dont il ignorait qu'ils étaient
payés sur les fonds des sociétés de M. Botton, mais aussi des dépenses liées à son activité
politique, dont il savait qu'elles étaient réglées par ces sociétés. Fort de cette distinction,
Me Saint-Pierre a plaidé la bonne foi pour les dépenses " privées " et l'amnistie pour les
autres, assimilables, selon lui, à du financement d'activité politique.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir également assuré que certains faits tombaient sous le coup de la prescription,
Me Saint-Pierre s'est indigné devant les " affabulations " de M. Botton, le gendre déchu :
" Il ment afin d'accabler, d'exécuter Michel Noir sur le plan judiciaire. " Me Stasi rappelait
de son côté que Michel Noir, " homme d'honneur ", avait renoncé à briguer un nouveau
mandat à la suite du jugement du 20 avril.</TEXT>
<TEXT>
  La tâche de la défense de M. Mouillot s'annonçait tout aussi délicate, le maire (PR) de
Cannes étant sous la menace d'une peine de prison avec sursis assortie d'une période
d'inéligibilité de cinq ans. Il aurait perçu du groupe Botton des salaires de complaisance
(630 000 francs en six mois) pour des prestations fictives, en l'occurrence des études de
marché qui n'ont laissé aucune trace. Me Jean-Michel Baloup, l'un de ses avocats, s'est
d'abord exprimé au nom des Cannois, évoquant " une commune bien gérée, dont le maire
est adoré dans les quartiers populaires ". Il s'est efforcé, ensuite, de convaincre la cour
que son client avait fourni un véritable travail : " Est-ce un délit pour un salarié de ne pas
avoir la trace de ses études ? ", s'est-il demandé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SYSTÈME CONDAMNABLE "</TEXT>
<TEXT>
  Les avocats de Patrick Poivre d'Arvor ont, eux, plaidé la relaxe de leur client. Me
Richard Zelmati a indiqué que le journaliste ne connaissait pas l'origine des fonds dépensés
par son ami Botton pour lui offrir des voyages et autres " cadeaux ". " Le recel par
négligence n'existe pas dans le droit français ", a-t-il ajouté. " Botton voulait paraître riche,
il faisait tout pour que l'on croie que cet argent était le sien et non celui de ses sociétés ",
insista Me Bernard Prevost. L'un comme l'autre ont soutenu que le montant global (532
000 francs) des quarante-sept " largesses " retenues par l'accusation devait êtrie révisé à
la baisse Me Prevost a évoqué une somme de 310 000 francs. Ils ont mis en évidence le
fait que leur client n'avait pas accordé de contreparties médiatiques sur TF 1 à M.
Botton.</TEXT>
<TEXT>
  Me Frédérique Pons, l'avocate de l'homme d'affaires, a pltaidé après tous ses confrères.
En huit jours d'audience, la situation de son client ne s'était guère améliorée. Pierre Botton
était apparu tel qu'en lui-même, confus et insaisissable. Me Pons a estimé que la
condamnation du tribunal correctionnel (quatrie ans de prison dont deux avec sursis) était
excessive. Pour elle, M. Botton a remboursé la quasi-totalité de ses créanciers. " Ne
confirmez pas la sanction de première instance ni le réquisitoire de l'avocat général, a-t-
elle lancé aux magistrats. Oui, le système Botton est condamnable, mais il faut que votre
décision soit éducative pour ceux qui n'ont pas fui et qui ont payé ! " La cour rendra son
arrêt le 10 janvier.</TEXT>
</DOC>
