<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000024-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000024-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>338986</ACCOUNT>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05311403</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL,CESSATION</SUBJECTS>
<NAMES>CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>GLAVANY JEAN,PS</NAMES>
<NAMES>LALONDE BRICE</NAMES>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<NAMES>SCHWARTZENBERG LEON,LEVY BERNARD HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Le retrait de la "liste Sarajevo"&gt; M. Chevènement regrette que M. Lévy se soustraie à l'épreuve du suffrage universel</TITLE>
<TEXT>L'annonce de Bernard-Henri Lévy selon laquelle la liste L'Europe commence à Sarajevo n'ira pas au vote a été accueillie comme une sage 
décision, beaucoup de responsables politiques ajoutant qu'ils n'en 
sont pas étonnés. Ainsi, pour Jean Glavany, porte-parole du Parti 
socialiste, la décision de l'écrivain n'est " pas vraiment une 
surprise ". " Les membres de la liste sortaient d'un monde pour 
entrer dans un autre, le monde politique tant décrié, a déclaré le 
député des Hautes-Pyrénées. Ils s'exposaient à des divisions 
internes, à la nécessité de mobiliser, à celle de réunir des moyens 
financiers, avec le risque de ne pas être remboursés. " </TEXT>
<TEXT>
  Brice Lalonde, président de Génération Ecologie et tête de la liste 
présentée par son parti pour les européennes, rend hommage à M. Lévy. 
" C'est quelqu'un, dit-il, qui n'a pas lâché son os et qui a fait 
honte à un certain nombre d'hommes politiques qui ne parlaient pas 
assez de la Bosnie et du risque d'incendie qu'il y avait au flanc de 
la maison Europe. " Jean-Marie Le Pen, président et tête de liste du 
Front national, voit dans l'initiative des promoteurs de cette liste 
" un grand coup de bluff médiatique ".</TEXT>
<TEXT>
  Aux rangs de ceux qui regrettent que " l'initiative n'aille pas à 
son terme ", Jean-Pierre Chevènement, tête de la liste L'autre 
politique, exprime le regret que M. Lévy " n'ait pas fait l'épreuve 
du suffrage universel ", car " la légitimité vient de lui seul ". 
Pour M. Chevènement, " l'initiative n'a, en définitive, entraîné 
aucune espèce de modification dans le paysage politique français, 
sinon le ralliement de Michel Rocard à ses thèses ".                  
&gt;
                                             
</TEXT>
</DOC>
