<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019236</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019236</DOCID>
<ACCOUNT>392885</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1133</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,FINANCES COMMUNALES,DATE,POT DE VIN,EAU,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>950517-30</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,GRENOBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>Les juges ont précisé les modalités du contrôle judiciaire imposé au maire de Grenoble</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA SIXIEME CHAMBRE CORRECTIONNELLE DE LYON A DECIDE LE RENVOI LE MARDI 16 MARI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le tribunal correctionnel de Lyon renvoie  le procès d'Alain Carignon au 25 septembre</TITLE>
<TEXT> La sixième chambre correctionnelle de Lyon a décidé, mardi 16 mai, de renvoyer au 25 septembre le procès d'Alain Carignon, maire de Grenoble et ancien 
ministre de la communication. Il comparaîtra pendant quinze jours avec sept autres 
personnes mises en examen dans une affaire relative, principalement, à l'apurement du 
passif de Dauphiné News par une filiale de la Lyonnaise des eaux. Le procès portera aussi 
sur les conditions d'attribution du marché de l'eau à Grenoble.</TEXT>
<TEXT>
  L'audience du lundi 15 mai avait été une formalité. Après l'appel des prévenus, le 
président avait donné lecture de la partie de l'ordonnance énumérant les faits retenus à la 
charge de chacun pour les renvoyer devant le tribunal. Après la constitution de deux 
nouvelles parties civiles (l'association Eau Secours et une association de consommateurs) 
qui sont venues rejoindre la Confédération syndicale des familles (CSF, déjà partie civile), 
on passa à l'appel des témoins.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, le seul débat portait sur une demande de renvoi présentée par la défense. La 
libération d'Alain Carignon, décidée le 3 mai, a en effet bouleversé le calendrier judiciaire. 
Si un prévenu détenu doit être jugé dans les deux mois qui suivent l'ordonnance de renvoi, 
l'urgence ne s'impose pas lorsqu'il est en liberté. En outre, les dates fixées alors qu'il était 
encore détenu prévoyaient une courte audience de cinq jours. L'un des conseils d'Alain 
Carignon, le bâtonnier Guy Danet (Paris), avait insisté sur cet aspect en ajoutant que la 
défense n'avait pas eu le temps de se préparer. Si la Confédération syndicale des familles 
considérait que cette demande était " dilatoire ", le procureur de la République a admis 
que l'ouverture immédiate du procès présentait des difficultés juridiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA JUSTICE SAIT ATTENDRE "</TEXT>
<TEXT>
  La Cour de cassation est en effet saisie de cinq pourvois émanant d'Alain Carignon. Deux 
sont relatifs à sa détention et sont donc devenus sans objet. Un autre concerne un arrêt de 
la chambre d'accusation de Lyon déclarant irrecevable la constitution de partie civile de la 
CSF. Le quatrième conteste un arrêt de la même juridiction estimant que le tribunal était 
compétent pour juger des faits considérés par la défense comme étant du seul ressort de la 
Cour de justice de la République. Enfin, le dernier a été formé la semaine dernière contre 
une ordonnance du président de la chambre d'accusation déclarant irrecevable un appel 
contre l'ordonnance de renvoi. " C'est beaucoup pour un seul homme ", observait le 
magistrat en estimant qu'il n'était pas possible de juger immédiatement car la Cour de 
cassation examinera certains des pourvois le 26 juin. " Je ne suis pas dupe, ajoutait le 
procureur, Alain Carignon joue la montre, mais la justice sait attendre ."</TEXT>
<TEXT>
  Le second débat était plus délicat. Il s'agissait pour chacun des prévenus d'obtenir du 
tribunal, qu'en cas de renvoi, il assouplisse les modalités du contrôle judiciaire. Alain 
Carignon et Jean-Louis Dutaret demandaient plus simplement que la liste des personnes 
qu'il leur est interdit de rencontrer soit nominativement précisée. Le parquet ne s'y était 
pas opposé tout en rappelant : " Nous savons que de nombreuses pressions vives et 
répétées ont été exercées sur les témoins par Alain Carignon et Jean-Louis Dutaret. Je 
souhaite qu'il n'y en ait pas à nouveau. " Dans sa décision rendue mardi, le tribunal 
accepte le renvoi, suivant en cela les arguments du parquet. Dans l'attente du procès, le 
contrôle judiciaire est maintenu pour l'ensemble des prévenus avec cependant une série 
d'assouplissements. Ainsi, M. Carignon a notamment le droit de rencontrer son épouse, 
son premier adjoint et les personnes dont les témoignages n'apparaissent pas 
fondamentaux. Commentant sa décision, le président a cependant invité Alain Carignon à 
faire preuve " de modération et de discrétion ".</TEXT>
</DOC>
