<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023807</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023807</DOCID>
<ACCOUNT>398890</ACCOUNT>
<DATE>19950617</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160695/1602</FAB>
<NUM1>950617-2</NUM1>
<ORI1>HALIFAX (Nouvelle-Ecosse)de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>GROUPE DES SEPT,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRACHON ET PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jacques Chirac propose de consacrer un prochain G 7 à l'emploi</TITLE>
<TEXT> La politique de l'emploi, d'une part, la réforme des institutions internationales, avec ses conséquences possibles sur les relations entre pays industrialisés 
et pays sous-développés, d'autre part, devaient figurer à l'ordre du jour de la journée de 
vendredi 16 juin du sommet du G 7. Ces sujets auraient dû faire l'ouverture du sommet, 
jeudi soir, mais les difficultés rencontrées pour maintenir une ligne commune sur la Bosnie 
ont bousculé le programme. La partie politique de cette réunion, largement entamée jeudi 
soir, devait se poursuivre par le dîner de vendredi où les Sept devaient retrouver Boris 
Eltsine  et se prolonger durant la matinée de samedi. Jacques Chirac a souhaité engager 
l'échange de vues sur l'emploi. La lutte contre le chômage constitue une priorité pour 
chacun des Sept, même si les Américains, notamment, ont obtenu, sur ce terrain, de bien 
meilleurs résultats que les Européens. Désirant donner un caractère moins académique, 
plus opérationnel, aux réunions du G 7, le président de la République voulait suggérer à 
ses partenaires de s'attarder moins longtemps qu'à l'acoutummée sur la description de la 
situation macro-économique dans chacun des pays membres, pour amorcer un échange de 
vues aussi pragmatique que possible sur les actions à mettre en oeuvre pour favoriser une 
croissance propice à l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de ces considérations méthodologiques, l'exercice ne pouvait déboucher, à ce 
stade, que sur des décisions de procédure. M. Chirac souhaite que le prochain sommet du 
G 7, qui se tiendra en 1996 à Lyon, privilégie la question de l'emploi. Pour qu'il puisse 
permettre un débat fructueux, il suggère que se tienne dans l'intervalle, à l'image de la 
réunion qui a eu lieu à Detroit, aux Etats-Unis, en 1994 à l'initiative de la Maison Blanche, 
une session du G 7 au niveau des ministres des finances et de leurs collègues du travail 
consacrée à l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  La gravité de la situation, au moins en Europe, est telle que cette proposition avait toutes 
les chances d'être retenue, en dépit du manque d'enthousiasme des Allemands, qui 
redoutent que ce type de rendez-vous soit, une nouvelle fois, l'occasion pour leurs 
partenaires de leur réclamer une diminution de leurs taux d'intérêt afin de stimuler 
l'activité. M. Chirac pouvait compter sur le soutien de Jacques Santer, le président de la 
Commission de Bruxelles, qui plaide lui aussi pour renouveler l'expérience de Detroit. 
Signe encourageant, les propositions françaises, présentées par Alain Madelin, ont été 
accuellies de façon positive par les ministres des finances, et il n'y avait pas de raison de 
croire qu'il n'en serait pas de même au niveau des chefs d'Etat et de gouvernement.</TEXT>
</DOC>
