<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004767</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004767</DOCID>
<ACCOUNT>372718</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1403</FAB>
<NUM1>950206-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SU21>CREDITS,CHANGES ET GRANDS MARCHES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MATIERES PREMIERES &gt; Coup de semonce sur le marché&gt;  des métaux non  ferreux&gt;
</TITLE>
<TEXT> RÉCURRENTE ET VOILÉE, la menace planait depuis des mois : les fonds d'investissements allaient déserter le marché des métaux non ferreux. Les 
gestionnaires, financiers à l'affût de " coups " qui, délaissant les placements traditionnels, 
s'étaient tournées vers le plomb, le cuivre, l'étain, le zinc ou l'aluminium, dans l'espoir de 
gains substantiels et rapides, finiraient par se désengager une fois leurs profits réalisés. 
Alors, les cours sur le London Metal Exchange (LME), la Mecque des professionnels, 
chuteraient avec le même entrain qu'ils avaient mis à grimper ces derniers mois avec une 
belle constance.</TEXT>
<TEXT>
 Ce scénario catastrophe est-il en cours de réalisation ? Dopés par l'arrivée des financiers 
sur le marché, les cours des non-ferreux vont-ils s'effondrer avec leur départ ? Si 
l'apocalypse annoncée n'a pas encore eu lieu, il est clair que le LME a subi une secousse 
cette semaine. Suffisamment circonscrite pour ne pas entraîner de catastrophe majeure. 
Suffisamment sérieuse toutefois pour ne pas passer inaperçue des professionnels.</TEXT>
<TEXT>
  L'onde a été surtout perceptible sur le marché du cuivre. En hausse de près de 70 % en 
1993, les cours du précieux métal avaient poursuivi sur leur lancée en janvier. Le jeudi 19 
janvier ils atteignaient au comptant 3 056 dollars/tonne. Depuis, c'est le reflux. Les cours 
ont perdu plus de 5 % en quelques jours et ils sont repassés en dessous de la barre des 3 
000 dollars (2 887 dollars le jeudi). " Les fonds d'investissements sont derrière cette 
baisse. Leurs gestionnaires ont jugé qu'ils ne pourraient plus réaliser de gros bénéfices sur 
le cuivre ", assure un négociant londonien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ALUMINIUM À L'ÉCART</TEXT>
<TEXT>
Les raisons de cette prudence sont multiples. Le relèvement des taux d'intérêt américains 
a sans doute fait craindre aux financiers un refroidissement de l'activité économique outre-
Atlantique, qui n'épargnera pas le secteur du bâtiment, gros consommateur de cuivre. La 
crise mexicaine, ses risques de contagion dans le continent latino-américain, en particulier 
au Chili, l'un des principaux producteurs de cuivre, ont également pesé, tout comme les 
incertitudes sur la situation politique en Chine, un importateur de cuivre important.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le sillage du cuivre, les autres métaux non ferreux ont accusé le coup. Les cours du 
nickel, un métal qui entre dans la compostion des aciers inoxydables, ont perdu 500 dollars, 
et sont revenus en dessous des 10 000 dollars/tonne alors que la semaine précédente ils 
dépassaient 10 331 dollars. Pour l'étain, la correction a été encore plus sévère. A 5 630 
dollars/tonne, les sommets atteints une dizaine de jours auparavant semblent bien loin. Le 
plomb n'a pas été davantage épargné. Le 2 février, il était revenu à 625 dollars/tonne alors 
que la semaine précédente le plafond des 700 dollars/tonne paraissait devoir être crevé 
rapidement. De même pour le zinc, qui a perdu 5 % en quelques scéances. Même 
l'aluminium a senti passer le boulet. Alors qu'en janvier il culminait à des niveaux perdus 
de vue depuis cinq ans, il a légèrement reculé au LME.</TEXT>
<TEXT>
 Les analystes ont été les premiers surpris par cette baisse. Non pas qu'ils croyaient à une 
hausse ininterrompue des cours. Elle allait se calmer, pensaient-ils. Mais pas dans 
l'immédiat. La consolidation interviendrait à la fin du printemps, pronostiquaient-ils. Les 
voici pris de court et désorientés. " Les sommets sont derrière nous ", reconnaît un 
analyste de chez Merrill Lynch.</TEXT>
<TEXT>
  D'aucuns s'inquiètent de la suite. " Les prix seraient difficiles à arrêter en cas de 
correction à la baisse ", observe-t-on chez Rudolf Wolff, une maison de courtage 
britannique. Certains ont déjà revu leurs prévisions. Le courtier GNI, par exemple, table 
désormais sur un cours du cuivre ne dépassant pas 2 300 dollars/tonne sous peu, et une 
baisse du nickel de l'ordre de 25 %.</TEXT>
<TEXT>
  Ce catastrophisme est probablement excessif. Les données objectives du marché plaident 
pour des cours soutenus au cours des prochains mois, qu'il s'agisse du nickel ou de 
l'aluminium, du plomb ou de l'étain. La demande pour ces métaux reste importante. Celle 
d'acier inoxydable entraîne celle du nickel. Les perspectives sont également bonnes pour 
l'aluminium. Les stocks au LME sont à la baisse. Et les capacités de production ne 
devraient pas augmenter à moyen terme. Aux Etats-Unis, la demande d'aluminium reste 
soutenue. Le tremblement de terre de Kobé, au Japon, ne peut que l'améliorer... Au bout 
du compte, les données de base les fameux fondamentaux plaident en faveur d'une 
#stabilisation des cours, plutôt que d'une chute. Le repli de quelques fonds 
d'investissements peut sans doute perturber le marché. Il ne le modifiera pas 
fondamentalement.</TEXT>
</DOC>
