<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037243</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037243</DOCID>
<ACCOUNT>416522</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAIVE JEAN</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/40951022</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOM1>HEMINGWAY ERNEST</NOM1>
<NUM1>951009-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>LEMARDELEY MARIE CHRISTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET &gt;</SIP1>
<SOT1>Tentatives de décryptages,  hors sentiers battus, d'une oeuvre " physiquement " engagée. Passionnant</SOT1>
<SU21>FRANCE-CULTURE : 9 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Hemingway, champion de l'ellipse</TITLE>
<TIO1>UNE VIE UNE OEUVRE,ERNEST HEMINGWAY 1</TIO1>
<TEXT>ERNEST HEMINGWAY avançait-il masqué ? A n'en pas douter, il  n'ignorait rien de cette précaution élémentaire sans laquelle un écrivain ne peut 
travailler en paix. Comme tant d'autres avant et après lui (1899-1961), il a subi 
l'acharnement, frontal ou séditieux, du "  politiquement correct " ; concept nouvellement 
défini mais aussi vieux que le monde. Aujourd'hui, comme  hier, comme demain, les vieilles 
lunes réactionnaires, bornées, conformistes,  pudibondes... persistent.</TEXT>
<TEXT>
 Sur un plateau tardif de chaîne publique, il  y a  peu, un choeur de beaux esprits s'est élevé 
pour entonner un couplet ressassé :  le roman ne sait rien de la vraie vie ; seule vaut la 
force du témoignage vécu ;  la littérature doit être le véhicule des valeurs morales, etc. La 
demande unanime ? Faites -nous rêver avec de belles histoires pleines de bons 
personnages  et de bons sentiments, on s'occupe du reste. Comme si Balzac, Proust, Joyce, 
et  des dizaines d'autres n'avaient pas mille fois démontré la suprématie de la fiction pour 
dire le monde. Comme  si la littérature n'était pas, précisément,  le seul lieu 
#d'expérimentation lucide où la morale n'a pas voix au chapitre.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi Hemingway a laissé courir les lieux communs : prenez ce que vous  voulez, 
lisez  bien ou mal  si vous le voulez, laiss ez-moi travailler. Voilà pourquoi on se console à 
l'idée que tout n'est pas définitivement perdu à l'écoute de l'émission de Jean Daive 
(l'excellente série " Une vie, une oeuvre ").  Voix de l'auteur et jazz à l'appui, c'est ici que 
sont mises en évidence,  en bonne compagnie d'écrivains, de traducteurs et 
d'universitaires, quelques-unes  des facettes d'Hemingway. Rapport au corps, à l'autre 
sexe, au travail d'écrivain   un tout indissociable. Et surtout, principalement développé par 
Marie-Christine  Lemardele y, comment cette écriture elliptique, sans effets ni pathos 
(économie d'adjectifs, de métaphores ; dialogues indifférenciés, intériorité minimale), 
exprime la profondeur du trouble et des tabous. De quelle manière le " grand macho à la 
poitrine velue  " ( guerre, pêche, chasse, corrida...), d'accord avec  le " dandy " Scott 
Fitzgerald  " bien sûr, toute vie est un processus de  dégradation " , s'est employé à 
explorer physiquement, contre la mort (" tout contre "), les possibilités de jouissances 
immédiates,  donc inscrites dans l'éternité.</TEXT>
<TEXT>
Pierre Guglielmina, qui a donné une récente traduction (fort belle)  de quelques-unes des 
nouvelles (Le Chaud et le Froid, Gallimard, 1995), insiste  sur " le désir intense " de 
s'exposer physiquement chez l'auteur de Mort  dans l'après-midi. On écoute avec un plaisir 
sans nom cette réintégration, si rarement  formulée, du corps de l'écrivain partie prenante 
de l'oeuvre (équation courante : écrivain, pur esprit inspiré, étique messager d'une oeuvre 
accouchée dans la souffrance...). Avant l'heure, Hemingway constate " l'effondrement, la 
ruine des  valeurs liées à la virilité ", mais sans désir de les préserver. Et son oeuvre,  
comme toutes celles qui ont dominé ce siècle, s'attache à explorer l'énigmatique  et 
inépuisable différe nce sexuelle  " Tu vas la nuit où je vais la nuit/mais nous n'y allons pas 
ensemble/un et un font trois ". Hemingway, auteur tranquille  de manuscrits édités à titre 
posthume, renonçant aux idéaux progressistes de sa  jeunesse au profit de l'ici et maintena 
nt et du plaisir des sens, comme l'explique superbement Philippe Sollers. C'était dans Au-
delà du fleuve et  sous les arbres  (1950), roman par lequel, singulièrement, la presque 
totalité  de la critique sonnait à l'époque le " glas du grand écrivain "...</TEXT>
</DOC>
