<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002589-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002589-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321363</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01211609</FAB>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT,REGION ALSACE;CHOMAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TVA,ENTREPRISE,DECLARATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,EMPLOI,CREATION,RECRUTEMENT,INTERVIEW</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,L'ALSACE,LES DERNIERES NOUVELLES D'ALSACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>LE 21 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans des entretiens donnés à la presse alsacienne&gt; Edouard Balladur renonce à subordonner le remboursement de la TVA à la création d'emplois</TITLE>
<TEXT>Edouard Balladur a changé d'avis, concernant l'accélération du remboursement de la TVA aux grandes entreprises. Au journal de 20 
heures, sur TF 1, le 11 janvier, il avait déclaré avoir " demandé 
qu'on mette à l'étude une disposition qui permette de subordonner ce 
remboursement au fait que ces entreprises créent de l'emploi " (le 
Monde du 13 janvier). " Ce n'est pas ce que j'ai dit ", a répondu M. 
Balladur à une question sur le même sujet dans un entretien que 
publie le quotidien l'Alsace, vendredi 21 janvier, à l'occasion d'une 
visite du premier ministre dans la région. " Je ne crois pas qu'il 
soit possible d'assurer un lien mécanique entre aides de l'Etat et 
effort d'embauche des entreprises ", ajoute-t-il, précisant : " Ce 
serait une immense source de complexité administrative. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Dernières Nouvelles d'Alsace, le même jour, M. Balladur 
redéfinit son projet. " Ce que j'ai proposé, ce n'est pas de 
subordonner le remboursement du décalage d'un mois de la TVA (...) à 
des créations d'emplois, explique-t-il, mais de subordonner une 
accélération du remboursement à la réalisation d'un certain nombre 
d'objectifs, par exemple le développement de la formation de 
l'entreprise. " " Les modalités de cette idée sont à l'étude ", 
indique-t-il, soulignant que le remboursement pourrait être amélioré 
" pour les entreprises qui rempliraient un certain nombre de 
conditions ". Il rappelle qu'il s'est entretenu de ce dossier avec le 
président du CNPF, François Perigot (le Monde du 20 janvier). Ce 
dernier, à l'époque, avait déploré que cette mesure, très contestée, 
ait pu être annoncée " sans concertation préalable ". Présentée 
précipitamment, et à la surprise de tous, cette disposition se trouve 
ainsi abandonnée parce qu'elle soulevait trop de difficultés 
techniques et posait trop de questions de droit. Toutefois, poursuit 
M. Balladur, dans les Dernières Nouvelles d'Alsace, " aucune idée 
allant dans le sens du soutien de l'emploi n'est insolite ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'Alsace, il nuance ses propos précédents sur l'évolution 
prochaine du chômage, quand il escomptait un recul au deuxième 
semestre. " L'année 1994 verra encore le nombre de chômeurs 
s'accroître, reconnaît-il. Notre objectif, c'est d'abord de ralentir 
sa croissance puis de parvenir à inverser la courbe ". Cela l'amène à 
lancer un appel en direction des collectivités locales, qui devraient 
participer davantage à l'effort, notamment dans deux domaines, " 
l'apprentissage tout d'abord, l'environnement ensuite ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
