<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003455-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003455-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361166</ACCOUNT>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>11281762</FAB>
<NAMES>BIHAC,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; La situation en Bosnie</TITLE>
<TEXT>International Herald Tribune : " L'ONU s'efforce aujourd'hui de s'interposer dans le conflit. Bonne chance. Les Serbes, poussant leur 
avantage, souhaitent la fin des hostilités. Le gouvernement 
bosniaque, qui espère se récupérer de ses pertes, recherche un 
cessez-le-feu de trois mois. Une formule peut éventuellement être 
trouvée. Si c'est le cas, les alliés peuvent encore jouer d'autres 
cartes pour intéresser les Serbes au plan de paix international, qui 
exige d'eux des retraits substantiels."</TEXT>
<TEXT>
 The Independent (Andrew Marshall) : " Roosevelt parlait de 
l'Amérique comme de l'arsenal de la démocratie. (...) Ce qui a été la 
politique des Etats-Unis depuis cinquante ans, lorsqu'ils sont passés 
de l'isolationnisme à l'interventionnisme, pourrait aujourd'hui se 
renverser à cause d'une petite ville en Bosnie. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Jacques Amalric) : " L'heure est au constat 
d'impuissance, voire à la résignation. Telle est la règle dans ce 
genre de confrontation dès lors que le refus de la mort l'emporte 
chez l'un des protagonistes. Pour maquiller cette réalité, c'est 
l'actualité diplomatique qui va retrouver toutes ses prérogatives. 
(...) Avec toujours la même alternative : une paix injuste ou la 
poursuite et l'élargisement du conflit. "</TEXT>
<TEXT>
 La Tribune-Desfossés (Pascal Aubert) : " Qui pourrait imposer quoi 
que ce soit aux Serbes ? L'OTAN ? Jusqu'alors, les frappes aériennes 
n'ont guère paru freiner l'ardeur conquérante des combattants serbes 
bosniaques. L'ONU ? Elle a fait voeu de séparer les belligérants, pas 
de se joindre aux combats. Reste l'Europe. Mais qu'attendre d'une 
Europe des éclopés ? "</TEXT>
<TEXT>
 France-Inter (Bernard Guetta) : " Puisqu'il n'y a aucune autre 
issue, qu'il faut imposer une solution politique qui mette fin à ces 
massacres, il faut en revenir au plan de partage proposé cet été par 
les grandes puissances et que les États-Unis ont torpillé. "</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " Pour la Bosnie, c'est un vrai drame 
parce que c'est le début de la fin sur le plan militaire ; pour les 
Etats-Unis, c'est la preuve qu'ils ont donné de très mauvais conseils 
; pour les Européens, c'est une rebuffade terrible ; pour les Nations 
unies, c'est une façon de se faire ridiculiser ; et pour la France, 
qui avait inventé, poussé et cautionné l'idée des zones de sécurité, 
c'est un échec personnel. "                                           
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
