<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037942</DOCID>
<ACCOUNT>417420</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1506</FAB>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<NUM1>951016-2-016-03</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE &gt;Un ballon d'oxygène  pour le franc</TITLE>
<TEXT> LE FRANC a mieux terminé la semaine qu'il ne l'avait commencée. Il s'inscrivait vendredi soir à 3,4780 francs pour 1 deutschemark. Lundi 9 
octobre, en début de matinée, la chute de la devise française avait connu une brutale 
accélération. En moins d'une heure, le franc avait perdu 2 centimes face à la monnaie 
allemande et était tombé jusqu'à un cours de 3,5350 francs pour 1 deutschemark, son 
niveau le plus faible depuis le mois de mai. Le conseil de la politique monétaire de la 
Banque de France a alors décidé de riposter en relevant de 6,15 % à 7,25 % le taux de ses 
prises en pension à 24 heures, qui constitue le niveau plafond auquel les établissements de 
crédit peuvent se refinancer auprès de la banque centrale. La hausse de ce taux directeur 
avait pour objet de renchérir le coût de la spéculation contre le franc.</TEXT>
<TEXT>
  En simplifiant, le mécanisme de celle-ci consiste pour un intervenant à emprunter des 
francs (par exemple 100 millions) et à les revendre aussitôt contre des deutschemarks. 
L'opérateur attend ensuite que la monnaie allemande s'apprécie face au franc. Si elle 
gagne 5 %, il obtient, en revendant ses marks, 105 millions de francs, puis rembourse son 
emprunt initial libellé dans la devise française et empoche au passage la différence, c'est-à-
dire 5 millions de francs diminués de la charge d'intérêts. Une hausse des taux a pour effet 
de rendre plus coûteuse, et donc plus risquée, une telle opération.</TEXT>
<TEXT>
  La contre-offensive lancée par l'institut d'émission a réussi et a permis de stopper la 
dépréciation du franc. De nombreux analystes doutaient pourtant de l'efficacité de l'arme 
de la hausse des taux pour défendre la devise française. Ils considéraient au contraire 
qu'un durcissement de la politique monétaire française était plus de nature à affaiblir le 
franc qu'à le renforcer. Pour deux raisons. La première est que l'instauration d'un tel 
dispositif d'urgence entérinait officiellement la gravité de la situation. Elle confirmait que le 
franc n'était pas la victime d'un simple incident de parcours mais d'attaques en règle. Or la 
" vue du sang " a généralement tendance à aiguiser la voracité des opérateurs de marché. 
La seconde est qu'une hausse des taux d'intérêt présente un impact négatif sur la 
croissance et, par contrecoup, compromet l'assainissement des finances publiques et le 
respect par la France des critères de convergence imposés par le traité de Maastricht. 
Dans ces conditions, le remède risquait de se révéler pire que le mal.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POUVOIRS FAIBLES</TEXT>
<TEXT>
 Ces craintes des spécialistes se sont révélées injustifiées. Il est vrai que la décision de la 
Banque de France a été immédiatement suivie par une déclaration de soutien au franc du 
président de la Bundesbank, Hans Tietmeyer personnalité très écoutée sur les marchés 
financiers , et qu'elle a, selon toute vraisemblance, été accompagnée d'interventions 
massives de la Banque de France sur le marché des changes, destinées à orienter le 
marché dans le bon sens.</TEXT>
<TEXT>
 La reprise du franc a été confortée, mercredi, par la décision du procureur de la 
République de Paris, Bruno Cotte, de ne pas ouvrir d'information judiciaire contre le 
premier ministre, Alain Juppé. Une crise gouvernementale n'aurait pas manqué d'être 
lourdement sanctionnée par les investisseurs. Non pas, en vérité, que ces derniers 
apprécient la politique économique suivie par le gouvernement, mais plutôt parce qu'ils 
n'aiment pas les pouvoirs faibles. Lundi et mardi, les opérateurs de marché avaient engagé 
des paris sur le nom du successeur d'Alain Juppé, un jeu auquel le gouverneur de la 
Banque de France, Jean-Claude Trichet, avait d'ailleurs obtenu quelques suffrages.</TEXT>
<TEXT>
  Le classement " sous condition " de l'affaire de l'appartement parisien d'Alain Juppé a 
permis de lever cette incertitude politique. Les analystes estiment toutefois que la partie 
n'est pas encore gagnée et que le redressement durable du franc reste soumis à de 
nombreuses conditions. La première est que le gouvernement parvienne à rassurer 
#rapidement les marchés sur sa capacité à assainir ses finances publiques. L'annonce rapide 
par le gouvernement français de mesures destinées à réduire les déficits des comptes 
sociaux pourrait contribuer à lever cette hypothèque.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette perspective, la hausse du franc reste également tributaire des prochains 
indicateurs d'activité économique qui seront publiés en France. Les investisseurs 
s'inquiètent du ralentissement de la croissance, confirmé cette semaine par la révision à la 
baisse par l'Insee des perspectives de progression du produit intérieur brut (PIB) pour 
1995 et par la chute spectaculaire de la confiance des ménages au mois de septembre. Si ce 
ralentissement se confirmait, il rendrait lui aussi plus difficile le redressement des comptes 
publics de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la remontée du franc dépend de l'évolution du dollar. S'il s'est redressé en fin de 
semaine il a terminé vendredi à 1,4290 mark, 100,70 yens et 4,97 francs , le billet vert 
reste vulnérable, en raison de la persistance du déficit des comptes extérieurs américains. 
A cet égard, la publication, mercredi 18 octobre, des statistiques de la balance commerciale 
des Etats-Unis au mois d'août s'annonce décisive.</TEXT>
</DOC>
