<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002356-19940721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002356-19940721</DOCID>
<ACCOUNT>345461</ACCOUNT>
<DATE>19940721</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,CONSEQUENCE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,DEMISSION,INSTANCE,ORGANISATION INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<FAB>07201609</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>19 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ambassadeur du Rwanda à l'ONU a décidé&gt; de ne plus siéger au Conseil de sécurité</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil de sécurité a esquissé un soupir de soulagement : 
l'ambassadeur du Rwanda aux Nations unies a décidé, mardi 19 juillet, 
" de son propre gré ", de ne plus siéger. Ayant compris que sa 
position était intenable, M. Bizimana, l'ambassadeur hutu du Rwanda, 
resté jusque-là membre du Conseil alors qu'il ne représentait plus 
personne, a choisi de prendre la porte de sortie que lui montraient 
certains membres " avec insistance ". </TEXT>
<TEXT>
  Il n'était pas question, pour eux, que M. Bizimana préside le 
Conseil en septembre, au moment de l'Assemblée générale, comme 
l'aurait voulu l'ordre alphabétique. Or le Conseil ne peut entamer de 
consultations sur la représentativité de l'un de ses membres que si 
celle-ci est revendiquée par un gouvernement légitime. Le précédent 
remonte à juillet 1958, lorsque, après la révolution irakienne, le 
siège de l'Irak monarchique a été contesté par les militaires au 
pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la guerre au Rwanda et les crimes de guerre 
perpétrés par les représentants du gouvernement hutu, les membres du 
Conseil étaient dans l'embarras, ne sachant quel sort réserver à M. 
Bizimana. Car, non seulement il siégait quotidiennement, mais il 
tenait aussi à faire des déclarations publiques. Il avait souvent 
provoqué la gêne des diplomates français en remerciant Paris de son 
initiative.</TEXT>
<TEXT>
  Le siège rwandais est donc resté vide mardi. Selon les membres du 
Conseil, il " risque de le rester pendant un certain temps ", malgré 
la formation d'un nouveau gouvernement à Kigali, puisqu'il faut que 
celui-ci établisse des relations diplomatiques " au moins " avec les 
organisations régionales et les pays voisins. Selon le département 
des affaires juridiques de l'ONU, il existe trois précédents dans la 
pratique du " siège vide " : l'absence de l'Union soviétique au 
moment du vote sur la guerre en Corée en 1950 ; le fonctionnement du 
Conseil à onze, au lieu de quinze, pendant quatre mois, en 1966, 
lorsque l'Assemblée générale a élargi le nombre de pays membres du 
Conseil ; l'incapacité de l'Assemblée générale à décider du choix 
d'un membre non permanent, en 1980. Légalement, le Conseil peut donc 
continuer de fonctionner à quatorze.          
</TEXT>
</DOC>
