<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006967</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006967</DOCID>
<ACCOUNT>375853</ACCOUNT>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/0100</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950221-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<SIP1>ERIC LE BOUCHER</SIP1>
<SYF1>CHOMAGE,SCIENCE ECONOMIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chômage : le réveil des économistes</TITLE>
<TEXT> LA MONTÉE du chômage avait rendu les économistes français silencieux, embarrassés de ne pas trouver d'explication globale à l'ampleur et à la durée du 
phénomène. Ce n'est plus le cas. Un accord s'est grosso modo dégagé sur le diagnostic et 
les solutions. Coût du travail, libéralisation du marché du travail et durée du travail : les 
docteurs en économie se retrouvent pour voir là les trois variables clés d'une politique de 
l'emploi. S'ils diffèrent encore sur le dosage entre les trois médecines, ils s'entendent pour 
penser que la dose doit être forte. Autrement dit, ils dénoncent le " gradualisme " pratiqué 
par le gouvernement depuis deux ans et rejoignent Jacques Chirac ou Raymond Barre 
pour demander une " rupture ".</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, malgré la reprise (le PIB a crû de 2,4 %), le nombre de chômeurs n'a pas 
diminué. Et l'avenir semble obstinément bouché. Une croissance de 3,5 % l'an jusqu'à l'an 
2000 taux optimiste parviendrait à peine à faire descendre le nombre de chômeurs sous la 
barre des trois millions, d'après les calculs de l'Observatoire français des conjonctures 
économiques (OFCE). Le " laisser-faire la reprise " ne suffit décidément pas. La 
persistance du chômage impose " des changements qui touchent aux mécanismes profonds 
de notre économie ", demande Michel Didier, professeur aux Arts et Métiers et patron de 
Rexecode, l'institut d'études du patronat.</TEXT>
<TEXT>
  Si personne n'espère plus revenir rapidement au plein emploi, " au moins peut-on 
s'attaquer au sur-chômage français, affirme Jean-Hervé Lorenzi, professeur à Paris-
Dauphine. Il n'y a aucune raison pour que le taux de chômeurs soit en France supérieur de 
quatre points à l'Allemagne ou à la Grande-Bretagne ", Le taux de chômage est de 8,9 % 
en Allemagne de l'Ouest, de 7,9 % en Grande -Bretagne et de 12,6 % en France. Et qu'on 
ne désespère pas, comme François Mitterrand, le 14 juillet 1993, lâchant : " Nous avons 
tout essayé " ! Que les taux de chômage soient différents d'un pays à l'autre démontre que 
certaines politiques fonctionnent mieux que d'autres. Michèle Debonneuil, économiste en 
chef de la banque Indosuez, en appelle carrément à une " nouvelle politique économique 
".</TEXT>
<TEXT>
  Mais " nouvelle politique " ne signifie pas " l'autre politique ", celle évoquée chez Jean-
Pierre Chevènement et Philippe Séguin. Le débat sur le " franc fort " a exagérément 
monopolisé la scène ces dernières années. L'Europe " monétariste ", cause du sous-emploi 
? La montée du chômage ne date pas du traité de Maastricht, ni même de 1986, date de la 
relance européenne, mais du début des années 70, soulignent la majorité des économistes. 
En outre, un peu de relâchement monétaire, politique qui n'est plus prônée que par une 
petite minorité, n'apporterait pas tant d'emplois qu'il faille prendre le risque de lancer le 
franc vers l'inconnu. Certes, la plupart des économistes français se retrouvent pour penser 
que les dérèglements du système monétaire international et la " dictature des marchés " 
accroissent le chômage (par la hauteur des taux d'intérêt mondiaux et le désordre des 
changes). Mais aucun n'entrevoit le moyen de remettre sous contrôle les marchés 
#financiers mondiaux. Le thème est intéressant... mais sans guère de portée pratique.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat utile est ailleurs. Sur le coût du travail, sur la déréglementation du marché du 
travail et, à nouveau, sur le temps de travail. Le coût du travail d'abord. Selon une analyse 
défendue au départ par les économistes orthodoxes mais rejoints désormais par les autres, 
ceux qui ont un emploi " insiders " savent se défendre tandis que les chômeurs sont privés 
de toute puissance de négociation.</TEXT>
<TEXT>
  Les salaires directs et surtout indirects (les cotisations sociales) absorbent tous les fruits 
de la croissance et rejettent chaque année des " outsiders " dans le chômage de masse. 
Les moins productifs, les non-qualifiés, les jeunes et les femmes, sont les premiers touchés. 
Le rapport du Plan sur la France de l'an 2000 (Le Monde du 5 novembre 1994) affirme 
qu'en arbitrant le partage entre le revenu et l'emploi systématiquement aux dépens du 
second, " la France fait le choix collectif du chômage ".</TEXT>
<TEXT>
  Faire une place aux chômeurs impose d'abord, selon ces thèses, de durablement maintenir 
l'évolution des salaires sous le niveau des gains de productivité. Cela signifie, ensuite et 
surtout, qu'il faut alléger les charges sociales sur les bas salaires puisque c'est dans cette 
catégorie qu'il y a urgence (et que, par ailleurs, les salaires directs moyens ne sont pas 
excessifs en France).</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a prévu, dans le cadre de la loi Giraud, une baisse de 35 milliards de 
francs sur cinq ans... " soit seulement 1 % du total du coût du travail ", calcule Patrick 
Artus, de la Caisse des dépôts. Bien trop peu pour convaincre les employeurs : le gain 
annuel espéré en emplois serait de 20 000. Pour réduire le chômage de 200 000 par an, 
comme l'annonce M. Balladur, et compte tenu de l'arrivée de 150 000 jeunes par an sur le 
marché du travail, il faudrait créer 350 000 emplois nouveaux chaque année. Pour Patrick 
Artus, il faudrait, pour ce faire, alléger complétement les bas salaires. Coût de cette 
mesure : 140 milliards de francs par an. Une somme qui nécessiterait, pour être financée, 
de relever de 3,5 points le taux de CSG, taux qui devra déjà être majoré après l'élection 
présidentielle pour combler le déficit budgétaire. Le risque économique serait de freiner la 
consommation et donc la reprise. Le risque politique se devine : un tel traitement de choc 
du chômage conduit à lourdement taxer le contribuable et, inévitablement, à abaisser le 
niveau de protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
 
 POLITIQUE ACTIVE</TEXT>
<TEXT>
 Deuxième solution : libéraliser le fonctionnement du marché du travail. Les économistes 
se partagent sur certaines questions comme celles de la nécessité de supprimer, ou non, le 
SMIC. Mais ils s'entendent sur ce qui paraît l'essentiel : augmenter la part flexible des 
rémunérations, rendre les indemnisations de chômage incitatives à la recherche d'un 
emploi et développer l'emploi dans les services. De multiples mesures ont déjà été prises 
dans ce domaine, mais tout laisse croire que les entrepreneurs ne les connaissent pas ou 
n'y croient pas. Par ailleurs, les politiques sociales " actives " (les incitations de 
reclassement et les obligations à accepter les emplois disponibles) sont très insuffisantes. 
D'où, là encore, les propositions pour simplifier à l'extrême les dispositifs, même s'il faut 
déplaire aux organismes spécialisés et aux chômeurs. Michèle Debonneuil, économiste de 
la banque Indosuez, souligne avec ses confrères que les nouveaux gisements d'emplois 
sont uniquement dans les services, l'industrie devant continûment supprimer des postes. 
Elle propose de basculer entièrement les 165 milliards de francs de dépenses d'assurance 
chômage pour subventionner de nouveaux emplois de services à destination des non-
qualifiés.</TEXT>
<TEXT>
  Dernière piste : la durée du travail. Dans un livre qui constitue une somme remarquable 
sur le sujet (Le Choc du progrès technique, éditions Economica), Jean-Hervé Lorenzi, 
professeur à Paris-Dauphine, et Jean Bourlès, maître de conférence à Paris-Nord, 
montrent que le progrès technique a toujours détruit des emplois dans un premier temps, 
avant que l'organisation du travail et la structure de la consommation ne s'adaptent. Cette 
adaptation tarde et, pour la promouvoir, les auteurs proposent de négocier une franche 
baisse de la durée du travail en ajustant la compensation salariale à la baisse. Il serait 
alors possible d'associer la création de nouveaux services avec le temps libre nécessaire à 
leur consommation. Cette approche sort la durée du travail du malthusien " partage du 
travail " en en faisant un élément de redynamisation économique.</TEXT>
<TEXT>
  Affaire de sensiblité politique, les économistes mélangent ces trois solutions avec des 
dosages différents. A gauche, on insiste naturellement sur la durée du travail et à droite 
sur son coût. Mais ils s'entendent pour dire qu'il y a en pas vraiment d'autres et que le 
détail des mesures compte sans doute moins que la force de la médication. L'homéopathie 
a été un échec. Ils demandent aux hommes politiques de passer à la chirurgie, avec toutes 
ses conséquences.</TEXT>
</DOC>
