<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034473</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034473</DOCID>
<ACCOUNT>412923</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1536</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<NOTE>Lire : Le Roman de la sardine, de Jacques Bonnadier. Editions A. Barthélemy, 1994. 160 F. Cet ouvrage contient le texte d'Appolon Caillat : 150 manières d'accommoder les sardines.   Les anchois à l'ételoise (Glizig, 63 F le pot) sont vendus à La Fleur de sel (280, avenue Daumesnil, 75012 Paris) et chez Lafayette-Gourmet. Glizig, Paris (tél. : 42-61-06-62 ; télécopie : 42-60-84-52).DOC/ avec un dessin de Desclozeaux
</NOTE>
<NUM1>950920-2-020-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SOT1>Crus, marinés, en salade, en tapas,  deux poissons de petite extraction  qui n'ont pas honte de leur style voyou</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De la sardine à l'anchois</TITLE>
<TEXT> SE DÉPLAÇANT en bancs importants, l'anchois est pêché en quantité en Méditerranée, sur les côtes de la mer Noire et dans l'Atlantique. Il appartient à 
la familles des engraulidés ; bleu-noir, argenté, il est parfois appelé " poutine " dans le midi 
de la France, et rangé en jarres et en bidons. Attachés par la queue, les filets sont trempés 
dans une marinade de vinaigre et d'alcool. Fermes, charnus, astringents, on les mange en 
salade, ou bien piqués en tapas dans le Roussillon et au Pays basque. A Collioure  capitale 
de l'anchois français et à Port-Vendres, qui produisent 500 tonnes d'anchois par an, on 
utilise parfois vinaigre de banyuls, thym, laurier, persillade et huile d'olive pour le servir à 
la mode catalane, avec des poivrons rouges grillés.</TEXT>
<TEXT>
  L'anchois tend aujourd'hui à supplanter la sardine dans les ports du sud de la Bretagne. 
La Turballe est devenu le premier port français de débarquement de l'anchois, qui est alors 
exporté vers l'Espagne et le Pays basque. Glizig nous offre une recette traditionnelle 
bretonne, " à l'ételoise ", élaborée de façon artisanale dans la presqu'île guérandaise. 
C'est une semi-conserve à l'huile d'olive, sans colorant ni conservateur, qui préserve la 
texture et la saveur de l'anchois frais. La production d'anchois en conserve étant " 
délocalisée " depuis longtemps, vers les pays du Sud et le Maroc, c'est un remède à la 
crise de la pêche en Bretagne que nous propose ce nouvel artisanat. En salade, en apéritif 
ou sur les pizzas, l'anchois a une nouvelle destinée. Il n'en reste pas moins qu'il demeure un 
des éléments majeurs de la cuisine provençale et méditerranéenne, en filets à l'huile ou, 
mieux, en saumure.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques recettes donnent bien les secrets de ces alliances qui signent la cuisine des 
terroirs : à Nîmes, on fait revenir doucement trois anchois écrasés et trois gousses d'ail 
dans un mélange de beurre et d'huile d'olive, on ajoute des lactaires délicieux en fines 
tranches, puis un filet de vinaigre et un verre de vin blanc ; on sert sur des croûtons frits, 
saupoudrés d'un hachis de persil et de menthe fraîche. C'est aussi l'anchoïade classique, 
soit une pommade d'ail et d'anchois obtenue dans un mortier, à laquelle on incorpore un 
jaune d'oeuf, l'huile d'olive puis le vinaigre et la marjolaine. L'anchois était un aliment de 
base en Provence, une tranche de pain arrosée d'huile d'olive, couverte d'anchois. 
L'anchoïade accompagne fèves, artichauts, tomates et oeufs durs. Au Clos des Morillons 
(50, rue des Morillons, 75015 Paris ; tél. : 48-28-04-37), Philippe Delacourcelle associe les 
anchois à la découverte des mers du Sud : anchois juste tiédis en infusion de limetier (à la 
saveur citronnée), en salade aux cocos et jus au gingembre, en brandade parfumée à la 
fève tonka.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INVENTION DE NICOLAS APPERT</TEXT>
<TEXT>
 On ne consomme plus guère Sardina pilchardus qu'en boîtes. Seule, à notre connaissance, 
la carte de Paul Minchelli (avenue de La Tour-Maubourg, 75007 Paris) propose les 
sardines fraîches ou bien en boîtes ! En revanche, au Bistrot d'à côté (10, rue Gustave-
Flaubert, 75017 Paris ; tél. : 42-67-05-81), Michel Rostang nous régale en ce moment de 
sardines crues en salade, marinées à l'huile d'olive et aux aromates. C'est la pleine saison ! 
Mais, en boîtes, il en est de toutes sortes, délocalisées, elles aussi, selon la mode du 
temps. C'est un produit industriel auquel deux siècles d'existence ont donné ses lettres de 
noblesse. De là à autoriser les marques à distinguer " crus " et " millésimes ", il n'y a 
qu'un pas, que certains ont franchi.</TEXT>
<TEXT>
  Nicolas Appert invente la conserve à la fin du XVIIIe siècle. Les " confiseurs " de 
sardines, de Nantes à Brest, fournisseurs de la Royale, emboîtent le pas, et la sardine est 
placée dans un récipient hermétique et chauffé. Un Nantais, Pierre Joseph Colin, en 1820, 
fixe le procédé de coneservation de la sardine " frite dans l'huile ". Il faut noter aussi 
l'amélioration apportée à la boîte, fabriquée par J.-J. Carnaud, à partir de 1893, pour 
Saupiquet, Amieux et Cassegrain, marques centenaires. Les conserveries sont alors 
prospères à La Turballe, Belle-Ile, Concarneau et Douarnenez, où l'on compte pas moins 
de cent cinquante usines vers 1880. Carnaud-MétalBox SA est encore aujourd'hui le 
premier emballeur, avec un produit recyclable à 50 %. Plus de boîtes de sardines vides au 
pied des dolmens !</TEXT>
<TEXT>
 Mais la sardine a-t-elle encore une actualité, sinon un avenir ? Certainement dans la 
qualité artisanale de sa fabrication, et dans le " vieillissement ". La Belle-Iloise, à 
Quiberon, a réussi ce pari du vieillissement et de la variété des assaisonnements. 
Eviscérées à la main, équeutées, lavées ensuite à l'air chaud, les sardine sont frites à 
l'huile avant que d'être emboîtées à la main. Mais le gros de la production des sardines en 
boîtes est industriel, et beaucoup ne valent plus celles d'hier.</TEXT>
<TEXT>
  Le triomphe de la sardine atteint son apogée en 1898, avec la parution du Petit Traité de 
cuisine : 150 manières d'accommoder les sardines, d'Appolon Caillat, avec une préface de 
Philéas Gilbert, sous les presses de l'Imprimerie Colbert. Appolon Caillat, né à Puget, est 
alors chef de l'Hôtel de l'Europe, à Aix-les-Bains, chargé du service de la reine Victoria 
lors de son passage au lac du Bourget. Il collabore au Guide culinaire d'Auguste Escoffier, 
qui paraît en 1903, et dix-sept recettes du Traité de la sardine figurent dans ce manuel. " 
C'est donc ce poisson modeste que Caillat a entrepris de nous présenter et qu'il a honoré 
d'apprêts capables de le faire figurer désormais dans la cuisine transcendante ", précise 
Philéas Gilbert, qui ajoute à propos de notre Apollon : " Il n'a pas omis de placer la clupée 
sardine à côté de la clupée anchois. Un condiment. Tel est son rôle depuis les Grecs et les 
Romains, qui en tiraient le garum, précieux excipient. " Comme l'huile d'olive, l'anchois 
assure historiquement la pérennité de la cuisine provençale et méditerranéenne. Mais, 
comme la sardine, il vient désormais aussi de Bretagne !</TEXT>
</DOC>
