<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034602</DOCID>
<ACCOUNT>413083</ACCOUNT>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1500</FAB>
<NUM1>950921-2-021-34</NUM1>
<ORI1>HARARE correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>PINAUD YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES PINAUD</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Aux Jeux africains, les athlètes francophones courent pour des médailles et des bourses</TITLE>
<TEXT> Des coureurs fins et véloces, en rouge et vert, menant grand train en tête des pelotons lors des épreuves de demi-fond au National Sport Stadium 
d'Harare, l'image restera. Quand Vincent Malakwen et Fred Onyancha passent en moins 
de 50 secondes aux 400 mètres lors de leurs séries du 800, ce n'est pas par inconscience ou 
témérité. C'est simplement pour montrer qu'ils sont les patrons. Quand Samson Kitur 
boucle sa demi-finale du 400 mètres en 44 s 51, un temps de médaillé dans n'importe quelle 
compétition mondiale, c'est tout simplement parce qu'il se sent bien. Dans ces conditions, 
pourquoi se freiner ? Les Kenyans sont les rois du demi-fond et, aux Jeux africains, ils 
tiennent à le prouver.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les " stars " du Kenya ne sont pas venues au Zimbabwe. Moses Kiptanui, le 
premier homme sous les 8 minutes au 3 000 mètres steeple, s'est dérobé. Non pas en 
disant, comme l'Algérien Noureddine Morceli, qu'il était à un tel niveau que les Jeux 
africains ne lui apporteraient rien, mais en confiant simplement : " Je suis fatigué . " 
Fatigué par une saison trop remplie entre championnats du monde et tentatives de records 
du monde. Moses Kiptanui est un sage. Pas question de risquer sa réputation face à ses 
petits camarades kenyans qui n'ont qu'un rêve : le remplacer.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres vedettes n'ont pas eu le choix. Soldats, ils ont été convoqués par le ministère de 
la défense pour disputer, au même moment, les Jeux mondiaux militaires à Rome. Malgré 
tout, la recette du succès kenyan reste simple : prendre une quarantaine d'athlètes verts 
ou mûrs, en proportion égale ; les faire mijoter à feu soutenu lors d'un stage 
d'entraînement de quinze jours à Nairobi (ce qu'on appelle en Afrique un stage bloqué, 
c'est-à-dire en internat complet) ; puis servir chaud sur la piste d'Harare. En général, la 
réussite est garantie. Sauf sur 800 mètres, où l'on a vu le leader du trio kenyan, moins 
pétulant qu'en séries ou ayant reçu des consignes contraires à son tempérament, se faire 
devancer sur la ligne d'arrivée par le Burundais Arthémon Hatungimana.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'AUTRE FILIÈRE </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Arthémon, produit estampillé " made in France ", illustre l'autre filière africaine, celle que 
la France finance, par le biais de la Conférence des ministres de la jeunesse et des sports 
des pays d'expression française (Confejes). L'un des programmes est le Fonds français de 
préparation olympique (FFPO), un système de bourses en France destinées aux meilleurs 
athlètes d'Afrique francophone, mais qui sont renouvelées chaque année après avis d'un 
comité de sélection. Il faut donc " faire du résultat " pour garder sa bourse, sans pour 
autant négliger ses études. Aux athlètes se sont joints la judoka gabonaise Mélanie 
Engoang, médaillée d'or aux Jeux mondiaux militaires et aux Jeux africains, ainsi qu'un 
lutteur, le Sénégalais Alioune Diouf. Les responsables de la coopération sportive franco-
africaine vont élargir le champ de ces bourses à la boxe. Arthémon Hatungimana est 
boursier FFPO depuis deux ans. Sa préparation en France (il est licencié au PUC) lui a 
permis de progresser à un tel point qu'il a reçu la médaille d'argent du 800 mètres aux 
récents championnats du monde de Göteborg.</TEXT>
<TEXT>
  Ibou Faye, le Sénégalais vainqueur du 400 mètres haies à Harare, est ravi : son exploit va 
lui permettre de décrocher la fameuse bourse FFPO, qu'il convoitait depuis longtemps. 
Pour les boursiers FFPO, l'horizon se nomme Jeux olympiques d'Atlanta.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'action française ne s'arrête pas là. D'autres bourses sont attribuées par le 
ministère de la coopération, celui de la jeunesse et des sports ainsi que les missions 
françaises de coopération et d'action culturelle de ce qu'on nomme les " pays du champ ". 
Pour aider un plus grand nombre de sportifs africains, la Confejes a créé des " petites 
bourses " qui permettent aux espoirs de se " préparer au pays ".</TEXT>
</DOC>
