<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002915-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002915-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>346045</ACCOUNT>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX SPORTIFS,COMPETITION SPORTIVE,1994,ETATS UNIS,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>07251804</FAB>
<NAMES>SAINT-PETERSBOURG,ELTSINE BORIS,TURNER TED,KELLY JACK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>176</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 7 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>OMNISPORTS&gt; Les " Goodwill Games " à Saint-Pétersbourg&gt; Les limites de la " bonne volonté "</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Certes, l'eau de la piscine était grisâtre ; les odeurs de peinture 
fraîche, les finitions sommaires, témoignaient d'une activité fébrile 
de dernière minute. Mais le désastre que certains sceptiques 
prédisaient n'a pas eu lieu. Et la cérémonie d'ouverture de la 
troisième édition des Goodwill Games, qui se tiennent à 
Saint-Pétersbourg jusqu'au 7 août, a été rondement menée samedi 23 
juillet. " Que ces jeux se déroulent en Russie est une preuve de la 
confiance de la communauté mondiale à l'égard de notre pays. C'est le 
signe de la stabilisation de la nouvelle Russie ", a relevé Boris 
Eltsine dans son allocution. Et de fait, il s'agit de la première 
manifestation sportive d'envergure organisée sur sol russe depuis la 
disparition de l'Union soviétique.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que, sans la détermination et l'argent de Ted Turner, le 
patron de CNN, cette édition des " Jeux de la bonne volonté " 
n'aurait certainement pas eu lieu. C'est en effet le magnat américain 
des médias câblés qui, à la suite du double boycottage des Jeux 
olympiques de Moscou (1980) et de Los Angeles (1984), avait " inventé 
" les Goodwill Games. Organisés tous les quatre ans sur le sol des 
deux superpuissances, ils devaient être l'occasion pour les athlètes 
des deux blocs de se mesurer en dehors de toute contingence 
politique. Avec la détente et la fin de l'URSS, ces jeux ont perdu 
leur signification originelle, tout en restant un événement sportif 
de premier plan et une " matière " de choix pour les télévisions de 
M. Turner.</TEXT>
<TEXT>
  Après Moscou en 1986 et Seattle en 1990, c'est donc au tour de 
Saint-Pétersbourg, en attendant New-York dans quatre ans. Apparemment 
la mise sur pied de cette troisième édition a éprouvé les 
organisateurs américains et russes, qui, à en croire les remarques 
acerbes qui volent de part et d'autre, ont épuisé leur réserve de " 
bonne volonté ". Le président des Jeux, Jack Kelly, faisait même 
remarquer, en montrant son crâne dégarni, qu'il avait une chevelure 
fournie il y a quatre ans, avant l'organisation de ces joutes 
sportives.</TEXT>
<TEXT>
 Plus sérieusement, il s'étonnait que, malgré ses recommandations 
pressantes, les responsables russes n'aient pas mis les billets en 
vente deux ou trois mois avant le début des épreuves. Disponibles 
depuis une semaine seulement, ils n'ont guère trouvé preneur pour 
l'instant ; vendredi 22 juillet, à la veille de la cérémonie 
d'ouverture, 20 000 entrées à peine sur les 330 000 disponibles 
avaient été acquises ! Et pour stimuler les ventes les organisateurs 
annonçaient que les prix seraient réduits de moitié pour les 
spectateurs russes.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit d'un certain chaos organisationnel qui faisait douter que 
les infrastructures sportives seraient prêtes à temps, tout était 
finalement en place à la dernière minute. Un traditionnel " happy end 
à la Russe " qui a laissé les partenaires occidentaux hors d'haleine. 
Tout, ou presque. Les épreuves de natation ont en effet dû être 
reportées de ving-quatre heures. A la suite d'une mauvaise 
manipulation d'un filtre à base de charbon, l'eau de la piscine avait 
viré au noir trois jours avant la compétition.</TEXT>
<TEXT>
  Une eau trouble qui n'a toutefois pas gâché la cérémonie 
d'ouverture, à laquelle assistait notamment Juan Antonio Samaranch. 
Habile diplomate, comme à son habitude, le président du Comité 
international olympique (CIO) a laissé entendre à ses hôtes russes 
que Saint-Pétersbourg avait quelque chance d'accueillir les Jeux 
olympiques d'été de 2004.</TEXT>
<TEXT>
 Ces paroles, qui n'engagent à rien, auront probablement réjoui 
Anatoli Sobtchak, le maire de la ville, dont l'ambition est de faire 
de l'ancienne capitale impériale l'égale de Moscou. Mais les vastes 
ambitions de M. Sobtchak ne sont pas forcément du goût de tous les 
Pétersbourgeois. Dans une ville particulièrement touchée par la crise 
économique (les nombreuses usines du complexe militaro-industriel 
sont moribondes et les retraités, qui forment plus d'un tiers de la 
population, survivent à peine avec leur maigre pension), les dépenses 
occasionnées par les Goodwill Games peuvent paraître excessives : 400 
millions de francs _ une somme importante en Russie _ ont par exemple 
été alloués par la mairie de Saint-Pétersbourg et le gouvernement 
russe pour la rénovation des infrastructures sportives et des façades 
dans le centre de la ville.</TEXT>
<TEXT>
 Rencontre Lewis-Burrell</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces jeux, conçus avant tout pour la télévision, on va à 
l'essentiel. Et l'essentiel n'est pas, selon l'adage olympique, de 
participer, mais d'éviter les temps morts, les concours qui 
s'éternisent sans suspense. Séries et éliminatoires ont donc été 
supprimés et il ne reste qu'une seule course, _ la finale _ à 
laquelle sont invités quelques-uns des meilleurs sportifs de l'heure, 
dont au moins un Russe et un Américain dans chaque épreuve, comme une 
rémanence de l'antagonisme Est-Ouest. Mais le calendrier actuel, en 
athlétisme notamment, est si chargé que plusieurs vedettes n'ont pas 
fait le déplacement de Saint-Pétersbourg, d'autant que les primes de 
participation sont modiques en comparaison des cachets qu'offrent les 
organisateurs des grands meetings européens.</TEXT>
<TEXT>
 Ces jeux offriront tout de même quelques très beaux duels, à 
commencer par celui qui devait opposer lundi 25 juillet l'inusable 
Carl Lewis à Leroy Burrell, qui vient de lui ravir le record du monde 
du 100 mètres. En natation, l'affrontement au sommet, dans le 50 
mètres nage libre, entre l'américain Tom Jager et le Russe Alexandre 
Popov a tourné à l'avantage de ce dernier. En pleine préparation pour 
les championnats du monde de Rome début septembre, nageurs et 
nageuses n'ont toutefois réalisé que de modestes performances et 
aucun record n'a été battu. _ (Intérim.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
