<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003348-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003348-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361056</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>CREATION,MUSEE,DEPARTEMENT HAUTE LOIRE,ANIMAL,HIPPISME,EQUITATION,DESCRIPTION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>PRADELLES,FIELOUX BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>FORON JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>CREATION DU MUSEE VIVANT DU CHEVAL DE TRAIT</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; AUVERGNE&gt; Pradelles renoue avec le cheval lourd</TITLE>
<TEXT>A quelque 1 100 mètres d'altitude, Pradelles, au sud de la Haute-Loire, n'est pas réputé pour la douceur de son climat. C'est 
pourtant ce climat rude qui va permettre à ce bourg d'un peu plus de 
six cents habitants d'accueillir une activité intéressante pour 
l'emploi, et par ses retombées touristiques. Pradelles a en effet 
hérité d'un musée vivant du cheval de trait, d'abord installé à 
Tarascon (Bouches-du-Rhône), car les animaux supportaient mal le 
climat méditerranéen et perdaient, notamment, beaucoup de poids en 
quelques mois.</TEXT>
<TEXT>
  Les promoteurs du projet recherchaient donc un site plus adapté à 
la constitution de ces chevaux lourds dont les races sont, pour la 
plupart, originaires de la moitié nord de la France. Une série de 
coïncidences a fait que Bernard Fiéloux, créateur du musée, est entré 
en contact avec la municipalité de Pradelles. Celle-ci disposait 
d'une vaste et ancienne école de frères qu'elle était prête à céder 
pour le prix qu'elle l'avait payé, c'est-à-dire le franc symbolique. 
La mairie s'est engagée, de plus, à effectuer quelques travaux de 
viabilisation. L'investissement du promoteur, lui, tournera autour de 
5 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le musée accueillera les neuf races lourdes reconnues par les Haras 
nationaux : boulonnais, ardennais, cob normand, percheron, trait du 
Nord, auxois, breton, comtois et mulassier poitevin. Est également 
prévue une asinerie avec les trois races françaises : Poitou, noir du 
Berry et Provence. Le mulet ne sera pas oublié, Pradelles ayant une 
forte tradition dans ce domaine.</TEXT>
<TEXT>
  Outre la partie élevage, le musée présentera tous les métiers 
touchant au cheval (sellier, bourrelier, forgeron, maréchal-ferrant, 
charron) ainsi que des expositions sur les attelages et la 
civilisation du cheval. Une partie spectacle est également prévue.</TEXT>
<TEXT>
 Objectif : 40 000 visiteurs par an</TEXT>
<TEXT>
  Le tout sera situé à proximité de la RN 88 Le Puy-Aubenas 
(Ardèche), qui voit passer quelque 20 000 personnes par jour en été. 
Les promoteurs tablent précisément sur 20 000 visiteurs dans un 
premier temps. L'objectif est de 40 000, une fois atteinte " l'allure 
de croisière ". De trois à six emplois devraient être créés : pour 
Pradelles, la conquête du cheval n'appartient pas au passé mais à 
l'avenir.... &lt;
</TEXT>
</DOC>
