<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031039</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031039</DOCID>
<ACCOUNT>408434</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190895/1802</FAB>
<NUM1>950821-2-009-61</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUSPENSION DE L'EMBARGO SUR LES ARMES A DESTINATION DU RWANDA</LEAD1>
<TITLE>Veillée d'armes au Rwanda</TITLE>
<TEXT> LA suspension de l'embargo sur les armes à destination du Rwanda, décidée le 16 août par le Conseil de sécurité de l'ONU, a naturellement été 
accueillie avec satisfaction par le gouvernement de Kigali. Saluant la " bonne nouvelle ", le 
ministre rwandais de l'information en a conclu qu'il devrait être permis à son gouvernement 
de " neutraliser les forces du mal ". Du même coup, cette décision et la réaction de Kigali 
ont aussitôt soulevé l'inquiétude dans les pays voisins du Rwanda, là où sont installés des 
centaines de milliers de réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
 Derrière les " forces du mal ", Kigali entend clairement désigner les responsables du 
génocide dont furent victimes les Tutsis en 1994 : les dirigeants de l'armée de l'ancien 
régime, aujourd'hui installés au Zaïre et en Tanzanie, parmi les quelque deux millions de 
Hutus réfugiés. En effet, ceux-ci menacent toujours de monter des opérations pour 
déstabiliser le nouveau régime, sinon reprendre le pouvoir à Kigali, dominé maintenant par 
les Tutsis du Front patriotique rwandais (FPR). Aussi les déclarations du ministre rwandais 
ont-elles été mal accueillies dans certains pays voisins, au Zaïre notamment où l'on redoute 
des raids de la nouvelle armée du Rwanda contre les camps de réfugiés et où l'ancien 
pouvoir hutu maintient son influence. La perspective d'un rééquipement de l'armée de 
Kigali avive ainsi les craintes d'interventions de celle-ci aux frontières du Rwanda, voire 
au-delà. Dans l'immédiat, les dirigeants de Kinshasa redoutent que les extrémistes hutus 
ne soient tentés de passer rapidement à l'action au Rwanda, avant que le renforcement de 
l'armée gouvernementale ne soit effectif.</TEXT>
<TEXT>
  Face à l'inquiétude des capitales voisines, on attend de Kigali de réelles mesures 
d'apaisement afin de faciliter le retour d'une partie des trop nombreux réfugiés cantonnés 
dans les pays frontaliers où leur présence prolongée contribue à maintenir une situation 
plus que jamais explosive. Les organisations humanitaires viennent de rappeler que le 
mouvement de retour est au point mort. L'armée nouvelle, composée surtout de Tutsis, fait 
toujours figure d'épouvantail au regard de la majorité des Hutus déplacés. Le souvenir du 
massacre de Kibeho, où des dizaines, voire des centaines, de ceux-ci ont été tués, en avril, 
par des militaires rwandais qui les incitaient à rentrer dans leurs foyers, est loin d'être 
effacé.</TEXT>
<TEXT>
  La levée de l'embargo était certes inévitable. Le gouvernement de Kigali avait beau jeu 
de souligner qu'il ne pouvait admettre de subir plus longtemps un embargo qui, décidé en 
mai 1994, visait essentiellement l'ancien régime honni pour ses crimes, renversé en juillet 
1994 par le FPR. Mais il ne faudrait pas que le réarmement, logiquement autorisé par 
l'ONU, aggrave la peur et la tension dans la région des grands lacs.</TEXT>
</DOC>
