<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037109</DOCID>
<ACCOUNT>416355</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/0102</FAB>
<NUM1>951010-2-001-61</NUM1>
<ORI1>COLORADO SPRINGS (ÉTATS-UNIS) de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BUSH GEORGE,MITTERRAND FRANCOIS,GORBATCHEV MIKHAIL,THATCHER MARGARET,MULRONEY BRIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDINE MULARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 8 ET DIMANCHE 9 OCTOBRE 1995 : FORUM " UN MONDE TRANSFORME ", DESTINE A INAUGURER LA FONDATION DE LA BIBLIOTHEQUE PRESIDENTIELLE GEORGE BUSH</LEAD1>
<TITLE>Le " sommet des ex " pour la bibliothèque de M. Bush</TITLE>
<TEXT> Ils étaient (presque) tous là. L'ancien président américain George Bush a composé samedi 8 et dimanche 9 octobre, une belle affiche rétro dans le 
décor rustique et cossu d'un hôtel de Colorado Springs (Colorado), au pied des Rocheuses : 
trois anciens présidents François Mitterrand, Mikhaïl Gorbatchev et lui-même , deux 
anciens premiers ministres Margaret Thatcher (GB) et Brian Mulroney (Canada) , venus 
discuter presque secrètement de la guerre froide et de son héritage. Le chancelier Helmut 
Kohl, le seul qui soit encore au pouvoir, n'avait pas pu se déplacer.</TEXT>
<TEXT>
  Ces cinq invités étaient aussi les têtes d'affiche d'un forum très privé, intitulé " Un monde 
transformé ", destiné à inaugurer la fondation de la bibliothèque présidentielle George-
Bush, dont l'ouverture est prévue en novembre 1997 à College Station, au Texas. Pour 
participer à ce forum, il fallait consentir à la Fondation un don minimum de 5 000 dollars 
(environ 25 000 francs). C'est à ce tarif que les riches donateurs républicains ont pu 
côtoyer les " stars " de la guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  Au dîner d'ouverture, dimanche, François Mitterrand avait à sa droite Sid Bass, le 
milliardaire du pétrole texan, et, à sa gauche, le financier Nemir Kirdar, président 
d'Investcorp. Après la symphonie de poissons fumés, le médaillon de veau et l'inévitable 
chocolate indulgence, le tout arrosé de vin californien, les cent soixante-dix participants ont 
écouté la chanteuse country-western Amy Grant leur dire bonsoir sur un air connu : " I will 
remember you " (" Je me souviendrai de vous ")...</TEXT>
<TEXT>
  Arrivé samedi à Colorado Springs, François Mitterrand était accompagné d'Anne 
#Lauvergeon, son ancien secrétaire général adjoint à l'Elysée, de son médecin personnel et 
de ses gardes du corps. Dimanche, dans la belle lumière cristalline de ce début d'été indien, 
il s'est promené autour du lac qui borde l'hôtel avant de déjeuner avec George Bush. " 
Nous avons pesé notre décision de l'inviter, expliquait-t-on dans l'entourage de l'ancien 
président américain. Sans doute ce voyage est-il éprouvant pour lui, mais son apport était 
indispensable. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour George Bush, Mikhaïl Gorbatchev et Margaret Thatcher, il s'agissait des secondes 
retrouvailles en une semaine. Le 1e octobre à San Francisco, ils avaient discuté de " l'état 
du monde " au sommet organisé sur ce thème par la fondation Gorbatchev/USA. Pure 
nostalgie des sommets d'antan, loisirs de retraités ou prérogatives d'aînés ? " Il y a un 
contraste frappant entre ces cinq personnalités et nos dirigeants d'aujourd'hui, qui n'ont 
vraiment pas la même stature ", entendait-on... Les anciens combattants de la guerre 
froide sont-ils venus à Colorado Springs pour juger leur héritage ou leurs héritiers ?</TEXT>
</DOC>
