<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026392</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026392</DOCID>
<ACCOUNT>402260</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/27951002</FAB>
<SUBJECTS>CADRE,PATRONAT</SUBJECTS>
<NUM1>950705-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SOT1>Elles accèdent à des postes de plus en qualifiés et responsables. Mais pas encore à la réalité du pouvoir</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Femmes</SU21>
<SYF1>FEMME,TRAVAIL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES PROBLEMES DE L'EGALITE PROFESSIONNELLE HOMMES-FEMMES</LEAD1>
<TITLE>" Battantes " et " plafond de verre "</TITLE>
<TEXT> ON les appelle " femmes-patrons " ou encore " superwomen " quand ce n'est pas " femmes de tête ". Médiatisées, elles apparaissent dans les magazines 
au moment de la remise du prix Veuve Cliquot de la femme d'affaires de l'année. Pour le 
grand public, elles symbolisent la réussite le plus souvent individuelle des femmes dans la 
sphère économique. Et si la plupart d'entre elles ont été des pionnières, ces quelques 
douzaines de femmes emblématiques ont longtemps servi d'alibi. Les femmes managers, ou 
cadres supérieurs salariés, viennent buter contre ce que le féminisme américain dans les 
années 80 a appelé le " plafond de verre ". Un glass ceiling qui leur interdit virtuellement 
l'accès au cimes hiérarchiques de l'entreprise. Autrement dit, au pouvoir réel.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'en demeure pas moins que le chemin parcouru, ne serait-ce que dans la décennie 
écoulée, est " proprement fantastique en terme de progression ", comme le dit Maryse 
Huet, expert sur l'emploi des femmes et coauteur du rapport établi par la France en vue de 
la conférence mondiale sur les femmes qui se tiendra à Pékin du 4 au 15 septembre. Pour 
elle, " l'époque des pionnières est dépassée. L'accès aux emplois qualifiés et aux postes de 
responsabilité est devenu un phénomène de masse. Globalement, la féminisation des 
postes d'encadrement est indiscutable ". Le dernier recensement de l'Insee fait apparaître 
clairement cette évolution : entre 1982 et 1992, la part des femmes cadres d'entreprise, 
dans des professions à dominante masculine, est passée de 13 % à 22 % des effectifs. Au 
total, la catégorie des cadres et professions intellectuelles supérieures et intermédiaires 
comptait 31 % de femmes en 1992 (dernières données disponibles), contre 24 % en 
#1982.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté l'Association des femmes chefs d'entreprise (AFC), membre associé du 
CNPF, souligne la " montée en puissance " des femmes-patrons. En 1994, 30 % des 
#entreprises créées en France l'ont été par des femmes. Durant la dernière décennie, le 
nombre des femmes chefs d'entreprise-employeurs a augmenté de 32 % (Les Femmes 
dans l'économie française, NEP, 1995). Hors du champ de l'entreprise, elles représentent 
40 % des cadres de la fonction publique (contre 33 % en 1982)</TEXT>
<TEXT>
 INVESTISSEMENTPour tous les observateurs, il est évident que le fort investissement 
des jeunes filles dans la formation initiale (57 % de bachelières contre 43 % de bacheliers) 
et leur poids prédominant dans l'enseigment supérieur jouent un rôle capital. " Même si 
leur place y reste minoritaire, les filles investissent progressivement les filières dites " 
d'excellence ". A l'exception des grandes écoles d'ingénieurs, elles représentaient en 1993 
plus du tiers des effectifs préparatoires aux grandes écoles scientifiques et les trois quarts 
des classes préparatoires littéraires ", fait observer le rapport préparatoire (La 
documentation française, Collection des rapports officiels, 1994.)</TEXT>
<TEXT>
 Reste le " plafond de verre ", cette entrave informelle. Comme le souligne par ailleurs le 
rapport, " la percée des femmes dans les postes de responsablité et de haute qualification 
ne doit pas être confondue avec leur accession aux postes de pouvoir ". A ce titre, la 
statistique est éclairante : aucune femme " numéro un " à la tête des deux cents premières 
entreprises françaises. " La représentativité, les hiérarchies sont figées ", déplore 
l'Association des femmes chefs d'entreprise. Autre exemple : malgré leur forte 
implantation parmi les cadres de l'Etat, les femmes représentaient en 1992 moins de 6 % 
des emplois " laissés à la discrétion du gouvernement ", qui comprennent notamment les 
directeurs d'administration centrale (5,5 % de femmes), les préfets (2,6 %) et les 
ambassadeurs (6 femmes pour 155 hommes).</TEXT>
<TEXT>
 Les raisons de ce blocage combien de femmes directeur financier, directeur commercial ou 
directeur général de grands groupes ? semblent d'autant plus contradictoires que les 
compétences des femmes et leur formation ne sont pas en cause. " Les femmes, chacun le 
sait, restent encore très éloignées des processus de décision qui les concernent autant que 
les hommes ", fait observer Hélène Gisserot, coordonnatrice nationale de la mission 
préparatoire, par ailleurs procureur général près la Cour des comptes. Pour Margaret 
Maruani, directeur de recherche au CNRS, force est de constater qu'" on retrouve au 
niveau du pouvoir économique ce que l'on constate au niveau du pouvoir politique. Le 
blocage se fait au niveau des fonctions du pouvoir. Et le pouvoir est masculin ". En clair, 
selon le partage bourgeois, " l'homme fait les lois, la femme les moeurs ". Jusqu'à quand 
?</TEXT>
<TEXT>
  Normalienne, énarque et aujourd'hui directeur général des relations humaines du groupe 
Danone, Rose-Marie Van Lerberghe se montre convaincue que le verrou sautera un jour... 
" Lorsque j'étais jeune fille, explique-t-elle, je n'aurais pas pu " faire " HEC. L'école 
n'était pas encore mixte. Pour percer le " plafond de verre ", il faut attendre encore une 
vingtaine d'années. Attendre que celles qui aujourd'hui effectuent le même parcours que 
les hommes elles ont entre trente et trente-cinq ans arrivent à l'âge où s'exerce le pouvoir. 
" Pour l'heure, Rose-Marie VanLerberghe, qui a participé au comité national de 
préparation à la conférence de Pékin, poursuit le plan d'action " égalité hommes-femmes " 
ètabli dans le groupe en 1990. Dans le même temps, elle s'interroge, persuadée que ce sont 
les modèles même du travail qui doivent être transformés pour qu'il y ait évolution. Pour 
les femmes comme pour les hommes. " On l'oublie trop souvent, lance-t-elle sous forme de 
boutade, mais les hommes, eux aussi, ont des enfants ! "</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que les indiscutables avancées des femmes sur les dix dernières années à des 
postes de responsabilité et de haute qualification font davantage apparaître un mouvement 
de bipolarisation. Le rapport préparatoire est explicite : " Les femmes les plus diplômées 
peuvent rentabiliser un investissement en formation de plus en plus massif, alors que les 
moins diplômées entament une phase de transition souvent marquée par le chômage et la 
précarité. "</TEXT>
</DOC>
