<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000619-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000619-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339615</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>IMPOTS LOCAUX,FINANCES COMMUNALES,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,HOPITAL</SUBJECTS>
<NAMES>VILLEJUIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>171</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE-DE-FRANCE &gt; VAL-DE-MARNE&gt; VILLEJUIF MALADE DE SES HOPITAUX&gt; Les établissements de soins ne paient aucun impôt à la commune, bien qu'ils lui imposent des charges</TITLE>
<TEXT>VILLEJUIF, quarante-huit mille habitants, au sud de Paris, abrite probablement la plus forte densité d'hôpitaux de France avec, entre 
autres, trois grands établissements de renommée internationale : 
l'Institut Gustave-Roussy (IGR), établissement privé à gestion 
publique, connu pour son action dans la lutte contre le cancer ; 
Paul-Brousse, géré par l'Assistance publique et spécialisé dans la 
cancérologie, la lutte contre le sida et la chirurgie hépato-biliaire 
; Paul-Giraud, en psychiatrie, hôpital à gestion départementale. Au 
total, ils occupent 10,9 % des cinq cent trente-cinq hectares de la 
commune. Ils emploient six mille personnes et sont donc les premiers 
employeurs : très loin derrière ce trio arrivent la mairie, avec neuf 
cent quatre-vingts agents, et l'EDF, avec quatre cents salariés.</TEXT>
<TEXT>
  La présence de ces hôpitaux, si elle a beaucoup fait pour le 
rayonnement de la ville, est aussi une source de problèmes financiers 
: aucun d'eux ne verse le moindre impôt à la commune, à laquelle ils 
imposent pourtant des charges. Il s'agit là des conséquences d'un 
héritage difficile à assumer. En effet, autrefois les hôpitaux 
dépendaient pour la plupart de la seule ville où ils étaient 
implantés, et celle-ci, pour ne pas prélever des taxes dont elle leur 
reverserait le montant sous forme de subventions, les exonérait 
logiquement de tout impôt local. Les statuts des établissements ont 
changé (ils sont devenus départementaux, intercommunaux...), ils se 
sont agrandis, de nouveaux établissements ont été construits, mais la 
loi est restée immuable.</TEXT>
<TEXT>
 Manque</TEXT>
<TEXT>
 à gagner</TEXT>
<TEXT>
  Non seulement la ville ne touche aucune recette, mais la présence 
des centres hospitaliers entraîne des frais importants. " Nous avons 
de sacrées dépenses ! ", constate, un rien amer, Pierre-Yves Cosnier 
(PC), le maire de la ville. " Par exemple, explique-t-il, la seule 
présence des hôpitaux nous coûte 700 000 francs par an rien que pour 
les frais d'état civil et le cimetière. " A cela s'ajoute un légitime 
sentiment d'injustice puisque, si la ville ne perçoit rien, l'Etat, 
en revanche, encaisse des impôts : en 1993 les trois grands hôpitaux 
de Villejuif ont payé, selon M. Cosnier, 107,5 millions de francs de 
taxes (39 millions pour l'IGR, 36,4 millions pour Paul-Giraud et 32,1 
millions pour Paul-Brousse), dont 86,3 millions de francs de taxes 
sur les salaires et 21,2 millions de francs de TVA.</TEXT>
<TEXT>
 " Si l'on imposait rien que sur le foncier, on récupérerait 7,2 
millions de francs ", observe le maire, qui ajoute que le manque à 
gagner sur la taxe professionnelle se monte à 30 millions de francs, 
selon une cote mal taillée établie par ses services. Fort de ces 
chiffres, il demande à l'Etat, d'une part, l'équivalent de ce que 
rapporteraient les surfaces occupées par les hôpitaux si elles 
l'étaient par des entreprises et, d'autre part, le reversement 
compensatoire de 10 % du montant de la taxe sur les salaires.</TEXT>
<TEXT>
  En 1984, Villejuif, qui avait obtenu la reconnaissance de ce 
déséquilibre structurel, comparable seulement à celui de certaines 
villes universitaires ou de garnison, avait reçu... 600 000 francs. " 
Cela n'a duré qu'un an, car cette somme a été intégrée dans la 
dotation de fonctionnement et, comme on est au minimum, on ne perçoit 
plus rien ", dit M. Cosnier.</TEXT>
<TEXT>
 Lieu de travail</TEXT>
<TEXT>
 et lieu d'habitation</TEXT>
<TEXT>
  A l'appui de sa demande, le maire a fait procéder à des projections 
sur sa commune en se basant, notamment, sur le potentiel fiscal de 
villes voisines. En se référant au Kremlin-Bicêtre, le manque à 
gagner, pour Villejuif, est supérieur de 12 millions de francs ; par 
rapport à Chevilly-Larue, qui fait figure d'eldorado avec la présence 
du marché de Rungis sur une partie de son territoire, il est de 279 
millions de francs de plus ; si l'on prend pour référence 
Ivry-sur-Seine, qui se rapproche davantage de Villejuif, la 
différence est de 88 millions de francs. " Si nous avions le 
potentiel fiscal moyen du Val-de-Marne, nous aurions 60 millions à 70 
millions de francs supplémentaires ", assure-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Conséquence de cette situation, la ville, qui ne veut pas faire 
supporter le totalité du poids de la fiscalité à ses administrés, 
pratique le plus fort taux de taxe professionnelle du Val-de-Marne. 
Cela agit comme un repoussoir pour les entreprises, alors que la 
commune bénéficie d'une situation géographique privilégiée. L'équité, 
selon M. Cosnier, serait que la part de la taxe professionnelle 
reposant sur les salaires revienne à la ville de résidence des 
travaileurs.</TEXT>
<TEXT>
  Il cite l'exemple de Rungis, commune peu peuplée, qui perçoit une 
partie de la taxe professionnelle des entreprises du marché d'intérêt 
national (MIN), alors que la plupart de ceux qui y travaillent 
n'habitent pas la commune. Beaucoup d'entre eux viennent, d'ailleurs, 
de Villejuif. " Or, Rungis touche la taxe professionnelle, et nous, 
rien, bien que que nous les hébergions et que assurions la scolarité 
de leurs enfants ", relève le maire. </TEXT>
<TEXT>
  M. Cosnier est intervenu auprès de Charles Pasqua, dont il n'a pas 
encore obtenu de réponse, et de Jean-Pierre Fourcade, vice-président 
du conseil régional d'Ile-de-France, chargé des finances, que le 
préfet du Val-de-Marne, Bruno Fontenaist, doit rencontrer 
prochainement. Après une première campagne de sensibilisation de ses 
administrés, le maire de Villejuif en envisage une seconde, en juin 
ou septembre prochain, afin de s'assurer de leur soutien. La devise 
de sa ville n'est-elle pas : " Tout cède à notre union " ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
