<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006485</DOCID>
<ACCOUNT>375214</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1211</FAB>
<NUM1>950217-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-70</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>CARNET</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU MERCREDI 15 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>JOURNAL OFFICIEL</TITLE>
<TEXT> Au Journal officiel du mercredi 15 février sont publiés :</TEXT>
<TEXT> Règlements à l'amiable : une circulaire du premier ministre qui préconise le recours à la 
transaction entre l'administration et les usagers afin de régler les conflits à l'amiable et de 
prévenir les contentieux. Le développement de la démarche transactionnelle est considéré 
comme " un élément de la qualité du service public ". Respect de la justice : une circulaire 
du premier ministre invitant l'administration à exécuter les décisions de justice, même 
lorsqu'elles lui sont défavorables, et à n'interjeter appel qu'à bon escient.</TEXT>
<TEXT>
  Réclamations : une circulaire du premier ministre insistant sur la nécessité, pour 
l'administration, d'instruire les réclamations qui lui sont adressées.</TEXT>
<TEXT>
  Environnement : un arrêté fixant le modèle du " cahier de prescriptions de sécurité " 
destiné aux gestionnaires de terrains de camping et de stationnement de caravanes soumis 
à un risque naturel ou technologique prévisible.</TEXT>
<TEXT>
  Sport : un arrêté relatif aux conditions de délivrance de l'attestation de qualification et 
d'aptitude à l'enseignement et à l'encadrement professionnel de la pratique sportive du " 
canyon ".</TEXT>
<TEXT>
  Finances : deux arrêtés fixant le montant des intérêts à verser, respectivement le 21 
février 1996 et le 12 mars 1996, pour les obligations à taux révisable et à option d'échange 
de la deuxième tranche de l'emprunt d'Etat février 1985 (159,50 francs) et de la deuxième 
tranche de l'emprunt d'Etat mars 1984 (165,50 francs).</TEXT>
<TEXT>
 Au Journal officiel du jeudi 16 février est publié :</TEXT>
<TEXT>
  ENA : un arrêté portant nomination des élèves de la promotion 1995-1997 de l'Ecole 
nationale d'administration. Il s'agit des candidats admis à la suite des épreuves des 
concours de 1993 et libérés de leurs obligations du service national et des candidats admis 
à la suite des épreuves des concours de 1994.</TEXT>
</DOC>
