<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000305-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000305-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339283</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPACE UNIQUE,FRONTIERE,SME</SUBJECTS>
<FAB>06021500</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE,MOTION DE CENSURE;ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL,BANQUE DE FRANCE,CEE</NAMES>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>41</PAGE>
<LEAD1>MOTION DE CENSURE DEPOSEE PAR LES "QUADRA RENOVATEURS" DE LA DROITE CONTRE LA POLITIQUE EUROPEENNE DE MICHEL ROCARD EN JUIN 1989</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Quand M. de Villiers demandait la suppression des contrôles aux frontières</TITLE>
<TEXT>"Considérant qu'à quatorze mois de l'échéance du 1 juillet 1990 et à trois ans et demi de l'échéance du 31 décembre 1992, le gouvernement 
n'a pas réellement marqué jusqu'ici sa volonté de donner à notre pays 
les moyens de son ambition européenne, les moyens d'apporter à la 
réussite de l'Europe une contribution digne de l'Histoire et des 
atouts de la France, en préparant le pays notamment dans les domaines 
suivants : (...) la suppression des contrôles aux frontières, la 
libre circulation des personnes. (...) Considérant que le 
gouvernement n'a pas pris les initiatives permettant de progresser de 
manière concrète sur la voie d'une véritable union monétaire dont le 
préalable est la mise au point d'un statut d'autonomie pour la Banque 
de France ", soixante-trois députés se proposaient, le 10 mai 1989, 
de censurer le gouvernement de Michel Rocard, comme en témoigne le 
compte rendu des débats du Journal officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ces députés figuraient les " quadras rénovateurs " Dominique 
Baudis, Philippe Séguin et... Philippe de Villiers. Depuis, le député 
vendéen a bien changé d'avis. Il s'oppose tant à la suppression des 
contrôles aux frontières qu'à l'autonomie de la Banque de France, 
contre laquelle il a voté le 11 juin 1993.&lt;
</TEXT>
</DOC>
