<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003003-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003003-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342153</ACCOUNT>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GROUPE PARLEMENTAIRE,PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<FAB>06241423</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,CREATION,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>PARTI POPULAIRE EUROPEEN,VERWAERDE YVES,UDF,RPR,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>En désaccord avec une partie de l'UDF &gt; Le RPR souhaite siéger à Strasbourg dans un nouveau groupe</TITLE>
<TEXT>Les élus européens du RPR traînent les pieds. Contrairement à l'engagement pris, en mars, de siéger à Strasbourg dans le groupe du 
Parti populaire européen (PPE), qui rassemble les députés des partis 
d'inspiration démocrate-chrétienne, les membres RPR de la liste de 
Dominique Baudis ont émis le souhait de voir se constituer " un 
groupe nouveau réunissant la totalité des élus de l'UDF et du RPR ". 
Pendant la campagne, de nombreuses voix s'étaient élevées, au sein du 
parti néogaulliste, pour critiquer la conception fédéraliste de 
l'Europe qui est inscrite dans la charte du PPE.</TEXT>
<TEXT>
  L'initiative prise, jeudi 23 juin, par les députés RPR, à l'issue 
d'une réunion à laquelle assistait Jean-Louis Debré, secrétaire 
général adjoint du RPR, a reçu un écho favorable au Parti 
républicain. Yves Verwaerde, député européen sortant et délégué 
général du PR, a ainsi déclaré qu'il " adhère totalement à cette idée 
". " J'avais moi-même proposé, lors d'une réunion d'élus de la liste 
UDF-RPR, que nous nous retrouvions au sein d'un même groupe qui 
serait présidé par Dominique Baudis ", a souligné le député à 
l'Agence France Presse.</TEXT>
<TEXT>
  M. Verwaerde estime que cette solution aurait l'avantage d'être " 
lisible vis-à-vis de l'électorat de la majorité ". En revanche, 
Jean-Pierre Raffarin, porte-parole de l'UDF, a rappelé, vendredi 24 
juin, que " tous les candidats sur la liste se sont engagés à siéger 
au PPE ". M. Raffarin a ajouté que cet engagement avait été précédé 
d'un vote en ce sens du bureau politique de l'UDF où siège le PR.&lt;
</TEXT>
</DOC>
