<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000094-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000094-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349496</ACCOUNT>
<CHA1>Cinq semaines après avoir été mis en examen pour " recel d'abus de biens sociaux " et " complicité d'abus de biens sociaux ", Alain Carignon, maire (RPR) de Grenoble, a été entendu pendant cinq heures, mardi 30 août, par le juge lyonnais Philippe Courroye, chargé d'instruire le dossier Dauphiné News (le Monde du 27 juillet). Cette première audition sur le fond a été l'occasion pour l'ancien ministre de la communication de s'expliquer sur la genèse de ces publications.</CHA1>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08311753</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,PRESSE D'OPINION,PRESSE GRATUITE</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,COURROYE PHILIPPE,DAUPHINE NEWS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>LE 30 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Après une première audition de cinq heures devant le juge Philippe Courroye Alain Carignon sera à nouveau entendu dans une dizaine de jours sur l'affaire " Dauphiné News "</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
 " Cela s'est globalement bien passé, nous avons pu nous expliquer 
longuement et aller au fond des choses, point par point, comme je le 
souhaitais... " Après son interrogatoire par le magistrat 
instructeur, l'ancien ministre de la communication affichait un 
sourire serein au moment d'affronter la foule des journalistes massés 
devant le palais de justice de Lyon. En professionnel de la 
communication, le maire de Grenoble pouvait presque laisser penser 
qu'il conservait l'initiative dans l'instruction judiciaire dont il 
est désormais le personnage principal.</TEXT>
<TEXT>
 Il était 14 h 30, l'interrogatoire avait commencé à 9 h 30. Au terme 
de ces cinq heures d'audition, les avocats de M. Carignon indiquaient 
que le juge avait été " poli et aimable ", mais qu'une nouvelle 
audition, peut-être aussi dense, aurait lieu d'ici une dizaine de 
jours. De fait, l'ancien ministre d'Edouard Balladur a commencé à 
jouer une partie serrée en se maintenant sur une ligne de défense qui 
paraît fort étroite. Selon l'un de ses conseils, Me Guy Danet, ancien 
bâtonnier de Paris, le maire de Grenoble maintient en effet que le 
mensuel Dauphiné News, lancé en octobre 1988, comme les 
bihebdomadaires gratuits News mardi et News vendredi, tirés à 150 000 
exemplaires et lancés trois mois plus tard _ trois titres qui avaient 
disparu juste après la réélection de M. Carignon _, étaient des 
magazines " indépendants et autonomes ". Et que c'est " à titre 
personnel " que Frédérick Mougeolle, à l'époque rédacteur en chef 
salarié du journal municipal Grenoble mensuel, aurait pris la 
direction de ces publications.</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel de l'audition ayant porté sur les magazines, M. 
Carignon a sans doute dû s'expliquer sur les deux longues notes 
rédigées de sa main et datées du 19 octobre et du 31 décembre 1988, 
qui ont été versées au dossier. Ces deux documents, destinés à M. 
Mougeolle, constituent des recommandations très précises sur les 
sujets à traiter, les angles à privilégier, le ton à adopter, les 
personnalités à interviewer, voire les propos à faire tenir à 
celles-ci (le Monde du 19 juillet), et font ainsi apparaître le 
maire-candidat comme le rédacteur en chef occulte des gazettes 
quadrichromiques. Il aura aussi sans doute dû fournir des 
explications sur le fait que plusieurs personnalités ostensiblement 
mises en vedette par les News à la demande de M. Carignon _ Guy 
Névache, Bernard Betto, Jeannie Longo, Haroun Tazieff, notamment _ 
occupèrent, après les élections municipales, des fonctions d'adjoint 
ou de conseiller auprès du maire.</TEXT>
<TEXT>
 En persistant à se déclarer " non concerné " par les News, dont les 
sociétés éditrices furent renflouées, après coup, par le groupe 
Lyonnaise des eaux-Dumez, à hauteur de 5,3 millions de francs, Alain 
Carignon cherche à récuser le soupçon de recel d'abus de biens 
sociaux qui pèse sur lui. Un délit qui supposerait la mise en 
évidence d'une contrepartie. Aussi, lors de prochaines auditions, le 
président du conseil général de l'Isère s'attend-il probablement à 
être interrogé sur les circonstances de la privatisation de la 
gestion de l'eau à Grenoble, en juillet 1989, confiée précisément à 
des filiales de la Lyonnaise des eaux, dont le PDG, Jérôme Monod, a 
fait l'objet d'une longue audition comme témoin (le Monde daté 27-28 
février) tandis que deux de ses dirigeants étaient mis en examen, le 
17 mars, pour " abus de biens sociaux ".                         
</TEXT>
</DOC>
