<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001447-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001447-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327907</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03101303</FAB>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,PRODUCTION INDUSTRIELLE,CHIFFRE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>LES SIGNES DE LA REPRISE ECONOMIQUE, ET L'ANALYSE DES ENQUETES DE CONJONCTURE AUPRES DES CHEFS D'ENTREPRISES DEPUIS JUILLET 1993 : ORIENTATIONS ET TENDANCES ILLUSTREES PAR UNE COURBE DE 1990 A 1994 PRESENTANT L'INDICE DE PRODUCTION MANUFACTURIERE</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT SUR LA POLITIQUE MONETAIRE ET LES PERSPECTIVES DE REDRESSEMENT&gt; COMMENTAIRE&gt; Prêts pour la reprise</TITLE>
<TEXT>L'ÉCONOMIE française est-elle maintenant engagée sur la voie de la reprise économique ? A en juger par les chiffres, rien ou presque 
rien ne permet de l'assurer : ni le marché de l'emploi, qui continue 
d'être très mauvais, ni les ventes du commerce, toujours aussi 
décevantes et irrégulières, ni la production industrielle, qui reste 
complètement plate dans toutes ses composantes.</TEXT>
<TEXT>
  La production de biens de consommation était, fin 1993-début 1994, 
à un niveau légèrement inférieur à celui d'il y a un an, très 
inférieure même pour l'automobile (d'environ 6 %). La production de 
biens intermédiaires se trouvait très légèrement au-dessus. Quant aux 
biens d'équipement professionnel, leur production était nettement 
plus basse : de presque 5 %. Encore faut-il se souvenir que les 
chiffres de 1992 qui servent de référence étaient eux-mêmes, dans 
presque tous les cas, inférieurs, voire très inférieurs aux niveaux 
atteints en 1991, cela étant particulièrement vrai pour la production 
de biens d'investissement et de biens intermédiaires.</TEXT>
<TEXT>
  Si le redémarrage de l'économie française n'est pas _ ou pas encore 
_ dans les chiffres, il est en revanche dans les esprits. Depuis 
juillet 1993, les chefs d'entreprise sont de plus en plus nombreux à 
prévoir une amélioration prochaine de leur production. L'enquête 
menée chaque mois par l'INSEE auprès des industriels concernant leur 
propre production est très convaincante : ces prévisions ont 
pratiquement toujours été confirmées. Une correspondance qui 
s'explique par le fait que les industriels, dans les réponses qu'ils 
font aux enquêtes de l'INSEE, ne se soucient pas seulement de faire 
des prévisions mais font, aussi, état de leur activité présente.</TEXT>
<TEXT>
  On dispose donc, avec l'enquête INSEE, d'un véritable indice 
précurseur de production. Or celui-ci, après avoir plongé de façon 
assez catastrophique au début de l'été dernier, n'a cessé depuis de 
s'améliorer. Les chefs d'entreprise qui " prévoient " une 
augmentation de leur production sont maintenant pratiquement aussi 
nombreux que ceux qui prévoient une diminution : l'expérience montre 
qu'à partir d'un solde légèrement négatif, compris entre 0 et _5, la 
production recommence globalement à augmenter. Nous en sommes donc 
là.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose est à peu près sûre : les chefs d'entreprise ont 
considérablement réduit leurs dépenses salariales et 
d'investissement. Beaucoup de firmes françaises ont donc de l'argent 
pour investir, n'attendant qu'une occasion _ ou qu'un signe _ pour le 
faire. De ce point de vue, la forte activité aux Etats-Unis et en 
Asie, la croissance du commerce mondial, vont beaucoup compter. Pour 
les ménages éprouvés par le chômage et la quasi-stagnation du pouvoir 
d'achat, c'est la confiance qui manque le plus. On estime que leur 
taux d'épargne est nettement trop élevé par rapport aux habitudes 
passées : de l'ordre de un point selon les calculs. Un point qui 
représente quelque 50 milliards de francs. De quoi relancer 
massivement la consommation et décider les chefs d'entreprise à 
investir davantage. </TEXT>
<TEXT>
  Tout est en place pour un redémarrage de la croissance, qu'il 
faudrait peu de chose pour provoquer. L'Etat a multiplié les signes 
en refusant de financer les déficits publics par l'impôt ou les 
cotisations, contribution sociale généralisée exceptée... C'est 
peut-être aux entreprises qu'il revient maintenant de faire un signe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
