<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024711</DOCID>
<ACCOUNT>400057</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220695/1861</FAB>
<NOTE>DOC : avec un graphique : "Des écarts importants de niveau de vie" (PNB par habitant en 1993) des PECO ayant signé un accord d'association à Essen en décembre 1994.</NOTE>
<NUM1>950623-4</NUM1>
<ORI1>BRATISLAVA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL VERNET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMPTE RENDU DE LA RENCONTRE ORGANISEE A BRATISLAVA PAR L' IFRI ET LE CENTRE FRANCO-AUTRICHIEN POUR LE RAPPROCHEMENT ECONOMIQUE EN EUROPE ET L'ELARGISSEMENT DE L'EUROPE A L'EST</LEAD1>
<TITLE>Les Etats ex-communistes demandent à l'Union européenne  de préciser les conditions de l'adhésion</TITLE>
<TEXT>  La " stratégie de pré-adhésion " des pays associés d'Europe centrale et orientale, adoptée à Essen en décembre 1994, prévoit la présentation au 
sommet de Cannes d'un Livre blanc précisant les conditions d'adhésion à l'Union 
#européenne (UE). Les Etats anciennement communistes qui ont signé un accord 
d'association avec Bruxelles sont au nombre de neuf (les quatre du groupe de Visegard 
Hongrie, Pologne, République tchèque, Slovaquie , la Bulgarie, la Roumanie, les trois Etats 
baltes Estonie, Lettonie, Lituanie), auxquels s'ajoutera sous peu la Slovénie. Ces dix pays 
d'Europe centrale et orientale (PECO) espèrent donc faire pleinement partie de l'UE vers 
l'an 2000 et attendent des Quinze plus que de bonnes paroles, la définition de critères 
d'adhésion, d'un calendrier et de procédures permettant de respecter les uns et les 
autres.</TEXT>
<TEXT>
  Une rencontre organisée récemment à Bratislava par l'Institut français de relations 
internationales (IFRI) et le Centre franco-autrichien pour le rapprochement économique en 
Europe a montré l'ampleur des difficultés restant à surmonter. Mais les PECO veulent 
prendre date avant la conférence intergouvernementale de 1996 qui, si elle ne se perd pas 
dans les sables, devrait tracer les contours institutionnels d'une Europe élargie. La plupart 
d'entre eux estiment avoir montré non seulement leur bonne volonté, mais aussi leur 
capacité à stabiliser leur économie et à entreprendre les réformes indispensables à un 
rapprochement avec l'UE. De la part des Quinze, ils attendent maintenant des 
engagements précis qui aillent au-delà des vagues promesses déjà faites en 1992 au 
sommet de Copenhague. " Nous ne voulons ni voie de garage, ni détours, ni antichambre ", 
déclare Bela Kadar, ancien ministre hongrois du commerce extérieur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Nous ne voulons</TEXT>
<TEXT>
 ni voie de garage,</TEXT>
<TEXT>
 ni détours,</TEXT>
<TEXT>
 ni antichambre "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Politiquement, ils ont accompli leur révolution démocratique et, à l'instar de l'Espagne, du 
Portugal et de la Grèce des années 70, ils voient dans leur adhésion à l'Europe la garantie 
de leur appartenance aux peuples libres ; militairement ils sont prêts à aller au-delà d'une 
simple association avec l'Union de l'Europe occidentale (UEO), et seules les réserves des 
pays de l'OTAN les retiennent d'entrer dans l'Alliance atlantique. Restent les difficultés 
économiques et sociales, qu'ils ne sous-estiment pas mais qui peuvent trouver des 
solutions, à trois conditions : les objectifs doivent être clairement définis, l'UE doit apporter 
son aide directe et elle doit faire elle-même un effort d'adaptation.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les progrès accomplis au cours des dernières années, le fossé entre les membres 
de l'Union européenne et les PECO reste immense ; le niveau de vie des plus riches 
d'entre eux atteint à peine la moitié du niveau moyen européen et ne dépasse pas 20 % 
pour les plus pauvres. Même avec une croissance de 5 % par an, le rapprochement sera 
très lent. Dans le sens PECO-UE, les échanges représentent plus de la moitié du 
#commerce extérieur ; dans le sens inverse, environ 5 %. Ces chiffres globaux cachent 
cependant des situations très diverses selon les pays. C'est pourquoi les PECO ne se 
présentent pas comme un groupe homogène ; les plus avancés manifestent une solidarité 
toute relative avec les retardataires.</TEXT>
<TEXT>
  L'adhésion individuelle, au cas par cas, a les faveurs des Tchèques, des Hongrois, des 
Polonais, voire des Slovènes et de certains Baltes, tous étant convaincus d'être les mieux 
placés pour entrer les premiers dans l'UE. Les regroupements régionaux, comme le groupe 
de Visegard ou la zone de libre-échange centre-européenne, ne sont pour eux que des pis-
aller.</TEXT>
<TEXT>
 Les Tchèques, par exemple, qui sont en pointe pour la réforme de leur système 
économique et qui se permettent la coquetterie de ne pas se présenter en demandeurs " 
Après tout, si l'Union européenne n'a pas conscience de la chance que notre main-d'oeuvre 
bien formée et encore bon marché représente pour elle dans sa compétition avec l'Asie... " 
, affirment respecter les critères de Maastricht fixés... pour la monnaie unique. On ne leur 
en demande pas tant.</TEXT>
<TEXT>
  L'acceptation de principe des " acquis communautaires " dont le traité de Maastricht 
comme condition d'adhésion est une chose, le respect des critères de convergence que les 
membres les plus anciens de l'UE ont beaucoup de mal à observer pour la création d'une 
monnaie unique en est une autre ! La convergence économique est un objectif ; elle ne doit 
pas être une précondition à l'adhésion. Pourquoi les Quinze exigeraient-ils des PECO une 
discipline économique et une vertu financière dont eux-mêmes sont souvent incapables ? 
Mais quand les Tchèques reconnaissent qu'il leur faut passer de la " privatisation " 
presque terminée à la " désétatisation ", on se demande si le démantèlement des grands 
monopoles industriels hérités du communisme est vraiment achevé.</TEXT>
<TEXT>
 En admettant que, en termes d'inflation, de dette publique et privée, de chômage, les 
PECO aient atteint des valeurs compatibles avec la participation à l'UE, y compris avec 
des périodes de transition telles qu'en ont connu tous les nouveaux venus, restent deux 
questions : l'agriculture et les fonds structurels. L'extension de la politique agricole 
commune aux PECO provoquerait une augmentation de 50 % du budget communautaire, 
#mais les représentants des PECO et les Polonais, qui sont les premiers concernés, 
contestent ces estimations. Ils font, d'autre part, valoir que les risques de concurrence pour 
les paysans d'Europe occidentale sont bien moindres que ce qui est généralement admis.</TEXT>
<TEXT>
  Les agricultures d'Europe centrale auront besoin de longues années pour être aussi 
performantes que celles d'Ouest ; la main-d'oeuvre restera à la campagne faute d'emplois 
en ville ; les investissements se dirigeront en priorité vers les secteurs secondaire et 
tertiaire plus rentables ; les marchés agroalimentaires en expansion concerneront des 
produits transformés de haute qualité, où l'avantage revient sans conteste aux producteurs 
de l'UE..., explique un spécialiste de l'agriculture auprès du gouvernement polonais. 
Quelques secteurs mis à part, les craintes des agriculteurs ouest-européens seraient donc 
exagérées. En tout cas, une adhésion qui mettrait l'agriculture entre parenthèses, comme 
c'est le cas actuellement pour les accords d'association, paraît inacceptable aux PECO.</TEXT>
<TEXT>
 Ils reconnaissent, en revanche, que la question des fonds structurels est épineuse et que 
l'application pure et simple des règles actuelles à une population supplémentaire de 110 
millions de personnes dans des régions qui sont toutes susceptibles de recevoir des aides 
serait beaucoup trop coûteuse, même en tenant compte des marchés nouveaux qui 
s'ouvriraient ainsi. L'expérience prouve que jusqu'à maintenant l'UE a plus profité de 
l'association que les PECO. Mais la concurrence avec les régions pauvres de l'Europe des 
Quinze rend le problème encore plus difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Que ce soit pour la réforme des institutions, de la PAC ou des fonds structurels, le risque 
existe que les PECO deviennent un enjeu du débat interne à l'Union européenne ; ils seront 
les boucs émissaires s'il y a des réformes impopulaires ; et s'il n'y a pas de réforme, ils 
resteront à la porte de l'UE. C'est pourquoi leurs dirigeants veulent rentrer de Cannes 
avec une " feuille de route " claire, qui fixe les objectifs et écarte les faux espoirs.</TEXT>
</DOC>
