<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033113</DOCID>
<ACCOUNT>411260</ACCOUNT>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1756</FAB>
<NUM1>950909-2-004-63</NUM1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DE PRESSE AU KREMLIN VENDREDI 8 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Boris Eltsine évoque une aide de la Russie aux Serbes bosniaques  et durcit le ton sur l'élargissement de l'OTAN</TITLE>
<TEXT> " PRENANT EN COMPTE les relations entre Serbes et Russes, nous devons aider les Serbes [de Bosnie]. Nous allons leur apporter une aide 
humanitaire et peut-être plus si cela continue ", a affirmé le président russe, Boris Eltsine, 
lors d'une conférence de presse donnée vendredi 8 septembre au Kremlin. " A l'avenir, 
nous devrons répondre de façon adéquate et aider les Serbes. J'ai déjà signé un décret 
concernant l'aide humanitaire ", a-t-il ajouté, précisant que si les raids de l'OTAN 
continuent, " les choses se durciront ".</TEXT>
<TEXT>
  Boris Eltsine a justifié le virage diplomatique de la Russie en déclarant que la situation 
avait changé en Bosnie avec l'attitude agressive des Musulmans bosniaques et de la 
Croatie dans l'ex-Yougoslavie. " Pourquoi punir uniquement les Serbes ? Pourquoi ne pas 
s'en prendre à tous ceux qui se livrent à des provocations ? ", a-t-il demandé. Pour le 
président russe, " ces bombardements ne sont pas admissibles ".</TEXT>
<TEXT>
 Il a, en outre, estimé que l'élargissement de l'OTAN aux pays d'Europe centrale et 
orientale pourrait conduire à une guerre en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 " Ceux qui insistent pour l'élargissement de l'OTAN font une grossière erreur politique. 
Les flammes de la guerre pourraient se répandre dans toute l'Europe ", a-t-il dit. Selon M. 
Eltsine, " si l'OTAN s'installe près des frontières de la Russie, il y aura deux alliances 
militaires en Europe. "</TEXT>
<TEXT>
  " Nous nous adresserons à nos voisins de la CEI, et à d'autres pays, et l'Europe 
retournera dans le passé : il y aura deux alliances ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Moscou a souvent critiqué le souhait de l'OTAN d'intégrer les pays de l'ex-Pacte de 
Varsovie au sein de l'Alliance atlantique. Mais cette déclaration de Boris Eltsine constitue 
la mise en garde la plus forte contre les conséquences d'un tel élargissement.</TEXT>
<TEXT>
#  " Les dirigeants politiques qui sont pour l'expansion de l'OTAN devraient y réfléchir très 
attentivement ", a déclaré le président russe.</TEXT>
<TEXT>
 Cette décision de bombarder des positions serbes bosniaques " est la première indication 
de ce qui pourrait arriver si l'OTAN arrivait jusqu'aux frontières de la Fédération russe ", 
a-t-il ajouté. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
