<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000492-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000492-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326907</ACCOUNT>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS;FRANCE;RUSSIE,DECLARATION,SYSTEME DE SECURITE,REVENDICATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,NEGOCIATION,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<FAB>03031762</FAB>
<NAMES>CHAATH NABIL,KASSIS NABIL</NAMES>
<NAMES>ARAFAT YASSER</NAMES>
<NAMES>OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; L'OLP en contact&gt; avec Washington&gt; Paris et Moscou</TITLE>
<TEXT> Deux négociateurs palestiniens devaient entamer, jeudi 3 mars à Washington, des entretiens avec des représentants du gouvernement 
américain sur les conditions d'une relance des discussions de paix 
avec Israël. Il s'agit de Nabil Chaath, conseiller de Yasser Arafat, 
et Nabil Kassis, membre de la délégation aux négociations bilatérales 
israélo-arabes, a précisé un responsable américain sous couvert de 
l'anonymat. Selon ce dernier, le gouvernement américain espère une 
reprise des pourparlers israélo-palestiniens après une visite à 
Washington du premier ministre israélien Itzhak Rabin, prévue du 14 
au 17 mars. Mercredi, le président Bill Clinton avait appelé l'OLP et 
le gouvernement israélien à reprendre le plus vite possible leurs 
discussions, faute de quoi ce serait " une victoire pour le fou " qui 
a commis vendredi dernier le massacre d'Hébron.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre émissaire palestinien, Yasser Abed Rabbo, membre du comité 
exécutif de l'OLP, était attendu jeudi à Paris pour discuter aussi de 
la relance du processus de paix, d'autant que la France assure, 
depuis le 1 mars, la présidence du Conseil de sécurité de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
 Force multinationale</TEXT>
<TEXT>
 réclamée</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, M. Arafat _ qui s'est entretenu mercredi à Tunis avec 
un envoyé spécial russe, Igor Ivanov _ a réaffirmé, dans un entretien 
publié jeudi par Libération, qu'il avait " besoin de gestes concrets 
pour convaincre notre peuple qui a perdu toute foi dans le processus 
de paix ". Il a réclamé la présence d'une " force multinationale ", 
soulignant qu'il était hors de question de se contenter de " civils 
qui ne pourront pas nous protéger contre des hommes en armes ". Il a 
également critiqué les Etats-Unis qui, selon lui, " accordent aux 
Israéliens tout ce qu'ils veulent ", alors qu'ils n'ont " offert " 
aux Palestiniens que " des promesses ". _ (AFP, Reuter.)              
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
