<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001847-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001847-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355391</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,EPISCOPAT,DIVORCE,MARIAGE,CATHOLICISME,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,VATICAN,CURIE,MESSAGE</SUBJECTS>
<FAB>10141752</FAB>
<NAMES>RATZINGER JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>LA POSITION DE L'EGLISE SUR LES DIVORCES REMARIES&gt; COMMENTAIRE&gt; Discipline germanique</TITLE>
<TEXT>LE cardinal Ratzinger tranche dans le vif une controverse devenue _ avec la multiplication du nombre des divorces _ l'une des plus 
douloureuses au sein du catholicisme. Hier, les divorcés remariés 
abandonnaient purement et simplement l'Eglise. Aujourd'hui, ils 
veulent y rester, mais ne plus y être traités comme des chrétiens de 
seconde zone. Ils ne sont plus excommuniés de droit, mais, interdits 
de sacrement, ils se sentent, à tort ou à raison, excommuniés de 
fait.</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute une normalisation de leur situation serait-elle un coup 
porté à la réputation d'" indissolubilité " du mariage. Mais, en 
refusant l'examen des cas particuliers _ ce que demandent à présent 
certains évêques _, le cardinal Ratzinger traite, de manière 
procédurale, une question touchant des fidèles divorcés et remariés, 
qui, pour certains, avaient été abandonnés par le premier conjoint, 
ou avaient tout tenté pour sauver leur première union, ou qui, 
depuis, ont pris des chemins de conversion.</TEXT>
<TEXT>
Ce faisant, le principal responsable _ après le pape et couvert par 
lui _ de la doctrine catholique à Rome provoque directement trois 
grandes personnalités de l'épiscopat allemand. C'est une opération de 
déstabilisation interne dont le cardinal Ratzinger, lui-même 
allemand, prend l'épiscopat du monde entier à témoin, à côté de 
laquelle la brouille en France autour de Mgr Gaillot ressemble à une 
gentille bluette. Cette lettre confirme un raidissement doctrinal et 
une dégradation des rapports entre le Vatican et certaines Eglises 
locales qui annoncent peut-être un climat de fin de règne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
