<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002001-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002001-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363549</ACCOUNT>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12151811</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1995,CADRE,ACTION,DUREE,AMENDEMENT,IMPOT SUR LES PLUS VALUES,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>LE 14 DECEMBRE 1994 DECISION DE LA CMP A PROPOS DU PROJET DE BUDGET 1995</LEAD1>
<TITLE>Revenant sur une disposition adoptée au Sénat&gt; Le Parlement devrait supprimer une mesure de moralisation des " stock options "</TITLE>
<TEXT>En plein débat parlementaire sur la moralisation de la vie publique, la décision, adoptée mercredi 14 décembre par la commission mixte 
paritaire (CMP) chargée de mettre la dernière main au projet de 
budget pour 1995 ne peut passer inaperçue. La CMP budgétaire a, en 
effet, décidé de supprimer une disposition, adoptée le 25 novembre 
par le Sénat, qui visait à réglementer plus strictement, voire à 
moraliser le régime fiscal des options de souscription d'actions, les 
" stock options ", que les entreprises peuvent attribuer à certains 
de leurs cadres ou mandataires sociaux.</TEXT>
<TEXT>
 Introduite à l'initiative du rapporteur général du budget au Sénat, 
Jean Arthuis (Union centriste), cette mesure rétablissait un délai de 
portage minimum d'un an pour pouvoir bénéficier du régime fiscal 
favorable des " stock options " (imposition à 19,4 % seulement sur 
les plus-values). M. Arthuis avait vivement dénoncé, au Sénat, les " 
graves inconvénients " et les " pratiques contestables " auxquels 
avait pu conduire, dans certaines entreprises, la suppression, en 
1993, du délai de portage. En clair, il critiquait les " errements " 
de ce système de rémunération parallèle pouvant induire des pratiques 
spéculatives.</TEXT>
<TEXT>
 La défense des hauts cadres d'entreprise</TEXT>
<TEXT>
 Au terme d'un débat serré et malgré les mises en garde des deux 
rapporteurs du budget, Jean Arthuis au Sénat et Philippe Auberger 
(RPR) à l'Assemblée nationale, la commission mixte paritaire a 
finalement été plus sensible aux défenseurs des hauts cadres 
d'entreprise qui sont les principaux bénéficiaires des " stock 
options ", et elle a supprimé le délai de portage d'un an minimum. Le 
25 novembre au Sénat, M. Arthuis avait plaidé en faveur de la " 
définition d'une éthique " et s'était insurgé contre " la pression de 
marchands d'influence ". Apparemment, les " marchands d'influence " 
ont gagné.&lt;
</TEXT>
</DOC>
