<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042886</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042886</DOCID>
<ACCOUNT>423635</ACCOUNT>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/1922</FAB>
<NUM1>951122-2-016-08</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-08</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS&gt;</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHIFFRE LE 21 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le marché obligataire américain tire profit du faible niveau d'inflation</TITLE>
<TEXT> LE MAUVAIS SOUVENIR du véritable krach connu, l'année dernière, par le marché obligataire américain est aujourd'hui presque totalement effacé. Le 
rendement de l'emprunt d'Etat à trente ans, qui sert de référence aux Etats-Unis, 
s'inscrivait, lundi 21 novembre, à 6,22 %, son niveau le plus faible depuis vingt et un mois. 
Il était monté à 8,15 % début novembre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement de balancier, d'une ampleur sans précédent dans une période aussi courte, 
s'explique par la révision complète des anticipations d'inflation. Tout au long de l'année 
1994, les investisseurs avaient redouté une surchauffe de l'activité, qui risquait de 
provoquer des tensions sur les prix. La Réserve fédérale avait, d'une certaine manière, 
renforcé leurs craintes. A sept reprises, elle avait relevé ses taux directeurs, portant le 
niveau des fonds fédéraux de 3 %, début février 1994, à 6 % fin janvier 1995. Dans une 
étude publiée dans la revue de l'OFCE, Anton Brender et Florence Pisani, économistes à la 
Compagnie parisienne de réescompte, parlent à cet égard d'une " frappe préventive ". " 
Sans qu'aucune tension sur les prix ne soit perceptible en février 1994, la Réserve fédérale 
a relevé ses taux. Une telle action préventive se justifie par les délais d'action de la 
politique monétaire : l'inflation étant sensible avec retard à l'activité, qui elle-même réagit 
avec retard à la politique monétaire, cette dernière se doit d'être conduite avec 
anticipation. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce resserrement monétaire préventif a parfaitement réussi. Après quatre années de 
croissance soutenue, la progression des prix reste modérée aux Etats-Unis (2,8 % en 
glissement annuel en octobre). Les économistes ne prévoient pas de prochain dérapage : le 
rythme d'inflation ne dépasserait guère 3 % en 1996.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉTENTE EN PERSPECTIVE</TEXT>
<TEXT>
 Un niveau aussi faible permettrait un net assouplissement de la politique monétaire 
américaine. Selon les spécialistes de Paribas Capital Markets, le taux des fonds fédéraux, 
actuellement fixé à 5,75 %, serait progressivement ramené à 5 % fin 1996. Une première 
détente, d'un quart de point, pourrait même intervenir avant la fin de l'année, un armistice 
budgétaire venant d'être signé entre la Maison Blanche et le Congrès.</TEXT>
<TEXT>
 Les obligations américaines tireraient profit de cette détente monétaire. Selon les 
spécialistes de la banque Indosuez, les rendements à dix ans descendraient à 5,60 % fin 
1996 (5,95 % aujourd'hui). La baisse des taux à court terme pourrait notamment inciter les 
banques américaines à reprendre les achats d'emprunts d'Etat pour leur propre compte. 
Cette opération, que les experts désignent sous le nom de " transformation ", leur permet 
de dégager des profits substantiels, correspondant à la différence entre le coût de 
financement des titres et leur rendement. Les banques avaient ainsi acquis, de 1991 à 
1993, 300 milliards de dollars d'obligations du Trésor américain.</TEXT>
</DOC>
