<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000633-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000633-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343660</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>07051572</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1993,CHIFFRE,NOMINATION,INSTANCE,DECRET</SUBJECTS>
<NUM1>940706-2-020-02</NUM1>
<NAMES>THOMSON,GOMEZ ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>RECONDUIT PAR DECRET PARU AU JO DU 5 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que le groupe a perdu 3,03 milliards de francs en 1993&gt; Alain Gomez est reconduità la tête de Thomson SA</TITLE>
<TEXT>Epilogue d'un feuilleton de plusieurs semaines, le décret reconduisant Alain Gomez au conseil d'administration de Thomson SA 
est paru, mardi 5 juillet, au Journal Officiel. Les conseils 
d'administrations du groupe et de sa filiale de défense, Thomson-CSF, 
qui devaient se tenir successivement le même jour pour approuver les 
comptes des deux entreprises, pourront donc proposer sa reconduction 
à la tête du groupe au conseil des ministres, ce qui pourrait être 
fait dès mercredi.</TEXT>
<TEXT>
  Cette reconduction à l'arrachée, obtenue au terme de douze années 
de mandats n'a été permise que par le vote au Parlement d'un 
amendement à la loi de démocratisation du secteur public interdisant 
à un administrateur d'effectuer plus de trois mandats successifs, 
intervient dans un contexte difficile pour le groupe, " plombé " par 
les pertes du Crédit Lyonnais dont CSF est actionnaire à hauteur de 
21,56 %. Les comptes présenté mardi aux conseils d'administration 
font apparaître une perte nette (part du groupe) de 2,3O5 milliards 
de francs pour Thomson-CSF pour un chiffre d'affaires de 34,291 
milliards de francs, pertes un peu supérieures à ce qui était 
attendu.</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, le groupe d'électronique de défense avait encore gagné, 
malgré une baisse de 35 % de ses profits, 1,5 milliards de francs. 
L'an dernier, en revanche, Thomson-CSF a dû intégrer dans ses comptes 
sa quote-part (1,4 milliard de francs) des pertes du Crédit Lyonnais 
et provisionner 1,77 milliard de francs pour garantir l'opération de 
" defaesance " de la banque (le transfert de plus de 40 milliards de 
francs de créances douteuses dans une structure ad hoc). Opération 
dont les commissaires aux comptes ont mis plusieurs semaines à 
évaluer les conséquences, entraînant le report à plusieurs reprise de 
la publication des comptes.</TEXT>
<TEXT>
  Endetté (ses frais financiers se sont élevés à 1,628 milliards) et 
déjà frappé par les pertes de son autre filiale TCE, le groupe 
Thomson SA a enregistré lui, un déficit (part de groupe) de 3,03 
milliards de francs pour un chiffre d'affaires de 67,505 milliards.&lt;
</TEXT>
</DOC>
