<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001880-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001880-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324519</ACCOUNT>
<PEOPLE>BURDA MICHAEL,WYPLOSZ CHARLES</PEOPLE>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>SCIENCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>175</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRES &gt; Le plaisir de la science&gt; Un ouvrage d'universitaires qui est aussi une grande fresque macroéconomique et fait comprendre les débats d'aujourd'hui&gt; MACROÉCONOMIE : UNE PERSPECTIVE EUROPÉENNE de Michael Burda et Charles Wyplosz. De Boeck, coll. " Ouvertures économiques ", 607 pages, 295 F.</TITLE>
<TIO1>MACROECONOMIE UNE PERSPECTIVE EUROPEENNE</TIO1>
<TEXT>LE pavé est de taille. Truffé de figures, de graphiques, de statistiques, d'encadrés, il est d'apparence rébarbative. A la fin de 
chaque chapitre, des exercices vous convient à réviser votre leçon. 
C'est en fait un manuel destiné à des étudiants déjà avertis des 
charmes discrets de la macroéconomie. Ses auteurs sont deux 
professeurs émérites, Michael Burda et Charles Wyploz, tous deux 
docteurs en économie de l'université Harvard, enseignant à l'INSEAD 
de Fontainebleau et en d'autres hauts lieux de la science 
économique.</TEXT>
<TEXT>
  Publié à l'origine en anglais, l'ouvrage est traduit en français 
par un troisième professeur, Jean Houard, directeur de l'Institut de 
recherches économiques de l'Université catholique de Louvain. Bref, 
tout est fait pour réserver cet ouvrage à quelques spécialistes. Or 
ce livre, cette somme, devrait-on dire, mérite beaucoup mieux. La 
première qualité des auteurs est de ne jamais décoller de la réalité 
sans pour autant céder du terrain sur le plan de l'analyse théorique. 
C'est dire que les équations et les courbes qui les illustrent sont 
très souvent complétées par des démonstrations statistiques 
pertinentes.</TEXT>
<TEXT>
 MONNAIE Les grands événements qui ont marqué le siècle _ guerres, 
inflation, chocs pétroliers, montée du chômage _ trouvent presque 
naturellement leur place dans cette grande fresque de macroéconomie. 
Les trop fameuses robinsonnades et autres modèles simplifiés 
aboutissent ainsi à des considérations pratiques des plus concrètes, 
et chemin faisant à quelques paradoxes amusants, sans lesquels il 
n'est pas, on le sait, de science humaine authentique. Bref, nos 
auteurs parviennent à nous étonner. Ne autre vertu de l'ouvrage est 
de faire apparaître que si l'on veut bien se limiter à l'essentiel, 
les outils mathématiques de la macroéconomie, d'apparence si 
mystérieuse aux profanes, sont peu nombreux et à la portée d'un élève 
de terminale. Des courbes d'indifférence au modèle ISLM, en passant 
par les fonctions de production et la droite de budget, on a vite 
fait le tour de ce qui est demandé ici à l'algèbre et à la géométrie, 
les raffinements théoriques étant soigneusement confinés dans les 
annexes. Une fois ces outils maîtrisés, la macroéconomie donne, osons 
le mot, le plaisir d'un vrai savoir, sinon d'une science tout à fait 
exacte.</TEXT>
<TEXT>
  Bien évidemment, l'ouvrage est traversé par la grande querelle qui 
oppose les disciples de John Maynard Keynes à ceux de Milton 
Friedman. Comme les auteurs le font remarquer, le débat tourne 
toujours autour des mêmes termes, c'est-à-dire le laisser-faire ou 
l'interventionnisme. Pour les keynésiens, les marchés sont 
imparfaits, et par conséquent les gouvernements, censés disposer 
d'une meilleure information que les agents économiques ordinaires, 
profitent d'un certain degré de liberté par rapport aux lois de 
l'offre et de la demande. Au contraire, Milton Friedman et ses émules 
monétaristes estiment que les gouvernements ne sont pas mieux 
informés que le commun des mortels, que les lacunes du marché sont 
limitées et temporaires, et que toute intervention des pouvoirs 
publics ne peut que les aggraver.</TEXT>
<TEXT>
  Burda et Wyploz, tout en se gardant " des approches monétaristes ", 
considèrent que " le cadre keynésien, dûment amendé, constitue une 
approximation raisonnable et réaliste du monde ". Gageons que cette 
manière de syncrétisme leur sera reproché par l'un et l'autre camp. 
Il appert en tout cas de leurs travaux que si Keynes peut avoir 
raison à court terme, à long terme il aurait toujours tort, la 
monnaie n'ayant plus aucune incidence sur l'économie réelle. Mais on 
sait bien que Keynes a d'avance répondu à cette critique par son 
célèbre aphorisme : à long terme nous serons tous morts.</TEXT>
<TEXT>
 CHÔMAGE Un des enseignements concrets les plus frappants de 
l'ouvrage de Michael Burda et Charles Wyploz est que l'incidence des 
chocs pétroliers des années 70, beaucoup plus profonde qu'on ne le 
croit en général, n'a pas été effacée par le contre-choc qui a suivi. 
" L'énergie constituant un important facteur de production, 
constatent-ils, les entreprises sont de ce fait tentées de réduire 
leur production, d'éviter les biens intermédiaires coûteux et de leur 
trouver des substituts à prix plus faibles. La conséquence en est une 
pression à la baisse sur les salaires réels, voire une réduction de 
l'emploi. L'objectif est de réduire les coûts du travail et 
d'accroître la productivité. Tout ceci abaisse le sentier de 
croissance tendanciel du PIB et accroît le chômage d'équilibre de 
manière permanente dans les deux cas. "</TEXT>
<TEXT>
  A partir de là, il est clair que les pays qui ont réussi à réduire 
les salaires en termes réels se sont mieux sortis de la crise que les 
autres. Ainsi s'expliquerait la spécificité du chômage qui sévit en 
Europe. Ainsi s'expliquerait aussi la disparition, jusque-là 
mystérieuse, de la " courbe de Philips ". Cette courbe, fameuse dans 
les années 60, établissait une relation inverse entre inflation et 
chômage. Les auteurs montrent d'une manière convaincante que la 
courbe en question ne peut apparaître que lorsque les produits de 
base restent stables, ce qui n'est plus le cas depuis 1973.</TEXT>
<TEXT>
  Un reproche, tout de même : le sous-titre de l'ouvrage n'est guère 
justifié que par les derniers chapitres, assez ordinaires, consacrés 
aux questions européennes. Comme si les auteurs étaient essoufflés 
par l'énorme effort de compilation et de pédagogie qu'ils ont fourni 
jusque-là. Voilà ce que c'est que de trop promettre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
