<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003629-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003629-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322491</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>PLANIFICATION,REGION,ECONOMIE REGIONALE,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>940131-2-R07-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER&gt; DES CONTRATS DE PLAN PLUS STRATÉGIQUES&gt; Des enveloppes contestées</TITLE>
<TEXT>Dans la corbeille des troisièmes contrats de plan, l'Etat devrait mettre 83,5 milliards de francs, qui s'ajoutent aux sommes apportées 
par les collectivités locales. La ventilation des enveloppes de 
l'Etat a été annoncée lors du Comité interministériel d'aménagement 
du territoire (CIAT) de Mende, le 12 juillet 1993. En décembre, une 
réserve de 820 millions de francs a été affectée à certaines régions 
qui avaient vivement protesté contre la faiblesse de leurs 
dotations.</TEXT>
<TEXT>
  Les bénéficiaires ont été la Franche-Comté, 
Provence-Alpes-Côtes-d'Azur, le Centre, les Pays de la Loire et 
Champagne-Ardenne. Ces trois dernières ont obtenu une deuxième 
rallonge, grâce à la signature d'un contrat particulier entre l'Etat 
et le Grand Bassin parisien, qui comprend l'Ile-de-France et sept 
régions limitrophes (le Monde du 17 décembre).</TEXT>
<TEXT>
  Pour calculer ces dotations, le gouvernement a pris en compte les 
montants qu'il avait attribués dans le cadre des deuxièmes contrats 
de plan et leur a appliqué une augmentation proportionnelle au degré 
de richesse des régions, qui ont été classées en quatre catégories. 
Beaucoup d'élus ont protesté contre le classement dont leur 
collectivité a fait l'objet. Pourtant, c'est surtout le mode de 
calcul retenu qui est contestable. Si la modulation introduit une 
certaine péréquation, conforme à une politique d'aménagement du 
territoire, l'enveloppe à laquelle elle s'applique reste arbitraire. 
Celle-ci résulte d'une négociation intervenue en 1989, et ne prend 
pas en compte la situation économique de la région.</TEXT>
<TEXT>
  Les crédits alloués dans le cadre de la politique de la ville 
(environ 9 milliards de francs) ont été calculés en fonction de 
critères à caractère social, ce qui permet de soutenir des régions 
très urbanisées dont l'enveloppe n'augmente pas. Ainsi, 2,2 milliards 
de francs seront attribués aux banlieues en difficulté de 
l'Ile-de-France, alors que la dotation de cette région baisse de 20 % 
en francs constants.</TEXT>
<TEXT>
 Le solde du plan " Université 2000 ", qui couvrait la période 
1991-1995, a été intégré aux contrats. Les crédits représentent 
environ 7 milliards de francs, auxquels le gouvernement a, en 
décembre, ajouté 500 millions de francs. Les fonds structurels 
attribués par la CEE pour les années 1994-1999 viendront, enfin, 
s'ajouter à l'argent des contrats. Les aides versées au titre de 
l'objectif 1 (régions en retard de développement) s'élèvent à 2,4 
milliards d'écus. Les autres devraient être connues dans le courant 
du mois de janvier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
