<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003345-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003345-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334388</ACCOUNT>
<PEOPLE>LECONTE DANIEL</PEOPLE>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,FRANCE,ALLEMAGNE,POLOGNE</SUBJECTS>
<FAB>04278000</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>940428-2-023-01</NUM1>
<NAMES>ARTE,DELORS JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>MARDI 26 AVRIL 1994 SUR ARTE - LES REPORTAGES NON FRANCO FRANCAIS DE "TRANSIT"</LEAD1>
<TITLE>IMAGES &gt; Poubelles, balayeuse et amitié</TITLE>
<TIO1>TRANSIT</TIO1>
<TEXT>POUR récompenser la poignée de stoïques qui avaient résisté aux appels de Jamie Lee Curtis et de Meryl Streep, officiant 
respectivement sur TF 1 et France 2, ARTE offrait une petite 
réception amicale. On était entre soi, entre Européens, autour de 
Jacques Delors, dans le confortable salon d'un grand hôtel 
bruxellois, et chaque convive avait contribué aux agapes : plusieurs 
télévisions européennes avaient été sollicitées par l'émission " 
Transit " d'apporter leur amicale participation à la soirée. " Nos 
amis italiens ", comme les présenta Daniel Leconte, avaient planché 
sur les problèmes paysans. Le reportage sur le temps de travail était 
signé de nos amis allemands. Nos amis espagnols, pour leur part, 
s'étaient chargés d'une enquête sur l'immigration clandestine de nos 
amis africains. Ce n'est pas ce soir que les amis allemands 
pourraient accuser l'émission de ne s'intéresser qu'à la France ! </TEXT>
<TEXT>
 A cette fête de quartier, avaient même été conviés des voisins 
nouvellement installés : les Polonais. Des gens sympathiques, certes, 
pleins de bonne volonté, très corrects d'apparence, avec institutions 
démocratiques irréprochables, et sans mafia ni guerre civile. On les 
avait invités en signe d'ouverture, et eux-mêmes avaient apporté en 
cadeau un très beau, très touchant reportage. Il y était question de 
l'amitié d'une ville polonaise au nom imprononçable avec sa voisine 
allemande de l'autre côté de l'Oder, Francfort-sur-Oder. Entre les 
deux cités, donc, tout se passait pour le mieux. Les décharges 
polonaises faisaient l'admiration des Allemands, et les deux voisines 
s'étaient livrées à un échange hautement symbolique : les Allemands 
avaient offert aux Polonais une balayeuse mécanique, et des poubelles 
publiques polonaises trônaient dans les rues allemandes. " Et nous 
espérons qu'ils en sont satisfaits ", ajouta le responsable des 
poubelles polonaises avec le sourire de celui que n'effleurait aucun 
doute sur le sujet.</TEXT>
<TEXT>
 La parabole était limpide : nous sommes propres, plus propres même 
que les Allemands. Ne sommes-nous donc pas dignes d'être des vôtres ? 
Cette parabole se fût d'ailleurs suffi à elle-même. Mais face à 
Jacques Delors, le correspondant à Paris de la télévision polonaise 
se montra plus insistant. Quand deviendrait-il, lui aussi, un ami à 
part entière ? Il exigeait des promesses, une date, du solide. 
Infortuné Delors ! Comment expliquer à ces braves gens sans les 
froisser que des décharges écologiques et de belles poubelles 
d'exportation ne suffisent pas à créer l'amitié ? Pour votre propre 
bien, ne soyez pas trop pressés ! conjura-t-il, paternel. Mais le 
voisin polonais insistait. En l'an 2000, par exemple ? Va pour l'an 
2000, concéda Delors, avec une générosité d'autant plus remarquable 
que son mandat prend fin l'an prochain. On se quitta donc presque 
amis.                                                         
</TEXT>
</DOC>
