<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003719</DOCID>
<ACCOUNT>371376</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1120</FAB>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Gygorgy Haffner.</NOTE>
<NUM1>950131-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MICHEL RIOLS</SIP1>
<SU11>HORIZONSENQUETE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le réveil&gt;des juifs&gt;de Hongrie&gt;</TITLE>
<TEXT> COMME il y a cinquante ans, un vent glacial soufflait, le 18 janvier 1995, dans la cour enneigée de la principale synagogue de Budapest. Un demi-
siècle plus tôt, jour pour jour, l'armée soviétique avait enfoncé les murs du ghetto de 
Budapest où croupissaient près de 80 000 juifs hongrois. Aujourd'hui, seul un discret muret 
de briques rouges, surmonté de barbelés, témoigne, dans l'entrée de la plus grande 
synagogue d'Europe, du calvaire des victimes du dernier ghetto créé par les nazis. A deux 
pas de là, derrière le cimetière, un imposant saule pleureur argenté se dresse à la mémoire 
des 600 000 juifs magyars déportés dans les derniers mois de la deuxième guerre 
#mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans plus tard, la voix grave et lente du rabbin Tamas Raj rythme les 
cérémonies du souvenir. Dans l'enceinte de cette cour de la synagogue de la rue Dohany, 
la rue du tabac, à l'époque jonchée de cadavres gelés, ce survivant du ghetto pleure un 
univers dépeuplé : " Où sont passés les grands bourgeois juifs, les entrepreneurs juifs qui 
manquent tant à ce pays, les habitués des cafés et les intellectuels ? Où sont passés les 
commerçants de nos quartiers, les petits menuisiers, les scientifiques, les enseignants et 
les rabbins ? "</TEXT>
<TEXT>
  Vera Nagy se souvient aussi. Ce jour-là, le 18 janvier 1945, était un jeudi. Paris était 
libéré depuis cinq mois. Vera, douze ans, vivait terrée depuis des semaines dans une cave 
du ghetto avec sa mère et plusieurs centaines de personnes. " Plus les Soviétiques 
approchaient, plus les bombardements s'intensifiaient. On nous avait dit que le ghetto était 
miné, que les Allemands allaient tout faire sauter. Mon voisin, un vieux monsieur, hurlait 
tout le temps . " Mais Vera se souvient à peine de la chute du ghetto. Affamée, elle n'avait 
plus la force de bouger du matelas qu'elle partageait avec une amie. " Il y a eu un énorme 
bruit dehors et la porte de la cave s'est ouverte avec fracas. Un grand soldat russe, vêtu 
d'un manteau de cuir, est entré. Il nous a longtemps observés et a fini par dire : vous êtes 
libres. " Trop affaiblie pour se déplacer, Vera a été ramenée chez elle sur un chariot, 
poussé par sa mère à travers les rues calcinées et enneigées de Pest, alors que les 
Allemands résistaient encore sur les collines de Buda, de l'autre côté du Danube. " Je ne 
voulais qu'une seule chose, dit-elle. Manger une pomme de terre. "</TEXT>
<TEXT>
  Les rescapés hongrois de la Shoah font aujourd'hui partie de la plus importante 
communauté juive d'Europe de l'Est, en dehors de l'ex-URSS. Ils sont quatre-vingt mille à 
cent mille, la plupart vivant à Budapest. Seule une poignée de juifs de province ont survécu 
aux déportations. Les juifs de Budapest ont, eux aussi, bien failli être rayés du monde, 
comme le furent ceux de l'Europe centrale nazifiée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la foulée de l'effondrement de l'Empire austro-hongrois, l'amiral Miklos Horthy 
écrase en 1919 la révolution communiste de Béla Kun et édicte les premières lois 
antijuives d'Europe. Dès 1920, un numerus clausus limite à 5 % le nombre de juifs dans les 
universités. A la fin des années 30, trois nouvelles lois antisémites achèvent la 
marginalisation des juifs de Hongrie. L'accès à certaines professions leur est interdit, de 
même que les relations sexuelles avec des " chrétiens ", qualifiées de " crimes contre la 
pureté de la race ". Horthy donne ainsi des gages à Hitler, avec lequel il noue une alliance 
tactique pour récupérer les deux tiers des territoires dont le pays a été amputé par le traité 
de Trianon, en 1920.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré cette discrimination croissante, les juifs de Hongrie seront relativement épargnés 
pendant les premières années de la guerre. Les déportations de masse ne commencent 
qu'au lendemain de l'invasion allemande, le 19 mars 1944. Toutefois, dès août 1941, la 
police hongroise a rassemblé seize mille juifs " étrangers " et les a livrés aux nazis, à la 
frontière ukrainienne. En janvier 1942, près de 550 juifs sont victimes d'un pogrome de 
l'armée hongroise à Novi Sad (Voïvodine, aujourd'hui en Serbie). Quant aux déportations 
massives, elles seront orchestrées par Adolf Eichmann, le maître d'oeuvre de la solution 
finale, en étroite collaboration avec l'administration magyare, qui, depuis plus de vingt ans, 
avait largement préparé le terrain psychologique et juridique. C'est en Hongrie que la 
machine d'extermination nazie " a atteint son record ", constate amèrement l'historien Emil 
Horn, l'organisateur de la première grande exposition sur les persécutions des juifs en 
Hongrie. " En seulement cinquante- cinq jours, dit-il, du 15 mai au 9 juillet 1944, les 
Allemands ont déporté 437 000 juifs ", essentiellement ceux de la province.</TEXT>
<TEXT>
 LES juifs de Budapest auraient, eux aussi, dû emprunter le chemin des camps de la mort. 
Mais, en juillet 1944, face à la progression des alliés, débarqués un mois plus tôt en 
Normandie, Horthy ordonne, bien tardivement disent les survivants, l'arrêt des 
déportations. Elles reprendront à l'automne, lorsque l'amiral abandonnera le pouvoir aux " 
Croix fléchées " de Ferenc Szalasi, le chef des nazis hongrois.</TEXT>
<TEXT>
 C'est alors que commencent les terribles marches forcées de l'hiver 1944 vers l'Autriche, 
au cours desquelles périront cent mille autres juifs hongrois. Début décembre, alors que 
l'armée soviétique est aux portes de la capitale, les fascistes magyars dressent des murs 
entre le petit et le grand boulevard circulaire de la ville et érigent, à la hâte, le ghetto de 
Budapest, dans un périmètre restreint, délimité par les rues Dob, Wesselényi et Dohany. 
En l'espace de sept semaines, du 2 décembre 1944 au 18 janvier 1945, jour de la libération 
du ghetto, près de quinze mille personnes vont mourir de faim, de froid et de désespoir 
dans cet univers concentrationnaire. Seul le dévouement héroïque de quelques diplomates, 
dont le légendaire " ange gardien " suédois Raoul Wallenberg, déporté par les Soviétiques, 
permettra d'épargner de justesse plusieurs dizaines de milliers de juifs de Budapest.</TEXT>
<TEXT>
 CINQUANTE ans plus tard, les juifs de Hongrie vivent, pour la première fois depuis 
longtemps, à l'abri des menaces et des persécutions. La jeune génération n'a pas grandi à 
l'ombre de l'antisémitisme du régime de Horthy, de la Shoah ou de l'antisionisme virulent 
des années 50. " Une longue équivoque est en train d'être levée ", constate l'historien 
François Fejtö. " Les juifs, dit-il, ont aujourd'hui tendance à assumer leur double identité, 
juive et hongroise. " Singulière revanche de l'histoire, la principale association juive du 
pays a élu domicile dans une petite rue sombre du VII arrondissement de la capitale, à 
l'endroit même où avait été installée l'ancienne direction juive du ghetto.</TEXT>
<TEXT>
  Partout, à Budapest, les signes du réveil sont perceptibles. Deux nouvelles écoles 
secondaires juives ont été créées ces dernières années, tandis que le nombre, jadis 
symbolique, d'élèves du lycée Anne-Frank est passé de trente, avant le changement de 
régime, à plus de deux cents aujourd'hui. Et il existe désormais un séminaire d'études du 
judaïsme au sein de la principale université de lettres du pays. La communauté juive de 
Hongrie, somme toute modeste, dispose cependant de quatre périodiques de qualité et, à 
l'automne, un nouveau centre culturel a ouvert ses portes à Budapest, offrant une variété 
de services allant d'une bibliothèque aux stages informatiques pour les chômeurs, en 
passant par le club " Shalom " pour les survivants de la Shoah. Une petite agence de 
tourisme, Chosen Tours, organise, depuis l'année dernière, un circuit des sites juifs de la 
capitale, qui compte vingt-six lieux de culte, dont vingt-deux synagogues.</TEXT>
<TEXT>
  Le renouveau est indéniable, mais ce bouillonnement d'activité depuis la chute du 
communisme, au printemps 1990, est avant tout le reflet d'une communauté qui se cherche 
et se redécouvre. Au siège de l'école rabbinique, la seule de l'ancien bloc socialiste, le 
vieux rabbin Jozsef Schmideg, malgré toute son énergie qui le fait régulièrement décoller 
de son large fauteuil de velours rouge en éventail, ne peut dissimuler une certaine 
inquiétude. Seulement un ou deux nouveaux rabbins sortent de l'école chaque année. Faute 
de candidats, il a fallu faire appel à un rabbin d'Israël, qui doit assurer un service itinérant 
pour les communautés du sud et de l'est du pays. " Toutes les confessions religieuses 
traversent une crise de vocation ", remarque-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Blasés par tant de décennies de mensonges, les Hongrois se méfient des chapelles, 
quelles qu'elles soient. Et les juifs hongrois plus que les autres. " Je vais toujours à la 
synagogue pour la commémoration de la destruction du temple, raconte Vera Nagy, 
#rescapée du ghetto. Mais je ne suis pas pratiquante et je ne sais pas dire une prière en 
hébreu. Vous savez, après la Shoah, c'est difficile d'avoir la foi. " D'autant plus que les 
gardiens de la tradition, les juifs orthodoxes, ont quasiment tous été exterminés pendant la 
guerre. " Bien des survivants sont ensuite partis au lendemain de l'écrasement de la 
révolution de 1956 et après le conflit israélo-arabe de 1967 ", souligne Agnes Fenyo, de la 
prestigieuse revue juive Mult és Jovo (Passé et avenir). Aujourd'hui, il ne reste que 
quelques centaines d'orthodoxes à Budapest. D'ailleurs, les magasins casher de la capitale, 
dont une boulangerie, ouverte seulement trois fois par semaine, se comptent sur les doigts 
de la main.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà menacés dans les années 30, de nombreux juifs hongrois, définitivement traumatisés 
par la seconde guerre, ont volontairement joué la carte de l'assimilation. Ensuite, le 
communisme, avec son cortège d'intimidation religieuse et de vérités sélectives, a brouillé 
encore davantage les repères des juifs magyars. " Pendant quarante ans, les manuels 
scolaires ont fait l'impasse sur le caractère antisémite de la Shoah, raconte la sociologue 
Ildiko Szabo. Il n'était question que de victimes du fascisme. "</TEXT>
<TEXT>
 RÉVÉLATEUR de cette nouvelle quête d'identité, un vif débat a divisé la communauté 
pendant les premières années du changement de régime pour savoir si les juifs devaient 
être inclus, ou pas, sur la liste des minorités nationales du pays, élaborée par le 
gouvernement. La proposition a finalement été rejetée. Mais cette lente réémergence 
d'une conscience juive fait dire à Agnes Fenyo que la première tâche des juifs hongrois est 
de se redécouvrir, comme l'ensemble de la société hongroise. Car, en dehors des cercles 
de l'intelligentsia, la réalité de la Shoah magyare demeure mal connue. Un sondage réalisé 
par la sociologue Ildiko Szabo, en octobre 1994, auprès de futurs instituteurs, révèle que 51 
% des sondés ignorent combien de juifs ont été tués pendant la guerre, et ce en pleine 
année des commémorations du cinquantenaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières années de la transition démocratique n'ont pas forcément clarifié le débat. 
Au tabou de l'ère communiste a succédé une mythification de l'époque horthyste, 
#entretenue par certains dirigeants conservateurs. Ils ont cherché à dédouaner la Hongrie 
de toute responsabilité dans les déportations, exclusivement attribuées à l'occupant 
allemand, et ont placé sur un pied d'égalité le sort des juifs du pays et celui des quelque 
deux cent mille soldats hongrois morts sur le front russe alors qu'ils combattaient aux côtés 
de l'armée hitlérienne. Ces amalgames, ainsi que la violente offensive xénophobe et 
antisémite déclenchée en 1992 par le courant minoritaire d'extrême droite du Forum 
démocratique, le principal parti de la coalition conservatrice alors au pouvoir, ont réveillé 
les peurs et incité les juifs hongrois à un surcroît de prudence.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, depuis la marginalisation totale des extrémistes conduits par le démagogue Istvan 
Csurka, dont le parti n'a pas franchi la barre des 2 % aux dernières élections législatives, 
et l'arrivée au pouvoir d'une nouvelle coalition socialo-libérale, les tensions se sont 
nettement apaisées. De l'aveu même de Gusztav Zoltai, le dirigeant de la principale 
association juive du pays, " les polémiques antisémites ont quasiment disparu du débat 
public ". Aujourd'hui, le débat avec le pouvoir est plus " technique " et porte 
#essentiellement sur les modalités de compensation et de restitution des anciens biens juifs 
confisqués. Vera Nagy, comme tous les survivants du ghetto, a reçu des bons 
d'indemnisation d'une valeur de 88 000 forints (4 500 francs). " C'est forcément 
symbolique, dit-elle. Mon enfance volée n'a pas de prix. " D'ailleurs, elle ne sait pas quoi 
faire de ses bons. " Je vais peut-être les encadrer et les offrir à mes petits-enfants pour 
qu'ils n'oublient jamais que leur grand-mère a failli mourir dans le ghetto de Budapest. "</TEXT>
</DOC>
