<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032658</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032658</DOCID>
<ACCOUNT>410680</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1563</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,GREVE DE LA FAIM,MANIFESTATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950906-2-026-04</NUM1>
<NAMES>CARTOUCHERIE,MNOUCHKINE ARIANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1>BRIGITTE SALINO&gt;
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATION LE 3 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'action pour la Bosnie continue  à la Cartoucherie de Vincennes</TITLE>
<TEXT> DIMANCHE 3 septembre, entre mille huit cents et deux mille personnes se sont retrouvées à la Cartoucherie de Vincennes, à l'invitation des signataires 
de la Déclaration d'Avignon. Ariane Mnouchkine, Olivier Py, François Tanguy et 
Emmanuel de Véricourt ont interrompu, le jeudi 31 août, la grève de la faim entamée le 4 
août. Si l'atmosphère était un peu moins grave que la semaine précédente, elle n'en restait 
pas moins extrêmement sérieuse. " Il faut trouver des moyens d'action pour continuer ", a 
dit Ariane Mnouchkine, qui a insisté sur " le travail en direction de la jeunesse, dont 
l'avenir est en cause. " Après qu'Emmanuel de Véricourt eut déclaré à la salle : " Nous 
avons besoin d'un relais, et ce relais, c'est vous ", François Tanguy a demandé " un 
bouquet d'initiatives civiques " pour appuyer la Déclaration d'Avignon.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en place de ces initiatives a donné lieu à des tables rondes de maires, de 
danseurs, de scientifiques, de responsables culturels, d'enseignants qui se sont tenues en 
fin de journée, et vont se poursuivre dans les prochaines semaines. Les actions envisagées 
seront annoncées au cours du prochain rassemblement, qui se tiendra le dimanche 24 
septembre à la Cartoucherie.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un communiqué du 3 septembre, les signataires de la Déclaration d'Avignon 
#rappellent leurs exigences. Ils demandent au gouvernement français de " faire siennes 
jusqu'au bout les exigences des populations bosniaques : lever le siège de Sarajevo ; 
restaurer la sécurité et l'approvisionnement de la capitale, de Gorazde, Tuzla et des autres 
villes menacées ; préserver l'intégrité et la souveraineté de la Bosnie-Herzégovine ; 
imposer le respect des droits de l'homme et du citoyen dans l'ensemble du pays ; entamer 
sans attendre la reconstruction des cités bosniaques ".</TEXT>
</DOC>
