<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020195</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020195</DOCID>
<ACCOUNT>394121</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1652</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,PAUVRETE,INSERTION,FETE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT,SPECTACLE</GO21>
<NUM1>950523-2-011-33</NUM1>
<NAMES>MOLEQUE DE RUA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>BONNET FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BONNET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES 20 ET 21 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Moleque de Rua, des favelas brésiliennes à la scène du Zénith</TITLE>
<TIO1>VINGT-QUATRE HEURES POUR VOS DROITS</TIO1>
<TEXT> ILS ONT INSTALLÉ sur la scène du Zénith leurs dizaines de bidons, placé leurs étranges portiques fait de vieilles palettes de bois, et les rythmes 
brésiliens ont envahi la salle. Tuez Papa Noël, Après le marché... les chansons des favelas 
de Sao Paulo sont venues en écho raconter la détresse des enfants brésiliens à tous ceux 
qui se pressaient ce week-end à la fête organisée à Paris par Droit au logement et 
l'association Droits devant ! Ils sont douze musiciens, âgés de quatorze à trente ans, et 
tournent depuis quelques semaines en France. Les Moleque de Rua, les enfants de la rue 
et des bidonvilles du quartier Santa Catarina, ont sauvé leur vie avec la musique et les 
percussions.</TEXT>
<TEXT>
  Duda, trente-cinq ans, " le frère le plus vieux ", dit-il, tient son petit groupe depuis bientôt 
douze ans. " En 1983, j'avais invité les gamins perdus de mon quartier de Santa Catarina à 
faire de la musique, pour s'amuser. On a fabriqué des instruments avec des bidons et des 
choses des poubelles, et nos chansons racontent notre vie. "</TEXT>
<TEXT>
 Les moleque, ancienne appellation de ces enfants d'esclaves autrefois rejetés par les 
grands propriétaires fonciers, enlèvent à leur grande surprise le premier prix d'un festival 
de quartier. Au fil des mois, le groupe prend corps, tourne dans les banlieues de Sao Paulo. 
Les enfants vieillissent, certains décrochent, d'autres venus de la favela viennent 
remplacer les partants. Un premier disque en 1988, un album enregistré chez Sony en 1991, 
qui emballe la critique brésilienne, et les Moleque peuvent vivre de leur musique, sans 
jamais vraiment abandonner le bidonville.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ÉCHANGE CULTUREL CONTRE L'EXCLUSION</TEXT>
<TEXT>
 Sur la scène du Zénith, ils ont retrouvé ce week-end Jacques Pasquier, un des piliers de 
Droits devant ! et l'animateur de la Maison des enfants du monde, une association de lutte 
contre l'exclusion. Jacques Pasquier, qui a travaillé au Brésil sur les programmes 
humanitaires d'aide aux enfants de la rue, veut faire de l'échange culturel un moyen de 
lutte contre l'exclusion. Depuis 1993, les Moleque de Rua viennent régulièrement en 
France. " On alterne des concerts commerciaux et des ateliers dans les quartiers en 
difficulté ", dit-il. Bordeaux, Nancy, Créteil, Le Havre : chaque fois, le groupe brésilien 
s'installe une dizaine de jours dans les cités. " C'est un moyen d'ouvrir de nouveaux 
horizons, de montrer que des gosses encore plus défavorisés s'en sont sortis, de briser le 
fatalisme de l'exclusion et la léthargie ", dit Jacques Pasquier.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières fois, Duda fut surpris. " Les quartiers que vous appelez pauvres... 
évidemment, pour nous, il y a quand même le minimum et un peu plus ", dit-il. Avant de 
rencontrer des gamins parfois tout aussi perdus que ceux de son quartier brésilien. " Ils 
sont éloignés de la vie normale... il faut qu'ils se bougent, qu'ils cherchent des choses à 
faire. Avec nos bidons, nos cartons et nos vieux trucs, on commence par leur faire faire des 
instruments. " Ces rencontres donnent souvent des étincelles. Duda et Jacques Pasquier 
n'en espèrent rien de miraculeux, seulement quelques déclics, quelques espoirs. " On ne 
donne pas une réponse, on ne résout pas leurs problèmes, mais on lance un message. Les 
gamins exclus ne deviendront pas tous musiciens, on le sait. "</TEXT>
<TEXT>
  Au Zénith, les " moleque " de Santa Catarina ont croisé Jacques Higelin, Josiane 
Balasko, Cheb Mami et une soixantaine d'autres groupes venus animer ces " Vingt-quatre 
heures pour vos droits ". Le public n'a pas répondu comme escompté. Deux à trois mille 
personnes étaient au rendez-vous, trois fois moins que ce qu'espéraient le DAL et Droits 
devant ! Cette fête, organisée pour combler les 500 000 francs de dettes des association de 
la rue du Dragon, risque fort de n'avoir fait que creuser un peu plus le trou financier. " 
Pendant ces mois de lutte, on a eu beaucoup de réussites et quelques grosses déceptions ", 
disait Jean-Claude Amara, animateur de Droits devant !. Les Moleque de Rua ont eux 
rangé leurs bidons, avant de reprendre une tournée dans les quartiers prévue jusqu'en août 
prochain.</TEXT>
</DOC>
