<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009769</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009769</DOCID>
<ACCOUNT>379810</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1502</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,FRANC,TAUX D'INTERET,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950311-20</NUM1>
<NAMES>TRICHET JEAN CLAUDE,BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>La meilleure tenue du billet vert ne convainc guère les professionnels qui craignent une nouvelle baisse de la monnaie américaine</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 10 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les marchés financiers demeurent inquiets en dépit de la remontée du dollar</TITLE>
<TEXT> " NOTRE MESSAGE a été compris par les marchés ", a affirmé jeudi 9 mars dans la soirée le gouverneur de la Banque de France, Jean-Claude 
Trichet, faisant allusion aux mesures prises et aux déclarations faites la veille par les 
autorités monétaires internationales. La Banque de France, la Banque de Belgique et la 
Banque du Danemark ont resserré mercredi matin leur politique monétaire afin de mettre 
un terme aux attaques spéculatives contre leur devise, imitées le lendemain par la Banque 
d'Irlande. Mercredi dans la soirée, le président de la Réserve fédérale américaine (Fed), 
Alan Greenspan, et le président de la Bundesbank, Hans Tietmeyer, s'étaient tour à tour 
exprimés pour s'inquiéter de la baisse du dollar et en souligner le caractère excessif.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les professionnels des marchés financiers ne partagent guère l'optimisme de M. 
Trichet. Certes, le dollar s'est sensiblement redressé. Certes, le franc français a repris des 
couleurs face à la devise allemande, s'inscrivant vendredi matin à 3,56 pour un 
#deutschemark (contre un plus bas de 3,59 pour un mark mercredi en début de matinée), 
mais rien ne semble pour autant réglé, notamment du côté de la monnaie américaine.</TEXT>
<TEXT>
  " Les marchés attendaient des actes, ils n'ont eu que des paroles ", observe le 
responsable des activités de marché à Paris d'une banque américaine. Les opérateurs 
espéraient une action coordonnée sur leurs taux directeurs de la part de la Fed, de la 
Bundesbank et de la Banque du Japon, mais celle-ci n'est pas venue. A leurs yeux, 
pourtant, seule une hausse des taux américains conjuguée à une baisse des taux allemands 
et japonais aurait été en mesure de redonner durablement des couleurs à la monnaie 
américaine. Les trois grandes banques centrales n'ayant pas voulu ou pas pu , procéder à 
un tel geste, les marchés financiers restent sur leur faim. L'écroulement du dollar, estiment 
certains experts, ne provenait pas seulement de l'irrationalité des opérateurs et de la 
formation d'une bulle spéculative. Il résultait de préoccupations plus profondes auxquelles 
les banques centrales n'ont pas apporté de réponses concrètes.</TEXT>
<TEXT>
  Le dollar reste d'autant plus fragile que la crise économique et financière mexicaine 
s'aggrave. Le peso est tombé jeudi 9 mars à un plus bas niveau historique de 7,55 pour un 
dollar. Face à cette nouvelle détérioration, le gouvernement mexicain a annoncé dans la 
soirée un nouveau plan d'urgence économique qui devrait déboucher sur un recul du 
produit intérieur brut (PIB) de 2 % et une inflation de 42 % en 1995 (voir page 3). De 
telles perspectives économiques pourraient dissuader les investisseurs internationaux de 
revenir placer leurs capitaux au Mexique. Si le peso mexicain continue à chuter face au 
dollar, les experts redoutent une fragilisation du système financier américain. Jeudi, une 
rumeur circulait dans les salles de marché du monde entier selon laquelle une grande 
banque américaine serait au bord de la faillite en raison de ses engagements financiers au 
Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de l'amélioration observée depuis mercredi 8 mars, la situation du franc reste 
elle aussi tendue. Les économistes redoutent par-dessus tout un pourrissement de la 
situation. " Il faut que le franc regagne très rapidement du terrain face au mark ", estime 
le directeur des études économiques d'une grande banque française. Le relèvement du 
taux de prises en pension à vingt-quatre heures décidé mercredi par la Banque de France 
n'aura réussi que si les marchés le perçoivent comme une opération coup de poing et 
provisoire. Si le franc et les taux d'intérêt (les taux réels à trois mois se situent à près de 7 
% en France contre 3 % en Allemagne) devaient en revanche rester durablement à leurs 
niveaux actuels, le débat sur la pertinence de notre politique monétaire, qui était clos, 
risquerait fort de rebondir. Plus que la classe politique, les milieux industriels, déjà irrités 
par les dévaluations agressives des devises d'Europe du Sud, pourraient donner de la voix, 
surtout si les banques décidaient un relèvement de leur taux de base pour tenir compte du 
renchérissement de leurs conditions de financement. Une telle polémique entraînerait le 
franc dans une nouvelle zone de turbulences.</TEXT>
</DOC>
