<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022545</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022545</DOCID>
<ACCOUNT>397251</ACCOUNT>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1006</FAB>
<NUM1>950609-3</NUM1>
<ORI1>ATHÈNES de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<SIP1>DIDIER KUNZ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La crise bosniaque a renforcé l'amitié entre la Grèce et la Serbie</TITLE>
<TEXT>  Chaque jour, Nikos Nikolaïdis, le plus ancien des cinquante volontaires grecs engagés auprès des Serbes bosniaques, lève le drapeau bleu et blanc de 
la Grèce sur le mont Moïmilo, devant les lignes musulmanes, près de Sarajevo, rapportait, 
mardi 6 juin, le grand journal du soir Ta Nea (pro-gouvernemental). " Les Serbes nous 
voient comme des frères, ils nous aiment et prennent soin de nous, notre présence ici revêt 
une grande importance, pour eux et leur combat ", a déclaré un des volontaires, Antonis 
Mitkos, dans le quotidien Ethnos (gauche populaire). " Il y a un génocide anti-serbe et anti-
orthodoxe en Bosnie, ajoutait-il, et les " casques bleus " jouent un sale rôle en faveur des 
Musulmans. "</TEXT>
<TEXT>
  L'amitié avec la Serbie, cimentée par l'orthodoxie, est une donnée de la politique de la 
Grèce, qui a pris fait et cause, dès le début de la crise yougoslave, pour ses " frères serbes 
", dénonçant le rôle nocif des Occidentaux, surtout de l'Allemagne et du Vatican, qui " ne 
comprennent rien aux Balkans ". Dés le début du conflit, de multiples initiatives privées et 
officielles ont été organisées en Grèce pour venir en aide aux Serbes. Plusieurs centaines 
d'enfants serbes ont été reçus dans des familles grecques. Des collectes de sang sont 
régulièrement mises en place.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministère de la défense, l'Eglise orthodoxe, des municipalités et des associations 
diverses ont organisé de nombreuses " missions humanitaires " destinées aux Serbes. 
Actuellement, le Comité de solidarité du peuple serbe, composé notamment des 
représentants des principales organisations syndicales, et l'Union de l'amitié gréco-serbe 
mettent sur pied un convoi de vivres et de médicaments destinés aux Serbes de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 Un concert de " solidarité avec le peuple serbe " a réuni, en avril à Athènes, près de vingt 
mille personnes et les plus grands artistes grecs, pour collecter des fonds. En janvier 1994, 
le ministre de la santé, Dimitris Krémastinos, participait à une conférence médicale, avec 
son " homologue " serbe bosniaque Dragan Kalinic, sur les " conséquences de l'embargo 
sur la santé du peuple serbe ". Régulièrement invité à ces manifestations, enfant chéri des 
médias grecs, Radovan Karadzic, le chef des Serbes bosniaques, nommé citoyen d'honneur 
de Zakynthos (île ionienne), est assurément le Serbe le plus populaire en Grèce. Le peuple 
serbe " n'est soutenu que par les Grecs et Dieu ", s'est-il ainsi exclamé, le 15 juin 1993, au 
cours d'un concert à Athènes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MISSIONS</TEXT>
<TEXT>
  La Grèce officielle n'est pas en reste. Le gouvernement conservateur de Constantin 
Mitsotakis et, depuis octobre 1993, les socialistes d'Andréas Papandréou ont clairement 
choisi le camp serbe. Les Grecs ont limité au minimum leur engagement dans l'OTAN en 
Bosnie, refusant toute intervention militaire, et émis des réserves sur les frappes 
aériennes. La diplomatie grecque a entrepris plusieurs initiatives pour la levée des 
sanctions de l'ONU contre la Serbie et le Montenegro.</TEXT>
<TEXT>
  Fort de ses relations privilégiées avec Belgrade et Pale, Athènes a entrepris plusieurs 
missions auprès des dirigeants serbes pour tenter de réduire les conflits. " Je ne crois pas, 
au moins dans l'Union européenne et dans le groupe de contact, à l'exception de la Russie, 
qu'il existe un pays ayant de telles bonnes relations avec Belgrade et la voie ouverte vers 
Pale ", a déclaré mercredi 6 juin le chef de la diplomatie grecque Carolos Papoulias, au 
lendemain d'une mission auprès de Radovan Karadzic et de Slobodan Milosevic, pour 
obtenir la libération des " casques bleus ".</TEXT>
</DOC>
