<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007329</DOCID>
<ACCOUNT>376400</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/0950</FAB>
<NUM1>950223-18</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>UNILEVER,TABAKSBLAT MORRIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRANCO</SIP1>
<SOT1>Le groupe néerlandais a néanmoins amélioré son bénéfice net en 1994</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 21 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La poudre à laver Skip Power  ternit les résultats d'Unilever</TITLE>
<TEXT> Morris Tabaksblat a craqué. D'habitude si patient, le coprésident d'Unilever a laissé filtrer une touche d'exaspération. Bombardé de questions 
sur Skip Power, mardi 21 février, il a lâché, courtoisement mais fermement : " C'est la 
dernière question. On ne va pas y passer toute la conférence de presse ! " Lancée au 
printemps 1994, la lessive Skip Power devait être le fer de lance d'une " nouvelle 
technologie du lavage " et une source de gros profits. Finalement, la gamme Power est 
apparue comme un important générateur d'ennuis.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire de Skip Power se résume en quelques étapes fortes : deux mois après son 
lancement, Unilever a été obligé de reconnaître que sa formule-miracle, censée venir à 
bout des tâches les plus récalcitrantes, pouvait entraîner une usure accélérée du linge. Au 
début de l'été, le groupe retirait la poudre du marché pour réintroduire dans la foulée une 
nouvelle formule " adaptée " aux besoins du consommateurs. Un peu plus tard, Morris 
Tabaksblat concédait que le groupe avait " commis une erreur " et que quelque chose avait 
" déraillé entre l'étape de recherche et le marketing " (Le Monde du 24 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 Quelque temps après, on apprenait que le responsable du lancement, Niall FitzGerald, 
devrait patienter plus longtemps que prévu avant d'entrer au comité spécial, l'organe de 
formation du futur président aux côtés des deux dirigeants actuels. Mardi, le PDG du 
groupe a indiqué que la baisse du résultat d'exploitation en Europe (de 3,7 à 3,6 milliards 
de florins, soit de 11,5 à 11,1 milliards de francs), malgré une hausse du chiffre d'affaires 
de 6,3 % à 256 milliards de francs, est en partie imputable à la contre-performance de Skip 
Power. Cela n'a d'ailleurs pas empêché une hausse du bénéfice net de 20 % à 13,5 
milliards de francs. Morris Tabaksblat affirme ne pas être en mesure d'évaluer le coût 
global de cet échec.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, à ce jour, Unilever a provisionné " une charge de 158 millions de florins [490 
millions de francs] pour couvrir les pertes et autres coûts liés au lancement de Power " 
(changements de formule, nouvel emballage, absorption des stocks, etc). Toutefois, il n'est 
pas question de retirer le produit de la vente, affirme M. Tabaksblat : " Nous le garderons 
tant qu'il y aura une demande. Dans certains pays, en France par exemple, Skip Power se 
vend bien. " Selon Lever France, " la gamme Skip a gagné entre 1 et 1,5 % de part de 
marché avec Skip Power. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRODUIT D'APPOINT</TEXT>
<TEXT>
 Ces affirmations n'ont pas dissipé un certain scepticisme sur l'avenir du produit. Ainsi 
Unilever n'envisage toujours pas son arrivée sur des marchés a priori évidents, comme 
l'Italie et l'Allemagne. En outre, la branche détergents, Lever, prépare le lancement très 
prochain d'une nouvelle poudre à laver, ne contenant aucune trace de manganèse, la 
matière première accusée d'endommager les textiles lorsqu'elle est présente en grande 
quantité. Dernier né, Skip Progress est présenté comme " un détergent pour l'ensemble du 
linge, quelle que soit la température ". Dans la foulée, Skip Power est ramené au rang de " 
spécialiste du lavage à basse température et des taches rebelles sur les textiles de couleur 
" : la lessive controversée est passée du rang de produit révolutionnaire à celui de poudre 
d'appoint. D'ici à penser qu'Unilever prépare son enterrement en toute discrétion, il n'y a 
qu'un pas que les médias néerlandais et britanniques ont déjà accompli.</TEXT>
</DOC>
