<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008587</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008587</DOCID>
<ACCOUNT>378167</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1155</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,VILLE,ORCHESTRE,INSTANCE,MUTATION,FINANCEMENT,CHIFFRE,PROGRAMME,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Festival d'Aix-en-Provence, Palais de l'Archevêché, 13100 Aix-en-Provence. Tél. : 42-17-34-34. Fax : 42-17-34-21. Minitel : 3615 code Theatel. De 290 F à 890 F.</NOTE>
<NUM1>950303-27</NUM1>
<NAMES>AIX EN PROVENCE,ERLO LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SOT1>La ville et la direction de la musique  accroissent leur aide financière au plus ancien festival lyrique français</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU 11 AU 30 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Un nouvel orchestre  pour le Festival d'Aix</TITLE>
<TEXT> LA QUARANTE-HUITIÈME édition du Festival d'Aix-en-Provence aura lieu du 11 au 30 juillet. Après avoir connu des moments difficiles qui avaient 
fait craindre pour son avenir, cette institution va connaître des jours meilleurs. La ville 
d'Aix a consenti à combler une partie du déficit du Festival et lui octroie cette année une 
subvention de 5 millions de francs (soit 1 million de plus que l'an dernier), tout en lui 
permettant de réaliser de 1,2 à 1,5 million de francs d'économies en prenant à sa charge 
l'entretien de l'Archevêché. La direction de la musique au ministère de la culture a 
également augmenté sa subvention de 800 000 francs, la portant à 4,8 millions.</TEXT>
<TEXT>
#  Autre bonne nouvelle : le Festival d'Aix, qui cherchait depuis des années une formation 
d'instruments modernes de grande qualité pour donner des concerts et jouer dans la fosse 
du théâtre de l'Archevêché, vient de trouver une solution à ce problème récurrent. Louis 
Erlo, son directeur, va recruter, sur la proposition de Jeffrey Tate... un orchestre de jeunes. 
Constitué d'" anciens " de l'Orchestre des jeunes de la Communauté européenne de 
Claudio Abbado, l'Orchestre européen du festival sera constitué d'instrumentistes dont la 
moyenne d'âge est de vingt-quatre ans. Pour jouer à Aix, ces musiciens, qui sont en poste 
dans les grandes formations européennes (un quart seront français), ont accepté de 
prendre des congés pour passer cinq semaines, chaque été, en Provence. L'avantage d'une 
telle formation sur un orchestre constitué vient de ce que le Festival n'engagera que le 
nombre de musiciens requis : une cinquantaire, soit la moitié des effectifs d'une formation 
symphonique. Ce système, fondé sur le volontariat des musiciens et sur leur adhésion à un 
projet artistique, offre en outre une plus grande souplesse de fonctionnement, comparable 
à celle des Arts florissants, de plus en plus affermés à Aix, ou à celle de la Société des 
concerts du Conservatoire de Paris, qui fonctionnait selon ce principe dans les premières 
années d'Aix.</TEXT>
<TEXT>
  Les spectacles présentés cet été sont le Comte Ory, de Rossini (les 12, 15, 18, 23, 28 et 
30 juillet), dans une nouvelle mise en scène de Marcel Maréchal. La direction musicale 
sera assurée par Evelino Pido et la distribution composée de William Matteuzi, Sumi Jo, 
Marie-Ange Todorovitch, Jean-Luc Chaignaud et Natale de Carolis. Cet opéra, l'un des 
meilleurs du compositeur italien, sera suivi de la reprise du Cosi fan tutte de Mozart dans 
la mise en scène de Denis Llorca, retravaillée à cette occasion. Dirigé par Jeffrey Tate, cet 
opéra emblématique d'Aix réunira Karita Mattila, Iris Vermillion, Lillian Watson, 
Ferruccio Furlanetto, Jerry Hadley, Hans Peter Blochwitz et Jeffrey Black (les 11, 13, 17, 
21, 24 et 26 juillet). Dernier ouvrage lyrique présenté, La Flûte enchantée, dans la mise en 
scène de Robert Carsen, dont la première a remporté un grand succès l'an dernier. Les 
Arts florissants seront dirigés par William Christie.</TEXT>
</DOC>
