<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002402-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002402-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333391</ACCOUNT>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04191161</FAB>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE,INDICE MENSUEL,FEVRIER,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>Avec un solde de 5,4 milliards de francs&gt; Le commerce extérieur de la France a été de nouveau excédentaire en février</TITLE>
<TEXT>Le commerce extérieur de la France a de nouveau été excédentaire en février : de 4,2 milliards de francs en données brutes (+ 1,97 
milliard en janvier), de 5,4 milliards de francs après correction des 
variations saisonnières (+ 2,7 milliards en janvier). Le gonflement 
de l'excédent commercial de février s'explique (en chiffres corrigés 
des variations saisonnières), par une importante baisse des 
importations (4,8 milliards de francs) qui fait plus que compenser un 
recul de 2,1 milliards de francs des exportations. Par rapport à la 
même période de 1993, achats et ventes à l'étranger stagnent.</TEXT>
<TEXT>
  Par secteurs, le fait notable est l'amélioration de la balance des 
produits manufacturés, excédentaire de 2,8 milliards de francs contre 
2,1 milliards en janvier, en dépit du fait que 3 Airbus seulement ont 
été livrés (pour 900 millions de francs), soit nettement moins qu'en 
janvier (7 appareils pour 2,9 milliards de francs). La balance des 
seuls produits manufacturés civils (excluant le matériel militaire) a 
été excédentaire de 2,1 milliards, soit 800 millions de francs de 
plus qu'en janvier. Pour les autres secteurs, la balance 
agro-alimentaire a été excédentaire de 3,26 milliards de francs 
(comme en janvier), tandis que le déficit de la balance " énergie " 
se réduisait sensiblement, revenant à 4,97 milliards contre 6,6 
milliards en janvier. </TEXT>
<TEXT>
  Par zones géographiques, la balance commerciale de la France est 
excédentaire vis-à-vis des pays de l'Union européenne (de 1,7 
milliard comme en janvier), malgré un déficit de 1,2 milliard 
vis-à-vis de l'Allemagne. s                                   
</TEXT>
</DOC>
