<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008034</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008034</DOCID>
<ACCOUNT>377387</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROUAN FRANCOIS</PEOPLE>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0913</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une illustration</NOTE>
<NUM1>950228-26</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1> GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SOT1>Douze ans après la rétrospective du Musée national d'art moderne, on peut voir, à Villeneuve-d'Ascq, près de Lille, la suite du travail de cet artiste qui aime à se promener entre Eros et Thanatos</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>François Rouan, peintre de la chair et de la mort</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE FRANCOIS ROUAN</TIO1>
<TEXT> L'EXPOSITION de Villeneuve-d'Ascq commence là où s'arrêtait la rétrospective du Musée national d'art moderne, en 1983. Avec un grand et 
somptueux tableau, noir, blanc, brun de la série des Cassone, qui prend au piège du clair-
obscur, des hachures et du fond losangé des morceaux d'architecture classique, des 
fragments de la ronde des femmes dans la fresque de Lorenzetti au palais ducal de Sienne, 
tandis que le centre du tableau est occupé par une figure de femme, madone de maestà, 
déesse ou matrone de tombeau romain, dont le modelé tend à crever la surface de la 
toile.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs années déjà, Rouan avait desserré l'étau de ses tressages pour laisser 
paraître les bribes d'images enfouies, hachées menu dans l'inextricable canevas de ses 
tableaux d'ornements dont la trame était ainsi traversée de quelques bruissements de 
feuillage et froissement de plis.</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, Rouan avait d'autres motivations que le motif décoratif, mais nul alors 
n'aurait pu dire ce qui pouvait advenir dans cet écart du rassurant tissu décoratif. Où ce qui 
était souffle mélodieux, et petites brisées infléchissant la trame, a pris, sous la pression 
figurale, tournure de vent d'orage et de déchirement. Où ce qui était scellé, caché dans le 
tapis, a fait surface, plus que surface, s'est imposé au premier plan en volumes, en figures 
musclées, de choc.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi des suites de " Son pied-La route " (1986) et de " Membres-lambeaux-guenilles " 
(1987-88), où Rouan qui s'inspire, en particulier, des minotauromachies de Picasso, explore 
jusqu'au bout, jusqu'à friser le style pompier, la puissance des images figuratives. Il les fait 
grandir et mourir dans le contexte effroyable de tous les carnages dont la peinture s'est fait 
l'écho, de David à Picasso, de Poussin aux frontons des temples. Ecartèlements et noeuds, 
corps ficelés en X, torsions, raccourcis : telles sont les données de la grande peinture 
d'histoire que Rouan passe en revue dans ses mêlées dont on ne sait plus où sont les 
vainqueurs et les victimes et qu'il a tôt fait de transformer en une peinture-panique effarée 
de sa violence, et plus encore de ce qu'il fait naître au centre du tableau, dans la zone de 
choc des forces opposées : de la bouillie informe.</TEXT>
<TEXT>
  Plus qu'à l'image en coup de poing, en hachures lourdes qui rendent le modelé, c'est à 
cette tache noire ou sanglante, à cette trace indélébile, à ce chaos de matière, que l'artiste 
va s'attacher. Non sans interroger, simultanément, d'autres possibilités de composer avec 
la figure.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RACCOURCI</TEXT>
<TEXT>
La problématique cubiste l'intéresse un temps. Puis il s'appuie sur Duchamp, et emprunte à 
Dubuffet la face effarée des Petites statues de la vie précaire, dont il profite pour organiser 
son espace sans haut ni bas, le faire tourner sur lui-même en donnant lieu à deux figures 
inversée. Comme en écho lointain, très lointain, un rien dérisoire, de Narcisse Un Narcisse 
sans miroir (il y a beau temps que Rouan l'a brisé) , que la mort tenaille.</TEXT>
<TEXT>
 En un tour de main, tour de passe-passe d'un peintre joueur qui ne cesse de retourner ses 
donnes, des crânes les remplaceront. Comme l'empreinte remplacera le dessin du corps. Et 
son raccourci, le raccourci saisissant à la façon de Mantegna.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la peinture de Rouan, les emprunts sont partout, mais il ne cite pas, pas plus qu'il ne 
colle : il imbrique, il tresse ses références, " exercices d'admiration " et " travaux de 
copiste ", qu'il déplace dans son champ de préoccupations, traduit, analyse. Leur 
introduction est scellée dans son propre texte, et débattue méthodiquement, chaque 
nouveau motif entraînant d'autres motifs, et des répercussions en chaîne. L'intrusion du 
corps dans le tissu du tableau n'était pas innocente, ni neutre. Elle serait lourde de 
conséquences. La découverte de la tache, de l'empreinte aussi, qui remplace un beau jour 
le dessin des figures guerrières actualisées à la lumière de l'héritage du passé.</TEXT>
<TEXT>
  Cette pratique de l'empreinte qui court-circuite l'histoire et le temps ramène le geste du 
peintre au présent. Un présent approché à grandes enjambées quand Rouan, peut-être 
parce qu'il avait vu Shoah, est passé de l'image du carnage à l'ancienne à celle du charnier 
moderne dans une série couverte de taches rouges, de gisants flottant comme des nuages 
par-dessus le dessin, en perspective, des camps de la mort.</TEXT>
<TEXT>
  A partir du moment où Rouan a introduit dans sa peinture l'empreinte de sa main, toutes 
les données de sa peinture ont été chamboulées. Cette main, le peintre la prêtait à quelque 
colosse pour écrabouiller les figures du fond, les repousser comme naguère le tressage 
rejetait ses fantômes, un passé, l'histoire, une charge devenue encombrante jusqu'à 
l'asphyxie, si lourde qu'il fallait nettoyer le terrain. Rouan a alors joué le geste du premier 
homme contre le morceau d'académie, avant de se mettre à multiplier les empreintes de 
corps, et d'émanciper sa peinture, et la couleur.</TEXT>
<TEXT>
 Le passé, l'histoire, sa culture, désormais Rouan s'asseoit dessus, ou fait semblant, au 
profit d'une peinture d'effusion, d'étreinte, qui " disqualifie le métier ", partant de gestes 
que tout le monde peut faire. Il ne tresse plus, ou si peu, ne transpose plus, retrouve le 
plaisir d'une peinture au toucher, d'humeurs giclées, d'envies de couleurs en flaques. De 
désastres en désastres, figurés et peut-être culturels mais c'est à voir , Rouan fait 
prévaloir le geste existentiel, l'automatisme, et réduit singulièrement sa marge de 
spéculation au point que, en privé, il lui arrive d'avouer qu'il ne sait plus du tout ce qu'il 
fait.</TEXT>
<TEXT>
  Sauf que le peintre doit alimenter sa peinture, lui trouver de nouveaux motifs, une 
nouvelle pitance, de quoi lui donner un nouveau poids. Après le poids de l'histoire dont il 
s'est délesté, le poids de l'humain, la pression du vivant ne manque pas de le retenir. Qui le 
fait avancer à rebours de ses anciennes connaissances. Et Rouan de cultiver cette mémoire 
du corps, l'empreinte, en toute connaissance de cause (et bien sûr celle d'Yves Klein qui, 
dit-il au passage, le " barbe "), cette mémoire du corps qui n'a plus de limite, plus de garde-
fou, à laquelle il a deux mots à dire : peau et os, chair et crâne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 À L'INFINI</TEXT>
<TEXT>
 L'occasion pour Rouan de décliner sur tous les tons le tragique de la condition humaine, en 
jouant l'un contre l'autre, dans l'autre, la chair renaissant de la mort, et la mort de la chair, 
à l'infini des temps. Que cela plaise à l'artiste de se promener entre Eros et Thanatos 
paraît évident.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour combien de temps ? Rouan, dont le rythme de production s'est accéléré sous le 
coup de cette nouvelle pseudo-spontanéité, ne tient pas en place, et n'a pas fini d'explorer 
les voies labyrinthiques de la peinture, en particulier celles qui semblent conduire vers les 
plus grandes catastrophes. Histoire de voir s'il y a moyen de travailler toutes ces injures, 
toutes ces insultes, tous ces jets de formes et de couleurs. De faire que le langage de la 
peinture reste vivant. Tel est l'objectif de François Rouan, peintre pervers qui prêche le 
faux pour savoir le vrai, et dont on ne découvre jamais qu'" après coup " ce qui le " fait 
marcher ". Un peintre d'aujourd'hui, qui comme beaucoup d'autres ne peut concevoir la 
peinture sans le discours sur la peinture et son histoire, mais qui, contrairement à d'autres, 
n'a pas de leçons à donner, mais à prendre, pour enrichir ses tableaux. Des tableaux 
parfois détestables, mais toujours passionnants, riches d'un potentiel de formes et d'images 
qui ailleurs débouchent sur des splendeurs.</TEXT>
</DOC>
