<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002404-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002404-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>355975</ACCOUNT>
<PEOPLE>ARRONDEL LUC,LAFERRERE ANNE</PEOPLE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10191502</FAB>
<SUBJECTS>HERITAGE,FORTUNE,RESULTAT,ANALYSE,REVUE,DEMOGRAPHIE,CHIFFRE,REVENU</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " Profil des riches défunts ", par Luc Arrondel et Anne Laferrère. Economie et statistique n 273.(2) Hériter est avoir reçu quelque chose après le décès d'au moins un des quatre parents ou beaux-parents.</NOTE>
<NAMES>ECONOMIE ET STATISTIQUE,INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>CONCLUSIONS DE L'ENQUETE</LEAD1>
<TITLE>Deux enquêtes de l'INSEE sur la transmission des fortunes en France &gt;La richesse est souvent le fruit d'un projet professionnel réussi</TITLE>
<TIO1>PROFIL DES RICHES DEFUNTS</TIO1>
<TEXT>Comme il existe peu de renseignements sur les Français les plus riches, l'étude que vient de publier l'INSEE sur la transmission des 
grandes fortunes (1) est à marquer d'une pierre blanche. On savait 
que les revenus des ménages sont beaucoup moins inégalement répartis 
que leur patrimoine : l'écart allant de un à six d'un côté, de un à 
quatre-vingt-cinq de l'autre, si l'on compare les rapports entre les 
10 % les plus riches et les 10 % les moins riches. On savait moins 
que " le fait d'avoir hérité ne suffit pas, bien que ce soit un 
facteur d'inégalité important, pour être classé parmi les plus riches 
".</TEXT>
<TEXT>
 Certes, parmi les 5 % de ménages qui déclarent les patrimoines les 
plus élevés, 83 % ont hérité, contre 65 % pour l'ensemble des ménages 
(2). De plus, pour ces 5 %, la part héritée de patrimoine est 
beaucoup plus forte que pour la moyenne. Il n'empêche " qu'il est 
vraisemblable que la richesse est le résultat d'un projet 
entrepreneurial réussi qui entraînerait une concentration des grandes 
fortunes parmi les professions indépendantes ".</TEXT>
<TEXT>
 Les plus riches doivent alors détenir, souligne l'étude, une part 
importante de leur patrimoine sous forme d'actifs professionnels et 
de titres. L'INSEE, qui a travaillé sur un échantillon anonyme de 
déclarations de succession de l'année 1987 (représentant la moitié 
des défunts de l'année), qualifie de " riches défunts " les Français 
du premier décile, ceux qui avaient transmis à l'époque plus de 1,1 
million de francs, à la fois par donations et par héritages. Les " 
très riches " sont représentés par le premier centile, c'est-à-dire 3 
000 défunts qui avaient transmis plus de 4,8 millions de francs 
chacun. La moitié des transmissions sont inférieures à 281 000 
francs, la moyenne se situant à 580 000 francs. Un peu plus de la 
moitié du patrimoine (51 % très exactement) est transmis par les " 
riches défunts ", 19 % par les très riches.</TEXT>
<TEXT>
  Fait significatif : entre les très riches eux-mêmes, les écarts 
sont extrêmement importants. Le " moins riche " d'entre eux avait 
transmis 4,8 millions de francs, le plus riche 434,8 millions... </TEXT>
<TEXT>
 Le " gain de longévité " des très riches</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête de l'INSEE attire l'attention sur une autre réalité : la 
corrélation entre l'allongement de la vie avec le milieu social et le 
niveau d'instruction d'une part, avec la fortune de l'autre. Les très 
riches meurent 4,4 ans plus tard que la moyenne. " C'est à la fois 
parce qu'on est riche qu'on vit plus longtemps et parce qu'on vit 
plus longtemps que, quand on est riche, on le devient encore plus ", 
note l'étude. C'est surtout avant soixante ans que les riches sont 
peu nombreux (" il faut du temps pour faire fortune "), la situation 
étant exactement inverse entre quatre-vingts et quatre-vingt-dix ans. 
" Ce qui apparaît comme un gain de longévité des très riches est 
patent : 58 % décèdent après quatre-vingts ans, contre 42 % pour les 
neuf premiers déciles. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est chez les indépendants et les professions libérales que l'on 
trouve le plus de riches défunts. Puis viennent les cadres supérieurs 
et les agriculteurs. " Les autres salariés ne sont que rarement 
présents à ces niveaux de fortune. L'outil de travail lui-même compte 
pour une bonne part de la fortune des indépendants, pour les 
agriculteurs en particulier : la richesse est le fruit d'une activité 
d'entrepreneur plutôt que celui de l'épargne des salariés. "</TEXT>
<TEXT>
 C'est en Ile-de-France puis sur la côte méditerranéenne que sont 
concentrées les fortunes ainsi que l'avaient montré les statistiques 
relatives à l'ISF (impôt de solidarité sur la fortune). Le nombre 
moyen d'enfants augmente lui aussi avec la richesse : de 1,7 pour 
l'ensemble des défunts de l'année 1987, il est de 2,2 pour les très 
riches.</TEXT>
<TEXT>
 Une grande fortune, pour se constituer, nécessite que soit planifiée 
sa transmission à la génération suivante, pour des raisons fiscales 
notamment. " La pratique de la donation inter vivos est très liée à 
la richesse : peu fréquente parmi les 80 % les moins riches, elle 
concerne presque un défunt du décile supérieur sur trois. Chez les 
très riches, il y a plus d'un donateur pour deux défunts. " Ces 
donations sont très inégalement réparties : les 10 % les plus riches 
transmettent plus des trois quarts de ce qui est donné et les très 
riches, la moitié. " La richesse s'accompagne donc d'une gestion 
active de sa transmission à la génération suivante ", conclut l'étude 
de l'INSEE.                                                           
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
