<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002785-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002785-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333795</ACCOUNT>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,SANCTION ETRANGERE,BOYCOTT,DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<FAB>04221351</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 21 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>HAITI&gt; Washington s'est résolu&gt; à un durcissement de l'embargo</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  L'administration Clinton s'est résolue, jeudi 21 avril, à soutenir 
une mesure à laquelle elle s'était jusqu'à présent refusée : le 
durcissement de l'embargo économique imposé à Haïti. C'est un 
revirement qui sera bien accueilli par les autres membres du Conseil 
de sécurité de l'ONU où l'opposition des Etats-Unis empêchait depuis 
janvier 1994 l'adoption d'un projet de résolution français renforçant 
les sanctions économiques, commerciales et financières contre Haïti. 
Washington craignait de franchir le pas de peur de pénaliser un peu 
plus les plus pauvres d'entre les pauvres à Haïti et d'inciter un 
nombre croissant d'entre eux à tenter de trouver refuge aux 
Etats-Unis. L'embargo actuel gèle nombre de transactions financières 
et bloque, en principe, l'importation de carburant.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis comptaient sur la persuasion pour amener les chefs 
militaires haïtiens _ le général Raoul Cédras et le colonel Michel 
François _ à négocier le retour à la démocratie dans leur pays et, 
éventuellement, celui du père Jean-Bertrand Aristide, le président 
qu'ils ont renversé en septembre 1991. La manière " douce " a échoué. 
L'administration change de politique alors que la presse, les 
organisations de défense des droits de l'homme, un nombre croissant 
d'élus au Congrès, certaines vedettes de Hollywood, les syndicats et 
d'autres encore ont multiplié ces dernières semaines les rapports de 
plus en plus accablants sur la situation des droits de l'homme sur 
l'île.</TEXT>
<TEXT>
 Ils accusent les néo-duvaliéristes du mouvement FRAPH de mener une 
campagne de terreur à grande échelle destinée à anéantir tout soutien 
au président Aristide. Au début du mois, l'organisation America's 
Watch détaillait les méthodes du FRAPH (organisation dont le vrai " 
patron " serait le colonel François, chef de la police de 
Port-au-Prince) : assassinats, torture, enlèvements de dizaines de 
militants... Chaque matin, ou presque, les cadavres horriblement 
mutilés de partisans du président déchu seraient déposés dans les 
quartiers misérables où ses partisans sont les plus nombreux.</TEXT>
<TEXT>
 " Plaisanterie</TEXT>
<TEXT>
 sinistre " </TEXT>
<TEXT>
  America's Watch dénonçait " l'échec de la politique de 
l'administration ", assurant même qu'elle avait " contribué au 
désastre que constitue la situation des droits de l'homme en Haïti ". 
Le groupe des élus noirs au Congrès était tout aussi sévère, de même 
que nombre d'autres démocrates : six d'entre eux se sont fait 
interpeller jeudi alors qu'ils manifestaient devant la 
Maison-Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  M. Aristide, qui vit à Washington, avait lui-même stigmatisé, 
jeudi, la " plaisanterie sinistre " que serait la politique 
américaine à l'égard de son pays. Quelques heures plus tard, il était 
reçu à la Maison-Blanche par le conseiller du président pour les 
affaires de sécurité nationale, Anthony Lake, et par le numéro deux 
du département d'Etat, Strobe Talbott, qui lui ont fait part de la 
nouvelle " ligne " de l'administration. A l'exception des produits 
alimentaires et de nature humanitaire (médicaments notamment), les 
Etats-Unis soutiendront dorénavant un embargo total à l'encontre de 
Haïti, mesure qui devrait être prochainement soumise à l'approbation 
du Conseil de sécurité de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, assurément, un succès pour M. Aristide, qui réclamait cet 
embargo depuis longtemps et a toujours soutenu que les putschistes ne 
feraient pas un geste en faveur du retour à la démocratie sans y être 
contraints par les Etats-Unis. Il est resté sur cette position, alors 
que les Etats-Unis le suppliaient de faire preuve de souplesse en 
nommant un nouveau premier ministre à Port-au-Prince et en décrétant 
une amnistie en faveur des officiers rebelles. Mais la répression 
accrue menée par ces derniers depuis quelques semaines a conforté le 
point de vue du président Aristide et a convaincu les Etats-Unis 
qu'il fallait durcir le ton avec les putschistes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
