<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003846</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003846</DOCID>
<ACCOUNT>371536</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLEMENT ANICE,JEANNERET ISABELLE</PEOPLE>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0395-1022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>FRANCE-CULTURE, " LES NUITS MAGNETIQUES ", DU MARDI 24 AU VENDREDI 27 (FM PARIS 93,5 OU 93,9).</NOTE>
<NUM1>950123-2-S22-01</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1>ARMELLE CRESSARD</SIP1>
<SOT1>Quatre variations sur la vie en vase clos.</SOT1>
<SU21>LES HAUTS MURS : FRANCE-CULTURE, 22 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'enfermement</TITLE>
<TIO1>LES HAUTS MURS,LES NUITS MAGNETIQUES</TIO1>
<TEXT> E NFER comme enfermement. L'enfer, c'est les autres. Hauts murs, mondes clos, marmites infernales où la vie s'écoule sous le regard des autres. 
Mondes communautaires choisis ou imposés, acceptés ou rejetés, où tous obéissent au 
même règlement. Sur ce thème, " Les Nuits magnétiques " proposent quatre variations : 
les foyers pour enfants, le pensionnat, le couvent et la cité de banlieue. Rapprochements 
surprenants et osés, pensera-t-on. Car qu'y a-t-il de commun entre un enfant de la direction 
des affaires sanitaires et sociales (DASS), un pensionnaire issu de milieu favorisé, une 
carmélite et un jeune Maghrébin ? Rien, sinon qu'ils vivent dans un ghetto.</TEXT>
<TEXT>
  Anice Clément et Isabelle Jeanneret se gardent bien d'établir des comparaisons, elles se 
contentent de rapporter les paroles de ceux qui se pensent enfermés. Paroles pudiques 
d'enfants qui expriment le regret d'un ailleurs : " J'avais cinq ans, raconte Sylvie. Un jour, 
j'ai tout dit à la maîtresse, qui l'a dit au juge, qui m'a placée ici, ça fait maintenant sept ans 
que je suis là. On n'a plus de nouvelles de mes parents, quelquefois, je rêve que je suis 
avec ma mère. " Willy, lui, conserve précieusement ses trésors de la vie d'avant et les 
lettres de sa famille. " Ici je n'apprends rien, tout ce que je sais faire, c'est ma mère qui me 
l'a appris. " La violence ? Ils en parlent peu, ils l'ont subie, intériorisée, parfois ils la 
restituent, mais ils n'aiment pas en parler. Et ce qu'ils détestent le plus, " c'est quand les 
autres disent du mal de ma mère ". L'amour et le rêve ignorent les murs et les 
serrures...</TEXT>
<TEXT>
  Après ces témoignagnes bouleversants, la parole des pensionnaires paraît totalement 
insipide, quand on sait qu'elle provient d'élèves de l'Ecole des Roches, l'école privée la 
plus chère et la plus chic de France. " Le plus dur, c'est le manque de liberté, de ne pas 
aller prendre un café avec les copains après les cours. " Aucune mesure commune ! Pour 
faire frissonner l'auditeur, une voix rappelle combien étaient pittoresques les châtiments 
d'un collège religieux dans les années 40. C'était il y a cinquante ans, et on s'en moque 
comme de l'an 40.</TEXT>
<TEXT>
  Mieux construit et plus crédible, le troisième reportage décrit le monde conventuel. 
Moines et moniales parlent de vocation, de l'amour de Dieu, de la présence et du silence 
permanents des autres. " Penser qu'on va vivre jusqu'au bout avec une soeur qui fait du 
bruit en mangeant sa soupe ! " Alors qu'une mère prieure et une novice affichent une joie 
profonde, un moine défroqué n'hésite pas à comparer le monastère à une secte.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier volet, le plus beau et certainement le plus porteur d'espérance, évoque 
l'univers quotidien de la tour no 10 d'une cité de banlieue. Si Rachid, vingt-six ans, hurle 
son désespoir " Ici, pour vivre, on se came, mes potes sont morts du sida ou d'overdose 
quand ils ne sont en prison " , des femmes, regroupées en association comprenant 
quarante-huit nationalités, disent combien est chaleureuse la vie d'une communauté 
pluriethnique.</TEXT>
<TEXT>
  L'enfer, c'est les autres ou le repli sur soi ?</TEXT>
</DOC>
