<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045130</DOCID>
<ACCOUNT>426377</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1350</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,SECURITE SOCIALE,REFORME,PENSION,RETRAITE,DIRIGEANT POLITIQUE,COMPORTEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-009-02</NUM1>
<NAMES>RATP,SNCF,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE LE GUILLEDOUX</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATIONS DU 7 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>A Paris : " On croyait élire  des politiques, on a des comptables "</TITLE>
<TEXT> ET SI ALAIN JUPPÉ avait des velléités de prendre les habits d'un Ronald Reagan ou la posture d'une Margaret Thatcher ? La question est maintes fois 
venue au cours de la manifestation parisienne. Chacun fait référence à la manière dont le 
président américain et le premier ministre britannique réussirent à mater les grandes 
grèves des contrôleurs aériens et des mineurs dans les années 80. Mais la comparaison 
s'arrête là. " Il peut toujours essayer, il verra ", avertit un conducteur de métro. " En 
France, ce serait une première. S'il réussit, chapeau. En tout cas, nous, on est préparés 
pour la durée ", prévient un cheminot. " Qu'il y aille, le Juppé, qu'il s'essaye à vouloir 
briser un mouvement de cette ampleur ", tonne un agent EDF.</TEXT>
<TEXT>
  Les grévistes sont beaucoup moins nombreux à défiler, jeudi 7 décembre, dans la capitale, 
en raison du caractère " local " donné aux actions de protestation. Les cheminots CFDT 
brandissent fièrement un drapeau rouge sur lequel on lit : " Tous unis. " Alain Barreau, 
délégué CFDT à la gare Saint-Lazare, voudrait expliquer ce qui " se passe dans les têtes " 
au quinzième jour de grève, les AG quotidiennes, les " gars " qui discutent entre eux. " On 
sent bien que, pour le privé, on est des locomotives. Et maintenant ça émerge dans les AG 
: on voudrait aussi se battre pour ramener les salariés du privé aux trente-sept annuités. 
En 1936, on a obtenu les 40 heures hebdomadaires ; en 1995, on en est à 39. On se 
demande à quoi sert le progrès s'il n'est pas au service de l'homme. Si on appliquait les 35 
heures, on créerait 800 000 emplois. Et 800 000 emplois supplémentaires, c'est ce qu'il faut 
pour combler le déficit de la Sécurité sociale ", estime le syndicaliste. Celui-ci l'a mauvaise 
qu'on puisse les faire passer, lui et ses collègues, pour des " archaïques accrochés à l'Etat- 
providence ". " Je ne suis pas contre une recherche de productivité, dit-il. A condition 
qu'elle ne dégrade pas les conditions de travail et qu'elle crée un partage du travail. C'est 
comme le plan Juppé : il faut un plan pour la Sécurité sociale, je suis d'accord. Mais 
d'abord, il faut sortir le mot Juppé du plan Juppé. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  TRAHIS DEUX FOIS</TEXT>
<TEXT>
   Ce " délégué de base " ne cache pas son " désarroi " devant l'absence d'alternative ou, 
du moins, de relais politique : " On comprend pourquoi le PS est pâle. La rue est en train 
de remettre en cause tous les pantins institutionnels. Pendant dix ans, les socialistes au 
pouvoir ont fait les restructurations industrielles que la droite avait rêvées sans oser les 
faire. Et maintenant, c'est la droite qui nous propose des réformes que la gauche rêvait de 
faire si elle avait eu du temps. On croyait élire des hommes politiques, finalement on a des 
comptables. Y compris dans le style, ils ont fini par se ressembler. En 1968, on avait les 
réacs en face ; c'était simple, on savait où on était. Aujourd'hui, on a en face des gens qui 
se disent ``ouverts``, partisans du dialogue. Si on dit qu'on n'est pas d'accord, ils répondent 
que ``vous n'avez pas compris``, comme s'il n'y avait pas d'idéologie, comme si les 
problèmes étaient techniques, et ils recommencent à nous ``expliquer``. Le clivage serait 
entre ceux qui comprennent et ceux qui ne comprennent pas. En fait, il n'y a qu'une 
idéologie : la leur. " Il se demande pourquoi les députés ne sont pas là, à écouter, à sentir 
la rue. Il voit ses collègues dépités, vivant avec le sentiment d'avoir été trahis deux fois, " 
d'abord par les socialistes, maintenant par Chirac  car il y en a qui y ont cru , quand celui-ci 
remettait en cause la pensée unique, promettait des augmentations de salaire ".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " ON IRA JUSQU'AU BOUT "</TEXT>
<TEXT>
   Personne n'imagine capituler. Colette, employée à la SNCF non syndiquée, pense que 
rater cette grève " aurait des conséquences graves : après, les gens n'y croiraient plus ". 
Alain, contrôleur, syndiqué à FO, avait dit à sa femme, au lendemain de la victoire de 
Jacques Chirac : " Faut qu'on se prépare, je suis sûr que ça va péter. " Depuis, il a 
économisé 2 000 francs par mois. Certains cheminots comptent sur le versement, bientôt, 
d'un " petit " treizième mois le salaire de base sans les primes pour avoir une bouffée 
d'oxygène. Les agents de la RATP, eux, n'en ont pas. " On fait des crédits ", confie l'un 
d'eux. Le maire de Viry-Châtillon offre douze jours de cantine gratuite pour les enfants de 
grévistes. " Je ne partirai pas en vacances cet hiver, je limite les sorties. Ça va, on ira 
jusqu'au bout ", assure Chantal, vingt-huit ans, gagnant 5 700 francs comme facteur, à 
Paris, avec un BTS économique et social.</TEXT>
<TEXT>
   Comme c'est devenu une habitude dans ce mouvement, chacun livre ses arguments tirés 
du débat économique. Frédéric, agent EDF, surveille le PIB du pays. " Il n'arrête pas 
d'augmenter ! s'exclame-t-il. Bon sang, ça devrait être simple. Les profits d'aujourd'hui 
devraient créer les emplois de demain. " Marie-Danielle, cinquante-trois ans, professeur 
de lettres et militante de FO, est contre la " politique monétariste qui nous tire vers la 
pauvreté. En plus, elle joue sur la peur et la désespérance ". Pascale, Claude et Sylvie, 
contrôleurs des impôts, trouvent que, décidément, on fait la part belle aux entreprises : " Il 
est question de faire passer le taux de l'impôt sur les sociétés à 19 % pour les entreprises 
qui auront un chiffre d'affaires inférieur à 50 millions de francs. Il était déjà passé de 50 à 
35 %. Vous les avez vues créer des emplois, vous, les entreprises ? " Tout le monde 
souhaiterait déjà qu'on titularise les auxiliaires, les intérimaires, les " contrats emploi- 
solidarité " qui se multiplient dans les bureaux et les entreprises du secteur public.</TEXT>
</DOC>
