<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000885-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000885-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319562</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,INSTANCE,AGRICULTURE,VOLAILLE,FINANCEMENT,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>01071754</FAB>
<SUBJECTS>VOLAILLE,MANIFESTATION,PROFESSION</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUAL CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>LE 5 JANVIER 1994 - REACTIONS AUX DECISIONS DE LA COMMISSION EUROPEENNE DU 8 OCTOBRE 1993 CONCERNANT LES AIDES A L'EXPORTATION VERS LES PAYS TIERS</LEAD1>
<TITLE>Dix mille manifestants à Rennes&gt; Les professionnels de la volaille protestent contre la baisse des aides européennes à l'exportation</TITLE>
<TEXT>RENNES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Producteurs de volailles, industriels des secteurs des aliments, de 
l'abattage et de la transformation, salariés vivement incités par 
leurs employeurs à répondre au mot d'ordre lancé par le comité 
d'action avicole... Il y avait quelque 10 000 manifestants, mercredi 
5 janvier, dans les rues de Rennes pour " lancer un avertissement 
solennel à Bruxelles ". A l'origine de la colère des professionnels, 
la décision prise le 8 octobre par la Commission européenne de 
réduire de 6 écus (1 écu vaut 6,6 francs) par 100 kilos le montant 
des restitutions, c'est-à-dire des aides à l'exportation vers les 
pays tiers. Directement touchées par cette troisième réduction en un 
an, les entreprises d'abattage et de transformation avaient fait 
savoir aux producteurs-éleveurs leur intention de procéder en janvier 
à une baisse de 30 centimes le kilo.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des syndicats, la CFDT avait décliné l'invitation à 
manifester en dénonçant " l'utilisation abusive des salariés ". La 
CGT était présente, un peu à part dans le cortège, pour demander le 
maintien des emplois et protester contre les bas salaires. Profitant 
du calendrier, Gilles Montfort, représentant des groupements de 
producteurs, s'est adressé au premier ministre, demandant une 
attitude ferme du gouvernement français face à la Commission.</TEXT>
<TEXT>
Pour cette manifestation, qui se voulait le point de départ de la 
mise en place d'une véritable interprofession, le choix de Rennes 
était symbolique, en raison du poids de la Bretagne (42 %) et des 
Pays de la Loire (22 %) dans la production nationale. Avec 20 500 
emplois directs, ces deux régions représentent près de la moitié des 
exportations européennes et la quasi-totalité des exportations 
françaises vers les pays tiers. Deux cents Auvergnats avaient fait le 
déplacement. Des délégations étaient venues des Landes, de 
Provence-Alpes-Côte d'Azur, de Languedoc-Roussillon, de Rhône-Alpes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rassemblement pourrait être le premier signe de la création 
d'une véritable filière dans un secteur dont, en 1992, l'excédent 
(5,4 milliards de francs) a été supérieur à celui de l'industrie 
automobile (5,2 milliards de francs). " Aux Etats-Unis, les aides à 
l'exportation sont trois fois supérieures à celles que nous 
connaissions jusqu'en octobre 1993 ", a souligné Michel David, 
président de la fédération régionale des syndicats d'exploitants 
agricoles de Bretagne et principal organisateur de cette 
manifestation, à laquelle participaient de nombreux élus ceints de 
leur écharpe tricolore.&lt;
</TEXT>
</DOC>
