<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003293-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003293-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334336</ACCOUNT>
<CHA1>La banque de Santander a acheté, lundi 25 avril, le Banesto pour la somme de 313 milliards de pesetas (13,2 milliards de francs). Cette opération en fait la première banque du pays et met un terme à la crise ouverte par la mise sous tutelle du Banesto par la banque d'Espagne le 28 décembre 1993.</CHA1>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>BANQUE,ESPAGNE,PRISE DE PARTICIPATION,ACCORD,CHIFFRE,MODIFICATION DE CAPITAL</SUBJECTS>
<FAB>04261142</FAB>
<NUM1>940427-2-024-01</NUM1>
<NAMES>BANCO SANTANDER,BANESTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>LE MONTAGE FINANCIER DE L'ACCORD DU 25 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Devenant la première banque espagnole &gt; Le Banco Santander reprend le Banesto</TITLE>
<TEXT>MADRID  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Emilio Botin, président de Santander, n'est pas un homme distrait. 
Il avait pourtant oublié de signer la proposition d'achat de Banesto 
et il a donc fallu attendre plus de quatre heures après le dépôt des 
enveloppes avant de savoir laquelle des trois banques en lice 
(Argentaria, banque de Bilbao et Viscaya, et Santander) avait offert 
le meilleur prix. C'était la seule condition retenue par la Banque 
d'Espagne, en dehors du respect d'un cahier des charges, pour 
déterminer le repreneur de la banque espagnole de crédit (Banesto) de 
Mario Conde. Santander a offert le plus (762 pesetas par action 
contre 667 pour BBV, et 566 pour Argentaria, la banque publique) et 
s'est offert la quatrième banque du pays pour la somme de 313 
millards de pesetas.</TEXT>
<TEXT>
  La fin de la tourmente bancaire</TEXT>
<TEXT>
  Alfredo Saenz, venu de BBV et qui depuis quatre mois a mis sur pied 
le plan de sauvetage après la banqueroute technique à laquelle avait 
conduit la gestion aventureuse de Mario Conde, a été confirmé dans 
ses fonctions. Ainsi prend fin la tourmente qui a secoué le monde 
bancaire espagnol après la mise sous tutelle de Banesto par la banque 
d'Espagne, le 28 décembre 1993, en raison d'un " trou " estimé par la 
suite à 605 milliards de pesetas (plus de 25 milliards de francs). Un 
plan de sauvetage, adopté par les actionnaires le 26 mars, et une 
augmentation de capital de 180 milliards de pesetas avaient permis de 
remettre à flot la plus vieille institution bancaire du pays. 
Cependant, des pertes importantes ont continué à être enregistrées au 
début de cette année (7 milliards de pesetas au cours des deux 
premiers mois, soit une hausse de 17,7 % par rapport à la même 
période l'an passé). Quant au flamboyant Mario Conde, il attend que 
les institutions financières et judiciaires se prononcent sur ses 
responsabilités.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix élevé payé par Santander a surpris dans les milieux 
financiers. Le cours moyen des actions était en effet évalué aux 
environ de 450 à 500 pesetas. Goldman Sachs avait estimé qu'au-delà 
de 570 pesetas l'opération était " très risquée ". En achetant 73,45 
% du capital de Banesto, Santander va permettre au fonds 
interbancaire de garantie de récupérer plus de la moitié des 505 
milliards qu'a coûté la procédure d'assainissement. Elle devra 
également offrir 13,27 % du capital aux anciens actionnaires au cours 
de 400 pesetas. Au bout du compte, Santander ne détiendra qu'un peu 
plus de 60 % du capital total. M. Botin a offert 8 % de Banesto à ses 
actionnaires ainsi que 1 % à l'équipe gestionnaire qui va rester en 
place.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, Santander a annoncé une augmentation de capital de 
89 milliards de pesetas (3,75 milliards de francs) et a assuré que 
l'autonomie de Banesto sera maintenue. Le cahier des charges 
contraint de garder le nom pendant quatre ans. Si désormais, 
Santander devient la 22 banque européenne et la 45 banque mondiale, 
le morceau sera dur à avaler. Certes, cette institution solide va 
bénéficier de l'important réseau bancaire de Banesto, de son 
implantation internationale et de sa participation de 50 % dans la 
banque portugaise Totta et Açores, considérée comme une très bonne 
affaire, mais cette absorption va peser lourd sur les bénéfices.&lt;
</TEXT>
</DOC>
