<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001568-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001568-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359171</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PRIX,NICKEL,BOURSE DE COMMERCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>11121552</FAB>
<NUM1>941114-2-021-33</NUM1>
<NAMES>LONDRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<TITLE>MATIÈRES PREMIÈRES&gt; Le cours du nickel à la merci de la finance</TITLE>
<TEXT>Tous ceux qu'inquiètent le décrochage entre une sphère financière livrée à elle même, de plus en plus déconnectée de l'économie réelle, 
trouveront matière à nourrir leur critique avec le marché du nickel. 
Voilà un secteur qui, après des années de récession (qui a épargné 
les pays d'Asie du Sud-Est), retrouve un tonus remarquable. Au 
États-Unis depuis deux ans, en Europe et au Japon plus récemment, la 
consommation d'aciers inoxydables est repartie en flêche. Or, à eux 
seuls, " les inox " représentent les deux tiers des débouchés du 
nickel, le reste étant utilisé sous forme d'alliages par l'industrie 
aéronautique, l'électronique... </TEXT>
<TEXT>
  Après une hausse de 5 % en 1993, la demande mondiale de nickel 
devrait croître de 8 % cette année et d'autant l'année prochaine. 
L'offre fait mieux que suivre. Pour une consommation annuelle de 
nickel _ dans le monde industrialisé _ évaluée à 720 000 tonnes en 
1994, la production, elle, tourne autour de 740 000 tonnes. C'est 
dire que l'offre est excédentaire de 20 000 tonnes environ. En bonne 
logique, les prix devraient donc être relativement sages. Et, en tout 
cas, ne pas s'emballer.</TEXT>
<TEXT>
  Or, ce n'est pas du tout ce qui se passe. Sur le London metal 
exchange (LME) de Londres, la " Mecque " de la profession, les cours 
au comptant, qui ne dépassaient pas 5 300 dollars/tonne en début 
d'année, n'ont cessé de grimper depuis. La barre des 6 000 dollars a 
été franchie à la mi-mai et celle des 7 000 dollars le 26 octobre. 
Depuis les cours oscillent autour de 7 300-7 400 dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Les producteurs devraient se réjouir de cette bonne tenue. Cette 
semaine, à Londres, Yves Rambaud, président du groupe français 
Eramet-SLN, le numéro quatre mondial du nickel, obervait que dans une 
fourchette comprise entre 3 dollars et 3,20 dollars/livre, les 
producteurs commençaient à gagner de l'argent, qu'il devenait 
justifié d'accroître les capacité des usines à partir de 3,50-4 
dollars et qu'au-delà de 5 dollars de nouvelles unités de production 
s'imposaient. Après avoir touché leur point bas en septembre 1993 (à 
1,98 dollars/livre), actuellement, les cours sont de l'ordre de 3,30 
dollars.</TEXT>
<TEXT>
  L'heure d'un accroissement des capacités existantes est d'ailleurs 
à l'ordre du jour. Le Canadien Inco, numéro un mondial, a annoncé que 
l'été prochain qu'il réduira au strict minimum les arrêts programmés 
dans ses usines tandis que ses deux principaux concurrents prévoient 
d'accroître leur production.</TEXT>
<TEXT>
 Des propriétaires inconnus</TEXT>
<TEXT>
  Si cette sortie de récession, si cette remontée des cours satisfait 
les professionnels, un autre élément les inquiète : la montagne de 
stocks de nickel qui s'accumule au LME. A la fin de 1990, les hangars 
du marché londonien abritaient moins de 5 000 tonnes. Fin 1992, le 
chiffre était monté à 68 000 tonnes. Il a atteint aujourd'hui 150 000 
tonnes, soit l'équivalent de près de trois mois de consommation. " 
C'est très déstabilisant d'avoir une telle quantité de nickel qui 
sommeille. Si on la déverse brutalement sur les marchés, elle peut 
tout emporter ", reconnaît un spécialiste du secteur.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui approvisionnent ce stock sont connus. Il s'agit presque 
exclusivement de producteurs russes. Car si la production de la 
Russie a dégringolé avec l'effondrement de l'Union soviétique, la 
consommation, dans le même temps, a purement et simplement sombré, 
emportée par la désintégration du complexe militaro-industriel son 
traditionnel client. De 200 000 tonnes il y a cinq ans, elle ne 
dépasserait plus 40 000 tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nickel qui ne trouve plus preneur en Russie est aujourd'hui 
stocké à Londres. " Officiellement, explique un industriel du 
secteur, les exportations russes ne dépassent pas 100 000 tonnes/an. 
En réalité, elles sont sans doute plus proches de 150 000 tonnes dont 
une bonne partie nous arrive en contrebande dissimulé au milieu de 
ferrailles ou de ferro-nickel. La mafia russe contrôle ce trafic. " </TEXT>
<TEXT>
  Mais le plus grave n'est pas là. Il réside, paradoxalement, dans le 
fait que les industriels ignorent quels sont les propriétaires des 
150 000 tonnes du " métal du diable ", comme on surnomme le nickel, 
entreposées à Londres. Il ne s'agit pas de producteurs, ni de 
consommateurs mais, plus vraisemblablement, d'organismes financiers 
qui pensent avoir trouvé avec le nickel un placement juteux. Mais 
impossible d'en savoir davantage. Un producteur européen a récemment 
demandé aux dirigeants du LME de lever le voile sur l'identité des 
propriétaires de ces stocks qui menacent, s'ils sont déversés 
brutalement sur le marché, de le déstabiliser. Il s'est heurté à une 
fin de non-recevoir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
