<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001331-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001331-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354835</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>Par 12 voix sur treize conseillers (il y a eu 1 abstention), le conseil du sixième arrondissement de Paris a désigné, lundi 10 octobre, son nouveau maire, Jean-Pierre Lecoq (RPR), en remplacement de François Collet (RPR), sénateur de Paris, décédé le 27 septembre.</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10111081</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION,MUTATION,MAIRE,PARIS 6,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>[Né à Paris le 18 juillet 1954, M. Lecoq, cadre dans une banque, a fait ses études à l'Ecole supérieure de commerce et à l'Institut d'études politiques, avant d'accomplir son service militaire dans la marine et de gagner ses galons de lieutenant de vaisseau. Militant gaullite dès sa vingtième année, il a participé à la création du RPR en 1976 et, sous la houlette, de Pierre Bas, alors député et maire du sixième, il est entré à la mairie de l'arrondissement comme représentant du mouvement associatif. En 1983, M. Lecoq a été élu conseiller d'arrondissement et est devenu adjoint de M. Bas avant que celui-ci n'entre en dissidence et ne se fasse éliminer. En 1989, M. Lecoq se trouvant sur la liste de François Collet, chiraquien de stricte obédience, a retrouvé son poste de conseiller d'arrondissement, puis d'adjoint. Il est devenu conseiller de Paris en 1993 après le décès de Xavier de la Fournière.]</NOTE>
<NAMES>LECOQ JEAN PIERRE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 10 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Une désignation sans véritable surprise&gt; M. Lecoq (RPR) est élu maire du sixième arrondissement de Paris</TITLE>
<TEXT>" C'était une belle cérémonie ! " Cette réflexion, lancée par un habitant du sixième arrondissement qui sortait de la mairie, 
était-elle ironique ou sincèrement admirative ? Les deux, peut-être.</TEXT>
<TEXT>
  Les treize membres du conseil d'arrondissement venaient d'élire 
leur nouveau maire, Jean-Pierre Lecoq (RPR), selon un protocole tout 
empreint de gravité et de rigueur démocratique. Le public, 
exceptionnellement nombreux, n'avait rien perdu des va-et-vient en 
direction des isoloirs, du maniement des bulletins de vote et du 
scrutateur qui dépouillait les enveloppes. Le suspense lui-même ne 
manquait pas, puisqu'une dépêche partie de l'Hôtel de Ville avait 
annoncé qu'il y aurait trois candidats au poste laissé vacant par le 
décès de François Collet, sénateur (RPR) de Paris (le Monde du 29 
septembre) : son adjointe spéciale, Gisèle Favre (UDF), et deux 
conseillers RPR, Jean-Pierre Lecoq et Thadée Mularski.</TEXT>
<TEXT>
  C'était oublier les règles non écrites du système que Jacques 
Chirac a imposé depuis douze ans à ses amis et à ses alliés. A Paris, 
le choix des candidats de la majorité est toujours fait à l'Hôtel de 
Ville et selon la répartition suivante : deux tiers de RPR, un tiers 
d'UDF. Il est entendu de longue date que la mairie du sixième revient 
à un RPR. Quant aux postes d'adjoint, ils sont également répartis à 
l'avance et, autant que faire se peut, selon le même dosage. Aussi, 
lorsque le président de séance a appelé les candidats à se faire 
connaître, seuls les naïfs et les mal informés ont eu la surprise de 
ne voir se lever que M. Lecoq.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci a obtenu sans coup férir les douze suffrages des 
conseillers de la majorité. Unique et menue discordance : le bulletin 
nul déposé gentiment par le conseiller socialiste, seul représentant 
de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  L'élection de ses quatre adjoints _ le maximum autorisé par la loi 
_ a été aussi facile que la sienne. Il n'y avait qu'un seul candidat 
pour chaque poste. Gisèle Favre (UDF), Jean-Charles Bossard (RPR), 
Olivier Passelecq (CNI) et Jacqueline Leroux (RPR) ont obtenu leurs 
douze suffrages et la bienveillante abstention du conseiller 
socialiste. Après cet exercice de démocratie formelle, il ne restait 
plus qu'à faire la photo du conseil d'arrondissement nouvelle 
formule.&lt;
</TEXT>
</DOC>
