<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015395</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015395</DOCID>
<ACCOUNT>387618</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1150</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,SYSTEME EDUCATIF,ENSEIGNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Bruno Bourg-Broc est député (RPR) de la Marne.</NOTE>
<NUM1>950420-19</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BOURG BROC BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>PAR BRUNO BOURG-BROC</SIP1>
<SU21>HORIZONS - TRIBUNE PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'école de la République</TITLE>
<TEXT> ON ne peut réduire les programmes présidentiels à de simples catalogues de mesures, si judicieuses soient-elles, et négliger l'esprit qui les anime et le 
système de valeurs qui en découle. Si je crois la démarche de Jacques Chirac 
profondément opportune et crédible, ce n'est pas seulement après une analyse 
technicienne, mais en vertu de l'exigence fondamentale qui la porte, et qui consiste à 
rétablir l'égalité des chances dans notre société pour tous les Français, et en premier lieu 
pour notre jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
  Il en résulte une vraie priorité éducative, car c'est à l'école que les cartes sont d'abord 
distribuées, que l'individu fait son apprentissage intellectuel et celui de citoyen. Loin de 
moi d'avancer l'idée selon laquelle l'école devrait suppléer à l'ensemble des processus 
éducatifs défaillants ou insuffisants et se charger, avec l'apprentissage des savoirs 
fondamentaux, d'enseigner tous les comportements adaptés à notre société. Ces missions 
reviennent en priorité aux familles, qui sont d'ailleurs des partenaires à part entière de 
l'éducation nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il semble essentiel que, grâce à l'école, il entre dans la vie de chaque jeune, quel 
que soit son milieu familial, une part de liberté qui passe entre tous les déterminismes 
sociaux et qu'il existe un espace où l'identité de chaque individu puisse se révéler, quelle 
que soit son origine. Les exemples de réussite scolaire en milieu défavorisé, bien plus 
nombreux que l'on ne croit, viennent démontrer que le principe républicain d'égalité des 
chances doit être pris au sérieux. Mais garantir l'égalité des chances suppose que trois 
conditions soient remplies par notre système éducatif.</TEXT>
<TEXT>
  Tout d'abord, il faut que chaque établissement dispose de suffisamment de moyens pour 
rompre les logiques de l'échec au travers de formules de tutorat rénovées, d'heures de 
soutien suffisamment nombreuses, d'une réforme des rythmes scolaires adaptée aux 
données de la vie moderne et favorable à l'épanouissement personnel, et bien évidemment 
d'un effectif professoral et technique en nombre suffisant. Qu'on ne s'y trompe pas : si les 
efforts nécessaires n'étaient pas faits dès maintenant, nous risquerions de payer notre 
indifférence de façon bien plus élevée par la suite, en termes de chômage et d'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, il paraît nécessaire de parvenir à une plus grande diversification de nos parcours 
éducatifs. Sachons rompre avec le moule unique de l'enseignement général et revaloriser 
toutes les filières, qu'elles soient professionnelles, techniques ou technologiques : les 
esprits et les goûts ne sont pas identiques, il doit y avoir plusieurs parcours de réussite 
dans notre système.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour permettre la mise en oeuvre de ces changements, sachons accorder une plus 
grande autonomie de gestion aux établissements d'enseignement, qu'il s'agisse de 
l'enseignement secondaire ou du supérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il est nécessaire que l'ensemble de ces ouvertures, qui sont attendues par tous, 
puisse se faire en vertu d'objectifs communs, propres à mobiliser l'ensemble des énergies 
du monde de l'éducation autour de ce nouveau pacte républicain pour l'école. En cela, c'est 
avec raison que Jacques Chirac a émis l'idée d'un référendum qui redonnerait à la réforme 
de l'enseignement son caractère prioritaire. Aujourd'hui, je vois pour ma part au moins 
quatre avantages à la conduite d'un référendum sur l'éducation nationale :</TEXT>
<TEXT>
  1) Loin d'être le seul résultat d'une volonté venue d'en haut, le référendum découle tout 
au contraire d'un processus de dialogue et de concertation qui débutera avec les états 
généraux de l'éducation, où l'ensemble des acteurs du système éducatif pourront se faire 
entendre et émettre leurs propositions. Le texte proposé aux Français sera en grande 
partie le produit d'une vaste concertation et non un plan de réforme déconnecté des 
préoccupations du terrain.</TEXT>
<TEXT>
  2) Un des intérêts de cette opération dans son ensemble sera de lier dans une démarche 
commune les enseignements primaire, secondaire et supérieur, associés enfin autour de 
finalités identiques. Cela ne sera pas le moindre avantage de cette concertation. Trop 
souvent, la logique administrative a prévalu et a séparé ces trois grands moments de notre 
système éducatif qui, pourtant, aux yeux des jeunes gens, ne sont pas séparables.</TEXT>
<TEXT>
  3) Un des principaux objectifs d'une telle remise à plat sera désormais de pouvoir 
réfléchir en termes de filières, de l'enseignement secondaire à l'enseignement supérieur, 
car c'est la meilleure approche si l'on veut parvenir à multiplier les parcours de réussite et 
à rénover enfin la filière professionnelle et technique dans son ensemble. Le système 
éducatif doit assurer les chances égales pour tous. C'est aussi la meilleure approche pour 
affirmer solennellement le principe d'une liberté réelle de choix auquel est attachée, 
semble-t-il, la majorité des Français.</TEXT>
<TEXT>
  4) Enfin, le recours au référendum donnerait aux orientations votées par les Français une 
légitimité suffisante pour garantir l'application complète des dispositions prévues. C'est la 
meilleure garantie à donner aux acteurs du monde éducatif, car, jusqu'ici, l'application de 
trop de textes s'est arrêtée en chemin, faute d'une volonté politique suffisante pour 
permettre les programmations financières adéquates.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les raisons pour lesquelles la démarche engagée par Jacques Chirac m'apparaît 
comme la mieux fondée.</TEXT>
</DOC>
