<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047268</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047268</DOCID>
<ACCOUNT>429087</ACCOUNT>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1955</FAB>
<NUM1>951227-2</NUM1>
<ORI1>TAïPEH  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Paris est devenu le deuxième fournisseur européen de l'île : un résultat encore décevant au regard des risques pris avec les ventes d'armes dénoncées par Pékin</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France a amélioré sa présence commerciale à Taïwan</TITLE>
<TEXT>  Pour la première fois depuis plusieurs années, la France réalisera, en 1995, un léger excédent dans sa balance commerciale avec Taïwan, 
accroissant ses exportations de 30 % par rapport à 1994, pour atteindre 10 milliards de 
francs. Ce chiffre représente environ la moitié des exportations françaises sur le continent 
chinois, mais sans la contrepartie d'un flux massif d'importations en provenance de Chine 
continentale qui creusent le déficit français envers Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  La France est aujourd'hui le deuxième fournisseur européen de l'île derrière l'Allemagne, 
laquelle, en dépit de sa politique résolument pro-Pékin, n'en détient pas moins une part du 
marché local plus de trois fois supérieure (6 %) à celle de Paris (1,8 %). Ce rééquilibrage 
des échanges franco-taïwanais provient notamment de la hausse des importations de biens 
de consommation par Taïpeh, en augmentation de plus de 50 % en 1994 et de 25 % sur la 
première moitié de 1995. Il s'explique aussi par la progression des ventes françaises en 
matière d'industrie agroalimentaire, due à l'évolution des comportements d'achat des 
Taïwanais à la faveur de leur enrichissement. Bien que les firmes françaises se plaignent 
d'être écartées de certains marchés par les Etats-Unis, certaines ouvertures se dessinent, 
autrement que pour le cognac-roi : vin, eaux minérales, ingrédients entrant dans la 
composition de la bière locale, et même kiwis malgré les distances et la notoriété néo-
zélandaise de ces fruits.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES " PRODUITS " CONTROVERSÉS</TEXT>
<TEXT>
Il ressort néanmoins de cette image l'impression que la France est loin d'avoir engrangé 
les recettes d'une politique qui, au début de la décennie, l'avait amenée à se fâcher avec 
Pékin pour vendre ici des " produits " rien de moins que controversés : frégates de classe 
La Fayette et chasseurs-bombardiers Mirage 2000. Les gouvernements socialistes avaient 
cru pouvoir miser sur une dynamique qu'auraient créée ces ventes d'armes au profit 
d'équipements d'infrastructure de haut de gamme : une quatrième centrale nucléaire, un 
TGV. La première n'est plus à l'ordre du jour pour les Français, sans qu'on sache si 
Framatome s'est réellement heurté à un cahier des charges réellement inadapté à son offre 
ou a baissé les bras devant la difficulté.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au projet de TGV reliant Taïpeh, au nord, au port de Kaohsiung, au sud, il a piétiné 
jusqu'à la mi-1995, quand le Parlement a finalement voté le budget d'achat des terrains. 
GEC-Alsthom, en piste face au Japon et à l'Allemagne, s'attend maintenant au lancement 
d'un appel d'offres en bonne et due forme au cours du premier trimestre de 1996. La leçon 
de la Corée du Sud ayant porté, la firme française et son homologue d'outre-Rhin, 
Siemens, cherchent aujourd'hui à s'entendre, pour éviter un combat fratricide. On n'en est 
pas encore à une offre commune franco-allemande ; on envisage seulement un accord 
commercial de partage des contrats de fourniture de matériel.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRANSITION DIFFICILE</TEXT>
<TEXT>
 Ce ne sont pas les incertitudes provoquées par les récentes gesticulations militaires du 
continent quant à l'avenir de l'île qui ralentissent les prises de décision. Il s'agit surtout 
d'une difficulté qu'éprouve Taïwan à gérer la transition d'une économie qui, quoique 
capitaliste, était fortement contrôlée par l'Etat jusque dans les années 80, à un système 
beaucoup plus ouvert où la volonté politique joue moins qu'auparavant.</TEXT>
<TEXT>
  Les plans ambitieux de développement des infrastructures échafaudés, il y a quelques 
années, pour l'horizon 2 000, marquent le pas. Ils pourraient être réalisés " non pas en six 
ans, mais en quinze ans ", reconnaissent des responsables. Vu sous cet angle, le régime de 
Taïwan donne l'impression d'avoir concentré à tel point son attention sur la 
démocratisation politique qu'il en a négligé la refonte de l'administration.</TEXT>
</DOC>
