<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016211</DOCID>
<ACCOUNT>388810</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1202</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,INSTANCE,CLUB SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>EURO 96&gt;</NOTE>
<NUM1>950426-29</NUM1>
<ORI1>NANTES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>JACQUET AIME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-31</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<SIP1> JEROME FENOGLIO</SIP1>
<SOT1>Une nouvelle contre-performance de l'équipe de France de football devrait coûter sa place au sélectionneur.  En cinq rencontres, le bilan offensif des Bleus est maigre : deux buts seulement ont été marqués
</SOT1>
<SU21>EURO 96</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 26 AVRIL RENCONTRE QUI ENTAME LES MATCHES RETOUR DES ELIMINATOIRES DU CHAMPIONNAT D'EUROPE DE 1996</LEAD1>
<TITLE>Aimé Jacquet joue sa dernière carte contre la Slovaquie  </TITLE>
<TEXT>  Sur la pelouse du vieux stade Marcel-Saupin, Aimé Jacquet s'époumone pour transfuser aux joueurs un peu de son entrain. Il semble à son aise, là, au 
milieu des exercices d'entraînement de son équipe de France. Moins gêné que face aux 
journalistes qui le forcent à de douloureuses introspections, qui l'acculent à une sincérité 
navrée. Moins isolé que parmi ses pairs du football professionnel qui le critiquent ou le 
soutiennent en guettant sa chute. Moins impuissant que sur son banc de touche, lorsqu'il 
regarde s'effondrer les espoirs d'un jeu qu'il n'a pas réussi à étayer.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis que les Bleus ont pris leurs quartiers dans une abbaye du sud de Nantes, pour un 
stage de préparation qui rompt avec les coutumes de Clairefontaine, Aimé Jacquet paraît 
même moins tourmenté. Comme si l'ancien footballeur-ouvrier de l'AS Saint-Etienne et de 
Creusot-Loire respirait mieux en province loin des complots de la Fédération et des 
critiques " parisianistes ". Comme s'il cherchait à goûter au maximum les maigres plaisirs 
d'une carrière de sélectionneur dont les jours semblent comptés.</TEXT>
<TEXT>
  Car, mercredi soir, dans le stade de la Beaujoire, s'ouvre la série des matches sans 
retour. Toute nouvelle désillusion, défaite ou match nul à domicile, coûterait à l'équipe de 
France la plupart de ses espoirs de qualification pour l'Euro 96. " Dans ce cas, je sais ce 
qui m'attend ", dit Aimé Jacquet. Les dirigeants du football français se laisseraient dicter 
par un nouvel échec les décisions qu'ils ont refusé de prendre à temps. Déjà, derrière la 
façade de l'union sacrée, Claude Simonet, le président de la Fédération française de 
football (FFF), laisse planer des menaces implicites sur l'avenir du sélectionneur. Noël Le 
Graët préfère, lui, invoquer les responsabilités des joueurs. Le président de la Ligue n'en 
réfléchit pas moins à des nouvelles structures d'encadrement de l'équipe de France, qu'il 
refuse de laisser assimiler à une préparation de l'après-Jacquet.</TEXT>
<TEXT>
  Face aux rumeurs, aux critiques de Michel Platini, aux offres de service de Jean Tigana 
ou de Rolland Courbis, le sélectionneur entend se maintenir grâce à une série de victoires. 
Mais au point où il en est, il avoue qu'il préférerait, en cas de catastrophe, une défaite à un 
cinquième 0-0 en six matches. " Qu'on ne me parle plus de ce score, dit-il. Les 0-0 sont les 
résultats les plus mortels pour un sélectionneur. On ne sait pas quel langage tenir avec les 
joueurs qui pensent qu'ils ont bien fait, ni quelle attitude avoir vis-à-vis de l'extérieur. "</TEXT>
<TEXT>
  Aimé Jacquet explique ainsi les décalages entre ses déclarations satisfaites d'après-
match et le spectacle indigent du terrain. Son souci permanent de protéger ses footballeurs 
semble primer sur toute considération personnelle, notamment celle de préserver son 
image. " De toute manière, on n'échappe pas aux réputations toutes faites dans ce milieu. 
On m'avait collé une étiquette d'entraîneur défensif au temps où j'entraînais Bordeaux, et 
on continue à me considérer ainsi aujourd'hui alors que j'aligne l'équipe de France la plus 
offensive depuis des années. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REMANIEMENT PARTIEL</TEXT>
<TEXT>
Reste à savoir pourquoi cette formation censée être construite pour l'attaque ne parvient 
pas à marquer de buts. Tout en réfutant les procès d'intention et les critiques malveillantes, 
le sélectionneur reconnaît là une part de responsabilité. " Je fais le sale boulot, dit-il. Il faut 
que j'arrive à mélanger la génération de joueurs qui s'en vont peu à peu et celle des jeunes 
qui disputeront la Coupe du monde de 1998. Pour l'instant mon brassage n'a rien donné. A 
Nantes, il faut que j'arrive à créer, à déclencher quelque chose. "</TEXT>
<TEXT>
  Aimé Jacquet pensait que le puzzle finirait par s'assembler en Israël. Après l'échec de 
Tel-Aviv, il tentera donc de trouver ce " quelque chose ", face aux Slovaques, dans un 
remaniement partiel de son effectif. Mais l'arrivée dans le groupe de deux milieux 
récupérateurs supplémentaires Didier Deschamps et Vincent Guérin ne laisse guère 
augurer un changement profond d'un système beaucoup moins audacieux que le 
sélectionneur veut bien le croire. Pourquoi cette combinaison fonctionnerait-elle, alors que 
toutes les autres ont échoué ? Malgré les enseignements d'un récent France-Bulgarie, 
Aimé Jacquet croit surtout aux vertus motivantes des situations extrêmes. " En France, 
c'est souvent dos au mur que l'on se surpasse ",&gt; dit-il.</TEXT>
</DOC>
