<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001664-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001664-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355192</ACCOUNT>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNODE,CATHOLICISME,VATICAN,ORDRE RELIGIEUX,FEMME,EPISCOPAT,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>10131790</FAB>
<NAMES>JEAN PAUL II,KOMBO ERNEST,BOULLANGER STEPHANE MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>LE 12 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>RELIGIONS&gt; En présence du pape&gt; Des voix féministes au synode des évêques</TITLE>
<TEXT>Le pape a déclaré, mercredi 12 octobre au cours de son audience générale hebdomadaire, que Jésus-Christ avait été à l'origine de " la 
promotion et de la libération de la femme ". Mais aux femmes, qu'il 
avait appelées à le suivre, " contrairement à toutes les traditions 
juives " de l'époque, il n'a pas confié la même " mission sacerdotale 
" qu'aux apôtres. Hommes et femmes ont donc des " missions " 
différentes à remplir dans l'Eglise.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Paul II entendait ainsi répondre aux voix féministes qui se 
font entendre au synode des évêques consacré à la vie religieuse (qui 
compte une large majorité de femmes), ouvert le 2 octobre et qui doit 
s'achever le 29 (le Monde daté 2-3 octobre). Ainsi, Mgr Ernest Kombo, 
évêque d'Owando (Congo), a t-il fait sensation en proposant, lundi 10 
octobre _ devant le pape qui était en séance _, que des femmes 
puissent accéder au Sacré Collège des cardinaux (qui élit le pape). " 
Puisse Dieu, avait-il déclaré, inspirer l'attitude prophétique qui 
consisterait à nommer des femmes, en nombre comme en qualité, à des 
postes de responsabilité, voire aux postes les plus élevés de la 
hiérarchie, comme cardinaux laïcs. "</TEXT>
<TEXT>
  Certes, l'histoire de l'Eglise compte des cardinaux laïcs, ordonnés 
prêtres par la suite, le plus célèbre exemple étant celui de Mazarin 
(1602-1661). Paul VI avait aussi songé à élever au cardinalat Jacques 
Maritain, philosophe français, ou Giorgio la Pira, ancien maire de 
Florence. Mais jamais il n'y eut de femme cardinal. Le droit canon 
permet également que des prêtres deviennent cardinaux, mais ils 
reçoivent alors la consécration épiscopale. De grands théologiens 
comme les Pères Dezza, de Lubac (resté prêtre), von Balthazar (mort 
avant d'être officiellement créé cardinal), ont été ainsi nommés 
cardinaux par Jean-Paul II (les deux derniers sont décédés).</TEXT>
<TEXT>
  Au synode sur la vie religieuse, l'archevêque de Montréal, Mgr 
Maurice Couture, a lui aussi plaidé la cause de l'égalité, demandant 
que des femmes " soient incluses dans le processus de réflexion et de 
prise de décision, aussi bien au niveau des diocèses qu'à celui de la 
Curie romaine ". Et une religieuse française, Stéphane-Marie 
Boullanger, intervenant à titre d'expert dans cette assemblée 
d'évêques, a aussi provoqué la surprise en demandant qu'" aux 
différents niveaux _ paroissial, diocésain, national et celui du 
Vatican _ une place réelle soit donnée aux femmes sur le plan de la 
réflexion, de la décision, et non seulement au niveau de l'exécution 
".&lt;
</TEXT>
</DOC>
