<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044173</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044173</DOCID>
<ACCOUNT>425181</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1352</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET,REFORME,IMPOT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-007-34</NUM1>
<NAMES>UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD COURTOIS</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'UDF souhaite un report de la réforme fiscale</TITLE>
<TEXT> FERMETÉ mais dialogue : face au bras de fer social engagé entre le gouvernement et les syndicats à propos de la réforme de la protection sociale, la 
majorité parlementaire s'efforce de tenir la balance égale entre la nécessité de la réforme 
et les conseils de prudence qu'elle multiplie à l'intention du gouvernement. Mardi 28 
novembre, déjà, la réunion du groupe UDF avait fourni l'occasion à son président, Gilles de 
Robien, d'inciter le premier ministre à reporter de quelques mois la réforme fiscale, que le 
gouvernement paraît toujours décidé à engager dès le premier trimestre 1996. Après 
l'audition, jeudi 30 novembre, du premier ministre devant l'intergroupe UDF du Sénat, le 
président des républicains et indépendants, Henri de Raincourt, a certes assuré que " le 
temps des réformes indispensables est venu ", mais il a ajouté qu'" elles doivent être 
conduites dans la concertation et le dialogue ". Il a regretté la " méthode " qui conduit à " 
superposer " des réformes qui " ne peuvent pas toutes être menées en même temps ".</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Méhaignerie (UDF-FD, ex-CDS) est revenu à la charge, à son tour, jeudi, devant 
le " Grand O'FM-La Croix ". Le président de la commission des finances de l'Assemblée 
nationale a souhaité que la réforme fiscale soit " reportée " de plusieurs mois, afin " 
d'avoir le temps de l'écoute et du dialogue ". Il faut se donner " six mois pour faire de la 
pédagogie ", a insisté M. Méhaignerie, avant de tracer un calendrier précis de la manière 
dont ce débat, complémentaire de celui sur la protection sociale, pourrait être engagé. Il a 
suggéré que le Parlement consacre le premier trimestre 1996 à des auditions minutieuses 
pour mesurer notamment la situation d'une " trentaine de cas de familles types ". Après 
quoi, " le premier ministre [aurait] un mois pour engager le débat d'orientation budgétaire 
", et il pourrait se donner, ensuite, deux mois d'écoute, avant l'été, " de façon à avoir un 
système efficace, juste et simple ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce discours de la méthode sonne comme une critique implicite de la façon dont le débat 
sur la Sécurité sociale a été engagé. Le ministre du travail, Jacques Barrot, s'était 
cependant efforcé, mercredi, devant la commission des affaires culturelles, familiales et 
sociales de l'Assemblée nationale, d'apporter un certain nombre d'éclaircissements. Après 
avoir redit que " les engagements qui ont été pris seront tenus ", mais au terme d'une " 
concertation approfondie ", il a précisé deux points importants.</TEXT>
<TEXT>
  D'une part, " comme la CSG dans sa définition actuelle, le remboursement de la dette 
sociale (RDS) ne sera pas déductible pour le calcul de l'impôt sur le revenu. Rendre le 
RDS déductible aurait conduit à lui donner un caractère dégressif et à pénaliser 
indirectement les titulaires des bas revenus, ce qui aurait été mal accepté ", a souligné M. 
Barrot. D'autre part, il a précisé, après son audition, qu'" il n'a jamais été question de 
modifier le régime des retraites du jour au lendemain ", mais " pour le moyen et le long 
terme ". " Ce n'est pas la situation actuelle des cheminots qui approchent de l'âge de la 
retraite ou sont déjà avancés dans leur activité qui est en jeu ", a-t-il souligné.</TEXT>
</DOC>
