<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003168-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003168-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321979</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 18,QUARTIER DE PARIS,ETRANGER,SOCIETE,COMPORTEMENT,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>LE SPECTATEUR&gt; ADIEU A LA GOUTTE-D'OR</TITLE>
<TEXT>IL y avait autrefois à Venise dans le quartier de Cannaregio un îlot de maisons où vivaient les artisans qui fondaient le métal (gettare) 
pour faire des canons. Du verbe l'endroit tirait son nom, le ghetto. 
En 1527, les autorités ordonnèrent aux juifs qui étaient relégués 
dans l'île de la Giudecca de se regrouper dans le Ghetto. La Giudecca 
serait plus tard " anoblie " par la construction de l'église du 
Rédempteur, élevée pour remercier le Seigneur d'avoir mis fin à la 
grande peste de 1576. Il y a une dialectique malicieuse entre la 
peste et le ghetto. Les Vénitiens, lors d'une peste précédente, celle 
de 1348-1350, avaient eu l'idée d'inventer la quarantaine, et 
d'instaurer dans une petite île de la lagune le premier lazaret de 
mise en observation pour les voyageurs étrangers. En inventant le 
ghetto, qui allait donner son nom à tous les quartiers juifs dans le 
monde avant de prendre un sens encore plus large à présent, en 
imposant aux juifs de ne pas sortir la nuit de leur quartier, entouré 
d'un canal, isolé, ils contribuèrent à les protéger ainsi des 
épidémies suivantes.</TEXT>
<TEXT>
  Le ghetto, en général, a souvent ce double statut, d'enfermement et 
de protection. On y est mis à l'écart d'une communauté plus large, 
mais on s'y retrouve entre soi, dans une société plus réduite qui 
obéit à ses propres règles. Pour autant que l'on puisse élargir le 
sens du mot à certains quartiers des grandes villes d'aujourd'hui, 
celui qui paraît le plus s'en approcher dans Paris est la 
Goutte-d'Or. Entre la rue Stéphenson et le boulevard Barbès, la rue 
Ordener et le boulevard de la Chapelle, s'étend un quadrilatère 
bigarré, très vivant, qui par moments, par endroits, dégage une 
chaleur et une énergie très sympathiques, à d'autres, notamment le 
soir, peut paraître un abîme de misère et de désespoir. Les experts 
en urbanisme du monde entier s'intéressent à la Goutte-d'Or, et aux 
tentatives de réhabilitation dont elle fait l'objet.</TEXT>
<TEXT>
  C'ÉTAIT jadis un petit village qui donnait un petit vin blanc, la 
fameuse goutte en question. Au XIXe, ce fut un refuge de tous les 
travailleurs immigrés de l'intérieur, provinciaux montés à Paris et 
qui se logeaient dans ces ruelles où Zola a situé en 1860 son 
Assommoir, Gervaise habitant au 20, rue de la Goutte-d'Or et lavant 
son linge au 11-15 de la rue des Islettes. C'est aujourd'hui le plus 
grand marché en produits exotiques de France. On vient de partout y 
acheter de l'igname et du lambi, de l'aloko et du capitaine. On y 
trouve des boubous pour toutes les tailles. On y trouve aussi de la 
prostitution pour tous les goûts et de la drogue pour toutes les 
bourses. On y recense quarante nationalités, avec une grande 
proportion de Maghrébins et d'Africains, mais il y a aussi depuis peu 
des Polonais, des réfugiés de l'Est dans la clientèle de Tati.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble qu'on ait évité le pire, les bulldozers, qui, dans une 
première hypothèse, devaient faire place nette de manière radicale et 
livrer le terrain aux promoteurs. Est-ce qu'on peut dire pour autant 
que l'on soit en pleine opération esthétique et charitable ? Ce 
serait pousser la pelleteuse un peu loin. Il y a eu beaucoup de 
maisons détruites _ elles étaient insalubres, dira-t-on, _ et des 
expulsions plus ou moins déguisées, parce que laisser monter les baux 
commerciaux, c'est condamner à terme un grand nombre de petits 
commerces. Un appartement de 70 m2, acheté 680 000 F il y a cinq ans, 
a vu son prix grimper à 1 300 000 F et redescendre un peu, aux 
alentours de 900 000 F. Peu à peu, la Goutte-d'Or s'embourgeoise.</TEXT>
<TEXT>
  ON a installé au coin des rues Cavé et Léon un jardin pour enfants 
en ciment et carreaux de couleurs, d'une esthétique discutable, mais 
costaud et bien adapté à la forte vitalité des bambins. Un hôtel de 
police, un gymnase, un parking public ont vu le jour. Une maison des 
associations s'est créée au pied de l'église 
Saint-Bernard-de-la-Chapelle, restaurée de frais, mais qui a fort à 
faire avec la concurrence : un temple luthérien, un temple nazaréen, 
un temple baptiste, une synagogue, un temple bouddhique et deux 
mosquées, décidément, Dieu n'est pas loin. Une galerie d'art a ouvert 
ses portes près du square. On sent venir le moment où la Goutte-d'Or 
deviendra le quartier des artistes. Ce ne serait pas absurde, du 
reste, elle a déjà un physique de cinéma. Le décor du film de Carné 
Le jour se lève a été créé par Trauner d'après un immeuble de la 
Goutte-d'Or. Tavernier et Pialat ont tourné rue Myrrha.</TEXT>
<TEXT>
  Evidemment, le jour où les boutiques de mode et les antiquaires 
s'installeront rue Polonceau, comme elles l'ont fait il y a dix ans 
dans le Marais, ôtant tout ce qui restait de vraie vie aux alentours 
de la place des Vosges, transformée en une autre place du Tertre, on 
criera au meurtre, on évoquera les civilisations qui sont mortelles 
depuis Valéry. Mais les quartiers ont des vies cycliques et 
renaissent sans que l'on sache comment. Il reste heureusement une 
part à l'imprévisible dans la métamorphose des villes. En attendant, 
le plus important boucher musulman de la Goutte-d'Or rentre, lui, 
chaque soir dans le 16e arrondissement. Autre ghetto.&lt;
</TEXT>
</DOC>
