<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010001</DOCID>
<ACCOUNT>380133</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALBATS EVGUENIA</PEOPLE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/1019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA BOMBE À RETARDEMENT Enquête sur la survie du KGBd'Evguenia Albats.  Traduit du russe  par Galia Ackerman  et Pierre Lorrain, Plon, 420 p., 115 F.</NOTE>
<NUM1>950310-9</NUM1>
<NAMES>KGB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL TATU</SIP1>
<SOT1>Selon la journaliste Evguenia Albats, les " services " russes  ont su, malgré les tempêtes, préserver l'essentiel de leurs pouvoirs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le KGB tel un phénix</TITLE>
<TIO1>LA BOMBE À RETARDEMENT ENQUETE SUR LA SURVIE DU KGB</TIO1>
<TEXT> Evguenia Albats est l'une de ces journalistes moscovites de la génération d'" après le 20 congrès " elle est née en 1958 qui a fait ses débuts à la fin de 
Brejnev et ses vraies classes aux Nouvelles de Moscou, fer de lance de la glasnost 
gorbatchévienne. Un cursus qui l'a conduite ensuite aux Etats-Unis (elle était interdite de 
voyage jusqu'en 1989), où elle a étudié les méthodes de la presse américaine. Autant dire 
que ce nouveau livre sur le KGB une version réactualisée d'un premier ouvrage publié en 
allemand et en russe est d'abord un travail d'investigation effectué " en immersion ", à 
distinguer notamment des travaux universitaires effectués ailleurs. L'auteur connaît à fond 
son sujet, le KGB d'avant, ses gigantesques " directions principales ", ses innombrables 
sous-directions, services et sections, ainsi que leurs avatars actuels : le SVR, le service 
des renseignements extérieurs, et surtout le FSK, le service de contre-espionnage, qui a 
hérité de la plupart des fonctions " internes " du KGB et qui retient toute son attention. 
Aux nombreuses informations publiées à Moscou et ailleurs depuis la fin des années 80, 
Evguenia Albats ajoute ses propres enquêtes et leur suite.</TEXT>
<TEXT>
 On retiendra tout spécialement le cas extraordinaire de Vladimir Boïarski, délateur et 
tortionnaire sous Staline, haut dignitaire policier à l'étranger (c'est lui qui mit en route, au 
début des années 50, à Prague, le procès Slansky), profiteur et jouisseur, qui fut à peine 
égratigné en 1953 (il se tire de la première épuration khrouchtchévienne avec un mois de 
prison), avant de se reconvertir en " journaliste ", puis en " savant " éminent. Démasqué 
en 1989 seulement, par Evguenia Albats précisément, cet homme, qui a fait mourir sous la 
torture plusieurs personnes, a certes perdu ses titres, mais vit aujourd'hui tranquillement à 
Moscou...</TEXT>
<TEXT>
 L'ouvrage est fort désagréable pour d'autres personnes et institutions. Pour les dignitaires 
de l'Eglise orthodoxe, y compris l'actuel patriarche Alexis II (" Drozdov " pour les 
services), auquel on devrait la dissolution de la commission d'enquête sur le KGB dont 
l'auteur faisait partie en 1992 ; pour les PC européens, que Moscou fournissait non 
seulement en fonds, mais aussi en faux passeports et... en perruques ; pour quelques 
dirigeants plus " bourgeois ", de Radjiv Gandhi à la Srilankaise Bandaranaike, qui 
auraient bénéficié de l'aide du KGB ; et même pour Alexandre Iakovlev, père de la 
perestroïka et actuel patron de la télévision Ostankino, dont on trouve la signature au bas 
des instructions de l'agit-prop à propos du procès Siniavski dans les années 60...</TEXT>
<TEXT>
 " BOMBE À RETARDEMENT "</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette police tentaculaire est encore aujourd'hui une " bombe à retardement ". Pour 
l'auteur, des trois piliers sur lesquels reposait le régime d'antan le PCUS, l'armée et son 
appendice, le complexe militaro-industriel ou CMI, enfin le KGB , ce dernier est celui qui a 
le mieux résisté. Sous Gorbatchev déjà, il n'a pas hésité à couper les amarres avec le parti 
unique que son secrétaire général sacrifiait. A la différence du CMI, il pouvait s'adapter à 
une économie de marché, et le pluralisme politique ne l'effrayait pas trop non plus, puisqu'il 
lui ouvrait un nouveau champ d'action : le noyautage et l'infiltration des nouveaux 
mouvements et partis. Bref, il était et est resté " la seule institution capable de vivre dans 
un cadre différent de celui pour lequel elle avait été conçue ". Certes, lors du putsch 
manqué de 1991, auquel son chef Krioutchkov prit une part active, " la bastille vacilla ". 
Mais, si le KGB fut alors fractionné, il ne fut pas démantelé, à la différence de ce qui s'est 
passé en RDA ou dans d'autres pays de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
 On crut bien à tort qu'il était devenu un " bon KGB ". Or il avait conservé ses structures 
verticales et ses ramifications dans tous les milieux et institutions, chez les " démocrates " 
comme chez les autres, dans les entreprises comme dans les milieux politiques. Il a gardé 
ses archives, grâce auxquelles il exerce un chantage sur une série de responsables en 
Russie et dans toute l'ancienne URSS. Et, surtout, toutes ses habitudes et une clientèle 
intéressée : Boris Eltsine, incapable d'imaginer qu'une police " secrète " puisse être autre 
chose qu'une police politique, s'est empressé de recourir à ses services pour espionner ses 
opposants. Depuis lors, selon l'auteur, les écoutes téléphoniques et filatures se poursuivent 
de plus belle, et dans tous les sens : ainsi, lors de l'affrontement de 1993 entre le président 
et le précédent Parlement, les " services " fournissaient les uns et les autres.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur force peut-être un peu la note en affirmant qu'il y a maintenant en Russie " plus 
d'informateurs par habitant que pendant la période soviétique ". Mais, à l'heure de 
l'intervention en Tchétchénie, et alors que les ministères dits " de force " sont à peu près 
les seuls dont on parle à Moscou, son message doit retenir l'attention.</TEXT>
</DOC>
