<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003626-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003626-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357257</ACCOUNT>
<PEOPLE>NEWMAN RANDY</PEOPLE>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CHANSON</SUBJECTS>
<FAB>10281205</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; RANDY NEWMAN, à l'Espace Cardin&gt; Tout seul, au sommet</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE RANDY NEWMAN</TIO1>
<TEXT>Qui à Paris se souvient de Randy Newman ? Pas grand-monde, apparemment, puisque les sept cents places du théâtre de l'Espace 
Cardin, près des Champs-Elysées, n'étaient pas toutes occupées pour 
le premier concert parisien du chanteur américain depuis six ans, 
jeudi 27 octobre. On ne l'entend pas à la radio, si ce n'est grâce à 
la catastrophique reprise de You Can Leave Your Hat on par Joe 
Cocker. Comme par ailleurs le rythme de travail de Randy Newman est 
pour le moins détendu (son dernier album, Land of Dreams, date de 
1988), sa présence dans le paysage du rock s'est peu à peu estompée, 
jusqu'à disparaître complètement de la conscience de la plupart de 
ses contemporains.</TEXT>
<TEXT>
  Juste à temps, en un soir, Randy Newman a rappelé quelle erreur ce 
serait de l'oublier. Ce concert était le frère jumeau de ceux qu'il a 
toujours donnés : seul au piano, égrenant ses plus grands succès, 
avec quelques détours vers les recoins plus obscurs de son 
répertoire. Deux détails révèlent le passage des ans : une poignée de 
chansons de Land of Dreams, une tignasse bouclée presque blanche qui, 
associée aux grosses lunettes habituelles, le fait ressembler à un 
ministre de l'éducation nationale.</TEXT>
<TEXT>
 Mais jamais ministre ne s'est permis de tels discours. Les chansons 
de Randy Newman sont faites pour être écoutées et entendues. La 
qualité de son écriture, et la singularité de sa diction et de son 
chant (nasalité et clarté, incertitude dans le timbre et 
expressivité) font de Randy Newman un maître de la langue anglaise, 
l'un de ces artistes qui justifient l'effort de l'apprentissage. 
Alors que ses limites vocales pourraient le paralyser, il a toujours 
développé un registre d'émotions à la fois étendu et bizarrement 
découpé.</TEXT>
<TEXT>
 Dissection impitoyable de l'homme</TEXT>
<TEXT>
  Marie est une chanson pure d'amour pur, dite avec une simplicité 
qui neutralise tous les soupçons. Sans que le registre musical change 
beaucoup (même délicatesse de l'accompagnement de piano, même retenue 
mélodique qui s'arrête juste avant l'effet dramatique). In Germany 
before the War est une plongée en apnée dans l'enfer intérieur d'un 
tueur d'enfant. Randy Newman est assoiffé de compréhension. Il veut 
tout imaginer : ce qui se passe dans la tête d'un Sudiste à qui les 
Nordistes enseignent l'antiracisme, la fureur qui habite un membre 
des gangs de Los Angeles, l'ébahissement d'un GI qui débarque dans un 
pays du tiers-monde où il n'est pas acclamé. Cette galerie des 
monstres ordinaires est le don le plus généreux que Randy Newman ait 
fait au rock.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dissection impitoyable de ses semblables est justifiée et 
accompagnée par une entreprise autobiographique tout aussi 
rigoureuse. Land of Dreams, dernier album en date, mène encore plus 
avant cette exploration, remontant jusqu'à la petite enfance 
louisianaise du chanteur, au temps de la seconde guerre mondiale, 
quand il valait mieux pour une famille juive " faire comme les 
gentils ".</TEXT>
<TEXT>
 En vingt-cinq ans de carrière discographique, Randy Newman, qui a 
aujourd'hui cinquante ans, a très peu changé, très peu vieilli. C'est 
à peine si certains des titres d'actualité qu'il chante encore 
(Rednecks, Christmas in Capetown) ont jauni, à la manière des 
journaux. L'essentiel reste : l'acuité du regard, l'emploi toujours 
opportun d'un vocabulaire musical (le shuffle de la Nouvelle-Orléans, 
les progressions harmoniques du gospel, un peu de musique classique 
du vingtième siècle). On voudrait maintenant que Randy Newman 
redescende parmi les vivants du milieu des années 90, le temps de les 
observer et d'en faire douze chansons.&lt;
</TEXT>
</DOC>
