<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002438</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002438</DOCID>
<ACCOUNT>369495</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1363</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,DISSOLUTION,ASSEMBLEE NATIONALE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950121-6</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,RPR,UDF,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>La préparation de l'élection présidentielle</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La question de la dissolution divise les balladuriens</TITLE>
<TEXT> LES PARTISANS du premier ministre sont divisés sur la nécessité d'une dissolution de l'actuelle Assemblée nationale, élue jusqu'en 1998, 
après l'élection présidentielle. Cette dissolution assurerait au président nouvellement 
élu, en cas de succès, une majorité jusqu'en 2000, mais Edouard Balladur a assuré, 
jeudi 19 janvier, sur Europe 1, n'avoir " nulle intention d'[y] procéder ". " Je n'en vois 
ni la nécessité, ni la justification ", a-t-il dit, ajoutant que la dissolution est " une arme 
pour sortir d'un conflit " et non " une commodité politique " (Le Monde du 20 
janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Perben (RPR), ministre des départements et territoires d'outre-mer, a 
renchéri en déclarant, sur RMC, que, si M. Balladur est élu, " il n'y aura pas de crise 
politique par rapport à l'Assemblée, il n'y aura pas de conflit entre exécutif et 
législatif " et que, par conséquent, " il n'y a aucune raison qu'il y ait dissolution ". " 
Ce n'est pas une perspective normale, ni souhaitable ", a ajouté M. Perben.</TEXT>
<TEXT>
  Le même jour, sur France-Inter, François Léotard, président d'honneur du Parti 
républicain et ministre de la défense, a pourtant " renouvelé " le " pronostic " qu'il 
avait déjà formulé sur une dissolution de l'Assemblée nationale après l'élection 
présidentielle. Dans un entretien au Point, en novembre, M. Léotard avait exposé " 
trois raisons " de dissoudre après 1995 : donner cinq ans au futur chef de l'Etat pour 
" mener les réformes " ; prévenir " le risque d'une nouvelle cohabitation " après les 
législatives prévues en 1998 ; " relégitimer le Parlement actuel par un nouveau choix 
populaire ". " J'avais dit cela pour celui qui devrait être président de la République, 
et il y a plusieurs personnes qui souhaitent exercer cette fonction ", a déclaré M. 
Léotard, assurant que " c'est ce qui se passera ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " QUI DIT VRAI ? " </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  M. Léotard n'est pas le seul, parmi les membres de l'UDF favorables à M. 
Balladur, à souhaiter une dissolution de l'Assemblée nationale. Pierre Méhaignerie, 
président d'honneur du CDS et ministre de la justice, a assuré, mardi, " à titre 
personnel ", que " le candidat qui sera élu devra faire preuve de beaucoup de 
courage et qu'il faudra avoir cinq ans devant soi ". " Il ne faudrait pas qu'un 
#président, au bout de dix-huit mois ou deux ans, perde 50 % de son autorité parce 
que, dans l'ensemble des capitales européennes, on se demanderait ce que sera la 
future majorité ", a fait remarquer M. Méhaignerie (Le Monde du 19 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Ces discordances ont alimenté la curiosité de Jean-Louis Debré, secrétaire général 
adjoint du RPR et proche de Jacques Chirac, qui s'est étonné, jeudi,des " 
contradictions au sein du gouvernement entre le premier ministre et son ministre de 
la défense ". " Qui dit vrai ? Que cache-t-on ? D'un côté, on rassure, de l'autre, on 
menace. Double langage, double jeu, incohérence ou calcul politique ? ", s'est 
demandé M. Debré. " L'ambiguïté continuerait-elle à être pour certains la règle du 
jeu en politique ? ", a-t-il ajouté, car, à ses yeux, il " n'est pas imaginable " que M. 
Léotard " ait fait de telles déclarations sans en avoir référé à son supérieur 
hiérarchique ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Philippe de Villiers, fondateur du Mouvement pour la France et 
candidat à l'élection présidentielle, a déclaré, sur RTL, que M. Balladur devrait " 
garder l'arme de la dissolution " en cas de conflit avec l'Assemblée nationale.</TEXT>
</DOC>
