<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001241-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001241-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336175</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>05100100</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; L'Algérie&gt; en souffrance</TITLE>
<TEXT> L'ASSASSINAT de deux religieux français et le fiasco de la manifestation pour la " réconciliation " nationale, dimanche 8 mai, à 
Alger, ont rappelé la fragilité de l'accalmie que le pays a connue, 
ces dernières semaines. Celle-ci avait conduit bon nombre de gens à 
retrouver les chemins d'une vie presque ordinaire, ceux de la 
flânerie et de la plage.</TEXT>
<TEXT>
  Si détente il y a eu, elle a été payée au prix fort puisque 
l'armée, qui, un temps, avait semblé abandonner le terrain aux 
groupes armés islamistes, a repris l'offensive dans les bastions 
intégristes, à l'est comme à l'ouest du pays. Elle n'a pas lésiné sur 
les moyens _ entre autres le napalm _ pour tenter de venir à bout de 
ses adversaires, au risque de frapper des innocents.</TEXT>
<TEXT>
  LES groupes armés islamistes, qui ont probablement subi de rudes 
coups, ne sont pas prêts, pour autant, à lâcher prise. Ils sont plus 
convaincus que jamais que la victoire est au bout du fusil, et que 
rien ne peut être obtenu autour d'un tapis vert. Leur farouche 
résistance favorise les desseins des " politiques " du Front 
islamique du salut (FIS), notamment de ses chefs, Abassi Madani et 
Ali Benhadj, qui peuvent ainsi faire monter les enchères face au 
pouvoir qui s'efforce de les attirer dans le jeu institutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  En refusant de participer à la marche pour la réconciliation, le " 
parti de Dieu " a obtenu une victoire par défaut. En assassinant deux 
religieux catholiques, les plus radicaux des islamistes ont voulu 
aller plus loin encore, signifier à tous ceux qui auraient eu 
tendance à l'oublier que le temps n'émousse pas leur combativité, 
qu'il finira par jouer en leur faveur.</TEXT>
<TEXT>
  En accédant à la magistrature suprême, le général Liamine Zeroual 
avait donné l'impression de vouloir trouver à la crise que traverse 
le pays une solution politique plus que sécuritaire. Il s'y est 
employé en s'entourant d'hommes qui n'étaient pas hostiles à cette 
vue des choses et en ouvrant un dialogue discret avec les chefs 
islamistes. Force est de constater que, pour le moment, il n'a pas 
été payé de retour.</TEXT>
<TEXT>
  LE pouvoir est contraint d'avoir deux fers au feu. Il doit à la 
fois mener la guerre contre les groupes armés et discuter, dans le 
parloir de la prison de Blida, avec les chefs islamistes. Et ce, sans 
couper les ponts avec les forces politiques traditionnelles, qu'il 
s'agisse des " réconciliateurs " ou des " éradicateurs " _ partisans 
de la manière forte _, toujours prêtes à l'attirer dans leur camp. 
Et, surtout, sans mettre à mal l'unité de l'armée, pierre angulaire 
de toute solution.</TEXT>
<TEXT>
  L'Algérie paraît ainsi prendre son mal en patience, s'accommoder, 
tant bien que mal, d'une instabilité difficile à maîtriser, d'une " 
guerre " dont aucun camp ne semble être en mesure de sortir 
vainqueur. Sauf à mettre le pays à feu et à sang.&lt;
</TEXT>
</DOC>
