<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028506</DOCID>
<ACCOUNT>405008</ACCOUNT>
<DATE>19950724</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220795/1304</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,SALLE DE SPECTACLE,MONASTERE,DESCRIPTION,PROJET,THEATRE,PATRIMOINE CULTUREL,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950724-2-016-04</NUM1>
<NAMES>AVIGNON,VILLENEUVE LES AVIGNON,GIRARD DANIEL,CENTRE NATIONAL DES ECRITURES DU SPECTACLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Hors Scène &gt;</SOT1>
<SU21>AVIGNON 1995 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>49EME FESTIVAL D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>Bénie soit la chartreuse !</TITLE>
<TEXT> DE CE CÔTÉ-CI du fleuve, on ne la voit pas, on aperçoit seulement la sentinelle de pierres blondes qui la surplombe, le fort Saint-André. Il faut aller 
vers elle, s'en approcher doucement mais, là encore, elle se dérobera aux regards trop peu 
curieux... La chartreuse de Villeuneve-lès-Avignon est d'une discrétion extrême, qualité 
plutôt rare ces jours-ci. Engoncée dans un manteau de maisonnettes, elle livre pourtant 
sans barguigner, dès qu'on y pénètre, la splendeur de son architecture et la douceur de ses 
jardins, dont beaucoup se retranchent dans la confidence d'un cloître insoupçonné. Très 
vite, pour peu qu'on lui prête l'oreille, elle chuchotera son histoire et des mots rassurants. 
Son vrai nom ? chartreuse du Val de Bénédiction. Bénédiction pour les festivaliers qui y 
respirent un peu de l'air qui manque cruellement outre-Rhône ; bénédiction, aussi, pour ses 
nouveaux habitants, ces auteurs de théâtre qui s'en sont emparés pour y créer le Centre 
national des écritures du spectacle.</TEXT>
<TEXT>
  Encore qu'il faille tempérer cette constatation : sous la terre foulée chaque jour par les 
auteurs et leurs visiteurs reposent plus de cinq cents chartreux qui ont habité, vécu, 
travaillé ici, depuis la fondation de la chartreuse, en 1356, par le pape Innocent VI, jusqu'à 
la révolution de 1789. Et plusieurs des écrivains reçus ici ont croisé, une nuit ou l'autre, des 
formes indécises, fantômes qui les privaient de sommeil au point de tarir leur 
imagination.</TEXT>
<TEXT>
  JOLIE PRÉMONITION, c'est un écrivain qui, au XIXe siècle, devait lancer le signal de 
la réhabilitation d'un des plus beaux monuments du patrimoine mondial. En 1835, Prosper 
Mérimée, alors inspecteur des monuments historiques, décida des premières mesures de 
sauvegarde. Il a fallu attendre plus de cent cinquante ans, soit 1987, pour que l'intégralité 
des bâtiments devienne propriété de l'Etat. Entre-temps, au début des années 70, la 
chartreuse était devenue un centre culturel de rencontre, puis un centre de recherche 
international avant de prendre, en 1991, l'identité qu'on lui connaît aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on peut y entrer librement, il n'est en revanche pas facile d'y résider. D'abord pour 
des raisons pratiques : seules neuf cellules sont aujourd'hui restaurées sur les trente que le 
directeur de la chartreuse, Daniel Girard, ambitionne de reconquérir. Ensuite parce qu'il 
faut montrer patte blanche par l'entremise des cinq institutions qui parrainent les candidats 
à l'exercice de la méditation théâtrale durant les six semaines ordinaires des résidences : 
la direction du théâtre et des spectacles au ministère de la culture, le Centre national du 
livre, la Fondation Beaumarchais, l'Unesco ou le centre régional des lettres du Languedoc-
Roussillon. Quelques écrivains, enfin, sont choisis par les responsables de la chartreuse 
eux-mêmes pour des projets plus ambitieux à la faveur de résidences plus longues.</TEXT>
<TEXT>
  LES PLUS CHANCEUX pourront alors profiter d'installations de première qualité : non 
seulement des cellules qui, toutes, disposent d'un jardinet et d'un réel confort, mais aussi 
des différents lieux de répétition et de production, du voisinage d'autres auteurs, du 
compagnonnage avec toutes les professions de la scène qui, à l'occasion de rencontres, de 
lectures, de spectacles, animent la chartreuse longtemps après que se sont éteints les feux 
du festival d'été. Tous aussi, s'ils le souhaitent, pourront prendre leurs repas en commun, 
autour des fourneaux flambants neufs de Coco, Colette Seren, petit bout de femme au 
sourire solaire qui a déjà fait grossir plus d'un auteur...</TEXT>
</DOC>
