<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000488-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000488-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353939</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<CHA1>Publié avec d'autres regards étangers sur la controverse française autour du régime de Vichy (" le Monde " du 21 septembre), l'article de Zeev Sternhell, professeur à l'université de Jérusalem, sur " ce passé qui refuse de passer " a suscité plusieurs réactions critiques.</CHA1>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10041005</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,REVUE,RESISTANCE 1940 45,POLEMIQUE,JUIF</SUBJECTS>
<LIE1>940921-2-008-02</LIE1>
<NAMES>STERNHELL ZEEV,ESPRIT,MOUNIER EMMANUEL,URIAGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>WINOCK MICHEL,FRAISSE PAUL,DOMENACH JEAN MARIE</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>TROIS REACTIONS CRITIQUES</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; LA CONTROVERSE AUTOUR DU RÉGIME DE VICHY&gt; Réponses à Zeev Sternhell</TITLE>
<TEXT>MICHEL WINOCK, professeur à l'Institut d'études politiques de Paris. _ En tant qu'auteur d'une Histoire politique de la revue Esprit 
1930-1950 (Seuil, 1975), je m'inscris en faux contre les allégations 
de Zeev Sternhell concernant Emmanuel Mounier et " l'équipe d'Esprit 
" qui se serait jointe " jusqu'aux derniers jours de 1942 à l'oeuvre 
de la Révolution nationale ".</TEXT>
<TEXT>
  1. Il est exact que Mounier et ses amis ont été les critiques, dès 
la naissance de leur revue en 1932, de la démocratie libérale et 
parlementaire, mais ce n'était pas par hostilité à la démocratie, 
comme le dit Sternhell. Mounier et Esprit défendaient le principe 
d'une autre démocratie, ni " libérale " ni " populaire" : la " 
démocratie personnaliste " _ autrement dit plus et non pas moins de 
démocratie. On peut juger leur projet utopique tant qu'on voudra, 
mais l'assimiler à la mouvance fasciste, comme le fait Sternhell 
depuis une dizaine d'années, ne résiste pas à l'examen.</TEXT>
<TEXT>
  2. La presse vichyste _ l'Action française et autres _ a mené 
campagne contre Esprit en juillet 1941, sous le chef d'accusation 
qu'on y " veut sauver (...) l'essence même de l'esprit démocratique " 
(la Gerbe, 24 juillet 1941). La revue paraissait sous le régime de la 
censure : les historiens d'aujourd'hui doivent la lire avec les yeux 
des lecteurs de 1940-1941 qui, eux, adversaires ou sympathisants, ne 
s'y trompaient pas.</TEXT>
<TEXT>
  3. En butte à ces attaques pétainistes, la revue Esprit a été 
interdite en août 1941, sur décision de l'amiral de la flotte, 
ministre, vice-président du conseil, " pour les tendances générales 
qu'[elle] manifeste ".</TEXT>
<TEXT>
 4. Emmanuel Mounier a été arrêté par la police de Vichy le 15 
janvier 1942. Il a été jugé avec plusieurs membres du mouvement 
Combat, en octobre de la même année. Malgré " des présomptions 
troublantes " contre lui, il a été relaxé " au bénéfice du doute ".</TEXT>
<TEXT>
 Cet article ne souffre pas d'approximations de détail. C'est 
l'anti-méthode Sternhell qui s'y révèle dans sa simplicité 
axiomatique : les faits doivent toujours s'incliner devant les 
présupposés de l'historien.</TEXT>
<TEXT>
 JEAN-MARIE DOMENACH, ancien membre des équipes volantes d'Uriage et 
ancien directeur d'Esprit. _ L'Ecole des cadres d'Uriage, qui fut 
fortement influencée par le personnalisme d'Emmanuel Mounier, est 
vite devenue une pépinière de résistants. Entre de nombreux 
témoignages, je retiens le plus récent, celui de Paul Delouvrier : " 
Le mot de Résistance m'apparut à Uriage. " Un mot qui était déjà ou 
allait devenir bientôt rapidement réalité pour les équipiers 
d'Uriage, dont la plupart se sont engagés dans la Résistance armée. 
Quand à " l'Ordre " d'Uriage, ce fut un projet sans suite. Le " Corps 
franc de la Libération n 10 ", commandé par l'ancien directeur 
d'Uriage, Pierre Dunoyer de Segonzac, comprenait une compagnie formée 
par les éclaireurs israélites sous les ordres du capitaine Gamzon, 
dit Lagnès. Sternhell, à qui je demandais comment il expliquait que 
les scouts juifs aient choisi de combattre au sein d'une organisation 
" antisémite ", me répondit qu'il ne se l'expliquait pas... </TEXT>
<TEXT>
 PAUL FRAISSE et JEAN-MARIE DOMENACH, président et vice-président de 
l'Association des amis d'Emmanuel Mounier. _ Mounier n'a jamais été 
un théoricien de la Révolution nationale. La preuve en est que 
Mounier a été emprisonné en janvier 1942 et jugé en octobre 1942, 
dans un procès au cours duquel le procureur l'a accusé d'être " le 
responsable intellectuel de la Résistance ". Il est donc absurde 
d'écrire, comme le fait Sternhell, que l'équipe d'Esprit se joint 
jusqu'aux derniers jours de 1942 à l'oeuvre de la Révolution 
nationale : après août 1941, Esprit avait cessé de paraître et ses 
principaux membres militaient dans la Résistance. Que Mounier ait vu 
dans le désastre de juin 1940, que Sternhell se garde d'évoquer, la 
défaite d'une certaine forme de civilisation occidentale n'a rien de 
scandaleux ni de fasciste. Identifier le personnalisme à un 
spiritualisme désincarné, puis au " nationalisme de la terre et des 
morts ", est contradictoire en soi, et démenti par les positions 
prises, théoriques et pratiques, par Mounier et ses amis contre les 
fascismes. En avril 1941, les " Jeunes d'Esprit ", dirigés par Marc 
Beigbeder et Jean-Marie Domenach, ont organisé, à l'occasion de la 
projection du Juif Süss, la première manifestation contre 
l'antisémitisme en zone Sud. Tels sont les faits contre lesquels 
aucune polémique ne prévaut.&lt;
</TEXT>
</DOC>
