<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005327</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005327</DOCID>
<ACCOUNT>373541</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1602</FAB>
<SUBJECTS>SALAIRE,INCOMPATIBILITE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Jacques Dupeyroux est agrégé des facultés de droit et directeur de la revue " Droit social ".</NOTE>
<NUM1>950209-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DUPEYROUX JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>&gt; PAR JEAN-JACQUES DUPEYROUX</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<SYF1>STATUT ,PARLEMENTAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les ambiguïtés du statut des parlementaires salariés &gt;
</TITLE>
<TEXT> LES récentes révélations (Le Monde daté 5-6 février) sur les activités salariées de M. Balladur de 1988 à 1993 et les rumeurs relatives au 
montant de la rémunération perçue à ce titre par le candidat à la présidence de la 
République vont, une fois de plus, alimenter l'allergie des Français à l'endroit de la 
classe politique. Réaction tout à fait fondée ; et ce pour trois raisons.</TEXT>
<TEXT>
  1. Un parlementaire a parfaitement le droit d'être aussi salarié d'une entreprise. 
D'un point de vue juridique, rien à redire à ce cumul, si toutefois la rémunération 
perçue correspond à la valeur professionnelle des services rendus. Si, en revanche, 
ces services sont inexistants, ou si la rémunération est hors de proportion avec leur 
intérêt direct pour l'entreprise, on change de registre : il y a abus de biens sociaux et 
compétence des tribunaux répressifs ! Je ne doute pas un seul instant que M. 
Balladur ait déployé au service de la GSI une activité justifiant des sommes 
considérables qui, dit-on, lui auraient été versées. Mais dans un contexte marqué par 
une succession d'" affaires " ininterrompue, la suspicion à l'endroit des activités 
parallèles des parlementaires est inévitable : comment, en pratique, faire le départ 
entre ce qui est normal et ce qui ne l'est pas, ce qui est acceptable et ce qui est 
condamnable ?</TEXT>
<TEXT>
  Nombre de parlementaires donnent ainsi l'impression de camper aux frontières du 
droit pénal : l'incertitude même qui enveloppe inévitablement les gains tirés d'une 
activité parallèle d'ailleurs souvent cachée, ce qui accroît forcément la suspicion est 
en elle-même terriblement malsaine.</TEXT>
<TEXT>
  2. Dans le meilleur des cas, donc, le salaire versé correspond à un salariat réel, son 
montant est supposé normal au regard des tâches effectuées par l'intéressé. Chacun 
comprend alors que si la rémunération est élevée, son bénéficiaire doit, de son côté, 
apporter beaucoup à l'entreprise...</TEXT>
<TEXT>
 &gt;Il y a mille façons&gt; de graisser les pattes !</TEXT>
<TEXT>
 &gt; Quel temps lui reste-t-il, en ce cas, pour l'exercice de son mandat, mandat dont on 
ne cesse de nous répéter qu'il constitue un véritable sacerdoce impliquant un 
investissement de tous les instants au service de la patrie, des Français, des exclus, 
etc. Malheureusement, en dehors des séances du mercredi après-midi la télé est là ! 
l'hémicycle est toujours quasiment vide, même pour les débats les plus fondamentaux 
; et on ne se bouscule pas, loin de là, pour le travail en commissions ! Bref, ceux qui 
cumulent mandat et activité professionnelle ne peuvent être partout à la fois... C'est 
regrettable, car le théâtre fantomatique qu'est devenue l'Assemblée nationale ne 
donne pas une très haute idée de notre République.</TEXT>
<TEXT>
 3. Enfin et surtout, notre classe politique cherche par tous les moyens à occulter le 
rôle des groupes de pression. Là est l'abcès. Pour une entreprise dont le chiffre 
d'affaires est très élevé, et a fortiori lorsque certains intérêts financiers collectifs 
sont coagulés, " le coût d'un député " c'est ainsi qu'on parle dans certains milieux est 
quasiment nul. Ça ne coûte rien et ça peut rapporter gros. Voire très gros si 
l'intéressé a quelque chance de devenir ministre. Le bon placement ! Combien de 
#chefs d'entreprise qui se soucient des SDF comme de colin-tampon se sont précipités 
vers la Fondation contre l'exclusion de Martine Aubry, parce que tout le monde prête 
à celle-ci un grand avenir politique ?</TEXT>
<TEXT>
 Mille façons de graisser les pattes ! Salariat réel ou fictif, consultations bidon, 
embauches de proches légitimes ou moins légitimes, apports d'affaires au cabinet du 
parlementaire-avocat, conseils d'administration, etc. !</TEXT>
<TEXT>
  Comment réagissent, face à cet immense problème du poids de l'argent, les autres 
démocraties ? Deux tendances. Certaines interdisent absolument toute autre 
rémunération que la rémunération officielle du mandat. D'autres, au contraire, 
admettent parfaitement que les politiciens soient au service de groupes de pression, 
mais exigent en ce cas entière publicité sur cette dépendance, entière clarté sur les 
gains qui en sont tirés. Normal.</TEXT>
<TEXT>
 Notre classe politique s'entête à refuser cette alternative. Ses membres entendent 
exercer toute activité professionnelle au profit de qui que ce soit, mais hors toute 
transparence, mot qui jette l'effroi à gauche comme à droite. C'est la stratégie du 
bunker, assortie de mesures dérisoires la commission des patrimoines ! pour amuser 
le tapis ; pour rire.</TEXT>
<TEXT>
  Si elle avait le courage de sortir résolument de ces eaux glauques il est permis de 
rêver , la gauche aurait peut-être là une chance de se réhabiliter. Qu'attend-elle pour 
réclamer la publication obligatoire de la déclaration des revenus des parlementaires ? 
Un bon thème de campagne pour Lionel Jospin ?</TEXT>
</DOC>
