<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001872-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001872-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336834</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRECHT BERTOLT</PEOPLE>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05131165</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre d'Ivry, 1, rue Simon-Dereure, 94000 Ivry-sur-Seine, tél. : 46-72-37-43. Du mardi au samedi à 20 h 30, le dimanche à 16 heures. Places 70 F à 110 F.</NOTE>
<NAMES>BOUILLON GILLES,HOLT NATHALIE,TURKHEIM CYRIL DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; DANS LA JUNGLE DES VILLES à Ivry&gt; Chicago, Terre promise</TITLE>
<TIO1>DANS LA JUNGLE DES VILLES</TIO1>
<TEXT>" Je ne suis pas content ; c'est pourquoi je ne suis pas content ", déclare, plus logique que nature, Bertolt Brecht, dans la fleur de 
l'âge. Cigares, beaux chapeaux, belles voitures, il pratique aussi le 
dandysme des maximes définitives : " Il y a bien moins de pensées que 
de femmes... Quand nous voulons faire un tunnel, il faut d'abord 
faire la montagne... Après une tasse de café noir, même le ciment 
armé paraît sous un bon jour... " Et, vivre lui semblant d'une 
banalité rare, il se compose des épitaphes : " Ici repose Bertolt 
Brecht, qui provoqua la perte de la vie culturelle allemande. En lui, 
l'Automobile Club de l'Allemagne pleure son membre le plus marxiste. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Brecht s'ennuie, c'est clair. Il est comme tout le monde : il rêve 
de l'Amérique. Même si c'est l'enfer. Une idée de pièce : additionner 
Chicago et Une saison en enfer. Brecht a lu, sur Chicago, un bon 
livre du Danois Johannes Jensen, la Roue. Et il a lu Rimbaud.</TEXT>
<TEXT>
 Il a vingt-trois ans quand il écrit Dans la jungle des villes. L'une 
des " maldonnes " sociales qui rendent Brecht " pas content ", c'est 
le désarroi des familles qui quittent la campagne pour tenter autre 
chose à Berlin, à Francfort, à Munich, et qui y sombrent. C'est la 
même chose outre-Atlantique, Brecht l'a lu.</TEXT>
<TEXT>
 Chicago, 1912. Un garçon d'une de ces familles, George Garga, crève 
la faim : il gagne trois sous comme commis de librairie. Il est 
abordé par un homme assez âgé, originaire de Malaisie, Shlink, un 
très gros négociant en bois. Subito presto, Shlink propose à Garga de 
lui donner son entreprise. Les immeubles, les stocks, les clients, 
l'argent, tout. Rien en échange. Shlink appelle cela : " engager le 
combat ". Réaction de Garga : il accepte. Et son premier geste est de 
détruire les documents de trésorerie, d'obliger Shlink à licencier 
ses adjoints et de commettre une énorme escroquerie. Nous sommes en 
plein délire.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y aura pas de combat. La conduite du vieux Shlink restera 
incompréhensible. " J'espère avoir évité une grosse erreur de l'art 
traditionnel : son effort pour entraîner l'audience. Avec Dans la 
jungle des villes, le splendide isolement du spectateur n'est pas 
entamé ", déclarait Brecht, décidément affreux jojo. Mais c'est faux, 
toutes les scènes de la pièce surprennent et fascinent, et la 
présentation qu'en donne Gilles Bouillon à Ivry le prouve une fois 
encore.</TEXT>
<TEXT>
 Comme une provocation</TEXT>
<TEXT>
  Il faut dire que Bouillon a écouté le conseil de Brecht : " Les 
scènes de la Jungle doivent se jouer dans l'extrême légèreté, sur une 
scène comme provisoire, devant des décors légèrement assemblés. " 
C'est qu'il s'agit d'un rêve de société, d'un fantasme de Terre 
promise, d'un délire de paternité, ou de fraternité... C'est surtout 
comme une provocation, une perche tendue aux consciences du public, 
lequel va jouer le jeu, ou le refuser, va réagir par un malaise, ou 
le rire... </TEXT>
<TEXT>
Traduction Jourdheuil-Müller, décor Nathalie Holt, musique Cyril de 
Turkheim, mise en scène Gilles Bouillon, et netteté de 
l'interprétation (Loïc Houdré, qui joue Garga, Philippe du Jannerand, 
qui joue Shlink, et Catherine Fourty, Juliette Mailhé, Karin Romer, 
Pierre Baillot, Bernard Pico, Gérard Cherqui, Gérard Touratier...) : 
tout ici concourt à la fête de théâtre qu'est cette Chicago-corrida 
du méchant, de l'impatient, du très pervers B. B.&lt;
</TEXT>
</DOC>
