<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000278-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000278-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>335145</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHANCEL JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Journal d'un voyeur, de Jacques Chancel. Editions Grasset, 220 p., 95 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DE LA SORTIE DU LIVRE DU JACQUES CHANCEL " JOURNAL D'UN VOYEUR "</LEAD1>
<TITLE>ACTUALITE&gt; LIVRES&gt; Narcisse mal-voyeur?</TITLE>
<TIO1>JOURNAL D UN VOYEUR</TIO1>
<TEXT>LES aphorismes ont ceci d'horripilant qu'ils suscitent simultanément l'adhésion et le refus. Comment ne pas acquiescer avec Jacques 
Chancel quand, dans le Journal d'un voyeur, il prie Thierry Ardisson 
de pratiquer "la courtoisie et l'élégance" qui, seules, "permettent 
de frapper à bout portant"? Mais comment être d'accord avec l'idée 
que, chez Ardisson, "la grossièreté est une imposture"? Oui à 
l'élégance, mais non à l'idée qu'Ardisson se force à la grossièreté.</TEXT>
<TEXT>
 D'accord à nouveau avec Chancel lorsqu'il affirme que "l'image [de 
télévision] se substitue au réel". Mais pas d'accord pour définir la 
télévision comme une "usine effervescente de l'imaginaire". 
L'appauvrissement de l'imaginaire par la télévision est (hélas) une 
thèse beaucoup plus plausible.</TEXT>
<TEXT>
 Lire Jacques Chancel provoque cependant le malaise. Publier un 
Journal suppose qu'une prose intime soit livrée au regard d'autrui. 
Qu'apprend-on d'indécent sur Jacques Chancel? Qu'il aime la musique 
et que des milliers de nostalgiques le pressent de reprendre "Le 
Grand Echiquier". Bon! Ce "journal" est aussi vendu au public comme 
étant celui d'un "voyeur". Du coup, la curiosité s'émoustille à 
nouveau. Que va-t-on apprendre sur les coulisses de la télévision 
publique où Jacques Chancel traîne ses guêtres depuis des décennies? 
Las! rien qui n'ait déjà été publié ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 Les petits détails manquent qui feraient vivre sous nos yeux une 
entreprise publique de télévision. Comment se concocte au jour le 
jour la grille de programmes? Quels arbitrages ont lieu? Comment sont 
défendus les documentaires ou les fictions dans les réunions au 
sommet? Rien! Même le faux document qui manqua impliquer Hervé 
Bourges dans l'affaire Botton est appréhendé à distance. Et si des 
secrets sont livrés, ils sont triviaux: quand Hervé Bourges fête son 
anniversaire dans un restaurant chinois du 16e arrondissement, 
Chancel révèle que Dominique Alduy, directeur général de France 3, 
n'a pas été conviée. Quel scoop! </TEXT>
<TEXT>
  Dommage qu'il manque un index: on aurait pu savoir combien de fois 
reviennent les mots "Echiquier" ou "Grand Echiquier". Narcisse, 
encore un effort pour devenir voyeur! &lt;
</TEXT>
</DOC>
