<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018355</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018355</DOCID>
<ACCOUNT>391698</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/0850</FAB>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950511-17</NUM1>
<ORI1>NEW YORK  Correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELANEAU CHARLES</AUTHOR>
<SIP1> CHARLES DELANEAU</SIP1>
<SOT1>La place new-yorkaise parie sur un ralentissement en douceur de la croissance américaine  et bénéficie de la baisse rapide des taux obligataires</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE EST INTITULE : L'INDICE DOW JONES POUSSE PAR LA BAISSE DES TAUX : INDICE DOW JONES DE DECEMBRE 1994 A MAI 1995 ET TAUX DES BONS DU TRESOR A 30 ANS</LEAD1>
<TITLE>Wall Street continue à battre des records</TITLE>
<TEXT> " Le Dow Jones à cinq mille points. Ne riez pas. " Tel est le conseil donné par le magazine Business Week à ses lecteurs cette semaine, après une folle 
équipée de quatre mois qui a porté le baromètre des actions américaines à des niveaux 
sans précédent. Le principal indice de Wall Street a encore établi un record mardi 9 mai, à 
4 390,78 points, en réussissant à grignoter 7 points de plus. Depuis le début de l'année, il 
progresse de 14,5 %.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse a été si rapide que beaucoup d'analystes prévoient une pause, voire une légère 
correction. Pour eux, l'essentiel des gains de l'année a déjà été engrangé et le marché est 
vulnérable à une mauvaise surprise sur le front de l'inflation ou du dollar. La responsable 
des prévisions boursières de Goldman Sachs, Mm Abby Joseph Cohen, qui se range parmi 
les plus optimistes, pense que les gaines potentiels d'ici décembre sont limités ente 5 et 10 
%.</TEXT>
<TEXT>
 L'euphorie actuelle reflète la conjonction exceptionnelle d'une multitude de facteurs 
positifs : la poursuite de l'expansion économique, la persistance d'une inflation faible, la 
bonne santé des entreprises, un niveau élevé de fusions et acquisitions, une décrue des 
taux d'intérêts et aussi le dollar dévalué, qui encourage les exportations et gonfle les 
bénéfices rapatriés de l'étranger. L'optimisme de Wall Street tient en trois mots : " 
atterrissage en douceur ". La formule décrit la manoeuvre délicate tentée et apparemment 
réussie par la Réserve fédérale pour ramener la croissance sur terre, c'est-à-dire à un 
rythme plus conforme aux capacités productives du pays et du même coup empêcher le 
retour de l'inflation. Après avoir atteint 4,1 % l'an dernier, la croissance a ralenti à 2,8 % 
en rythme annuel au premier trimestre et semble destinée à continuer sur cette voie. Ce 
succès a fait tomber les taux d'intérêt à long terme en dessous de 7 % sur le marché 
obligataire et encouragé la progression de la Bourse.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Wall Street, le ralentissement de l'économie ne deviendrait inquiétant que si les 
bénéfices des entreprises flanchaient à leur tour. Mais, jusqu'à présent, les sociétés 
démentent les pronostics pessimistes et, après des années de restructurations, continuent à 
gagner toujours plus d'argent. Au premier trimestre, les profits des grandes entreprises ont 
augmenté de 30 % en moyenne par rapport à la même période de l'an dernier, un rythme 
inespéré à ce stade de l'expansion.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, la hausse de Wall Street apparaît beaucoup plus raisonnable. En fait, le 
marché a plutôt sous-réagi. Il était beaucoup plus surévalué il y a un an, quand il 
capitalisait vingt et une fois les bénéfices des cinq cents premières entreprises. 
Aujourd'hui, ce ratio est tombé à 16. La machine à produire des profits ne semble, en outre, 
pas près de s'arrêter.</TEXT>
<TEXT>
  UNE RENTABILITÉ TRÈS ÉLEVÉE</TEXT>
<TEXT>
Les restructurations, qui étaient autrefois un aveu d'échec, sont devenues un mode de 
gestion quotidien. Les gains de productivité et les réductions de coûts sont recherchés à 
tout prix. Des sociétés qui amassent des bénéfices record continuent à réduire leurs 
effectifs autant que le progrès technologique le leur permet. Comme le président de 
Caterpillar, dont la société ne s'est pourtant jamais aussi bien portée, l'industrie 
américaine semble convaincue que " ce qui était suffisant l'an dernier ne passera même 
pas la rampe cette année ". Conséquence de cette révolution permanente, la rentabilité des 
entreprises est plus élevée que jamais.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, la Bourse amplifie toujours dans un sens ou dans l'autre les mouvements de 
l'économie réelle. Pour l'instant, elle n'a anticipé qu'un scénario relativement bénin de 
ralentissement ordonné de la croissance et de désinflation. Au cours actuel, la moindre 
mauvaise surprise pourrait coûter très cher.</TEXT>
</DOC>
