<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004842</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004842</DOCID>
<ACCOUNT>372818</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0595/1007</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,SOUS TRAITANCE,CHIFFRE,PME ,PME,TRAVAIL TEMPORAIRE,SONDAGE,RADIOACTIVITE</SUBJECTS>
<NUM1>950201-2-R03-32</NUM1>
<NAMES>EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SOT1>Absence d'intégration : tel est le principal grief exprimé à la direction d'EDF</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Les mutations du secteur public</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les intérimaires du nucléaire</TITLE>
<TEXT> II,3,300,MO11,33.6,30,,1,0,1ÕCOMBIEN sont-ils les sous-traitants qui assurent la maintenance des centrales nucléaires ? Vingt-mille, selon la 
direction d'EDF ; peut-être le double, selon les syndicats. Une seule certitude : leur nombre 
augmente chaque année et correspond à la stratégie de l'entreprise publique de transférer 
vers des prestataires l'entretien de son parc. Chaudronniers, électriciens, plombiers, 
soudeurs ou mécaniciens, ces " nomades " du nucléaire se déplacent chaque année dans 
toute la France pour assurer, aux côtés des agents EDF, la maintenance des 54 réacteurs 
en exploitation.</TEXT>
<TEXT>
 Comme de nombreuses entreprises, EDF a de plus en plus recours à la sous-traitance, 
mais la concentre sur une période restreinte avant l'hiver. Les opérations de 
renouvellement partiel de combustibles, les travaux d'entretien, les essais et les contrôles 
durent moins de deux mois sur chaque site. En 1993, 10 milliards de francs ont ainsi été 
consacrés à la maintenance des centrales nucléaires, dont 56 % attribués à des entreprises 
prestataires. " Cette tendance restera stable dans les années à venir ", précise 
l'entreprise, qui insiste sur l'effort de partenariat. A l'inverse, les syndicats critiquent cette 
politique et préconisent régulièrement l'intégration de ces équipes au sein d'EDF. Des 
chercheurs s'inquiètent, quant à eux, sur la précarisation de l'emploi qu'entraîne la sous-
traitance.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous employons pour ces travaux pour 400 agents EDF  plus de 1 100 prestataires 
venus de 80 entreprises, dont 60 hors de la région ", expliquait Jacques Morin, directeur 
de la centrale de Belleville-sur-Loire, pendant les travaux d'entretien en décembre 1994. 
Mais ce nombre important et la multiplicité des tâches effectuées obligent à de nombreux 
contrôles. " La concertation avec les entreprises est permanente et nous demandons au 
personnel de nous signaler tous les dysfonctionnements et les erreurs commises ", ajoutait 
Robert Dumarchais, responsable de la maintenance sur ce site.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RAYONNEMENT</TEXT>
<TEXT>
Pour améliorer la qualité des prestations et éviter les incidents, une politique de 
partenariat a été lancée depuis cinq ans : des contrats d'une durée de trois ans sont signés 
avec les PME/PMI pour leur permettre d'organiser leur travail et maintenir les emplois. 
Le résultat peut être inverse. Selon Michel Lallier, responsable du syndicat CGT à Chinon, 
cette politique conduit à de la sous-traitance en cascade et à des contrats d'emplois à durée 
déterminée : " Dans ce système, vous fidélisez les entreprises, pas les salariés. " Ainsi, sur 
les 223 entreprises qui ont travaillé en 1993 à Chinon et effectué 968 chantiers, 37 sont 
intervenues en sous-traitance de deuxième niveau, c'est-à-dire en travaillant à la société 
qui avait décroché le contrat avec EDF. Généralement, ce sont des entreprises employant 
des intérimaires. Autre effet pervers : le plan de charge sur trois ans pour les sous-
traitants ne conduit pas forcément à une stabilité de l'emploi. Certaines entreprises 
préfèrent signer des contrats à durée déterminée avec ses salariés et les reprendre, selon 
les besoins, quand ce ne sont pas des contrats saisonniers.</TEXT>
<TEXT>
  Côté EDF, on relativise cette dégradation. Selon l'enquête STED (sous-traitance EDF-
DATR, directement affectée aux travaux sous rayonnement ionisant), réalisée auprès de 2 
500 personnes, l'ancienneté dans l'entreprise est supérieure à trois ans pour 64 % des 
salariés. " Le type de contrat de travail est un contrat à durée indéterminée pour 81 % des 
salariés. Il est de type précaire pour 18 % d'entre eux. " Un niveau modeste, mais tout de 
même trois fois supérieur à celui des pourcentages moyens des salariés masculins, selon 
l'INSEE.</TEXT>
<TEXT>
Pour Annie Thébaud-Mony, directeur de recherche à l'Inserm, cette sous-traitance " voit 
se multiplier les situations caractérisées de transferts de risques des permanents vers les 
travailleurs extérieurs, des salariés sous contrat à durée indéterminée vers les précaires ". 
La dose moyenne mensuelle des rayonnements ionisants absorbés par les salariés 
directement affectés aux travaux sous rayonnement (DATR) au sein d'entreprises 
extérieures est de onze à quinze fois plus élevée que celle des agents DATR-EDF. De plus, 
vu le nombre considérable des emplois intermittents et la forte mobilité entre les centrales, 
la multiplicité des médecins du travail ayant assuré des visites médicales, il est impossible 
d'avoir un suivi cohérent de la santé de ces salariés. Seul le carnet d'accès, délivré depuis 
trois ans par EDF à l'entrée et à la sortie de chaque centrale, permet un suivi dosimétrique. 
" Il serait illusoire de penser que la précarité n'affecte que les salariés dont le travail est 
précaire. Elle gagne du terrain et a des répercussions sur l'organisation du travail de ceux 
qu'on appelle le noyau stable`` des entreprises ", souligne Annie Thébaud-Mony.</TEXT>
</DOC>
