<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002372-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002372-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>363979</ACCOUNT>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>12191182</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE GAUCHE,MANIFESTE,EXTRAIT,LISTE,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>LANG JACK,VALLS MANUEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>17 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La recherche d'une stratégie à gauche après la renonciation de M. Delors&gt; Dix-neuf secrétaires fédéraux du PS hostiles à une candidature de M. Lang</TITLE>
<TEXT>Dix-neuf premiers secrétaires fédéraux du PS, membres du " pôle rénovateur " au sein de la majorité du parti, ont publié, samedi 17 
décembre, une déclaration commune pour afficher leur hostilité à la 
candidature de Jack Lang à l'élection présidentielle, " avancée par 
certains cercles ", et qui, selon eux, " ne correspond pas aux 
critères indispensables pour rassembler les socialistes et retrouver 
le chemin du renouveau ". Ces responsables estiment que " deux 
dangers guettent aujourd'hui le Parti socialiste : la fuite en avant 
en fonction des sondages et l'isolement dans un parti replié 
frileusement sur lui-même ".</TEXT>
<TEXT>
  Soulignant qu'ils " n'acceptent pas un processus qui verrait 
Bernard Tapie et ses amis devenir les arbitres du choix " des 
socialistes, ils appellent à " prendre du temps pour rassembler 
au-delà du Parti socialiste, en s'appuyant sur les résultats obtenus 
grâce au processus des Assises de la transformation sociale ".</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers secrétaires fédéraux signataires de cette déclaration 
sont : Manuel Valls (Val-d'Oise), Jean-Claude Petitdemange 
(Bas-Rhin), Alain Richard (Yvelines), Jean-Marie Le Guen (Paris), 
Roland Beix (Charente-Maritime), François Cuillandre (Finistère), 
Yves-Michel Dahoui (Doubs), Jean-Pierre Espian (Gers), Alain Fabre 
(Gard), Yves Fournier (Aube), Gilles Gaillard (Loiret), Isabelle 
Galesne (Maine-et-Loire), Fernand Gannaz (Haute-Savoie), Pierre Kuntz 
(Mayenne), Yves Léonard (Vaucluse), Antoine Leonetti (Haut-Rhin), 
Rachel Mazuir (Ain), Edouard Simonian (Savoie) et Jean-Claude Viollet 
(Charente).&lt;
</TEXT>
</DOC>
