<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023971</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023971</DOCID>
<ACCOUNT>399109</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1951</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,PROGRAMME POLITIQUE,ETRANGER,ETAT CIVIL,LOGEMENT,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,PRESTATION SOCIALE,SECURITE PUBLIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950619-6</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE,SOURIAU LUC</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTIANE CHOMBEAU (AVEC LUC SOURIAU A CHARTRES)
</SIP1>
<SOT1>Bien que la législation interdise les discriminations entre ressortissants français et résidents étrangers, l'extrême droite  est décidée à mettre ses thèses en pratique et en particulier la " préférence nationale " , si elle conquiert des mairies dimanche 18 juin</SOT1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE 2EME TOUR</LEAD1>
<TITLE>Le Front national se prépare à appliquer son programme dans " ses " villes</TITLE>
<TEXT> TOUT SYSTÈME a ses failles, et les représentants du Front national ne cachent pas que si, dimanche 18 juin au soir, un des leurs emportait une mairie, 
tout lui serait bon pour faire de cette ville un laboratoire de leurs thèses, une vitrine pour 
les partisans des " Français d'abord " et du tout-sécuritaire. Voire une tribune, car ils sont 
prêts à utiliser, pour se mettre en valeur, les procès que pourrait intenter l'Etat contre des 
gestionnaires qui ne respecteraient pas le principe d'égalité devant la loi. Dans cette 
optique, les " frontistes " placent le logement en première ligne de leurs chevaux de 
bataille.</TEXT>
<TEXT>
  " Si le demandeur est Français, on lui attribuera un logement. S'il est étranger, il passera 
en queue de liste ", explique sans la moindre hésitation Marie-France Stirbois, membre du 
bureau politique du Front national et candidate à Dreux, qui ajoute avec aplomb : " Vous 
faites ce que vous voulez dans une mairie. Que les choses soient claires ! " Franck 
Timmermans, membre du bureau politique et responsable du Front national en Seine-Saint-
Denis, formule les choses différemment. Selon lui, la loi comporterait des ambiguïtés quant 
au pouvoir des maires dans l'affectation des logements sociaux dépendant de la 
commune.</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation serait " utilisée par le Parti communiste pour loger ceux qui ont la carte du 
PCF ", mais également par les maires pour procéder à des " regroupements ethniques " 
dans une optique de meilleure adaptation au pays. " Et bien, nous, nous regrouperons des 
Français et nous pratiquerons également la mauvaise foi ! ", souligne M. Timmermans. 
Parfois, la loi permet des astuces pour faire passer la " préférence nationale ". Ainsi, 
comme ne se prive pas de souligner ce responsable du Front national, le système législatif 
français prévoit que seuls les citoyens français et depuis peu, dans certains cas, les 
membres de l'Union européenne peuvent être fonctionnaires. " Il nous suffira de 
#contractualiser les employés municipaux pour réserver ces emplois aux Français ", 
explique-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, tout sera bon pour décourager ou empêcher les étrangers de s'implanter dans la 
commune. Sera utilisé, en particulier, le droit de préemption, priorité donnée aux 
communes lors de la mise en vente de terrains ou de logements. " Chaque fois qu'il y aura 
risque de voir une communauté, asiatique, maghrébine ou nomade, perturber l'équilibre 
français d'un quartier, nous ferons jouer notre droit ", explique M. Timmermans. Il y aura 
des " bras de fer avec l'Etat ", reconnaît-il, mais cette perspective ne semble pas lui 
déplaire, non plus qu'aux autres représentants du parti.</TEXT>
<TEXT>
 L'attitude est la même pour ce qui concerne les aides sociales que les maires ont la 
possibilité d'attribuer aux plus nécessiteux. Anticipant quelque peu sur le verdict des urnes, 
Mme Stirbois déclare : " J'ai le pouvoir de les donner d'abord aux nationaux et, s'il en 
reste, pourquoi ne pas aider certaines personnes dans le besoin ? Mais seulement s'il en 
reste. " Même discours chez Pierre Descaves, autre membre du bureau politique du Front 
national et candidat à la mairie de Noyon, dans l'Oise.</TEXT>
<TEXT>
 C'est surtout sur le thème de la sécurité que ce pied-noir, ancien " combattant de l'Algérie 
française ", préfère aujourd'hui s'attarder. Il se propose de l'assurer en renforçant la police 
municipale et en accroissant ses moyens. " Je lui donnerai la voiture de fonction du maire 
", lance-t-il, et il n'hésite pas à promettre à ses concitoyens qu'il poursuivra " les parents 
d'enfants délinquants chaque fois que les actes de délinquance seront commis dans un lieu 
placé sous la responsabilité de la commune ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette obsession sécuritaire est largement partagée par Carl Lang, secrétaire général du 
parti d'extrême droite et responsable de sa campagne pour les élections municipales. Là où 
Bruno Mégret, délégué général du Front national et candidat à Vitrolles, préfère rester 
dans le flou en parlant de " rôle moteur " de la police municipale, chargée de " créer pour 
les délinquants un sentiment d'insécurité qui les incite à aller voir ailleurs " (lire ci-
dessous), M. Lang prend moins de précautions oratoires. Selon lui, la police municipale 
d'une commune gérée par son parti ne devra plus s'occuper " exclusivement de procès-
verbaux, mais être réorganisée vers le renseignement, l'information, l'îlotage ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Lang estime qu'" il faut qu'il y ait un adjoint au maire chargé uniquement de créer et 
animer des comités de quartier ". Ces comités de quartier seront chargés, explique-t-il, " 
de renseigner et d'informer la police nationale sur les réseaux de trafiquants de drogue et 
de délinquance ". Le secrétaire général du Front national justifie par " les carences de 
l'Etat et des ministres " un dispositif qui ressemble à s'y méprendre à l'organisation de la 
délation.</TEXT>
</DOC>
