<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001882-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001882-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336844</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,REVENDICATION,ETRANGER;AVOCAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,MEURTRE</SUBJECTS>
<FAB>05161507</FAB>
<SUBJECTS>FRANCAIS A L'ETRANGER,CLERGE</SUBJECTS>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<NAMES>GRINE LAID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>13 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>ALGERIE&gt; Le Groupe islamique armé a revendiqué&gt; l'assassinat des deux religieux français</TITLE>
<TEXT>Dans son bulletin hebdomadaire, El Ansar, daté du vendredi 13 mai, le Groupe islamique armé (GIA) a revendiqué l'assassinat des deux 
religieux français tués le 8 mai, à Alger. Appliquant " la politique 
de liquidation des juifs, des chrétiens et des mécréants de la terre 
musulmane d'Algérie, une brigade du GIA a tendu une embuscade, dans 
laquelle elle a tué deux croisés qui avaient passé de longues années 
à propager le mal en Algérie ", peut-on lire dans ce texte, adressé 
samedi à la presse locale.</TEXT>
<TEXT>
  Le GIA, dont le sigle avait commencé à être cité dans les journaux 
algériens il y a un peu moins d'un an, est communément tenu pour 
responsable de la plupart des attentats et meurtres commis contre les 
étrangers. Il avait notamment revendiqué l'enlèvement, le 24 octobre 
1993, de trois agents du consulat général de France à Alger, et 
adressé, à l'occasion de leur libération, un ultimatum sommant les 
étrangers de quitter l'Algérie dans un délai d'un mois.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques semaines plus tard, le 14 décembre, douze techniciens 
croates, d'obédience catholique, étaient égorgés dans leur campement 
de Tamezguida, près de Blida. Un communiqué du GIA précisait que 
cette tuerie avait été commise dans le cadre de " l'ultimatum du GIA 
contre les croisés étrangers (...) en réponse aux massacres de [ses] 
coreligionnaires en Bosnie ". Cette continuité dans la haine n'est, 
semble-t-il, pas unanimement partagée par l'ensemble des courants 
islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de l'instance exécutive de l'ex-Front islamique du 
salut (FIS) à l'étranger, Rabah Kébir, a ainsi " condamné avec force 
" l'assassinat des deux ecclésiastiques français, rappelant que le " 
meurtre de religieux est contraire aux dispositions de la loi 
islamique, qui recommande de leur témoigner du respect ". Plusieurs 
dizaines d'imams et de fonctionnaires du ministère des affaires 
relgieuses n'en ont pas moins été assassinés, bien avant le 8 mai, 
sans provoquer l'indignation des dirigeants islamistes.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, un avocat d'Alger, Me Laïd Grine, enlevé par des 
inconnus, vendredi dernier, à son domicile à Bordj-el-Mokhfi, à l'est 
de la capitale, été retrouvé égorgé, samedi matin, a indiqué la 
presse algérienne. Président du Rassemblement arabo-islamique, Me 
Grine avait récemment obtenu l'acquittement d'un suspect islamiste 
devant la Cour spéciale d'Alger. Un autre avocat avait été tué par 
balles, dans son cabinet de Larbaa, il y a environ trois semaines. Le 
barreau d'Alger devait observer un arrêt de travail, lundi, pour 
protester contre ce nouvel assassinat et affirmer la volonté des 
avocats de " poursuivre l'exercice de leur mission, dans le strict 
respect de la loi et des droits de la défense".                       
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
