<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003734-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003734-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334826</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHASTEL ANDRE</PEOPLE>
<PEOPLE>MEISS MILLARD</PEOPLE>
<PEOPLE>SALVY GERARD JULIEN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Une mouche de Giotto peinte sur un tableau de Cimabue entraîne André Chastel dans une méditation sur le pouvoir de la peinture</CHA1>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE,ITALIE,RENAISSANCE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MUSCA DEPICTA&gt;  d'André Chastel.&gt;  Franco Maria Ricci,&gt;  148 p., 46 ill., 1 650 F.&gt; LA PEINTURE A FLORENCE ET A SIENNE APRÈS LA PESTE NOIRE&gt;  de Millard Meiss.&gt;  Traduit de l'anglais par Dominique Le Bourg,&gt;  préfacede Georges Didi-Huberman,&gt;  Hazan, 278 p., 152 ill.,&gt; 190 F jusqu'au 30 juin, 240 F ensuite.&gt;  GIULIO ROMANO&gt;  de Gérard-Julien Salvy.&gt;  Lagune, 200 p., 152 ill., 390 F.  (DOC : AVEC ILLUSTRATION D'UN TABLEAU DE Barthel Bruyn l'Aîné : " Vanitas ")</NOTE>
<NAMES>FLORENCE</NAMES>
<NAMES>ROMANO GIULIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>238</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; La mort et le peintre</TITLE>
<TIO1>MUSCA DEPICTA</TIO1>
<TIO2>LA PEINTURE A FLORENCE ET A SIENNE APRES LA PESTE NOIRE</TIO2>
<TIO3>GIULIO ROMANO</TIO3>
<TEXT>"On raconte que Giotto, encore jeune et dans l'atelier de Cimabue, peignit un jour sur le nez d'une figure faite par Cimabue une mouche 
si vraie que le maître se remettant au travail tenta à plusieurs 
reprises de la chasser de la main ; il la crut vraie jusqu'au moment 
où il comprit son illusion. " L'anecdote est de Vasari, dans la 
seconde édition de la Vie de Giotto, anecdote que, sans doute, on se 
transmettait d'atelier en atelier ; anecdote qui tourne à l'apologue 
pour peu que l'on prenne le temps de l'examiner _ ainsi que le fit 
André Chastel quand il écrivit Musca depicta, la " mouche peinte ", 
l'un de ses derniers et de ses meilleurs essais, publié en 1989 en 
italien et désormais en français.</TEXT>
<TEXT>
  Rien que de fort commun dans l'historiette, au premier regard : 
rien qu'une démonstration de virtuosité tournant à la facétie quand 
le maître se laisse prendre à la farce trop réussie de l'élève. Mais 
la mouche n'est point un insecte innocent. Elle affectionne les 
charognes et les fruits pourris, elle aime l'ordure et la corruption. 
Par le moyen de la peinture _ le moyen de la vue _, elle suggère des 
odeurs odieuses et des pensées mélancoliques bientôt devenues 
morbides.</TEXT>
<TEXT>
Aussi se pose-t-elle sur le crâne de bien des vanités, comme s'il 
était nécessaire d'ajouter encore à l'horreur de la tête de mort 
l'évocation du charnier dont elle fut tirée afin d'alimenter la 
méditation de saint Jérôme. Sur le linge blanc d'une nappe ou d'une 
coiffe, à proximité d'un fruit trop mûr, grenade éclatée, raisin 
gonflé, près d'une chevelure qui cessera d'être blonde et d'une peau 
qui perdra sa candeur, la mouche, noire et grasse, est un memento 
mori trivial. Ainsi en ont usé Cranach l'Ancien, Van Cleve, Lotto, Le 
Guerchin. Tous ont fait de l'insecte l'auxiliaire de leur 
métaphysique. Ainsi en ont aussi usé les écrivains, jusqu'à Sartre.</TEXT>
<TEXT>
  Jusque-là, la réflexion ne déconcerte guère. Si elle s'en tenait 
là, il n'y aurait à composer qu'un recueil iconographique, collection 
de mouches funèbres dans l'histoire de l'art. Mais il y a l'anecdote 
rapportée par Vasari, et d'autres oeuvres : le symbolisme s'inverse, 
l'analyse change de sens. L'insecte aux ailes diaphanes, aux yeux 
énormes, s'il annonce la destruction de toute chose, témoigne de 
l'adresse du peintre, adresse surnaturelle de celui qui trompe l'oeil 
de Cimabue, habileté presque excessive de celui qui fait croire 
qu'une véritable mouche s'est posée sur le tableau.</TEXT>
<TEXT>
  Au peintre à la vue attentive et à la main exercée, rien n'échappe, 
rien n'est impossible. De la mort elle-même, il fait le portrait, 
jouant avec elle, perdant croit-on, vainqueur en vérité, vainqueur 
dans ses tableaux. Peignant l'anéantissement, il en triomphe. La 
notoriété que lui vaut son talent, l'excellence de sa manière, la 
beauté étrange de l'image : autant de gages contre le passage. La 
vanité est genre équivoque : elle semble prononcer gravement une 
leçon de morale, elle annonce en vérité la victoire de la peinture, 
cette discipline futile, sur la mort, cet ennemi qu'il est permis de 
duper. Crivelli et Petrus Christus, qui peignirent l'insecte près de 
leur signature, elle-même imitant une incision dans le marbre ou le 
bois le savaient. Ils ont poussé l'ambiguïté de l'allégorie jusqu'au 
point où la forme contredit le sens qu'elle feint d'affirmer.</TEXT>
<TEXT>
  Il peut être utile de rapprocher ces observations tirées de l'essai 
d'André Chastel des travaux de Millard Meiss, lequel, dans un gros 
livre publié à Princeton en 1951, s'efforça de mesurer les 
conséquences sur l'art toscan de la peste noire de 1348. L'entreprise 
était novatrice assurément, puisqu'elle voulait comprendre les 
oeuvres à la lumière de l'histoire d'une épidémie. Convaincante ? Un 
peu moins.</TEXT>
<TEXT>
 Passe encore que le Triomphe de la mort de Buffalmacco à Pise date 
des années 1330 et soit donc antérieur à l'hécatombe, et non point 
postérieur comme l'a cru Meiss. Il est plus embarrassant de n'être 
pas convaincu par d'autres arguments. L'invention de la 
représentation de la Vierge dite d'Humilité, assise sur le sol dans 
une posture simple et peu majestueuse, s'expliquerait-elle par le 
sentiment du tragique et le besoin d'images réconfortantes ? " Si 
nombreux sont les cas où elle est montrée à genoux, assise ou couchée 
qu'on peut y voir l'innovation la plus répandue de la peinture 
toscane de la fin du Duecento et du début du Trecento. " </TEXT>
<TEXT>
  L'épidémie provoqua-t-elle une recrudescence de mysticisme et une 
folie de pénitence ? Assurément. Les textes et les archives le 
prouvent. Les fresques et les panneaux ? Ceux de Giovanni del Biondo, 
dont Meiss veut tirer parti, figurent en effet des martyrs 
abominablement transpercés _ mais au moyen d'un dessin si élégamment 
arrondi et de couleurs si tendrement nuancées que l'on a quelque 
peine à tomber d'accord avec l'auteur. Les écrivains lui donnent 
parfois raison, à commencer par Boccace ; les peintres _ l'essentiel 
de son sujet _ ne sont pas loin de lui donner tort. On croirait même 
qu'ils n'ont consenti à faire allusion à la calamité que de façon 
négative, en refusant de la représenter, en la conjurant par le style 
de leurs oeuvres et par l'existence même de ces peintures.</TEXT>
<TEXT>
 L'iconographie de la peste est incertaine et réversible autant que 
celle de la mouche. L'une et l'autre réfutent les lectures trop 
immédiates qui prétendraient réduire les images à des symptômes et à 
des allégories explicites. L'avertissement vaut d'être médité _ ce 
que fait Georges Didi-Huberman dans sa préface, préface dans le genre 
acrobatique puisqu'elle avoue le désaccord du préfacier et de 
l'ouvrage qu'il présente.</TEXT>
<TEXT>
  La vigueur de Jupiter</TEXT>
<TEXT>
  Un antidote pour finir. Après tant de peintures qui affrontent le 
néant, fût-ce pour rire de lui, il est réconfortant de visiter un 
artiste que la métaphysique et la mélancolie n'ont, semble-t-il, 
guère troublé, l'excellent et frénétique Giulio Romano, auquel 
Gérard-Julien Salvy consacre une monographie non moins excellente _ 
la première en français. Romano, peintre, dessinateur, architecte et 
décorateur, dut l'essentiel de sa formation au privilège d'être 
l'assistant de Raphaël. Ce dernier fit du jeune homme son légataire 
universel. Universel en effet : des biens, des idées et des 
procédés.</TEXT>
<TEXT>
  C'était assez que cette bonne fortune pour assurer Romano d'une 
carrière brillante et fertile, qu'il accomplit en dessinant des 
palais à Rome et à Mantoue et en les ornant de fresques. A la villa 
Madame, au palais du Te, il fit merveille, cultivant le spectaculaire 
et l'extravagant plus que la sobriété. Terriblement maniériste, il ne 
recula devant rien, ni le mélodrame musculeux des Géants, ni 
l'ordonnance grandiloquente des bossages et des colonnades.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne recula pas davantage devant l'impudeur, l'indécence, la 
description lyrique et détaillée de leurs étreintes. A Mantoue, dans 
la chambre d'Amour et de Psyché, il représenta Jupiter séduisant 
Olympe dans un costume et une posture qui ne laissent rien ignorer de 
la vigueur de ce dieu. Il fut encore l'auteur des Amants et de la 
Dame au miroir, " oeuvres radicalement païennes ", et des Modi, 
gravures sur les diverses positions dans lesquelles un amant doit 
prouver son ardeur à son amante. Ce sont là de solides qualités, que 
notre époque, si correcte, ne prise pas autant qu'il conviendrait.&lt;
</TEXT>
</DOC>
