<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027411</DOCID>
<ACCOUNT>403523</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1954</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE,COMMERCE</SUBJECTS>
<NUM1>950713-2-003-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>La reprise des essais nucléaires français</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La menace de boycottage des produits français se précise</TITLE>
<TEXT> A L'APPROCHE du 14 juillet, les opposants aux essais nucléaires français annoncent des manifestations de protestation à travers le monde, et les 
mots d'ordre de boycottage des produits français se multiplient. C'est en Allemagne que la 
campagne prend le plus d'ampleur. Après la proposition de boycottage des produits 
français soumise par le député libéral Olaf Feldmann (le FDP appartient à la coalition 
gouvernementale), des militants du parti Verts-Alliance 90 de Dresde ont publié un 
communiqué estimant " peu sensé " un boycottage général et préconisant comme cibles de 
grandes entreprises françaises comme Elf, Air France, Renault, Peugeot et Citroën. Ni 
Greenpeace ni les Verts n'ont en revanche lancé de boycottage au niveau national. Ils ont 
seulement appelé à une manifestation le 14 juillet devant l'ambassade de France à Bonn. 
Ce qui inquiète l'ambassadeur, François Scheer, qui constate " le ton obstinément 
antifrançais de certains secteurs des médias ". Selon un récent sondage de l'institut Forsa, 
95 % des Allemands sont hostiles à une reprise des essais nucléaires et 50 % prêts à 
boycotter la France et ses produits.</TEXT>
<TEXT>
 En Autriche, le chancelier Franz Vranitzky a annoncé mardi 11 juillet que les deux partis 
de la coalition (sociaux-démocrates et conservateurs) allaient adresser une protestation à 
la France et soumettre la question au Parlement. En Italie, le parti écologiste a appelé à 
une manifestation devant l'ambassade de France à Rome, au moment même de la 
réception donnée pour le 14 juillet. De leur côté, la section italienne du WWF (Fonds 
mondial pour la nature) et Legambiante (Ligue pour l'environnement) ont appelé à un 
boycottage des produits français. Au Danemark, la chaîne de supermarchés SPAR a retiré 
de la vente un certain nombre de produits made in France. En Suède, le ministre de 
l'agriculture, Margaretha Winberg, a souhaité, mardi 11 juillet, un boycottage des vins 
français, comme en Australie, afin de contraindre les producteurs à protester contre la 
reprise des essais. Le premier ministre britannique, en revanche, a refusé de s'associer à 
la campagne. En réponse à un député travailliste qui lui demandait de s'opposer aux essais 
français, mardi 11 juillet à la Chambre des communes, il a répondu : " Non, je ne m'y 
opposerai pas. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN APPEL DE SCIENTIFIQUES</TEXT>
<TEXT>
 Au Japon, le directeur général de l'agence des sciences et de la technologie (ministre des 
sciences), Mme Makiko Tanaaka, a annoncé, mardi 11 juillet, qu'elle allait adresser une 
lettre au président français lui demandant de renoncer aux essais. La communauté 
scientifique commence d'ailleurs à se mobiliser, y compris en France, où un appel a déjà 
reçu quatre cents signatures, parmi lesquelles celles d'Alain Gaudemer, Jean-Pierre 
Kahane, Claude et Gilles Cohen-Tannoudji, James Lequeux, Michel Cribier, Eric Lesquoy 
et Alfred Vidal-Madjar.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le gouvernement néo-zélandais a annoncé, mercredi 12 juillet, qu'il avait consulté 
ses conseillers juridiques en vue d'une éventuelle action contre la France auprès de la Cour 
internationale de justice de La Haye. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
