<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029609</DOCID>
<ACCOUNT>406416</ACCOUNT>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIR2907/1038</FAB>
<NUM1>950803-2-R05-03</NUM1>
<NAMES>HIROSHIMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SU11>HIROSHIMA 6 AOUT 1945 8H15</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES SUR HIROSHIMA</LEAD1>
<TITLE>Le triste sort des Coréens irradiés en terre étrangère</TITLE>
<TEXT> AU COEUR d'Hiroshima, non loin du parc de la Paix, de l'autre côté du pont Hongawa, se trouve une colonne dressée sur la carapace d'une tortue de 
pierre. C'est le monument dédié à la mémoire des victimes coréennes du bombardement 
atomique et du prince Lee-Woo, neveu du dernier héritier de la dynastie, officier dans 
l'armée nippone qui périt à Hiroshima. " Ils n'eurent ni funérailles ni tombeaux, et pour des 
années leurs âmes furent errantes ", peut-on lire dans l'épitaphe.</TEXT>
<TEXT>
 Longtemps, les Coréens furent les grands oubliés, sinon les reniés, du feu nucléaire. Le 
monument à leur mémoire, élevé par Séoul en 1970, est encore à l'extérieur du parc de la 
Paix.</TEXT>
<TEXT>
 Selon les estimations coréennes, il y avait 50 000 Coréens à Hiroshima au moment du 
bombardement : 30 000 ont péri sur le coup, 15 000 survivants sont rentrés en Corée et 5 
000 sont restés au Japon. A Nagasaki, sur les 20 000 Coréens de la ville, 9 000 sont morts 
instantanément et 8 000 sont rentrés en Corée tandis que 2 000 sont restés.</TEXT>
<TEXT>
 Ces chiffres sont approximatifs en raison de la situation des Coréens au Japon à cette 
époque. Leur pays avait été colonisé par les Japonais depuis 1910, et 2 millions d'entre eux 
se trouvaient sur l'archipel pendant la guerre du Pacifique, dont la moitié comme 
travailleurs forcés ou conscrits. Comme ils étaient contraints à porter des noms japonais et 
que beaucoup vivaient dans les dortoirs des usines et des arsenaux, il est difficile de 
connaître le nombre exact des victimes coréennes des bombes atomiques. Les Japonais 
estiment qu'ils représentent 10 % du total.</TEXT>
<TEXT>
 Le sort des Coréens du Japon atomisés est doublement tragique : victimes de l'annexion 
de leur pays, discriminés et exploités, ils périrent ou furent irradiés sur le sol de 
l'agresseur. Leur calvaire ne s'arrêta pas là. Lorsque les survivants retournèrent dans leur 
pays, ils furent l'objet de l'ostracisme de leurs concitoyens : la bombe avait libéré la Corée 
du joug nippon et ils apparaissaient comme des " gêneurs ", voire des projaponais ; en 
outre, encore plus qu'au Japon, la population ignorait les effets de la bombe, et on 
considérait les atomisés comme des " contaminés ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ATOMISÉS DE LA VALLÉE "</TEXT>
<TEXT>
  Aussi, au lieu de se faire reconnaître, les victimes cherchèrent-elles à se cacher. On Bu-
myong, qui avait quinze ans lors du bombardement et dont le corps a été entièrement brûlé, 
raconte : " Lorsque, en décembre 1945, je suis arrivée à Pusan avec ma famille, les gens 
fuyaient en me voyant et on me couvrit de DDT. "</TEXT>
<TEXT>
  La peur de ne pas trouver du travail ou de ne pas pouvoir se marier, et aujourd'hui encore 
de compromettre l'avenir de leurs enfants, conduisit les atomisés coréens à rentrer la tête. 
" Mon fils a dû rompre ses fiançailles lorsque sa future belle-famille a découvert que j'étais 
atomisée ", poursuit Mme On.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement sud-coréen n'a rien voulu savoir du sort des atomisés pendant 
#longtemps : la Corée du Sud avait besoin dlu Japon et, par le traité de 1965 qui normalisait 
les relations entre les deux pays, Séoul avait renoncé à demander quelque indemnité 
supplémentaire que ce fût. En dépit de l'action du petit mouvement des atomisés lancé à 
Séoul au début des années 70 par Mme On et de celle d'associations de citoyens japonais à 
Hiroshima et à Nagasaki qui défendent leurs droits, les victimes coréennes hésitent 
toujours à se faire connaître.</TEXT>
<TEXT>
 L'existence des atomisés coréens est devenue une question politique à la suitep de 
l'arrestation en décembre 1970 de Song Jin-hoo, venu clandestinement au Japon pour se 
faire soigner : l'on commença alors à parler des " atomisés de la vallée ", c'est-à-dire de 
ceux qui étaient en contrebas, que l'on ignorait.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE ENQUÊTE OUVERTE</TEXT>
<TEXT>
  En 1978, la Cour suprême statuait en faveur de M. Song et décidait que toutes les 
victimes devaient être traitées sur un pied d'égalité. Ce qui est le cas pour les Coréens 
résidant au Japon. En revanche, ceux qui sont retournés dans leur pays doivent être agréés 
par les autorités japonaises et donc venir sur place. 470 personnes sont dans ce cas. Mais 
plus d'un millier n'ont pas les moyens de faire le voyage. Tokyo a accordé à Séoul 4 
milliards de yens (environ 200 millions de francs) à titre d'aide aux atomisés.</TEXT>
<TEXT>
 Longtemps, seuls des atomisés de la Corée du Sud se sont fait connaître. Désormais, des 
victimes résidant au Nord se manifestent également. Selon Lee Sil-gun, qui créa en 1975 le 
Conseil des victimes coréennes de la bombe atomique à Hiroshima, il y aurait 2 000 
atomisés en Corée du Nord qui sont l'objet des mêmes discriminations qu'au Sud. Jusqu'à 
1989, la Corée du Nord refusait d'admettre leur existence. Au cours d'un voyage à 
Pyongyang, M. Lee a pu lancer un appel à la télévision, et dix victimes se sont 
#manifestées.</TEXT>
<TEXT>
  En février 1995, Pyongyang a inopinément annoncé qu'une enquête serait ouverte afin de 
dénombrer les victimes des bombardements atomiques.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la normalisation des relations entre la Corée du Nord et le Japon est à l'ordre 
du jour à la suite de l'accord sur la réorientation du programme nucléaire nord-coréen 
conclu avec les Etats-Unis, Pyongyang entend faire de la question des atomisés un thème 
des négociations sur les indemnités de guerre demandées au Japon.</TEXT>
</DOC>
