<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002634-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002634-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333634</ACCOUNT>
<CHA1>Boris Eltsine et Bill Clinton " sont convenus de la nécessité d'un sommet sur la Bosnie ", a annoncé jeudi 21 avril en fin de matinée la présidence russe. Ce sommet réunirait, selon le porte-parole, outre les deux présidents, " les représentants de l'ONU et de l'Union européenne et les parties en conflit " et " pourrait vraisemblablement avoir lieu d'ici à un mois ". Mercredi, M. Clinton avait proposé d'étendre le régime du périmètre protégé en vigueur à Sarajevo aux enclaves musulmanes de Bosnie, avec une menace de frappes aériennes. D'autre part, alors que l'offensive serbe se poursuit à Gorazde, un convoi de cent " casques bleus " français, britanniques et ukrainiens, accompagné d'une équipe médicale, a quitté Sarajevo, jeudi matin, pour tenter de pénétrer dans l'enclave musulmane assiégée.</CHA1>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SYSTEME DE SECURITE,VILLE,DESARMEMENT,MISE EN GARDE,RAID,AVION MILITAIRE, INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FORCE D'INTERPOSITION;RENCONTRE INTERNATIONALE,SOMMET,RUSSIE,SERBIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,PROJET,DIPLOMATIE INTERNATIONALE,ETATS UNIS, DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>04213111</FAB>
<NAMES>BIHAC,GORAZDE,SREBRENICA,TUZLA,ZEPA,OTAN</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS,CEE</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<TITLE>Alors que Gorazde est toujours bombardée par les Serbes&gt; Bill Clinton et Boris Eltsine souhaitent&gt; réunir un sommet sur la Bosnie</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON et NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
  Deux mois et quelque trois cents morts plus tard, les Etats-Unis 
seraient finalement résolus à étendre à Goradze et aux autres " zones 
de sécurité " en Bosnie le régime de protection appliqué, depuis 
février, à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Confirmant cette option, mercredi 20 avril, le président Bill 
Clinton s'est refusé à tout autre détail tant que les ministres des 
affaires étrangères de l'OTAN n'en auront pas débattu plus avant et 
n'auront pas formellement accepté ce projet (qui est aussi celui du 
secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali). </TEXT>
<TEXT>
  Si le président américain devait être pris au mot, l'objectif est 
ambitieux. Il s'agirait de dégager un périmètre de sécurité de 20 
kilomètres autour de chacune des cinq zones _ Bihac, Gorazde, 
Srebrenica, Tuzla et Zepa. A l'intérieur de ce périmètre, toutes les 
armes lourdes serbes devront avoir été retirées ou être confiées à la 
garde de la FORPRONU. Faute de quoi, ces armes pourraient être la 
cible de frappes aériennes de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Cela représenterait de sérieuses concessions de la part des forces 
serbes qui encerclent ces zones et entendent les maintenir à l'état 
de camps de réfugiés totalement dépendantes de leur bon vouloir. </TEXT>
<TEXT>
  L'extension du " régime Sarajevo " aux autres zones dites de 
sécurité représente un revirement de la position de l'administration 
Clinton : jusqu'à présent, elle avait fait valoir à la presse, 
parfois avec humeur, que la situation de ces cinq villes ne se 
prêtait pas forcément à l'application du système de protection 
accordé à la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Il a fallu l'humiliation infligée à la communauté internationale à 
Goradze pour que les Etats-Unis franchissent le pas et proposent 
l'extension du " modèle Sarajevo " qui, depuis l'ultimatum lancé par 
l'OTAN en février dernier, met en principe la capitale à l'abri des 
armes lourdes serbes.</TEXT>
<TEXT>
Alors que Gorazde connaissait une nouvelle journée d'enfer mercredi, 
M. Clinton a stigmatisé l'action des Serbes qui, a-t-il dit, n'ont 
pas hésité à bombarder l'hôpital de la ville, le local du 
Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR) et des immeubles 
d'habitation. Lors d'une brève conférence de presse, M. Clinton a 
cependant jugé qu'il " n'était pas trop tard pour Gorazde ". </TEXT>
<TEXT>
  A l'ONU, comme au Pentagone, ce n'est pas l'opinion des milieux 
militaires. Ils sont très sceptiques sur les capacités de l'OTAN à 
étendre ailleurs qu'à Sarajevo le régime du périmètre protégé. Dans 
le cas de Gorazde, cela voudrait dire que les Serbes devraient non 
seulement observer un cessez-le-feu (ce qu'ils ne font toujours pas) 
mais se retirer de presque tout le territoire qu'ils ont conquis ces 
dernières semaines sur l'une des rives de la Drina. Le chef des 
milices, Radovan Karadzic, a déjà fait savoir que ses forces 
n'entendaient céder que 3 kilomètres et non pas 20, comme autour de 
la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Tel qu'il a été défini par M. Clinton, le recours à la force 
aérienne serait relativement inefficace pour contrôler le désarmement 
d'un périmètre de 20 kilomètres, dans des régions montagneuses et 
boisées, autour de chacune des " zones de sécurité ". </TEXT>
<TEXT>
  Comme à Sarajevo, il faudrait des hommes au sol, ne serait-ce que 
pour guider les pilotes lorsqu'ils doivent opérer par mauvais temps. 
Le président l'a implicitement reconnu en annonçant que les 
Etats-Unis étaient prêts à participer financièrement à un 
renforcement de la FORPRONU de quelque 10 000 hommes (un projet 
qu'ils avaient bloqué au Conseil de sécurité des Nations unies il y a 
quelques semaines). </TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton a lui-même souligné que " la seule puissance aérienne de 
l'OTAN ne suffirait pas à régler le conflit ". Parallèlement à 
l'extension du " modèle Sarajevo ", deux autres types de mesures 
doivent être prises selon lui : le renforcement des sanctions 
économiques contre la République de Serbie, qui appuie les milices 
serbes de Bosnie, et le lancement " d'une initiative diplomatique 
majeure ". La première mesure, a-t-il expliqué, vise à faire " à 
faire payer aux Serbes un prix encore plus élevé ". </TEXT>
<TEXT>
  Mais l'administration n'a pas indiqué comment elle entendait donner 
un tour de vis supplémentaire à l'embargo économique quasi total 
auquel est déjà soumis la Fédération yougoslave. Les Européens de 
leur côté plaidaient toujours ces derniers jours en faveur d'une 
promesse de levée progressive et conditionnelle des sanctions, comme 
appât pour faire entrer les Serbes dans une négociation.</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton n'a pas été plus précis sur " l'initiative 
diplomatique majeure ", sinon pour dire qu'elle devait associer les 
Russes (pourtant opposés aux bombardements aériens en Bosnie) et 
qu'il s'en était entretenu dans la journée avec les présidents Boris 
Eltsine et François Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
 Le président français avait déjà, par lettre et par téléphone ces 
jours derniers, insisté auprès de Bill Clinton pour que soit arrêtée 
au plus vite une position à quatre (Europe, Etats-Unis, Russie, ONU), 
et que les négociations soient relancées au plus vite sur cette base. 
A la demande de la France, le Conseil de sécurité de l'ONU devait 
voter jeudi une résolution confortant cette idée d'" initiative " 
diplomatique à quatre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
