<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014245</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014245</DOCID>
<ACCOUNT>386068</ACCOUNT>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/0103</FAB>
<NOM1>TNP,TRAITE DE NON PROLIFERATION NUCLEAIRE</NOM1>
<NUM1>950412-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>FONTAINE ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE FONTAINE</SIP1>
<SYE1>PROLIFERATION NUCLEAIRE,TRAITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES SIGNATAIRES DU TNP SE RETROUVERONT A NEW YORK, A PARTIR DU 17 AVRIL, POUR SE PRONONCER SUR SON " EXTENSION ", A TERME OU A PERPETUITE</LEAD1>
<TITLE>Les clés du club nucléaire</TITLE>
<TEXT> EN DEHORS du Théâtre national populaire qu'anime avec bonheur Jérôme Savary, il existe un autre TNP, moins connu sans doute du grand public : 
le traité de non-prolifération (nucléaire). Ses cent soixante et onze signataires vont se 
retrouver à New York, à partir du 17 avril, pour se prononcer sur son " extension ", à 
terme ou à perpétuité. L'histoire diplomatique récente contient peu d'exemples de textes 
reconnaissant avec tant de simplicité que certaines nations sont plus égales que 
d'autres.</TEXT>
<TEXT>
  Celui-là s'inscrit directement dans la filiation de Yalta, où Roosevelt avait fait confier à " 
quatre shérifs " Etats-Unis, URSS, Grande-Bretagne, Chine , auxquels Churchill avait 
obtenu que fût ajoutée la France, la mission de veiller à la paix du monde. Ces cinq 
puissances ont reçu à cet effet, comme chacun sait, un siège permanent au Conseil de 
sécurité des Nations unies, assorti d'un droit de veto. Dans l'esprit du président américain, 
elles devaient être également seules autorisées à détenir ce qu'on appelait, en cette 
époque anténucléaire,les armes " lourdes " : navires de fort tonnage, sous-marins, 
bombardiers, chars, artillerie, précisément, lourde, etc., les autres devant se contenter de 
simples forces de police.</TEXT>
<TEXT>
  Par une coïncidence assez extraordinaire, ces mêmes puissances sont seules à disposer 
officiellement d'armes atomiques, seules aussi à être autorisées par le traité à en détenir, 
même s'il les engage à parvenir, à une date non précisée, à un désarmement général et 
complet. Le seul autre engagement qu'elles aient pris est de n'aider personne à produire ou 
à se procurer de telles armes. Il est assez admirable dans ces conditions que les cent 
soixante-six autres signataires aient accepté non seulement d'y renoncer mais de laisser 
l'Agence internationale de l'énergie atomique, basée à Vienne, s'assurer qu'ils tiennent 
parole.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition du TNP, qui a été conclu le 1 juillet 1968, était de fermer définitivement les 
portes du club, histoire d'empêcher que les bombes de l'Apocalypse ne tombent aux mains 
de pouvoirs réputés irresponsables. De Gaulle et Mao refusèrent de se joindre à un accord 
d'abord destiné à leurs yeux à consolider la " double hégémonie " américano-soviétique qui 
les agaçait tant. Leurs successeurs sont revenus sur cette décision, en 1991 pour la France, 
l'année suivante pour la Chine. Aucun des candidats à l'Elysée, gaulliste ou pas, ne parle 
aujourd'hui de revenir en arrière. Les adversaires du traité, au départ, mettaient aussi en 
doute son efficacité. Il en ira de la bombe atomique, disait-on, comme de l'artillerie après la 
bataille de Crécy (où elle fit, en 1346, au grand dam de la cavalerie française, sa première 
apparition) : personne ne pourra empêcher sa dissémination. Des futurologues 
établissaient avec assurance la liste des vingt ou trente pays qui la posséderaient selon eux 
avant la fin du siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Ils avaient été trop pessimistes, au moins à court terme. L'Afrique du Sud, qui avait refusé 
de signer le traité, y a récemment adhéré, après avoir simultanément annoncé qu'elle avait 
fabriqué neuf bombes et qu'elle entreprenait de les détruire. L'Argentine et le Brésil, qui 
avaient menacé de se doter d'un armement nucléaire, ont décidé d'un commun accord d'y 
renoncer et de rejoindre le TNP. Après avoir longtemps hésité, l'Ukraine en a fait autant, 
les ogives stockées sur son sol devant être, suivant les cas, détruites ou remises aux 
Russes. Il en va de même des autres Républiques de la CEI où elles sont stationnées. 
Volontiers soupçonnée de vouloir se doter de la bombe, l'Algérie est au nombre de la 
trentaine de pays qui ont rejoint le TNP au cours de ces cinq dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les quelques pays demeurés à l'écart se détache, d'abord, l'Etat hébreu, qui détient 
sans l'ombre d'un doute un arsenal nucléaire important mais ne l'a jamais reconnu 
publiquement.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'adhérera au TNP, dit-il, ce qui impliquerait pour lui de renoncer à la bombe, que le 
jour où tous ses voisins, Irak, Iran, et Syrie compris, auront normalisé leurs relations avec 
lui : rares sont les Israéliens qui seraient prêts à se priver d'une force de dissuasion qui a 
sans doute contribué à amener certains de leurs voisins à se faire à l'idée de leur présence. 
Mais divers pays arabes demandent pourquoi on tolère de la part d'Israël ce que le TNP a 
précisément pour but d'empêcher. Et l'Egypte, avec d'autres non-alignés, s'oppose à 
donner à cet accord le caractère définitif souhaité par la Maison Blanche aussi longtemps 
que le gouvernement de Jérusalem ne se sera pas plié à la loi commune. Les Irakiens 
ressentent encore plus cette inégalité dans la mesure où Israël n'a pas hésité, en 1981, à 
faire détruire par son aviation les installations nucléaires de Tamuz, qu'on les soupçonnait 
d'utiliser à des fins militaires. Où l'aviation alliée a systématiquement détruit, pendant la 
guerre du Golfe, ce qui aurait pu aider Bagdad à fabriquer la bombe. Où l'agence de 
Vienne est souvent intervenue depuis lors pour bloquer toutes ses tentatives dans ce sens. 
Deux autres pays, non signataires du traité, détiennent sans doute l'arme atomique. 
L'Inde, parce qu'elle a peur de la Chine quis'en est dotée parce qu'elle avait elle-même 
peur des Etats Unis et plus encore peut-être de l'URSS. Le Pakistan, parce qu'il a peur de 
l'Inde. A la longue, une sorte de couple de dissuasion, comparable à celui qui a longtemps 
régi les rapports soviéto-américains, s'est établi entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  Relativement optimiste pour l'avenir immédiat, ce tableau pourrait, à un horizon plus 
lointain, être envahi de gros nuages. Si les pays dont on vient de parler ont pu accéder à la 
possession d'armes atomiques ou s'en approcher, c'est parce qu'il ne manque pas dans les 
pays occidentaux de gens qui, pour faire de l'argent, sont prêts à toutes les contrebandes. 
L'effondrement de l'URSS n'a pas pu de son côté ne pas entraîner un relâchement du 
contrôle qu'elle exerçait tant sur ses armes que sur les personnels ayant en charge leur 
fabrication, leur maintenance ou leur emploi. Des hommes ont été arrêtés, ces mois 
derniers en Europe, porteurs de faibles quantités de combustible nucléaire à usage 
militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe dans la CEI des milliers de techniciens atomiques payés trop misérablement pour 
que certains d'entre eux ne soient pas tentés de vendre leurs services à X, Y ou Z : mafias 
diverses, d'ailleurs, aussi bien qu'Etats-trublions. La Russie elle-même vend sans scrupule, 
notamment à l'Iran, des matériels réputés sensibles. La Corée du Nord, signataire du TNP, 
mais dont la situation de ce point de vue est rien moins que claire, a conclu avec les Etats-
Unis un accord d'assistance nucléaire pacifique fort avantageux, en échange 
d'engagements peu précis dont personne ne peut jurer qu'elle les tiendra. Comment enfin 
ne pas se poser des questions sur la Chine, qui après avoir doublé son budget militaire 
entre 1988 et 1993, l'a accru, l'an dernier, de 25 % et a un peu tendance à vendre 
n'importe quelles armes à n'importe qui ? Apparemment décidée à devenir une grande 
puissance régionale, elle développe rapidement son arsenal nucléaire, refusant pour cette 
raison de se joindre au moratoire sur les essais proposé par Bill Clinton .</TEXT>
<TEXT>
  Certains de ses voisins, à commencer bien sûr par Taïwan, s'en inquiètent, ce qui pourrait 
expliquer pourquoi le Japon stocke du plutonium bien au-delà de ses besoins civils. Compte 
tenu de ce que sont les Etats-Unis, peut-il en effet tabler ad vitam aeternam sur la solidité 
de leur appui en cas de chantage atomique de Pékin ? Tout se passe comme si l'armement 
nucléaire entrait, avec la fin de la guerre froide, dans sa troisième ère. La première a duré 
trois jours, du 6 au 9 août 1945 : deux bombes ont été jetées sur le Japon, le contraignant à 
capituler. Dans la seconde qui a duré un demi-siècle, s'est institué entre les deux super-
puissances un " équilibre de la terreur " qui les a efficacement dissuadées d'utiliser leurs 
arsenaux. Malgré des accords qui ont abouti à la destruction, de part et d'autre, de milliers 
d'ogives, ces arsenaux existent toujours et ils demeurent tout aussi terrifiants. Mais on est 
sorti du code, finalement commode, de la dissuasion. Personne ne peut tout à fait garantir 
que quelque pouvoir, étatique ou mafieux ne mettra pas quelque jour la bombe au service 
de ses ambitions.</TEXT>
<TEXT>
  A ce risque il n'existe pas de parade absolue. Il faut se faire à cette idée et en tirer les 
conséquences. Mais le TNP, avec ses mécanismes de contrôle, est sans doute ce qui s'en 
rapproche le plus, et c'est pourquoi la question de son extension, et de la durée de cette 
extension, mérite certainement d'être largement débattue.</TEXT>
</DOC>
