<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019456</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019456</DOCID>
<ACCOUNT>393178</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1750</FAB>
<SUBJECTS>SALLE DE SPECTACLE,CINEMA,PARIS,USAGER,CHIFFRE,MAI,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Source des chiffres : Le Film français</NOTE>
<NUM1>950518-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MICHEL FRODON &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FREQUENTATION DES SALLES DE CINEMA</LEAD1>
<TITLE>LES ENTREES A PARIS &gt;</TITLE>
<TEXT>   Hausse de la fréquentation au premier trimestre. Le Centre national du cinéma (CNC) a publié des résultats encourageants pour le premier trimestre 
1995, en particulier pour les films français. La fréquentation est en hausse de 4,1 % par 
rapport au premier trimestre de 1994 avec 12 millions de spectateurs en janvier (+ 22,8 
%), près de 14 en février (+ 12,5 %) et dix en mars (moins 19 %). Grâce à Un indien dans 
la ville, Gazon maudit et Elisa, le film français est en hausse de 62,3 % et s'adjuge une part 
de marché exceptionnelle de 46,2 %. Les films américains sont en recul de 28 %, avec une 
part de marché inférieure à celle du film français (42,6 %). Le CNC note une distorsion 
importante entre la province (+ 7,3 %) et Paris (en baisse de 7,2 %), due à la croissance du 
parc des salles en régions. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  Après la catastrophe de la semaine précédente, la fréquentation ne pouvait qu'enregistrer 
une remontée, même si on reste très en retrait par rapport à la période correspondante de 
1994. Les (maigres) sorties se résument à un succès et trois échecs. Le succès est pour 
Last Seduction, avec 63 000 entrées : dans sa modeste combinaison, Linda Fiorentino fait 
manifestement de l'effet au public parisien. Les échecs frappent la grosse sortie La Proie, 
à seulement 43 500 entrées dans ses 36 salles, et les deux outsiders italiens, Dellamorte 
Dellamore et Même heure l'année prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Petits meurtres entre amis se confirme comme l'unique réussite commerciale de la saison, 
avec à nouveau 53 000 complices, soit un total de 243 000 entrées en quatre semaines. Et 
Les Quatre Filles du docteur March effectue une belle opération, en conservant en 
deuxième semaine le même score (35 000) que pour sa sortie, sans même modifier son 
nombre d'écrans. Derrière, c'est la débandade. </TEXT>
</DOC>
