<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002111-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002111-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355665</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10171607</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE,REUNION POLITIQUE,INSTANCE,CREATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>CONVENTION POUR UNE ALTERANTIVE PROGRESSISTE A MONTREUIL LE 16 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; La gauche alternative met en place une coordination permanente</TITLE>
<TEXT>Plusieurs mouvements de la gauche dite alternative sontconvenus, dimanche 16 octobre au terme de deux jours de débats à Montreuil 
(Seine-Saint-Denis), de prolonger cette rencontre _ intitulée 
Convention pour une alternative progressiste (CAP) _ par la mise en 
place d'une coordination nationale permanente. Il s'agit de 
l'Alternative pour la démocratie et le socialisme (ADS, 
ex-communistes proches de l'ancien ministre Marcel Rigout), de 
Refondations (association animée principalement par Charles 
Fiterman), de Futurs (qui regroupe les refondateurs communistes), de 
la Ligue communiste révolutionnaire (trotskiste), d'Alternative 
citoyenne (l'une des deux sensibilités minoritaires qui viennent 
d'apparaître au sein du Mouvement des citoyens de Jean-Pierre 
Chevènement) et de l'Alternative rouge et verte (AREV).</TEXT>
<TEXT>
  Sous des formes différentes, ces organisations seraient 
représentées au sein d'un même collège. Les membres de l'AREV, 
engagés avec les Verts au sein de la Convention de l'écologie 
politique et sociale, n'y figureront qu'à titre individuel. Et tandis 
que l'ADS et Refondations pourraient s'auto-dissoudre dans la CAP, la 
LCR garderait sa propre autonomie. Un second collège, formé de 
groupes locaux, participerait au collectif de direction. Les 
participants de la convention de Montreuil se sont donné un an pour 
expérimenter cette forme de rassemblement à géométrie variable.</TEXT>
<TEXT>
  De façon plus immédiate, la CAP a discuté d'une " candidature des 
forces alternatives et de progrès " à l'élection présidentielle, en 
regrettant que les Verts aient lancé une exclusive à l'encontre de la 
LCR (le Monde du 11 octobre). Faute de négociations avant la réunion, 
le 23 octobre, de la Convention de l'écologie politique et sociale, 
qui doit désigner Dominique Voynet comme candidate à l'élection 
présidentielle, les membres de la CAP pourraient s'orienter vers un 
autre choix, celui de l'ancien ministre Jack Ralite, maire (PCF) 
d'Aubervilliers (Seine-Saint-Denis).                                  
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
