<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008024</DOCID>
<ACCOUNT>377373</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0105</FAB>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE,CHIFFRE,BUDGET,1994,RELANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950228-1</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La France pourrait être obligée de renoncer à la monnaie unique européenne en 1997</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les déficits publics seraient  de 5,7 % du PIB en 1994</TITLE>
<TEXT> MALGRÉ une reprise économique plus forte que prévu, le gouvernement n'a pas réussi à réduire les déficits publics. Alors que la croissance a 
finalement atteint 2,5 % en 1994, contre une estimation précédente de seulement 2 %, le 
besoin de financement de l'Etat, de la Sécurité sociale et des collectivités sociales devrait 
atteindre, selon les calculs du Monde, 5,7 % ou 5,8 % de la richesse nationale, à la fin de 
cette même année. Depuis la fin de la récession de 1993, la France n'est donc pas 
parvenue a engager le moindre redressement de ses finances publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ce bilan préoccupant risque de bousculer le calendrier européen, puisque l'un des critères 
du traité de Maastricht prévoit que les pays participant à la création de la monnaie unique 
aient des déficits inférieurs à 3 % du produit intérieur brut. Sauf à mettre en oeuvre un 
plan de rigueur, la France pourrait ne pas être prête pour le premier rendez-vous européen, 
celui de 1997. Des voix de plus en plus nombreuses s'élèvent pour que la politique 
économique française ne prenne en compte que la seconde date du calendrier prévu par le 
traité, celle de 1999. Les récentes prises de position du premier ministre, Edouard 
Balladur, du ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, ou encore de Valéry Giscard 
d'Estaing, reconnaissent explicitement ou implicitement cet état de fait. Seul Raymond 
Barre, partisan d'un relèvement des prélèvements obligatoires, souhaite un passage le plus 
rapide possible à la troisième phase de l'union monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dérive des comptes publics prend en compte une situation financière très dégradée 
de la Sécurité sociale. Pour la seule année 1994, celle-ci connaîtra un déficit proche de 60 
milliards de francs. En  dépit d'un plan de redressement vigoureux, le régime général 
terminera l'année 1995 avec un déficit cumulé de 110 milliards de francs sur deux ans. En 
plus de la nécessité d'apurer les comptes, il faudra trouver les moyens d'équilibrer le 
fonctionnement courant de la branche maladie et, ainsi, d'assurer la pérennité du système 
de protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 6</TEXT>
</DOC>
