<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020066</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020066</DOCID>
<ACCOUNT>393952</ACCOUNT>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1962</FAB>
<NUM1>950522-3</NUM1>
<NAMES>TAYLOR CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le sommet  ouest-africain  sur le Liberia  s'est achevé  sur un échec</TITLE>
<TEXT> LES PARTICIPANTS au sommet de la Communauté économique des Etats d'Afrique de l'Ouest (Cedeao) sur le Liberia, organisé à Abuja, 
capitale fédérale du Nigeria, se sont séparés, vendredi 19 mai, sur un constat d'échec. 
Cette réunion, à laquelle s'étaient joints des représentants des factions libériennes, était 
présentée par ses promoteurs, au premier rang desquels le président ghanéen Jerry 
Rawlings, comme celle de " la dernière chance ".</TEXT>
<TEXT>
  Au lieu d'une résolution finale, les pays de la Cedeao se sont contentés de publier une 
série de " recommandations " à l'adresse des belligérants. Ce texte porte essentiellement 
sur la composition et le fonctionnement de l'exécutif de transition qui est censé ramener le 
Liberia à la paix en organisant des élections démocratiques. L'exécutif, baptisé Conseil 
d'Etat, devrait être présidé par le chef Tamba Tailor, âgé de plus de quatre-vingts ans, et 
soutenu par le Front national patriotique de Charles Taylor, la plus importante et la plus 
ancienne des factions libériennes. Le Conseil serait en outre composé de six membres, 
sans ordre de préséance, qui en cas d'empêchement du chef Tailor assureraient la direction 
de l'Etat à tour de rôle. Outre le fait que de nombreux chefs de guerre s'opposent à ce 
dispositif, l'expérience montre que des mesures similaires sont souvent restées lettre 
morte.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SÉRIEUX REVERS</TEXT>
<TEXT>
 Avant même la fin des débats qui ont duré quatre jours au lieu d'un, comme initialement 
prévu, les chefs d'Etat ivoirien, malien, togolais et sierra-léonais avaient quitté le Nigeria, 
laissant les présidents Abacha et Rawlings mener les négociations. Cet échec, même s'il 
était prévisible, est un sérieux revers pour le Nigeria, qui fournit l'essentiel des moyens 
humains et financiers nécessaires au maintien de la force d'interposition ouest-africaine 
(Ecomog), chargée de protéger le " réduit " où se concentrent 80 % des Libériens qui n'ont 
pas fui leur pays.</TEXT>
<TEXT>
  Il paraît peu probable que les pays occidentaux, que les Nigérians avaient appelé à l'aide 
pour financer l'Ecomog, répondent favorablement au vu des résultats de la rencontre. La 
question du maintien des " casques blancs " qui comprennent aussi des contingents 
ghanéens et guinéens va donc, une fois encore, se poser. Cet éventuel départ risquerait de 
faire rebondir ce conflit qui a fait, depuis son déclenchement par Charles Taylor, en 1989, 
plus de 150 000 morts et au moins un million de réfugiés.</TEXT>
</DOC>
