<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008258</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008258</DOCID>
<ACCOUNT>377683</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/0980</FAB>
<NUM1>950301-5</NUM1>
<ORI1>TOKYO de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SOT1>Tokyo entend jouer un rôle actif dans toute la région Asie-Pacifique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 ET 27 FEVRIER 1995 FORUM INTERNATIONAL SUR LE DEVELOPPEMENT DE L'INDOCHINE</LEAD1>
<TITLE>Le Japon veut être associé à la reconstruction de la péninsule indochinoise</TITLE>
<TEXT> La propension du Japon à jouer un rôle diplomatique accru dans la région Asie-Pacifique vient de connaître une nouvelle illustration avec le Forum 
international sur le développement de l'Indochine, qui s'est réuni, dimanche 26 et lundi 27 
février, à Tokyo. Cette initiative nippone, qui vise à fournir un cadre régional à l'aide 
distribuée au Vietnam, au Cambodge et au Laos, n'avait pas initialement soulevé un 
enthousiasme excessif chez les Etats et les institutions déjà impliqués dans les efforts de 
reconstruction de la péninsule Indochinoise.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire ayant été rondement menée par les Japonais, vingt-cinq Etats et neuf 
#organisations internationales se sont pourtant résignés à faire le déplacement de Tokyo. 
Mais, à en juger par le modeste niveau des chefs de délégation hauts fonctionnaires pour 
l'essentiel, alors que le forum était officiellement une réunion ministérielle , il est clair que 
les participants se sont refusés à donner à ce rendez-vous l'éclat politique que les Japonais 
auraient espéré.</TEXT>
<TEXT>
 La formule n'en constitue pas moins une grande première. Et il n'était, pour s'en 
convaincre, que de voir l'attention sourcilleuse avec laquelle les diverses délégations ont 
suivi les travaux afin de ne pas être dépossédées des initiatives en cours dans cette région 
à fort potentiel de croissance.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA DOCTRINE " FUKUDA "</TEXT>
<TEXT>
  Ce forum aura permis de prendre toute la mesure de l'intérêt que suscitent les trois pays 
de la péninsule Indochinoise, même si les Japonais tendent à regretter que la communauté 
internationale ait quelque peu relâché sa vigilance depuis le plan de paix mis en oeuvre, en 
1993, au Cambodge. La probable adhésion du Vietnam, du Laos et du Cambodge à 
l'Association des nations du Sud-Est asiatique (ASEAN) ne fait que renforcer cette 
sollicitude ambiante.</TEXT>
<TEXT>
 Si ces trois pays se sont déjà engagés sur la voie des réformes économiques, la pression 
extérieure est vive pour qu'ils accélèrent le pas. Le forum de Tokyo l'a confirmé sans 
ambiguïté. Le communiqué final indique expressément que " la transition vers l'économie 
de marché " et " le développement du secteur privé " constituent deux " hautes priorités ". 
Une des premières conséquences pratiques du forum sera ainsi la réunion, le 24 mars, à 
Bangkok, en Thaïlande, d'un symposium sur le secteur privé.</TEXT>
<TEXT>
 Le second enseignement de ce rendez-vous de Tokyo est incontestablement le rôle 
nouveau que le Japon entend jouer dans la région. Une telle volonté n'est certes pas 
nouvelle puiqu'elle est pleinement conforme à la doctrine " Fukuda ", du nom du premier 
ministre japonais qui avait appelé, en 1977, à un renforcement des liens entre le Japon et 
les pays de la région membres de l'ASEAN ou aux Etats socialistes de la péninsule 
Indochinoise.</TEXT>
<TEXT>
 A l'époque, toutefois, la situation était loin d'être mûre, comme l'a montré l'invasion du 
Cambodge par le Vietnam en 1979. Une décennie plus tard, la fin de la guerre froide a créé 
une donne radicalement nouvelle, et Tokyo n'a pas tardé à en tirer toutes les conséquences 
en jouant un rôle décisif dans le règlement de la crise cambodgienne. C'est en pays khmer 
qu'ont été déployés, pour la première fois, des " bérets bleus " japonais après qu'une loi 
eut été votée, en juin 1992, pour autoriser les forces d'autodéfense nippones à participer, à 
l'extérieur des frontières, à des opérations de maintien de la paix de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
 En cette année du cinquantenaire de la fin de la guerre du Pacifique, les Japonais sont 
cependant conscients de la nécessité de ne pas réveiller les vieux souvenirs. D'où 
l'insistance qu'ils mettent à préciser que leur initiative en direction de la péninsule 
Indochinoise ne camoufle aucune arrière-pensée. Ce n'est plus le mercantilisme dénué 
d'âme, mais c'est encore très loin d'être un dessein politique.</TEXT>
</DOC>
