<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019110</DOCID>
<ACCOUNT>392715</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1854</FAB>
<SUBJECTS>EXTRAIT,MESSAGE,TENDANCE POLITIQUE,PORTE PAROLE,COMPORTEMENT,ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950516-8</NUM1>
<NAMES>GLAVANY JEAN,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXTRAITS D'UNE " NOTE " DE SIX PAGES, ADRESSEE LE 12 AVRIL 1995 A HENRI EMMANUELLI</LEAD1>
<TITLE>La stratégie du " professeur " Glavany</TITLE>
<TEXT> ON NE POURRA PAS dire que la direction du Parti socialiste ne s'était pas préparée à toutes les éventualités. Dans une " note " de six 
pages, adressée le 12 avril à Henri Emmanuelli, premier secrétaire, Jean Glavany, 
chargé de la communication au secrétariat national, exposait de façon précise le " 
dispositif d'après élection présidentielle " qu'il conseillait à la direction du PS de 
préparer.</TEXT>
<TEXT>
  Cette stratégie reposait, tout d'abord, sur un " constat " : " Le parti risque d'être 
soumis, après l'élection, à une nouvelle crise ou, en tout cas, à une nouvelle 
entreprise de déstabilisation, (...)visant à contester une ligne politique, celle de 
Liévin, qu'on pourrait appeler plus positivement ``l'ancrage à gauche``, en tentant de 
s'appuyer sur un nouveau rapport de forces, celui de l'élection présidentielle. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " AGIR VITE " et " TAPER FORT "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Glavany, " il ne faut pas surestimer ce risque ", pour trois raisons. Primo, 
parce que " les municipales vont exercer, en mai et juin, leur effet de glaciation " ; 
secundo, " parce qu'il eût fallu que le candidat et sa campagne lèvent un souffle qui 
emporte tout sur son passage (ce qui n'est pas encore le cas à ce jour...), que le parti 
et son premier secrétaire soient déloyaux ou ``reprochables`` (ce qui n'est pas le cas 
non plus) " ; tertio, " parce qu'il faudrait trouver un homme (ou une femme...) en 
situation et en légitimité, une explication politique qui tienne la route (la ligne du 
parti, à l'inverse de la campagne, serait-elle trop à gauche ?)et une occasion concrète 
".</TEXT>
<TEXT>
  M. Glavany estime toutefois qu'il ne faut pas non plus " sous-estimer " le risque 
d'une opération de déstabilisation : " Pourquoi voudrait-on que certains ne cherchent 
pas à refaire avril 1993 [la prise de la direction du PS par Michel Rocard] ou juin 
1994 [le remplacement de M. Rocard par M. Emmanuelli à la tête du PS] à leur profit 
? D'autant que quelque sentiment de revanche traîne çà et là... " Pour parer à toute 
éventualité, note M. Glavany, " la meilleure défense, c'est l'attaque ".</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut donc agir vite (...)et taper fort. (...) C'est dès le soir même des résultats 
électoraux définitifs que le débat doit être lancé ", grâce à la déclaration du premier 
secrétaire lors de cette soirée électorale, indique-t-il. Il conseille au premier 
secrétaire de " rendre hommage chaleureusement au candidat, le remercier, le 
féliciter (loyauté jusqu'au bout !) ", puis de " prendre la main ", sur le mode : " Il me 
revient d'entamer, dès ce jour, la reconstruction, la rénovation, la refondation du 
parti, qui doit, dans les années qui viennent, faire renaître l'espérance à gauche. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour lancer ce travail de refondation, M. Glavany propose que M. Emmanuelli 
ouvre " trois grands débats ". Le premier porterait sur le " projet politique ". " 
L'échec de la gauche, écrit-il, est un échec économique et social, c'est la 
redistribution en panne, les inégalités croissantes. D'où le coup de barre à gauche 
(...). Confirmer Liévin et reparler à la gauche sans ambiguïté. " Deuxième débat : " 
La stratégie d'alliance : il n'y a pas d'autre solution que la stratégie de 
rassemblement des forces populaires, mais la société a changé, les partis aussi. Il 
faut donc une traduction politique aux Assises de la transformation sociale. (Pourquoi 
pas, là, le contre-gouvernement pour commencer ? A moins que ne se situe, là, le 
Conseil national de l'opposition ?) ". Enfin, " pour ce projet politique, il faut un parti 
moderne, rénové, refondé ".</TEXT>
<TEXT>
  Une fois le débat ainsi lancé, M. Glavany envisage la manière de le " trancher ", 
non pas à l'occasion d'un congrès, mais lors de " trois grandes conventions " sur les 
thèmes évoqués. " L'idée est de relégitimer le premier secrétaire ", écrit-il. Pour 
mener à bien cette manoeuvre de grande envergure, il insiste sur la nécessité de 
mettre la direction du parti " au travail " et d'en faire une " machine efficace ". En 
attendant, et pour remobiliser les énergies, M. Glavany évoque l'idée " formidable " 
d'une " fête du Parti socialiste autour de François Mitterrand ", dont " Julien " 
(Dray) serait chargé.</TEXT>
</DOC>
