<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040286</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040286</DOCID>
<ACCOUNT>420390</ACCOUNT>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1654</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951102-2-006-35</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE,ARTHUIS JEAN,VAILLANT DANIEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Arthuis " ne demande rien  à la Banque de France "</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>" JE NE DEMANDE RIEN à la Banque de France et je n'ai rien demandé à la Banque de 
France ", a martelé Jean Arthuis (CDS), mardi 31 octobre à l'Assemblée nationale. Le 
ministre de l'économie et des finances a précisé : " A aucun moment, je ne me suis 
aventuré dans une voie douteuse qui eût consisté à prononcer une sorte d'injonction à 
l'endroit de la Banque de France, j'ai simplement dit mon impatience à l'endroit des 
marchés. " L'argument n'a pas convaincu Daniel Vaillant, député de Paris et numéro deux 
du PS, qui a estimé lors d'une conférence de presse que M. Arthuis " joue de la mandoline 
sous les fenêtres " de Jean-Claude Trichet, gouverneur de la Banque de France. M. 
Vaillant a ajouté que cet " alignement sur une forme d'orthodoxie monétaire, libérale, 
économique était complètement contraire à ce que le président de la République avait 
annoncé pendant sa campagne présidentielle ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  SONDAGES : les cotes de popularité de Jacques Chirac et d'Alain Juppé continuent de 
baisser. Selon un sondage CSA-La Vie, réalisé auprès de 1 002 personnes les 18 et 19 
octobre, les Français ne sont plus que 37 % à faire confiance au premier ministre et 43 % 
à faire confiance au président de la République, soit une chute de 5 points en un mois. 
Selon un sondage Gallup France, effectué pour l'Express les 26 et 27 octobre auprès de 
965 personnes, l'action de Jacques Chirac est approuvée par 32 % des Français contre 56 
% qui la désapprouvent. Celle d'Alain Juppé est soutenue par 29 % des Français contre 60 
% qui désapprouvent. Ces résultats sont sensiblement les mêmes que le mois 
précédent.</TEXT>
<TEXT>
 RÉFÉRENDUM : Jacques Bompard, maire (FN) d'Orange (Vaucluse), a annoncé, mardi 
#31 octobre, qu'il est " d'accord pour faire, le cas échéant, un référendum d'initiative 
populaire sur la préférence nationale ". Contrairement aux décisions du Conseil 
#constitutionnel et du Conseil d'Etat, il a estimé " évident qu'on va d'abord réserver les 
aides aux Français, puis aux étrangers en situation régulière ".</TEXT>
<TEXT>
  SANCTION : le conseil municipal de Miramas (Bouches-du Rhône) a décidé, mardi 31 
octobre, de saisir la chambre régionale des comptes de la gestion de l'ancien maire Pierre 
Carlin (UDF-CDS). Georges Thorrand (PC), élu enjuin, reproche à l'équipe précédente 
d'être responsable d'un " déficit structurel supérieur à 40 millions de francs, soit plus de 25 
% des dépenses courantes ". Les nouveaux élus vont aussi porter plainte pour " délit 
d'ingérence " contre l'ancien maire.</TEXT>
</DOC>
