<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038229</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038229</DOCID>
<ACCOUNT>417784</ACCOUNT>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1500</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,1996</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'un dessin d'Aurore de la Morinerie &gt;</NOTE>
<NUM1>951018-2-025-03</NUM1>
<NAMES>WESTWOOD VIVIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>PRET A PORTER ETE 96 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sur les podiums  le voyage  virtuel  continue</TITLE>
<TEXT> APRÈS plusieurs jours de défilé, les aiguilles du temps semblent tourner dans tous les sens : l'abondance de twin set Burberry's et d'escarpins Prada fait 
ressembler les sorties de défilés à des sorties de messes au milieu des années 60. Sur les 
podiums, le voyage virtuel continue... Avec Vivienne Westwood, ex-diva de la mode punk, 
célébrant " Queen Mam ", avec un été 96 très " Relais et Châteaux de la mode ". V. W. 
maîtrise comme personne l'art d'accommoder les restes. Aussi à l'aise dans ses ateliers 
que d'autres aux fourneaux, elle taille une superbe veste new-look dans un coton rayé style 
chemise de banquier, et une combinaison de motard dans une toile de Jouy, concocte de 
mémorables Christmas pudding de taffetas. V. W. aime vieillir ses modèles, et placer entre 
ces silhouettes de rêve trop fardées Anita Pallenberg, ex-muse des sixties, apparue, 
méconnaissable et ravagée, en tenancière chafouine. D'un coup d'ardoise magique, Issey 
Miyaké efface tout : et voici des lignes mobiles, des flashes de lumière, transparences 
irisées, plastifiées, plissées, costumes aux reflets de CD, jeux optiques, pour un présent 
futur sans contrainte. Le jour se lève. Comme l'arc-en-ciel infini d'un été tout neuf. Les 
fleurs peintes sur des soies aériennes, les manteaux kabuki poids plume, évoquent l'espace 
de tous les possibles. " Je ne suis plus très jeune. Je ne veux pas être un maître. Je dis à 
mon équipe : provoquez-moi ! "</TEXT>
</DOC>
