<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008114</DOCID>
<ACCOUNT>377502</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1905</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT,FRET,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,1994,GESTION FINANCIERE,RESULTAT FINANCIER,ORGANISME PROFESSIONNEL,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950228-18</NUM1>
<NAMES>SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU21>SECTEUR</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE EST INTITULE : LA ROUTE EN POINTE ,EVOLUTION DE LA ROUTE ET DU FER, TRAFICS TOUTES DISTANCES 1994. LES STATISTIQUES DE L'OEST ET DU FNTR, ET DE L'IFRET ET LE TRANSPORT COMBIN2</LEAD1>
<TITLE>Transport de fret : rattrapage</TITLE>
<TEXT> TOUS LES INDICATEURS sont positifs. Une photographie des créations d'entreprises dans le transport routier révèle que, après la reprise observée dès 
le troisième trimestre 1993 et la diminution du nombre des défaillances au début de l'année 
1994, un effet de ciseaux s'est produit en septembre dernier. Ainsi, sur les dix premiers 
mois de l'an dernier, le nombre de créations d'entreprises du secteur a progressé de 7,5 % 
alors que les défaillances reculaient de 8,5 %, note la Fédération nationale des 
transporteurs routiers (FNTR) dans sa lettre hebdomadaire de fin février. Sur l'année, 
l'activité a progressé de 3 %, souligne l'Observatoire économique et statistique des 
transports (OEST), particulièrement dans les produits manufacturés (+ 5,5 %).</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, cette progression ne fait que compenser le recul observé en 1993 ( 3,1 %). 
Stimulés, les transporteurs ont investi pour sortir de la situation exceptionnelle de sous-
capacité de leur parc de camions à la mi-94. " Le mouvement d'acquisitions devrait se 
poursuivre, voire s'accélérer, au premier trimestre avec le risque de revenir à un état de 
surcapacité ", souligne la FNTR.</TEXT>
<TEXT>
  Surcapacité qui serait d'autant plus préjudiciable que les professionnels de la route ne 
s'attendent pas à une progression importante de leur activité cette année. Déjà, au dernier 
trimestre 1994, le rythme de la croissance a été moins soutenu. Les entreprises de travaux 
publics, particulièrement, craignaient une baisse d'activité proche de 2 % en 1995, qui 
aurait eu des répercussions sur les transports, souligne l'IFRET (Institut Fer-Route-Etudes 
transports). Le lancement des travaux de construction du TGV Méditerranée, au début de 
mars, devrait contribuer à lever cette hypothèque.</TEXT>
<TEXT>
  Les transporteurs routiers pour compte d'autrui professionnels effectuant des 
#acheminements à la demande ont bénéficié d'une croissance de leur activité plus marquée 
(+ 3,4 %) que les services de transport intégrés à des sociétés. Ce décalage illustre la 
tendance des industriels à se concentrer sur leur activité de base et à sous-traiter leurs 
transports, d'autant plus que la guerre des prix dans le transport routier accroît l'intérêt 
financier de cette sous-traitance pour les chargeurs. L'OEST évalue pour sa part à 1,8 % 
l'augmentation des tarifs en milieu d'année, insuffisante malgré tout pour compenser les 
dérives antérieures.</TEXT>
<TEXT>
  La SNCF a profité d'une croissance de son activité fret, chiffrée à 8,2 %. Toutefois, cette 
croissance ne compense pas le recul de 1993 ( 8,9 %). Le transport combiné semble mieux 
répondre aux attentes du marché, avec une progression de 21,6 %. Selon l'OEST, la 
progression de l'activité se poursuit en ce début d'année, mais avec un léger tassement : + 
7,8 % pour les deux premiers mois de 1995. Sur l'année, la direction du fret à la SNCF 
n'espère d'ailleurs qu'une croissance de 4,2 % (49,2 milliards de tonnes-kilomètres contre 
47,2 milliards en 1994). Reste que la SNCF doit réaliser de gros efforts de productivité : en 
dix ans, selon l'IFRET, elle n'a amélioré le taux d'utilisation en charge de ses wagons que 
de 25 %, alors que la productivité des véhicules routiers a augmenté de 40 % grâce à une 
plus grande proportion de parcours en charge, et donc à une meilleure gestion du parc de 
poids lourds.</TEXT>
</DOC>
