<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001226</DOCID>
<ACCOUNT>367771</ACCOUNT>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1202</FAB>
<SUBJECTS>BEUR,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NUM1>950112-2-012-41</NUM1>
<ORI1>FÈS (Maroc) de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BRUGUIERE JEAN LOUIS</NAMES>
<REFERENCE1>2-012-41</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE PROCES EST AJOURNE AU MERCREDI 18 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>A Fès, le procès des commandos islamistes est ajourné</TITLE>
<TEXT> A l'issue d'une première journée d'audience, mardi 10 janvier, qui s'est limitée à des escarmouches procédurales entre avocats de la défense et 
magistrats, le procès devant la cour d'appel de Fès des islamistes venus de France pour 
commettre des attentats à Casablanca, Fès et Marrakech, a été ajourné jusqu'au 18 
janvier. Les juges ont ainsi donné suite aux demandes des avocats marocains et français, 
qui s'insurgent contre toute violation de leurs droits et déplorent de ne pas avoir eu le 
temps de prendre connaissance d'un dossier gros de plus de deux mille pages.</TEXT>
<TEXT>
 Ils ont aussi fini par autoriser, avec l'accord exprès du ministre de la justice, Driss Alami 
Machichi, que M Kamel Dayekh, avocat arabophone du barreau de Paris, puisse épauler 
son confrère Arnaud Montebourg dans la défense d'Hamel Marzoug et au cours de débats 
qui se tiennent dans un mélange d'arabe littéral et dialectal.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs jeunes beurs ayant vécu en France et qui comparaissaient risquent la peine de 
mort (Le Monde du 10 janvier). Sagement assis sur les bancs des accusés, ils semblaient 
ne pas s'en rendre compte. Ils ont vingt, trente ans. Ils se lançaient des sourires, 
bavardaient et plaisantaient dans un français entrecoupé de mots en verlan de " meufs " 
(femmes) et de " keufs " (flics). Leurs chemises en jean ou leurs survêtements sportifs 
étaient ceux que l'on aurait pu croiser dans n'importe quelle cité française. Ils n'avaient 
vraiment pas l'allure des terroristes de l'islam combattant. Mais l'un d'eux a raconté son 
engagement islamiste, sa jihad en Bosnie, à une journaliste qui, connaissant bien la région, 
a vérifié qu'il disait la vérité. Et un simple coup d'oeil sur les policiers des " brigades 
anticommando " en gilet pare-balles et sur les magistrats en robe verte et tarbouche grenat 
a suffi à rappeler que l'affaire est sérieuse.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ORIGINE DES COMMANDITAIRES</TEXT>
<TEXT>
 Il faudra donc attendre avant que les juges marocains n'interrogent les accusés sur le fond 
de ces dossiers mêlant banditisme, islamisme et terrorisme. Il faudra aussi patienter avant 
d'aborder la part de responsabilités des onze complices, dont une jeune femme et son père 
accusés d'avoir abrité une cache d'armes dans leur maison familiale au Maroc.</TEXT>
<TEXT>
 Le report a été interprété par les avocats français comme un premier pas vers le 
réexamen d'un dossier d'instruction marocain qui comporte de nombreuses zones d'ombre 
(Le Monde du 10 janvier). Ils ont d'ores et déjà annoncé qu'ils demanderont un supplément 
d'information et une reprise de l'instruction afin que la cour d'appel de Fès puisse établir 
l'origine des commanditaires les islamistes du FIS algérien, selon les avocats des 
opérations commandos de l'été.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi le souhait du juge d'instruction Jean-Louis Bruguière, chargé du volet français 
de cette affaire, qui s'est entretenu pendant plusieurs heures avec son homologue 
marocain, Abdelhakim Bougataya, dans l'enceinte de la cour d'appel de Fès, où se tenait le 
procès. Les deux hommes divergent certes dans leur analyse du dossier : " droit commun " 
pour le juge marocain, orchestration par des " islamistes " passés au terrorisme selon son 
collègue français. Du moins peuvent-ils se communiquer des informations utiles à une 
enquête sur des actions terroristes entreprises d'un côté et de l'autre de la Méditerranée. 
Ils s'étaient déjà entretenus à Paris, début décembre, quand le juge marocain s'était rendu 
en France pour obtenir le versement à son propre dossier de certaines pièces de l'enquête 
de M. Bruguière. Le magistrat français vient de lui rendre la pareille, en souhaitant 
entendre comme témoins plusieurs des accusés de Fès, si possible avant qu'ils ne soient 
condamnés.</TEXT>
</DOC>
