<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002963</DOCID>
<ACCOUNT>370216</ACCOUNT>
<PEOPLE>SHAKESPEARE WILLIAM</PEOPLE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1911</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>ANTOINE ET CLÉOPÂTRE, de William Shakespeare . Mise en scène de Pascal Rambert. Avec Dominique Reymond, André Marcon, Emmanuel Salinger, Bernard Ballet, Renaud Becart, Julien Rassam... MAISON DE LA CULTURE DE BOBIGNY, boulevard Lénine, 93000 Bobigny. Tél. : 48-31-11-45. Du mardi au samedi, à 20 heures. Dimanche, à 15 h 30. 95 F et 130 F. Jusqu'au 18 février.</NOTE>
<NUM1>950125-28</NUM1>
<NAMES>RAMBERT PASCAL,REYMOND DOMINIQUE,MARCON ANDRE,SALINGER EMMANUEL,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rendez-vous manqué d'Antoine et Cléopâtre</TITLE>
<TIO1>ANTOINE ET CLEOPATRE</TIO1>
<TEXT>  DOMINIQUE REYMOND est Cléopâtre. C'est une nouvelle importante. Il y a longtemps qu'on sait les qualités de cette longue femme brune, à la voix 
de mezzo, d'une émission comme il en est trop peu. On savait aussi sa beauté, et sa 
justesse, au service de textes difficiles, comme la Phèdre de Racine et celle de Marina 
Tsetaeva. Elle est ici l'interprète de l'un des rôles les plus passionnants du répertoire, 
personnage mythique, personnage dramatique, qui hante la conscience universelle, figure 
de femme-sortilège.</TEXT>
<TEXT>
  On connaît bien les cruautés du royaume d'Egypte, sa puissance aussi quand à sa tête 
s'est portée, en 46 avant l'ère chrétienne, celle qui séduisit si bien César qu'il lui rendit son 
royaume et son rayonnement. Cinq ans plus tard, à Tarse, ville d'Asie mineure où devait 
naître saint Paul quelque temps après, Cléopâtre rencontrait Marc Antoine, ou plus 
simplement Antoine, qui fut si promptement amoureux de la reine qu'il en oublia Rome. En 
43, il avait pourtant formé le deuxième triumvirat avec Octave et Lépide ; à Brindisi, les 
trois hommes s'étaient partagés l'empire et Antoine commandait désormais à l'Orient. 
C'est donc sur ses terres qu'il rencontre la plus belle femme du monde, bien décidée à se 
refaire un royaume à sa taille. Pour elle, Antoine conquiert Chypre, la Crète et la Phénicie, 
ce qui n'est pas rien. Pour les enfants qu'elle lui a donnés, il ajoute la Cyrénaïque, la Syrie 
et la Cilicie, lieu de leur coup de foudre. Alors, Cléopâtre VII, dont Rome n'aurait dû faire 
qu'une bouchée, menaçait la grandeur de l'empire. Octave décida de s'en débarrasser : en 
31, à Actium (Grèce), il défit les armées du couple. Antoine se suicida ; Cléopâtre, après 
une ultime tentative de séduction, offrit son sein à la morsure mortelle d'un aspic.</TEXT>
<TEXT>
  Il est assez difficile de distinguer, dans le destin de cette femme, la part de la passion, 
avec ce que cela suppose d'incandescence, et celle d'un incroyable instinct politique, avec 
ce que cela suppose de calculs et d'arrière-pensées. C'est dans cet interstice du doute que 
s'engouffre le théâtre depuis l'Antiquité, et particulièrement celui de Shakespeare, plus 
particulièrement encore avec Antoine et Cléopâtre. On sent bien que Pascal Rambert a 
voulu à son tour réfléchir tout haut à ce débat, si fort révélateur du pouvoir de l'homme sur 
lui-même. On le sent d'autant mieux que Dominique Reymond y met un coeur et une 
#intelligence de premier ordre.</TEXT>
<TEXT>
 Malheureusement, il faut être deux pour être Cléopâtre, qui se livre d'autant mieux 
qu'Antoine la regarde. C'est là l'échec du spectacle de Bobigny. André Marcon est un 
Antoine porté disparu, absent, en retrait du théâtre. Quelques seconds rôles admirables 
(Ballet/Enobarbus, Eros/Renaud Becard, Julien Rassam/Mardian et surtout le jeune 
César/Octave d'Emmanuel Salinger, de haute noblesse) n'y peuvent mais. Le spectacle, 
trop gris, trop froid, ne se remet pas de la rencontre non avenue entre les deux héros. Il 
faudra que Dominique Reymond reprenne un jour ce rôle dans lequel elle rivalise avec les 
plus grandes (comme Edith Clever, l'an passé à Salzbourg, sous la direction de Peter 
Stein). Il faudra aussi que la très belle et très efficace traduction de Jean-François Peyret 
soit entendue ailleurs. Pascal Rambert ne doit pas s'inquiéter : il y a dans son travail une 
grande mise en scène à venir.</TEXT>
</DOC>
