<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032567</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032567</DOCID>
<ACCOUNT>410565</ACCOUNT>
<PEOPLE>HUPPERT CAROLINE,SIMENON GEORGES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/35951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM,LIVRE</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTOSimenon, au centre : " Connaître tous les métiers et toutes les vies "</NOTE>
<NUM1>950904-2-S23-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Six téléfilms à prétextes meurtriers, adaptés des romans de l'écrivain, brassent les destins empêchés de personnages plus aptes à la destruction que doués d'amour</SOT1>
<SU21>ARTE : 20 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Simenon, sondeur des âmes mortes</TITLE>
<TIO1>LE TRAIN DE VIENNE</TIO1>
<TEXT> SI l'on évoque Georges Simenon à la télévision, la série des " Maigret " figure connue du monde entier, longtemps campée en France par Jean Richard, 
aujourd'hui par Bruno Cremer, ce soir même sur France 2 occulte une grande partie de 
l'oeuvre prolifique de l'écrivain. Simenon est le romancier contemporain de langue 
française le plus adapté au cinéma. Pour la qualité de la réalisation, La neige était sale, La 
Marie du Port, Le Bateau d'Emile, Le Chat, La Veuve Couderc, Le Train, Monsieur 
#Hire... ont donné une idée plus juste du talent de Simenon à rendre compte de la complexité 
des êtres, de la subtilité des résistances au simple bonheur de vivre. Pourtant, à l'époque 
de leur publication, aux éditions Gallimard, la force de ces " romans durs ", comme les 
qualifiait leur auteur, a séduit un lectorat beaucoup plus restreint que celui de l'homme à la 
pipe ; ce Maigret dont l'écriture " reposait " Simenon. Plusieurs générations d'amateurs 
tiennent pour référence trois ouvrages publiés au cours de la seule année 1939 : Le 
Bourgmestre de Furnes, Le Coup de vague, Chez Krull. En 1988, ce dernier roman a fait 
l'objet d'une formidable adaptation pour le petit écran, par Jacques Fansten et Emmanuèle 
Bernheim, sous le titre Le Mouchoir de Joseph ; et c'est le deuxième des six films 
proposés par Arte, chaque vendredi jusqu'au 13 octobre. Le cycle comprend des thrillers 
classiques, tels Le Train de Vienne de Caroline Huppert, adapté en 1989 du Train de 
Venise (1965), ou Les Complices, un téléfilm allemand de Stanislas Barabas, adapté en 
1982 du roman du même titre (1956), et des fictions " exotiques " : Le Passager clandestin 
(1947) d'Agusti Villaronga, inspiré d'un long séjour de Simenon à Tahiti (qui rend 
discrètement hommage à Robert Louis Stevenson, l'une de ses rares admirations), ou 
encore l'étonnant Crime de Monsieur Stil de Claire Devers d'après une nouvelle intitulée 
Le Crime au Gabon (1944). En clôture, on découvrira l'adaptation très réussie des Gens 
d'en face, par Louis et Fabrice Gardel, réalisée en 1992 par Jesus Garay. De ce récit à la 
progression cauchemardesque les démêlés du consul de Turquie, nouvellement installé à 
Batum, avec le système stalinien , écrit en 1933, trois ans avant le Retour d'URSS de 
Gide, l'auteur des Faux Monnayeurs notera qu'il s'agit d'une " excellente et très exacte 
peinture de l'administration russe ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur une musique de Michel Portal, un très bon jeu d'acteurs (Jean-Yves Berteloot, 
Roland Blanche et Marie Matheron) sert l'intrigue du Train de Vienne, le téléfilm diffusé 
ce soir. C'est le seul dans ce cycle qui bénéficie d'une fin " heureuse " ; pour les autres, 
aucune rémission n'est laissée aux protagonistes. On reconnaît là la signature de l'univers 
de Simenon, virtuose des dérives de la conscience sur fond d'atmosphères glauques.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'ils soient traqués par le système ou par leur passé, vrillés par la rancoeur ou la 
jalousie, torturés par leurs ambitions, désirs de reconnaissance, de pouvoir ou d'argent... 
arrogants, étriqués ou velléitaires, subtils ou frustes, pervers ou cyniques, la plupart des 
personnages de Simenon s'enlisent dans un processus de destruction ; la leur ou celle des 
autres. De consentements en trahisons, de compromis en renoncements, leur âme n'a plus 
cet élan vital qui leur permettrait d'échapper aux défaites de leur existence. Ce sont des 
naufragés acteurs et victimes de leurs propres impasses.</TEXT>
<TEXT>
  " On a beaucoup insisté sur la médiocrité des personnages de Simenon, écrivait Gide 
dans un dossier inédit consacré à son ami. Il est vrai qu'elle est effrayante. Mais ce que je 
remarque et qui me touche, c'est le sentiment angoissant, atroce, qu'ils ont de cette 
médiocrité où ils vivent ; c'est l'effort, parfois, qu'ils font pour en sortir ; effort maladroit, 
absurde et qui, le plus souvent, les plonge plus avant encore dans la gêne. " Pour autant, 
ces univers confinés, ces échouages de petite envergure atteignent une dimension 
universelle et intemporelle. Au reste, celui qui voulait " connaître tous les métiers et toutes 
les vies ", " avoir d'abord les hommes en soi ", " même en petit, avoir souffert toutes leurs 
souffrances ", ne concevait pas le roman moderne autrement que comme une adaptation de 
la tragédie grecque aux tourments du XXe siècle. Surtout, sa correspondance en témoigne, 
Simenon n'oubliait jamais de se désigner au premier chef dans cette trop humaine 
condition. Comme chacun, " hypocrite lecteur, mon semblable, mon frère ", peut retrouver 
dans cette oeuvre les échos de ses propres tares et limites.</TEXT>
<TEXT>
 " On s'habitue à tout ", dit la voix off d'Anna (émouvante Catherine Frot) en introduction 
au Mouchoir de Joseph, prélude à une spirale effrénée de l'abjection raciste, compliquée 
de frustrations et de compulsion à l'échec. A la fin de son recueil de mémoires publié en 
1945 et dédié à son fils Marc, Je me souviens, Simenon faisait le récit du premier vrai 
chagrin de rage, de la première blessure de déception vécue par son petit garçon face à la 
méchanceté d'un adulte. En contrepoint, il lui racontait son propre écoeurement ressenti 
lors d'une conversation où perçait une haine irrationnelle. " Tu as cinq ans et demi, 
concluait-il, et j'en ai quarante-deux. J'espère que tu t'habitueras, mais ce que je voulais te 
dire aujourd'hui c'est que, pour ma part, je ne m'y suis pas encore habitué. " C'est ainsi que 
se partage le monde.</TEXT>
</DOC>
