<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035828</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035828</DOCID>
<ACCOUNT>414638</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1350</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>COUR D'ASSISES</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et un organigramme intitulé "PROJET DE REFORME DE LA PROCEDURE CRIMINELLE".</NOTE>
<NUM1>950930-2-009-31</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>En créant des tribunaux criminels départementaux, le projet du garde des sceaux, Jacques Toubon, mettra fin à une anomalie  de la procédure pénale française : l'absence d'appel pour les verdicts rendus par les jurys populaires</SOT1>
<SYF1>REFORME,TRIBUNAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - PROJET DE REFORME ADRESSE AUX CHEFS DE JURIDICTION LE JEUDI 14 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La réforme des cours d'assises vise à limiter le risque d'erreur judiciaire</TITLE>
<TEXT> AU MOIS de juin, Jacques Toubon avait annoncé qu'il souhaitait mettre fin à une étrange anomalie de la procédure pénale française : l'absence 
d'appel pour les décisions des cours d'assises. Soulignant la disparité des verdicts 
prononcés par les jurys, le garde des sceaux annonçait son intention de réformer cette 
institution bicentenaire. " On reproche aux cours d'assises d'avoir des décisions qui sont 
totalement variables en fonction des lieux où elles siègent, notait-il alors. On leur reproche 
également, en fonction du temps, de prendre des décisions tout à fait différentes sur le 
même crime. Il faut avoir, en matière criminelle, deux degrés de juridiction car un principe 
fondamental de notre droit n'est pas aujourd'hui respecté. "</TEXT>
<TEXT>
 Quatre mois plus tard, un premier projet de réforme vient de voir le jour. Dans un texte 
actuellement soumis à consultation, le ministère de la justice propose de créer une nouvelle 
instance judiciaire : le tribunal criminel départemental. Composé d'un président, de deux 
juges et de deux " citoyens-assesseurs ", ce tribunal examinera tous les dossiers criminels 
qui lui seront transmis par le juge d'instruction. La cour d'assises ne disparaîtra pas pour 
autant : composée, comme aujourd'hui, d'un président, de deux juges et de neuf jurés, elle 
sera chargée d'examiner les appels. " Cette réforme permet de créer un véritable appel 
sans pour autant remettre en cause la souveraineté du jury populaire ", résume la 
chancellerie dans un texte adressée le 14 septembre aux chefs de juridiction.</TEXT>
<TEXT>
 Inspiré du modèle anglais, la cour d'assises est une invention de la Révolution française. 
Composée de citoyens, elle incarnait la souveraineté nationale telle que la concevaient les 
révolutionnaires de 1789. " Les jurés nous préserveront des erreurs et du despotisme du 
pouvoir judiciaire, qui peut, même en matière civile, porter une véritable atteinte à notre 
liberté ", s'exclamait Goupil de Prefeln lors des débats de l'Assemblée constituante sur le 
jury, en 1790. " Je regarde comme incontestable que les jurés sont la base la plus 
essentielle de la liberté, ajoutait Robespierre. Sans cette institution, je ne puis croire que je 
sois libre, quelque belle que soit votre constitution. " L'Assemblée constituante se garda 
cependant d'ouvrir les palais de justice à tous les citoyens : pour être juré, il fallait payer 
un impôt d'au moins dix jours de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Une vingtaine d'années plus tard, le code d'instruction criminel de 1808 dessinait les 
contours des cours d'assises que nous connaissons aujourd'hui. Depuis ce texte 
napoléonien, seul le nombre de jurés a changé : de douze un chiffre des Ecritures, qui 
précisent que lorsque douze hommes de bonne volonté sont rassemblés, le Saint Esprit est 
nécessairement parmi eux , les jurés sont passés à neuf. Mais, malgré les siècles, la cour 
d'assises a maintenu sa spécificité : aujourd'hui encore, elle ne correspond à aucune 
juridiction civile, elle accueille des citoyens non professionnels et elle n'est ni fixe ni 
permanente, ce qui contribue à allonger la durée de la procédure. En 1992, les accusés ont 
ainsi attendu, en moyenne, leur procès trois ans et trois mois, contre deux ans et huit mois 
en 1987.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le texte de présentation de sa réforme, la chancellerie recense longuement les 
critiques qui sont aujourd'hui adressées à la cour d'assises. Les délais d'audiencement sont 
très longs selon la Place Vendôme, ils peuvent atteindre dix-huit mois, voire deux ans , le 
formalisme de la procédure est parfois " excessif " et la disparité des peines apparaît " 
particulièrement choquante ". " Il existe des différences notables entre les peines 
prononcées pour un même type de crime selon la cour d'assises devant laquelle on 
comparaît, note le ministère. Ces différences (...) trouvent leur origine dans les 
particularismes locaux dont les jurés sont tout naturellement l'expression, mais qui font que 
la justice n'est pas la même pour tous. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour limiter ces inconvénients, trois solutions ont été étudiées. La première consistait à 
créer une juridiction d'appel composée de magistrats professionnels. Mais ce schéma 
portait atteinte à l'un des mythes persistants de la cour d'assises : la souveraineté absolue 
de la décision des jurés. La deuxième consistait à instaurer une cour d'assises " renforcée 
" comprenant plus de jurés qu'en première instance. Le ministère a finalement considéré 
que cette élargissement du jury ne renforcerait pas nécessairement la légitimité du second 
verdict. La troisième consistait à faire rejuger les affaires par la cour d'assises d'un autre 
département. Mais cet " appel tournant " n'aurait, selon la Place Vendôme, " aucune 
légitimité particulière par rapport à la première juridiction ". Il risquait en outre d'allonger 
les délais de procédure.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, Jacques Toubon a opté pour le tribunal criminel départemental, dont 
l'originalité réside dans sa composition. Comme les tribunaux pour enfants, cette instance 
comprendra des citoyens volontaires qui auront choisi de participer à l'oeuvre de justice. 
Pendant quelques semaines ou quelques mois, ces assesseurs siégeront dans les salles 
d'audience aux côtés des magistrats professionnels. " Ces fonctions ne seront pas 
réservées aux personnes inactives ou retraitées mais pourront être confiées à des 
fonctionnaires, des commerçants ou des personnes exerçant une profession libérale ", 
souligne le texte du ministère, qui précise qu'ils toucheront, comme les jurés actuels, une 
indemnité. Il leur suffira de se porter candidat dans leur mairie : une liste préparatoire sera 
ensuite dressée par le premier président de la cour, un avis sera rendu par le procureur 
général et les nominations seront finalement arrêtées par le garde des sceaux.</TEXT>
<TEXT>
#  L'un des principaux acquis de cette réforme est la motivation des décisions criminelles. 
Interrogés sur la culpabilité des accusés, les jurés se contentent, actuellement, de répondre 
par oui ou par non en se fondant sur leur " intime conviction ". " La loi ne demande pas 
compte aux juges des moyens par lesquels ils se sont convaincus, précise le code de 
procédure pénale. Elle ne leur prescrit pas de règles desquelles ils doivent faire 
particulièrement dépendre la plénitude et la suffisance d'une preuve. Elle leur prescrit de 
s'interroger eux-mêmes, dans le silence et le recueillement, et de chercher, dans la 
sincérité de leur conscience, quelle impression ont faite, sur leur raison, les preuves 
rapportées contre l'accusé et les moyens de sa défense. " Le tribunal départemental 
procédera autrement : ses décisions seront motivées, ce qui permettra à l'accusé de savoir 
sur quelles bases il a été condamné.</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte, qui a été transmis aux chefs de juridiction, devrait être discuté au cours de 
l'automne. Les syndicats et les organisations professionnelles de magistrats et d'avocats 
seront consultés jusqu'à la mouture finale, qui devrait être soumise au Parlement à la fin de 
l'année ou au début de l'année prochaine. Dans une lettre adressée le 14 septembre aux 
juridictions, Jacques Toubon répond à l'avance aux magistrats qui émettent des doutes 
quant aux moyens qui seront consacrés à cette petite révolution : conscients que les 
réformes de ces dernières années ont souvent été accomplies sans grand effort budgétaire, 
le garde des sceaux promet de veiller à ce que celle-ci soit, cette fois, accompagnée des " 
moyens nécessaires à son application ".</TEXT>
</DOC>
