<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025315</DOCID>
<ACCOUNT>400840</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1099</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE RTV,CAFE,CONJOINT,CRISE,SENTIMENT,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950628-2-027-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS D'UNE PUBLICITE A LA TELEVISION POUR LE CAFE BASEE SUR LE DIALOGUE RECONCILIATION DANS UN COUPLE</LEAD1>
<TITLE>Pub</TITLE>
<TEXT> PIERRE dormait en serrant dans ses grands bras forts son oreiller, quand le téléphone a sonné. D'une seule main, il a allumé la lumière et décroché le combiné sans lâcher l'oreiller, ce qui prouve que, même au milieu de la nuit, il ne perd pas le nord. Il a dit " allô... " d'une voix pâteuse. A l'autre bout du fil, c'était elle, bien sûr. Qui d'autre pourrait appeler à cette heure-là ? Elle, la blonde, la lointaine, la douce et charmante emmerdeuse. Elle n'a pas dit : " Est-ce que je te dérange ? " Elle a juste pris cette voix acidulée de petite fille exprès pour le faire craquer, et elle a murmuré : " Pierre, il y a une araignée... " Il a bougonné : " Attends, tu as vu l'heure ? ", et elle a raccroché en s'excusant. Raté, c'était raté.</TEXT>
<TEXT>  A quoi ça rime, quand on s'est séparé, d'appeler au milieu de la nuit pour une araignée ? C'est cuit, maintenant. Pierre ne se rendormira pas. Il descend dans sa cuisine, celle d'une vieille maison aux placards de bois, où sont accrochées de belles louches de cuivre. Et il se fait un café, plonge avec gourmandise son nez dans le pot de granulés solubles tout en composant un numéro de téléphone précédemment mis en mémoire. Elle, son genre, c'est plutôt un loft, avec de longues vitres d'atelier. Elle décroche aussitôt son portable.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre est toujours son preux chevalier. Il ne l'a pas laissé tomber. Il veut des nouvelles de l'affrontement avec l'araignée-prétexte. L'araignée est toujours là, mais on sent que, rien que d'entendre la voix de Pierre, la douce et charmante emmerdeuse est rassurée. Pour la faire rire, il demande à parler à la bête aux mille pattes poilues. Elle rit, c'est gagné. D'ailleurs, elle aussi s'est fait un café dans une identique tasse blanche. Il a mis un gros pull de laine grège sur son caleçon, et elle des chaussettes assorties, au bout de son pyjama. Ils ont dû partager, quand ils se sont séparés : six tasses chacun, lui le pull, elle les chaussettes. Il demande des nouvelles de Chloé, leur petite fille qu'ils n'ont pu couper en deux. On la connaît, Chloé. On l'a déjà vue dans un spot précédent, où son papa la ramenait de son week-end de tous les quinze jours, comme on fait chez les divorcés civilisés. On avait aussi bu du café, dans les mêmes tasses blanches, mais la maman avait mis fin un peu brusquement au moment de connivence, par crainte peut-être de s'attarder.</TEXT>
<TEXT>
  A nouveau, ces deux-là étaient donc réunis par les petits grains d'amertume. Edifiant et prometteur message : et si, tant qu'il y a du café, il y avait de l'espoir ? Et si tant que fume l'élixir, rien ne pouvait être tout à fait fini entre gens qui se sont aimés... Pour connaître la suite, rendez-vous au prochain spot : on retrouvera sûrement nos héros, Pierre et sa jolie blonde, communiant à nouveau autour du breuvage noir désormais sacré bon génie de la réconciliation. Car il n'y a plus de doute, grâce à la publicité, on sait désormais que les chagrins d'amour sont solubles dans le café du même nom.</TEXT>
</DOC>
