<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000688-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000688-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327110</ACCOUNT>
<CHA1>Le parti Inkatha de Mangosuthu Buthelezi, ainsi que le Front de la liberté (FF), toute nouvelle formation dirigée par le général Constand Viljoen, l'un des principaux chefs du Front du peuple afrikaner (AVF, extrême droite), se sont inscrits, vendredi 4 mars, sur la liste des partis politiques sud-africains. Ils pourront donc _ théoriquement _ participer aux premières élections multiraciales qui auront lieu du 26 au 28 avril. Ces deux partis ont jusqu'au 9 mars pour déposer la liste de leurs candidats et confirmer ainsi leur participation. Rowan Cronje, porte-parole du chef du Bophuthatswana, Lucas Mangope, a annoncé que son parti pourrait faire de même si le délai d'inscription préalable, théoriquement clos le 4 mars à minuit, était prolongé.</CHA1>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994,OPPOSITION POLITIQUE,NOIR,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,BLANC,LISTE ELECTORALE,BOPHUTHATSWANA</SUBJECTS>
<FAB>03051971</FAB>
<NAMES>INKATHA,BUTHELEZI MANGOSUTHU, FRONT DE LA LIBERTE,MANGOPE LUCAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<LEAD1>04 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; L'Inkatha et une partie de l'extrême-droite blanche&gt; pourraient participer aux élections</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Il s'en est fallu de peu pour que l'Inkatha ne s'inscrive pas sur 
la liste des partis susceptibles de participer à l'élection. Dans la 
journée de vendredi, des rumeurs circulant au sein du Congrès 
national africain (ANC), comme dans l'entourage du chef de l'Etat en 
campagne électorale dans la province du Natal, donnaient pour 
hautement probable l'abstention du parti de M. Buthelezi. Mais trois 
heures avant la limite, Frank Mdalose, proche collaborateur du chef 
zoulou, et ardent partisan de la participation, est arrivé au siège 
de la Commission électorale, avec dans sa poche le chèque de 70 000 
rands (122 500 francs) nécessaire à l'inscription.</TEXT>
<TEXT>
  Quinze minutes avant l'heure limite de minuit, le général Constand 
Viljoen, chef du Front du peuple afrikaner (AVF) et, en tant que tel, 
dirigeant de l'Alliance de la liberté (FA), apparaissait à son tour 
et enregistrait le nom d'un Front de la liberté (FF) spécialement 
créé pour la circonstance. Entre-temps, quelques formations nouvelles 
_ dont un Parti islamique _ avaient fait une démarche analogue, 
portant à vingt-neuf le nombre des partis en mesure de participer au 
scrutin.</TEXT>
<TEXT>
 " Hypothèse</TEXT>
<TEXT>
 exclue " </TEXT>
<TEXT>
 En s'inscrivant vendredi, l'Inkatha n'a pris qu'une option sur une 
participation qui reste à confirmer. Le parti à dominante zouloue lie 
en effet sa démarche à une médiation internationale sur le principe 
de laquelle M. Buthelezi s'est entendu avec M. Mandela lors de leur 
rencontre de Durban, le 1 mars, mais qui reste à organiser. Interrogé 
à ce sujet, M. Buthelezi a déclaré que cette médiation devait viser " 
la Constitution et la rationalisation du processus électoral, ainsi 
que les rythmes qui permettront de transformer les accords conclus en 
une élection libre et honnête, dans laquelle tous les partis seront 
sur un pied d'égalité ". </TEXT>
<TEXT>
 En d'autres termes, l'Inkatha demande maintenant que l'on repousse 
les élections pour permettre à la médiation de se mettre en place, 
aux négociations d'aboutir, et aux partis inscrits tardivement dans 
la course de s'échauffer avant la compétition. " Hypothèse exclue ", 
a répondu l'ANC de Nelson Mandela. Un point de vue partagé par le 
président De Klerk. La participation de l'Inkatha de M. Buthelezi aux 
élections n'est donc pas acquise. </TEXT>
<TEXT>
  Celle du général Viljoen semble être définitive. Lors d'une réunion 
houleuse, le mois dernier, à Pretoria, le dirigeant de l'AVF avait 
publiquement appelé ses partisans à participer aux élections, 
estimant qu'il s'agissait là du meilleur moyen de manifester la 
volonté d'autodétermination du peuple afrikaner. Mis en minorité, il 
n'en avait pas moins continué d'affirmer son désir d'aller aux 
élections, affirmant que 75 % des Afrikaners étaient en faveur d'un " 
Volkstaat " et qu'ils voteraient pour la liste qui en défendrait 
l'idée. Logique avec cette conception, le général Viljoen vient de 
quitter ses amis de l'AVF, dont le Parti conservateur (CP) de Ferdi 
Hartzenberg, muré dans une opposition qui ne souffre aucun 
compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Les instances dirigeantes de l'AVF devaient se réunir samedi pour 
envisager la suite des événements. Il n'est pas exclu que d'autres 
dirigeants de l'extrême droite blanche apportent leur soutien à 
Constand Viljoen, isolant encore un peu plus l'aile radicale de leur 
mouvement.</TEXT>
<TEXT>
  La participation du général Viljoen au processus électoral 
affaiblit les va-t-en guerre de l'extrême droite qui seraient tentés 
de se lancer dans une aventure armée. Elle réduit leur espace 
politique. Elle renforce aussi le légalisme des militaires 
sud-africains. Politicien novice, mais ancien chef d'état-major des 
forces armées, le général Viljoen, aujourd'hui à la retraite, jouit 
toujours d'une influence réelle chez les militaires. Nul doute que sa 
participation à l'élection dissuadera les gradés de haut-rang qui 
auraient pu être tentés d'accorder leur soutien à une solution 
putschiste ou terroriste. </TEXT>
<TEXT>
  Les décisions de dernière heure de Mangosuthu Buthelezi et de 
Constand Viljoen ont, en tout cas, profondément transformé l'espace 
politique où se côtoyaient jusqu'à présent l'extrême droite blanche 
et les conservateurs noirs. Les partis membres de l'Alliance de la 
liberté ont décidé de se réunir lundi pour essayer de définir une 
nouvelle ligne politique après la " trahison " d'une partie de leurs 
troupes. Quelques mois à peine après sa création, l'Alliance de la 
liberté s'est montrée incapable de franchir avec cohésion le cap de 
sa première épreuve politique. &lt;
</TEXT>
</DOC>
