<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000356-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000356-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318995</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE VIE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE SUR LES COTISATIONS NOUVELLES PERCUES EN FRANCE DE 1985 A 1993</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; SECTEUR&gt;  L'assurance-vie&gt; Toujours plus</TITLE>
<TEXT>SI les assureurs français font grise mine en ce début de 1994, après la multiplication des inondations et autres crues qui vont leur 
coûter plusieurs milliards de francs, ils ont pourtant tout lieu 
d'être satisfaits d'une année à nouveau exceptionnelle en matière 
d'assurance-vie. Autant l'assurance-dommages, du fait des 
catastrophes naturelles, mais plus encore de l'augmentation des 
risques d'entreprises et des accidents d'automobiles, sera encore 
dans le rouge, autant la croissance de l'assurance-vie, devenue en 
1992 le premier placement financier des français, continue toujours à 
un rythme très soutenu. Elle est portée à la fois par les avantages 
fiscaux du produit, par l'augmentation du taux d'épargne des 
Français, corollaire d'une diminution de la consommation, et plus 
encore par les inquiétudes sur la montée du chômage et l'avenir du 
système de retraite.</TEXT>
<TEXT>
  L'assurance-vie devrait avoir drainé l'an dernier 60 % de l'épargne 
financière des Français, soit plus de 200 milliards de francs. Selon 
la Fédération française des sociétés d'assurances (FFSA), les primes 
nouvelles se sont accrues de 37,1 % sur les six premiers mois de 1993 
et devraient progresser d'au moins 20 % sur l'ensemble de l'année. 
Les cotisations nouvelles ont atteint 103,9 milliards de francs de 
janvier à fin juin 1993, à comparer aux 174,1 milliards de l'ensemble 
de 1992... déjà un record.</TEXT>
<TEXT>
  L'assurance-vie, qui ne porte pas toujours forcément bien son nom, 
désigne en fait deux grandes catégories de contrat : les assurances 
en cas de vie (épargne-placement et retraite) et les assurances en 
cas de décès. Selon une enquête réalisée en 1991, 33 % des ménages 
francais possèdent au moins un contrat d'assurance-vie souscrit à 
titre individuel.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès de l'assurance-vie depuis plusieurs années est celui d'un 
produit d'épargne. Elle joue en quelque sorte le rôle dévolu aux 
fonds de pension, appelés à voir le jour dans les prochains mois, et 
cela même si les produits devraient être différents, notamment par 
leur durée (huit ans pour un contrat d'assurance-vie, au moins trente 
ans pour un fonds de pension). En tout cas, les Français ont bel et 
bien décidé, pour la première fois en 1992 d'affecter plus de la 
moitié de leur épargne nouvelle en assurance-vie (50,6 %), une 
tendance qui s'est encore amplifiée en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Ce succès est d'ailleurs presque strictement parallèle à 
l'augmentation du taux d'épargne financière des ménages, qui est 
passé de moins de 3 % du revenu disponible en 1990 à près de 5 % en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les pays de l'OCDE, la France occupe maintenant le deuxième 
rang derrière le Royaume-Uni pour la collecte en volume 
d'assurance-vie. L'essentiel de la fantastique croissance de ce 
marché en France provient depuis plusieurs années des réseaux 
bancaires. Ceux-ci ont vu là un moyen de récupérer une partie de 
l'épargne des ménages et se livrent à une concurrence acharnée avec 
les réseaux traditionnels des compagnies. Le consommateur se retrouve 
ainsi face à une offre pléthorique et souvent complexe. La vente aux 
guichets des établissements financiers connaît en tout cas une forte 
progression et représentait 46 % du total en 1992 et sans doute près 
de 50 % en 1993. Le premier assureur-vie français est la Caisse 
nationale de prévoyance (CNP), filiale de la Caisse des dépôts. Elle 
distribue ses produits au travers des guichets de la Poste, du Trésor 
et des caisses d'épargne.</TEXT>
<TEXT>
  Les sociétés d'assurance-vie sont aujourd'hui les premiers 
gestionnaires de fonds en France et ont, lors des dernières années, 
considérablement modifié la structure de leurs placements. Elles ont 
développé la part des obligations au détriment des actions. En 1992, 
les assureurs-vie ont investi 61,3 % de leurs fonds en obligations _ 
contre 52,7 % en 1981 _ et 14,2 % en actions, contre près de 20 % dix 
ans plus tôt. Une évolution qui devrait commencer à s'inverser sur 
l'année 1993 avec la baisse des taux d'intérêt. Les portefeuilles 
obligataires regorgent de plus-values et les gestionnaires devraient 
reporter une partie de celles-ci vers les actions.&lt;
</TEXT>
</DOC>
