<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014664</DOCID>
<ACCOUNT>386631</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1905</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,MODALITE DE VOTE,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950414-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VOTE PARC PROCURATION</LEAD1>
<TITLE>Le vote, droit et devoir</TITLE>
<TEXT> VOTER est un droit. C'est aussi un devoir. La République doit, certes, faire le nécessaire pour en faciliter l'excercice, mais ce ne peut pas être au 
détriment de la qualité du choix démocratique. Le législateur a toujours été confronté à la 
difficulté de cet arbitrage. Traditionnellement, les électeurs qui ne pouvaient se rendre 
dans le bureau de vote où ils étaient inscrits avaient deux possibilités : le vote par 
correspondance et le vote par procuration. Force a été de constater que le premier était un 
instrument de fraude largement utilisé. D'où sa suppression lorsque la lutte contre cette 
fraude est devenue priorité.</TEXT>
<TEXT>
 Tous ceux qui se trouvent en vacances, en déplacement professionnel, malades ou qui, par 
attachement pour leur pays d'origine, ne sont pas inscrits là où ils résident, sont donc 
réduits à confier le soin de voter pour eux à un mandataire de confiance. Pour obtenir ce 
droit, la procédure est complexe et dépend, pour beaucoup, de la bonne grâce des agents 
de l'Etat qui sont chargés de l'accorder. D'où la difficulté que rencontrent ces jours-ci de 
nombreux citoyens.</TEXT>
<TEXT>
 Elle est d'autant plus préoccupante que le scrutin présidentiel a lieu, cette fois, en pleine 
période de vacances scolaires, moment choisi par de nombreux parents ou grands-parents 
pour prendre quelques jours de congés en compagnie de leurs enfants ou petits-enfants. 
Contrairement à ce que laissent entendre les chiraquiens, le choix des dates de scrutin ne 
relève pas d'une manoeuvre de Charles Pasqua. Les délais strictement fixés par la 
Constitution ne laissaient pratiquement pas d'autre option au ministre de l'intérieur. En 
revanche, René Monory et Philippe Séguin sont dans leurs rôles de présidents des 
Assemblées lorsqu'ils demandent au garde des sceaux de veiller à ce que la volonté du 
législateur de faciliter ce vote par procuration soit correctement respectée par 
l'administration.</TEXT>
<TEXT>
 Indirectement, cette situation met en cause l'organisation du calendrier électoral. La 
plupart des élections ont lieu, en France, au mois de mars, c'est-à-dire à une époque sans 
un de ces week-ends transformés en " ponts ", et où les électeurs en vacances sont peu 
nombreux. Le moment du scrutin présidentiel a été déterminé, lui, par la date du décès de 
Georges Pompidou en 1974. Voilà qui donne raison à ceux qui proposent une légère 
modification de la Constitution afin que le mandat du président de la République prenne 
systématiquement fin à la veille de l'ouverture, le 2 avril, de la session de printemps du 
Parlement.</TEXT>
<TEXT>
 Un effort peut être demandé, légitimement, aux Français qui ont la chance de pouvoir 
choisir démocratiquement leurs gouvernants. Est-il impensable de sacrifier un dimanche 
pour remplir son devoir de citoyen ? Il reste que les conditions de la vie moderne devraient 
permettre que l'administration s'adapte aux besoins et fasse preuve d'efficacité pour 
permettre à chacun d'user de son droit.</TEXT>
</DOC>
