<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001715-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001715-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348321</ACCOUNT>
<PEOPLE>GAUGUIN PAUL</PEOPLE>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08191504</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ANNIVERSAIRE,PEINTURE,ARTISTE,REGION BRETAGNE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" Le Cercle de Gauguin en Bretagne. " Musée de Pont-Aven, Place de l'Hôtel-de-Ville, 29930 Pont-Aven. Tél. : 98-06-14-43. Jusqu'au 26 septembre. Le catalogue est à l'image de l'exposition : disparate. 104 pages, 160 francs.</NOTE>
<NAMES>PONT AVEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>CELEBRATION DU CENTENAIRE DU DERNIER PASSAGE DE GAUGUIN EN BRETAGNE</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; LE CERCLE DE GAUGUIN EN BRETAGNE&gt; Les palettes de Pont-Aven</TITLE>
<TIO1>LE CERCLE DE GAUGUIN EN BRETAGNE</TIO1>
<TEXT>PONT-AVEN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Comment faire cohabiter dans la même exposition des tableaux 
épatants et d'autres ridicules ? Il suffit de prendre un pari, risqué 
il est vrai : marquer le centenaire du dernier passage de Gauguin en 
Bretagne en ne retenant que les toiles exécutées par lui ou ses amis 
durant l'année 1894. Cela donne le meilleur parfois, et le pire le 
plus souvent.</TEXT>
<TEXT>
  Gauguin avait séjourné à Pont-Aven en 1886, puis en 1888 et 1889. 
Les autres peintres habitués du lieu le considéraient, à juste titre, 
comme un révolutionnaire, et il y fit école. Les jeunes artistes 
parisiens, Sérusier en tête, y venaient comme en pèlerinage, suivre 
les conseils du maître, qui fut pour beaucoup dans la naissance du 
mouvement nabi.</TEXT>
<TEXT>
  En 1894, la situation a changé, le voyage de Gauguin à Tahiti l'a 
rempli de visions nouvelles et a exacerbé son refus de toutes les 
conventions. Surtout, les débutants se sont affirmés pendant son 
absence et ne sont pas prêts à accepter la nouvelle manière de leur 
ancien mentor. C'est cette rupture qu'on prétend mettre en évidence 
en juxtaposant soixante-dix oeuvres exécutées pour la plupart (les 
organisateurs ont pris parfois quelques libertés avec la règle qu'ils 
s'étaient fixées) durant cette seule année. Le résultat entérine, 
sans qu'il soit possible de la discuter, la thèse d'une absence 
totale d'influence de Gauguin à cette époque. Il révèle en tout cas 
l'absurdité consistant à réunir tous les barbouilleurs des côtes du 
Finistère sous la même bannière : si Gauguin fit école à Pont-Aven, 
il eut de bien mauvais élèves.</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition montre enfin _ mais qui en doutait ? _ à quel point sa 
peinture se détache de celle de ses disciples, qu'elle domine de cent 
coudées. Hors le talent, son goût des horizons lointains y est pour 
beaucoup. L'Océanie imprègne ses toiles, fussent-elles bretonnantes. 
Ses paysannes ont de faux airs de vahinés, sa Jeune chrétienne, 
native _ croit-on _ de Concarneau, porte le modèle de robe dont les 
missionnaires de Tahiti couvraient la nudité des indigènes. Le choc 
des cultures est encore plus net dans sa Nuit de Noël, qui superpose 
une vue de l'église de Pont-Aven et celle d'un calvaire imaginaire 
aux sculptures inspirées par le Bouddha du temple de Borobudur.</TEXT>
<TEXT>
 Un égal manque d'intérêt</TEXT>
<TEXT>
 Au sein du " cercle de Gauguin en Bretagne ", comme on a choisi de 
titrer l'exposition, Sérusier est peut être le plus proche de cette 
préoccupation. A ce détail près que son exotisme trouve refuge dans 
un Moyen âge de pacotille : l'Hommage à la duchesse Anne dans la 
forêt de Brocéliande est un morceau pathétique avec duchesse en 
sabots et chapeautée d'un hennin, et des petits Bretons vêtus de 
peaux de bête. Hilarant, hélas !</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, il est difficile de trouver un point commun entre 
les dessins de Bevan, les aquarelles de Chamaillard, les toiles de 
Chaudet, de Loiseau, de Moret ou de Delvallée, les gravures de 
Dezaunay, si ce n'est, le premier mis à part, un égal manque 
d'intérêt. Certains tableaux sont si mauvais qu'on se surprend à 
apprécier l'accrochage beaucoup trop dense (il faut dire à la 
décharge des responsables qu'on a rarement vu un lieu d'exposition 
aussi ingrat que le musée de Pont-Aven) et uniforme. L'amas de ces 
peintres qui, s'ils n'avaient croisé fortuitement Gauguin, seraient 
retombés fort justement dans l'oubli est d'un tel ennui qu'il fait 
ressortir naturellement les plus réjouissants d'entre eux, comme 
Puigaudeau, un amoureux des effets de lumière nocturnes, dont la 
fenêtre éclairée du Calvaire de Rochefort-en-Terre construit un 
espace remarquable. Son Feu d'artifice, rendu dans une touche 
étonnante, fine et dynamique, aux antipodes de la manière plombée de 
ses confrères, est un autre morceau de bravoure. Il y d'autres 
heureuses surprises, des Maurice Denis biens jolis, des Maufra 
vigoureux, et les toiles éclatantes de Wladyslaw Slewinski et de 
Roderic O'Conor, qui confirment que le goût des contrastes violents 
de couleurs complémentaires n'a pas été l'apanage des Fauves, et que 
Gauguin ne perdait pas son temps lorsqu'il enseignait aux jeunes à 
choisir dans leur palette les tons les plus intenses. Tant pis pour 
ceux qui ne l'ont pas entendu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
