<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000512-19940106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000512-19940106</DOCID>
<ACCOUNT>319165</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940106</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,POLEMIQUE,INSTANCE,PERSONNEL MILITAIRE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>01050100</FAB>
<NAMES>BRIQUEMONT FRANCIS,COT JEAN,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; LES " CASQUES BLEUS " EN BOSNIE&gt; Découragement</TITLE>
<TEXT>CE n'est pas encore la débandade, mais les signes annonciateurs d'un désengagement de la communauté internationale du conflit yougoslave 
se précisent. Le rappel anticipé _ à sa demande _ du général Francis 
Briquemont, le chef des " casques bleus " de Bosnie-Herzégovine, est 
l'une des manifestations les plus révélatrices d'un état d'esprit qui 
se propage à grande vitesse : le découragement devant l'échec patent 
de toute initiative internationale. Peu avant l'annonce du départ du 
général belge, son supérieur immédiat, Jean Cot, s'était, lui, laissé 
aller à un mouvement de révolte devant les " humiliations " que 
doivent constamment endurer ses hommes.</TEXT>
<TEXT>
  " Bras armé " d'une communauté internationale qui n'a jamais brillé 
par sa cohérence, depuis deux ans et demi que dure la guerre dans 
l'ex-Yougoslavie, la Force de protection des Nations unies est 
ballottée au gré de prises de positions contradictoires ainsi que de 
fausses menaces dont elle subit, sur le terrain, les terribles 
conséquences. Un général Cot ou un général Briquemont peuvent, avec 
quelque légitimité, se demander ce qu'ils font dans le bourbier 
yougoslave alors qu'on les prive des moyens de faire respecter la 
moindre résolution du Conseil de sécurité et que l'on rejette toutes 
leurs demandes de renforts.</TEXT>
<TEXT>
  LE malaise ressenti chez les " casques bleus " ne peut que croître 
devant la multiplication des aveux d'échec des diplomates et des 
propos évoquant de plus en plus précisément un prochain retrait de la 
FORPRONU, si aucun progrès n'est enregistré dans les négociations 
d'ici deux mois _ comme vient de le souligner le médiateur européen, 
David Owen. Et, si les responsables politiques français se montrent 
d'une superbe ambigüité à ce propos, les Canadiens ont, eux, été très 
clairs en annonçant qu'ils " réexamineraient " leur présence en 
Bosnie dès avril.</TEXT>
<TEXT>
  ON voit difficilement comment les Occidentaux parviendront à sortir 
de l'impasse dans laquelle ils se sont engagés. Les termes de 
l'alternative devant laquelle ils se trouvent aujourd'hui placés 
n'ont, en effet, rien de réjouissant, à l'heure où toute perspective 
de paix ne fait que reculer : ou ils retirent les " casques bleus " 
et se désintéressent désormais du conflit et de ses victimes ou ils 
décident de se donner les moyens d'une réelle intervention et 
s'exposent au risque d'un redoutable enlisement.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les deux cas, d'ailleurs, l'Europe risque de payer très cher 
l'impuissance politique dont elle a fait preuve depuis juin 1991 : 
par l'extension du conflit dans une région de tout temps explosive.   
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
