<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034982</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034982</DOCID>
<ACCOUNT>413554</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1983</FAB>
<NOTE>François Burgat est chargé de recherche à l'Institut de recherches et d'études sur le monde arabe et musulman (CNRS-universités Aix-Marseille I, II et III.)</NOTE>
<NUM1>950923-2-016-32</NUM1>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BURGAT FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR FRANCOIS BURGAT</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les intellectuels avec le FIS ?</TITLE>
<TEXT> "NUL n'entre ici s'il n'est ingénieur. " Tel est l'adage qu'au début des années 70 Malek Bennabi, l'un des pères fondateurs de l'islamisme algérien, 
écrivait symboliquement au fronton du petit salon où se regroupaient ses jeunes disciples. 
Celui qui était en train de former le noyau intellectuel du courant islamiste algérien, dont 
sortirait bientôt la composante dite " algérianiste " du FIS (la Djeza'ara), avait de surcroît 
vu l'intérêt de ses analyses consacré par l'une des plus prestigieuses maisons d'édition 
françaises (Vocation de l'islam, Le Seuil, 1954).</TEXT>
<TEXT>
  L'arrestation récente de scientifiques algériens de haut niveau, impliqués dans le soutien 
des maquisards islamistes (plus vraisemblablement que dans les attentats survenus sur le 
sol français) vient rappeler une évidence que le regard occidental a longtemps refusé 
d'admettre : la fracture qui déchire aujourd'hui la société algérienne n'oppose pas 
simplement riches et pauvres et encore moins intellectuels francophones et illettrés 
arabophones. Car les islamistes ne sortent ni des rangs des " vieux turbans " des élites 
traditionnelles, ni de ceux des " oubliés de la croissance et du développement ".</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute la dimension sociale de la guerre civile algérienne ou, un peu partout dans le 
monde arabe, celle de la montée en puissance des courants islamistes ne sauraient être 
niées. En tant que dynamique d'opposition, dans des régimes dont l'assise repose moins sur 
les succès électoraux que sur la redistribution clientéliste de rentes et de prébendes, la 
poussée islamiste mobilise plus naturellement des groupes sociaux oubliés par les 
largesses du pouvoir. Il n'est donc pas totalement erroné de dire qu'une différence de 
niveau socio-économique sépare globalement aujourd'hui les élites " anti-islamistes " au 
pouvoir (que l'on identifie un peu vite aux " laïques ") des opposants (islamistes) qui les 
contestent.</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette explication " économiste " souffre de sérieuses limites. Elle cautionne la vision 
fallacieuse selon laquelle on serait non seulement " opposant " mais " islamiste " parce 
que l'on est pauvre et que l'on deviendrait non seulement " légaliste " mais également " 
laïque " si on l'était moins. Un peu partout en terre arabe, la bonne santé sociale et 
professionnelle des Frères musulmans, majoritaires dans la plupart des professions 
libérales (avocats, médecins, ingénieurs) souligne les limites de ce syllogisme trompeur.</TEXT>
<TEXT>
  La présence massive d'enseignants du secondaire et du supérieur dans les rangs du FIS, 
ou même des groupes plus radicaux, confirme elle aussi la fragilité d'une démarcation que 
les statistiques judiciaires ont significativement toujours ignorée : dès le milieu de l'année 
1992, ils étaient 1 224 enseignants à avoir été touchés par les massives arrestations 
survenues dans les rangs du FIS déchu.</TEXT>
<TEXT>
 Commandant de bord, directeur d'institut de mathématique, architectes, officiers, 
médecins, avocats ou journalistes sont loin d'être absents des listes des victimes de 
l'offensive anti-islamiste. Dans la diaspora aujourd'hui établie en Europe, les pilotes de 
chasse côtoient les ingénieurs atomistes et chercheurs en informatique et les diplômés en 
sciences " dures " sont particulièrement bien représentés.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs thèses ont été avancées pour expliquer cet engouement apparent pour les 
carrières scientifiques. L'une d'entre elles voudrait que l'adhésion à la rhétorique islamiste 
se soit opérée moins facilement dans les filières littéraire, sociologique ou juridique, dont 
l'enseignement véhiculait un " système de représentation " c'est-à-dire une sorte de " 
vademecum social et politique " que l'univers glacé des concepts mathématiques ne 
transmettait nullement.</TEXT>
<TEXT>
  Le fait que les facultés de sciences soient demeurées francisées plus longtemps que les 
autres a peut-être également joué un rôle : contrairement à un autre cliché, même s'il est 
vrai que les filières universitaires arabophones ont ultérieurement fourni les gros bataillons 
des cadres du FIS, ce sont dans les filières francophones que les premiers organisateurs 
sont apparus. Ainsi en a-t-il été des quatre étudiants qui ont conquis en 1967 le droit 
d'ouvrir une salle de prière à l'université d'Alger. Le souci de réagir à l'argumentaire 
officiel identifiant sans nuance courant islamiste et " repli traditionaliste " aurait 
également, selon certains militants, contribué à multiplier les vocations scientifiques.</TEXT>
<TEXT>
 Devant leurs interlocuteurs, les " ingénieurs " de la diaspora islamiste évoquent 
aujourd'hui le " mal au doigt " attrapé en silence " à force de zapper " pour ne pas avoir à 
entendre le traitement unilatéral de l'information par les télévisions des deux bords de la 
Méditerranée. Le report de la dette algérienne par le Club de Paris, obtenu de justesse 
grâce aux seules pressions du gouvernement français, fait figure à leurs yeux d'un cynique 
transfert, sur la génération victime de la répression politique, du remboursement des 
milliards investis par les titulaires du pouvoir dans cette seule répression. Et, pas moins 
que leurs calculs, les analyses des ingénieurs de l'opposition algérienne ne sont toujours et 
partout exemptes de rigueur... scientifique.</TEXT>
</DOC>
