<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000140-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000140-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>330951</ACCOUNT>
<CHA1>La communauté internationale a sauvé la face, jeudi 31 mars à l'ONU, en parvenant à se montrer unie sur la question de l'inspection des sites nucléaires nord-coréens. Soupconné de vouloir se doter de l'arme atomique, Pyongyang a jusqu'à présent refusé aux inspecteurs de l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA) l'accès à certaines installations.</CHA1>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CHINE,RESOLUTION,DATE,FORCE NUCLEAIRE,PROLIFERATION NUCLEAIRE,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,COREE DU NORD</SUBJECTS>
<FAB>04011970</FAB>
<NUM1>940402-2-005-64</NUM1>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,PERRY WILLIAM,ONU,AIEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 31 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Après le vote d'une déclaration à l'ONU sur l'inspection des sites nucléaires nord-coréens&gt; Les Etats-Unis envisagent&gt; une longue épreuve de force avec Pyongyang</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Les quinze membres du Conseil de sécurité ont approuvé à 
l'unanimité une déclaration, fruit d'un compromis entre la Chine et 
Washington, demandant à Pyongyang de permettre aux inspecteurs de 
l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA) de terminer leur 
travail.</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat d'une semaine de travail au Conseil de sécurité de 
l'ONU est donc modeste. Les Occidentaux voulaient une résolution : 
devant le refus chinois, ils ont dû se contenter, jeudi 31 mars, 
d'une déclaration, moins contraignante. Ils voulaient donner un mois 
à Pyongyang pour se mettre en règle avec l'AIEA : il n'y a plus dans 
le texte adopté de mention de date, même si l'on peut en déduire un 
délai implicite de six semaines. Enfin, les Occidentaux souhaitaient 
inclure la menace de " mesures ultérieures ", c'est-à-dire de 
sanctions : ils ont finalement accepté une formule bien plus vague 
selon laquelle le Conseil examinerait à nouveau la question " si 
nécessaire ". </TEXT>
<TEXT>
 Une " affaire</TEXT>
<TEXT>
 délicate "</TEXT>
<TEXT>
  Certains experts trouveront des consolations : l'expression " 
application intégrale " de l'accord, par exemple, peut être 
interprétée comme portant aussi sur les deux sites de stockage des 
déchets qui n'ont jamais pu être inspectés. Mais le vrai mérite du 
texte est d'avoir l'adhésion de Pékin. C'était la priorité des 
Américains. Le porte-parole du département d'Etat l'a souligné : " 
Nous voulons travailler en étroite coopération avec la Chine... Notre 
but est de maintenir l'unité de la communauté internationale sur 
cette délicate affaire. " Pour ne rien négliger, Washington avait 
dépêché à New-York le secrétaire d'Etat adjoint pour les affaires 
militaires, Robert Galluci, qui a négocié avec l'ambassadeur 
chinois.</TEXT>
<TEXT>
Voici donc, modestement, un premier pas effectué dans le cadre de la 
stratégie du " pas à pas " que Washington a décidé d'appliquer dans 
cette " affaire délicate ", qui n'est pas encore une " crise ", mais 
dont tout le monde, à Washington, perçoit les dangers. Depuis que les 
inspecteurs de l'AIEA sont repartis de Pyongyang sans avoir eu accès 
à toutes les installations, Washington a compris que le problème 
était très sérieux. La politique américaine, depuis, a eu deux volets 
: d'intenses contacts ont été pris avec les pays les plus concernés 
(les deux Corées, la Chine et le Japon) ; et, d'autre part, le 
Pentagone met en place des dispositions militaires. La priorité a été 
bien sûr donnée à la diplomatie.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis s'attendent désormais à avoir longuement ce conflit 
dans leur paysage. Dans une interview publiée jeudi par le Washington 
Post, le secrétaire à la défense, William Perry, expose sa stratégie 
en termes de mois, voire d'années. M. Perry distingue deux catégories 
de préparatifs militaires : les mesures modérées, non provocatrices, 
qui sont prises actuellement, comme l'envoi de munitions et de pièces 
détachées supplémentaires aux forces américaines stationnées en Corée 
du Sud (37 000 hommes) ; et les mesures plus sérieuses qui seraient 
mises en oeuvre si l'ONU venait à décider des sanctions _ une 
décision que M. Perry ne voit pas intervenir avant plusieurs mois. Le 
premier " bataillon " de missiles Patriot a quitté mercredi la base 
d'Oakland, en Californie, par bateau pour la Corée du Sud ; il ne 
sera suivi d'un autre que si les forces américaines " doivent faire 
face à un affrontement ", selon M. Perry.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le secrétaire américain, qui se rendra à Séoul dans deux 
semaines, l'administration poursuit trois objectifs dans sa volonté 
de bloquer le programme nord-coréen et de préserver ainsi " la 
relative stabilité observée dans le Pacifique occidental depuis la 
fin de la guerre froide " : empêcher Pyongyang de séparer les 
Etats-Unis de la Corée du Sud ; assurer la capacité des troupes 
sud-coréennes et américaines de repousser toute invasion ; enfin, 
être sûr que l'aviation américaine aurait immédiatement " une 
supériorité aérienne écrasante " dans une telle éventualité. Sans se 
montrer " alarmiste ", le chef du Pentagone veut se montrer prêt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
