<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001786-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001786-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328266</ACCOUNT>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03141651</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE PARTIELLE,1994,DEPARTEMENT HAUTE CORSE,RESULTAT</SUBJECTS>
<NAMES>CORTE,COLONNA JEAN CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>RESULTAT DU 2EME TOUR DE L'ELECTION MUNICIPALE PARTIELLE LE 13 MARS 1994 EN HAUTE CORSE</LEAD1>
<TITLE>Le maire de Corte conserve son siège</TITLE>
<TEXT>I., 3 374 ; V., 2 782 ; A., 17,54 % ; E., 2 642.</TEXT>
<TEXT>   Liste conduite par Jean-Charles Colonna (CNI), m. s., 1 422 (53,82 
%), 23 ÉLUS. Liste conduite par Antoine Sindali (RPR), c. g., 555 (21 
%), 3 ÉLUS ; liste PS-MRG conduite par Claude Giudicelli, 374 (14,15 
%), 2 ÉLUS ; liste Prima Corti conduite par Antoine Orsini, 275 
(10,40 %), 1 ÉLU.</TEXT>
<TEXT>
   [Ce scrutin est le résultat de la crise interne à la majorité 
municipale de droite qui a vu douze élus conduits par Antoine Sindali 
s'opposer au maire et se démettre de leurs mandats en janvier dernier 
(le Monde du 5 mars). Ces contestataires essuient une nette défaite, 
puisque, au terme du second tour, la liste de M. Sindali se trouve 
réduite à trois sièges. Le succès de M. Colonna, qui conforte 
amplement sa majorité, est dû, notamment, à la stratégie d'ouverture 
qu'il a su déployer en direction de certaines personnalités de la 
gauche cortenaise. Il avait ouvert les deuxième et troisième places 
de sa liste à Dominique Baldacci et Antoine Sialelli, respectivement 
anciennes têtes de liste MRG et PS en 1989. La liste officielle de la 
gauche PS-MRG en fait les frais puisqu'elle ne conserve que deux des 
cinq sièges qu'elle détenait depuis 1989. Les nationalistes, de leur 
côté, préservent leur unique siège.</TEXT>
<TEXT>
   6 mars 1994 : I., 3 374 ; V., 2 844 ; A., 15,70 % ; E., 2 689 ; 
liste de Jean-Charles Colonna, 1 248 (46,41 %) ; liste d'Antoine 
Sindali, 598 (22,23 %) ; liste de Claude Giudicelli, 344 (12,79 %) ; 
liste d'Antoine Orsini, 269 (10 %) ; liste Corsica Nazione conduite 
par Francescu Rocchi, 230 (8,55 %). </TEXT>
<TEXT>
   12 mars 1989 : I., 4 068 ; V., 2 951 ; A., 27,45 % ; E., 2 775 ; 
liste de Jean-Charles Colonna, 1 416 (51,02 %), 21 élus (11 RPR, 9 
UDF, 1 div.d.) ; liste de Dominique Baldacci (MRG), 611 (22,01 %), 3 
élus ; liste de Jean-Antoine Sialelli (PS), 385 (13,87 %), 2 élus ; 
liste nationaliste de Jean-Thomas Guelfucci, 363 (13,08 %), 1 élu.]   
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
