<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000304-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000304-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326709</ACCOUNT>
<PEOPLE>SUE ROGER</PEOPLE>
<CHA1>Pour Roger Sue, la société est en retard sur son temps. Ce qui explique la crise mieux que toute analyse économique</CHA1>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TEMPS ET ORDRE SOCIAL&gt; de Roger Sue&gt; PUF, 314 pages, 158 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>175</PAGE>
<TITLE>LIVRES&gt; Le " temps explosif "</TITLE>
<TIO1>TEMPS ET ORDRE SOCIAL</TIO1>
<TEXT>NOUS ne vivons pas une crise économique mais une crise du travail. Roger Sue insiste : la logique même du système dans lequel nous 
vivons c'est que, croissance ou pas, il supprime plus d'emplois qu'il 
n'en suscite. Vouloir par tous les moyens créer du travail relève 
donc du combat d'arrière-garde. Alors, chômeurs de tous les pays, 
résignez-vous ? Notre auteur ne va pas jusque-là, mais, en gros, il 
veut démontrer que la mutation extraordinaire vécue aujourd'hui tend 
à dévaloriser _ quantitativement et qualitativement _ le travail et 
qu'il n'est pas si épouvantable d'avoir plus de temps libre.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'idée même du temps, grand ordonnateur du développement dans 
la société moderne, qu'il faut réviser et surtout désacraliser. Comme 
disait Einstein : " Le temps n'est finalement rien d'autre que ce que 
lit l'horloge. " Il paraît plus intéressant encore à notre auteur de 
regarder ce qu'il appelle " temps sociaux ", c'est-à-dire les " blocs 
de temps " qu'une société se donne pour déterminer les rythmes 
fondamentaux. Aujourd'hui, on en discerne quatre : temps de travail, 
temps de l'éducation, temps familial, temps libre. Une transformation 
dans l'agencement de ces " temps " est le signe d'un profond 
bouleversement social.</TEXT>
<TEXT>
 LIBRE Gurvitch avait parlé de " temps explosif ", ce nid des 
contradictions entre les temps sociaux où " tout est possible avant 
que ne s'instituent un nouveau temps dominant et un nouvel ordre 
social ". Nous y sommes. Une transformation essentielle _ bien notée 
jadis par Georges Friedmann _ intervenue avec l'ère industrielle : 
avant, le travail (rural ou artisanal) était la mesure du temps ; 
avec l'entreprise capitaliste, c'est le temps qui devient la mesure 
du travail. Nouvelle " explosion " de nos jours : le temps dominant 
tend à devenir celui du temps dit " libre ". En l'espace d'un peu 
plus d'un siècle, la durée annuelle moyenne du travail a été divisée 
par trois. Objectivement, le temps de travail compte beaucoup moins 
dans notre société et il faudrait partir de là pour essayer de 
réduire la crise qu'il connaît aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce que Roger Sue suggère dans ses " fragments d'un nouvel 
ordre social ". Rejoignant Alfred Sauvy, qui pensait qu'il était plus 
sûr de créer de la richesse que des emplois, il propose, pour des 
raisons autant économiques que sociales, de rémunérer la production 
de l'individu dans son temps libéré et celle qu'il consacre à une 
activité collective hors travail. Sur ce dernier point, on constate 
la part de plus en plus grande prise par les associations qui se 
situent " entre l'Etat et le marché ". Pourquoi ne pas prévoir un 
revenu civique versé sous forme d'indemnité à qui participe à des 
missions d'utilité sociale ? Une telle évolution renforcerait la 
démocratie, répondrait mieux à la question " Que produire ? ", car, 
note fort justement Roger Sue, " on oublie toujours que le marché 
mesure moins l'état d'une demande que la réaction à une offre ". On 
devrait par là favoriser également l'expression de l'individualité et 
aider à la " réappropriation du temps ".</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute, si la société tout entière ne voyait plus dans le 
travail salarié régulier la forme la plus appropriée pour se 
construire une identité, si elle mettait davantage en avant comme 
jadis ses contraintes fortes et l'aliénation _ soumission à un 
horaire et à des hommes, mais aussi à des temps de transport _, 
peut-être Roger Sue aurait une chance de faire mieux passer son 
message. Mais il écrit à contretemps et il en a conscience.</TEXT>
<TEXT>
  La marée du chômage est si importante aujourd'hui que le discours 
sur une vie qui s'embellit en se libérant de plus en plus du travail 
paraît indécent. L'annonce d'un licenciement est presque ressentie 
par l'individu comme celle d'une séropositivité. Il décroche 
brusquement le chômeur de la société, moins par l'effet d'une baisse 
de son pouvoir d'achat que par la perte du sens de sa vie.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai besoin qu'on ait besoin de moi ", entend-on dire parfois 
outre-Manche. C'est le fond du problème, et un sondage de 1989 
présenté ici doit être lu avec cette grille. Ainsi, à la question : " 
Pour vous, que signifie bien réussir sa vie ? ", les plus forts 
pourcentages de réponse sont sur ce thème : " être en accord avec 
moi-même " (35,8 %) et " fonder une famille " (25,6 %), bien loin 
devant " assumer des responsabilités dans mon travail " (8,7 %). De 
là à dire : vous voyez bien, le travail compte moins dans la vie d'un 
individu, il n'y a qu'un pas. Un " pas de clerc ". Car un chômeur 
est-il facilement " en accord avec soi-même " ou va-t-il aisément " 
fonder une famille " ? </TEXT>
<TEXT>
  SIGNES Un beau paradoxe : les idées fortes de Roger Sue n'auront de 
chances de s'épanouir que lorsqu'on entrera dans une période de 
décélération sérieuse du chômage, alors qu'elles pourraient avoir des 
vertus curatives dès maintenant si la société n'était pas en retard 
sur son temps. Heureusement, quelques signes apparaissent d'une 
évolution des mentalités.</TEXT>
<TEXT>
  Il est de plus en plus clair pour tous qu'on ne peut guère plus 
rêver d'un travail salarié, à plein temps, au même endroit, tout le 
long de sa vie. Et aussi que de multiples activités qui n'ont pas la 
configuration d'un emploi classique dans une usine ou dans un bureau 
peuvent donner à l'individu la charge psycho-émotionnelle sans 
laquelle il ne peut vivre pleinement.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste aussi que les réflexions poussées de Roger Sue sur " le 
temps et la modernité ", les " jalons pour une histoire des temps 
sociaux " et la " mutation contemporaine " ouvrent le champ à des 
débats de pleine actualité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
