<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030141</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030141</DOCID>
<ACCOUNT>407181</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950810</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090895/1150</FAB>
<NOTE>DOC : texte avec une illustration représentant le kif.</NOTE>
<NUM1>950810-2-007-31</NUM1>
<NAMES>RIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SOT1>A perte de vue, "l'herbe qui guérit" a littéralement mangé les montagnes du Rif. Les forêts sont dévorées par la plante insatiable, qui conditionne toute l'économie dans la région.</SOT1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<SYE1>MAROC,STUPEFIANT</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le kif du Rif</TITLE>
<TEXT> LA voici, dès les premiers contreforts du Rif, au-delà de Chechaouen et de Talembot, au Maroc. La voici, verte comme une ortie, que l'on peut 
caresser du revers de la main sans se faire piquer. La voici, qui pousse drue à flanc de 
coteaux rouges, en toute innocence, la fameuse Cannabis sativa, dite aussi chanvre indien, 
mâle et femelle encore mêlés. D'abord, ce ne sont que quelques arpents plantés à la diable. 
Puis, plus l'on grimpe, plus dense, plus méthodique se fait la culture de l'" herbe qui guérit 
".</TEXT>
<TEXT>
  Sur le premier plateau, c'est un paysage verdoyant qui se découvre. La vallée 
#somptueuse, entrecoupée de bosquets. Mais aussi les coteaux. Ces premières montagnes 
du Rif sont littéralement mangées par le kif. De loin, on dirait de grasses plaines 
ordinaires. N'étaient les sommets roses de rocailles dénudées, on se croirait quelque part 
en Suisse ! La sécheresse qui, partout ailleurs au Maroc, supplicie les campagnes, paraît 
avoir épargné ce pays de cocagne. Parfois, un champ d'orge éclaire la colline d'un grand 
tapis blond ; mais, en plein milieu, le fellah a encore trouvé le moyen de planter son or 
vert.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le village d'Imizzar, une cinquantaine de maisons, toutes entourées de jardinets 
plantés de kif. Grâce aux revenus tirés de la plante magique, le béton a remplacé le pisé. 
Les maisons sont dépourvues de grâce. Elles servent en même temps d'étables. Aucune 
n'est achevée. Des tas de gravats attendent un improbable maçon. Les ruelles sont 
encombrées de vieux chiffons, de guenilles, de morceaux de plastique, de détritus de toutes 
sortes. En comparaison, comme les villages de terre du haut Atlas sont intacts, ordonnés, 
propres ! Une ébauche de modernité, dans ce qu'elle a de plus hideux, véhiculée par 
l'argent du kif, a détruit l'habitat rifain.</TEXT>
<TEXT>
  La vallée étant étroite au-delà d'Imizzar, le cannabis, planté en terrasses avec un soin 
méticuleux, peut gagner du terrain en hauteur, le long des coteaux escarpés. Il triomphe en 
monoculture. Dans ce paysage de roches ocres et rouges, c'est la seule tache verte. Puis la 
végétation change du tout au tout. Des dizaines, des centaines de magnifiques pins d'Alep 
ont été abattus. Non pas coupés à la scie ou à la hache : on les a d'abord incendiés sur 
pied, pour faire reculer l'ombre de leur feuillage, cette ombre que le kif déteste. Ils restent 
ainsi longtemps debout, la base du tronc calcinée et le haut blanchi par la mort, d'affreux 
squelettes d'arbres avec des moignons de branches comme fichés au hasard sur ce qui leur 
reste de corps. Ils ont fini par tomber de tout leur long et se sont couchés dans un lit déjà 
semé de kif. Car le kif n'attend pas. Car le kif dévore l'humus. Il lui faut chaque année des 
terres nouvelles. Et c'est ainsi que plus de mille hectares de forêt partent chaque année en 
fumée.</TEXT>
<TEXT>
 Aux alentours de B'ni M'hamed, sur les collines, aussi loin qu'on puisse voir, tous les 
arbres ont été systématiquement ébranchés et dressent leur silhouette martyrisée. Il ne 
reste au sommet qu'un petit toupet ridicule. Cet épluchage méthodique fournit le 
combustible des fours à pain ; chaque maison a le sien. Empilées, serrées les unes contre 
les autres, les branches servent aussi à délimiter les champs de kif, empêchant les chèvres 
d'y pénétrer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'organisation de la culture, la ségrégation des sexes est rigoureuse. Les femmes 
sont de toutes les corvées, et d'abord de la corvée d'eau, plusieurs fois par jour. A peine le 
soleil du matin a-t-il réapparu derrière la colline qu'elles cheminent déjà vers le point d'eau, 
cette eau précieuse que le maître de maison versera sur ses pieds comme si elle sortait du 
robinet. A la charge de la gent féminine figurent aussi le transport du fourrage, du bois et le 
sarclage des cultures du kif. Les hommes les accompagnent aux champs. Les gamins 
emmènent les chèvres dans la montagne chaque matin pour les ramener au bercail chaque 
soir, dans un grand nuage de poussière. Quand les hommes discutent en fin de journée, les 
femmes poursuivent leur tâche. Le kif n'a rien changé à leur condition.</TEXT>
<TEXT>
  Ce village ne fait pas exception : ni hammam, ni dispensaire, ni école publique. Enfants et 
adolescents ânonnent des versets des textes sacrés à l'école coranique. Les journées sont 
rythmées par les appels à la prière. L'observance est stricte, ce qui ne signifie pas 
intégriste pour le moment, du moins. Sur place, on fume assez peu le kif. Même s'il le 
cultive, un vrai Berbère, dit-on ici, laisse " ça " (la consommation du kif) aux Arabes. A 
B'ni M'hamed aussi, la culture du chanvre a tout envahi, mais la sécheresse a frappé. Un 
fellah se plaint de son mauvais sort. Il a misé pour 3 000 dirhams d'engrais sur l'arpent de 
terre non irriguée qui jouxte sa maison. Mais la pluie n'est pas tombée, et rien n'a poussé. 
Il voudrait rejoindre son frère à Amsterdam, qui, lui, est dans le " business ", sous-entendu 
dans le trafic du haschisch. Ce même frère construit la plus belle maison de B'ni M'hamed, 
un chantier inachevé.</TEXT>
<TEXT>
  Le cannabis mâle, qui ne servirait qu'à fournir de la fibre textile, est peu à peu arraché à 
la main et laissé de côté. Reste la plante femelle. Une fois parvenue à maturité, elle est 
coupée à la pointe. Le rendement à l'hectare est de 400 à 500 kilos. Le kilo d'herbe vaut 80 
dirhams moins de 50 francs. D'où un rendement compris entre 32 000 et 40 000 dirhams 
(autour de 20 000 francs). C'est déjà une petite fortune pour les fellahs. Surtout si on le 
compare avec un hectare emblavé en blé ou en orge. Rendement : 1 000 kg (10 quintaux). 
Le prix du kilo de blé étant de 4 DH et celui d'orge de 3 DH, le rendement à l'hectare varie 
entre 3 000 et 4 000 DH (autour de 2 000 F). Il y a donc déjà une différence de 1 à 10 entre 
les cultures traditionnelles et la culture du cannabis. Mais le miracle ne s'arrête pas là.</TEXT>
<TEXT>
 A longueur de rapports, séminaires et autres colloques, les docteurs en développement 
s'échinent à essayer de faire comprendre aux producteurs de matières premières qu'ils 
auraient tout intérêt à transformer eux-mêmes leurs productions, afin de capter à leur 
profit le plus possible de valeur ajoutée. Aucun de ces experts n'est sans doute jamais venu 
jusqu'ici, à pied ou à dos de mulet, enseigner la " bonne nouvelle " du développement rural. 
Mais le Rifain n'a pas eu besoin de lui pour comprendre le parti qu'il pouvait tirer de la 
valorisation sur place de l'or vert. Ou, du moins, les trafiquants le lui ont fait comprendre, 
et il n'a pas tardé à retenir la leçon.</TEXT>
<TEXT>
  La première opération consiste à transformer l'herbe en poudre, en la hachant menu et en 
la faisant passer par différentes sortes de tamis. Avec 100 kilos d'herbe, on peut obtenir 4 
kilos de poudre. Il y faut à peine une journée de travail pour un seul ouvrier, payé 35 DH 
(20 F). Mais la plus-value est fantastique, puisque la poudre se vend entre 1 000 et 5 000 
DH (entre 590 et 2 950 F) le kilo, selon les qualités obtenues. Retenons une valeur 
moyenne de 3 500 DH (2 000 F), ce qui est une hypothèse basse " conservatrice " comme 
disent les experts. D'un hectare produisant 400 à 500 kilos d'herbe, on tirera 16 à 20 kilos 
de poudre, 56 000 à 70 000 DH (33 000 à 42 000 F). Ainsi, pour une journée de travail 
payée 35 DH, on est quasiment assuré d'au moins doubler son capital.</TEXT>
<TEXT>
  La poudre a un autre avantage. Elle est évidemment plus facile à transporter que l'herbe, 
moins visible, moins encombrante. Mais il y a mieux encore. De la poudre enfermée dans 
des récipients en plastique, en frappant et en frappant encore, on obtient, par réaction 
thermique, la pâte qui est le véritable produit d'exportation. Opération secrète à laquelle 
un étranger ne peut assister, mais qui fait un bruit de battement aisément reconnaissable. 
Pour transformer 100 kilos de poudre en 100 kilos de pâte, il faut trois ouvriers travaillant 
pendant dix jours. Ce travail " qualifié " et épuisant est payé 200 DH (115 F) par jour. 
Mais la plus-value est à la hauteur de ce sacrifice. Le kilo de pâte peut atteindre jusqu'à 10 
000 DH (6 000 F), à savoir 10 DH le gramme. Si l'on refait tous les calculs, on aboutit à un 
rendement par hectare pouvant atteindre de 160 000 à 200 000 DH (jusqu'à 120 000 F). On 
est loin des 3 000 à 4 000 DH des hectares d'orge ou de blé. En vérité, aucune culture, ni 
même aucune activité, ne peut économiquement rivaliser avec le kif.</TEXT>
<TEXT>
  La surface occupée par le kif est estimée à 70 000 hectares. Sur la base des estimations 
précédentes, le revenu global tiré du cannabis serait compris entre 11,2 et 14 milliards de 
dirhams (de l'ordre de 1,5 milliard de dollars). La valorisation ne s'arrête pas là, puisque le 
gramme de cannabis est vendu à Paris entre 40 et 45 francs, ce qui correspond à environ 
80 DH, soit presque l'équivalent du kilo au Maroc ! Du producteur au consommateur, ce 
serait beaucoup plus d'une dizaine de milliards de dollars qui seraient tirés du seul cannabis 
rifain. Il suffit de se promener sur place pour s'apercevoir qu'une toute petite partie de 
cette manne retombe sur les 3 à 4 millions d'habitants de cette région. Mais, sans elle, ils 
crèveraient de faim.</TEXT>
<TEXT>
 De B'ni M'hamed à Imourassine, c'est le même spectacle désolé de pinède dévastée. 
Mais qui pourrait résister à une telle plus-value ? Ces paysages en terrasses 
soigneusement cultivées, ces jardins plantés dans les lieux les plus escarpés, ce modèle de 
développement agricole en pays montagneux, ce " décollage " rêvé par les experts du 
quart-monde démontrent qu'il n'y a pas de fatalité paysanne, même dans les climats et les 
reliefs les plus hostiles, si le produit du travail est correctement valorisé.</TEXT>
<TEXT>
#  Si la culture du cannabis est légale, son transport et son commerce sont interdits. Mais 
l'attrait du gain est le plus fort. Et puis les sommes touchées sont tellement énormes que 
l'on peut en distraire quelques bakchichs pour les gendarmes et autres trouble-fête 
rencontrés sur la route du kif, qui mène à Tanger, Mellila, Ceuta ou à de plus petits ports, 
d'où la précieuse pâte gagnera l'Europe du Sud.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE mars à mai et d'octobre à la mi-décembre, hors des grosses chaleurs et des grands 
froids, ce devrait être le paradis des randonneurs et autres amateurs de pêche, chasse, 
escalade, spéléologie, promenades à pied, à mulet, à cheval. L'eau très pure des rivières (à 
condition qu'elle ne soit pas polluée par les engrais que les fellahs répandent sur leurs 
champs de kif) permet des bivouacs de rêve. Depuis que les hippies des années 70 ont été 
évacués, le site est vierge de touristes, alors même que le haut Atlas, dans les lieux les 
plus connus, commence à être saturé. Assurément, le tourisme, même porteur 
d'importantes sources de revenus à la région, ne pourrait en aucune façon se substituer au 
kif. Mais, du moins, pourrait-il contribuer à arrêter sa progression.</TEXT>
<TEXT>
 Les coquettes ruelles andalouses de la médina de Chechaouen respirent la prospérité. " 
Chaouen est un chef-lieu de l'ancien Maroc espagnol, explique une autorité régionale. 
Dans la partie sous protectorat français, le kif avait disparu parce que l'Etat français avait 
installé son monopole du tabac. Du coup, tout le kif s'était concentré dans la partie 
epagnole. Au moment de l'indépendance, on a voulu généraliser l'interdit. Mais on a senti 
que ça ne passerait pas. D'autant que plusieurs passeurs de kif et autres trafiquants, 
habitués à la clandestinité, avaient joué un rôle important dans le combat de la libération, 
et ils étaient considérés comme de véritables héros. Aussi Mohammed V a-t-il accordé aux 
Rifains le " privilège " de la culture légale du kif, tout en interdisant son négoce. Mais on 
ne pouvait prévoir, à l'époque, que la demande se développerait à ce point en Europe, 
induisant ce formidable essor auquel nous avons assisté, impuissants. Personne ne mettra 
en cause cet " avantage acquis ". Car ce serait prendre le risque de déclencher une 
nouvelle guerre du Rif.</TEXT>
<TEXT>
  " Vous en France, continue-t-il, vous avez bien le droit de produire du vin et d'exporter 
votre poison dans le monde entier. Pourquoi pas nous ? Est-ce parce que nous sommes un 
petit pays pauvre et impuissant ? Bien sûr, l'Europe fait pression tous les jours. Mais aussi 
les Etats-Unis, qui redoutent que la route du kif soit utilisée par la Mafia pour acheminer 
des drogues beaucoup plus dures. Si tel était le cas, si nous perdions le contrôle du Rif, 
alors, oui, nous irions brûler les champs, nous ferions la guerre. Mais pas avant. "</TEXT>
<TEXT>
  Le privilège accordé par Mohammed V n'est-il pas une injustice faite aux autres 
Marocains, obligés de travailler dur pour gagner quelques dirhams ? Réponse : " Toi, le 
Français, tu gagnes peut-être dix fois plus que moi, n'est-ce pas injuste ? "</TEXT>
</DOC>
