<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002083-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002083-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341169</ACCOUNT>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06161062</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION,JOURNALISTE,1994,INSTANCE,ELECTION PROFESSIONNELLE,RESULTAT,LISTE</SUBJECTS>
<NAMES>COMMISSION DE LA CARTE D'IDENTITE DES JOURNALISTES PROFESSIONNELS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>LE 15 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Les élections à la Commission de la carte &gt; Stabilité syndicale chez les journalistes</TITLE>
<TEXT>Tous les trois ans, les journalistes élisent leurs pairs à la Commission de la carte d'identité des journalistes professionnels 
(CCIJP) , cette commission qui délivre la carte professionnelle après 
examen des dossiers individuels. Ces élections triennales consituent 
un " baromètre " des sensibilités syndicales dans la profession. Il 
affiche, pour le scrutin tenu le 15 juin, une tendance au calme</TEXT>
<TEXT>
  L'augmentation sensible des inscrits (27 781 contre 26 144 en 1991) 
et celle des suffrages exprimés (14 146 contre 12 938) , ne perturbe 
pas une stabilité certaine des principales formations syndicales. Le 
Syndicat national des journalistes, même si son score s'érode un peu 
(6 141 voix, soit 43,4 % contre 44,3 % en 1991) , reste largement en 
tête avec 4 élus à la commission de première instance (sur huit). Il 
rafle également les trois élus à la commission supérieure, et réalise 
un " grand chelem " avec les 19 élus régionaux. La CFDT garde deux 
élus à la commission de première instance avec 3003 voix (21,2 % 
contre 21,1 %) , très légère progression que connait également la CGT 
(1668 voix, soit 11,8 % contre 11,6 %). FO avec 953 voix progresse de 
1,4 point mais n'obtient pas de siège. En revanche, la seule surprise 
du scrutin est la forte avancée de la CFTC (1552 voix, soit 11 % au 
lieu de 7 %) , qui lui permet d'obtenir un siège au détriment de la 
CGC (qui passe de 10,7 % à 5,9 % et 829 voix). &lt;
</TEXT>
</DOC>
