<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019771</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019771</DOCID>
<ACCOUNT>393571</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>VERDICT,INDEMNISATION,JOURNALISTE,SECRET DE L'INSTRUCTION,ENQUETE,VIE PRIVEE</SUBJECTS>
<NUM1>950519-2-014-35</NUM1>
<NAMES>LIBERATION,LE MONDE,SUARD PIERRE</NAMES>
<REFERENCE1>2-014-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 17 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>M. Suard obtient la condamnation  de " Libération " et du " Monde "</TITLE>
<TEXT>LA PREMIÈRE CHAMBRE du tribunal civil de Paris a condamné, mercredi 17 mai, les sociétés éditrices de Libération et du Monde à verser à 
Pierre Suard, PDG d'Alcatel-Alsthom, un franc de dommages et intérêts en réparation du 
préjudice causé par des articles respectivement publiés les 6 et 8 juillet 1994. Ces articles, 
consacrés à la mise en examen de M. Suard, constituaient une réponse documentée à une 
conférence de presse donnée par celui après sa mise en examen. Or, souligne le tribunal 
dans ses attendus, " le journaliste est en droit, lorsqu'une personne est mise en cause dans 
le cadre d'une information pénale, à ainsi décider de combattre publiquement la pertinence 
des accusations dont elle fait l'objet, de livrer à l'appréciation du public tous les 
renseignements permettant de vérifier ou de contester la sincérité des dires de cette 
personne. "</TEXT>
<TEXT>
   Relevant que certaines des informations publiées portent néanmoins sur des éléments " 
relevant de la vie personnelle et familiale " de M. Suard, le tribunal note qu'elles " se 
fondent exclusivement sur un procès-verbal d'audition " et rappelle à ce sujet qu'" aucun 
texte ou principe de droit n'autorise la publication par voie de presse de la teneur de 
documents couverts par le secret de l'enquête et de l'instruction ". Les juges ont toutefois 
estimé que " la portée restreinte " des passages litigieux justifiait une réparation 
symbolique : M. Suard qui réclamait 500 000 francs de dommages et intérêts n'a obtenu 
qu'un franc.</TEXT>
</DOC>
