<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044824</DOCID>
<ACCOUNT>425993</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHATILIEZ ETIENNE</PEOPLE>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1801</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,DEPARTEMENT GERS,SOCIOLOGIE,VIE RURALE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>LE BONHEUR EST DANS LE PRÉ, film français  d'Etienne Chatiliez. Avec Michel Serrault, Eddy Mitchell, Sabine  Azéma, Carmen Maura, François Morel, Eric et Joël Cantona. (1 h 46.)</NOTE>
<NUM1>951207-2-031-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<SOT1>Le bonheur est dans le pré. Le réalisateur de " La vie est  un long fleuve tranquille " persiste dans la caricature  de moeurs, mais dans un registre aseptisé</SOT1>
<SU11>CULTURE - CINEMA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La campagne gersoise à la façon Chatiliez &gt;</TITLE>
<TIO1>LE BONHEUR EST DANS LE PRE</TIO1>
<TEXT>   Tout bascule quand " le lapin " pique du nez dans les rognons de veau.  O u, si l'on préfère, quand Francis Bergeade est victime d'un malaise tandis qu'il 
déjeune paisiblement avec son copain Gégé au restaurant du  " Bon Laboureur " à Dole. A 
ce moment du film, on sait déjà que ce chef d'une entreprise spécialisée dans les articles de 
sanitaire est  confronté au mécontentement de ses ouvrières, qui n'ont pas apprécié 
l'annonce d'inévitables licenciements, en butte aux tracasseries de l'administration fiscale, 
et nanti à son domicile de deux " emmerdeuses ",  en la personne de son  épouse, Nicole, 
et de leur fille, à la veille de  se marier. Qu'un prégénérique, même étendu à la durée d'une 
séquence, contienne pareille quantité d'informations est remarquable. Il est vrai  
qu'Etienne Chatiliez et sa scénariste Florence Quentin ont acquis, avec  La vie est un long 
fleuve tranquille et Tatie Danielle, une réputation  méritée de spécialistes des scènes 
d'ouverture. C'est après que les ennuis commencent.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut bien, en effet, concevoir quelques écrins pour les formules appelées à servir de 
manifestes et de signes de reconnaissance (" Le lundi, c'est ravioli "). Il faut également 
qu'entre  ces perles délicatement enchâssées se profile l'esquisse d'une histoire.  Cette 
fois-ci, la télévision est appelée à la rescousse, sous la forme  d'un décalque de l'émission 
de TF 1, " Perdu de vue ", dont Chatiliez détaille interminablement le cours prévisible pour 
offrir à Francis  Bergeade prétexte à découvrir que oui, décidément, le bonheur est dans  le 
pré : la photo de cet homme disparu depuis vingt-huit ans et que sa  femme (Carmen 
Maura) recherche aujourd'hui semble la sienne. C'est alors  que le film commence à 
avancer comme un de ces canards que Carmen Maura  élève dans sa ferme près de 
Condom, dans le Gers.</TEXT>
<TEXT>
 Le Bonheur est dans  le pré se dandine en e ffet d'un sketch à l'autre. Une réplique par-ci 
(" Le confit, c'est pas gras " paraît celle promise à l'avenir le plus roboratif), un trait de 
caricature par-là, les frères footballeurs  Cantona en rugbymen... Tout est aisément 
repérable, immédiatement identifié et assimilé, pour être ensuite régurgité sans effort, 
dans la stricte observance des canons de la publicité. Du cinéma prédigéré,  en quelque 
sorte, qui ne sollicite jamais l'intelligence du spectateur. </TEXT>
<TEXT>
Ainsi est-il admis d'emblée que la bourgeoise  frigide interprétée avec beaucoup d'allant et 
de malice par Sabine Azéma se transformera en amante sensuelle et enthousiaste sous les 
assauts d'un mâle dont les  mauvaises manières la révulsèrent avant de la renverser (Eddy 
Mitchell  s'y colle, ce qui n'es t pas non plus une surprise).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
CARICATURE CONSENSUELLE</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi le doute n'est-il pas permis quant  au destin de l'industriel converti à la douceur de 
vivre gersoise,  dont Michel Serrault investit le personnage en paraissant parfois surpris 
de ne pas y tr ouver la matière nécessaire à l'exercice de son art. Aux acteurs, il revient en 
effet de remplir les vides, tâche  dont ils s'acquittent avec conscience et talent.</TEXT>
<TEXT>
 Quant à la caricature, elle s'inscrit en toute logique dans le registre confortable.  De mê 
me que personne ne pouvait se sentir visé par le portrait de la petite-bourgeoisie brossé 
dans La vie est un long fleuve tranquille  criant de vérité uniquement pour qui se référait 
aux parents de certains  de ses copains, mais surtout pas à ses propres pa rents , le trait 
est ici trop appuyé et la cible trop large pour que la satire ne se révèle  pas sans véritable 
objet.</TEXT>
<TEXT>
 Sous leurs airs de grands méchants, Chatiliez  et Quentin se soucient avant tout de ne 
déplaire à personne et, quand ils frappent dur, c hoisissent soigneusement leur 
#destinataire. Une  ouvrière arabe qui doit sa compétence en matière de lutte syndicale à  sa 
seule liaison avec " le délégué CGT de Sacilor " (dont on prend soin  de préciser qu'il est 
français), mais qui, pas folle, quittera l' usine  à la première occasion pour faire carrière à 
la télévision, est la victime la plus remarquable de cette entreprise. Comme quoi la 
caricature  consensuelle n'est pas sans risque.</TEXT>
<TEXT>
 Elle oblige en tout cas Chatiliez  à une série de contorsions dont le spectacle devient 
rapidement lassant.  Sans doute en juge-t-il lui-même ainsi, puisque, au terme de son 
exercice, il fait répondre à celui qui s'interroge sur une obscurité  de l'intrigue qu'il vaut 
mieux ne pas s'empoisonner la vie avec cela.  On ne saurait  mieux dire.</TEXT>
</DOC>
