<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040815</DOCID>
<ACCOUNT>421034</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1011</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 2,QUARTIER URBAIN,ARCHITECTURE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Exposition " Autour de l'Opéra ", du 9 novembre au 8 décembre, du lundi au vendredi de 11 h 30 à 18 heures. Mairie du deuxième arrondissement, 8, rue de la Banque, 75002 Paris. Autour de l'Opéra, naissance de la ville moderne, sous la direction de François Loyer, avec la participation de professeurs et d'étudiants en architecture de l'école de Versailles, ouvrage publié par la délégation artistique de la Ville de Paris (25, rue Saint-Louis-en-l'Ile, Paris 4e ). 254 p., 290 F.doc avec une vue sur le palais Garnier
</NOTE>
<NUM1>951107-2-025-01</NUM1>
<NAMES>GARNIER CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CHAMPENOIS MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE CHAMPENOIS</SIP1>
<SOT1>Entre les gares,  les Tuileries  et la Bourse,  Paris s'est inventé  au dix-neuvième siècle  un style " rive droite "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A LA MAIRIE DU 2EME ARRONDISSEMENT DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>Les fantômes  de l'Opéra</TITLE>
<TIO1>AUTOUR DE L'OPERA</TIO1>
<TEXT> L'OPÉRA n'est pas un monument, c'est un quartier. Une construction de l'esprit, un exercice de géométrie dans l'espace. Ce fut pour son époque la 
ville nouvelle à la mode, de jour et de nuit, le royaume des mondanités, du fric et de la fête, 
avec banques et grands magasins, avec la presse et les grands hôtels, les théâtres et les 
cafés les plus chics.</TEXT>
<TEXT>
  Le tout dans un mouvement architectural (strict) et artistique (exubérant) qui ne laissait 
rien au hasard, où les conquêtes de la révolution industrielle, le fer et le verre, autorisant 
de grands espaces intérieurs, dans les gares notamment, ne se montraient que rarement en 
façade. A l'image de cette nouvelle bourgeoisie qui tirait sa fortune des aciéries, des 
filatures, des chemins de fer et des coups de bourse, mais n'aspirait qu'à parader en 
jaquette et crinoline, prolongeant dans l'éclectisme des styles et l'embarras du goût les 
manières d'un âge encore proche et pourtant condamné.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PIÈCE-CLÉ DU PUZZLE</TEXT>
<TEXT>
 Si la vie n'est plus celle qu'on y menait lorsque les édifices furent imaginés et réalisés, la 
puissance de cette forme urbaine est telle que l'on n'en finit pas de l'explorer. Le modèle 
haussmannien y trouva, même après le renvoi du préfet de Napoléon III, son 
accomplissement. Les historiens, longtemps réticents devant la brutalité de l'entreprise de 
rénovation immobilière du Second Empire, ont sorti Haussmann du purgatoire et 
s'acharnent à analyser la " modernité " de l'affaire. D'autant plus volontiers que l'on peut 
douter, un siècle plus tard, d'avoir su faire aussi bien, dans le quartier Italie ou ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 A revoir les plans du Paris d'avant 1860, on constate, avec l'historien François Loyer, qu'il 
s'agissait là d'un " point faible " du dispositif du Vieux Paris. Tout restait à faire. Le nouvel 
Opéra sera le " pivot de l'opération ", la pièce-clé du puzzle, dans les grandes manoeuvres 
qui prennent pour appui les gares (Saint-Lazare toute proche, la gare du Nord), et qui ont 
pour ambition de drainer les voyageurs anglais et américains, les consommateurs, attirés 
par la Ville Lumière.</TEXT>
<TEXT>
  Les vues cavalières du quartier terminé montrent les diagonales des boulevards et le 
losange dans lequel s'inscrit le palais Garnier, ainsi que la manière dont les vastes îlots, 
souvent triangulaires celui du Grand Hôtel, celui de la Société générale , parfois 
rectangulaires celui du Crédit lyonnais, boulevard des Italiens, ou celui du Printemps, 
boulevard Haussmann , optent pour une fonction précise et trouvent leur place dans le 
dessin général.</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble se présente dans un habillage néo-classique rigoureux, sobre : " Le vêtement 
est Louis XVI, d'une grande élégance graphique, note François Loyer, un style 
qu'affectionnait l'impératrice. " Mais ce qui intéresse l'historien de l'architecture, c'est 
regarder derrière la façade, révéler les avancées technologiques masquées derrière le mur 
des conventions : le chantier du Grand Hôtel, tout en charpentes métalliques; les verrières 
qui se déploient dans les banques et les grands magasins ; l'ossature de fer qui tient le 
décor de la place de l'Opéra ; et bientôt, rue Réaumur, dans le quartier des journaux, la 
fonte et l'acier qui oseront se montrer à vif.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES AUDACES DU " GAVROCHE "</TEXT>
<TEXT>
  Célèbre et mal connue, la figure de Charles Garnier apparaît elle-même sous un jour 
nouveau : Grand Prix de Rome (il a rapporté de Pompéi le goût de la polychromie), 
membre de l'Institut, inspecteur général des bâtiments, couvert d'honneurs, il demeure, 
aux yeux de son cadet rebelle, l'architecte Frantz Jourdain, " la figure de l'artiste ", " 
gouailleur spirituel ", " gavroche railleur ".</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne connaissais à Garnier qu'un défaut, écrit Jourdain en 1922, c'était sa haine féroce 
pour le progrès, son horreur de la modernité, sa terreur de l'évolution. Pour voyager, il 
regrettait le char romain, qui était, paraît-il, plus commode que le sleeping-car. " Et 
pourtant il sera le premier à " secouer le joug du pompiérisme ", l'un des premiers " 
rationalistes ". Comment ? En osant montrer à l'extérieur la logique de sa construction et 
les différents éléments du théâtre, le foyer, la salle, la scène, " loyalement accusés et non 
plus dissimulés sous le même toit qui recouvre tout, ainsi qu'un couvercle de malle ".</TEXT>
<TEXT>
  Un novateur, donc. Au-delà des torsades, des marbres, des sculptures et des fastes 
décoratifs qui emballent l'Opéra de Garnier, l'oeuvre d'un esprit libre, " qui se montrait 
navré quand l'étiquette exigeait qu'il mît des gants soit à ses mains, soit à ses discours 
officiels et qu'il n'aurait pas fallu pousser beaucoup pour qu'il allât à la fête de Neuilly son 
habit brodé de vert sous le bras, et pour qu'aux chevaux de bois il décrochât des bagues 
avec son épée d'académicien ".</TEXT>
</DOC>
