<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000241-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000241-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343243</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,ALLEMAGNE,NAZISME,EXECUTION CAPITALE,ASSASSINAT POLITIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>07021011</FAB>
<NOTE>Lire la Nuit des longs couteaux, de Jean Philippon, Armand Colin.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>HITLER ADOLF,ROHM ERNST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<PAGE>331</PAGE>
<LEAD1>LE 30 JUIN 1934</LEAD1>
<TITLE>DATES&gt; Il y a soixante ans&gt; La nuit des longs couteaux</TITLE>
<TEXT>LE 28 juin 1934, il fait un temps de chien à Essen, dans la Ruhr. Assis au premier rang des notables dans la cathédrale de Essen, non 
loin du Gruppenführer SA Auguste Guillaume de Prusse, un des fils de 
l'ex-empereur Guillaume II et partisan enthousiate du Führer, Adolf 
Hitler assiste au mariage _ catholique _ du Gauleiter de la Ruhr, 
Josef Terboven, avec Ilse Stahl, une jeune femme en robe de satin 
blanc à traîne, dont il a, le matin à l'hôtel de ville, rappelé la 
fidélité ancienne au parti nazi.</TEXT>
<TEXT>
  Hitler est songeur, comme absent. Peut-être est-ce là qu'il prend 
sa décision définitive, douloureuse pour lui, de trancher brutalement 
dans le conflit qui oppose, depuis son accession au pouvoir en 
janvier 1933, l'un de ses plus anciens et fidèles compagnons, Ernst 
Röhm, chef d'état-major des SA (Sturmabteilungen, sections d'assaut), 
aux notables de la Reichswehr, l'armée régulière, auxquels se sont 
alliés pour la circonstance d'autres hiérarques du Parti : Hermann 
Gring, ministre-président de Prusse qui rêve déjà de son bâton de 
maréchal, Heinrich Himmler, le Reichsführer SS dont la seule idée est 
de rassembler sous son autorité toutes les hautes et basses polices 
du régime, et le chef de la propagande Josef Goebbels.</TEXT>
<TEXT>
  Les SA, les " chemises brunes ", sont en un peu plus de dix ans 
passées du statut de " gros bras " du groupuscule fasciste bavarois à 
celui d'une " armée politique ", fer de lance d'un pouvoir qui n'a 
pas encore réussi à réduire à néant, par la terreur, toute 
opposition. Dans ses rangs se mélangent maintenant les tenants de la 
" deuxième révolution ", qui voudraient voir le Parti 
national-socialiste agir avec autant de vigueur contre " la réaction 
" que contre la " racaille communiste ", et les rejetons de la 
noblesse germanique séduits par l'ordre et la discipline de cet outil 
de la mobilisation totale.</TEXT>
<TEXT>
  Menace de coup d'Etat</TEXT>
<TEXT>
  Au début de l'année 1934, l'euphorie et l'espoir qui avaient 
accompagné l'accession au pouvoir du chancelier Hitler commençait à 
se transformer en désillusion. Ceux qui avaient cru à des réformes 
sociales, prenant à la lettre le vocable " socialiste " dans la 
dénomination du parti, déchantaient. Les capitaines d'industrie, qui 
avaient aidé Hitler à conquérir le pouvoir, s'inquiétaient des 
empiètements irresponsables de chefaillons locaux qui avaient pris au 
sérieux le bavardage anticapitaliste de quelques orateurs du parti. 
La Reichswehr surtout, qui prétendait au " monopole des armes ", 
voyait d'un mauvais oeil le développement des SA et ne cessait de 
proclamer sa loyauté envers le Reich et son chancelier. La grogne 
monte jusqu'au sommet de l'Etat : le vice-chancelier von Papen, 
représentant dans le gouvernement les nationalistes conservateurs, 
tenait, le 17 juin dans la ville universitaire de Marbourg, un 
discours qui fit grand bruit : il dénoncait les tenants de la " 
deuxième révolution ", qui ne pourraient qu'en provoquer une 
troisième, bolchévique cette fois-ci. Bref, von Papen exigeait 
d'Hitler qu'il confiât aux conservateurs le destin de la Révolution 
nationale.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Hitler avait comme objectif de remplacer dès que 
possible le vieux maréchal Hindenburg, malade, au poste de président 
du Reich, pour concentrer entre ses mains la totalité du pouvoir. Il 
lui fallait pour cela mettre dans son camp les chefs de la Reichswehr 
: le ministre de l'armée, le général Werner von Blomberg, et le 
général Walter von Reichenau, des nazis convaincus, mais ennemis 
acharnés d'Ernst Rhm et des SA. Toute l'énergie des deux généraux va 
être consacrée à persuader le chancelier que les SA sont sur le point 
de fomenter un coup d'Etat contre la Reichswehr et le Führer. 
S'appuyant sur des documents produits par le Sonderbüro Stein, une 
officine louche qui sert de couverture à la police secrète, le chef 
du SD (service de sécurité), Reinhard Heydrich, et le général von 
Reichenau transmettent à la chancellerie du Reich un " plan " fourbi 
par Rhm et quelques dignitaires SA pour s'emparer des ministères et 
assassiner Hitler. Ce " plan " n'était en fait qu'un ramassis de 
ragots courant dans Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  La décision d'éliminer la direction des SA ne fait alors plus de 
doute. Mais Hitler hésite encore, se refusant à croire tout à fait 
que son plus proche compagnon d'armes, celui qui fut à ses côtés lors 
du putsch raté de 1923, puisse trahir. Ernst Rhm se repose alors dans 
une pension de Bad-Wiessee, non loin de Munich, en Haute-Bavière. 
Normalement, l'ensemble des SA devait être mis en congé pour un mois 
à partir du 30 juin, une manière d'apporter un démenti aux rumeurs de 
putsch qui se répandaient. Hitler avait demandé à Rhm de réunir, le 
30 juin à 11 heures à Bad-Wiessee, les chefs régionaux des SA, car il 
désirait les " haranguer avant leur vacances ". </TEXT>
<TEXT>
  Pendant que le Führer continue sa tournée triomphale en 
Basse-Rhénanie, on organise depuis Berlin l'acheminement de troupes 
qui devaient parer à toute tentative de résistance des SA. Le 29 juin 
dans l'après midi, Hitler, sautant les dernières étapes de son 
programme, se rend à Bad Godesberg à l'Hôtel Dreesen, au bord du 
Rhin, où il est accueilli par plusieurs dignitaires nazis : Josef 
Goebbels, Robert Ley, le chef du Front du travail, et un émissaire de 
Gring, ce dernier étant resté à Berlin pour organiser l'élimination 
de la direction SA dans la capitale. Ce dernier remet au Führer une 
lettre de Gring contenant des informations alarmantes : les SA 
seraient sur le point de se révolter à Munich et à Berlin, leur congé 
d'été aurait été supprimé, bref le coup d'Etat était sur le point de 
se concrétiser. Le chef du Leibstandart (garde personnelle) de Hitler 
est envoyé de Godesberg à Munich pour évaluer la situation. En fin de 
soirée, le 29, il téléphone à Hitler pour lui annoncer que les SA de 
Munich sont dans la rue et se dirigent vers les cantonnements de la 
Reichswehr. C'était exact, mais cela n'avait rien à voir avec un 
quelconque début du " grand soir " des SA. Il s'agissait simplement 
d'une démonstration de colère contre la Reichswehr. Les quelques 
centaines de " chemises brunes " qui avaient défilé dans les rues de 
Munich s'étaient d'ailleurs dispersées vers 4 heures du matin, 
obéissant aux ordres de leurs chefs.</TEXT>
<TEXT>
  " Habille-toi tu es arrêté ! "</TEXT>
<TEXT>
  Mais, aux premières heures du 30 juin, la décision de Hitler est 
irrévocable. Le " parlement de Wiessee " avec l'élite des SA n'aurait 
pas lieu, et le sort de ces hommes était maintenant scellé. Vers 1 
heure du matin, le 30 juin, Hitler s'envole de Godesberg pour Munich, 
où il atterrit aux environs de 4 heures. Là, il est accueilli par les 
dignitaires locaux du parti prévenus en hâte et les officiers de la 
Reichswehr, qui gardaient l'aéroport. S'étant fait faire par ces 
derniers un compte rendu des événements de la veille, Hitler demande 
alors qu'on fasse venir Wilhelm Schmid, le Gruppenführer SA de la 
capitale bavaroise. Hitler, au comble de la rage, lui brandit un 
document devant le nez : " C'est vous qui avez rédigé cela ? _ Non ! 
_ C'est vous qui l'avez signé ? _ Oui ! " Schmid vient de signer son 
arrêt de mort. Première victime de la " nuit des longs couteaux ", il 
se fait arracher ses épaulettes d'un geste rageur par le Führer, qui 
lui signifie en même temps sa condamnation à mort. Il est transféré 
vers la prison de Stadelheim, où le rejoindront bientôt ses 
camarades.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant pris soin de faire couper le téléphone entre Munich et 
Wiessee, Hitler, accompagné de quelques hommes sûrs, dont Goebbels, 
se met en route vers 6 heures en direction de cette localité, 
distante d'une soixantaine de kilomètres. La propriétaire de la 
pension Hanselbauer, qui n'attendait ses hôtes illustres qu'à 11 
heures du matin, fut clouée de surprise de voir débarquer le Führer 
au premier soleil de l'aube estivale. Sans lui laisser le loisir de 
demander la moindre explication, Hitler s'enquiert du numéro de la 
chambre de Rhm. " C'est le 21 ! " En compagnie d'un policier, il 
monte à l'étage. Le policier frappe, demande à Rhm de se lever, de 
passer un pantalon, car il a un message urgent à lui remettre. A 
peine éveillé, les yeux encore engourdis de sommeil, Rhm voit la 
porte se rabattre violemment, laissant entrer un Adolf Hitler en 
fureur qui le traite de félon. Rhm proteste. Hitler coupe court. " 
Habille-toi, tu es arrêté ! " </TEXT>
<TEXT>
  Dans des lits jumeaux</TEXT>
<TEXT>
  La scène qui suivit, l'arrestation d'Edmund Heines, un 
Gruppenführer SA qui occupait la chambre 31, fut à l'origine de la 
légende sulfureuse selon laquelle la " nuit des longs couteaux " 
aurait vu Hitler et ses hommes débarquer en pleine orgie 
homosexuelle, dont on trouve un écho dans le film de Luchino Visconti 
les Damnés. Il était de notorité publique que bon nombre des chefs 
SA, à commencer par Röhm, étaient homosexuels, et qu'ils ne se 
privaient pas de puiser dans leur réservoirs de " chemises brunes " 
les jeunes gens susceptibles de satisfaire leurs appétits. Edmund 
Heines partageait, certes, sa chambre avec un compagnon d'une nuit, 
mais au petit matin l'un et l'autre reposaient, à la mode allemande, 
dans des lits jumeaux. Pour les besoins de la propagande, la " 
déclaration du service de presse du Parti national-socialiste " 
suggérait que les deux hommes avaient été surpris en pleine " 
activité " : " Quelques SA-Führer s'étaient fait accompagner par 
leurs mignons. L'un d'eux fut frappé d'effroi lorsqu'il fut surpris 
dans la situation la plus répugnante. Le Führer donna l'ordre de 
curer cet abcès empoisonné. Il ne tolérera plus, à l'avenir, que des 
millions d'hommes respectables soient compromis et déshonorés par 
quelques individus aux dispositions morbides. " </TEXT>
<TEXT>
  Jugés sommairement, exécutés le matin même dans la prison de 
Stadelheim, les compagnons de Röhm présents à Wiessee étaient les 
premiers d'une liste de 89 hauts responsables de la SA à travers 
l'Allemagne. Rhm, en raison de ses mérites passés, fut " autorisé " à 
se donner lui-même la mort, ce qu'il refusa, provoquant son exécution 
sommaire par les émissaires de Hitler. Mais les hommes de Röhm 
n'allaient pas être les seules victimes des événements de la fin juin 
1934. L'opposition conservatrice allait payer sa part : l'ancien 
chancelier Kurt von Schleicher fut assassiné chez lui par des " 
inconnus ", Herbert von Bose, collaborateur de von Papen, fut tué 
dans les locaux de la vice-chancellerie, Erich Klausener, catholique 
conservateur, ancien chef de la police de Prusse, fut assassiné, 
comme Gregor Strasser, opposant " de gauche " à Hitler au sein du 
parti nazi.</TEXT>
<TEXT>
  S'étant rallié la Reichswehr et ayant terrassé l'opposition 
conservatrice, Hitler pouvait, un mois plus tard, s'emparer sans 
encombres de tous les pouvoirs lorsque mourut le 2 août 1934 le vieux 
maréchal Hindenburg. La voie était libre pour la totale Mobilmachung, 
la mobilisation totale, et la guerre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
