<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002748-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002748-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337754</ACCOUNT>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>1994,PARIS,MAIRIE;VILLE,ASSOCIATION,DEMENAGEMENT;CHOMAGE,ASSOCIATION,JEUNESSE,PARIS;PROFESSION,COLLECTIVITE LOCALE;TELEVISION,VIE POLITIQUE;ANNIVERSAIRE,COLLECTIVITE LOCALE</SUBJECTS>
<GO11>EXPOSITION</GO11>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; BLOC-NOTES &gt; Agenda</TITLE>
<TEXT> L'accueil dans les villes. _ L'Union nationale des accueils des villes françaises, fédération qui rassemble six cents associations, 
animées par quelque vingt mille bénévoles, organise son prochain 
congrès à Lyon, du mercredi 25 au vendredi 27 mai, pour faire le 
bilan de son action. Les " Accueils des villes françaises " 
s'occupent des personnes qui changent de ville, les accompagnent dans 
leurs démarches et facilitent leur installation. Ils s'efforcent de 
répondre aux problèmes posés par la mobilité, professionnelle 
notamment.</TEXT>
<TEXT>
  Chômage des jeunes. _ L'Association des administrateurs de la Ville 
de Paris, qui revendique plus d'une centaine d'adhérents, organise un 
débat sur " les collectivités territoriales et le chômage des jeunes 
", jeudi 26 mai, à l'Hôtel de Ville de Paris. Faudrait-il que les 
collectivités locales soient dotées de compétences particulières pour 
intervenir dans la lutte contre le chômage ? Quel pourrait être le 
champ de leur intervention, se demande Patrice Obert, président de 
l'association, en poste à la direction des affaires scolaires de la 
Ville de Paris. Renseignements au (16-1) 42-76-38-12. </TEXT>
<TEXT>
 Mairie-Expo. _ Le prochain Salon Mairie-Expo se tiendra au Carrousel 
du Louvre, à Paris, du mercredi 25 au vendredi 27 mai. Les 
fournisseurs et les différents partenaires des collectivités locales 
exposeront leurs produits. Renseignements au (16-1) 42-66-68-19. </TEXT>
<TEXT>
 Télévision et politique. _ " La télévision, fossoyeur du politique ? 
" : tel sera le thème du petit déjeuner organisé par le DESS de 
communication politique et sociale de l'université Paris-I, jeudi 26 
mai à la Sorbonne. La télévision porte-t-elle une responsabilité dans 
la crise du politique ? Journalistes, universitaires et spécialistes 
de la communication tenteront de répondre à cette question au cours 
d'un débat auquel est invité Alain Carignon, ministre de la 
communication. Renseignements au (16-1) 40-70-92-56 ou 43-29-53-80. </TEXT>
<TEXT>
 Métiers du développement local. _ L'animation des territoires a 
engendré une nouvelle profession, celle de développeur. En quoi 
consiste ce métier, comment s'exerce-t-il, en milieu rural ou en 
ville, quelle est l'offre de formation ? Des spécialistes du Centre 
pour le développement de l'information sur la formation permanente 
(Centre INFFO) ou du Centre de rencontres et d'initiatives pour le 
développement local (CRIDEL) répondront à ces questions lors d'un 
colloque intitulé " Développement local : nouveaux métiers, nouvelles 
formations ", organisé jeudi 26 mai à Paris. Renseignements au (16-1) 
41-25-22-60. </TEXT>
<TEXT>
 Boîte à idées. _ Jacques Vernier, maire (RPR) de Douai (Nord), fête, 
le 27 mai prochain, le premier anniversaire du système de suggestions 
mis en place dans sa municipalité (le Monde daté 21-22 mars 1993). 
Baptisé " boîte à idées ", ce système, inspiré des techniques de 
management participatif de l'usine Renault-Douai, est destiné à 
améliorer les prestations de la commune, à faire des économies et à 
valoriser le personnel. Renseignements au (16) 27-93-58-00.&lt;
</TEXT>
</DOC>
