<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042038</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042038</DOCID>
<ACCOUNT>422587</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/1205</FAB>
<NUM1>951116-2-030-61</NUM1>
<NAMES>APEC,CEAP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Désaccords  sur la zone  de libre-échange Asie-Pacifique</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LE PROJET de zone de libre-échange Asie-Pacifique apparaît mal engagé. Un avant-papier préparé pour le sommet du Forum de coopération Asie-Pacifique (APEC), le week-end prochain à Osaka (Japon), met en évidence les désaccords au sein des dix-huit Etats membres de ce forum.</TEXT>
<TEXT>
  Le sommet de Bogor (Indonésie), le 15 novembre 1994, avait envisagé qu'une libération totale des échanges entre les pays riverains de cette zone soit achevée en 2020 . Un enjeu considérable, ces pays représentant plus de 41 % du commerce mondial. Un calendrier devait être mis au point pour ce " désarmement " progressif. Les pays industrialisés qui demandent l'ouverture des marchés asiatiques en forte expansion devaient donner l'exemple, en ouvrant les leurs dès 2010.</TEXT>
<TEXT>
 Mais une bonne partie des pays asiatiques demeurent réticents (Le Monde du 29 septembre) : le Japon, qui a toujours voulu protéger ses producteurs de riz et affronte aujourd'hui une crise économique, la Corée du Sud, Taïwan et surtout la Chine, qui redoutent les effets de l'abaissement des barrières douanières pour les agriculteurs et pour certaines industries " sensibles ". Cette réticence s'est traduite dans le projet de document préparé, sous la direction du Japon, pour la réunion des ministres du commerce et des affaires étrangères qui précède le sommet. Ce texte, révèle l'International Herald Tribune du 15 novembre, parle seulement de " réaliser une libéralisation progressive et continue du commerce et de l'investissement ", mais ne mentionne même pas l'objectif de " libre-échange " et ne comporte aucun calendrier.</TEXT>
</DOC>
