<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002082-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002082-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345176</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07181065</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,ARCHITECTURE,CONSTRUCTION,CONCOURS,EQUIPEMENT SPORTIF,DECLARATION,LISTE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NAMES>SAINT DENIS,PERRILLIAT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>LE JURY CHARGÉ DE LA SÉLECTION DES DOSSIERS ARCHITECTURAUX SE RÉUNIRA LES 25 ET 26 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL 1998&gt; Deux consortiums en lutte pour le Grand Stade</TITLE>
<TEXT>Une Coupe du monde s'achève, une autre commence. Dans exactement quatre ans, la finale de la Coupe du monde aura lieu à quelques 
kilomètres au nord de Paris, sur un terrain de la Plaine-Saint-Denis 
qui n'est encore aujourd'hui qu'une friche industrielle en cours de 
viabilisation. Mais, pour le Grand Stade, l'heure du choix est 
proche. </TEXT>
<TEXT>
  Le 7 juillet a vu la clôture de la remise des candidatures. 
Dix-huit dossiers contenant projets architecturaux et propositions de 
montage financier ont été déposés. Le jury de seize membres 
(architectes, représentants de l'Etat, des collectivités 
territoriales et du mouvement sportif), chargé de la sélection, se 
réunira les 25 et 26 juillet prochains pour en retenir probablement 
entre deux et quatre. Il remettra alors ses conclusions au 
gouvernement. Puis ce sera à celui-ci de trancher.</TEXT>
<TEXT>
  " On peut espérer une décision du gouvernement pour la fin du mois 
de septembre ou le début octobre, estime Jacques Perrilliat, le 
président du jury. Le temps d'établir la convention, cela devrait 
permettre aux travaux de débuter en février ou mars 1995. Nous 
comptons qu'un équipement de cette taille peut être achevé en 
vingt-quatre mois. Ce qui laissera le temps de le roder en organisant 
des rencontres de rugby ou de football dès 1997. " Reste à choisir 
une solution architecturale, à désigner les entreprises qui 
assureront la construction du Grand Stade et en seront ensuite les 
concessionnaires. Un choix lourd de conséquences puisque de lui 
dépendra l'intégration de l'équipement dans le difficile tissu urbain 
de la banlieue nord ainsi que sa rentabilité future.</TEXT>
<TEXT>
  " Chacun des projets déposés associe un architecte à des 
entreprises intéressées par la concession du Grand Stade, explique 
Jacques Perrilliat. Nous allons d'abord étudier l'aspect 
architectural, la fonctionnabilité du stade, son insertion urbaine, 
les questions de sécurité, de parking et d'accès, des questions qui 
n'ont pas toujours été bien traitées en France alors qu'elles 
devraient être au coeur du débat. Dans la deuxième phase de notre 
travail, nous verrons quels montages financiers nous sont proposés, 
quelle partie de l'investissement le concessionnaire propose de 
prendre à sa charge. J'ai d'ores et déjà constaté qu'à ce niveau 
l'écart peut atteindre 1 milliard de francs d'un projet à l'autre. ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Deux grands consortiums _ qui ont chacun déposé plusieurs projets _ 
se sont constitués autour du Grand Stade. L'un comprend les 
entreprises Bouygues, Dumez et la SGE (filiale de la Compagnie 
générale des eaux), l'autre Spie Batignolles, la SAE et l'EIFFAGE. On 
voit mal le Grand Stade échapper à l'un de ces deux " poids lourds 
".</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
