<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014151</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014151</DOCID>
<ACCOUNT>385939</ACCOUNT>
<PEOPLE>BELLER GEORGES</PEOPLE>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1536</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JEU</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;</NOTE>
<NUM1>950411-33</NUM1>
<NAMES>RADIO NOSTALGIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Réalisé en duplex entre Paris et des villes de province, le jeu télévisuel immortalisé par Coluche va être diffusé sur l'antenne de Nostalgie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVEC HISTORIQUE DE L'EMISSION VERSION TELEVISION</LEAD1>
<TITLE>" Le Schmilblick " revient en version radio</TITLE>
<TIO1>LE SCHMILBLICK</TIO1>
<TEXT> LANCÉ en septembre 1969 sur la première chaîne, par Guy Lux, " Le Schmilblick ", nom loufoque inventé par Pierre Dac, est devenu très vite un jeu 
populaire. La simplicité du concept les téléspectateurs doivent identifier l'objet qui se 
cache derrière une micro ou macrophotographie , l'arrivée d'un principe nouveau 
#l'interactivité , et le climat de convivialité qu'il entraîne provoquent l'enthousiasme. Les 
Français découvrent un plaisir qu'ils ne soupçonnaient pas : se voir à la télévision. 
Quelques-uns n'hésitent pas à faire passer quelques messages à leur famille ou à leurs 
amis. On s'amuse beaucoup, on abuse de l'antenne et on en redemande.</TEXT>
<TEXT>
  L'émission s'interrompt pourtant en juillet 1970 pour reprendre, quelques années plus 
tard, en 1974, sous un nouveau titre, " Le Schmilblick à brac ". Proposé par Guy Lux, le 
jeu est alors animé par Léon Zitrone et diffusé sur Antenne 2, où il est devenu 
#hebdomadaire et plus long (cinquante minutes). Seule innovation par rapport à la première 
version : le candidat n'a le droit de poser sa question que s'il a apporté, au préalable, un 
objet ancien à faire expertiser. " Le Schmilblick à brac " prend fin en février 1976. FR 3 le 
rediffuse en 1987.</TEXT>
<TEXT>
  Après une longue absence, " Le Schmilblick " revient aujourd'hui,en format radio, sur 
Nostalgie. Pour la station dont la dernière campagne de publicité décline des messages tels 
que " Si t'as pas de nostalgie, t'as pas de mémoire " ou " Si t'as pas de nostalgie, t'as pas 
de futur ", reprendre le célèbre jeu apparaît comme la démarche logique d'une 
programmation qui fait du souvenir une valeur positive.</TEXT>
<TEXT>
 CHEZ MOULINOT...</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le lundi 10 avril, entre 12 h 30 et 13 heures, le jeu s'installe sur l'antenne de 
Nostalgie. Animée par Georges Beller, depuis les studios de la station, à Paris, l'émission a 
lieu en direct et en duplex avec une ville différente chaque semaine. Sur place, un 
animateur régional de Nostalgie assure le lien entre la capitale et la province. Du lundi au 
vendredi, les auditeurs de la France entière sont ainsi invités à démasquer l'objet 
mystérieux, dont la valeur de départ s'élève à 5 000 francs et doit augmenter de 50 francs 
à chaque bonne réponse fournie.</TEXT>
<TEXT>
  " Dès qu'il y a de l'argent en jeu, il y a fantasme, précise Georges Beller. Et dans un pays 
où il y a beaucoup de chômeurs, on ne peut pas se permettre de favoriser certaines 
personnes par rapport à d'autres. C'est pourquoi nous aurons le souci constant de faire 
participer tout le monde, de maintenir l'équilibre entre les auditeurs qui vivent à Paris, ceux 
qui habitent la ville dans laquelle nous serons, mais aussi ceux de toutes les autres régions. 
" Première étape de l'émission... Cajarc, en direct de chez Moulinot. Nostalgie ne pouvait 
viser meilleur symbole.</TEXT>
<TEXT>
 Selon le directeur d'antenne, Nicolas Lespaule, " adapter cette grande émission 
télévisuelle populaire pour la radio constituait une première qui correspond à notre 
politique d'innovation. Ensuite, nous constatons que tout le monde court derrière " Le 
Schmilblick " en le copiant ; cela donne " La Chose " ou " Le Cékoidon ". Dans un souci 
d'authenticité, nous préférons les originaux aux copies. Enfin, " Le Schmilblick " répond 
parfaitement à la démarche de Nostalgie, dont une des vocations est de réveiller, en les 
remettant au goût du jour, des concepts qui nous ont fait plaisir ".</TEXT>
<TEXT>
 " UN CONTACT DIRECT "</TEXT>
<TEXT>
 Le support-radio représente pour le maître de jeu Georges Beller une chance dont il 
compte bien user. " Contrairement à la télévision où l'image accapare l'attention, la radio 
permet un contact direct avec les auditeurs, aiguise l'imagination et l'imaginaire, encourage 
le délire ", remarque l'animateur. Quant à la version télévisuelle, il ne souhaite ni la 
négliger ni s'en inspirer. " Le passé, dit-il, ne doit pas être utilisé comme un miroir, mais 
comme quelque chose qui permet d'avancer. " Une définition qui pourrait servir de slogan à 
Nostalgie.</TEXT>
</DOC>
