<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003076-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003076-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356676</ACCOUNT>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ARGENTINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHILI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COLOMBIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PEROU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VENEZUELA</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMERIQUE LATINE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<NOTE>Economiste de la Banque Sudameris (groupe COMIT)</NOTE>
<NUM1>941025-2-R08-32</NUM1>
<NAMES>ALENA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHALUMEAU JEAN LUC</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt;  L'Amérique latine&gt;  L'intégration ralentie</TITLE>
<TEXT>LA croissance économique latino-américaine, qui avait atteint 3,4 % en 1993, devrait se situer à 3 % en 1994. Ce ralentissement ne 
signifie nullement une dégradation de la situation, au contraire: mis 
à part le Venezuela, victime d'une crise financière accompagnée d'un 
dérapage inflationniste (68 %), la plupart des pays poursuivent le 
rétablissement de leur économie, généralement entamé en 1990.</TEXT>
<TEXT>
  L'Argentine connaît une croissance supérieure à la moyenne, avec 6 
% estimés pour 1994, et maintient sans difficulté la parité 
peso-dollar. Pour la première fois depuis dix ans, elle vient de 
bénéficier d'un prêt syndiqué de 500 millions de dollars, confirmant 
ainsi son retour sur les marchés financiers internationaux. Le plan 
de Domingo Cavallo, ministre des finances, est donc un succès. Au 
Brésil, celui de Fernando Henrique Cardoso a désormais de bonnes 
chances de réussir.</TEXT>
<TEXT>
  Le Chili verra son taux de croissance sensiblement ralenti en 1994 
avec 4 % au lieu de 6,3 %. Le taux d'inflation diminuera à 10 % 
contre 12,3 %. L'austérité imposée depuis deux ans touche à son 
terme: en abaissant son taux de base le 11 octobre, la banque 
centrale a donné le signal d'une relance économique qui doit succéder 
à la politique de stabilisation conduite jusqu'ici.</TEXT>
<TEXT>
  En Colombie, le président Ernesto Samper, qui a pris ses fonctions 
le 6 août dernier, s'est fixé comme objectif la bonne gestion des 
capitaux pétroliers. Actuellement, la Colombie produit 450 000 
barils/jour et ses réserves prouvées atteignent 4 milliards de barils 
à la suite de la découverte du gisement de Cusiana. Lorsque ce 
dernier sera en pleine exploitation, en 1997, la production se 
situera à 1 million de barils/jour, ce qui devrait permettre de 
financer le développement du pays et de résorber le déficit des 
paiements courants, qui a représenté 2,3 milliards en 1993 et ne 
devrait pas être inférieur à 3,4 milliards en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Le Pérou donne des signes encourageants de bonne santé: la 
croissance tournera autour de 5 % en 1994, après 6,5 % l'année 
précédente. Les récentes privatisations ont permis à de nombreuses 
sociétés étrangères de s'implanter dans un pays qui pratique une 
politique résolument libérale depuis l'arrivée au pouvoir d'Alberto 
Fujimori: l'objectif de 6 milliards de dollars d'investissements 
directs devrait être dépassé cette année.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la crise s'amplifie au Venezuela. Le système financier 
a subi, depuis neuf mois, trois crises successives qui ont contraint 
l'Etat à prendre pratiquement en charge la plupart des banques du 
pays pour éviter un effondrement général: 5 milliards de dollars ont 
été dépensés dans ces opérations de sauvetage. Les milieux d'affaires 
demeurent dans l'attentisme et demandent l'abolition du contrôle des 
changes. Le nouveau plan de rigueur prévoit la suspension de l'aide 
au système financier, l'augmentation du prix des carburants et la 
relance des privatisations, mais paraissait voué à l'échec dès sa 
mise en application, en septembre, du fait de son impopularité.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dernières années avaient été marquées par une relance des 
processus d'intégration régionaux, dont le Mercosur, marché commun 
entre l'Argentine, le Brésil, le Paraguay et l'Uruguay, était le plus 
remarquable. Malheureusement, des problèmes ont surgi, notamment du 
fait du déséquilibre commercial croissant entre les deux principaux 
membres, et l'on vient de mesurer à l'occasion de la réunion des 
chefs d'Etat à Buenos-Aires combien il sera difficile de conduire 
cette nouvelle zone de libre-échange à terme.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement, le 1er janvier 1995, une barrière douanière commune 
sera mise en place qui s'imposera à tous les produits des pays tiers 
(par exemple, après une baisse progressive, les taux applicables aux 
biens d'équipement seront unifiés à 14 % mais seulement le 1er 
janvier 2001 pour l'Argentine et le Brésil, et cinq ans plus tard 
pour les deux autres pays). Le Brésil et l'Argentine ont par ailleurs 
décidé le maintien des tarifs douaniers en vigueur jusqu'en 2001 pour 
trois cent types de produits, limitant de ce fait considérablement la 
portée du Mercosur au 1er janvier prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Nul doute que, malgré ces ralentissements, une logique de 
l'intégration régionale ne prédomine à la longue: mais il semble que 
soient privilégiés de multiples accords bilatéraux plutôt que le 
renforcement de zones plus ou moins homogènes. C'est ainsi que le 
Chili et l'Equateur négocient ces jours-ci un accord commercial qui 
ferait disparaître les droits de douane entre ces deux pays sur les 
produits agroalimentaires, textiles et pétroliers dans un premier 
temps.</TEXT>
<TEXT>
 Le Chili, qui n'appartient à aucun ensemble depuis son retrait du 
Groupe andin en 1976, a donné l'exemple de ces accords bilatéraux. Il 
sera d'ailleurs le premier à s'associer à l'Accord de libre échange 
nord-américain (ALENA) qui unit commercialement les Etats-Unis, le 
Canada et le Mexique. D'autres pays sud-américains devraient le 
suivre dans cette voie, et on peut prévoir, à terme relativement 
rapproché, une aimantation accrue des pays du Sud vers ceux du Nord, 
c'est-à-dire, en clair, une influence grandissante des Etats-Unis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
