<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000334-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000334-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353765</ACCOUNT>
<CHA1>Le prix de l'essence à la pompe est passé, dimanche 2 octobre, de 3,25 nairas le litre à 15 nairas (1), soit une augmentation de près de 400 %. L'augmentation touche également le gazole (de 3 à 14 nairas) et le pétrole lampant (de 2,75 à 12 nairas), le combustible le plus utilisé par les Nigérians pour s'éclairer et cuisiner. Cette hausse des produits pétroliers avait été annoncée à plusieurs reprises depuis le début de la crise politique née de l'annulation par les militaires de l'élection</CHA1>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ARRESTATION,OPPOSITION POLITIQUE,PROJET,CREATION,PARTI POLITIQUE;PRIX,POLITIQUE DES PRIX,PRODUIT PETROLIER,ESSENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NIGERIA,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>10031905</FAB>
<NOTE>(1) Le cours officiel se situe toujours autour de 22 nairas pour 1 dollar.&gt; présidentielle du 12 juin 1993. A chaque fois, le gouvernement avait reculé en raison de l'impopularité de cette mesure.</NOTE>
<NAMES>FAWEHINMI GANI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-67</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARINGUES MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>NIGÉRIA&gt; Hausse spectaculaire et inquiétante du prix des carburants</TITLE>
<TEXT>LAGOS</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
  La police a arrêté, samedi 1 octobre à Lagos, Me Gani Fawehinmi, 
irréductible défenseur des droits de l'homme, alors qu'il s'apprêtait 
à annoncer la création d'un parti d'opposition. Depuis des semaines, 
l'avocat gardait sous la main son " nécessaire de prison " _ deux 
sacs remplis de vêtements, de livres et de médicaments. Car " Gani ", 
comme l'appelle familièrement la presse nigériane, a l'habitude : 
c'est la dix-neuvième fois en trente ans de carrière qu'il se 
retrouve au cachot pour avoir déplu au pouvoir en place.</TEXT>
<TEXT>
  Me Fawehinmi a choisi de défier la junte militaire en transformant 
le 1 octobre, jour anniversaire de l'indépendance du Nigéria, son 
mouvement, Conscience nationale (NC), en parti politique, alors que 
les partis ont été dissous lors de la " révolution (militaire) du 17 
novembre " 1993. Paradoxalement, durant la période de confusion qui 
avait suivi le départ du président Ibrahim Babangiba, fin août 1993, 
ce champion obstiné du droit avait souhaité une " intervention " de 
l'armée afin de relancer le processus démocratique interrompu par 
l'annulation du scrutin présidentiel du 12 juin. Il avait aussitôt 
pris ses distances avec le général Sani Abacha, qui lui proposait le 
portefeuille de la justice.</TEXT>
<TEXT>
 Censeur impitoyable de la classe politique, dont il critique la 
lâcheté et les compromissions, Me Fawehinmi avait annoncé quelques 
mois plus tard son intention de créer son parti, le 1 octobre, " si 
d'aventure " le général Abacha se trouvait toujours au pouvoir à 
cette date. La suite des événements n'a pas infléchi sa décision. Il 
juge sévèrement l'incapacité de la NADECO (la coalition nationale 
démocratique qui rassemble depuis mai les principales forces 
d'opposition) à mobiliser la population et à exercer une poussée 
décisive au cours de la longue grève des travailleurs du secteur 
pétrolier, durant l'été.</TEXT>
<TEXT>
  Il a profité de cette période agitée pour mettre sur pied son 
mouvement, à grand renfort de tracts et de publicité, choisissant 
comme mot d'ordre : " Guerre à la pauvreté ". Les formulaires 
d'adhésion ont afflué au cabinet de Me Fawehinmi. Fin septembre, 
l'organisation comptait quelque 250 000 cotisants et, dans chacun des 
trente et un Etats de la fédération, des " coordinateurs " dont les 
noms et adresses ont été rendus publics.</TEXT>
<TEXT>
  " Gani " a donné comme consigne à ses proches de ne pas demander sa 
libération sous caution. Il veut faire de son procès une tribune 
contre le régime militaire. Mais le général Abacha est-il disposé à 
lui fournir une telle tribune, alors qu'il peut prolonger sans 
jugement la détention de l'incorruptible avocat ? Le régime a 
d'autant moins intérêt à ce procès qu'il pourrait bientôt se 
débarrasser en douceur de Moshood Abiola, encombrant vainqueur de 
l'élection présidentielle du 12 juin 1993, en l'autorisant à se faire 
soigner à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 La libération d'Abiola, en prison depuis le 23 juin et accusé de 
trahison, qu'on dit malade et démoralisé, serait présentée comme une 
compensation aux durs " sacrifices " que le régime exige des masses 
paupérisées avec l'augmentation des carburants qui va se répercuter 
sur les tarifs des transports et les denrées alimentaires.            
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
