<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031803</DOCID>
<ACCOUNT>409507</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/1951</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,SOCIETE,REFORME,ACQUIS SOCIAL,EMPLOI,DEFICIT BUDGETAIRE,PROTECTION SOCIALE,SECURITE SOCIALE,RETRAITE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,COMPORTEMENT,PREMIER MINISTRE,UNIVERSITE D'ETE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>950829-2-006-01</NUM1>
<ORI1>ANTIBES  de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>MADELIN ALAIN,PARTI RADICAL,GALLAND YVES,ROSSINOT ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE</SIP1>
<SOT1>Au lendemain du limogeage de M. Madelin, le premier ministre a défini une méthode qui s'apparente à celle de M. Balladur. L'ancien ministre de l'économie et des finances entend, pour sa part, continuer sa croisade libérale contre les avantages acquis</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 27 AOUT 1995 AU COURS DE LA XIEME UNIVERSITE D'ETE DU PARTI RADICAL A ANTIBES</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé veut réformer la société " avec pragmatisme "</TITLE>
<TEXT> Alain Juppé a mis les points sur les " i ". Invité, dimanche 27 août, à s'exprimer devant les participants de la XIe université d'été du Parti radical, à 
Antibes (Alpes-Maritimes), il en a profité non seulement pour vider l'abcès de l'" affaire 
Madelin ", mais aussi pour définir son " credo " du changement et affirmer son autorité de 
chef du gouvernement. Afin que nul n'en ignore ses ministres comme sa majorité 
parlementaire et, au-delà, l'opinion publique, il a prononcé un véritable " discours de la 
méthode ", en affichant, " très clairement ", ses projets de réforme, leur contenu et le 
rythme selon lequel ils seront réalisés. Non pas, a-t-il dit, dans " l'improvisation " et " 
l'agitation " mais avec " le souci de la pédagogie " et de la " continuité ".</TEXT>
<TEXT>
  Quarante-huit heures après la démission forcée d'Alain Madelin, M. Juppé, qui est 
apparu ferme et détendu, ne pouvait qu'évoquer le conflit qui l'a opposé à son ministre de 
l'économie et des finances, en expliquant qu'il gardait à l'égard de M. Madelin, " cela va 
de soi, toute [son] amitié personnelle. " " Mais, a-t-il ajouté, l'action gouvernementale, 
n'est pas une affaire sentimentale. " S'ils ont compris la décision du premier ministre 
auquel ils ont réservé un accueil chaleureux, les radicaux d'André Rossinot, comme leurs 
invités du Parti social-démocrate d'André Santini et des " adhérents directs " de Pierre-
André Wiltzer, n'ont pas, pour autant, désavoué sur le fond le ministre évincé.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 À PRENDRE OU À LAISSER</TEXT>
<TEXT>
 Comme le résumait, d'une formule imagée, le député (UDF-rad.) de Charente-Maritime 
Xavier de Roux, M. Madelin a sans doute " franchi la ligne jaune en haut d'une côte ". 
Mais il n'en a pas moins, selon le secrétaire départemental du Parti radical des Bouches-
du-Rhône, Maryse Joissains, " dit tout haut ce que beaucoup pensent tout bas ". Le seul 
ministre radical du gouvernement, Yves Galland, a tenu à témoigner pour sa part, devant le 
premier ministre, de " la liberté de parole et d'expression laissée aux membres du 
gouvernement, à condition que la déontologie de base soit respectée ", mais M. Madelin, " 
un homme courageux, qui dit souvent des choses justes ", a eu le tort " de réfléchir à haute 
voix ". Sans doute s'agit-il, selon M. Rossinot, " d'un débat honorable, parce que c'est un 
débat de fond qui n'est pas tranché ". Encore faut-il ne pas perdre de vue l'essentiel, c'est-
à-dire la nature du changement et la pertinence de l'action gouvernementale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Juppé, l'objectif fixé par le président de la République est clair. Il consiste à " 
restaurer la cohésion sociale et le pacte républicain " par le biais de réformes " justes et 
comprises par tous pour pouvoir être acceptées ". Il n'y a pas, non plus, d'ambiguïté sur les 
priorités du gouvernement : l'emploi, " priorité des priorités ", et la maîtrise des déficits 
publics, qui lui est liée de manière indissoluble. Reste la méthode. M. Juppé a la sienne : " 
Ce n'est pas la précipitation, ce n'est pas l'agitation : c'est le dialogue, la concertation, la 
pédagogie. " A suivi une longue tirade, dans laquelle il exprime son " credo " et sa " 
philosophie du changement ". A prendre ou à laisser... Car, avec lui, " ce sera celle-là... ". 
M. Juppé ne comprend pas, au demeurant, qu'on lui reproche " d'avoir perdu du temps ", 
puisque, assure-t-il, le changement a déjà été engagé depuis trois mois : le contrat 
initiative-emploi, les allégements de charge pour les PME, le relèvement du SMIC et du 
minimum vieillesse, le triplement de l'allocation de rentrée scolaire, le plan de création de 
10 000 logements d'urgence pour l'hiver si besoin par voie de réquisition, ou encore la 
révision de la Constitution...</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre a aussi insisté sur le débat social qu'il a décidé d'organiser en 
novembre et qui donnera lieu " à une réflexion approfondie et ambitieuse sur notre 
système de protection sociale ". Ce débat permettra de poser des questions " de fond ". 
Notamment, celle soulevée par Alain Madelin sur l'égalité des Français devant la retraite. 
Le chef du gouvernement, qui se définit comme " un Français qui aime [son] pays " et qui 
se sent " profondément patriote ", se déclare convaincu que la France " veut changer ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE GARANT DU CHANGEMENT </TEXT>
<TEXT>
 Ce changement " dans l'harmonie " et non pas " dans la brutalité ", M. Juppé a assuré en 
être le garant. C'est lui, et lui seul, qui le conduira en acceptant d'être jugé, en quelque 
sorte, sur pièces. Mais il a " beaucoup d'atouts pour réussir ". En premier lieu, sa " 
communauté de pensée avec le président de la République ", mais aussi la confiance de la 
majorité parlementaire, " qui aura l'occasion de s'exprimer par des votes nombreux ". A 
cette majorité, qui a manifesté quelques signes d'impatience sur le rythme des 
changements, il rappelle qu'elle a approuvé sa déclaration de politique générale, le 23 mai 
dernier. " Cette déclaration, insiste-t-il, n'était pas un exercice de style. C'était un contrat, 
et cela reste un contrat qui lie le gouvernement et sa majorité. "</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux Français, dont on dit que l'attente serait " décue ", il est persuadé qu'ils " font 
crédit sur le temps " à son gouvernement. " C'est dans un an, un an et demi, pense-t-il, que 
l'on pourra commencer à dire si ça marche ou si ça ne marche pas. Pas dans l'ébullition 
actuelle... " Même s'ils " ont assez de bon sens pour s'imaginer qu'en cent jours on ne 
change pas la face du monde ", les Français risquent de trouver ce délai de grâce un peu 
long. Alors que les derniers sondages d'opinion révèlent, déjà, leur désenchantement...</TEXT>
</DOC>
