<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000134-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000134-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346665</ACCOUNT>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08011992</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; DANS LA PRESSE</TITLE>
<TEXT>The New York Times : " Les troupes françaises ont fourni une certaine aide, mais leur rôle est limité au regard du soutien antérieur de la 
France aux combattants hutus. Une seule organisation dans le monde 
aurait les capacités logistiques pour subvenir aux besoins d'eau 
potable, de nourriture et de médicaments de ceux qui en ont 
désespérément besoin en ce moment précis : les forces armées des 
Nations unies. " </TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Franz-Olivier Giesbert) : " En rendant visite aux 
réfugiés rwandais à Goma, au Zaïre, M. Balladur s'est inscrit dans la 
tradition française. Avec éclat. On peut toujours tourner l'affaire 
dans tous les sens, la France a eu raison d'intervenir, la première, 
au Rwanda. (...) Elle joue [son influence dans le monde] à travers sa 
politique africaine : près de 200 millions d'Africains vivent, bon an 
mal an, dans son orbite. A nous de rester dignes de leur confiance. 
En soutenant économiquement les régimes qui le méritent et en aidant, 
à chaque catastrophe humanitaire, les damnés de la terre. "</TEXT>
<TEXT>
 La Tribune (François Roche) : " La question est maintenant de savoir 
comment partir. Devant l'embarras du gouvernement français face à 
cette éventualité, on comprend que le problème est d'une complexité 
extrême. Rien ne garantit qu'en cas de départ des forces françaises 
les combats ne reprendraient pas entre les deux communautés. (...) 
Créer un système d'alerte permettant de prévenir et de traiter ce 
type de catastrophe est, clairement, la nouvelle priorité de la 
communauté internationale. A condition que la conscience politique du 
problème soit partagée par tous, ce qui reste à démontrer. "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Jacques Amalric) : " Le drame du Rwanda, décidément, 
restera dans l'Histoire comme un des épisodes les plus scandaleux de 
l'après-guerre froide, celui de l'indifférence des démocraties 
industrialisées à l'égard d'un génocide avéré. Mis à part 
l'intervention _ tardive _ de la France, on en est encore, quatre 
mois après le début des massacres, à attendre une action majeure et 
concertée des nations qui prétendent ou reconnaissent avoir des 
responsabilités particulières dans la recherche d'un semblant d'ordre 
mondial. (...) Mais il y a plus grave dans cette cécité collective : 
le refus de s'interroger sur le Rwanda de demain. "</TEXT>
<TEXT>
  InfoMatin (Marc Jézégabel) : " Chassé-croisé à Goma entre William 
Perry, le secrétaire d'Etat américain à la défense, et Edouard 
Balladur. Le premier pour exhiber son étonnante batterie de moyens. 
Le second pour rendre hommage à nos soldats, mais aussi pour rappeler 
l'antériorité française. Au comble de l'horreur qui ravage le peuple 
rwandais, cette rivalité confine au dérisoire. (...) A aucun moment, 
ne serait-ce que l'embryon d'une volonté politique commune ne s'est 
manifesté. Où est l'Europe ? "</TEXT>
<TEXT>
  RTL (Pierre-Marie Christin) : " Il y a peut-être un terme qu'il 
faudrait bannir de notre vocabulaire par décence ou par honnêteté 
intellectuelle au moins. Ce terme, c'est celui de communauté 
internationale, parce que (...) cela devrait sous-entendre solidarité 
et responsabilité partagée. Vous savez ces principes dont on nous a 
tant parlé depuis la guerre froide [que l'on avait au Rwanda une 
occasion extraordinaire de mettre en oeuvre]. Imaginez, hier, 
l'impact qu'aurait eu une démarche conjointe franco-américaine avec 
M. Perry et M. Balladur ensemble. Seulement voilà, il y avait M. 
Perry avec les Américains à Kigali et M. Balladur avec les Français 
dans la zone que l'on peut appeler la zone française. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
