<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027243</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027243</DOCID>
<ACCOUNT>403312</ACCOUNT>
<PEOPLE>JOUBERT SUZANNE</PEOPLE>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1306</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>SECOND OEUVRE DES CANNIBALES, de Suzanne Joubert. Mise en scène : Xavier Marchand. Avec Sven Lava Pohlhammer, Axel Bogousslavsky, Dominique Frot... Tinel de la chartreuse de Villeneuve-lès-Avignon. Jusqu'au 16 juillet, à 19 heures. Tél. : 90-14-14-14. </NOTE>
<NUM1>950712-2-020-05</NUM1>
<NAMES>FROT DOMINIQUE,MARCHAND XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SU21>AVIGNON 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 16 JUILLET 1995-49 EME FESTIVAL</LEAD1>
<TITLE>Le coeur en rage de Dominique Frot</TITLE>
<TIO1>SECOND OEUVRE DES CANNIBALES</TIO1>
<TEXT>   C'est une toute petite femme au visage aigu, aux muscles longs, aux cheveux courts ; c'est une voix avant tout, qui mêle aux réminiscences 
enfantines, presque capricieuses, les accents d'une maturité en connivence avec la 
tragédie ; c'est une courbe mélodique aux variations infinies, surgie tantôt du ventre, 
de la poitrine, du coeur, de l'aile du nez ; c'est une présence en scène qui ne 
#ressemble à aucune autre, entre affirmation et consomption, d'un engagement tel 
#qu'il n'est pas rare que son corps tremble, qu'il paraît même être sur le point de se 
briser tout net, là, sur la scène du théâtre ; c'est une aventurière du verbe, toujours 
partante quand il s'agit de s'effacer derrière les mots des poètes les plus rebelles à 
l'interprétation. C'est Dominique Frot, et c'est une grande actrice.</TEXT>
<TEXT>
  La voici Karla, diva fantasmatique d'un duo de heavy metal en rade de nulle part, 
séparée par un bras de mer d'une île fantôme où l'on dit que la vie est plus belle. Son 
horizon, les canettes de bière ; sa nourriture, l'amour fou d'un ringard qui se prend 
pour le fils damné d'Elvis Presley. Sa seule protection, illusoire, un choeur émancipé 
d'Athènes et revisité par la grâce de l'information multimédia, c'est-à-dire par la plus 
grande confusion. Karla mourra d'avoir trop peur et de savoir pourquoi.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, Karla est née de l'imagination d'un auteur, Suzanne Joubert, qui 
s'écoute un peu écrire, et un peu longuement, tandis que le metteur en scène, Xavier 
Marchand, se regarde mettre en scène et lâche trop tôt la bride à sa démonstration. 
Après un début de spectacle tenu, beau, mystérieux, il rapproche de nous et son 
#choeur et ses effets de manche trop grossièrement démonstratifs. Reste la douleur 
de Dominique Frot, et le surgissement d'un Africain (Michel Dupérial) qui dit 
fortement, en bout de course, toute la tristesse du monde.</TEXT>
</DOC>
