<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031348</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031348</DOCID>
<ACCOUNT>408875</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950824</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230895/1805</FAB>
<NOM1>GILMORE JOHN</NOM1>
<NUM1>950824-2-009-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SOT1>L'ami et le continuateur de Sun Ra&gt;</SOT1>
<SU11>CARNETDISPARITIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PHILADELPHIE LE 20 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>John Gilmore&gt;</TITLE>
<TEXT> LE SAXOPHONISTE John Gilmore est décédé dimanche 20 août à Philadelphie à l'âge de soixante-trois ans.</TEXT>
<TEXT>
   Né le 28 septembre 1931, à Summit, sur la terre des grands bluesmen, l'Etat du 
Mississippi (qui a aussi vu naître Lester Young et... Elvis Presley), John Gilmore a fait ses 
études, comme Pat Patrick et Ronnie Boykins, à la DuSable High School de Chicago. Leur 
amitié date de là. Ils entreront ensemble chez Sun Ra. Pendant son service militaire, 
Gilmore joue de la clarinette (1948-1952), après quoi, passé au saxophone ténor, il 
accompagne Earl Hines et prépare un groupe avec Miles Davis, qui ne verra pas le jour.</TEXT>
<TEXT>
  Son premier engagement auprès de Sun Ra date de 1953, avec la base de l'Arkestra : ses 
compagnons de collège plus Marshall Allen. Il continue sa route de " sideman " (avec 
Sarah Vaughan), enregistre avec Clifford Jordan, McCoy Tyner ou Paul Bely, et joue 
occasionnellement avec Coltrane. Curieusement, il entre dans les Jazz Messengers assez 
tard dans sa carrière. Art Blakey choisissait souvent ses musiciens de pupitre plus jeunes. 
Gilmore suit le groupe jusqu'au Japon. Son retour dans l'Arkestra est définitif. Il en était 
un des éminents souffleurs sur toute la famille des saxophones et même au basson. C'est 
lui qui, à la mort du leader le plus raisonnable du free jazz (1993), a assuré la continuité de 
l'orchestre. Comme on n'entend rien à l'amitié et aux communautés qu'elle suscite, on a 
parlé d'effet de secte chez Sun Ra . C'est un peu comme si on avait parlé, à propos de 
Duke Ellington, d'" esprit de famille ". Dans l'Arkestra, John Gilmore jouait le rôle d'une 
certaine sagesse non dépourvue de tension et de force. Sa carrière très typique et discrète 
de grand créateur de la musique afro-américaine plaide évidemment pour cette idée 
(complexe, belle, suffisante) de phalanstère musical. Gilmore n'y aura pas joué un rôle 
moindre que Sun Ra.</TEXT>
</DOC>
