<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005711</DOCID>
<ACCOUNT>374107</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1951</FAB>
<SUBJECTS>INTEMPERIE,COURS D'EAU,EAU,ENQUETE,POLLUTION,STATION D'EPURATION,URBANISME,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950211-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE DE CHENAY
</SIP1>
<SU21>Sécheresses et crues ont imposé une politique de l'eau</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une étude sur les conséquences de  " l'imperméabilisation urbaine "</TITLE>
<TEXT>  L'AUGMENTATION considérable de la pluviosité en janvier explique l'importance des crues qui viennent d'affecter l'ouest et le nord de la France. 
Quand les précipitations sont jusqu'à trois fois supérieures à la moyenne, comme cela vient 
de se produire sur la moitié du territoire, la crue d'un cours d'eau est un phénomène naturel 
logique. Les résultats de la première enquête sur les débits des cours d'eau durant les dix 
dernières années, qui viennent d'être publiées, montrent cependant que la fréquence des 
perturbations augmente depuis 1984.</TEXT>
<TEXT>
  Ce document confirme, par exemple, la multiplication des caprices d'un petit cours d'eau 
comme le Grand Morin souvent responsable des crues de la Marne en Seine-et-Marne , 
qui a atteint trois fois un niveau de crue décennale et six fois un niveau quinquennal au 
cours de cette période. Coordonné par la direction de l'eau au ministère de 
l'environnement, le réseau national des données sur l'eau (RNDE) a permis de mettre en 
place un dispositif permanent de collecte, de traitement et de diffusion d'informations 
recueillies sur deux cents sites.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN CATALOGUE DE QUALITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Cette étude va permettre de mesurer, à partir d'éléments objectifs, les conséquences de 
l'" imperméabilisation urbaine ", en fonction des événements météorologiques. L'impact 
des constructions d'habitation, de voiries ou de parkings, l'influence du recalibrage des 
cours d'eau, du drainage, du démantèlement des haies, ainsi que l'évolution des cultures, 
vont être ainsi mesurés. L'enquête devrait être conduite par le Centre nationale du 
machinisme agricole (Cemagref), avec les ministères de l'environnement, de l'agriculture 
et de l'équipement et les agences régionales de l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étude permet également de dresser un catalogue de la qualité des cours d'eau. On 
constate une réelle amélioration de la qualité de l'eau des fleuves et des rivières les plus 
importants depuis dix ans. Mais l'utilisation abusive de l'azote et du phosphore même s'il 
s'agit d'engrais naturels , a entraîné une prolifération des algues, qui a des conséquences 
négatives sur la faune piscicole, donne un goût prononcé à l'eau et quelquefois des odeurs 
nauséabondes dues au pourrissement de ces algues. Une directive européenne de mai 1991 
va d'ailleurs imposer le traitement de l'azote et du phosphore par les stations d'épuration 
des villes de plus de 10 000 habitants dans les zones sensibles.</TEXT>
</DOC>
