<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031155</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031155</DOCID>
<ACCOUNT>408601</ACCOUNT>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1763</FAB>
<NUM1>950822-2-002-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA NAIM</SIP1>
<SU21>IRAK</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Selon une commission d'enquête koweïtienne,  l'émirat aurait dû prévoir l'attaque d'août 1990</TITLE>
<TEXT> SI LES MOTS ont un sens, il y en a eu beaucoup dans la bouche des plus hauts responsables irakiens, qui, à partir de mai 1990, auraient dû alerter les 
autorités koweïtiennes sur les intentions bellicistes de leur voisin. Tel est le constat de la 
commission koweïtienne d'enquête parlementaire sur les circonstances de l'invasion de 
l'émirat, le 2 août 1990, dont de très larges extraits ont été publiés, samedi 19 août, par les 
quotidiens saoudien El Hayat et surtout El Chark el Aousat.</TEXT>
<TEXT>
  Certaines menaces irakiennes étaient déjà connues, d'autres pas. Corroborées par des 
faits et les dizaines de témoignages recueillis par la commission auprès de responsables 
koweïtiens, elles convergent vers une seule conclusion : l'Irak se préparait à lancer une 
action militaire contre son voisin, qui n'a pas su se préparer à y faire face.</TEXT>
<TEXT>
#  Déjà, lors d'un sommet arabe extraordinaire réuni, en mai 1990, à Bagdad, le président 
irakien accusait, en termes à peine voilés, certains " frères " arabes, de mener une " 
guerre économique " contre l'Irak. " Les malfaiteurs assumeront seuls, devant Dieu et la 
nation [arabe], les conséquences de leurs méfaits, avait-il déclaré. Dieu est témoin que j'ai 
averti. "</TEXT>
<TEXT>
  Le 15 juillet, dans une lettre adressée au secrétaire général de la Ligue arabe, Tarek 
Aziz, alors ministre des affaires étrangères, accusait nommément les Emirats arabes unis 
et le Koweït d'être responsables de la chute des prix du brut, le Koweït étant aussi 
coupable, selon lui, d'extraire du pétrole de la partie sud du " champ pétrolier irakien " de 
Roumeila. De son côté, le ministre de l'information disait clairement à une délégation de 
personnalités koweïtiennes invitées en Irak : " Nous regrettons, frères koweïtiens, de 
devoir entrer en guerre avec le Koweït... La guerre n'est pas dirigée contre le peuple 
koweïtien mais contre votre gouvernement colonialiste. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MANQUE DE LUCIDITÉ</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'ambassadeur du Koweït en Irak, Khaled El Bahoua, " il n'était pas besoin d'être 
grand clerc ", pour comprendre que ces déclarations et les concentrations de troupes à la 
frontière avec le Koweït étaient le prélude à une action militaire contre l'émirat. 
L'ambassadeur du Koweït à Paris, Tarek Marzouki, avait lui aussi prévenu contre les 
risques d'une telle action, sur la base des informations des renseignements français, 
indique le rapport.</TEXT>
<TEXT>
  La liste est longue, selon le document, des responsables qui s'attendaient à une telle 
action, sans toutefois en mesurer la portée exacte. Le ministre des affaires étrangères, 
Sabah El Ahmad El Sabah, n'excluait pas une occupation par l'Irak des îles de Warba et de 
Boubiane, ou de quelques kilomètres carrés au nord du pays. La commission considère que 
le gouvernement est responsable de " n'avoir pas adopté les mesures militaires et de 
sécurité " les plus élémentaires pour faire face aux menaces irakiennes. Il lui est reproché 
de ne pas avoir prévu l'invasion, ni " demandé l'assistance militaire d'un Etat du Golfe, ou 
arabe, ou étranger, en dépit d'une proposition américaine ". La commission critique le 
gouvernement pour avoir préféré se fier aux assurances recueillies par plusieurs dirigeants 
arabes auprès du président Saddam Hussein quant à ses intentions, plutôt qu'à la réalité 
des faits.</TEXT>
</DOC>
