<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010205</DOCID>
<ACCOUNT>380570</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAUDOU JACQUES,PETIT CHRISTOPHE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1095-1038</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE,FEUILLETON</GO21>
<NOTE>GENERATION TELE, DE THIERRY WOLF ET STEPHANE LENOIR, ED. LES BELLES LETTRES/FGL, 254 P., 195 F JUSQU'AU 1ER JUIN, 240 F ENSUITE. LES GRANDES SERIES BRITANNIQUES, SOUS LA DIRECTION DE Jacques Baudou et Christophe Petit, Ed. Huitième Art, 206 p., 348 F.(Doc : Avec photo d'Emma Peel).
</NOTE>
<NUM1>950313-2-S38-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>Deux livres très inégaux pour témoigner d'une culture commune, celle de la " génération télé ".</SOT1>
<SU21>LIVRES : " LES GRANDES SÉRIES BRITANNIQUES ", " GÉNÉRATION TÉLÉ "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nostalgie au-dessus du petit écran</TITLE>
<TIO2>LES GRANDES SERIES BRITANNIQUES</TIO2>
<TEXT>  LE petit écran est devenu une usine à nostalgie : les émissions d'hommages à la télé d'antan se multiplient, comme s'il y avait une sorte d'âge d'or de la 
télévision, une époque _ imaginaire, lointaine, perdue _, où elle était innocente. C'est le 
propos, et la raison du succès de l'émission d'Arthur sur France 2, " Les Enfants de la télé 
". Aujourd'hui, toute une génération peut dire : " Nous sommes des enfants de la télé ", 
avec les mêmes souvenirs, les mêmes allusions, les mêmes clins d'oeil : " L'Ile aux enfants 
", "Saturnin ", " Les Brigades du tigre ", " Les Mystères de l'Ouest ", " Chapeau melon 
et Bottes de cuir ", " Amicalement vôtre ", " Le Prisonnier ", etc., pour citer le pire et le 
meilleur des samedis après-midi passés devant les étranges lucarnes.</TEXT>
<TEXT>
  Une partie de la mémoire et de la culture de la génération des moins de quarante ans est 
constituée de souvenirs télévisuels. Dans l'imaginaire, Zorro a un peu remplacé Les Trois 
Mousquetaires et " Star Trek " a fait de même pour les livres de Jules Verne. Le symbole 
de cette génération est incarné par Martin Tupper, héros de " Dream on ", l'excellente 
série de John Landis, diffusée sur Canal Jimmy (Le Monde du 28 janvier), et notamment 
son générique : on y voit Martin Tupper grandir devant son téléviseur noir et blanc. Les 
souvenirs de ces images vues et revues ressurgissent à la moindre occasion et 
embrouillent sa vie quotidienne.</TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes tous des Martin Tupper. Nous avons une mémoire de la télévision, 
devenue une partie de la nôtre. Mais la télévision a-t-elle une mémoire ? Le but d'une 
émission comme " Les Enfants de la télé " et d'un livre comme Génération télé, c'est de 
nous le faire croire. Cet écran qui déverse, jour et nuit, des images de plus en plus zappées, 
de moins en moins triées, qui vit dans l'urgence et pour l'audience, peut aussi revenir en 
arrière, se remémorer ses balbutiements, ses premiers baisers et ses fous rires. On reste 
pourtant à la surface de cette mémoire, on l'effleure en tournant les pages d'un album de 
photos vieillies, un peu jaunies, qui n'a qu'un seul but : faire naître la nostalgie.</TEXT>
<TEXT>
 Mais dans l'émission d'Arthur, comme dans le livre de Thierry Wolf et de Stéphane 
Lenoir, tout se vaut : les grandes séries et les vieux " nanars ", Peter Falk dans " Columbo 
" et Georges Descrières dans " Arsène Lupin ", Danièle Gilbert et Bukowski à " 
Apostrophes ". On zappe aussi dans des souvenirs qu'on ne trie pas, pour donner à la 
télévision une mémoire en surface, sans poids. Comme si la mémoire ne s'accompagnait 
pas de remords, de douleurs, de sentiments de culpabilité. Comme si les écrans de la 
télévision ne cachaient pas aussi leurs cadavres, sacrifiés au culte de l'Audimat, de la 
rentabilité, des bons sentiments et des coups bas.</TEXT>
<TEXT>
  L'ouvrage Génération télé se présente comme " une émission ", avec pléthore d'images, 
d'entretiens et de textes qu'on peut souvent se passer de lire. Il semble écrit avec une 
télécommande, dans un style qui laisse penser que les deux auteurs ont passé trop de 
temps devant la télévision. Il y a de belles photos, bien mises en valeur, des informations 
un peu noyées et quelques bons moments, comme cet hommage aux " Simpsons " de Matt 
Groening.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'on souhaite toutefois des renseignements plus précis, on se reportera aux Grandes 
séries britanniques chapeautées par Christophe Petit et notre collaborateur Jacques 
Baudou. Ici, l'objectif est encyclopédique. C'est le deuxième volume d'une collection de 
quatre ouvrages qui comprend également Les Grandes Séries américaines des origines à 
1970, d'Alain Carrazé et Christophe Petit, et deux livres à paraître : Les Grandes Séries 
américaines de 1970 à nos jours, d'Alain Carrazé et Jean-Jacques Schléret, et Les 
Grandes Séries françaises, de Jacques Baudou et Jean-Jacques Schléret. Des livres 
luxueux, bien illustrés, richement documentés et pratiques à employer. Ils retracent les 
grands moments des séries, leur histoire, leur esprit et les épisodes à ne pas manquer.</TEXT>
<TEXT>
 Ces livres s'adressent au " téléspectateur éclairé ", doué de sens critique " et souvent 
amateur de bonnes séries ", car la série est " le genre le mieux adapté à la télévision ". Au 
coeur des années 60, elle a trouvé un espace de création, d'humour et d'imagination sans 
précédent en Grande-B r e t a g n e : " Destination danger ", " Chapeau melon et Bottes 
de cuir ", " Le Saint ", " Docteur Who ", " Thunderbirds ", " Le Prisonnier ", " Monty 
Python's Flying Circus ", " Amicalement vôtre ". La série acquérait ses lettres de 
noblesse, et sa touche de fantaisie. Avec deux symboles typically british qui ne 
ressemblent à aucune autre série : " Chapeau melon et Bottes de cuir " et " Le Prisonnier 
", série-culte par excellence _ créée, produite, interprétée et parfois réalisée par Patrick 
McGoohan _, mais qui fut un échec commercial et public, tant le climat étrange de cet " 
objet télévisuel non identifié ", selon Martin Winckler, dérouta les spectateurs et les 
responsables des chaînes.</TEXT>
<TEXT>
  " Chapeau melon et bottes de cuir " est loin des inquiétudes métaphysiques du " 
Prisonnier ". C'est l'Angleterre des sixties, un cocktail d'humour, d'espionnage, de science-
fiction, de charme, de refus de tout esprit de sérieux, qui résiste à l'épreuve du temps et 
des multiples rediffusions. Il y a Steed, bien sûr, et son autodérision si britannique. Honor 
Blackman, sa première partenaire féminine _ trois vidéocassettes de cette version sont 
réédités en France _, qui inaugura les combinaisons en cuir dans lesquelles Diana Rigg 
réussira si bien à se lover, dans le rôle d'Emma Peel. Emma Peel dont Martin Winckler 
parle fort bien : " Elle est la femme idéale. Ravissante et pleine d'esprit, courageuse et 
sentimentale, elle adore les mondanités et la galanterie, mais elle a horreur des brutes et 
ne se gêne pas pour les envoyer au tapis. (...) Aussi à l'aise en combinaison de cuir qu'en 
minijupe à la Courrèges. " Ses rapports avec Steed (une complicité et un marivaudage 
d'autant plus délicieux qu'ils passent exclusivement par les regards, les jeux de mots et les 
attitudes) laisseront nostalgiques tous ses fans, lorsqu'elle laissera la place à Linda 
Thornson (Tara King), même si celle-ci est servie par des scénarios diaboliques.</TEXT>
<TEXT>
  L'album recense bien d'autres séries, plus tardives et aussi excellentes _ mais avec moins 
de charme _, comme " Hercule Poirot ", " Les Aventures de Sherlock Holmes ", " Taggart 
" ou " L'Inspecteur Morse ". " La raison de cette qualité générale de la télévision 
anglaise, expliquent Jacques Baudou et Christophe Petit, tient à la concurrence entre les 
chaînes publiques et les chaînes privées, qui a tiré, à l'inverse de ce qui s'est passé en 
France, la production vers le haut, vers le meilleur, vers cette " qualité anglaise " 
mondialement reconnue et primée. " Une explication qui, de ce côté-ci de la Manche, laisse 
rêveur et profondément nostalgique.</TEXT>
</DOC>
