<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002863-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002863-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321651</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01241809</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNDICAT,PROJET,DECLARATION,FINANCEMENT,INSTANCE,ASSURANCE CHOMAGE,SYNDICAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>940125-2-018-04</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<NAMES>SYNDICAT DES CHOMEURS,AUBRY MARTINE,BLONDEL MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE COMITE INTERMINISTERIEL DU 25 JANVIER 1994,DECLARATION D'E.BALLADUR 22 JANVIER A STRASBOURG,M.AUBRY,M.BLONDEL A "L'HEURE DE VERITE"&gt;M.AUBRY revient sur sa proposition concernant la representation des chomeurs</LEAD1>
<TITLE>La situation de l'emploi à la veille du comité interministériel&gt; Le chômage toujours au centre des préoccupations du gouvernement</TITLE>
<TEXT>A l'approche du comité interministériel du mardi 25 janvier, qui doit examiner des mesures pour améliorer la situation de l'emploi, les 
déclarations politiques se multiplient, dénotant une forme de 
fébrilité en matière de chômage.</TEXT>
<TEXT>
  " Ma conception de la société est qu'il faut associer étroitement 
l'ensemble des forces professionnelles et sociales dans la lutte 
contre le chômage ", a déclaré le 22 janvier Edouard Balladur, à 
Strasbourg. " Dès le premier mois de mon arrivée, j'ai réuni les 
organisations syndicales, ce qui ne s'était pas fait depuis de très 
nombreuses années ", a-t-il ajouté. Ce faisant, le premier ministre 
répliquait au message que le président de la République avait adressé 
au CJD (Centre des jeunes dirigeants), vendredi 21 janvier, à 
l'occasion d'un colloque, et dans lequel il revenait sur son idée " 
d'un contrat social pour l'emploi ". " Le pays ne comprendrait pas 
que les représentants des forces économiques et les représentants des 
forces sociales ne se rencontrent pas, ne se parlent pas, ne 
s'entendent pas, sauf pour traiter des conséquences financières du 
chômage ", écrivait-il, en demandant " une mobilisation qui ne peut 
reposer que sur une adhésion à un projet commun ". Ce à quoi Michel 
Giraud, ministre du travail, répliqua ce qu'il avait déjà dit : " Le 
contrat social voulu par le président de la République pour l'emploi, 
c'est l'application de la loi quinquennale... "</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement à cet échange à fleurets mouchetés, un deuxième débat 
a surgi ce week-end, opposant Martine Aubry, ancienne ministre du 
travail, à Marc Blondel, secrétaire général de Force ouvrière. 
Invitée de " L'heure de vérité ", sur France 2, Mme Aubry a expliqué 
qu'elle avait changé d'avis à propos de la représentation des 
chômeurs par les seules organisation syndicales. " J'étais contre une 
représentation autonome des chômeurs, mais je commence à me demander 
s'il ne faudrait pas, au contraire, faire en sorte qu'il y ait autour 
de certaines tables, par exemple quand on parle du financement de 
l'UNEDIC, des associations qui représentent les chômeurs ", a-t-elle 
indiqué, ajoutant : " Je commence à me dire que je me suis trompée. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " C'est diviser la classe ouvrière " et opposer ceux qui ont un 
travail à ceux qui n'en ont pas, lui a rétorqué M. Blondel. " Il y a 
un pas qu'elle n'aurait pas dû franchir, simplement parce qu'elle 
connaît les choses ", a-t-il déclaré, lui reprochant implicitement de 
" nier l'action des syndicats de salariés et la solidarité des actifs 
vis-à-vis des demandeurs d'emplol                                     
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
