<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025688</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025688</DOCID>
<ACCOUNT>401352</ACCOUNT>
<PEOPLE>DEBRE OLIVIER</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1971</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>DEBRE OLIVIER</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;Galerie nationale du Jeu de paume ; 1, place de la Concorde, 75001 Paris ; tél. : 42-60-69-69. Tlj sauf le lundi, de 12 heures à 19 heures, nocturne le mardi jusqu'au 21h 30, samedi et dimanche de 10 heures à 19 heures, jusqu'au 24 septembre.</NOTE>
<NUM1>950630-2-026-01</NUM1>
<NAMES>GALERIE NATIONALE DU JEU DE PAUME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>Quatre-vingts tableaux, exposés à la Galerie nationale du Jeu de paume, racontent  un demi-siècle de travail d'un des grands noms de l'abstraction française, entre sentiment du tragique et grâce de la sensation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Olivier Debré, de la douleur à la séduction</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE OLIVIER DEBRE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
  En dépit des apparences, le Jeu de paume n'est pas un bâtiment vaste. Tel qu'il a été 
découpé, il peut contenir à peu près quatre-vingts tableaux, guère plus. En accroître le 
nombre, c'est risquer la saturation de l'espace. Concevoir une rétrospective dans ce lieu, 
cela signifie donc réduire une carrière en une synthèse nécessairement brève.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas d'Olivier Debré, peintre extrêmement fécond, au travail depuis plus de 
cinquante ans, l'entreprise est plus difficile encore, dans la mesure où il faut choisir parmi 
des centaines de toiles et, dans cette prolifération qui mériterait à elle seule une étude, 
distinguer des directions, tracer des axes, suggérer une logique. Il faut inventer un ordre 
de la présentation, car, sinon, l'exposition ne peut manquer de ressembler à l'un des 
ateliers que Debré habite à Paris ou en Touraine, accumulation de grands&gt;et de petits 
formats, de dessins&gt; et d'études, toutes époques et toutes manières confondues.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MAîTRE DES COULEURS</TEXT>
<TEXT>
Cet exercice délicat, la rétrospective d'aujourd'hui le tente avec détermination. Elliptique, 
tendue, elle évite de s'engluer dans l'exhaustif et l'énumératif. Elle file d'une oeuvre à une 
autre, elle ne craint pas les rencontres violentes, elle procède par sauts et brisures. Aussi 
déconcerte-t-elle, en renouvelant la vision de Debré qui s'était constituée jusqu'ici 
exposition après exposition, succès après succès, celle d'un maître des couleurs à l'aise 
dans le format immense et menacé de céder à l'élégance et au maniérisme. Le rideau de 
scène de la Comédie-Française et celui de l'Opéra de Hong Kong ont rendu célèbres ses 
jaunes et ses rouges ardents, déployés en coulures qui tombent comme des drapés et en 
nappes légères comme des vapeurs. De ses voyages, d'Inde et de la banquise, de Chine et 
des Etats-Unis il a rapporté tant de toiles carrées où la sensation se fixe en accents 
chromatiques dansants, de ses séances au bord de la Loire et de la Gironde, il a rapporté 
tant de longues peintures où l'ocre, le gris et le bleu se mêlent, qu'il passe pour le meilleur 
des paysagistes abstraits français.</TEXT>
<TEXT>
  De cette partie de l'oeuvre, la rétrospective tient compte. Elle contient quelques-uns de 
ces souvenirs chamarrés qui ont fait à partir des années 60 la notoriété de l'artiste. Rose 
mauve de Madaraï et Fall dans le New-Hampshire démontrent que Dufy et Bonnard ont en 
Debré un descendant habile dans l'art de faire claquer les tons. Ce sont là non moins que 
Gris Vert Taches vives et Ocre rayé des tilleuls, des morceaux voluptueux, composés sans 
lourdeur et chatoyants sans acidité.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est point cependant ce Debré-là, si fameux soit-il, que sa rétrospective met en 
évidence, mais un autre, plus troublant. Hors une exposition de ses dessins à Saint-Denis il 
y a cinq ans et une autre, trop discrète, à Montbéliard en 1993, cet autre s'est peu montré. 
Il se pourrait qu'aujourd'hui, alors que l'histoire de l'abstraction commence à s'écrire avec 
rigueur et alors que la violence du présent contraint à examiner à nouveau les rapports 
entre création artistique et histoire, les premières salles apparaissent comme les plus 
fortes. Elles traitent des années 40 et 50, de l'Occupation et de l'après-guerre.</TEXT>
<TEXT>
 Durant l'hiver 1942-1943, Debré, que tout contraint à se cacher, rend fréquemment visite 
à Picasso, rue des Grands-Augustins. En août 1944, il est blessé sur une barricade. En 
1945, il accumule des séries sur les thèmes du nazisme, des exécutions et des camps. Les 
titres sont explicites : L'Assassin et la mort, Le Mort et son âme, Le Mort de Dachau. Il 
peint des monochromes blancs auxquels il agrège des cailloux et trace des signes de sable 
oeuvres à peine visibles, empreintes qui semblent près de s'effacer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INTOLÉRABLE PRÉSENT</TEXT>
<TEXT>
 Aucune de ces toiles, aucun de ces dessins ne relève de la représentation littérale ou 
allusive de l'événement. Debré, s'avançant au-delà des limites dans lesquelles se tient 
Fautrier quand il peint ses Otages, affirme immédiatement deux principes : d'une part, que 
sa peinture ne peut se développer à l'extérieur de l'histoire, dans un hors-temps qui 
ignorerait le tragique ; d'autre part, qu'elle ne peut prendre en charge le présent, 
l'intolérable présent, qu'au moyen de signes non figuratifs. Pourquoi cela, pourquoi cette 
décision ? Le Mort de Dachau suggère une réponse : parce que l'horreur de la vérité est 
telle qu'elle en devient irreprésentable et que toute image qui tenterait le réalisme 
demeurerait très en deçà, très en dessous de l'intensité expressive. Elle illustrerait, elle se 
ferait document, elle ne crierait pas assez fort. Il faut, pour peindre l'abominable, ces jets 
de poussière, ces tracés que le moindre souffle briserait, ces dessins durs et noirs, 
l'informe et la pauvreté des matériaux une transcription et non point une description.</TEXT>
<TEXT>
 En ce sens, Debré, vers 1950, est moins l'homme du renouveau de l'abstraction que celui 
dans l'oeuvre duquel s'accomplit l'inexorable disparition de la figure, réduite en cendres et 
dispersée. Bien plus qu'à Nicolas de Staël ou à Lanskoy, c'est à Giacometti que ces 
expériences font songer, au Giacometti des têtes compressées et des statues creusées et 
corrodées. Les " signes-personnages " de plâtre et de bronze que Debré modèle et 
martyrise au début des années 60 sont de cette logique.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qu'il dessine à l'encre sur papier se délitent et s'émiettent sous l'effet d'une érosion 
inguérissable. Ceux qu'il peint sont comme absorbés dans l'épaisseur d'une matière 
picturale lourde et dense. Une toile, datée de 1950-1955, s'appelle Le Mur blanc ou La 
Famille et se compose de quadrilatères sans couleur plaqués ensemble, d'une frontalité 
brutale, d'une texture rugueuse. Là encore, la hantise de l'effacement s'exprime à nu. Elle 
prend la forme de la pétrification et de l'abandon de tout chromatisme.</TEXT>
<TEXT>
  La contradiction est ainsi flagrante : elle oppose une oeuvre profondément déterminée 
par la question du tragique et abstraite pour cette raison à une oeuvre ultérieure, vouée 
aux plaisirs du plein-air, au parcours de l'espace et aux beautés de la couleur. Dans les 
salles, la rupture est sans ménagement : d'un côté de la paroi, Le Mur blanc et le très dur 
Intérieur bleu, achevé en 1959, de l'autre, les premières toiles de Loire et la Grande Noire 
légère de 1962, diaphane, dansante. Que doit-on comprendre ? Comment expliquer le 
passage de la densité à la légèreté, de l'humain à la nature, du monochrome écrasant à la 
diversité des harmonies ? Il semble que, vers 1960, le sentiment de la douleur perd sa 
puissance et que l'artiste peut, sans remords, se tourner vers d'autres motifs ; ou, autre 
formulation, qu'il s'échappe par les champs et par les grèves afin d'oublier ce dont il avait 
fait son principal sujet jusque-là et de se griser de sensations. Autrement dit, il a " lâché " 
Picasso pour Matisse et pris le parti du luxe, du calme et de la volupté.</TEXT>
<TEXT>
  La rétrospective répond autrement à la question de la rupture interne, d'une manière trop 
habile pour convaincre : le premier étage s'achève sur une salle de dessins au fusain des 
années 60 et 70, noirs, charbonneux, serrés, éclairés de rares obliques grises. Le parcours 
reprend au rez-de-chaussée par une suite de toiles à dominante blanche, où formes et 
gestes apparaissent comme des fantômes pâles sur fond de vide. Ces huiles et les fusains 
font écho aux premières oeuvres. Leur présence sous-entend qu'une continuité unit des 
époques séparées par deux décennies et passe sous les années de la couleur comme 
quelque fleuve des morts, souterrain et obscur.</TEXT>
<TEXT>
  La démonstration est ici excessive et le portrait s'écarte par trop du modèle pour être 
accepté sans réserve. Quoi qu'il en soit, en forçant le regard, en déconcertant les habitudes 
de vision, en prenant les évidences à contre-pied, en opposant à un Debré séducteur un 
Debré douloureux, l'exposition remplit son office et décrit l'étrange cheminement d'un 
peintre toujours contemporain.</TEXT>
</DOC>
