<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041136</DOCID>
<ACCOUNT>421451</ACCOUNT>
<PEOPLE>BITTON SIMONE</PEOPLE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1505</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Les Grandes Voix de la chanson arabe ", Planète Câble. Oum Kalsoum : jeudi 9 novembre à 19 heures, vendredi 10 à 22 h 25, samedi 11 à 1 h 15, dimanche 12 à 20 h 35. Mohamed Abdel Wahab, chaque jour du 13 au 19 ; Farid El Atrache, chaque jour du 20 au 26.( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>951109-2-035-01</NUM1>
<NAMES>KALSOUM OUM,WAHAB MOHAMED ABDEL,ATRACHE FARID EL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BOUTROS HANI</AUTHOR>
<SIP1> HANI BOUTROS </SIP1>
<SOT1>Simone Bitton propose trois documentaires sur des monstres sacrés de ce siècle.  Oum Kalsoum précède Mohamed Abdel Wahab et Farid El Atrache</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Planète Câble explore les légendes de la chanson arabe</TITLE>
<TIO1>LES GRANDES VOIX DE LA CHANSON ARABE</TIO1>
<TEXT> ON RACONTE qu'elle somnola des siècles durant. Cinq ou six. On dit qu'elle connut un âge d'or, lointain, à Bagdad ou en Andalousie. On dit 
aussi qu'il n'y a pas si longtemps la musique arabe est décidément incorrigible elle 
s'éveilla aux chansons d'amour. Non pas celles d'un prince mais de sept monstres 
sacrés. Comment les raconter ? La réalisatrice Simone Bitton, passionnée d'Orient, 
en a choisi trois, les plus contemporains, les plus connus : Oum Kalsoum, Mohamed 
Abdel Wahab et Farid El Atrache. Trois légendes...</TEXT>
<TEXT>
  " Un voyageur ayant pour tout viatique ses rêves... " Ces paroles d'une chanson 
d'Abdel Wahab résument l'état d'esprit d'une époque. Celle des années 20 et 30, 
#quand le passage de relais s'effectua subrepticement entre deux générations, les " 
maîtres " du XIXe siècle Sayed Darwich, Abdo El Hamouli et Salama Hegazi et les " 
apprentis " qui allaient faire accéder la musique arabe à la modernité.</TEXT>
<TEXT>
  Oum Kalsoum fit ses premiers pas de chanteuse au Caire, dans les années 20. De 
son vrai nom Fatima Ibrahim, elle est née en 1902 dans un village du delta du Nil. 
Elle n'ira que quelques mois au kottab (l'école). Son père, récitateur du Coran, lui 
enseigna l'art de la psalmodie coranique. Ce sera la chance de sa vie : il n'y avait, à 
l'époque, meilleure école du chant oriental. La petite fille, déguisée en garçon pour 
animer les mariages et les fêtes religieuses, deviendra une diva, l'" Astre de l'Orient 
", pour des millions d'admirateurs, de Tanger au Koweït...</TEXT>
<TEXT>
  Elle chantera l'amour comme nulle autre dans le monde arabe. La nuit, le blues, les 
retrouvailles, la pérennité des sentiments, étaient ses thèmes. La chanson " 
kalsoumienne " : une longue introduction musicale, ponctuée de solos instrumentaux, 
couplets entrecoupés d'improvisations vocales durant lesquelles l'artiste pouvait 
atteindre la nachoua, l'extase. Celle-ci est communicative. L'auditeur éprouve le 
plaisir du tarab, que Naguib Mahfouz, Prix Nobel de littérature, définit comme " 
l'ivresse de la jouissance ". La " Dame " a érigé la répétition en art. " Oum Kalsoum, 
c'est cette délectation du spectateur comblé au moment où l'orchestre reprend, une 
fois encore, la trame mélodique sur laquelle la chanteuse va broder une nouvelle 
envolée ", suggère le texte de Simone Bitton dit par une Sapho à la parfaite diction 
des noms arabes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX CONTEMPORAINS</TEXT>
<TEXT>
 La réalisatrice évoque également deux contemporains d'Oum Kalsoum, Mohamed 
Abdel Wahab et Farid El Atrache. Ils se sont essayés avec bonheur à la comédie 
musicale, pour le plus grand plaisir du public, qui raffolait de ce genre 
cinématographique. Acteurs de charme, chanteurs-compositeurs, virtuoses du luth, 
curieux des autres cultures, ils étaient animés par la volonté de pousser la musique 
arabe hors des normes établies.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus audacieux et le plus prolifique fut sans doute Abdel Wahab. Soixante-dix 
ans de carrière, plus de mille arias et chansons à succès. Dans les années 30, il fut 
l'initiateur du film musical arabe. Il offusquera les puristes avec son film La Rose 
blanche, qui ravira le public. A la fin des années 40, un morceau d'anthologie, 
#L'Amant de l'esprit, tournera définitivement la page de la formation traditionnelle 
arabe : cuivres, clarinette, guitare, banjo, balalaïka, castagnettes... Plus d'interdits 
pour Abdel Wahab. Dans les années 60, il deviendra l'un des compositeurs préférés 
de la " Dame ". Avec sa composition Inta Omri, Oum Kalsoum accédait à 
l'indispensable modernité.</TEXT>
<TEXT>
  Farid El Atrache tira sa révérence en 1973, Oum Kalsoum disparut en 1975, Abdel 
Wahab en 1991. Mais pour le public arabe, qui a gardé quelque chose de l'enfance, 
les héros ne meurent jamais.</TEXT>
</DOC>
