<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012909</DOCID>
<ACCOUNT>384199</ACCOUNT>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1900</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,ATMOSPHERE,PARIS,MALADIE,TABAC,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NUM1>950401-23</NUM1>
<NAMES>LES VERTS,VOYNET DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-37</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTOPHE DE CHENAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Une faible pollution de l'air  serait aussi néfaste  que le tabagisme passif</TITLE>
<TEXT> FAUT-IL MODIFIER les seuils de pollution atmosphérique à partir desquels les autorités doivent intervenir ? Les Verts et Dominique Voynet, leur 
candidate à l'élection présidentielle, ont présenté, mardi 28 mars, une proposition de loi 
dans ce sens.</TEXT>
<TEXT>
 Ce texte prévoit de réviser les seuils de toxicité de la pollution de l'air, " à la lumière des 
derniers travaux scientifiques et médicaux ". Les écologistes estiment en effet que les 
niveaux de pollution atmosphérique généralement observés dans les agglomérations 
suffisent à provoquer des troubles de la santé.</TEXT>
<TEXT>
  Les Verts se réfèrent aux niveaux enregistrés chaque jour en IIe-de-France et publiés 
dans nos colonnes. Ceux-ci sont fournis par Airparif, le réseau régional de mesure de la 
qualité de l'air, qui dispose de cinquante-huit " renifleurs ", dont vingt-quatre dans la 
capitale. Les niveaux les plus fréquemment observés varient entre les indices 3 et 4, c'est-
à-dire entre " bon " et " assez bon ". Jean-Félix Bernard, conseiller régional, porte-parole 
des Verts de Paris, constate que l'émission d'oxydes d'azote par les véhicules à moteur 
varie alors, selon les relevés d'Airparif, entre 55 et 72 microgrammes par mètre-cube en 
moyennes journalières.</TEXT>
<TEXT>
  Or l'étude ERPURS, pour " évaluation des risques de la pollution urbaine pour la santé ", 
réalisée par l'Observatoire régional de la santé à la demande du conseil régional d'IIe-de-
France, a constaté que, pour ces valeurs, le nombre journalier d'hospitalisations pour 
asthme augmente de 3 %, le nombre de visites à domicile de SOS-médecins pour affection 
des voies respiratoires inférieures, de 6 %, celles pour asthme de 10 %, et celles pour 
maux de tête de 8 %. Le nombre d'arrêts de travail pour affections respiratoires à EDF-
GDF augmente ces jours-là de 7 %.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faudrait avertir la population dès que ce seuil est atteint, estime Jean-Félix Bernard. 
Il y a en effet alors un danger pour les enfants, les sportifs qui veulent s'entraîner et pour 
les personnes âgées. "</TEXT>
<TEXT>
 MAUVAIS INDICES</TEXT>
<TEXT>
 L'actualité récente fournit d'autres arguments aux écologistes. Un indice de pollution de 
niveau 8, qualifié de " mauvais ", a été observé vendredi 24 mars en IIe-de-France (lire 
page 25), sans qu'aucune mise en garde n'ait été transmise aux habitants de Paris et de la 
région.</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet de police n'a pas déclenché l'alerte prévue par le dispositif antipollution de la 
région parisienne, mis en place le 26 avril 1994. Philippe Lamelloise, directeur d'Airparif, 
explique la gravité de l'indice enregistré ce jour-là par l'accumulation de mauvais résultats 
sur l'ensemble de la région, mais " les critères de déclenchement de l'alerte n'étaient pas 
réunis car un des deux sites retenus par le préfet n'atteignait pas le seuil de pollution fixé 
par les normes internationales ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour le docteur Philippe Kennel, médecin épidémiologiste au sein du réseau national de 
santé publique , " les relations entre la santé et la qualité de l'air sont aujourd'hui 
évidentes. Les niveaux actuellement observés dans dix-sept agglomérations européennes 
sont effectivement généralement inférieurs aux seuils fixés par les normes internationales, 
mais on sait maintenant que cette pollution, sans être catastrophique, a déjà sur certaines 
affections le même effet négatif que le tabagisme passif ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour le docteur Kennel, la polémique actuelle a le mérite d'obliger dès maintenant les 
responsables politiques à prévoir les mesures qui s'avéreront indispensables pour limiter 
l'accroissement de la circulation automobile prévu dans les prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
