<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023046</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023046</DOCID>
<ACCOUNT>397929</ACCOUNT>
<DATE>19950613</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120695/1663</FAB>
<NUM1>950613-10</NUM1>
<NAMES>CISJORDANIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD 10 JUIN POUR UNE RENCONTRE LE 27 JUIN 1995 A WASHINGTON</LEAD1>
<TITLE>Les chefs d'état-major syrien et israélien  vont se rencontrer à Washington</TITLE>
<TEXT> LE SECRÉTAIRE D'ÉTAT américain, Warren Christopher, a une raison de se féliciter de sa treizième tournée au Proche-Orient. Il a réussi à obtenir, samedi 10 juin, l'accord du président syrien, Hafez El Assad, pour une rencontre, à partir du 27 juin, à Washington, entre les chefs d'état-major syrien et israélien, les généraux Hikmat Chahabi et Amnon Shahak.</TEXT>
<TEXT>  Deux semaines plus tard, des officiers d'un rang inférieur prendront le relais. Des responsables américains assisteront aux discussions, dont le général Daniel Christman, proche conseiller du chef d'état-major interarmes, John Shalikashvili. Des diplomates américains ont expliqué que ces négociations étaient les bienvenues, car " l'horloge électorale s'est mise en marche ", aux Etats-Unis comme en Israël, et qu'il reste jusqu'à la fin de 1995 pour avancer à marche forcée sur le dossier syro-israélien.</TEXT>
<TEXT>
  A Jérusalem, signale notre correspondant Patrice Claude, les ministres israéliens, informés par le premier d'entre eux, Itzhak Rabin, de l'état des pourparlers avec la Syrie, sont sortis de la réunion dominicale du gouvernement, assez optimistes sur les chances d'un accord avec Damas. " Nous connaissons tous le prix d'une paix totale avec la Syrie, a répété Yossi Sarid, ministre de l'environnement, ce prix, c'est le retrait total du plateau du Golan. "</TEXT>
<TEXT>
  Sur le dossier palestinien, en revanche, le pouvoir israélien continue de souffler alternativement le chaud et le froid. Confirmé, dimanche, par le ministre de la police, Moshe Shahal, le retrait progressif des soldats de quatre des sept grands centres urbains de Cisjordanie occupée Djénine, Kalkilya, Toulkarem et Naplouse " n'empêchera pas du tout l'armée de continuer à opérer librement " dans ces villes palestiniennes, a déclaré M. Rabin.</TEXT>
<TEXT>
  Rappelant, selon la radio d'Etat, que la date du 1 juillet retenue par les deux parties pour signer un accord de redéploiement n'était " qu'un objectif et non une échéance impérative ", M. Rabin a précisé qu'il restait " beaucoup de problèmes techniques à régler, notamment le financement des routes de contournement " qui seront réservées aux colons juifs du territoire, après le redéploiement des troupes. " Dans les accords, a-t-il ajouté, il n'est pas question d'un retrait, mais d'un simple redéploiement de nos forces. "</TEXT>
<TEXT>
 A Jéricho, où Yasser Arafat recevait M. Christopher, Saeb Erakat, un " ministre " palestinien, a rétorqué que son camp, lui, considérait le 1 juillet " comme une échéance fixe à ne pas dépasser ". Il a rappelé que les accords d'Oslo évoquaient bel et bien " le retrait " des soldats israéliens des zones urbaines arabes, comme préalable aux premières élections palestiniennes.</TEXT>
</DOC>
