<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001567-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001567-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359170</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,INSTANCE,BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET;EMPRUNT D'ETAT,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>11121551</FAB>
<SUBJECTS>;;MARCHE A TERME FINANCIER;EMPRUNT,BANQUE;SICAV</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>RESERVE FEDERALE AMERICAINE</NAMES>
<NAMES>CREDIT LOCAL DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; En attendant la Réserve fédérale</TITLE>
<TEXT>Puisque les marchés financiers du monde entier vivent maintenant au rythme des publications régulières de données de tous ordres en 
provenance des Etats-Unis (chiffres de l'emploi, variation des prix, 
évolution d'une armée d'indices), la toute prochaine échéance est 
celle de la réunion du comité de politique monétaire de la Réserve 
fédérale (" Fed ", la banque centrale des Etats-Unis) à partir du 15 
novembre prochain. Le 16 août dernier, ce comité avait porté à 5,25 % 
le taux d'intervention de la Réserve, en espérant que ce quatrième 
relèvement, depuis les 3 % du début d'année, serait suffisant pour 
rassurer les marchés. La Fed anticipait un ralentissement de la 
croissance jugé inévitable. Comme ce ralentissement ne s'est pas 
produit et que les marchés redoutent une accélération de l'inflation 
dans les six mois qui viennent, on attend de la Fed un nouvel effort 
qui devrait se traduire par un relèvement de 0,50 % de son taux 
d'intervention. S'il ne se produit pas, les marchés seront 
cruellement déçus, et les taux d'intérêt à long terme poursuivront 
leur hausse.</TEXT>
<TEXT>
 A vrai dire, même si elle se produit, une augmentation de 0,50 % 
sera jugée, d'emblée, insuffisante, en raison du handicap qu'aurait 
pris la Fed, accusée d'être toujours en retard sur l'événement. 
Maintenant, on réclame 0,75 % ou même 1 % de hausse, en deux fois 
éventuellement, mais dans un délai très rapproché. Ce sont ces 
exigences qui ont fait rebondir, jeudi 10 novembre, dans 
l'après-midi, les rendements des obligations du Trésor américain, 
déjà portés, la semaine dernière, de 7,80 % à 8,02 % pour le dix ans, 
et de 7,96 % à 8,16 % pour le trente ans, à la suite de statistiques 
sur l'emploi jugées inquiétantes. Ces rendements étaient revenus à 
7,99 % et 8,04 % au matin de ce jeudi, après l'annonce d'une baisse 
des prix à la production américains de 0,50 % en octobre, du même 
ordre que celle constatée en septembre, soit la deuxième diminution 
consécutive pour la première fois depuis trois ans.</TEXT>
<TEXT>
 Le découplage de l'Europe</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, le découplage d'avec les taux américains constaté la 
semaine dernière s'est fort bien consolidé. Le lancement 
satisfaisant, mercredi, de l'emprunt d'Etat allemand de 3 milliards 
de marks, à 7,54 %, a fait revenir à 7,43 % le rendement des emprunts 
d'Etat fédéraux à dix ans à Francfort. A Paris, le rendement de l'OAT 
dix ans est revenu de 8,25 % à 8,13 % , soit un écart de 70 centimes 
avec Francfort.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le MATIF, le cours du contrat dix ans est passé de 110,28 à 
110,88, après une pointe à 111,20, jeudi 10 novembre, tout de suite 
après l'annonce de la baisse des prix de gros aux Etats-Unis. Un 
certain optimisme est donc revenu sur les marchés européens, confirmé 
par les analystes elliottistes. Laurent Faurie, de Finacor, cité la 
semaine dernière, confirme le retournement observé sur le MATIF à 
109, avec pour objectif rapproché 112 à 112,20, et 1 980 sur indice 
CAC des actions. Après, on verra. Pour leur compte, les analystes de 
la Société générale évoquent un rebond de plusieurs mois, capable de 
porter le cours du MATIF à 116-118, sans éliminer, toutefois, la 
possibilité d'une rechute à 108,50 avant un nouveau rebond.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché obligataire, le sentiment est devenu nettement 
meilleur, grâce à la bonne tenue du cours sur le MATIF. Ainsi, la 
Caisse nationale des autoroutes (CNA) a-t-elle pu lever, assez 
facilement, 1,3 milliard de francs à douze ans et 8,25 % nominal, 
près de 8,40 % en rendement réel, sous l'égide de la BNP. De son 
côté, le Crédit local de France a obtenu, aisément, 2 milliards de 
francs, à six ans et 300 jours, à 8,203 nominal, à 12-13 centimes 
au-dessus de l'OAT, sous la houlette de la Société générale. Émis 
au-dessous du pair à 99,59 %, cet emprunt est rapidement passé 
au-dessus du pair, à 100,30 %, ce que certains investisseurs n'aiment 
pas, car cela entraîne une décote immédiate en comptes de bilan. Si 
le redressement du marché se confirme, avec une baisse correspondante 
des rendements, les emprunteurs vont se faire plus nombreux.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le front des sicav, on constate, en octobre, une nouvelle " 
décollecte " pour le cinquième mois consécutif, à hauteur de 15,8 
milliards de francs, selon les statistiques d'Europerformance. Les 
SICAV de trésorerie ont subi des sorties à hauteur de 19 milliards de 
francs, ce qui porte à 79,4 milliards de francs les rachats nets 
depuis le début de l'année, sur un encours de 1 086,2 milliards de 
francs au 28 octobre. En revanche, les sicav obligataires, qui 
avaient essuyé sept mois consécutifs de rachats, ont bénéficié de 6,5 
milliards de francs de souscriptions nettes, provoquées, sans doute, 
par l'élévation des rendements, au-dessus de 8 % brut, qui les 
rendent à nouveau attrayantes, après la chute de leurs cours depuis 
le début de l'année. Mais, par solde, la décollecte sur le secteur 
est encore de 15,3 milliards de francs depuis le début de l'année, 
pour un encours de 469,3 milliards de francs. Les retraits, enfin, 
ont atteint 3,3 milliards de francs, ce qui laisse, tout de même, 
24,2 milliards de francs de souscriptions nettes depuis le 1 janvier 
1994.&lt;
</TEXT>
</DOC>
