<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031532</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031532</DOCID>
<ACCOUNT>409131</ACCOUNT>
<DATE>19950826</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250895/0105</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET,REFORME,ACQUIS SOCIAL,</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un dessin de plantu</NOTE>
<NUM1>950826-2-001-32</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>M. Juppé n'envisage, pour sa part, de telles mesures qu'après une large concertation</SOT1>
<SYF1>POLITIQUE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE</LEAD1>
<TITLE>La mise en cause par M. Madelin des " avantages "  des fonctionnaires suscite un tollé syndical</TITLE>
<TEXT> LA PRÉPARATION du budget 1996 est délicate pour le gouvernement, qui ne dispose pas de marges financières pour mettre en oeuvre dès l'an 
prochain la vaste réforme fiscale promise. Le premier ministre veut, pour autant, en poser 
les principes dès la loi de finances qui sera votée à l'automne. A Matignon, on expliquait, 
vendredi 25 août, qu'Alain Juppé souhaite y parvenir " sans précipitation " et " après une 
large concertation ". Celle-ci commencera lorsqu'il recevra, les 4 et 5 septembre, les 
partenaires sociaux. Elle se poursuivra lors du débat organisé en novembre au Parlement 
sur la protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Les déclarations d'Alain Madelin mettant en cause le système de retraite des 
fonctionnaires et le niveau du RMI peuvent ainsi gêner le chef du gouvernement. Le 
ministre de l'économie et des finances semble avoir agi dans la précipitation et s'être 
prononcé avant toute concertation. Sa mise en cause des avantages acquis a provoqué 
immédiatement un tollé des organisations syndicales, bien que le ministère de la fonction 
publique ait fait savoir que la réforme du système de retraite des fonctionnaires n'était pas 
d'actualité. Toutefois, le gouvernement entend réexaminer l'ensemble des avantages 
acquis, et dès la prochaine discussion budgétaire il devrait annoncer la suppression d'un 
certain nombre de déduction fiscales dans le calcul des impôts payés en 1997 sur les 
revenus de 1996.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 5</TEXT>
<TEXT>
 et notre éditorial page 9</TEXT>
</DOC>
