<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007374</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007374</DOCID>
<ACCOUNT>376460</ACCOUNT>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1358</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CHIFFRE,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950223-7</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GALLUP POUR L'EXPRESS, LOUIS-HARRIS POUR VSD, BVA,POUR PARIS-MATCH.</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur baisse encore  dans les sondages</TITLE>
<TEXT> TROIS ENQUÊTES d'opinion réalisées par Louis-Harris, Gallup et BVA avant les derniers développements de l'affaire Maréchal-Schuller 
confirment la baisse de M. Balladur, enregistrée au début du mois.</TEXT>
<TEXT>
  Une enquête effectuée par téléphone par Gallup pour L'Express, les 16 et 17 février, 
auprès de 938 personnes, montre que seulement 40 % (au lieu de 50 % en janvier) de 
l'échantillon " approuvent " l'action de M. Balladur, contre 51 % (au lieu de 40 %) qui 
pensent le contraire. Il s'agit du plus mauvais score enregistré par le premier ministre 
depuis son arrivée à Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  Réalisée les 17 et 18 février auprès de 1 002 personnes pour VSD, l'enquête de Louis-
Harris enregistre une baisse de 6,5 points (23,5 %) des intentions de vote pour le premier 
ministre au premier tour de l'élection présidentielle. Jacques Chirac est également en 
baisse de 4 points (17 %), alors que Lionel Jospin est en hausse de 5 points (23 %). Au 
second tour, M. Balladur (54 %) et M. Chirac (53 %) l'emportent sur M. Jospin. Le 
premier ministre (53 %)l'emporte également sur M. Chirac (47 %), mais l'écart entre les 
deux hommes se resserre.</TEXT>
<TEXT>
 L'étude de BVA, effectuée en face à face pour Paris-Match, France 2 et Europe 1 auprès 
de 1 907 personnes, confirme la baisse de M. Balladur, qui perd entre 4,5 et 5 points (selon 
que M. Barre est, ou non, candidat) ; par rapport au début du mois, il se situe, comme M. 
Chirac, à 21 %. M. Jospin connaît une hausse de 2 points (22 %), alors que M. Chirac, 
contrairement à ce qu'indique Louis-Harris, gagne entre 3 et 4 points. Au second tour, 
BVA place M. Balladur et M. Chirac à égalité dans le cas d'un duel, alors que le maire de 
Paris (54 %) bat plus largement M. Jospin que M. Balladur (53 %).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INDÉCISION</TEXT>
<TEXT>
 Si le renversement de tendance qui frappe le premier ministre est enregistré également 
par tous les instituts, les variations des intentions de vote, particulièrement pour M. 
Chirac, témoignent de la grande volatilité de l'électorat, qui reste indécis dans des 
proportions non négligeables. Plus de 52 % des électeurs interrogés par Louis-Harris 
assurent n'avoir pas encore choisi définitivement leur candidat, alors que 49 % des 
personnes interrogées par BVA estiment pouvoir encore changer d'avis.</TEXT>
<TEXT>
  Cette indécision, ajoutée à la marge d'incertitude naturelle (2 à 3 points) des enquêtes 
d'opinion tardivement rappelée, le 14 février, par la Commission des sondages , pèse sur 
l'interprétation des données enregistrées aujourd'hui par les différents instituts.</TEXT>
</DOC>
