<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002884-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002884-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356472</ACCOUNT>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10221060</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SU11>BOURSE DE PARIS</SU11>
<PAGE>161</PAGE>
<TITLE>REVUE DES VALEURS&gt; SEMAINE DU 17 AU 21 OCTOBRE 1994&gt; PARIS&gt; Retour à l'ordinaire&gt; INDICE CAC 40&gt; -4,70%</TITLE>
<TEXT>Finie l'exception ! La Bourse de Paris est revenue à l'ordinaire. Celui-là même qui a caractérisé toutes ces dernières semaines : de 
bons indicateurs américains, le risque de surchauffe qui en découle, 
suivi d'une classique crainte de hausse des taux d'intérêt pour 
prévenir tout dérapage inflationniste. Quelques variantes toutefois : 
le marché des changes, avec un dollar faible souvent synonyme de 
remous monétaires, a pris le pas sur le marché obligataire. Par 
ailleurs, côté statistiques, les chiffres qui sont venus " 
empoisonner " les valeurs françaises ne venaient pas seulement 
d'outre-Atlantique _ hausse de 4,4 % des mises en chantier de 
logements alors que les experts s'attendaient à une baisse de 2,5 % 
en septembre _ mais aussi de l'autre côté du Rhin avec une nette 
progression de la masse monétaire allemande par rapport aux 
prévisions.</TEXT>
<TEXT>
 Cela étant, au final, l'effet est aussi désastreux sur le marché des 
actions : en cinq séances, les valeurs françaises ont perdu la 
totalité des gains accumulés au cours de la semaine précédente et 
même au-delà puisqu'il ne reste rien de la fugitive reprise 
automnale. Vendredi, l'indice CAC 40 a terminé la séance à 1 842,09 
points soit un recul de 4,7 % sur le vendredi précédent. Pas de 
surprise sur la tendance : celle-ci a été uniformément baissière dans 
le sillage de celle affichée à la fin de la semaine précédente.</TEXT>
<TEXT>
  Cette ultime séance était aussi la dernière du terme boursier 
d'octobre. Avec ce nouveau recul hebdomadaire, la liquidation est 
perdante de 4,42 %. Pour mémoire, seuls deux termes boursiers sur dix 
ont été positifs celui du mois de janvier avec un gain de 1,02 % et 
celui de juillet en progressant de 5,28 %. La palme du plus fort 
recul mensuel revenant au mois de juin (-9,11 %). Pour en finir 
temporairement avec les chiffres, il faut savoir qu'avec cette 
nouvelle baisse, les valeurs françaises affichent désormais un retard 
de 18,7 % sur leur niveaux du début de l'année. Un an plus tôt, elles 
étaient en hausse de 18 %. </TEXT>
<TEXT>
 Pénurie de liquidités</TEXT>
<TEXT>
 Pour tenter de comprendre cette situation paradoxale à bien des 
égards, Pascal Riegis et Eric Le Boulch, de l'Européenne 
d'intermédiation financière et boursière (EIFB), société de Bourse du 
Gan, offrent une analyse intéressante. Selon eux, si la crainte de 
l'inflation engendrée par la reprise peut paraître légitime aux 
Etats-Unis et justifie une poursuite du resserrement de la politique 
monétaire, les politiques monétaires, en Europe, devraient être 
encore accommodantes pour quelques trimestres. Les niveaux des taux 
obligataires tant en regard des taux à trois mois que des taux 
d'inflation font ressortir un écart supérieur à ceux constatés 
outre-Atlantique, constituant une marge de sécurité confortable. Bien 
plus qu'une hausse des taux, c'est l'inertie des dettes publiques qui 
constitue un réel problème. Alors que le besoin de financement des 
endettements publics demeure important, l'augmentation des besoins 
monétaires de l'économie réelle induit un transfert de liquidités de 
la sphère financière vers la sphère réelle. La fragilité de ces 
marchés résultant de cette pénurie de liquidités pénalise en partie 
l'actuelle phase de redémarrage économique.</TEXT>
<TEXT>
  Car ce redémarrage est pourtant sensible. Selon l'INSEE, si la 
croissance a été tirée en début d'année par le moindre déstockage des 
entreprises, celle-ci s'appuie désormais sur la demande intérieure, 
en particulier la consommation des ménages, dans un environnement 
international " plus porteur qu'il n'apparaissait en juillet ". Selon 
l'Institut, le PIB augmenterait de 2,2 % en moyenne en 1994 au lieu 
des 2 % attendus en juillet, malgré un petit ralentissement au second 
semestre. Et cette reprise est accréditée par la publication des 
résultats semestriels.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des valeurs, Eurotunnel a encore subi quelques attaques, 
après celles survenues à la fin de la semaine passée consécutives à 
l'annonce d'une réduction des prévisions de recette pour 1994. Un 
incident sur la navette Eurostar, intervenu jeudi 20 octobre et 
occasionnant un sensible retard pour les quelque 400 journalistes en 
partance de Londres pour Paris, a donné l'occasion au titre d'être a 
nouveau sévèrement " attaqué ". Eurotunnel devait terminer la séance 
à un nouveau plus bas historique à 16 francs soit un recul de 9,4 % 
pour 10 millions de titres échangés. Un autre problème décelé 
vendredi, à nouveau sur une navette n'a, en revanche, pas eu 
d'incidence sur la reprise technique amorcée par le titre qui a 
terminé la séance en hausse de 9,7 %. </TEXT>
<TEXT>
  Notons encore que les valeurs de BTP et de services comme la 
Lyonnaise des Eaux ou la Générale des Eaux ont encore souffert des " 
affaires " malgré l'engagement pris par les grands groupes du secteur 
du BTP français, (à l'exception notable de Bouygues), de respecter la 
loi sur le financement des partis politiques et de refuser dorénavant 
de payer des pots-de-vin pour obtenir des contrats.</TEXT>
<TEXT>
 Pour conclure, notons enfin que l'offre publique de vente (OPV) 
portant sur la participation de Lagardère Groupe dans la Société 
anonyme de télécommunications (SAT), a été un succès avec deux fois 
plus de demandes que le nombre d'actions disponibles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
