<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001029-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001029-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340054</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>COLOMBIE,SEISME,DATE,DECES,CHIFFRE,VILLAGE,DESTRUCTION</SUBJECTS>
<FAB>06080511</FAB>
<NAMES>IRLANDA,TOEZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-62</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 06 JUIN 1994, DANS LA PROVINCE DU CAUCA</LEAD1>
<TITLE>Entraînant glissements&gt; de terrain et inondations&gt; Un violent tremblement&gt; de terre en Colombie&gt; a fait au moins 250 morts&gt; et 500 disparus&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Des glissements de terrain causés par un tremblement de terre ont fait au moins 250 morts et 500 disparus dans la province du Cauca, 
dans le sud-ouest de la Colombie. Trois secousses telluriques de 
magnitude 6 sur l'échelle de richter se sont succédées à trois 
minutes d'intervalle, lundi 6 juin à partir de 15 h 47 locales (22 h 
47, heure française), entrainant des glissements de terrain et le 
débordement de fleuves.</TEXT>
<TEXT>
  La rivière Paez a inondé les villages d'Irlanda et Toez, chariant 
des torrents de boue et de pierres. Les deux bourgades, également 
affectés par des glissements de terrain en raison de la proximité du 
volcan Nevado del Huila, ont été pratiquement rayées de la carte.</TEXT>
<TEXT>
  Le séisme aurait décollé plusieurs couches de glace de la chaîne de 
montagne Nevado del Huila, qui se seraient ensuite répandues dans les 
rivières, les faisant déborder et balayer ponts et routes sur leurs 
passages.</TEXT>
<TEXT>
 Réactions de panique</TEXT>
<TEXT>
  Selon les autorités, 65 personnes ont été tuées et 500 sont portées 
disparues à Toez ; 150 sont mortes à Irlanda et une quarantaine de 
victimes sont dénombrées dans plusieurs villages des environs. Le 
séisme a été suivi de quelque 800 répliques, dont la plus forte a 
atteint 3,5 degrés sur l'échelle de Richter, mardi 7 juin. Plusieurs 
routes et ponts menant aux villages d'Irlanda et de Toez ont été 
détruits, ce qui rend l'accès difficile aux équipes de secours 
contraintes d'utiliser des hélicoptères de l'armée pour venir en aide 
aux survivants.</TEXT>
<TEXT>
  Le séisme a été ressenti dans plusieurs villes, provoquant des 
réactions de panique. A Bogota, quelque 350 000 personnes ont été 
privées d'électricité.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a neuf ans, le 13 novembre 1985, la Colombie avait connu une 
catastrophe encore plus considérable avec l'éruption du volcan Nevado 
del Ruiz, qui avait rayé de la carte la ville d'Armero (à environ 200 
km à l'ouest de Bogota), faisant quelque 15 000 morts. _ (AFP, 
Reuter.)                                       
</TEXT>
</DOC>
