<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002326-19940827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002326-19940827</DOCID>
<ACCOUNT>348952</ACCOUNT>
<DATE>19940827</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EGYPTE,REPRESSION,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>08261203</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-08</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>ÉGYPTE&gt; La lutte contre les extrémistes musulmans a enregistré des succès</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les autorités égyptiennes ont prévu des mesures de sécurité 
draconiennes pour la conférence de l'ONU sur le développement et la 
population qui doit se tenir au Caire du 5 au 13 septembre. Le 
gouvernement du président Hosni Moubarak espère en effet que ce 
forum, qui réunira des milliers de représentants venus des quatre 
coins du monde, marquera le couronnement d'une politique qui commence 
à porter ses fruits puisque depuis quatre mois il n'y a pratiquement 
pas eu d'attentat.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les autorités, ce " succès " est le résultat d'une offensive 
généralisée contre l'extrémisme musulman, qui a allié à la répression 
policière une série de mesures politiques, diplomatiques et 
médiatiques.</TEXT>
<TEXT>
 La police, conduite par le ministre de l'intérieur, le général 
Hassan El Alfi, a en effet réussi à décapiter deux des organisations 
extrémistes musulmanes qui depuis deux ans ont revendiqué la plupart 
des actes de terrorisme : la Djamaa islamiya et le Djihad. Le général 
El Alfi, qui a commencé par une réorganisation de la police, n'a pas 
lésiné sur les moyens depuis qu'il a pris en main le ministère de 
l'intérieur il y a un an et demi.</TEXT>
<TEXT>
  Commencée sous son prédécesseur, la répression s'est accentuée et 
les campagnes d'arrestations au Caire et en Haute-Egypte se sont 
multipliées. Dans une récente interview à l'hebdomadaire officieux 
Rose el Youssef, le général El Alfi reconnaissait pour la première 
fois qu'il y avait dix mille détenus politiques en Egypte.</TEXT>
<TEXT>
  Les policiers ont aussi obtenu le feu vert pour l'usage de la force 
à la moindre résistance, ce qui, selon les extrémistes, a débouché 
sur " des massacres ". Encouragée par le ministre, la délation a 
permis de réussir des coups de filet spectaculaires et surtout 
d'infiltrer nombre d'organisations extrémistes. Plusieurs membres de 
ces organisations ont en effet cédé à l'appât du gain (jusqu'à 50 000 
livres, l'équivalent de dix ans de salaire moyen), ou à une promesse 
d'amnistie qui permet d'échapper aux tribunaux militaires, décriés 
par les organisations des droits de l'homme et qui ont condamné à 
mort des dizaines d'extrémistes.</TEXT>
<TEXT>
  La diplomatie égyptienne s'est mise de la partie en concluant une 
série d'accords officiels ou officieux avec plusieurs pays arabes et 
musulmans. C'est ainsi que les services de sécurité égyptiens ont 
obtenu d'énormes facilités pour la poursuite des extrémistes 
égyptiens en Libye. Par ailleurs, l'Arabie saoudite a discrètement 
livré au Caire plusieurs extrémistes recherchés. Un accord pour 
l'échange des criminels a été récemment signé avec le Pakistan, où 
s'étaient retrouvés une bonne partie des vétérans égyptiens de la 
guerre d'Afghanistan. Ces " Afghans " sont considérés par les 
autorités comme le noyau du terrorisme. Les services de sécurité du 
Caire ont par ailleurs accru leur coopération avec les services 
occidentaux et notamment avec les pays européens où se trouve une 
importante minorité musulmane.</TEXT>
<TEXT>
 Les médias</TEXT>
<TEXT>
 mis à contribution</TEXT>
<TEXT>
 Ces " succès " ont vu leurs effets décuplés par les médias, 
notamment les sept chaînes de la télévision étatique. Ces dernières 
ont diffusé les " aveux d'extrémistes repentis ", qui reprochaient 
notamment aux institutions religieuses officielles de ne pas " 
prêcher le vrai islam ". Drogue quotidienne de l'Egyptien moyen, des 
feuilletons attaquant l'extrémisme ont été diffusés aux heures de 
plus grande écoute. Des comédiens comme Adel Imam, grande vedette 
d'Egypte et du monde arabe, se sont joints à la campagne, avec un 
film comme le Terroriste projeté jusque dans le fief islamiste 
d'Assiout où, comme dans le reste de la vallée du Nil, il a fait 
salle comble durant des mois.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, le gouvernement a adopté une série de mesures 
politiques contre les islamistes, notamment la confrérie des Frères 
musulmans. Une loi visant à rendre extrêmement difficile l'arrivée 
des islamistes à la tête des syndicats a par exemple été votée par le 
Parlement, où le Parti national démocrate du président Moubarak 
détient plus de 80 % des sièges. Le guide suprême des Frères 
musulmans, le cheikh Aboul Nasr, a été convoqué à deux reprises au 
parquet du fief islamiste d'Imbaba au Caire. A la veille de la 
conférence sur la population, même les institutions religieuses comme 
l'Azhar n'échappent pas aux critiques de la presse officieuse.</TEXT>
<TEXT>
 Mais ces " succès " ne veulent pas dire que le gouvernement est 
convaincu d'avoir remporté la victoire. Le ministre de l'intérieur 
lui-même estime être " au début du chemin " dans la lutte contre le 
terrorisme et l'extrémisme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
