<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001552-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001552-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355071</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,JUSTICE,PROCES</SUBJECTS>
<NAMES>GIDE ANDRE,GIONO JEAN,CAPOTE TRUMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-03</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DE LA SORTIE DU FILM DE RAYMOND DEPARDON " DELITS FLAGRANTS "</LEAD1>
<TITLE>LE SPECTATEUR&gt; Témoins de plume</TITLE>
<TEXT>CE qu'on attend du documentaire filmé comme de l'enquête écrite c'est un mélange de vérité, de sincérité, de "choses vues" et rapportées 
sans fard, l'idée d'un témoignage honnête auquel il n'est pas 
interdit pour autant de prendre parti. On a fait son deuil depuis 
longtemps de la chimère d'une objectivité absolue, et si l'on attend 
du documentaire qu'il nous donne à voir et nous permette de nous 
faire une opinion librement, l'auteur du documentaire n'est 
évidemment pas un collecteur de faits impassible et neutre. Il est 
impliqué dans son enquête, et Depardon à sa manière nous dit ce qu'il 
pense de la justice, de l'innocence, de la culpabilité. C'est le cas 
également de certains écrivains quand ils quittent le domaine 
romanesque pour s'attacher à une histoire vraie, qui vient d'arriver, 
qui les intéresse de près, pour toute sorte de raisons. Parfois sans 
raison, parce qu'ils y sont forcés.</TEXT>
<TEXT>
  AINSI André Gide est-il tiré au sort en mai 1912 pour faire partie 
du jury de la cour d'assises de Rouen. On le sait, il n'est pas 
possible de se dérober au jury. A moins de payer trois cent francs 
d'amende, ce qui en 1912 n'est pas une petite somme. De toute façon 
Gide est bien trop curieux du genre humain pour y songer. Quel 
romancier renoncerait à ce vivier d'histoires vivantes qu'est une 
cour d'assises? Il a quarante-deux ans, le plus important de son 
oeuvre est devant lui. Ce grand bourgeois lettré, qui vit de ses 
rentes dans sa maison de Cuverville en Normandie ou Villa Montmorency 
à Auteuil, se retrouve en compagnie d'un notaire, d'un architecte, 
d'un instituteur retraité, et de commerçants, de boutiquiers, de 
cultivateurs, pour donner son avis sur des aigrefins, des 
incendiaires, des pères incestueux, tout un monde qu'il ne 
fréquentait pas vraiment, jeune homme, aux mardis de Mallarmé. "Et 
certes je ne me persuade point qu'une société puisse se passer de 
tribunaux et de juges; mais à quel point la justice humaine est chose 
douteuse et précaire, c'est ce que, durant douze jours, j'ai pu 
sentir jusqu'à l'angoisse." Il dénonce assez subtilement ce piège 
ordinaire dans lequel tombent les jurés, de ne pouvoir parfois 
s'exprimer qu'en trichant pour dire la vérité: "De sorte que tous 
ceux qui s'étaient promis de voter simplement: coupable, mais sans 
circonstances non plus aggravantes qu'atténuantes, se trouvèrent 
entraînés à voter les "atténuantes" pour compenser l'excès des 
"aggravantes" que les questions les avaient contraints d'accepter." </TEXT>
<TEXT>
  Plus loin il note aussi le côté chien du commissaire de police, son 
ton rogue dans ses dépositions, et l'air gibier que prend le prévenu. 
Il faut relire ses Souvenirs de la cour d'assises, ils sont drôles, 
graves, curieux, généreux, à mille lieues de l'idée qu'on peut se 
faire d'un Gide narcissiquement occupé de son impalpable moi. Parce 
que le matériau humain que brasse une cour d'assises est fascinant 
et, par le seul privilège de l'authenticité, écrase toutes les 
inventions du romancier.</TEXT>
<TEXT>
  JEAN GIONO témoignera à son tour de cette fascination en publiant 
en 1955 ses Notes sur l'affaire Dominici, dont le procès s'est tenu 
un an plus tôt à Digne. Gilles Perrault s'est passionné, s'est engagé 
avec Le Pull-over rouge dans une bataille pour la révision du procès 
Ranucci. L'étude du fait divers, généralement criminel, judiciaire, 
peut conduire légitimement à une prise de position, mais il implique 
toujours un travail de recherche, d'examen, de compréhension. Il n'y 
a que Marguerite Duras pour déclarer à la seule vue du paysage d'un 
drame que la mère de la victime est la coupable, comme ça, au pif.</TEXT>
<TEXT>
  UN des champions toutes catégories de l'enquête en matière de fait 
divers aura été Truman Capote avec De Sang Froid publié en 1966. En 
1959, Capote lit dans le journal qu'une famille entière du Kansas, 
les Cutter, a été massacrée par deux tueurs en cavale. Il fait ses 
valises, quitte discrètement son milieu de snobs new-yorkais, et 
s'installe dans le Kansas. Pendant plusieurs années il suivra 
l'enquête, écoutera les policiers, les voisins, les deux assassins 
qu'il accompagnera jusqu'à leur éxécution. Sa mémoire exceptionnelle 
lui permet d'enregistrer des heures de conversation sans prendre de 
notes, sans magnétophone, ce qui lui gagne plus facilement la 
confiance de ses interlocuteurs. Qu'est-ce qui le pousse à se 
claquemurer dans la campagne, à passer des journées entières au 
pénitencier sur une si longue période? Un goût prononcé pour les 
mauvais garçons et les durs à cuire, sans doute. Mais aussi un manque 
personnel: Capote s'est inspiré de sa vie pour écrire, il y a 
toujours une part autobiographique dans ses romans, mais il a du mal 
à inventer un univers romanesque à la Balzac, à la Tolstoï.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on ajoute à celà la vogue du journalisme échevelé de l'équipe 
de Rolling Stone à ses débuts, à la Hunter S. Thomson, la tentation 
est grande de prendre un fait divers brut et de le traiter en 
journaliste, mais avec la puissance d'investigation d'un romancier 
disposant de plus de temps qu'en n'accordera jamais un rédacteur en 
chef. Le résultat de six années de travail est son chef-d'oeuvre, 
d'une sobriété, d'une efficacité rares, qui inaugure un genre dans 
lequel Norman Mailer essaiera de s'illustrer (avec Le Chant du 
Bourreau) sans égaler Capote, le "roman non romanesque". Tout 
l'inverse en somme de la démarche de Stendhal s'inspirant du procès 
d'Antoine Berthet en 1827, reproduit dans la Gazette des Tribunaux, 
pour inventer le Rouge et le Noir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
