<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030659</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030659</DOCID>
<ACCOUNT>407888</ACCOUNT>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1902</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,POLICE,ANALYSE, REGLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950815-2-006-34</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES,JOXE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SU21>JUSTICE&gt;LES TROIS POLICIERS MARSEILLAIS AUTEURS D'UNE BAVURE ONT ETE ECROUES&gt;</SU21>
<SYF1>BAVURE POLICIERE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA BAVURE DE MARSEILLE, LE 11 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>La police demeure en mal de déontologie</TITLE>
<TEXT> COMME tous les policiers de France, les trois fonctionnaires marseillais avaient, dans la poche de leur uniforme, le petit livret plastifié leur rappelant 
les impératifs de la déontologie policière. Ce document, dont le port a été rendu obligatoire 
par le précédent ministre de l'intérieur Charles Pasqua, et qui reproduit les principaux 
extraits du code de déontologie promulgué en mars 1986 à la demande de son 
prédécesseur socialiste Pierre Joxe, énonce notamment : " Toute personne appréhendée 
est placée sous la responsabilité et la protection de la police. Elle ne doit subir (...) aucune 
violence ni aucun traitement inhumain ou dégradant. " Le tabassage en règle de Sid 
Mohamed Amniri, par trois policiers détenteurs de ce petit livret et décrits comme " bien 
notés " par leur hiérarchie, vient rappeler les ambiguïtés de la politique suivie en matière 
de déontologie policière par la place Beauvau.</TEXT>
<TEXT>
  Demandée de longue date par les syndicats policiers pour assurer un regard extérieur sur 
des pratiques policières contestables, l'institution d'une " haute autorité " a été pour le 
moins difficile : un mois et demi après sa création en février 1993, par un décret signé de 
Pierre Bérégovoy, le Conseil supérieur de l'activité de la police nationale (CSAPN) a été 
supprimé par Charles Pasqua peu après son retour au ministère de l'intérieur. M. Pasqua 
avait considéré que cet organisme, relativement autonome et pouvant être saisi par des 
associations, risquait d'empiéter sur les affaires de " bavures " faisant l'objet d'enquêtes 
judiciaires. Le conseil supérieur avait aussi le tort, aux yeux de M. Pasqua, de 
concurrencer la " police des polices " : placée sous l'autorité directe du ministre, 
l'Inspection générale de la police nationale (IGPN) est chargée des enquêtes 
administratives, comme de la plupart des informations judiciaires, sur de tels 
dysfonctionnements policiers.</TEXT>
<TEXT>
  C'est bien tardivement que le Haut Conseil de la déontologie de la police nationale a pris 
la place de l'organisme supprimé par M. Pasqua. Cette nouvelle institution est directement 
placée auprès du ministre de l'intérieur et a vu, par un décret publié au Journal officiel du 
16 septembre 1993, sa mission réduite à la portion congrue : il est chargé, pour l'essentiel, 
de " donner son avis et de faire toute proposition utile, à la demande du ministre (...), sur 
l'ensemble des questions relatives aux règles de déontologie policière, notamment sous 
l'angle de la formation professionnelle des personnels ". Encore aura-t-il fallu attendre un 
arrêté paru au Journal officiel du 7 mai 1995, pour que la nomination de ses membres lui 
donne enfin vie. Présidé par le conseiller d'Etat Robert Touzery, le Haut Conseil ne s'est 
cependant pas encore réuni depuis que Jean-Louis Debré est devenu ministre de 
l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  " A la suite d'incidents survenus au cours d'un contrôle effectué par trois fonctionnaires 
du corps urbain de Marseille, Jean-Louis Debré a immédiatement fait saisir l'Inspection 
générale de la police nationale aux fins d'enquête administrative ", s'est contenté 
d'indiquer le ministère. M. Debré a donné instruction de " procéder immédiatement à la 
suspension " des trois policiers " dès que les résultats de cette enquête " lui ont été 
communiqués.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage du ministre, on insiste sur les difficultés d'exercice du métier policier, 
notamment en matière de contrôles d'identité, tout en se disant conscient des risques de 
troubles que peuvent créer ce genre d'" incidents " dans les relations entre la police et la 
population.</TEXT>
</DOC>
