<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003349-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003349-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338396</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05271130</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,ENSEIGNEMENT PRIVE,ECOLE SUPERIEURE,LOGEMENT,ETUDIANT,FINANCEMENT,CHIFFRE,CONSTRUCTION,CONSEIL REGIONAL</SUBJECTS>
<NAMES>ESSEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-05</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Au bénéfice des élèves d'écoles supérieures privées&gt; Le conseil régional participe à la création de cinq cents logements d'étudiants</TITLE>
<TEXT>Le conseil régional d'Ile-de-France a adopté un programme de 26,15 millions de francs pour la création de 501 logements, destinés aux 
étudiants et apprentis, dont une grande partie seront inscrits dans 
des établissements privés. Le programme comprend trois projets dans 
lesquels la part des subventions régionales représente 12 % à 20 % de 
l'investissement global. Les loyers devraient être compris entre 1 
000 francs et 1 600 francs par mois, aides au logement comprises.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport adopté par l'assemblée régionale précise que le " public 
bénéficiaire " des 183 logements de Cergy-le-Haut (Val-d'Oise) sera 
formé des étudiants de l'Ecole supérieure des sciences économiques et 
commerciales (ESSEC), tandis que les élèves de trois autres 
établissements d'enseignement supérieur (l'Ecole supérieure des 
techniques aéronautiques et de la construction automobile, l'European 
Business School et l'Institut de commerce supérieur) seront les 
principaux destinataires de 155 logements prévus à Levallois-Perret 
(Hauts-de-Seine). La troisième opération comprend 163 logements 
implantés à Bussy-Saint-Georges (Seine-et-Marne), pour " tous publics 
". </TEXT>
<TEXT>
  Ce rapport a rencontré l'opposition du groupe communiste et de 
celui du Front national ; les écologistes se sont abstenus pour les 
opérations de Bussy et Levallois ; le groupe socialiste a voté avec 
la majorité régionale. Les élus socialistes s'étaient précédemment 
opposés à un projet de logements dont les principaux bénéficiaires 
auraient été des étudiants du futur pôle universitaire 
Léonard-de-Vinci, en invoquant les besoins des établissements publics 
(le Monde du 8 mars). " Nous ne faisons pas d'opposition 
systématique, explique Yannick Bodin, président du groupe socialiste. 
Ces établissements privés n'ont pas d'équivalent dans le secteur 
public, et leurs diplômes sont reconnus par l'Etat, ce qui n'est pas 
le cas de l'université Pasqua. " </TEXT>
<TEXT>
  L'exécutif régional soutient, pour sa part, que des familles qui 
risquaient d'être dissuadées par le coût des écoles privées 
hésiteront moins à y inscrire leurs enfants si elles peuvent 
bénéficier de logements sociaux. Le coût global de la scolarité à 
l'ESSEC, par exemple, est estimé à plus de 200 000 francs sur trois 
ans. Les frais de scolarité s'élèvent à 37 000 francs par an, sauf 
pour les étudiants sous contrat d'apprentissage avec des entreprises 
qui prennent en charge une partie des dépenses (le Monde du 29 
juillet 1993). Pour les autres, un tel investissement paraît 
difficile à assurer, même et surtout si les revenus de leurs parents 
leur permettent de prétendre à un logement social.&lt;
</TEXT>
</DOC>
