<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010747</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010747</DOCID>
<ACCOUNT>381339</ACCOUNT>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1011</FAB>
<NUM1>950318-5</NUM1>
<ORI1>RIO DE JANEIRO de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE DHOMBRES</SIP1>
<SYE1>BRESIL,</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les mauvaises surprises de dix années de pouvoir civil au Brésil</TITLE>
<TEXT> Il y a dix ans, le 15 mars 1985, les militaires brésiliens remettaient officiellement le pouvoir à un président civil après l'avoir exercé pendant vingt 
et un ans. A l'occasion de cet anniversaire, le Jornal Do Brasil publie un tableau de bord 
comparé de la société brésilienne à dix années d'intervalle, qui réserve quelques 
mauvaises surprises.</TEXT>
<TEXT>
  On y apprend que la mortalité infantile a augmenté, pendant cette période, passant de 56 
pour 1 000 à 68 pour 1 000, et que le salaire minimum garanti, traduit en dollars, est resté 
le même, alors que le revenu moyen par habitant a presque doublé, ce qui signifie que les 
inégalités sociales se sont fortement accrues. Le salaire minimum est toujours d'environ 80 
dollars (400 francs) par mois, alors que le revenu annuel moyen des Brésiliens a progressé 
de 1 627 dollars à 3 008 dollars.</TEXT>
<TEXT>
  L'éducation représentait 6 % du budget fédéral en 1985. Elle n'en constitue plus que 2,7 
%, en raison principalement des coupes effectuées dans ce secteur comme dans les autres 
services publics pendant la présidence de Fernando Collor (1990-1992). Le nombre de lits 
dans les hôpitaux publics n'a que très faiblement augmenté par rapport à la population. Il y 
avait 3,3 lits pour 1 000 habitants en 1985. Il y en a 3,4 actuellement. La même remarque 
vaut pour les médecins, dont la proportion s'est seulement accrue de 1,22 à 1,56 pour 1 000 
habitants. Ces deux secteurs, l'éducation et la santé, sont ceux auxquels le président 
Cardoso, élu l'an dernier, affirme vouloir donner la priorité.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les bonnes nouvelles, on peut noter l'augmentation de l'espérance de vie à la 
naissance, qui est passée de 60,7 à 62,1 années pour les hommes, et de 66,7 à 68,9 années 
pour les femmes. La croissance démographique s'est nettement ralentie, de 2,48 % à 1,93 
%. Les familles pauvres du Nord-Est, traditionnellement très nombreuses, émigrées vers 
les villes du Sud, y sont devenues moins prolifiques à la génération suivante. Les 
Brésiliens étaient 135 millions en 1985, dont 67,5 % de citadins. Ils sont actuellement 151 
millions, dont 75,4 % résident en ville. La proportion d'analphabètes parmi les Brésiliens 
de plus de 14 ans s'est réduite de 26 % à 20 %. Enfin, l'inflation, qui était de 12,7 % en 
mars 1985, devrait être de l'ordre de 2 % ce mois-ci, malgré l'attaque en règle qu'a subie 
la monnaie nationale, le real, sur les marchés des changes, la semaine dernière, et qui 
semble s'être apaisée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA DETTE AUGMENTE</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à toutes les idées reçues concernant la tyrannie croissante du petit écran 
sur la société brésilienne, il n'y a pratiquement pas plus de postes de télévision aujourd'hui 
qu'il y a dix ans (26 millions). Le nombre d'appareils de radio a, lui, diminué de moitié, 
passant de 62 millions à 30 millions. Et, contrairement à un autre mythe, les Brésiliens 
lisent de plus en plus de journaux : 9,7 exemplaires pour 1000 personnes il y a dix ans, et 
45 aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Une des grandes affaires des années 80 a été la dette extérieure et le vaste débat public 
sur l'opportunité de son remboursement. Elle était de 81 milliards de dollars en 1985. Elle 
est actuellement de 145 milliards et... on n'en parle pratiquement plus. Même le Parti des 
travailleurs (gauche) ne réclame plus son annulation.</TEXT>
</DOC>
