<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001958-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001958-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324605</ACCOUNT>
<PEOPLE>PLANCHON ROGER</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02151300</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>TNP, 8, place Lazare-Goujon, 69600 Villeurbanne. Métro : Gratte-ciel. Jusqu'au 26 février (horaires variables). Tél. : 78-03-30-50. De 85 F à 150 F. Reprise au Théâtre national de Chaillot, 1, place du Trocadéro, 75016 Paris. Métro : Trocadéro. Du 9 mars au 30 avril. Du mardi au samedi à 20 h 30. Matinée dimanche à 15 heures. Tél. : 47-27-81-15. Minitel : 3615 THEA. De 80 F à 150 F.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FREISS STEPHANE,GELINAS ISABELLE,SIMON MAIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; LES LIBERTINS au Théâtre national populaire de Villeurbanne&gt; Les coeurs de l'armée bleu-blanc-rouge</TITLE>
<TIO1>LES LIBERTINS</TIO1>
<TEXT>VILLEURBANNE de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Dans la splendeur d'un soleil d'hiver en Dauphiné, un jeune homme 
surgit dans la cour d'un château. L'édifice est seulement indiqué par 
un sol dallé de gris, deux murs étroits et hauts, faits de briques, 
s'élèvent de part et d'autre de la scène, barrée au fond par une 
toile peinte qui figure un paysage de neige. Le marquis Aubier 
d'Arbonne tient la main d'une jeune femme, Maurille Renoir, qu'il 
vient d'épouser. Il l'abandonne aussitôt et lance à la face du ciel 
(nous, les spectateurs) une réplique sans équivoque : " Je suis 
mauvais, cruel, prétentieux, et libertin impénitent (...). Je fus 
heureux de vous épouser ce matin, d'encaisser votre dot cet 
après-midi, et je suis enchanté de vous quitter avant la nuit. Je 
méprise les mariages, les sermons, les anneaux, les bénédictions, les 
curés, les orgues (...). Et je conchie particulièrement Madame 
Renoir, votre maman. Votre chère maman qui, pour un titre, vous a 
vendue "... Stupeur au château ! Sourire de Maurille : " Il s'est 
excusé très longuement. C'est un gentilhomme ouvert, franc. 
Commençons la fête sans lui. " </TEXT>
<TEXT>
  Et la fête commence, une fête de théâtre longuement mûrie, affinée, 
resserrée par Roger Planchon, seigneur et maître du TNP de 
Villeurbanne, auteur, metteur en scène et interprète de ces Libertins 
qu'il a créés en 1967, repris en 1971 et qu'il nous présente 
aujourd'hui dans une production entièrement revisitée. De quelle 
manière ! Deux parties d'une heure et demie, deux versants d'une 
montagne de théâtre qu'il va gravir à la tête d'une troupe de 
dix-sept acteurs et de huit figurants, deux points de vue qui 
confrontent la grande histoire, de 1788 à 1800 _ des prémices de la 
Révolution à la victoire de Marengo _, et les petites histoires, 
trajets individuels, souvent anecdotiques, dont le libertinage est le 
moteur. Cela se traduit par une langue précise, des répliques qui 
croisent hardiment le fer malgré un vocabulaire plutôt leste qui 
n'évite pas quelques redites un rien pesantes.</TEXT>
<TEXT>
 L'intrusion de l'histoire sur la scène est formalisée par des " 
cartons " projetés entre chacun des dix-sept tableaux sur un voile de 
tulle bleu-blanc-rouge _ la pièce s'appelait Bleus, blancs et rouges 
ou les libertins à sa création. Cela pourrait laisser croire qu'il 
s'agit d'une oeuvre politique, d'une oeuvre " à thèse ".</TEXT>
<TEXT>
  Incessantes ironies du sort</TEXT>
<TEXT>
  Planchon a voulu qu'il s'agisse avant tout d'une comédie, mêlant 
hasards multiples et incessantes ironies du sort. Si l'histoire est 
bien présente, elle avance de son côté, rumeur lointaine qui a 
pourtant des répercussions évidentes sur les personnages. Tous, selon 
leur coeur, leur courage ou leur engagement, devront remettre leur 
vie en cause.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier d'entre eux est donc Aubier (Stéphane Freiss), jeune 
marquis aux moeurs très libres qui préfère aux sirènes de la 
Révolution celles du coeur et de la chair. Seul l'argent a motivé sa 
rencontre avec Maurille (Isabelle Gélinas), fille d'une bourgeoise 
grenobloise enrichie, Madame Renoir (Yveline Hamon). Au service des 
deux femmes, une demoiselle de compagnie sur le retour qui professe 
la passion des larmes, Mademoiselle Mignot (Maïa Simon). Aux combats 
qui s'annoncent, Aubier oppose les joutes amoureuses, pour le grand 
plaisir d'une belle et séduisante comédienne d'origine italienne, 
Gabriella (Cécile Paoli). Celle-ci évolue dans la troupe d'un 
vieux-beau, acteur italien, tout faconde et humour, Boriani (Paolo 
Graziosi) qui forme un couple délirant avec la vieille et jouisseuse 
Madame Clair (Annie Mercier), sa protectrice.</TEXT>
<TEXT>
Dans l'entourage de la famille d'Aubier d'Arbonne, il y a le frère 
aîné (Roger Planchon), évêque homosexuel à l'acuité précise, sorte de 
chroniqueur désabusé des faits qu'il entrevoit avant même qu'ils ne 
surgissent. Il est amoureux, sans autre retour que le mépris, du 
jeune comte Edouard (Yan Duffas), à l'aube de défendre bientôt le 
sang bleu ; Cyprien de Nobili (Michel Voïta), bâtard " entré dans la 
bonne société par la porte des cuisines ", s'apprête, lui, à 
rejoindre l'armée ; il choisira le camp de la République. Il y a 
enfin Adélaïe, suivante de Maurille (Isabelle Renauld), qui va à sa 
place vivre douloureusement et les révolutions du monde et celles du 
coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Les couleurs du mystère</TEXT>
<TEXT>
  Car chacun de ces personnages est double : citoyen (ou citoyenne) 
sommé de choisir son camp ; homme (ou femme), sensible aux pulsions 
qui le gouvernent, l'illusion de la liberté multipliant d'éphémères 
amours qui se voudraient affranchies. Les citoyens seront durement 
violentés par la Révolution puis la guerre civile et son cortège de 
règlements de compte. Parallèlement, les coeurs n'auront de cesse de 
se déchirer jusqu'à un dénouement en forme de happy end. La trame des 
Libertins restera pourtant la désillusion, servie paradoxalement par 
tous les artifices de l'illusion : le décor et les toiles peintes 
d'Ezio Frigerio, enfin aérien, léger comme on n'osait pas l'espérer.</TEXT>
<TEXT>
  A la bonne grosse pierre dont il est coutumier, il a préféré la 
brique ; à l'enfermement, il a préféré les respirations pastel de 
paysages peints qui défilent au rythme des tribulations galopantes 
des personnages : le Dauphiné, la Vendée, Venise, Coblence... A ce 
jeu au grand air, l'éclairagiste André Diot a donné les couleurs du 
mystère.</TEXT>
<TEXT>
  Les qualités du travail de ces deux artistes font justice de la 
mise en scène de Planchon. Il y a quelques mois, il avait fait à 
Nanterre une lecture vive, enjouée de sa pièce. Vivacité que l'on 
retrouve ici, à l'exception des mouvements patauds d'une figuration 
encombrante : un vieux tic... Ses comédiens voyagent dans le texte et 
sur le plateau avec un allant communicatif. La beauté, l'élégance du 
couple Freiss-Gélinas sont frappantes. L'humour, porté par Roger 
Planchon lui-même, Maïa Simon, Paolo Graziosi et Annie Mercier, donne 
au texte sa saveur, tantôt subtile, tantôt paillarde. Et Planchon 
réussit ici à ne pas affadir son propos en conduisant son monde d'une 
main ferme sur le registre délicat de la comédie épique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
