<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001427-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001427-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320142</ACCOUNT>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ENTREVUE,DECLARATION,VIOLENCE,PROJET,CHIFFRE,DECES</SUBJECTS>
<FAB>01121151</FAB>
<NAMES>DE KLERK FREDERIK,MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; MM. De Klerk et Mandela unis&gt; dans leur volonté de mettre fin à la violence</TITLE>
<TEXT> Le président Frédérik De Klerk et Nelson Mandela ont affirmé, mardi 11 janvier, leur volonté commune de s'attaquer aux racines de la 
violence politique tandis que le Conseil exécutif de transition 
(TEC), qui donne aux organisations noires un droit de regard sur la 
gestion du gouvernement blanc, lors de sa première réunion, se 
penchait sur les incidents sanglants du week-end.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de quatre heures d'entretiens _ qu'ils poursuivront la 
semaine prochaine _ le chef de l'Etat et le président du Congrès 
national africain (ANC) ont indiqué qu'ils avaient tenté de mettre 
sur pied un plan " global " pour endiguer la violence politique qui, 
à elle seule, est à l'origine de plus de 4 000 morts en 1993. Tout en 
déclarant avoir " rapproché leurs points de vue ", ils se sont 
refusés à préciser la nature de ce plan, déclarant qu'il touchait à 
des points trop " délicats ".</TEXT>
<TEXT>
  M. De Klerk s'est borné à déclarer que les mesures qui seraient 
prises ne se limitaient pas au seul maintien de l'ordre, mais 
qu'elles concerneraient aussi le domaine socio-économique. " Les 
progrès que nous avons faits aujourd'hui sont très encourageants ", a 
affirmé M. Mandela qui a fait des " propositions spécifiques " au 
chef de l'Etat. M. De Klerk a ajouté qu'il n'y avait pas entre eux de 
" grandes divergences d'opinion ".</TEXT>
<TEXT>
  Leur rencontre avait été précipitée par la fusillade de Katlehong, 
un ghetto noir de la banlieue est de Johannesburg. Deux personnes _ 
dont un photographe de presse _ ont été tuées dans cette fusillade 
(le Monde du 11 janvier). Devant le TEC, Cyril Ramaphosa, secrétaire 
général de l'ANC, a déclaré que cet incident illustrait " la dure 
réalité de la vie des habitants " des townships. _ (AFP.)             
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
