<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020704</DOCID>
<ACCOUNT>394835</ACCOUNT>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1903</FAB>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NUM1>950526-21</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BERLIN,MASS TORSTEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Insolence et renouveau aux Rencontres théâtrales de Berlin Le public a découvert de jeunes dramaturges allemands et français</TITLE>
<TEXT>  Quand, le 20 mai, à la première de la pièce d'Elfriede Jelinek, RaststÄtte oder Sie machens alle, mise en scène par Frank Castorf à la Volksbühne, les comédiens ont envoyé des sous-bocks de bière vers la salle, les spectateurs n'ont pas fait la fine bouche. Ils ont tenté, en riant, de les renvoyer vers le plateau. Deux jours plus tard, au Berliner Ensemble, un public enthousiaste faisait un triomphe à la pièce de Werner Schwab, Les Présidentes, mise en scène par le jeune (il a trente-quatre ans) Peter Wittenberg. Enjouée, parfois insolente, toujours attentive, l'ambiance qui a régné au cours de ces deux spectacles, témoigne de la vivacité des Theatertreffen (Rencontres théâtrales) dont la trente-deuxième édition s'est tenue à Berlin du 11 au 25 mai.</TEXT>
<TEXT> Comme l'explique le directeur, Torsten Mass, " les Theatertreffen occupent une place unique parmi les trois cents festivals de théâtre qui se tiennent chaque année en Europe. C'est la seule manifestation dont la programmation ne soit pas décidée par le directeur, mais par un jury de critiques ". Ceux-ci, au nombre de neuf, commencent par choisir trois cents pièces parmi les deux mille productions en langue allemande qui sont présentées chaque année en Allemagne, Suisse ou Autriche. Le jury élit, parmi les quatre-vingts spectacles vus par tous les critiques, les dix ou douze qui valent d'être présentés aux Theatertreffen. La réunion de ces spectacles a une fonction très précise : elle doit donner une image de la saison théâtrale de l'année précédente 1994 pour l'édition 1995. Ainsi, dit Torsten Mass, " en 1994, les Theatertreffen ont fait apparaître des metteurs en scène qui donnaient une vision renouvelée de Shakespeare. Sur les douze spectacles invités, neuf étaient signés par des gens de moins de quarante ans. Pour la première fois depuis des années, les stars de la génération de Peter Palitzch ou Peter Zadek n'avaient pas été retenus. Cela leur a fait un coup. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, les Theatertreffen ont donc fait la part belle aux auteurs contemporains. Outre Elfriede Jelinek et Werner Schwab, il y avait Jean Eustache, Franz Xaver Kroetz, Tankred Dorst, William Burroughs... Il y a eu aussi, dans le cadre des Theatertreffen, une grande première : un choix de théâtre français, au Hebbeltheater, une des plus belles salles de Berlin. François Tanguy est venu présenter son splendide Choral  (du 17 au 21 mai), et Wladyslaw Znorko son troublant Ulysse à l'envers (du 23 au 25 mai) deux spectacles qui, jouant sur les images, ne posaient pas de problème de compréhension ; et le public berlinois a pu assister à la lecture, en allemand, de deux pièces françaises, traduites pour l'occasion : Féroé... la nuit, de Deutsch, et Une envie de tuer sur le bout de la langue, de Xavier Durringer. Mise au point par Yolande Padilla, attaché culturel de l'ambassade de France à Bonn, cette présentation a eu un grand mérite : faire connaître en Allemagne d'autres noms français que ceux de Patrice Chéreau ou Ariane Mnouchkine.</TEXT>
</DOC>
