<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012163</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012163</DOCID>
<ACCOUNT>383255</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1671</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<NUM1>950328-27</NUM1>
<NAMES>AIR INTER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE LARONCHE</SIP1>
<SOT1>L'appel à l'arrêt du travail sera étendu jeudi 30 mars à la SNCF et la RATP</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 28 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Air Inter inaugure une semaine de grèves dans les transports publics</TITLE>
<TEXT> APRÈS QUATRE ANS de pertes, Air Inter a présenté des résultats bénéficiaires en 1994 et les personnels comprennent difficilement les efforts 
qu'on leur demande. Le projet d'entreprise présenté au début du mois de février prévoit 
600 suppressions d'emplois d'ici à la fin 1996 et des efforts de productivité de l'ordre de 10 
%. La perte de monopole d'Air Inter s'accompagnera d'un recul de ses recettes sur les 
lignes intérieures et la compagnie doit se préparer, plaident ses dirigeants.</TEXT>
<TEXT>
  " Toutes les dispositions à caractère social seront mises en oeuvre sur la base du 
volontariat et en concertation avec les organisations syndicales, sans licenciements secs ni 
mutation géographiques autoritaires ", a rappelé vendredi 24 mars, la direction d'Air 
Inter.</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, Bernard Attali, alors président d'Air France, avait passé un accord avec les 
organisations de pilotes de la compagnie nationale prévoyant en cas de transfert de lignes 
de celle-ci vers Air Inter que soit transféré les équipages correspondants. Il s'agissait 
notamment de préserver les évolutions de carrière qui se font en fonction du type d'avions. 
Air Inter, pour faire face à la concurrence sur son marché intérieur s'est vu attribuer de 
nouvelles desertes en dehors de l'hexagone. Mais le passage des lignes province-Magreb 
et Orly-Lisbonne ne s'était pas accompagné de transferts de navigants.</TEXT>
<TEXT>
  C'est au titre de l'ouverture de la ligne Orly-Amsterdam, intialement prévue le dimanche 
26 mars, que quatre équipages devaient quitter Air France ; les pilotes exigent que soit 
respectés les accords passés. Sur ce point, la situation est pour l'heure bloquée. Christian 
Blanc, le président du groupe Air France, menace de supprimer purement et simplement le 
transfert de la liaison Orly-Amsterdam à Air Inter si les pilotes ne se montrent pas plus 
raisonnables, explique-t-on de bonnes sources.</TEXT>
<TEXT>
  Plus profondément, la création d'une compagnie européenne avec la partie ad hoc d'Air 
France suscite une opposition croissante de la part d'Air Inter. Le conflit entre pilotes d'Air 
France et d'Air Inter traduit les interrogations pour savoir qui, de l'une ou de l'autre, 
prendra le contrôle de la compagnie commune et quelles seront les conditions de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Les personnels d'Air Inter, mais aussi certains cadres dirigeants, estiment ne pas avoir de 
leçons à recevoir d'Air France qui a encore perdu 2,7 milliards de francs en 1994 et ils ne 
veulent pas abandonner leurs conditions d'emplois. Les pilotes d'Air Inter gagnent environ 
20 % de plus que ceux d'Air France, ce qui s'explique par la briéveté des vols, avec des 
atterrissages et décollages nettement plus nombreux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " RENIER NOTRE ÂME "</TEXT>
<TEXT>
  " Nous demandons à ce que la compagnie européenne se fasse sur une base solide qui est 
la nôtre et immédiatement, estime René Philippeau, président de l'Union syndicale du 
personnel navigant technique (USPNT). Il n'est pas question de remettre en cause nos 
conditions d'emplois. Nous ne voulons pas qu'Air France nous emmène dans le mur car 
Christian Blanc lui-même dit qu'il n'est pas sûr de sortir la compagnie de l'ornière. " 
Ambiance...</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, les résultats économiques plaident en faveur d'Air Inter. Mais, en dépit d'un 
bénéfice de 22 millions de francs, l'entreprise qui a passé le cap des 17 millions de 
passagers l'an dernier, devra réagir avec vigueur à l'arrivée de la concurrence. De leur 
côté, les activités européennes d'Air France, encore déficitaires de l'ordre du milliard de 
francs en 1994, ont toutefois vu leur pertes diviser par deux par rapport à l'année 
précédente.</TEXT>
<TEXT>
  En renvoyant dos à dos deux compagnies qui déjà ne s'aiment guère, M. Blanc risque, 
toutefois, d'attiser un conflit à l'heure où les personnels doivent apprendre à travailler 
ensemble. " Il n'y a pas dans tous les esprits un grande clarté sur les évolutions 
économiques possibles, déclarait M. Blanc le 17 mars. Il serait temps que les catégories 
les mieux rémunérés d'Air Inter, cadres et navigants, réfléchissent calmement. " Les 
grévistes d'Air Inter, qui ont déjà fait perdre de l'ordre de 60 millions de francs à leur 
entreprise, risqueraient en refusant tout effort de rater leur entrée dans la compétition.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne voulons pas de la révision de nos accords collectifs, plaide l'USPNT. Ce n'est 
pas parce que les pilotes d'Air France ont accepté de faire 30 % de productivité pour payer 
les erreurs de gestion de leurs dirigeants, que nous allons nous aussi renier notre âme. "</TEXT>
</DOC>
