<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044430</DOCID>
<ACCOUNT>425514</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1252</FAB>
<NUM1>951205-2-002-61</NUM1>
<ORI1>TAIPEH de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KOUOMINTANG,KMT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Les menaces répétées de Pékin n'ont pas empêché les Taïwanais de se rendre aux urnesà l'occasion des élections législatives et de redonner une courte majorité au parti nationaliste du président</SOT1>
<SYE1>TAIWAN</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVES DU SAMEDI 02 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La Chine s'inquiète de la progression de la démocratie dans son voisinage</TITLE>
<TEXT> Le monde va devoir se faire à une réalité nouvelle : la démocratie n'est pas incompatible avec l'univers culturel chinois. Les 21 millions 
d'habitants de Taïwan viennent d'en faire la démonstration, d'autant plus méritoire qu'il 
leur a fallu, pour cela, endurer un environnement hostile, dû au statut particulier de l'île, 
paria international.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis cinq ans, Taïwan se plie à l'exercice de la démocratie de manière régulière, sans 
incident sérieux. Depuis une dizaine d'années, la libéralisation du système politique s'y est 
faite sans que le pays il en est un, désormais s'inflige de tourments comme ceux que 
connaissent d'autres régimes autoritaires asiatiques en voie de transition, comme celui de 
la Corée du Sud : ni massacre ni discrédit jeté sur les principaux artisans de cette 
démocratisation.</TEXT>
<TEXT>
  Le climat dans lequel a été organisé le plus récent exercice de démocratie à Taïwan, les 
élections législatives, samedi 2 décembre, n'était pas de nature à favoriser la sérénité. En 
effet, depuis six mois, le continent s'est livré à une suite ininterrompue de manoeuvres 
militaires et de tirs de missile, a proféré des injures à l'encontre du chef de l'Etat et lui a 
adressé des mises en demeure variées. Il n'en est que plus frappant de constater la 
discrétion des nations occidentales promptes à dénoncer des violations de droits de 
l'homme ailleurs face à la mutation d'une île certes de taille modeste, mais riche, 
dynamique, et dans une large mesure bien plus prête que le continent à participer 
pleinement à la vie économique et politique internationale.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que l'évolution en cours, qui culminera, en mars, avec la première élection d'un chef 
de l'Etat par des Chinois selon un mode pleinement démocratique, prend l'Occident à 
rebrousse-poil. Elle contredit, tout d'abord, la thèse quasi universelle selon laquelle la 
Chine, culturellement une, doit donc être politiquement unie, selon un voeu unanime de ses 
propres ressortissants. Les tenants de cette thèse, à Taïwan, ne représentent aujourd'hui 
que 13 % de l'électorat. Les autres se partagent entre partisans d'une indépendance à 
terme, qui représentent un tiers des votes du 2 décembre, et ceux d'un statu quo face au 
continent, prolongé aussi longtemps qu'y pèseront les incertitudes d'une transition vers la 
modernité politique rien de moins qu'aléatoire.</TEXT>
<TEXT>
  La thèse selon laquelle, par instinct, les Chinois rejetteraient en bloc les manifestations 
conflictuelles du processus démocratique, préférant le mode consensuel, promu notamment 
en Asie par les tenants de l'autoritarisme tempéré comme le Singapourien Lee Kwan-yew, 
tombe aussi à l'eau. Les dérapages occasionnels de la démocratie taïwanaise coups de 
poing au perchoir du Parlement, rixes dans les rues, scandales financiers, etc. n'ont pas 
empêché les citoyens de se mobiliser à plus de 67 % pour élire un nouveau Parlement. 
Cela après des consultations à répétition dans la première moitié de la décennie qui 
auraient pu provoquer une lassitude. Ce taux n'est pas si fréquent dans les démocraties 
occidentales que leurs gouvernants puissent se permettre de ne pas tendre l'oreille vers 
cette île.</TEXT>
<TEXT>
 
LOGIQUE IMPÉRIALE</TEXT>
<TEXT>
 Depuis longtemps, l'Occident se représente les aspirations de la population chinoise à la 
seule aune des proclamations de ses gouvernants. Appliquée à la situation de Taïwan, cette 
attitude a donné lieu au dogme, diplomatiquement commode, voulant qu'elle relève 
exclusivement " des affaires intérieures chinoises ". Or, s'il était déjà délicat de parler au 
nom des Chinois quand ceux-ci ne pouvaient guère exprimer leur avis soit que leur pays fût 
en guerre contre l'étranger ou contre lui-même, soit qu'il fût soumis à une dictature du Parti 
communiste ou du Kouomintang première manière , ce n'est plus possible quand l'usage du 
bulletin de vote à l'occidentale remplace, comme à Taïwan, celui du gourdin ou de la 
baïonnette.</TEXT>
<TEXT>
  Le message exprimé par les Taïwanais est que la modernité économique invalide dans 
une bonne mesure la logique impériale de Pékin, qui place les considérations de 
#souveraineté au-dessus de toute autre. Non pas que les Taïwanais ne se sentent pas des 
Chinois : tous, installés depuis plusieurs générations ou depuis 1949, participent 
pleinement de la sphère culturelle chinoise la facilité avec laquelle la classe d'affaires de 
l'île fait son trou sur le continent en témoigne. Cela ne pousse pas pour autant les 
Taïwanais à accepter les oukazes musclés d'un héritier du Trône céleste, le Parti 
communiste, qui entend encore régenter à l'ancienne un empire aux dimensions d'un 
continent.</TEXT>
<TEXT>
  Or, aujourd'hui, il est virtuellement impossible à Pékin de prendre en compte cette réalité. 
La difficile succession qui attend les héritiers de Deng Xiaoping, la panne idéologique qui 
fait suite à la déroute du communisme et pousse la direction du PC vers un nationalisme 
exacerbé, interdisent à celle-ci un virage marqué sur la question de Taïwan. Au vu du 
comportement du gouvernement continental, ces derniers mois, non seulement par rapport 
à l'île, mais dans d'autres crises ou points de tension, on peut même craindre que le 
raidissement ne se confirme.</TEXT>
<TEXT>
  Les menaces d'intervention militaire qui émanent de Pékin à l'encontre de Taïwan doivent 
donc, par prudence, être considérées comme une hypothèse impossible à exclure 
totalement.</TEXT>
</DOC>
