<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002090-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002090-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341176</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>STATUT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENTREVUE,INFORMATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,MONNAIE,FINANCE,ECU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE DES PRIX,CHOMAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SCANDALE,FINANCE,BANQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FONCTION DE PERSONNES,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,BANQUE CENTRALE,INSTANCE,TAUX D'INTERET,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06161500</FAB>
<NOTE>(1) BCCI : Bank of Credit and Commerce International.</NOTE>
<NAMES>CLARKE KENNETH</NAMES>
<NAMES>BANK OF COMMERCE AND CREDIT INTERNATIONAL</NAMES>
<NAMES>BANQUE D'ANGLETERRE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT,GEORGE EDDIE</AUTHOR>
<PAGE>383</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le gouverneur de la Banque d'Angleterre&gt; Eddie George : " Au cours des deux prochaines années, l'inflation devrait être contenue "</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 _ " Depuis que la Banque de France a acquis son indépendance, en 
janvier, la Banque d'Angleterre est sans doute la moins indépendante 
des grandes banques centrales européennes. Jusqu'à quand ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Tout dépend si l'on parle ou non d'un statut formel, 
constitutionnel en quelque sorte. En matière d'indépendance, ce qui 
compte vraiment, c'est que l'importance de la stabilité économique et 
monétaire soit reconnue par le public et le Parlement. Si c'est le 
cas, cela signifie qu'une banque centrale doit recommander 
publiquement des politiques qui visent cet objectif de stabilité, et 
cela quelle que soit sa position statutaire. Les autres éléments de 
cette indépendance, c'est notamment la reconnaissance, par le 
gouvernement, de la qualité et du professionnalisme des avis et 
conseils donnés par la banque centrale. Et cela, c'est plus important 
qu'un statut.</TEXT>
<TEXT>
 " Aujourd'hui, nous avons un objectif précis en matière d'inflation, 
un processus d'évaluation indépendant des progrès réalisés dans ce 
domaine. De plus, un compte rendu des avis que je donne au chancelier 
de l'Echiquier en matière de politique monétaire est maintenant 
publié. La voix de la Banque d'Angleterre est donc déjà forte et 
indépendante. Je ne pense pas qu'il y ait une grosse différence entre 
notre position et celle d'autres banques centrales. L'évolution des 
prochaines années nous conduira-t-elle vers des changements 
institutionnels ? Je n'en suis pas sûr. Si nous donnons des conseils 
judicieux et que ceux-ci ne sont pas suivis, cela jouera probablement 
dans ce sens. Mais si nos avis sont suivis, cela montrera que les 
aspects institutionnels ne sont pas si importants que cela.</TEXT>
<TEXT>
 _ La publication des minutes de votre entretien mensuel avec le 
chancelier de l'Echiquier (le Monde daté 17-18 avril), va dans le 
sens de la transparence, mais est-ce un pas vers une indépendance 
formelle ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est une décision importante, parce que nos avis sont ainsi plus 
clairs, à la fois pour l'opinion et pour le Parlement. La Banque est, 
de son côté, davantage responsable de ses avis. Si ceux-ci ne sont 
pas appropriés, nous devons nous attendre à être critiqués. Et il en 
est de même pour le chancelier qui, depuis cette publication, doit 
davantage tenir compte du fait que nos avis sont rendus publics. 
C'est donc une décision fondamentalement saine pour la conduite de la 
politique monétaire. Ce n'est pas une indépendance formelle, parce 
que les décisions demeurent sous la seule autorité du gouvernement 
élu, mais c'est une voix indépendante qui s'exprime avec une 
responsabilité publique.</TEXT>
<TEXT>
 Un avantage politique</TEXT>
<TEXT>
 de court terme</TEXT>
<TEXT>
  _Vous trouvez normal que, s'agissant des taux d'intérêt, le 
Chancelier garde le dernier mot ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce qui plaide en ce sens, c'est qu'il s'agit d'un instrument 
important de la politique monétaire, qui devrait rester sous 
l'autorité d'hommes politiques élus, responsables devant la chambre 
des Communes. Bien sûr, un chancelier étant lui-même un homme 
politique, soumis à des pressions politiques, la tentation existe 
pour le gouvernement de se laisser aller à prendre des risques en 
faveur d'une croissance à court terme, qui irait à l'encontre du 
niveau d'inflation. C'est pourquoi les banques centrales ont de plus 
en plus tendance à exercer un rôle purement technique, et cela 
explique aussi que les gouvernements leur délèguent de plus en plus 
de responsabilités, voire même jusqu'à leur confier ce " dernier mot 
". Avec cette décision de publier le compte rendu de mes entretiens 
avec le chancelier, nous allons bien voir si cette tentation de 
privilégier une croissance à court terme se manifeste. J'ai le 
sentiment qu'il faudra quelque temps avant que la question d'une 
indépendance formelle de la Banque d'Angleterre soit d'une actualité 
immédiate.</TEXT>
<TEXT>
  _Le gouvernement n'a guère de raisons d'abandonner cette arme 
politique considérable qui est de pouvoir baisser les taux avant des 
élections... </TEXT>
<TEXT>
  _ Si le gouvernement veut l'utiliser de cette façon je ne suis pas 
sûr du tout qu'il en recueille un réel avantage politique. Les 
perceptions ont changé à cet égard : aujourd'hui, les Britanniques ne 
seraient pas dupes, ils accuseraient le gouvernement de vouloir 
obtenir un avantage politique à court terme. C'est pour cela que la 
publication des minutes est importante : les gens peuvent se rendre 
compte par eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  _Avez-vous aujourd'hui une totale liberté de choix quant au moment 
de l'annonce d'une baisse des taux d'intérêt ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous avons une liberté limitée mais essentielle. Cela signifie 
qu'une fois que la décision est prise, le chancelier me donne le feu 
vert pour l'annoncer, ce que je suis censé faire rapidement, à moins 
que j'aie une raison particulière de retarder celle-ci. C'est vrai 
que, dans le passé, il s'est produit des cas où l'annonce d'une 
décision concernant les taux d'intérêt était prévue pour coïncider 
avec des événements politiques. Cela a donné l'impression fâcheuse 
que la politique monétaire était conduite en fonction de motivations 
politiciennes. C'est pourquoi le chancelier nous a maintenant 
abandonné cette liberté du moment. D'une certaine manière, le 
gouvernement a pris la décision délibérée de se ligoter les mains. La 
seule vraie différence entre une indépendance formelle et notre 
statut actuel réside dans le choix de la personne qui a le dernier 
mot dans les décisions concernant les taux d'intérêt. Pour le reste, 
vous savez, l'indépendance c'est un peu comme la jeunesse, cela 
dépend comment vous vous sentez, personnellement par rapport à cette 
idée... </TEXT>
<TEXT>
 D'énormes</TEXT>
<TEXT>
 problèmes</TEXT>
<TEXT>
  _Vous ne pensez pas que celle-ci pâtit du fait que c'est une 
précondition de l'union monétaire, laquelle n'est pas vraiment 
souhaitée par le gouvernement britannique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne crois pas que, aux yeux du gouvernement, il y ait une 
relation aussi étroite entre les deux choses. C'est vrai qu'il y a 
probablement des membres du Parlement qui font ce rapprochement. Mais 
cela peut jouer dans les deux sens : certains pensent que si nous 
avions une banque centrale indépendante, nous devrions participer à 
cette union monétaire... </TEXT>
<TEXT>
  _Vous-même, vous n'avez pas la réputation d'être un avocat de 
l'union monétaire. Vous êtes un " eurosceptique " ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, pas du tout, ce serait même plutôt l'inverse. Il faut 
distinguer les éléments politiques des éléments économiques, 
s'agissant de l'union monétaire. Mes responsabilités dans ce domaine 
sont économiques. Or je crois sincèrement que les aspirations 
politiques, c'est-à-dire cette sorte de vision d'une monnaie unique 
qui serait le bateau-amiral de l'union politique, présentent le 
danger de précéder les réalités économiques. L'Europe connaît 
actuellement une situation de déséquilibre, comme en témoigne le fort 
taux de chômage qui existe dans toute la Communauté. Nous devons 
tous, individuellement, relever ce défi. Mais il faudra quelques 
années pour atteindre un niveau de convergence durable de nos 
économies, et il ne s'agit pas simplement de tel ou tel objectif 
économique à court terme.</TEXT>
<TEXT>
 " Tant que nous n'en sommes pas là, aller de l'avant vers la " 
troisième étape " de l'union économique, la monnaie unique, serait 
extrêmement dangereux. Car, que pourrait-il se passer ? Je vois trois 
possibilités : la première est d'accepter, d'une façon plus ou moins 
permanente, de vastes zones de fort chômage en Europe. La seconde 
serait de faire en sorte que les gens se déplacent vers des régions 
moins touchées. Enfin, on peut aussi imaginer que les chômeurs 
restent là où ils sont, en étant rémunérés grâce à d'importants 
transferts fiscaux. Or chacune de ces solutions entraînerait 
d'énormes problèmes. Donc si je ne parle pas en faveur de l'union 
économique et monétaire, c'est simplement parce que je suis réaliste 
s'agissant des conditions économiques qui sont nécessaires pour que 
cette union fonctionne bien. D'autre part, une stabilité réelle des 
taux de change est extrêmement importante pour l'Europe afin que le 
marché unique fonctionne de façon efficace. Il faut donc se 
concentrer sur la convergence économique, dans le cadre d'une 
croissance régulière, et la stabilité des taux de change suivra.</TEXT>
<TEXT>
  Les dégâts</TEXT>
<TEXT>
 sociaux</TEXT>
<TEXT>
  _De temps à autre, on lit dans la presse britannique que 
l'inflation est " morte " en Grande-Bretagne. Je suppose que vous 
n'êtes pas d'accord ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non, en effet. Je crois que c'est comme la mort de Mark Twain, " 
cette nouvelle est très exagérée "... </TEXT>
<TEXT>
  _... car la reprise économique peut nourrir l'inflation : dans ce 
cas, il est possible qu'il soit nécessaire de freiner la croissance 
en relevant les taux d'intérêt ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il peut effectivement arriver un moment où la reprise peut 
s'emballer et menacer nos objectifs en matière d'inflation. Dans ce 
cas, pour soutenir cette croissance, il serait avisé de modérer 
celle-ci. Notre dernier rapport sur l'inflation indique qu'au cours 
des deux prochaines années, l'inflation devrait être bien contenue. 
Il va de soi que nous surveillons l'évolution des choses. Mais nous 
ne réagissons pas avec l'excitation qui est souvent celle de la 
presse, lorsqu'elle parle de " boom " ou de " marasme ", sans qu'il y 
ait la moindre consistance dans de telles affirmations.</TEXT>
<TEXT>
  _On dit que vous êtes tellement " obsédé " à propos de l'inflation 
que la situation de l'emploi vous préoccupe nettement moins.</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est un non-sens absolu. J'ai très clairement indiqué que le 
contrôle de l'inflation n'est pas une fin en soi mais un moyen 
d'obtenir une expansion et une croissance stables, et une diminution 
régulière du chômage. J'ai connu toute une série de ces cycles où les 
" booms " sont suivis de récession. J'ai vu les dégâts sociaux qu'ils 
ont créés : embauches suivies de licenciements ; domiciles achetés à 
crédit puis saisis ; créations de petites entreprises bientôt en 
faillite... C'est cela qui me préoccupe. C'est pourquoi la stabilité 
est importante, afin d'éviter les effets sociaux et économiques de 
ces cycles.</TEXT>
<TEXT>
  _La City a été secouée par de nombreux scandales financiers ces 
dernières années : l'" affaire Maxwell ", la débâcle financière de la 
BCCI (1), plus récemment celle des Lloyd's. A chaque fois, la Banque 
d'Angleterre a été incapable d'intervenir. Vous ne pensez-pas que ses 
responsabilités sont trop diversifiées ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Non. Et d'ailleurs je ne crois pas que l'on puisse séparer les 
fonctions de la Banque liées à la stabilité monétaire de celles liées 
à la stabilité du systéme financier dans son ensemble. Les secondes 
ne peuvent pas être exercées si la Banque n'est pas directement 
impliquée dans le processus de fonctionnement des diverses 
institutions qui forment ce système. Quant aux scandales, il y en a 
dans toutes les capitales du monde, parce que la finance est, 
intrinsèquement, une activité qui comporte de grands risques. La BCCI 
avait des activités dans soixante-dix pays et c'était la première 
fois qu'une fraude de cette ampleur impliquait des hauts niveaux de 
direction. Nous avons beaucoup appris de cette expérience, et 
j'espère que nous serons capables d'empêcher le renouvellement de 
telles pratiques. En tant que gouverneur de la Banque d'Angleterre, 
je n'ai absolument aucune responsabilité à l'égard des Lloyd's, ou à 
propos de l'" affaire Maxwell ". </TEXT>
<TEXT>
  _La Banque d'Angleterre agit cependant comme une sorte d'organisme 
de surveillance du systéme financier de la City.</TEXT>
<TEXT>
  _ Non, pas de toute la City. Nos responsabilités sont précises et 
s'exercent principalement envers du système bancaire. Bien sûr, nous 
sommes préoccupés lorsque ces événements dégénèrent en mettant en 
cause la stabilité du système financier dans son ensemble, parce que 
cela risque de nuire à la stabilité monétaire. Nous attachons, 
d'autre part, une grande importance à la réputation de la City, qui 
peut être ternie par ces scandales.</TEXT>
<TEXT>
  _En juillet, vous aurez achevé votre première année de mandat de 
gouverneur. Quel est votre bilan et quelles sont vos intentions pour 
l'avenir ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'ai eu beaucoup de chance de devenir gouverneur au moment d'une 
telle évolution de l'économie. La Grande-Bretagne dispose aujourd'hui 
de perspectives d'avenir qui sont les meilleures dont je puisse me 
rappeler au cours de toute ma carrière professionnelle, grâce à une 
expansion soutenue et à un faible niveau d'inflation. Mon bilan, 
c'est de constater que nous avons réussi à atteindre cette stabilité 
depuis un an. Mon souhait, c'est de pouvoir continuer dans cette voie 
au cours des quatre prochaines années de mon mandat. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
