<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043131</DOCID>
<ACCOUNT>423934</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/1334</FAB>
<SUBJECTS>CRISE ECONOMIQUE,LOI,POT DE VIN,FRAUDE,PREVENTION,PUBLICITE RTV</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un tableau : Les dix premiers groupes )</NOTE>
<NUM1>951124-2-023-01</NUM1>
<NAMES>SAPIN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SOT1>La restructuration des agences et des centrales s'est faite à marche forcée</SOT1>
<SU21>LA PUBLICITE</SU21>
<SYF1>PUBLICITE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LE CADRE DE LA LOI ANTICORRUPTION - DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>La loi Sapin a assaini le monde de la publicité dans un climat de crise économique</TITLE>
<TEXT> LA PUBLICITÉ est au purgatoire. Le paradis, paré des couleurs d'une croissance exponentielle à deux chiffres, appartient définitivement au 
passé, c'est-à-dire aux années 80. La " punition " a frappé le microcosme publicitaire 
le 1er avril 1993, avec l'entrée en vigueur d'une loi, votée le 29 janvier 1993, qui 
porte le nom de son auteur, Michel Sapin, alors ministre de l'économie et des 
finances de Pierre Bérégovoy. Le texte s'appliquant à la publicité n'est que l'un des 
chapitres du texte " relatif à la prévention de la corruption et à la transparence de la 
vie économique et des procédures publiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce lien entre corruption et publicité a fait couler beaucoup d'encre et a déclenché de 
violentes réactions. C'est bien le moins dans une profession dévolue à l'image, et 
censée façonner les réputations d'une marque ou d'un produit. Cette loi était en 
germe depuis 1987. Le conseil de la concurrence, qui avait alors été saisi par des 
agences inquiètes de la puissance grandissante des centrales d'achat d'espace 
publicitaire, avait stigmatisé les " pratiques opaques " au sein du marché des 
agissements qui auraient permis, en toile de fond, le financement occulte des partis 
politiques auquel la loi anticorruption s'attaquait prioritairement.</TEXT>
<TEXT>
  Ces pratiques étaient le fait de la majorité de la profession, entraînée dans ce que 
les Anglo-Saxons surnommaient la " French Disease " (" maladie française "). Un 
#système varié d'entente bilatérale était fondé sur des remises, dégressifs, " 
surcommissions " et autres ristournes qui pouvaient aller de 20 % pour la presse 
régionale jusqu'à 75 % pour la radio. Consentis par le vendeur à l'acheteur, en 
#fonction du volume et de la fréquence des espaces publicitaires achetés, souvent 
ignorés des annonceurs, ces rabais permettaient aux intermédiaires (centrales ou 
agences pratiquant l'achat d'espaces) de réaliser de substantielles marges, justifiées 
par des services conseils, expertises médias, etc. qu'ils rendaient aux supports 
comme aux annonceurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mécanisme créait des rapports de forces tels que les médias étaient obligés de 
se soumettre aux volontés des centrales, s'ils voulaient obtenir les budgets 
nécessaires à leur existence. La loi Sapin a mis fin à ces pratiques, en conférant aux 
centrales et aux agences un strict rôle de mandataire et en replaçant l'annonceur au 
coeur du système. " Cette loi représente un véritable tournant historique pour nous ", 
estime Jacques Bille, directeur général de l'Association des agences conseils en 
communication (AACC, qui regroupe les agences conseils en publicité, en promotion, 
etc.). " Cela a beaucoup " nettoyé " le problème des intermédiaires ", note Françoise 
Jarry, secrétaire général de Filipacchi Médias, tandis qu'Alain Grangé Cabane, vice-
président directeur général de l'Union des annonceurs (UDA), note qu'" un retour en 
arrière est impossible ".</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques ne manquent pourtant pas. Conjuguée aux effets de la crise qui a 
débuté en 1991 avec la guerre du Golfe, cette loi aurait mis à mal la santé des 
#agences et produit des effets que certains publicitaires qualifient de " désastreux ". 
Les plus lucides reconnaissent qu'elle n'est qu'un paramètre et qu'" une loi ne peut 
pas retourner les tendances lourdes du marché ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour certains groupes ou agences, de 10 % à 50 % de leurs revenus antérieurs se 
sont envolés. La difficulté consiste aujourd'hui à faire comprendre aux annonceurs 
que le conseil, l'expertise médias ou la création ont un prix justifié, alors que ces 
services étaient auparavant globalement tarifés avec l'achat d'espace. La " juste 
rémunération est devenu le problème crucial des agences ", note Philippe Gaumont, 
PDG de FCB et président de l'AACC. " Les annonceurs savent qu'ils ont le pouvoir. 
Ils nous coincent et nous sommes en bout de chaîne ", résume un autre publicitaire, 
qui parle de " revanche " de leur part mais évoque également, du bout des lèvres, le 
dumping auquel se livrent des agences pour emporter un budget.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Nicolas Monnier, PDG d'Alice, agence qui vient de remporter le budget de la 
privatisation de Pechiney, la loi Sapin a surtout été un frein à l'exportation de la 
publicité française à l'étranger. Comme le cinéma ou la presse magazine, la publicité 
française (avec la pub japonaise) était pourtant seule à concurrencer la publicité 
américaine. Les groupes français qui avaient posé leurs jalons internationaux Euro-
RSCG, Publicis, TBWA, FCA, etc. doivent maintenant reconstruire leurs capacités 
#d'investissement donc d'exportation. Aux entreprises de publicité, " recentrées sur 
leur métier et hyperpointues ", de valoriser leur rémunération auprès des 
annonceurs.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RECONVERSION</TEXT>
<TEXT>
  Tout est affaire de pédagogie, selon Alain Grangé Cabane : " Ce que les 
annonceurs ont été habitués à supporter de manière invisible, ce n'est pas en 
quelques mois, et surtout en période de crise, qu'ils l'accepteront de manière visible 
et payante. ". Prêchant l'optimisme et affichant sa foi en " un retour à la confiance ", 
le directeur général de l'UDA admet que les temps sont durs et " qu'il faut être 
vigilant afin que les agences et centrales gagnent bien leur vie. "</TEXT>
<TEXT>
  La réduction des frais généraux, des coûts de structure, les blocages de salaire et 
les licenciements, combinés à l'augmentation de la productivité en 1992, un salarié 
d'une agence de publicité gérait des investissements de 4,9 millions de francs en 
moyenne, en 1994 cette moyenne s'élève à 5,8 millions sont devenus la norme. Selon 
une étude récente de l'AACC, avec 15 % d'effectifs en moins, les agences ont vu leur 
marge chuter de 21 % entre 1992 et 1994 tandis que le résultat d'exploitation avant 
impôt a été divisé par deux : de 2,5 % à 1,8 % (Le Monde du 11 novembre). Cela 
alors que le bout du tunnel pouvait être discerné en 1994 2,5 % de croissance selon 
l'Institut de recherches et d'études publicitaires (IREP)  mais que la " sortie de crise 
" se fait toujours attendre.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, si la loi a aggravé les difficultés des agences et des centrales, elle les a aussi 
paradoxalement tirées vers le haut. " Aucune industrie n'a dû se reconvertir en un 
temps aussi bref, estime Bruno Kemoun, directeur général de Carat. En un sens, la 
loi Sapin a magnifié l'expertise : 75 % des outils que nous proposons à nos clients 
n'existaient pas il y a trois ans. " " De société de négoce, nous sommes devenus une 
société de services qui offre la totalité de la palette : conseil, achat médias et 
contrôle de performance ", affirme son alter ego Eryck Rebbouh. " Nous travaillons 
avec des coûts inférieurs à ce qu'ils étaient il y a trois ans. Nous avons procédé aux 
économies indispensables et, en ce sens, la loi nous a également incités à 
l'assainissement ", observe Vincent Leclabart, d'Australie.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les signaux sont encore au rouge. L'augmentation des tâches 
administratives et techniques (facturation) qu'impose la loi se font parfois au dépens 
de la création. L'absence de visibilité à moyen terme, le blocage des&gt; salaires comme 
la productivité à&gt; laquelle est soumis le personnel des agences et des centrales 
contribuent à nuire au moral des publicitaires. Or, dans un univers&gt; où la conviction 
et l'enthousiasme sont des vertus cardinales, le pessimisme peut être porteur de 
germes mortels.</TEXT>
</DOC>
