<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015384</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015384</DOCID>
<ACCOUNT>387599</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONES PAUL</PEOPLE>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1123</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>INNOCENTS ET COUPABLES, film américain de Paul Mones. Avec Damian Chapa, Jennifer Rubin (1 h 36).</NOTE>
<NUM1>950420-31</NUM1>
<NAMES>CHAPA DAVID,RUBIN JENNIFER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>RAUGER JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS RAUGER</SIP1>
<SOT1>INNOCENTS ET COUPABLES, film américain de Paul Mones &gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le désir à l'assaut  des conventions du film policier</TITLE>
<TIO1>INNOCENTS ET COUPABLES</TIO1>
<TEXT>  Innocents et coupables a tout, à première vue, pour agacer. Ce petit film indépendant 
américain multiplie en effet les tics formels, comme ce montage abrupt créant des ellipses 
courtes au sein d'une même séquence, pour conjuguer une spontanéité assez fausse avec 
les lois d'un genre. Le petit monde qu'il décrit est celui, déjà balisé, des truands new-
yorkais. Deux jeunes gangsters, liés par une amitié indéfectible, tentent de prendre le 
contrôle d'un secteur et se heurtent aux autres caïds du coin. Les choses se corsent lorsque 
le spectateur comprend que l'un d'entre eux est un policier infiltré. La situation se 
complique encore lorsque son supérieur hiérarchique se révèle un flic corrompu manipulant 
la situation au profit d'un gros bonnet du milieu. Cette mise en abyme paraît sacrifier aux 
lois d'un scénario-type, qui sont pourtant salutairement bousculées par le personnage 
féminin du film (Jennifer Rubin), jeune mythomane amoureuse du héros du film mais 
également de son ami. Cette confusion affective permet une scène de séduction sidérante, 
lorsque la jeune femme tente d'entraîner dans son lit les deux amis en même temps. Elle 
dessine ainsi une figure étonnante dans le cinéma américain standard, en n'hésitant pas à 
exprimer un désir souverain et conquérant, peu conforme aux usages et aux codes 
#amoureux en vigueur, en multipliant, par l'accumulation de propos contradictoires, les 
fausses pistes qui rendront longtemps son personnage mystérieux et indéfinissable, entre 
candeur et manipulation. Innocents et coupables accroît grâce à ce personnage le désordre 
du monde qu'il décrit, celui où les truands peuvent être parfois sympathiques et les 
policiers de franches canailles. Parti ainsi d'une situation très convenue, le film de Paul 
Mones se perd régulièrement en route en suivant un chemin transversal.</TEXT>
</DOC>
