<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002262-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002262-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333240</ACCOUNT>
<PEOPLE>RAPPER IRVING,CALLEGARI GIAN PAOLO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Un geste fameux a donné l'immortalité à celui qui jugea Jésus. Mais qui donc était Ponce Pilate?</CHA1>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHRISTIANISME,CIVILISATION ROMAINE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>(1) Il aurait eu parmi ses ancêtres un affranchi auquel se serait appliqué, comme il est d'usage, le mot pileatus ("coiffé du bonnet rouge"). Ou il serait le fils d'un officier décoré du "pilum" (javelot) d'honneur; peut-être Marcus Pontius, qui avait commandé en Espagne sous le principat d'Auguste. Jean Marais est Ponce Pilate.&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>PONCE PILATE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>AZIZA CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; Mercredi 20 avril&gt; PONCE PILATE: CANAL +, 9 h&gt; Les mains sales</TITLE>
<TIO1>PONCE PILATE</TIO1>
<TEXT>"PILATE prit de l'eau et se lava les mains en présence de la foule en disant: je suis innocent de ce sang." On ne peut qu'admirer les 
connaissances bibliques du représentant du pouvoir romain en Judée, 
capable de se conformer aux prescriptions du Deutéronome (XXI, 6) ou 
à celles du psaume XXVI... La réalité historique se situe sans doute 
bien loin d'un épisode rapporté par le seul Matthieu (XXVII, 24) et 
révélateur de la tendance profonde des Evangiles à innocenter Pilate 
et, par là, les Romains de la mort de Jésus et à "charger" les juifs. 
Il est vrai que dans les années où ces Evangiles ont été écrits, soit 
pendant et après la guerre des juifs contre les Romains, qui dura de 
66 à 73, il vaut mieux apparaître le plus romanophile possible... </TEXT>
<TEXT>
 Les Evangiles donnent à Pilate le titre erroné _ car anachronique _ 
de procurateur. Une inscription trouvée en 1961, au Théâtre de 
Césarée, le nomme "préfet de Judée". C'est un fonctionnaire 
appartenant sans doute à la classe sociale des chevaliers, d'ordre 
équestre, chargé de diriger la turbulente Judée, devenue depuis vingt 
ans (nous sommes en 26) province romaine. Fonctionnaire sur lequel on 
ne sait rien, à part les spéculations fantaisistes faites sur son nom 
(1). </TEXT>
<TEXT>
 Dès son entrée en fonctions, Pilate multiplie les actes de 
provocation. Il envoie à Jérusalem (il réside à Césarée) une cohorte 
prendre ses quartiers d'hiver avec des portraits de l'empereur Tibère 
sur les enseignes, alors que la loi juive interdit les images. Il 
puise _ maladroitement _ dans le trésor sacré du Temple pour faire 
construire un aqueduc et fait disperser les mécontents de coups à 
bâton. Il n'hésite pas à faire massacrer des Galiléens sacrifiant au 
Temple et des Samaritains rassemblés sur le mont Garizim, lieu sacré. 
C'est cette dernière affaire _ elle eut lieu sans doute en 36 _ qui 
motive son renvoi à Rome, où il arrive l'année suivante, juste après 
la mort de Tibère. Dès lors, on perd sa trace: il entre dans la 
légende.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit d'un petit siècle pour qu'elle se forme. Les premiers 
apologistes signalent l'existence d'un rapport de Pilate adressé à 
Tibère après l'exécution de Jésus par les Romains. Au IVe siècle, on 
va même jusqu'à retrouver des Actes de Pilate (qu'on appelle aussi 
l'Evangile de Nicomède). Un siècle après, dans l'Eglise éthiopienne, 
Pilate fait figure de saint. L'Eglise grecque, elle, a béatifié son 
épouse, Procula (vénérée le 27 octobre). Mais les temps ont changé, 
l'Empire est devenu chrétien: on peut sans crainte broder sur le 
châtiment mérité de Pilate. Les uns le font mourir en Gaule, à 
Vienne, où il aurait été exilé; d'autres en Suisse, près de Lausanne 
ou de Lucerne, sur les hauteurs de laquelle se trouve encore 
aujourd'hui le Pilatusberg.</TEXT>
<TEXT>
  Les romanciers modernes, garants d'une tradition littéraire qui 
remonte à la médiévale Légende dorée, ont fait du procurateur une de 
leurs figures favorites. Sceptique désabusé chez Anatole France (le 
Procurateur de Judée, 1923), meurtri par la vie chez Maurice 
Laurentin (le Roman de Ponce Pilate, 1926), devenu fou chez Warner 
Koch (le Journal de Pilate, 1963). Boyer d'Agen (Ave Caesar!, 1925) 
et Michel Plault (l'Affaire Jésus, 1965) reprennent l'idée d'un 
rapport de Pilate à Tibère. Son épouse aussi est à l'honneur (Jean Du 
Parc, Madame Pilate, 1953; Elena Bono, la Veuve de Pilate, 1961). 
Plus récemment, Aurélia Briac, dans l'Evangile selon Marie-Madeleine 
(1984), en fait un séducteur sur le retour, et Jean Grosjean, dans 
Pilate (1983), un homme tourmenté qui ne trouvera la paix que dans la 
mort.</TEXT>
<TEXT>
  Etonnante plasticité d'une figure à laquelle le cinéma n'a accordé 
qu'une place secondaire jusqu'au Ponce Pilate d'Irving Rapper et Gian 
Paolo Callegari (1961). Seules s'étaient détachées l'étonnante 
interprétation de Basil Rathbone, venu prendre sa retraite à Pompéi 
dans les Derniers Jours de Pompéi, d'Ernest B. Schoedsack, et la 
prestation inattendue de Jean Gabin dans le grotesque Golgotha de 
Julien Duvivier, les deux films datant de 1935. Jean Marais, lui, 
dans le film de Rapper et Gallegari, a eu au moins le mérite de 
rendre plausible l'un des personnages les plus célèbres et les plus 
méconnus de l'Histoire. Sainte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
