<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003667-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003667-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>357300</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE;PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,GRANDE BRETAGNE,COMPAGNIE AERIENNE,INVESTISSEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>10251771</FAB>
<NAMES>MARSHALL COLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>LA NOUVELLE CLASSE CLUB EUROPE PRESENTEE LE 24 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Investissant 600 millions de francs &gt; British Airways veut se renforcer sur le créneau des classes affaires</TITLE>
<TEXT>Sir Colin Marshall, président de British Airways, n'a pas lésiné sur les moyens pour attirer les hommes d'affaires dans sa nouvelle classe 
Club Europe. Réaménagement des avions avec des sièges plus spacieux, 
cuisine européenne, salons particuliers dans les aéroports : au total 
British Airways va investir près de 600 millions de francs dans 
l'opération. " Le trafic haute contribution a progressé deux fois 
plus vite que le trafic économique depuis le début de l'année sur nos 
lignes ", note Sir Colin, de passage à Paris lundi 24 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis avril 1993, la compagnie britannique a ouvert vingt et une 
lignes au départ de la France. Elle compte sur ses filiales _ TAT 
European Airlines en France et Deutsche BA en Allemagne _ pour 
asseoir ses positions en Europe. Alors qu'Air France a perdu environ 
2 milliards de francs sur ce marché en 1993, le patron de British 
Airways annonce des gains de 40 millions de livres (plus de 330 
millions de francs) pour la même période et " espère faire mieux " 
cette année. Sir Colin reconnaît que le lancement du TGV Eurostar 
Paris-Londres devrait lui faire perdre des passagers pour les 
liaisons de centre ville à centre ville. Mais les 45 % du trafic 
donnant lieu à des correspondances devraient échapper à cette 
concurrence. </TEXT>
<TEXT>
  Le patron de British Airways, déjà prêt à passer commande " d'au 
moins dix appareils ", se dit très intéressé par le lancement d'un 
avion gros porteur : " Nous souhaitons un avion de 600 places avec 
une réduction de 20 % du prix de revient au siège/kilomètre. " Mais 
la décision n'est pas prise par les constructeurs, tant du côté 
d'Airbus que de Boeing.&lt;
</TEXT>
</DOC>
