<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002020-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002020-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348637</ACCOUNT>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>MATIERE DANGEREUSE,MINERAI,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>08231507</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,MATIERE DANGEREUSE,MINERAI,MALADIE PROFESSIONNELLE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>CLÉS / Amiante</TITLE>
<TEXT> Minéral. L'amiante est une variété de fibres extraites d'une roche minérale de la famille des silicates que l'on trouve en particulier 
au Canada, en ex-URSS et en Afrique du Sud. Il n'existe pas de 
gisement d'amiante exploitable en France. Séparé de sa roche mère par 
broyage, l'amiante donne des fibres soyeuses et très solides. Ce 
matériau incombustible, résistant à la chaleur, à la corrosion et 
d'une très grande durabilité, entre dans la composition d'une 
trentaine de produits, parmi lesquels les éléments d'équipement au 
feu, la garniture des freins automobiles, les joints d'étanchéité, 
certains revêtements routiers. L'amiante est principalement utilisé 
dans le renforcement des tuyaux, des profilés et des plaques de 
ciment. Son utilisation par la technique du flocage (pulvérisation 
des fibres sur une paroi) est interdite depuis un décret du 20 mars 
1978.</TEXT>
<TEXT>
 Maladies. La poussière d'amiante est dangereuse pour la santé. Elle 
peut provoquer, longtemps après l'exposition, quatre maladies chez 
l'homme, inscrites au tableau 30 des maladies professionnelles 
indemnisables : l'asbestose (essoufflement et insuffisance 
respiratoire), les lésions pleurales bénignes (épaississement de la 
plèvre), le cancer du poumon et le mésothéliome (cancer primitif de 
la plèvre).</TEXT>
<TEXT>
 Précédents. En février 1990, le Centre international de recherche 
sur le cancer (CIRC) de Lyon avait dû être évacué et " désamianté ", 
après la découverte d'amiante sur les plafonds de la tour construite 
en 1969. En 1978, la RATP avait décidé de renoncer à utiliser 
l'amiante pour l'isolation thermique et phonique de ses 
installations. En novembre 1975, une retentissante campagne avait été 
lancée parmi le personnel du centre universitaire Jussieu à Paris 
contre la présence d'amiante dans des structures métalliques 
composant une grande partie des bâtiments.&lt;
</TEXT>
</DOC>
