<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000598-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000598-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339588</ACCOUNT>
<PEOPLE>MIQUEL PIERRE;CAMILLY JEROME</PEOPLE>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>;;REVUE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE,COMBAT,PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA LIBÉRATION &gt; de Pierre Miquel. &gt; Complexe, 288 p., 249 F.&gt; 6 JUIN 1944 &gt; LE DÉBARQUEMENT &gt; de Jérôme Camilly. &gt; Le Cherche-Midi, 128 p., 250 F. &gt; ATLAS DU DÉBARQUEMENT &gt; ET DE LA BATAILLE DE NORMANDIE &gt; Autrement, no 1, mai 1994, &gt; 140 p., 149 F.</NOTE>
<NAMES>AUTREMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>LE CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE DU DEBARQUEMENT ET DE LA LIBERATION&gt; Une profusion d'images</TITLE>
<TIO1>LA LIBERATION;6 JUIN 1944 LE DEBARQUEMENT;ATLAS DU DEBARQUEMENT ET DE LA BATAILLE DE NORMANDIE</TIO1>
<TEXT>De part et d'autre, les forces en présence étaient accompagnées par une cohorte de correspondants de guerre et, principalement, de 
photographes ou de cameramen. C'est sans doute " le " conflit _ parmi 
tant d'autres _ qui a donné ses lettres de noblesse au métier et à 
l'art des gens d'images. Les retraites autant que les succès 
militaires sur le terrain ont impressionné la pellicule. Toutes les 
armées impliquées dans l'opération " Overlord " ont conservé, depuis, 
des archives iconographiques d'une rare richesse qu'elles ouvrent aux 
spécialistes avec plus ou moins de bonne volonté selon les cas et 
selon les circonstances.</TEXT>
<TEXT>
 De ce point de vue, l'album la Libération, de l'historien Pierre 
Miquel, est un modèle du genre. L'auteur a notamment exploité le 
stock considérable d'images que détient l'Etablissement 
cinématographique et photographique des armées (ECPA), héritier de ce 
qu'on appelait autrefois le Service photographique aux armées. 
Peut-être, le parti pris de respecter l'époque a-t-il incité les 
maquettistes à choisir une mise en page trop sage et trop classique 
des documents publiés. Le résultat est qu'il s'en dégage une certaine 
monotonie, alors que la plupart de ces illustrations sont originales, 
voire inédites.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte de Pierre Miquel, qui ouvre l'album, est un résumé ou le 
b-a-ba de ce qu'un adulte, qui voudrait aller à l'essentiel, ou un 
adolescent, qui ignorerait tout, devraient connaître à propos de 
l'opération " Overlord " et de ce qui suivit, jusqu'à la campagne en 
Alsace des futurs maréchaux de Lattre et Leclerc.</TEXT>
<TEXT>
  Préfacé par Maurice Schumann, l'une des voix les plus célèbres de 
la radio de Londres pendant la guerre _ qu'il fit comme capitaine de 
la France libre _, le livre 6 juin 1944, le débarquement, de Jérôme 
Camilly se veut plus ambitieux. Il est riche de nombreuses 
illustrations, dont certaines proviennent de collections privées 
jusqu'alors inexplorées, et tout y est dit d'une journée décisive, 
quasiment heure par heure, avec le souci d'exposer simultanément les 
points de vue des deux camps. Mais, surtout, l'auteur n'oublie pas de 
faire valoir les multiples facettes de la " guerre de l'ombre ", 
celle que livrèrent à l'occupant " les réseaux " courage " de la 
Résistance ". Le général Eisenhower leur rendit hommage, en 
assimilant une telle intervention à l'action de plusieurs divisions 
supplémentaires qui auraient oeuvré aux côtés des Alliés.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'Atlas du débarquement et de la bataille de Normandie, le 
lecteur disposera, en vérité, de la traduction d'un ouvrage 
initialement publié en Angleterre et cotraduit, en particulier, par 
un ancien officier français du Service historique de l'armée de 
terre. L'ouvrage traite de la période qui va du débarquement en 
Normandie à la libération de Paris. Plus que les photographies, ce 
sont les nombreuses cartes qui retiennent l'attention. C'est dire 
combien cet atlas, en retraçant pas à pas les mouvements des unités, 
permet de comprendre _ ce qui manque généralement ailleurs, à 
l'exception des encyclopédies techniques fort en vogue dans les 
écoles d'état-major _ les tactiques, l'évolution des fronts et les 
opérations sur le terrain. De fréquents tableaux synthétiques donnent 
des précisions sur le rapport des forces et même sur les conditions 
atmosphériques du jour.</TEXT>
<TEXT>
  Cet ouvrage sérieux et didactique va de pair avec une autre 
publication des éditions Autrement, Libération, fête folle, qui 
traite des rites, des symboles et des emblèmes de la Libération.&lt;
</TEXT>
</DOC>
