<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004818</DOCID>
<ACCOUNT>372788</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1901</FAB>
<NOM1>PERICH JAUME</NOM1>
<NUM1>950206-2-011-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>DREMEAUX JOCY</AUTHOR>
<SIP1>JOCY DREMEAUX</SIP1>
<SU21>Disparitions</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Jaume Perich&gt; Le dessinateur catalan de la gauche espagnole&gt;</TITLE>
<TEXT> LE DESSINATEUR HUMORISTIQUE catalan Jaume Perich I Escala est mort le 1 février à Mataro, près de Barcelone. Il était âgé de cinquante et un 
ans. Dessinateur industriel de formation " j'étais très mauvais ", avouera-t-il plus tard , il 
s'orientera par la suite vers le dessin de presse. Ses quelque dix mille dessins ont été 
publiés dans des dizaines de journaux (Vanguardia, Mundo Diario, Interviu, etc.).</TEXT>
<TEXT>
  En 1963, cet humoriste, comme il aimait à se définir, collabore, pour la première fois, à la 
revue Matarratos. En 1966, il obtient une page quotidienne dans Solidaridad Nacional, 
organe du Mouvement (parti unique franquiste). Afin d'échapper à la censure ambiante, il 
va " recourir à la bulle, qui intègre le texte au dessin, parce que cela rendait difficile une 
deuxième version ".</TEXT>
<TEXT>
  En 1974, il crée avec Manuel Vazquez Montalban la revue satirique Por favor. Là, Jaume 
Perich critique avec brio les hommes politiques espagnols. Considéré comme l'homme de 
toutes les gauches espagnoles, Perich a tenu, dans ses dessins, à défendre " la liberté, la 
lutte contre la torture, l'oppression, la dignité humaine et tant d'autres choses ".</TEXT>
<TEXT>
 Professeur honoraire à l'université d'Alcala de Henares, il avait reçu en 1993 le premier 
prix de l'humour lors de l'inauguration du concours Paleta Agroman. Il publia de nombreux 
ouvrages parmi lesquels on peut citer Perich-Match, Autopista, Nacional II, Dialogos, Por 
el camino hacia Dios, Un hombre en casa et Les gusta a las gallinas viajar en metro ?</TEXT>
</DOC>
