<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031733</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031733</DOCID>
<ACCOUNT>409402</ACCOUNT>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/0111</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,PARIS 8,RER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PLANTU</NOTE>
<NUM1>950829-2-001-32</NUM1>
<NAMES>GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Selon Alger, Yahia Rihane aurait organisé le détournement de l'Airbus d'Air France en 1994</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - ATTENTATS SURVENUS LES MARDI 25 JUILLET ET JEUDI 17 AOUT 1995 A PARIS.</LEAD1>
<TITLE>Un deuxième suspect algérien est recherchédans l'enquête sur les attentats</TITLE>
<TEXT> " LA MENACE du terrorisme reste pressante sur notre pays ", a déclaré, dimanche 27 août, le premier ministre Alain Juppé, au lendemain de la 
découverte par un conducteur de TGV, près de Lyon, d'une bombe composée d'une grosse 
bonbonne de gaz remplie de 25 kg de substances poudreuses et de mitraille. Prévue pour 
exploser après le passage de la voiture motrice, sous un wagon, la bombe, en raison d'un 
dysfonctionnement du système de mise à feu, n'a heureusement pas explosé, évitant du 
même coup un véritable carnage. Ce lundi matin, de source proche de l'enquête, même si 
l'on affirmait qu'il est prématuré d'établir un lien formel entre cet attentat avorté et les 
attentats parisiens, on indiquait néanmoins que la nature de l'explosif utilisé est " très 
proche de celle des attentats de l'Etoile et de Saint-Michel ".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, les enquêteurs de la quatorzième section, dite antiterroriste du parquet de 
Paris, restent toujours convaincus que la " piste algérienne " est la seule crédible et qu'une 
même équipe se trouve à l'origine des deux attentats parisiens ainsi que de l'assassinat du 
Cheikh Sahraoui. Hormis Abdelkrim Deneche, reconnu sur photos par un gendarme breton 
ayant voyagé dans le RER avant l'attentat de Saint-Michel, qui reste pour l'heure détenu 
en Suède, les enquêteurs sont sur la piste d'un deuxième suspect considéré comme " 
important ". Il s'agit de Yahia Rihane, plus connu sous le surnom de " Krounfil ", qui 
pourrait être impliqué, lui aussi, dans l'attentat contre le RER  parisien. Bien que non 
formellement identifié par le gendarme breton, Yahia Rihane porte sur son visage l'un des 
traits distinctifs évoqués par ce témoin pour décrire le deuxième suspect : un grain de 
beauté auquel il doit son surnom. Selon la sécurité militaire algérienne, ce dirigeant du GIA 
aurait organisé la prise d'otages visant l'Airbus d'Air France en décembre 1994 à Alger.</TEXT>
</DOC>
