<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002120-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002120-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351823</ACCOUNT>
<PEOPLE>WIESEL ELIE</PEOPLE>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>JUIF,EUROPE CENTRALE,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TOUS LES FLEUVES&gt; VONT A LA MER&gt; Eclats de mémoire&gt; d'Elie Wiesel.&gt; Le Seuil, 565 p., 145 F. &gt;   (1) Un essai remarquable, Monsieur Chouchani, lui a été consacré récemment aux éditions Lattès par Salomon Malka (203 p., 129 F).&gt;  (2) C'est dans un second volume, actuellement en cours de préparation, que seront plus largement évoquées l'attribution du prix Nobel de la paix ainsi que l'action humanitaire de l'auteur. A paraître également, en coffret, la réédition de quatre textes de Wiesel: Célébration biblique, Célébration talmudique, Célébration hassidique et Contre la mélancolie.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-63</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REICHMANN EDGAR</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<LEAD1>premier volume de souvenirs d'Elie Wiesel</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; L'HISTOIRE&gt; Le messager de la mémoire&gt; Racontant son itinéraire, Elie Wiesel éclaire les ténèbres d'une époque maudite&gt;&gt;</TITLE>
<TIO1>TOUS LES FLEUVES VONT A LA MER, ECLATS DE MEMOIRE</TIO1>
<TEXT>Le premier volume de souvenirs d'Elie Wiesel couvre à la fois l'histoire d'un demi-siècle et l'alchimie de la création littéraire, 
les coulisses de la presse israélienne et les avatars d'un survivant 
apatride devenu Prix Nobel de la paix. Tout a commencé pour lui à 
Sighet, bourgade pétrie de tradition talmudique, située au nord-ouest 
de la Transylvanie. Ses grands-parents et parents, d'abord 
austro-hongrois, se retrouveront roumains après la Grande Guerre. Né 
en 1928, il sera donc citoyen roumain. Mais c'est de Hongrie qu'il 
partira, seize ans plus tard, vers Auschwitz, car sa ville natale est 
devenue hongroise au début de la seconde guerre, avant de redevenir 
roumaine après 1945. Rien n'est simple en Europe centrale, où les 
frontières avancent et reculent au gré des marées de l'Histoire. </TEXT>
<TEXT>
 En mars 1944, l'armée allemande envahit la Hongrie et impose au 
pouvoir les Croix-Fléchées, organisation semblable à la sinistre 
Garde de fer roumaine. Commence alors, pour les juifs de Transylvanie 
raflés par les gendarmes magyars, le voyage sans retour. Arrivé à 
Auschwitz, Elie Wiesel voit sa mère, sa plus jeune soeur et ses 
grands-parents sélectionnés pour la chambre à gaz. Peu avant la 
libération, son père meurt d'épuisement dans ses bras. Comment vivre 
au sein d'un monde où Dieu est absent? </TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, Wiesel apprend qu'une question juste vaut davantage que 
mille réponses incertaines. Pourquoi les chemins de fer qui menaient 
au camp n'ont-ils pas été bombardés afin de retarder, sinon arrêter, 
les transports de juifs, qu'Hitler considérait prioritaires, malgré 
la fin proche du Troisième Reich? Pourquoi les armées alliées ne se 
sont-elles pas dépêchées de libérer d'abord Auschwitz, alors que 
leurs généraux savaient ce qui s'y passait? Comment expliquer la 
méfiance envers les rescapés, aussi bien dans les pays qui les ont 
accueillis qu'en Palestine sous mandat britannique, où vivaient les 
frères des juifs massacrés? Enfin, pourquoi le génocide a-t-il été 
aussi longtemps occulté, avant que des milliers de témoignages et 
plusieurs livres importants ne viennent dévoiler, mais seulement vers 
la fin des années 50, l'immensité du désastre? </TEXT>
<TEXT>
  Ces questions, Wiesel, témoin essentiel, les posera aux plus hautes 
autorités civiles et militaires des pays victorieux. Personne ne lui 
apportera une réponse satisfaisante. N'est-ce pas surtout dans le 
coeur des hommes que Dieu manifeste son absence? Croyant, par 
fidélité autant que par choix, Elie Wiesel n'hésite pas à interpeller 
Dieu pour son éloignement, mais il le fait de l'intérieur de sa foi 
nourrie de questions aux réponses toujours dictées par sa conscience. 
</TEXT>
<TEXT>
  Ce furent ensuite les années d'un dur apprentissage de la 
souffrance, de l'écriture, de la vie. Wiesel choisit de vivre en 
France malgré l'inconfort de son statut d'apatride. De centre 
d'hébergement en Sorbonne, de la solitude des mansardes aux veillées 
partagées avec d'autres rescapés, son itinéraire est ponctué de 
miraculeuses rencontres. Ici, la sobriété du témoin fait place au 
talent du portraitiste, à la faconde du conteur. L'énigmatique 
monsieur Chouchani (1), vagabond génial au savoir encyclopédique, lui 
enseigne les vertus de l'ascèse et l'art d'interpréter le Talmud. Son 
ami François Wahl le familiarise avec la langue et la civilisation 
françaises. Sartre et Merleau-Ponty le fascinent, mais, davantage que 
les leçons de ces maîtres, ce sont les impératifs de la réalité 
immédiate qui le harcèlent: aller au Quartier latin à pied et manger 
un repas casher rue Médicis ou prendre le métro et rentrer affamé? La 
soif d'amour le tenaille aussi, mais Wiesel est timide, il ne sait 
pas encore que pour séduire les jeunes filles qui l'attirent ses 
discours sur l'existentialisme et la théologie demeurent inopérants. 
Avec la découverte de Jérusalem, où Wiesel se rend plusieurs fois, il 
éprouvera une fulgurance proche de l'extase mystique. </TEXT>
<TEXT>
  Tout en collaborant à l'Arche et aux autres périodiques juifs en 
France, il devient le correspondant permanent d'un quotidien 
israélien. Au tournant des années 50, les piges sont modestes, mais 
elles lui permettent de survivre et même de voyager. Wiesel part en 
Inde. Tenté par la philosophie hindoue, il la repousse et trouve 
réconfort auprès d'une éthique qui exalte la valeur de la vie. Wiesel 
décide de témoigner. Des centaines de pages s'accumulent, mais le 
jeune homme n'ose pas encore espérer qu'un jour elles seront 
publiées. Jusqu'à la rencontre, au milieu des années 50, avec 
François Mauriac...</TEXT>
<TEXT>
  Coup de foudre Entre le réfugié juif magyaro-roumain et le grand 
bourgeois français catholique, c'est le coup de foudre. En 1957, 
Mauriac propose aux éditions de Minuit le manuscrit sur lequel Wiesel 
s'épuise depuis des années. Les 862 pages du livre qui deviendra la 
Nuit (préfacé par Mauriac), sans doute le plus bouleversant 
témoignage venu d'Auschwitz, seront ramenées à 178. Puis, avec 
François Wahl et Monique Nathan, le jeune auteur apprend que 
l'écriture signifie d'abord constance, effort et rigueur: en 1968, le 
Mendiant de Jérusalem reçoit le Médicis. Traduit en plusieurs 
langues, le témoin devenu écrivain est déjà installé aux Etats-Unis, 
où sa notoriété lui permet de s'engager en faveur des juifs 
soviétiques et de militer pour la paix au Proche-Orient. Ses prises 
de position susciteront quelques malentendus. La prestigieuse 
distinction qui lui est décernée par l'Académie suédoise accroît la 
notoriété de l'homme et de son oeuvre, mais ce prix Nobel de la paix 
venu couronner le combat de Wiesel pour un monde moins féroce 
déclenchera d'autres mécontentements (2).</TEXT>
<TEXT>
  L'engagement du témoin n'entrave pas l'envolée du prosateur. C'est 
tout un monde que le talent du mémorialiste ressuscite, avec gravité 
et humour, le monde des rescapés éparpillés de Rio à New-York et 
Moscou, de Sighet à Paris et Jérusalem, journalistes pugnaces et 
mystificateurs de génie, nouveaux riches et vieux sages, chefs d'Etat 
et rabbins qui refusent l'existence d'un pays juif, écrivains 
déchirés entre la nostalgie hassidique et l'appel de Sion. Si les 
flèches décochées à certains sont bien méritées, l'ironie feutrée 
dirigée contre un confrère, Isaac Bashevis Singer, qui, selon Wiesel, 
le traitait d'une manière plutôt hautaine, demeure quand même 
regrettable. </TEXT>
<TEXT>
  Le destin d'Elie Wiesel est celui d'un messager de la mémoire qui a 
mis ses dons au service de la concorde entre les hommes de bonne 
volonté. Aujourd'hui, alors que les Balkans brûlent et que l'Afrique 
se transforme en cimetière, à l'heure où de nouveaux apatrides 
s'échouent sur les côtes de la Floride et où les vieux démons se 
réveillent un peu partout en Europe, la lecture du dernier livre 
d'Elie Wiesel est indispensable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
