<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022592</DOCID>
<ACCOUNT>397321</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1651</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>VOINEA ADRIAN</NOM1>
<NUM1>950609-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>  BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SU21>LES INTERNATIONAUX DE FRANCE DE TENNIS A ROLAND-GARROS &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Adrian Voinea, le temps d'un sourire</TITLE>
<TEXT> C'EST FINI. Dans un sourire fripé de fatigue, Adrian Voinea offre sa nuque aux premières gouttes de pluie. Le Roumain aura fait rêver le central 
pendant une heure avant de perdre ses illusions. Ces deux balles de set perdues, il les 
regrette encore. Il les avait tenues dans une raquette si solide, après une manche qui 
devait être la sienne.</TEXT>
<TEXT>
  Il était arrivé fier comme un enfant à la distribution des prix, un foulard ceint sur son front 
en guise de lauriers. Il n'avait pas eu peur de la foule ni de son adversaire, juste un brin 
d'émotion. Il venait de servir un tennis de grand spécialiste de terre battue. Il méritait 
d'être là, sur le central. En invité surprise, ce joueur qualifié, tombeur de Boris Becker et 
d'Andreï Chesnokov, faisait mieux que paraître. Il poussait Michael Chang vers ses 
limites. En longs échanges, le Roumain l'avait attiré au filet pour mieux le passer. Il avait 
joué toutes les variations des passings, croisés, décroisés le long d'une ligne, ou bien ces 
lobs tirés au cordeau, ces amorties parties dans le feulement de ses cordes.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai commencé le match en pleine forme, raconte-t-il. Je me sentais bien, j'étais patient 
et je réussissais tout ce que j'entreprenais. A 5-4, 40-15, il a eu de la chance. Le filet a 
freiné son revers et j'ai fait un lob que je n'aurais pas dû faire. Je ne comprends pas 
pourquoi j'ai choisi cette solution. Après, j'ai raté un revers. Et puis quand le set a été 
bouclé, je me suis dit que cela allait être dur pour moi. Il fallait tout recommencer. Sûr que 
si j'avais remporté le premier set, j'aurais pu gagner. "</TEXT>
<TEXT>
  Repartir de rien pour un homme qui est sur les courts depuis deux semaines et qui dispute 
son huitième match sur la terre battue parisienne. Ses nerfs s'effilochent dans son 
découragement. Michael Chang ne veut pas se faire surprendre comme Becker. En une 
demi-heure, le Roumain voit s'abattre une pluie de points, commet une tempête de fautes 
et voit passer treize jeux sous son nez. Sa fête tourne court.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'importe. Il veut encore rire, déjà plaire. Il freine l'hémorragie de jeux en remportant 
son service. Rigolard, il se jette vers le filet pour serrer la main à l'Américain. Celui-ci ne 
répond pas à l'offre. Dans son jeu, il n'y a aucune concession, beaucoup de peurs : " J'ai 
d'abord cru qu'il déclarait forfait, dira-t-il très sérieusement. Je ne voulais pas être 
déconcentré. J'ai été dans des situations où je pensais avoir le match bien en main, pour 
finir par le perdre. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX MONDES</TEXT>
<TEXT>
 C'est une lutte de trop grand contre trop petit, un match entre deux mondes. Les échanges 
ratés empoignent le coeur. Le public soupire et geint. Entre le champion américain 
intraitable et le qualifié roumain épuisé, tout est consommé. Jeu, set et match, le héros en 
sourit.</TEXT>
<TEXT>
  Adrian Voinea sera fêté en Roumanie comme il a été soutenu par des centaines 
d'amateurs, des étudiants, surtout. Il dit, avec une drôle de philosophie : " Je vis en Italie 
depuis trois ans mais, quand je retournerai dans mon pays, cela risque d'être incroyable. Je 
crois que tous penseront me retrouver autre, avec un autre corps, un autre visage. Mais je 
reste Adrian. " Il admet, pourtant, qu'en une semaine sa carrière vient de tourner, de hâter 
ses promesses de réussite. Il vient d'empocher plus de 400 000 francs, plus qu'il n'a gagné 
dans sa jeune carrière.</TEXT>
<TEXT>
  Cent vingt-huitième joueur mondial au début de la quinzaine, il va quitter Roland-Garros 
largement propulsé parmi les cent meilleurs joueurs du monde. De Paris, il se souviendra 
de ses deux balles de set manquées et de ces deux sets qui ont suivi, " où je ne pouvais 
plus me retrouver moi-même, ni mon tennis, où je me suis senti tout petit ". Et de ce 
deuxième tour des qualifications où il avait sauvé quatre balles de match contre le Français 
Stéphane Maheu : " L'une d'entre elles était litigieuse. Le juge d'arbitre m'a donné raison, 
dit-il. S'il l'avait jugée dedans, j'aurais rangé mes raquettes, j'aurais quitté Paris et je ne 
serais pas là, aujourd'hui."</TEXT>
</DOC>
