<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031047</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031047</DOCID>
<ACCOUNT>408448</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190895/1908</FAB>
<NUM1>950821-2-012-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MATIERES PREMIERES&gt;Le bois&gt; retrouvé&gt;</TITLE>
<TEXT>  UNE RÉCENTE ÉTUDE du ministère de l'industrie le confirme : le bois a connu son année folle en 1994 et la tendance se confirme en 1995, du moins en 
France, et plus largement en Europe. Le bâtiment a redémarré et, avec lui, le secteur des 
parquets. Les huisseries en bois en revanche n'occupent plus que 37 % du marché, 
talonnées par le plastique (36 %) et l'aluminium (27 %).</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan mondial, après trois ans de ralentissement d'activité, l'industrie du bois fait 
preuve d'un dynamisme étonnant. " Le marché est incontestablement florissant, explique 
Jean-Jacques Boutrot, gérant de la société Compagnie atlantique des bois et dérivés. 
Même si l'été est une période de ralentissement d'activité, nous savons que les choses 
reprendront à la rentrée. " Une pareille sérénité est tout à fait compréhensible : selon les 
essences (l'okoumé, cet arbre originaire du Gabon, tient une place prépondérante), les prix 
oscillent entre 1 100 et 2 500 francs le mètre cube. " Ce chiffre peut paraître important, 
mais il faut savoir que la valeur des bois tropicaux n'avait pas augmenté depuis quinze ans 
", explique encore Jean-Jacques Boutrot. Le marché du bois sort d'une période morose, 
pris dans une sorte d'étau, sous la continuelle menace de boycottage.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A DOUBLE TRANCHANT</TEXT>
<TEXT>
 L'écologie est une arme à double tranchant : en 1992, l'Allemagne, les Pays-Bas, la 
Grande-Bretagne et les Etats-Unis avaient fait pression pour obliger les pays producteurs 
de bois tropicaux à gérer leur patrimoine, " à ne pas effectuer de prélèvements sur leurs 
forêts qui dépassent leur rythme de croissance annuelle ". Conseils assortis de menaces de 
boycottage. Le commerce des bois s'en était ressenti rapidement pour ce que les 
#spécialistes appellent les grumes, c'est-à-dire les bois tropicaux.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un deuxième temps, les pays producteurs, la Malaisie en tête ce pays assure 30 % 
des exportations de bois tropicaux proposaient une généralisation des exigences 
#écologistes aux bois non tropicaux. Les Malaisiens avaient certes de plus en plus 
conscience du danger que représente pour l'environnement le marché lucratif (l'agriculture 
et les forêts constituent plus de 18 % du PNB de la Malaisie) et incontrôlé du bois, mais ils 
supportaient mal que l'Occident se pose en donneur de leçons.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, ces controverses ont eu de graves conséquences sur l'activité des 
Etats-Unis, premier producteur et exportateur de bois de placage de résineux : soumises à 
la législation sur la protection de l'environnement et de la faune sauvage, les régions du 
Nord-Ouest et du Sud, riches en forêts, ont dû réduire leurs abattages au point que le 
marché américain était confronté à une pénurie.</TEXT>
<TEXT>
 Que faire d'autre sinon " aménager " le principe écologique ? " L'environnement, dans 
tous les sens du terme, était négatif, affirme Yves Bouvard, chargé de mission à la 
chambre de commerce de La Pallice, premier port européen de bois tropical, mais ces 
effets s'émoussent au fur et à mesure du temps qui passe. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  LA CHINE TOUJOURS SURPRENANTE</TEXT>
<TEXT>
  La présence massive de la Chine est un autre aspect de l'étonnante évolution de ce 
marché. En soi, l'extraordinaire boulimie du Japon, de tout temps grand dévoreur de bois, 
ne constitue pas une surprise. Bien que 75 % de son territoire soit couvert de forêts, il 
importe 60 % de sa consommation de bois. Il est plus facile en effet et plus rentable 
d'acheter à la Malaisie ou à la Suède des bois cultivés en grande surface plutôt que 
d'exploiter la forêt japonaise située en majorité en montagne, sur des pentes difficiles 
d'accès. Le boom économique japonais s'est aussi traduit par des achats frénétiques de 
bois (le Japon est d'ailleurs le premier consommateur mondial de grumes, devant l'Europe) 
pour satisfaire ses besoins en pâte à papier et en ... baguettes.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres acheteurs, comme Taïwan et la Corée, sont présents sur le marché. Mais ce sont 
les importations chinoises qui ont véritablement réveillé les cours depuis le milieu de 1994, 
et qui les empêchent encore de s'assoupir. L'Empire du Milieu est le quatrième producteur 
de bois après les Etats-Unis, le Canada et l'ancienne Union soviétique, mais est loin de 
couvrir ses besoins. D'une façon générale, l'offre asiatique semble prise dans un 
mouvement de régression inexorable. Elle tient autant à la baisse des prélèvements dans 
les forêts qu'au développement des industries locales. Presque tous les pays producteurs 
de grumes essaient d'imiter l'exemple de la Côte d'Ivoire, qui a réussi son industrialisation 
en transformant le bois sur place.</TEXT>
</DOC>
