<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001216-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001216-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327670</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement devait annoncer, mercredi 9 mars, son engagement de principe sur la recapitalisation d'Air France à condition qu'il y ait un accord interne entre le personnel et la compagnie. Pas question, donc, d'accorder un " blanc-seing " à son président, Christian Blanc. L'Etat ne s'engagera financièrement que si le plan de sauvetage reçoit l'adhésion des syndicats et des salariés. Cette recapitalisation sous conditions devrait faire l'objet d'un communiqué émanant de Matignon dans la journée de mercredi.</CHA1>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03091363</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,MODIFICATION DE CAPITAL,FINANCEMENT,PERSONNEL AERIEN,PROJET,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>AIR FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Des besoins évalués de 10 à 20 milliards de francs&gt;  Le gouvernement recapitalisera Air France si le personnel adhère au plan de sauvetage</TITLE>
<TEXT> L'enjeu financier est considérable. Le plan de sauvetage d'Air France et sa recapitalisation ont fait l'objet, lundi 7 mars à 
Matignon, d'une réunion entre le premier ministre et les ministres de 
l'économie, du budget et des transports. Les pouvoirs publics 
estiment les besoins de la compagnie entre 10 et 20 milliards de 
francs. On parle de 15 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement ne s'engagera pas sur un chiffre précis, même si 
l'on sait que " le montant sera très important ". Cette 
recapitalisation devrait intervenir sur plusieurs années. Les 
pouvoirs publics seront très attentifs aux résultats du plan en 
termes de productivité et d'amélioration commerciale. " Le versement 
devrait intervenir sur plusieurs années et être proportionnel aux 
efforts de la compagnie ", expliquent les pouvoirs publics. Air 
France devra s'engager sur des objectifs précis concernant notamment 
l'amélioration des coûts d'exploitation.</TEXT>
<TEXT>
  Convaincre Bruxelles </TEXT>
<TEXT>
  Ces exigences des pouvoirs publics sont non seulement importantes 
pour la réussite du plan, mais elles sont capitales pour convaincre 
Bruxelles. En d'autres termes, le gouvernement français devra donner 
des gages sérieux de la volonté de redressement de la compagnie pour 
obtenir l'aval de la Commission pour sa recapitalisation. La 
vigilance des commissaires bruxellois est de mise, et British Airways 
ne manquera pas de veiller au grain. Air France fait actuellement 
l'objet d'une enquête pour déterminer si une émission de titres 
s'élevant à 1,5 milliard de francs souscrite par une filiale de la 
Caisse des dépôts et consignations est assimilable à des aides 
publiques incompatibles avec les réglements européens sur la 
concurrence. </TEXT>
<TEXT>
  Air France a un besoin urgent d'argent frais. Avec un déficit 
prévisionnel de 7,5 milliards de francs en 1993 et un endettement de 
plus de 36 milliards, la compagnie continue de perdre environ 500 
millions de francs par mois, en dépit du meilleur remplissage de ses 
avions depuis le début de l'année. L'entreprise aurait même demandé à 
Aéroports de Paris des délais de paiement ; elle emprunte pour payer 
le carburant et les salaires. Les efforts sociaux devront donc être à 
la hauteur des difficultés financières de l'entreprise. Même si le 
plan passe avant tout pas par une modification en profondeur des 
structures et modes de fonctionnement d'Air France (le Monde du 5 
mars). Environ 3 000 suppressions d'emplois (sans licenciements) en 
1995 et 1996 devraient s'ajouter aux 2 100 déjà prévus en 1994. Les 
salaires pourraient être gelés sur trois ans. Des concessions 
salariales volontaires contre des titres de la compagnie sont 
prévues. L'Etat, soucieux de ne pas voir éclater une crise semblable 
à celle d'octobre et novembre derniers, n'apportera pas son concours 
sans une adhésion _ marquée par un accord interne _ des syndicats au 
plan de sauvetage. La recapitalisation est à ce prix.&lt;
</TEXT>
</DOC>
