<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002907-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002907-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360596</ACCOUNT>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>11231210</FAB>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT,SECRET DE L'INSTRUCTION,PROJET DE LOI,REFORME,DROIT PENAL,CONSEQUENCE,PRESSE,JOURNALISTE,LIBERTES PUBLIQUES,LIBERTE DE L'INFORMATION</SUBJECTS>
<NAMES>MARSAUD ALAIN,HOUILLON PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'ADOPTION DE L'AMENDEMENT MARSAUD - HOUILLON A L'ASSEMBLEE NATIONALE&gt; COMMENTAIRE&gt; Attentat aux libertés</TITLE>
<TEXT>LA gauche avait inventé l'amnistie, la droite est tentée par le secret. Dans les deux cas, il s'agit de se débarrasser des " affaires 
" ou, tout au moins, de leurs effets, tant les faits déjà connus sont 
accablants pour le monde politique et les milieux économiques. 
D'ordinaires citoyens estiment que cette incessante chronique 
judiciaire a des effets bénéfiques sur la morale publique, qu'elle 
oblige à revoir les liens obscurs de l'argent et de la politique, 
qu'elle contraint à réfléchir aux dérives françaises du cumul des 
mandats, qu'elle entraîne un débat sur l'éthique dans la vie 
publique. Franc-tireur d'une majorité déstabilisée par la révélation 
de ses manquements _ ceux du Parti républicain, ceux de la mairie de 
Paris, ceux d'élus locaux _, M. Marsaud préfère dissiper ce 
cauchemar.</TEXT>
<TEXT>
 Supprimons l'effet pour effacer la cause : si l'opinion n'en sait 
rien, les affaires seront indolores. Sans l'insistance de la presse à 
dévoiler les curiosités du conseil ler Van Ruymbeke, y aurait-il eu 
une instruction judiciaire sur le financement du PR, cette 
instruction dont l'ouverture fut refusée plusieurs mois durant par la 
chancellerie ? Sans ses investigations publiques, des ministres 
auraient-ils dû démissionner ? Sans ses révélations, le débat sur la 
corruption aurait-il lieu ? Mieux encore : si cet amendement avait 
existé quand M. Marsaud était dans l'opposition, les médias 
n'auraient pu commenter _ et la droite après elle _ les déboires du 
PS jusqu'à ce que les responsables d'Urba soient renvoyés devant une 
juridiction de jugement. Pis : ce procès aurait-il eu lieu, puisque 
le silence médiatique aurait laissé libre champ aux freins politiques 
? </TEXT>
<TEXT>
 La gauche avait au moins le courage de jouer franc-jeu en assumant 
le débat public sur ses mésaventures. M. Marsaud préfère jouer les 
Tartuffe en invoquant la présomption d'innocence et les faits divers 
ordinaires. Dans le passé, magistrat chargé des affaires de 
terrorisme, on ne le vit pourtant guère ménager l'innocence présumée 
de tel ou tel Moyen-oriental. De même, il n'était pas le dernier à 
alerter la presse sur les malheurs judiciaires des socialistes et les 
découvertes du juge Jean-Pierre. Il a beau dire, ses soudains 
scrupules sont politiques.</TEXT>
<TEXT>
 La presse n'est pas au-dessus des lois, comme le rappelle l'article 
11 de la Déclaration des droits de l'homme. Mais cet article affirme 
aussi que " tout citoyen peut parler, écrire, imprimer librement ". 
Si M. Marsaud est suivi par les sénateurs, il ne sera plus permis de 
parler librement des " affaires ". En ce sens, il s'agit bien d'un 
attentat aux libertés jusque dans son mode opératoire : un amendement 
déposé en catimini, voté par une petite dizaine de députés, en pleine 
nuit.           
</TEXT>
</DOC>
