<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003116-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003116-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356720</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,JORDANIE,ISRAEL,SIGNATURE,TRAITE DE PAIX,COMPORTEMENT,SENTIMENT</SUBJECTS>
<FAB>10251257</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<TITLE>A la veille de la signature du traité de paix israélo-jordanien et de la tournée du président des Etats-Unis&gt; Inquiétudes à Amman</TITLE>
<TEXT>AMMAN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Difficile d'imaginer qu'Amman est la capitale d'un pays à la veille 
de tourner une page de son histoire. En dépit d'une ambassade 
américaine en état de siège, de forces de sécurité plus présentes aux 
endroits stratégiques, de contrôles d'identité plus fréquents, aucun 
signe important n'annonce l'événement. Le traité de paix avec Israël, 
que la Jordanie s'apprête à signer mercredi 26 octobre paraît laisser 
les gens indifférents. Tout est allé si vite que les Jordaniens 
semblent dépassés. Sereins, les officiels n'affichent ni enthousiame 
ni triomphalisme.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière la façade, c'est toutefois l'inquiétude qui domine. 
Inquiétude pour un avenir aux contours mal définis, peur des 
conséquences d'un acte qui est loin de faire l'unanimité dans une 
société composite, majoritairement dominée par les Jordaniens 
d'origine palestinienne ; malaise pour un cavalier seul critiqué par 
les autres acteurs arabes du processus de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Nombre de Jordaniens ont d'autre part le sentiment d'être les 
derniers à savoir ce qui se passe, et ce n'est pas la publication 
dans la presse du texte du traité et de certaines de ses annexes _ 
selon une traduction des journaux israéliens _ qui les a rassurés.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré le discours officiel, nul n'est vraiment convaincu que la 
Jordanie a effectivement récupéré ses droits, et le chef de la 
délégation jordanienne aux pourparlers avec Israël, Fayez Tarawné, 
reconnaît lui-même être incapable de donner avec exactitude la 
superficie des terres qu'Israël va rendre à la Jordanie. Les échanges 
de terres et les locations consenties par Amman, pour une durée en 
fait indéterminée, sont considérés par beaucoup comme des concessions 
critiquables et jettent une ombre sur l'ensemble des négociations.</TEXT>
<TEXT>
  Seuls à exprimer officiellement leur opposition, les 16 (sur 80) 
députés du Front d'action islamique, soutenus par sept petits partis 
nationalistes arabes, ont annoncé qu'ils boycotteraient la séance du 
Parlement au cours de laquelle, mercredi après-midi, le président 
Bill Clinton doit prononcer un discours. " Nous ne pouvons pas nous 
réunir dans la même salle qu'un homme qui a fait tant de mal à la 
cause arabe et islamique ", nous a affirmé Hamza Mansour, 
porte-parole du Front.</TEXT>
<TEXT>
 Optimisme</TEXT>
<TEXT>
 des milieux d'affaires</TEXT>
<TEXT>
 " Nous voulons adresser un message clair à l'administration 
américaine pour lui dire que l'injustice engendre toujours plus de 
violence et que les résultats de cette paix seront désastreux, 
poursuit M. Mansour. Toutes les nations passent par des moments 
d'ascension et de décadence, mais nous n'abandonnerons jamais nos 
droits. " " Ce qui se passe en Palestine en est une preuve ", dit-il, 
dans une claire allusion aux actions du mouvement de la résistance 
islamique Hamas. Lundi, plus d'un millier d'étudiants islamistes ont 
manifesté sur le campus de l'université d'Amman, brûlant des drapeaux 
américains et israéliens.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les camps palestiniens, où les islamistes ont distribué en 
abondance bonbons et pâtisseries pour " fêter " l'attentat de 
Tel-Aviv (vingt-trois morts), la présence massive d'agents de 
sécurité en civil empêche les gens de s'exprimer. " C'est un accord 
qui ne nous concerne pas et qui est contre le peuple palestinien ", 
avoue toutefois Mohsen, vingt-cinq ans. " Mais que peut-on faire ? On 
a du mal à voir clairement les choses et surtout on se sent incapable 
de libérer la terre ". " Le plus important pour nous, confie Khitan, 
vingt-deux ans, infirmière, est de pouvoir retourner là-bas. (...) 
Que je le veuille ou non, les Israéliens sont là et cela m'importe 
peu, je veux revoir ma famille. "</TEXT>
<TEXT>
  Plus optimistes, les milieux d'affaires ne s'inquiètent pas 
vraiment de la concurrence israélienne et, affirme M. Mamduh Abou 
Hassan, ancien président de l'association des hommes d'affaires, " 
tout va dépendre de la façon dont on saura tirer avantage de la 
situation. Nous avons confiance dans nos entrepreneurs, notre secteur 
privé a des racines bien développées et nous ne devons pas craindre 
la compétition ".</TEXT>
<TEXT>
 Comme beaucoup d'hommes d'affaires, M. Abou Hassan s'inquiète 
toutefois de la propagande officielle, qui insiste en permanence sur 
la prospérité à venir grâce à ce traité de paix. " Les gens écoutent 
des promesses qui sont fausses. Nous n'aurons pas 25 % de tout ce 
qu'on nous promet. Au contraire, l'Etat, pour s'assurer le soutien 
populaire, va augmenter les salaires de la fonction publique et 
déclencher un phénomène d'inflation. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce Transjordanien d'une soixantaine d'années avoue aussi qu'il 
n'est pas prêt à faire demain des affaires avec des sociétés 
israéliennes. " C'est trop tôt ", dit-il. Selon lui, les mauvais 
traitements infligés aux Palestiniens par les Israéliens ont laissé 
des traces dans les mentalités arabes. " C'est un problème qui doit 
être résolu et ce n'est pas facile d'envisager des rapports avec eux 
(les Israéliens) très vite. Nous signons la paix parce que nous 
n'avons pas d'autre choix, ajoute-t-il, mais nous savons que nous 
signons avec quelqu'un qui s'est imposé sur notre terre par la force. 
Quoi qu'il arrive cette terre restera à jamais arabe et musulmane ".</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement aux attentes et en dépit des nombreuses promesses 
d'aides financières, la Bourse d'Amman n'a pas vraiment réagi à 
l'annonce du traité et était en baisse lundi. " L'inquiétude ambiante 
explique cet état de fait, résume un banquier. Il y a trop 
d'inconnues. Les Palestiniens détenteurs d'un passeport jordanien de 
deux ans (essentiellement les gens qui ont toujours un permis de 
résidence dans les territoires occupés) ne savent pas ce qu'ils vont 
devenir. Ils ont arrêté de construire, d'investir, dans l'attente de 
voir comment va se régler leur sort. "</TEXT>
<TEXT>
  Une des conséquences les plus dangereuses à terme de ce traité, 
pour la stabilité de la Jordanie, est en effet l'exacerbation des 
contradictions jordano-palestiniennes. " Deux fois cette semaine, 
dans différentes administrations on m'a fait remarquer que, si mon 
mari était bien Jordanien, je ne l'étais pas vraiment ", affirme une 
Jordanienne d'origine palestinienne, mariée à un Jordanien. Les 
réflexions antipalestiniennes se multiplient, et ce ne sont pas les 
accusations qu'échangent le roi Hussein et le chef de l'Autorité 
palestinienne, Yasser Arafat, qui peuvent améliorer les choses. Pour 
nombre de Jordaniens d'origine palestinienne, les revendications du 
roi sur les lieux saints musulmans de Jérusalem sont une trahison. 
Les Jordaniens chrétiens traditionnellement totalement acquis au roi, 
se sentent abandonnés dans cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour beaucoup aussi, la façon dont le pouvoir a géré les 
négociations et les limites imposées à la liberté d'expression _ pas 
d'" aberrations, d'extrémisme ", d'intolérance, a répété le roi 
samedi dernier _ ne sont pas de bon augure pour le processus 
démocratique engagé en Jordanie en 1989. Il est clair que, depuis 
l'accélération des négociations de paix, la démocratie a sensiblement 
reculé en Jordanie. " Nous en sommes revenus à la formule " aimez le 
roi ou partez ", résume un fonctionnaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
