<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018786</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018786</DOCID>
<ACCOUNT>392268</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1302</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE BIOLOGIQUE,COMMERCE INTERIEUR,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950513-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE KREMER</SIP1>
<SOT1>L'alimentation écologique s'élargit et se modernise</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les produits biologiques se mettent à l'heure  de la consommation grand public</TITLE>
<TEXT> LA MUSIQUE, si familière, des caisses enregistreuses, le tapis roulant où s'entassent les achats, et tout ce qu'il faut dans les rayons pour sustenter une 
famille : seuls les présentoirs en bois clair et les larges paniers en osier censés remplacer 
les Caddie laissent pressentir qu'il ne s'agit pas d'un supermarché tout à fait banal. Canal 
Bio, installé à Paris depuis trois mois, propose plus de trois mille produits biologiques, 
c'est-à-dire cultivés et transformés sans produits chimiques de synthèse. Aux éternels riz 
complet, céréales et pain intégral des petits magasins d'alimentation naturelle, Canal Bio a 
adjoint viande, charcuterie, produits laitiers, confitures, cafés, vins, et même plats cuisinés. 
Le tout à des prix raisonnables.</TEXT>
<TEXT>
  Le samedi, quatre cents personnes en moyenne franchissent le seuil du premier 
#supermarché " bio " de Paris. " La demande est forte. Je ne devrais pas le dire, mais il y 
aurait la place pour cinq ou six magasins comme le nôtre à Paris... ", ne peut s'empêcher de 
confier le créateur-gérant, Olivier Mugler, qui, vraisemblablement, ne devrait pas tarder à 
voir arriver la concurrence. Depuis deux ans, une quinzaine de supérettes du même type 
ont ouvert dans toute la France (à Montreuil, Nantes, Toulouse, Orléans, Bordeaux, 
Avignon) et bien d'autres sont en projet, notamment à Paris. Car les produits biologiques 
parfois au désespoir des pionniers de la consommation alternative connaissent depuis peu 
une diffusion moins confidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  On compterait désormais plus de deux mille points de vente, selon le Syndicat européen 
des transformateurs de produits de l'agriculture biologique (Setrab) : supermarchés 
spécialisés, coopératives, marchés " bio " également qui ont fait leur apparition dans 
presque toutes les grandes villes. L'Ile-de-France en offre aujourd'hui une dizaine, contre 
trois seulement il y a cinq ans, dont le célèbre marché Raspail à Paris, et celui, tout 
nouveau, du boulevard des Batignolles. Quant aux marchés traditionnels, ils ne s'en trouve 
plus guère qui n'accueille au moins un stand " bio ". Les moyennes et grandes surfaces, 
profitant de l'expérience menée par Monoprix depuis 1990, se sont lancées sur ce créneau. 
" Vivez nature ", petit frère vert du Salon de l'agriculture, dont la deuxième édition s'est 
tenue du 4 au 8 mai à Nogent-sur-Marne, a accueilli près de douze mille visiteurs.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar des prix, plus modérés dans ces nouveaux points de vente que dans les petits 
magasins de quartier, les garanties désormais offertes sur l'authenticité des produits 
vendus sous dénomination " biologique " semblent avoir eu un impact très positif sur les 
ventes. Un règlement communautaire entré en application en France depuis 1993 a permis 
de faire le ménage dans le domaine des produits végétaux, de sanctionner les fréquentes 
utilisations abusives de l'étiquette " bio " afin de vendre plus cher. Les produits d'origine 
animale, qui ne sont pas encore concernés par cette réglementation européenne, sont régis 
par des cahiers des charges nationaux tout aussi draconiens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UNE AGRICULTURE FRAGILE "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cette réglementation a néanmoins eu un effet pervers : celui de ralentir la progression de 
la production. " De nombreux agriculteurs ont abandonné parce qu'ils pensaient qu'ils ne 
seraient pas conformes où parce qu'ils refusaient l'idée de payer un contrôle annuel 
coûtant 3.000 francs en moyenne, reconnaît-on au ministère de l'agriculture. Du coup, les 
importations se développent. Si les producteurs français ne se réveillent pas, la place sera 
prise ! En Autriche, en Allemagne, au Danemark, la production biologique a triplé ces deux 
dernières années. " Pour Bertil Sylvander, économiste à l'INRA, la conversion à la " bio " 
est même " un véritable parcours d'obstacles ". " C'est cher, et difficile techniquement. Il 
faut un grand savoir-faire, car c'est une agriculture fragile, à la merci de la moindre attaque 
de parasites. " Du coup, les agriculteurs " bio ", au nombre de 3 100 en 1991, ne sont pas 
plus de 3 700 actuellement. " On manque de volumes, mais aussi d'intermédiaires, de 
grossistes qui travaillent avec la grande distribution ", note le directeur du Setrab, Jean-
Marc Levêque. Bref, il s'agit pour la filière biologique de continuer à se 
professionnaliser.</TEXT>
<TEXT>
  Car l'intérêt des consommateurs, lui, est manifeste. Certes, les produits biologiques ne 
représentent encore que 0,3 % du budget global consacré par les Français à leur 
#alimentation (et 1 % du marché des céréales et des fruits et légumes), mais ils devraient, 
selon diverses études, atteindre les 2 % ou 3 % en l'an 2000. Selon une enquête du Credoc 
(Centre de recherche pour l'étude et l'observation des conditions de vie) réalisée en 1994, 
41 % des Français consommeraient au moins occasionnellement des produits biologiques, 
et 14 % d'entre eux seraient " mordus " au point d'en acheter au moins une fois par 
semaine. Seuls 1,1 % des 1 039 personnes interrogées ne connaissaient pas du tout ces 
produits.</TEXT>
<TEXT>
  Même si elle demeure bien inférieure à celle des pays du nord de l'Europe, la 
#consommation de produits " bio " a augmenté de 5 % entre 1993 et 1994, et le chiffre 
d'affaires de la filière (3 milliards de francs en 1994) enregistre une progression annuelle 
de 15 %. " Des résultats plus qu'encourageants si l'on fait une comparaison avec 
l'ensemble du marché alimentaire, en régression ", précise Jean-Marc Levêque. " Cela 
commence vraiment à " prendre ", assure Bertil Sylvander. Le décollage de la demande 
date de 1991, avec des politiques agricoles poussant à produire davantage de valeur 
ajoutée et des consommateurs préoccupés par la question des résidus de pesticides et de 
produits vétérinaires. Le rejet des poulets " aux hormones ", des veaux en batterie " aux 
antibiotiques ", la méfiance envers les colorants et les adjuvants chimiques, l'attrait pour le 
naturel, toutes ces attitudes font partie de la même vague de fond et favorisent le 
biologique. "</TEXT>
<TEXT>
  Les acheteurs traditionnels, " babas cool ", végétariens, nostalgiques des années 70, 
cèdent peu à peu la place à des actifs de 30-50 ans, avec enfants, enseignants, employés ou 
exerçant une profession intermédiaire, ainsi qu'à un nombre croissant de personnes âgées 
attentives à leur santé. Ce qui réjouit l'organisateur de " Vivez nature ", Régis Sauvanet : 
" Il faut que la " bio " perde ses connotations écolo-hippies, qu'elle acquière ses lettres de 
noblesse. Certains des plus grands vignobles de France sont " bio " depuis toujours, mais 
commencent tout juste à oser le revendiquer. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE SNOBISME DU MARCHÉ CHIC "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A mesure que le public s'élargit, les motivations d'achat évoluent : le souci de 
l'environnement, qui primait chez les initiés les techniques de production respectent la 
faune, la flore, les sols, les nappes phréatiques est dépassé par des préoccupations plus 
individuelles, à commencer par la santé. Les clients de la " bio " espèrent consommer des 
produits " sains " dont la saveur, plaide le gérant de Canal Bio, " est celle d'aliments 
artisanaux, qui ont plus de caractère ".</TEXT>
<TEXT>
 Fini le temps des militants, prêts à tous les sacrifices financiers, et qui se rattrapaient en 
n'achetant pas de viande. Même si les rendements sont inférieurs et les coûts de 
production élevés du fait de la charge de travail, les opérateurs biologiques doivent eux 
aussi surveiller leur prix, qui restent supérieurs de 80 % en moyenne à ceux des produits 
conventionnels. " En province, souvent, les prix des maraîchages sont à peu près les 
mêmes, relève Régis Sauvanet. L'écart, d'ailleurs, tend généralement à se resserrer, mais 
il y a toujours des abus, le snobisme du marché chic à Paris... " Des effort de présentation 
des produits seraient également les bienvenus, la nouvelle clientèle n'appréciant guère les 
salades rabougries, les pommes tachées avec des trous et les emballages en papier kraft. 
A condition de satisfaire à ces deux conditions, le ministère de l'agriculture prévoit un bel 
avenir aux produits bio. " La tendance est à plus de qualité que de quantité. Et ces produits 
allient les arguments les plus porteurs : santé et goût. "</TEXT>
</DOC>
