<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035032</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035032</DOCID>
<ACCOUNT>413616</ACCOUNT>
<DATE>19950925</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230995/0903</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,CESSATION,COOPERATION</SUBJECTS>
<NUM1>950925-2-004-04</NUM1>
<NAMES>EDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTRICITE DE FRANCE A ANNONCE, VENDREDI 22 SEPTEMBRE 1995, QU'ELLE ENVISAGEAIT D'INTERROMPRE SA COOPERATION AVEC LES RESPONSABLES BULGARES</LEAD1>
<TITLE>Une centrale nucléaire bulgare  alarme la communauté internationale</TITLE>
<TEXT> QUALIFIÉE de " site nucléaire le plus dangereux du monde ", la centrale nucléaire de Kozloduy, qui fournit théoriquement 40 % de l'énergie bulgare, 
inquiète de plus en plus les experts internationaux. Electricité de France a annoncé, 
vendredi 22 septembre, qu'elle envisageait d'interrompre sa coopération avec les 
responsables bulgares en raison d'un " risque important de détérioration des 
caractéristiques de la cuve du réacteur de l'unité no 1 ". EDF a décidé de rapatrier 
immédiatement son personnel présent sur le site en cas de redémarrage du réacteur.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier des six réacteurs de Kozloduy, modèle de 400 mégawatts de type VVER russe 
construit en 1974, avait été arrêté pour rénovation en septembre 1991. La décision de 
redémarrage a été prise à Sofia il y a quelques mois, mais la communauté internationale 
s'inquiète des risques de rupture de cuve. L'Institut français de protection et de sûreté 
nucléaire (IPSN) a rappelé que le consortium d'experts internationaux auquel il appartient 
avait émis un avis négatif sur le redémarrage de ce réacteur. L'IPSN a déclaré émettre des 
doutes quant à la " méthode utilisée par l'exploitant [bulgare] pour évaluer l'état de 
fragilisation " et autoriser le redémarrage.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMMUNIQUÉ AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
Les ambassadeurs des sept principaux pays industrialisés (G 7) en poste à Sofia ont 
d'ailleurs demandé au gouvernement bulgare l'arrêt de cette première tranche. Selon un 
communiqué diffusé par l'ambassade des Etats-Unis jeudi 21 septembre, il existe " une 
certaine inquiétude au sujet de différents aspects du programme nucléaire bulgare, y 
compris la réalisation de certaines améliorations de la sécurité de la centrale de Kozloduy 
". Kozloduy est dotée de six réacteurs, dont quatre de modèle ancien, et seul le réacteur no 
6 est actuellement en fonctionnement. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
