<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036357</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036357</DOCID>
<ACCOUNT>415284</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1371</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION,LISTE,GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<NUM1>951004-2-022-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOQUESEN POINTE</TITLE>
<TEXT> LA TOURAINE CHAMPENOISE. C'est à Charles le Chauve que l'on doit cette petite enclave tourangelle, où il installa une communauté religieuse, en 
vignoble champenois. La famille Schlosseler accueille les voyageurs depuis trois 
générations. Aujourd'hui, l'établissement est un Logis de France, dix chambres, une table 
rustique et soignée. Bernard Barbier présente une carte régionale (gigot de volaille sauce 
champagne) et de bons plats du dimanche (brochet au beurre blanc ou filet de boeuf 
périgourdine). Nous avons goûté une aumônière de pétoncles au vinaigre, un magret de 
canard à la purée de céleri, des fromages régionaux accompagnés de l'épatant bouzy rouge 
de Paul Bara. Menu à 169 et 255 francs.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Tours-sur-Marne. 2, rue du Magasin, 51150. Tél. : 26-58-91-93.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  LE TOURNEBRIDE. On a vu Victor Bride à l'oeuvre au Casino d'Enghien, chef saucier 
puis second de Michel Kerlever. Dans ce bistrot, il propose quelques entrées savoureuses 
: filets de sardine marinés au basilic, poivrons à la grecque. Le foie gras maison, poêlé à 
cru et pressé en terrine, est servi en tranches épaisses. Nous avons goûté le sauté 
d'agneau aux légumes d'automne, à la sauce courte et sapide. Délicate dorade grillée au 
sel de Guérande, tête de veau roulée sauce gribiche et pot-au-feu de canard et crème de 
raifort. Le plat du jour était une fricassée de pintade fermière. Ces modestes agapes furent 
célébrées avec un graves 1990, château Mayne-d'Imbert, bien typé (112 francs). Menu : 
98 francs. A la carte entre 160 et 180 francs.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 52, rue de Douai, 75009. Tél. : 48-74-77-19. Fermé le samedi midi et le dimanche.</TEXT>
</DOC>
