<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042207</DOCID>
<ACCOUNT>422793</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOLIERE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1206</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,PROJET,REFORME</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NUM1>951117-2-034-01</NUM1>
<NAMES>MOLIERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPROCHEMENT ENTRE LA MORT DE MOLIERE SA PIECE " LE MALADE IMAGINAIRE " ET LE DEBAT SUR LA REFORME DE LA SECURITE SOCIALE</LEAD1>
<TITLE>La Cérémonie</TITLE>
<TIO1>LE MALADE IMAGINAIRE</TIO1>
<TEXT> MOLIÈRE ÉTAIT MALADE. Gravement malade. Il joua la première le 10 février 1673. Puis la deuxième, la troisième, les 13 et 14. Et, enfin la dernière, sa dernière, le 17 février. L'histoire est devenue légendaire. Molière est presque mort en scène, en parfaite bonne santé de rôle. En Malade imaginaire.</TEXT>
<TEXT>  Au dernier acte de sa dernière pièce, la fameuse scène de la Cérémonie, il assista à l'étourdissante parade d'une docte et médicale assemblée venue adouber l'un des siens. Molière, en son rôle d'Argan, avait décidé de se faire médecin, considérant qu'après tout on n'est jamais aussi bien soigné que par soi-même.</TEXT>
<TEXT>
  Il y eut donc cette dernière parade, cette dernière parodie, ce dernier bal chez Molière-Argan. Chantant et dansant, pérorant en un somptueux latin de cuisine, la procession de tous les Diafoirus, de tous les Purgon de l'Univers s'avança. Huit porte-seringues. Six apothicaires. Vingt-deux docteurs. Huit chirurgiens, toute l'assurance-maladie du monde, défilèrent devant ce Malade pas si imaginaire que cela, car pris de malaise.</TEXT>
<TEXT>
  Molière était mourant qui riait encore. L'histoire veut, comme les belles histoires, qu'il tint comme il put son rôle jusqu'au bout. Elle rapporte qu'avant d'entrer en scène il aurait dit à Armande Béjart, sa femme : " Allons, je sens bien que je finis ". Et qu'à peine le rideau tombé, si rideau il y avait, pris de malaise et vomissant du sang, il finit effectivement.</TEXT>
<TEXT>
  Molière reste vivant, visionnaire. Dans le débat qui nous occupe tous, peu ou prou, dans les tourments de santé financière qui sont ceux de la flageolante assurance-maladie, nous sommes à la fois les malades et les médecins, nos propres Argan et nos propres Diafoirus. Vraiment malades, imaginaires patients. Vraiment médecins, faussement nos propres docteurs. Tous en scène pour la grande Cérémonie de l'acte III, la parade des purgés-purgeurs, des saignés-saigneurs !</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on a bien compris l'ordonnance établie, mercredi, sur cette autre scène qu'est l'Assemblée nationale, les Purgon ont frappé. Tous purgés ! Médecins, malades, apothicaires des firmes pharmaceutiques, assurés sociaux, hôpitaux. D'autres et de plus qualifiés diront si cette médecine de cheval a quelque chance de réussir à sauver le malade en son évanescence. Ou s'il mourra entièrement guéri et purgé !</TEXT>
<TEXT>
 Mais, cette fois, le remède proposé est sévère. Du sang, le nôtre. Des larmes, les nôtres. Des sous, les nôtres. Voilà pour le bien et la survie de l'assurance-maladie, qui, dans le rôle de Molière, confiait elle aussi à qui voulait bien avoir l'intelligence de l'entendre : " Allons, je sens bien que je finis ". Creusant son trou, elle n'en finissait pas de creuser sa tombe.</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne dit que cela réussira. Rien même n'indique que les préposés à la purge la subiront sans broncher. A la grande cérémonie sacrificielle qui se prépare, certains ont fait déjà savoir qu'ils ne danseraient qu'armés. Certains, médecins malgré eux, docteurs Blondel et autres, appellent déjà les " détroussés " de la santé au secours des bastilles assiégées et des corporatismes purgés.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'empêche. Convenons que la médecine proposée, si radicale soit-elle, est un acte politique. Et non une potion, une fois de plus, imaginaire.</TEXT>
</DOC>
