<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013530</DOCID>
<ACCOUNT>385093</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO1495/1007</FAB>
<SUBJECTS>DIPLOME,EMPLOI</SUBJECTS>
<NOTE> Philippe Coëpel est ingénieur (CNAM) et technicien de l'industrie.</NOTE>
<NUM1>950405-44</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>COEPEL PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PHILIPPE COEPEL</SIP1>
<SU21>TRIBUNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La seconde chance n'existe pas</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>#</TEXT>
<TEXT>
C'ÉTAIT en 1789, il s'agissait de faire disparaître une inégalité entre les hommes, celle de 
la naissance : " les hommes naissent et demeurent libres et égaux en droits ! " Que de 
chemin parcouru depuis plus de deux siècles. Peut-être, mais est-ce certain ? Ne s'est-il 
pas substitué à cette inégalité de naissance, une autre plus pernicieuse parce que drapée 
d'une fausse légitimité : celle de la formation initiale ?</TEXT>
<TEXT>
  Sous l'ancien régime, toute carrière dans l'administration, l'armée ou quelque autre 
institution était prédéfinie par le titre de noblesse, c'est-à-dire la naissance. Aujourd'hui, de 
manière similaire, la carrière de chacun est pratiquement déterminée par le seul critère de 
la formation initiale : on joue son avenir de seize à vingt-cinq ans. Au-delà, il est trop tard. 
Un élève de " grande " école (terme tellement révélateur) occupera à vingt-cinq ans une 
fonction d'ingénieur ou de cadre, à trente-cinq ans, il sera chef de service et, à quarante-
cinq ans, directeur d'un établissement industriel ou d'une administration. Un diplômé de 
l'enseignement supérieur issu d'un établissement de réputation plus modeste terminera sa 
carrière en occupant au mieux à soixante ans un poste de chef de service. Et tous les 
autres, que deviennent-ils ? Tous ceux qui, parce qu'ils sortaient d'une certaine norme ou 
parce que les circonstances de la vie ne le leur permettaient pas, n'ont pu, à vingt ans, 
obtenir ce titre de " noblesse " que confère un cursus sans faute. Quelle chance leur offre-
t-on si, plus tard, ils sont gagnés par le désir " saugrenu " de prendre un nouveau départ ? 
De la réponse, que l'observation des faits impose à ces questions, mon parcours est une 
parfaite illustration.</TEXT>
<TEXT>
  Adolescent dans les années 70, plus intéressé par la littérature et la musique que par les 
cours, et pour n'avoir pas compris à temps l'intérêt des études, j'ai suivi le même chemin 
qu'un trop grand nombre de jeunes : celui de l'échec scolaire. Ainsi, après mon service 
national, sortant du lycée sans diplôme et sans formation professionnelle, j'ai pu 
m'introduire dans le monde de l'entreprise par la porte de service. Ce furent d'abord des 
emplois de manutentionnaire pour diverses sociétés. Puis la chance s'offrit à moi : une 
embauche à la Cogema (société spécialisée dans le nucléaire) me permit de suivre une 
formation de quelques mois et acquérir ainsi une qualification de technicien. Plus tard, le 
désir de dépasser mon échec, l'ambition d'accroître mes compétences professionnelles et la 
curiosité intellectuelle m'ont poussé à reprendre des études.</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut, après l'obtention d'un examen d'entrée à l'université, trois cycles d'études 
supérieures au Conservatoire national des arts et métiers, représentant douze années de 
sacrifices, des cours que l'on suit le soir après le travail, parfois à cent vingt kilomètres de 
chez soi, des jours de congés où l'on se lève à trois heures du matin pour aller à Paris 
effectuer des travaux pratiques, des week-ends passés à travailler et la lutte qu'il faut 
mener pour pouvoir préparer le mémoire de fin d'études au sein de son entreprise. Enfin, il 
y a ce diplôme d'ingénieur, que l'on est fier d'obtenir parce qu'il atteste de connaissances 
solides mais surtout d'une volonté sur laquelle ni les sacrifices consentis ni le temps n'ont 
su faire triompher la lassitude. Pourtant, c'est là seulement que commence le vrai combat, 
celui contre les préjugés et cette mentalité d'ancien régime qui fait de vous un " Monsieur 
Jourdain " de la formation.</TEXT>
<TEXT>
  Si mon entreprise soucieuse de choisir " ses " cadres refuse de reconnaître mon diplôme 
(dont la spécialité est pourtant en adéquation avec ses activités), comme elle le refuse à 
tous ceux qui ont choisi de se former, c'est d'abord parce que des employés qui ont fait 
preuve d'une certaine force de caractère sont jugés incontrôlables donc rejetés. C'est aussi 
parce qu'on leur dénie le droit d'échapper à leur condition première. Ce sont les mêmes 
mauvaises raisons qui conduisent les autres entreprises, après la trop révélatrice question 
sur la formation initiale, à écarter toute candidature en arguant : " Vous êtes actuellement 
technicien, il ne serait pas crédible de vous recruter comme cadre ".</TEXT>
<TEXT>
  Les armées de la Révolution et de l'Empire ont conquis l'Europe parce qu'elles étaient 
conduites par des généraux qui tous, loin s'en faut, n'étaient pas issus de la noblesse ou 
des grandes écoles militaires, mais dont on avait su, sans sectarisme ni préjugés, 
reconnaître les mérites. Je n'ai certes pas la prétention d'affirmer que la catégorie à 
laquelle j'appartiens soit " meilleure " qu'une autre, mais au risque de choquer, j'affirme 
haut et fort qu'elle peut apporter autant à la société française que celle constituée par les 
polytechniciens et les énarques. C'est de la différence que naît la richesse et si j'appartiens 
à ceux que le système scolaire français, trop normatif, a d'abord rejetés, c'est un rejet que 
je revendique. Grâce à lui, je me sens riche d'une expérience qui fera toujours défaut à une 
élite prétendue sans faille.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Paul Sartre, cet esprit si brillant qui marqua ce siècle, ce pur produit des " grandes " 
écoles qui pourtant s'est si souvent trompé, terminait modestement Les Mots, cette 
promenade dans son passé, par ceux-ci : " Tout un homme, fait de tous les hommes et qui 
les vaut tous et que vaut n'importe qui. "</TEXT>
<TEXT>
  La qualité d'un homme ne procède pas d'une seule aptitude. Une société qui sélectionne 
ses élites sur des critères trop restrictifs s'appauvrit, et donc se condamne. Décidemment, 
il reste des Bastilles à prendre !</TEXT>
</DOC>
