<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009178</DOCID>
<ACCOUNT>378952</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRISAC TESSA,CASTILLO CARMEN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0995-1015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>CARLOS</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950306-2-S15-01</NUM1>
<NAMES>ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE,EZLN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE JACOT</SIP1>
<SOT1>Le gouvernement mexicain vient de lancer un mandat  d'arrêt contre lui. Portrait du rebelle zapatiste.</SOT1>
<SU21>LA VÉRIDIQUE LÉGENDE DU SOUS-COMMANDANT MARCOS : ARTE, 20 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 8 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La culture de la lutte</TITLE>
<TIO1>LA VÉRIDIQUE LÉGENDE DU SOUS-COMMANDANT MARCOS</TIO1>
<TEXT>  "QUE ce soit clair : il ne faut pas idéaliser les zapatistes, sinon on ne comprend rien. " C'est le " sous-commandant Marcos " qui le dit, le chef militaire de 
l'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN), soit quelque 2 000 " combattants " 
masqués qui firent irruption le 1er janvier 1994, à la surprise générale, dans plusieurs villes 
du Chiapas, l'un des Etats les plus pauvres du Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, Tessa Brisac et Carmen Castillo, les réalisatrices de La Véridique Légende du 
sous-commandant Marcos _ documentaire dont le titre pourrait être ironique _, 
n'échappent pas à une fascination un peu béate devant la " première guérilla 
postcommuniste ", selon l'expression de l'écrivain mexicain Carlos Fuentes. La 
présentation des événements qui secouent le Mexique depuis quatorze mois, l'explication 
des causes des multiples crises imbriquées, pèchent souvent par manichéisme ou 
exagération. Y a-t-il vraiment 200 000 à 300 000 paysans indigènes venus de tout le 
Mexique dans la forêt lacandone, bastion des zapatistes, quand les estimations les plus 
courantes avancent seulement 65 000 personnes dispersées dans cette zone difficile 
d'accès ?</TEXT>
<TEXT>
  La longue interview du subtil " Marcos ", réalisée en octobre 1994 dans son fief de 
Guadalupe-Tepeyac, est, en revanche, passionnante. Il y raconte _ avec son habituel sens 
de l'humour et de l'autodérision _ son arrivée dans le Chiapas, il y a une dizaine d'années _ 
" par hasard ", après avoir " croisé une organisation révolutionnaire un jour de 
découragement " _, ses espoirs, ses illusions, son rude apprentissage pour gagner le 
respect des Indiens. Il était venu pour les alphabétiser, leur apprendre l'histoire du 
Mexique et les " conscientiser " et c'est finalement eux qui ont en quelque sorte rééduqué 
cet intellectuel " blanc " idéaliste. " Marcos " leur déclinait doctement " les absurdités que 
nous avions apprises sur l'impérialisme et les crises sociales (...) ", les Indiens ne " 
comprenaient rien et le disaient ".</TEXT>
<TEXT>
  Opiniâtre, mû par la conviction qu'il était " possible de se révolter ", même dans le 
cynisme ambiant de la fin des idéologies, quand " si peu de gens gagnent autant et tant 
d'autres n'ont presque rien ", " Marcos " s'adaptera mentalement et physiquement, 
abandonnant la dialectique marxiste pour s'inspirer plutôt d'Emiliano Zapata, héros de la 
révolution mexicaine de 1910, et de Che Guevara, tout en se démarquant de l'" image " 
des révolutionnaires urbains des années 60.</TEXT>
<TEXT>
 De six en 1984, les " combattants " passent à 80 en 1988 puis à 1 300 l'année suivante, 
quand la misère s'aggrave et les menaces d'expulsion des terres s'intensifient. La décision 
de lancer la " guerre " a été prise en 1992, année du 500e anniversaire de l'arrivée de 
Christophe Colomb sur le continent. Et c'est Marcos qui persuada les Indiens d'un 
mouvement qualifié par lui de " bordélique " de la nécessité d'attaquer des villes, pour 
assurer un effet politique à leur action. Ce fut réussi, au-delà même des espérances de 
l'intéressé, qui a parfaitement su séduire les médias, à travers ses interminables 
communiqués goguenards et érudits notamment.</TEXT>
<TEXT>
  Le " sous-commandant " assure qu'il a voulu aider les Indiens à prendre " la parole 
politique ", qu'il ne cherche ni la prise du pouvoir ni la popularité, qu'il veut laisser un 
héritage, une " culture de la lutte " et non une " culture de la mort " pour un " avenir à 
inventer ". Et que d'autres doivent reprendre, sous son masque, le rôle de " Marcos " qu'il 
semblait déjà las de jouer en octobre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le nouveau président mexicain, Ernesto Zedillo, dans la tourmente d'une grave 
crise financière et économique depuis décembre, a successivement manié la carotte et le 
bâton vis-à-vis de l'EZLN. Des mandats d'arrêt ont été lancés le 9 février contre ses 
principaux dirigeants blancs, l'armée a pris position dans la zone zapatiste, dont les villages 
ont été désertés par leurs habitants. " Marcos ", dont le gouvernement mexicain a affirmé 
qu'il s'appelait en fait Rafaël Sebastian Guillen _ fils d'un fabricant de meubles de 
Tampico, ancien assistant de l'université autonome de Mexico _ n'avait pas attendu ces 
développements pour s'évanouir dans la nature. Comme un Zorro justicier, autre 
personnage légendaire mexicain. Réapparaîtra-t-il ? Le souhaite-t-il ? Sera-t-il capturé ?</TEXT>
</DOC>
