<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003311-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003311-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338356</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE</SUBJECTS>
<FAB>05271001</FAB>
<NOTE>Paris</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>FAY HENRI</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; RWANDA&gt; Deux volets&gt; d'un même complot ?</TITLE>
<TEXT>J'étais au Rwanda lorsque les tragiques événements ont éclaté et que le premier ministre, Mme Agathe Uwilingiyiamana, avait cherché refuge 
dans ma maison avant d'être assassinée. Son conseiller a été tué dans 
son domicile, juste à côté de chez moi.</TEXT>
<TEXT>
  Si les Hutus et les Tutsis se battent (on dit qu'il en est ainsi 
depuis toujours), c'est bien malheureux, mais qu'y pouvons-nous ? 
Laissons-les se battre, et surtout ne nous en occupons pas. Je trouve 
ce type de présentation insupportable. C'est faire injure à la 
mémoire des victimes, c'est suggérer qu'elles ont, dans le sort qui 
les frappe, une part de responsabilité.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en quelque sorte faire l'hypothèse que la guerre civile 
préexistait à l'attentat contre l'avion présidentiel et aux massacres 
de la garde présidentielle. Or, le 6 avril, il n'y avait pas de 
guerre civile au Rwanda, d'autant plus qu'il était prévu que le FPR 
fasse partie du gouvernement, dans le cadre de la " transition 
élargie ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette présentation a en outre le défaut de ne pas faire la moindre 
part à l'hypothèse fort plausible selon laquelle l'attentat contre 
l'avion présidentiel et le déclenchement des massacres seraient deux 
volets d'un même complot. Selon cette hypothèse, ce seraient des 
éléments de la garde présidentielle, extrémistes parmi les 
extrémistes, qui auraient abattu l'avion pour, juste après, envoyer 
les commandos de tueurs exécuter leur sinistre besogne. En faveur de 
cette hypothèse, il y a des arguments balistiques (distance entre 
l'avion et le camp de la garde présidentielle), arguments qui, je 
dois dire, m'échappent et que je ne peux donc discuter. Ce qui 
m'impressionne, en revanche, c'est la brièveté du délai qui a séparé 
la chute de l'avion et le déclenchement des massacres (ce point a 
frappé tous les observateurs). Du fait de la brièveté de ce délai, on 
peut supposer que tout était préparé et qu'il n'y avait qu'à donner 
le signal pour que les tueries commencent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
