<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017408</DOCID>
<ACCOUNT>390435</ACCOUNT>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1953</FAB>
<SUBJECTS>MARGINAUX,MEURTRE,ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950504-2-018-34</NUM1>
<NAMES>BERRADA MOHAMMED,BOURAAM BRAHIM,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL,BANNA MOUNA EL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL DUMAY. (AVEC MOUNA EL BANA A RABAT)</SIP1>
<SU21>Ving-neuf  "crânes rasés" ont été placés en garde à vue</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'ambassadeur du Maroc dénonce un " climat d'intolérance "</TITLE>
<TEXT> A CÔTÉ d'une fresque en carreaux de faïence représentant une laitière, un rideau de fer tiré sur une épicerie au coeur du quartier des Halles, face au 
centre Georges-Pompidou. " L'Arabe du coin ", lâche simplement un voisin, comme on 
disait jadis " l'Auvergnat ". " Des gens sans histoires ", " serviables ", " ouverts tard le 
soir ". " Rien à voir avec cette racaille, là, qui n'arrête pas de se droguer ", commente un 
commerçant.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis plusieurs années, la famille Bouraam vit et travaille ici : le grand frère, tenancier 
de l'épicerie, et un neveu. Une partie de la famille est restée au Maroc. Né en 1965 dans 
un douar de la région de Tiznit (une centaine de kilomètres au sud d'Agadir), Brahim était 
père de deux enfants, qui vivent avec leur mère, à Marrakech.</TEXT>
<TEXT>
  Le neveu du jeune Marocain a été reçu, mardi 2 mai, par l'ambassadeur du Maroc en 
France, Mohammed Berrada, qui, dans un communiqué, a dénoncé " le climat d'intolérance 
à l'origine de tels actes " et demandé " que toutes les mesures soient prises en vue 
d'assurer la sécurité et la quiétude de cette communauté, laquelle s'est toujours montrée 
respectueuse des lois du pays hôte ". Alain Juppé, ministre français des affaires 
étrangères, a adressé un message de condoléances et de sympathie à son homologue 
marocain.</TEXT>
<TEXT>
  Au Maroc, les associations de défense des droits de l'homme, les responsables politiques 
et l'ensemble de la presse ont été unanimes à condamner le meurtre de Brahim Bouraam. 
L'Organisation marocaine des droits de l'homme (OMDM) a estimé que " ce nouveau 
#crime odieux (...) constitue le prolongement logique des lois Pasqua. Comme d'autres actes 
semblables, il a été directement inspiré par le discours haineux du président du Front 
national ".</TEXT>
</DOC>
