<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045332</DOCID>
<ACCOUNT>426630</ACCOUNT>
<CHA1>1  LA GAUCHE, tout en pratiquant l'obstruction contre le projet de loi d'habilitation, a entamé le débat de fond, à l'Assemblée nationale, sur la réforme de la Sécurité sociale (page 7).  MINEURS : les négociations ont repris entre la direction des Charbonnages et les mineurs de Lorraine, après deux journées d'affrontements violents (page 9).  SNCF : les présidents de région hésitent à accepter le contrat de plan qui prévoit de leur transférer la gestion des lignes secondaires de chemin de fer (page 10).</CHA1>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/1951</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951211-2-006-31</NUM1>
<NAMES>NOTAT NICOLE,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>Tout en refusant de rencontrer un autre interlocuteur que le premier ministre, la centrale de Marc Blondel s'oriente vers la même attitude  que la CGT, dont une délégation devait être reçue samedi par Jacques Barrot pour entendre ses propositions sur la réforme de la protection sociale</SOT1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Force ouvrière ne demande plus le retrait du plan Sécurité sociale</TITLE>
<TEXT> ALORS QUE les grèves se poursuivent, avec un relatif effritement dans la fonction publique mais une paralysie toujours totale à la SNCF le week-
end devait être marqué par une série de concertations. Chacun guette d'éventuels signes 
de décrispation avant la nouvelle journée nationale d'action organisée, mardi 12 décembre, 
par la CGT, la FSU et FO. Jacques Barrot a invité à des discussions sur la mise en oeuvre 
du plan Juppé sur la Sécurité sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Première reçue, la CFDT, qui s'est distinguée dans le concert syndical par son " soutien 
critique ", a exprimé, par la voix de Jean-Marie Spaeth et Jean-René Masson, secrétaires 
nationaux, sa volonté d'être " vigilante ". Estimant qu'" il y a beaucoup de choses à 
négocier ", la CFDT a demandé le transfert d'un point de la cotisation maladie des salariés 
(qui est de 6,8 %) sur la CSG. Elle a insisté pour que la maîtrise des dépenses de santé soit 
programmée sur plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Une ouverture était espérée, aussi, à la SNCF où le médiateur, Jean Mattéoli, s'est 
montré ouvert au dialogue, vendredi, en recevant les syndicats de cheminots, tout en 
précisant qu'" un médiateur n'est pas là pour négocier ". Les syndicats ne veulent pas d'un 
simple report de la signature du contrat de plan mais demandent son retrait en l'état. Ils 
réclament aussi des garanties sur leur régime de retraite, domaine qui relève plutôt de la 
commission Le Vert.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que M. Mattéoli devait revoir les syndicats samedi, la CGT et la FSU préparent 
leur journée nationale d'action du 12 décembre, avec notamment une manifestation à Paris, 
de la République à la Nation, à laquelle s'est ralliée FO. Réunie vendredi pendant dix 
heures, la commission exécutive de FO a vivement attaqué l'attitude du gouvernement, 
considérant que " concertation n'est pas négociation " et exigeant l'" ouverture d'une 
négociation globale sur les revendications des travailleurs " Sécurité sociale, régimes 
spéciaux, service public mais aussi " dispositions permettant de relancer la consommation 
" à un " niveau approprié ", à savoir le premier ministre. Mais elle ne demande plus en 
préalable le retrait du plan Juppé et présente la négociation comme la " recherche d'un 
compromis ". La commission exécutive a aussi fait bloc autour de son secrétaire général, 
Marc Blondel, en lui exprimant sa " totale solidarité " face à une " campagne de 
dénigrement et de calomnies ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Union nationale des syndicats autonomes (UNSA) a annulé ses manifestations prévues 
pour dimanche à Paris, Toulouse et Marseille, afin de ne pas se retrouver seule, ses 
partenaires habituels (CFDT, CFTC et CGC) lui ayant fait faux bond. Elle semble aussi 
rechercher une porte de sortie avec le gouvernement, l'abandon par M. Juppé de son 
projet de créer une caisse autonome de retraites pour les fonctionnaires étant apparu 
comme un premier geste.</TEXT>
<TEXT>
AVERTISSEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la clôture du 45e congrès de la CGT à Montreuil, Louis Viannet, réélu secrétaire 
général, a lancé un avertissement au premier ministre, dont les congressistes réclamaient 
en même temps la démission : " Dans les jours qui viennent, à l'évidence, la CGT va avoir 
à assumer de grandes responsabilités dans l'engagement d'un conflit que le gouvernement 
cherche à durcir et à pourrir. " La centrale se rendra à l'invitation de M. Barrot mais 
estime, comme FO, que c'est au niveau de M. Juppé que des négociations doivent 
s'engager.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Nicole Notat est toujours confrontée aux turbulences que son " soutien 
critique " au plan Juppé a provoquées dans sa centrale. Dans une lettre aux instances 
nationales de la confédération, l'union régionale Provence-Alpes-Côte d'Azur demande un 
engagement de toute la CFDT dans le mouvement social, appelant ainsi à participer à la 
journée du 12 décembre. La secrétaire générale de la CFDT entend rester sur ses 
#positions. " Il n'y a pas une crise, a-t-elle assuré sur RTL, mais des conflits qui ont chacun 
des objectifs différents. "</TEXT>
<TEXT>
  Faisant irruption dans le débat social, l'abbé Pierre a cosigné, avec Louis Besson, 
président du Haut Comité pour le logement des défavorisés, et Raymond Etienne, 
président d'Emmaüs France, vendredi, une " lettre ouverte " aux dirigeants syndicaux, 
pour les appeler à donner " la première place aux plus faibles et démunis ". " Ces 
manifestations n'auront leur pleine dignité, affirme le fondateur d'Emmaüs, que si elles 
mettent au premier rang l'exigence première de ceux qui, muets dans leur accablement, se 
voient exclus même de vos luttes. "</TEXT>
<TEXT>
  Reçu vendredi par Jacques Chirac, Jean-Pierre Chevènement, président du Mouvement 
des citoyens, a souligné que " la marche à la monnaie unique provoque des secousses 
sociales de plus en plus rudes ". Sur France 2, Laurent Fabius, président du groupe 
socialiste de l'Assemblée nationale, a manié l'ironie en expliquant que négocier, ce n'est 
pas " un gros mot, contrairement à ce que pense M. Juppé ". Il a invité le premier ministre 
à " tout remettre sur la table ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué conjoint, le RPR et l'UDF ont annoncé leur intention de " joindre 
leurs efforts afin de mener de larges actions d'information et d'explication " sur le plan 
Juppé que la majorité a largement approuvé. Dès le 15 novembre, Jean-François Mancel, 
secrétaire général du RPR, avait invité les élus à tenir des réunions d'information dans les 
577 circonscriptions législatives. L'UDF élabore une plaquette intitulée " La vérité sur la 
réforme de la Sécurité sociale ", qui sera envoyée aux élus et aux fédérations 
départementales.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, une manifestation d'usagers, protestant contre les mouvements sociaux en 
cours, est organisée à Paris, à l'initiative de l'Association des usagers de l'administration et 
des services publics. Au lendemain des critiques de Charles Pasqua, d'autres 
parlementaires du RPR ont mis en cause M. Juppé. Etienne Garnier, député de Loire-
Atlantique, qui avait déjà évoqué le nom de Philippe Séguin, a affirmé sur Radio-France 
Loire-Océan : " Nous sommes au bout d'une façon de gouverner. Nous trouvons l'autre 
façon ou ne la trouvons pas. " Dans un entretien à Valeurs actuelles, Nicole Catala, député 
de Paris, proche de M. Séguin, enfonce le clou en affirmant que " le gouvernement a connu 
et continue de connaître des difficultés de méthode ".</TEXT>
</DOC>
