<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039526</DOCID>
<ACCOUNT>419420</ACCOUNT>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/43954020</FAB>
<SUBJECTS>MECENAT,EDITION,BANQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951027-2-R09-03</NUM1>
<NAMES>CIC,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SU21>L'aventure du "Patrimoine"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACTION DE LA BANQUE CIC</LEAD1>
<TITLE>Un mécène pour le livre</TITLE>
<TIO1>PATRIMOINE DES BIBLIOTHEQUES DE FRANCE</TIO1>
<TEXT> La Fondation Banques CIC pour le livre est récente : elle est née en 1992. Le groupe bancaire cherchait à investir dans le mécénat. Les douze banques 
de la fédération CIC ont été consultées. Le résultat de l'enquête pouvait sembler 
parfaitement contradictoire : les partenaires voulaient consacrer leur soutien financier à 
quelque chose d'utile et de visible, qui soit à la fois régional et national, à la fois tourné 
vers le passé et vers l'avenir. Le livre pouvait se plier à ces exigences contradictoires. Les 
premières à bénéficier de la manne du CIC ont été douze bibliothèques universitaires de la 
filière économique et financière. Elles ont reçu chacune 300 000 francs destinés à acquérir 
des ouvrages, des CD-ROM et à payer des bourses de monitorat pour les étudiants. Cette 
première tranche de dons symbolisait l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième devait donc concerner le passé. Depuis onze ans, vers le mois de décembre, 
le CIC rééditait un livre illustré, tiré du fond de la Bibliothèque nationale, pour l'offrir à ses 
clients. Ces derniers ont ainsi reçu les dessins des Travailleurs de la mer, de Victor Hugo, 
ou Cinq Poèmes de mes amis, un manuscrit persan du XVIIe siècle. Il a semblé à Anne-
Marie Reder, déléguée générale de la Fondation, et à François Robichon, qui s'occupait 
des rééditions-cadeaux, qu'il y avait une idée à creuser du côté des bibliothèques 
régionales, nombreuses, méconnues et dont les fonds étaient souvent très riches. La 
Fondation Banques CIC a mis sur la table 3,2 millions de francs, François Robichon étant 
le maître d'oeuvre de l'opération. Non rémunérés, les auteurs, pour la plupart 
professionnels des bibliothèques, recevront les dix volumes du Patrimoine des 
bibliothèques de France, les bibliothèques recensées recevant, de leur côté, deux séries 
chacune.</TEXT>
<TEXT>
 La dernière action de mécénat de la Fondation est en faveur des librairies dites de 
création, souvent en difficulté, " de manière à ce qu'elles ne subissent pas le même sort 
que les disquaires ", indique Anne-Marie Reder. Leur association, l'ADELC, recevra 200 
000 francs pendant trois ans à compter de cette année.</TEXT>
</DOC>
