<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042120</DOCID>
<ACCOUNT>422688</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>ALG/46954083</FAB>
<NUM1>951116-2-R08-02</NUM1>
<NAMES>UNION DU MAGHREB ARABE,UMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES DE BARRIN</SIP1>
<SU21>Contexte régional</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE HUIT PAGES SUR L'ALGERIE</LEAD1>
<TITLE>Le Maghreb en ordre dispersé</TITLE>
<TEXT>  LORS du premier sommet de l'Union du Maghreb arabe (UMA), en février 1989, le président algérien Chadli Bendjedid avait dissuadé son 
homologue tunisien, Zine El Abidine Ben Ali, de légaliser le mouvement islamiste 
Ennahdha, avec lequel ce dernier entretenait encore de courtoises relations, ayant sauvé 
de la potence, un an et demi plus tôt, son chef, Rached Ghannouchi. Ce conseil, il n'en tint 
pas compte pour lui-même puisque, à la surprise de ses voisins, il décida, sept mois plus 
tard, de reconnaître le Front islamique du salut (FIS).</TEXT>
<TEXT>
  Les islamistes algériens ont ainsi réussi à jouer avec succès les grands perturbateurs du 
jeu politique local. Si leurs " frères " marocains et tunisiens ont beau, eux, ne jamais avoir 
eu pignon sur rue, ils ne se sont pas fait, pour autant, oublier des pouvoirs en place, 
contraints de prendre en compte la menace potentielle qu'ils représentent.</TEXT>
<TEXT>
  Comment pourrait-il en ETRe autrement ? Cette " renaissance " islamique ne s'est-elle 
pas nourrie, d'un bout à l'autre du Maghreb, à des degrés divers, de frustrations 
économiques et de blocages politiques ? Le discours intégriste s'est aussi alimenté, sur 
l'autre rive de la Méditerranée, de rancoeurs accumulées, depuis 1948, des défaites 
successives des armées arabes face à Israël jusqu'à l'engagement occidental dans la 
guerre du Golfe. Le chef de l'Etat tunisien se targue d'avoir, dès la fin des années 80, 
mesuré le " péril vert ", et d'avoir pris, en conséquence, les mesures d'ordre public qui 
s'imposaient pour le juguler. Il n'empêche : son prédécesseur, Habib Bourguiba, avait 
engagé très tôt la lutte contre des archaïsmes religieux qui, au nom des idées progressistes 
de l'époque, lui paraissaient incompatibles avec les exigences de la vie moderne, qu'il 
s'agisse, par exemple, du port du voile ou du jeûne du ramadan.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 L'UMA EN SOMMEIL</TEXT>
<TEXT>
 Jugeant qu'il ne pouvait pas compter sur le loyalisme de ses adversaires islamistes, M. 
Ben Ali a entrepris d'user contre cette " vermine " de la manière forte, sans s'embarrasser 
d'états d'âme, pour les rayer, une fois pour toutes, du paysage politique. Chefs intégristes 
et militants en vue n'ont pas eu d'autre choix que d'ETRe arrêtés et condamnés ou 
contraints à l'exil. La Tunisie offre ainsi l'image d'un pays tranquille dont la population jouit 
des fruits d'une croissance économique soutenue. Néanmoins, cette répression a abouti, de 
fil en aiguille, à faire la chasse aux plus inoffensifs des contestataires. Avec toutes les 
incertitudes que peut entretenir une telle dérive.</TEXT>
<TEXT>
  S'abritant derrière le fait que Hassan II porte le titre de " commandeur des croyants ", le 
Maroc veut laisser croire qu'il est à l'abri de tout aventurisme religieux. L'attentat commis, 
en août 1994, dans un hôtel de Marrakech, qui avait coûté la vie à deux touristes 
eETRgnols, a montré qu'il pouvait y avoir péril en la demeure. La perspective d'une 
succession royale qui n'est plus si lointaine ne manque pas, non plus, d'inquiéter, alors que 
la classe politique, dans son ensemble, n'a pas l'ombre d'un projet de société. Très 
présents dans les milieux scolaire et universitaire, les fondamentalistes musulmans, qui ont 
créé, ces dernières années, des dizaines d'associations culturelles, s'efforcent, avec la 
discrétion qui leur est imposée, de préparer leur sortie de la clandestinité.</TEXT>
<TEXT>
  L'UMA, qui pourrait servir de cadre idoine à une stratégie cohérente et coordonnée des 
pays maghrébins face à la menace islamiste, est en sommeil. Si l'Algérie et la Tunisie, 
épaulées par l'Egypte, tentent de faire front commun contre le " terrorisme ", en revanche, 
le Maroc continue de faire cavalier seul. C'est dire combien il est difficile d'engager un 
dialogue euro-méditerranéen qui puisse dépasser le simple cadre sécuritaire.</TEXT>
</DOC>
