<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001440-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001440-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>348033</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>LIBRAIRIE,VILLE,BEUR</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 1913-1962.&gt; (2) 1906-1962.</NOTE>
<NAMES>PEZENAS,CHARLOT EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS PAGE CONSACREE A LA RUE CONTI A PEZENAS</LEAD1>
<TITLE>Riverain&gt; Un Algérien en Languedoc</TITLE>
<TEXT>"Je suis français mais je me sens malgré tout pleinement, légitimement algérien, étant issu de plusieurs générations nées au 
bled " (le Monde du 6 février 1987). Edmond Charlot continue à n'en 
pas démordre malgré le brouillage de l'Autre Rive par une nuée 
sanglante, malgré sa réinstallation personnelle réussie à Pézenas, où 
la librairie qu'il a fondée, rue Conti, a largement contribué à 
redorer le blason de cette noble artère. </TEXT>
<TEXT>
  Comme les beurs en France, aujourd'hui, le jeune Edmond trouva 
cette dualité algéro-française dans son berceau. Il sut en faire un 
atout plus qu'un impedimenta. En son domaine, l'édition, la 
librairie, la lecture, Edmond Charlot a donc bigrement bien servi son 
double pays via la langue française. Le magasin où régnaient naguère 
ses pénates éditoriales, en Alger, continue d'y fonctionner, auvents 
tirés, dans la tourmente présente. C'est dans cette ville qu'il fut 
le premier à croire en eux, à publier Albert Camus, Jules Roy, 
Emmanuel Roblès et bien d'autres, appelés à faire plus tard les choux 
gras de l'édition parisienne. " Il s'en est fallu de peu que je sois 
aussi le premier éditeur de Mouloud Feraoun (1), avec " le Fils du 
pauvre ", qu'à mon regret il publia à compte d'auteur car, et je 
l'appris du timide Feraoun lui-même par la suite, Jean Amrouche (2), 
qui travaillait alors chez moi, l'avait éconduit sans m'en informer, 
sans doute lors d'un petit accès de jalousie littéraire... " </TEXT>
<TEXT>
 Avant de " se poser à Pézenas par hasard, lors d'une étape ici, 
entre Espagne et Turquie ", Edmond Charlot exerça des responsabilités 
culturelles à Alger, à Tanger et à Smyrne, dans le cadre diplomatique 
français, mais il ne renonça pas à l'édition pour autant. Même dans 
son havre piscénois, il a sorti des inédits de Jean Sénac ou de Jules 
Roy (épuisés) et la Racine et autres nouvelles de Françoise 
Escholier. Il ne sait plus au juste combien de textes il a en tout 
édités, entre Alger, Paris, le Languedoc, le Maroc, l'Anatolie. Un 
jeune chercheur, Michel Puche, est d'ailleurs en train, non sans mal, 
de dresser le catalogue complet des auteurs Charlot. Charlot, ce 
morceau vivant de l'histoire de la littérature francophone en ce 
siècle, qu'on peut rencontrer dans la cour du Bât d'Argent, entre les 
ombres de Molière et de Bobby Lapointe.                           
</TEXT>
</DOC>
