<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003140-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003140-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338180</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05251131</FAB>
<SUBJECTS>SALON,OCCULTISME,ASTROLOGIE,SECTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Europsi 1994, jusqu'au 30 mai, Parc des expositions de Paris, porte de Versailles. (2) Le Guide de la voyance, d'Anne Placier, Editions Lebaud. On lira également la France des mutants, Voyage au coeur du Nouvel Age, de Jean-Luc Porquet, chez Flammarion.</NOTE>
<NAMES>NEW AGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>Au premier Salon du corps et de l'esprit&gt; Le bric-à-brac du Nouvel Age</TITLE>
<TEXT>Commencez donc par un brin de relaxation. Faites votre provision, allée du Bien-Etre, de thermomasseurs électroniques, logiciels ou 
bouquins ésotériques ou simplement de produits anti-durillons. 
Tournez place des Anges et consultez Dhyana, la cartomancienne, 
Farida, la voyante, Magdalena, le médium, ou Sylvana, la spirite. 
Initiez-vous à la tarologie, la numérologie, la chirologie, 
l'astrologie. En passant, allée de la Galaxie, faites-vous imprimer 
votre horoscope chinois ou érotique. Amalgamez le tout et vous 
sortirez d'Europsi, " premier Salon du corps et de l'esprit ", en un 
autre homme, une autre femme, un " mutant " (1).</TEXT>
<TEXT>
  Dans cet empire de l'illusion, la souveraine est Margarita. Entre 
le Venezuela et la France, elle partage son temps et son talent. 
Comme les voyantes des tropiques, elle " fume le cigare " et n'a pas 
sa pareille pour dénicher le " mauvais oeil ", faire rouler sur vous 
ses pierres miraculeuses ou les oeufs du Pérou. Elle " soigne " le 
clochard à Paris ou le milliardaire à Deauville, guérit les problèmes 
d'amour ou d'héritage, " enlève ", dit-elle, un cancer sur huit, un 
sida sur vingt. Evidemment, c'est un peu cher. Chez Sylvana, une 
séance de " rééquilibrage du sommeil " vous coûtera 200 F, 300 F une 
séance de " voyance complète ", 500 F de voyance " avec nos amis les 
morts ".</TEXT>
<TEXT>
  Le paranormal est un énorme marché. Quarante mille astrologues et 
voyants sont déclarés au fisc. Cinq cents services Minitel sont 
consacrés à la numérologie, au tarot, à la voyance et quinze 
magazines sont spécialisés dans l'ésotérisme. Le chiffre d'affaires 
de la profession serait de 10 à 20 milliards de francs (2). Pour 
gonfler les comptes en banque, divers Salons de voyance, de médecines 
douces et des clubs d'astrologie ont donc, pour la première fois, 
réuni leurs atouts. A ce bric-à-brac, ils ont ajouté une couche de 
Nouvel Age, cette mode qui, de Californie, aurait envahi la France 
aussi sûrement que les GI le jour du débarquement.</TEXT>
<TEXT>
  Les travées du Salon avaient beau être vides, mardi 24 mai, tous 
les médias ont parlé d'Europsi. Passer chez Dechavanne est ici le 
brevet d'honorabilité. Et si Bernadette Aubin est " la voyante des 
stars et la star des voyantes ", c'est parce qu'elle est passée sur 
TF 1, France 2, France 3, Canal Plus, La Cinq, M 6, RFO, RTL, RMC, 
etc. Les Français sont ainsi, plaide un argumentaire archi-usé. " 
Déstabilisés ", ils consultent ces nouveaux mages parce qu'ils 
n'auraient plus de médecins ni de prêtres à qui se confier ! Les 
astrologues et les voyantes vous diront que la seule profession qui 
les déteste est, allez savoir pourquoi, celle des... 
bouchers-charcutiers. Sans doute sont-ils bien placés pour ne pas 
prendre des vessies pour des lanternes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
