<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044791</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044791</DOCID>
<ACCOUNT>425950</ACCOUNT>
<PEOPLE>VAN SANT GUS</PEOPLE>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1371</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>PRÊTE A TOUT, film américain de Gus Van Sant avec Nicole Kidman, Matt Dillon, Joaquin Phoenix, Illeana Douglas. (1 h 47.)  </NOTE>
<NUM1>951207-2-030-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>RAUGER JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS RAUGER</SIP1>
<SOT1>Prête à tout. Sur un excellent scénario, Gus Van Sant filme  avec vérité et émotion l'ambition exacerbée d'une femme</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Du désir obsédant de réussir à la télévision</TITLE>
<TIO1>PRETE A TOUT</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Le rêve de Suzanne Stone, petite provinciale américaine, est de devenir journaliste 
vedette de la télévision. Ce projet, devenu l'unique obsession de sa vie, détermine 
l'ensemble de ses actes et elle ne laissera aucun obstacle contrarier son accomplissement. 
C'est ainsi qu'elle ira jusqu'à organiser l'assassinat de son mari, un brave garçon aux 
ambitions bien plus modestes, par trois adolescents qu'elle aura manipulés. Prête à tout est 
constitué du récit de ce fait divers par ses différents protagonistes, dont chaque 
témoignage est prétexte à un retour en arrière. Le film de Gus Van Sant fait ainsi mine 
d'utiliser des procédés télévisuels qui établissent immédiatement une distance entre lui et 
le spectateur. Mais sa qualité majeure est en fait, justement, de dépasser l'aspect calculé 
d'une comédie caustique qui observerait ses personnages avec un regard froid, pour 
atteindre une vérité et une émotion authentique.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, Prête à tout fait souvent mouche dans la satire de quelques figures de la société 
américaine profonde (les familles petites-bourgeoises, les adolescents paumés du 
lumpenproletariat). Mais un véritable désespoir naît de l'alternative posée implicitement à 
son héroïne : choisir entre une vie sans qualité, sur des voies tracées d'avance (le mariage, 
les enfants, la reprise du restaurant de son beau-père) et celle promise par la télévision, 
royaume du vide, de la bêtise et de l'arrivisme mais seul moyen pour elle d'avoir le 
sentiment d'exister. Gus Van Sant fait apparaître chez ses personnages, parfois ridicules 
ou totalement aliénés, des éclats d'une humanité émouvante, comme le moment où le beau-
père de Suzanne Stone, fou de douleur, détruit son poste de télévision à coups de batte de 
base-ball, ou lorsque le jeune assassin témoigne depuis le parloir de sa prison.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTOURNER LES CONTRAINTES</TEXT>
<TEXT>
 En acceptant ce projet, l'auteur de Drugstore Cow-Boy a dû quelque peu s'assagir et se 
couler dans le moule d'une production plus conformiste que ses précédents longs-métrages. 
Mais son film prend en compte ces contraintes. Il parvient souvent à les contourner, par 
l'insolence du propos ou par des trouvailles de représentation, comme ce plan sur le torse 
de l'adolescent amant de Suzanne, au cours d'une scène sexuellement très explicite. Prête 
à tout doit aussi beaucoup à la qualité de l'interprétation, et à un scénario 
remarquablement écrit par Buck Henri. Sa conclusion macabre, minutieusement préparée 
durant tout le récit sans que l'on y accorde attention, saura faire passer Suzanne Stone de 
l'autre coté de l'écran... définitivement.</TEXT>
</DOC>
