<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000047-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000047-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349447</ACCOUNT>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GOUVERNEMENT,RECRUTEMENT,PERSONNEL MILITAIRE,ANNONCE;INSTANCE,DATE;RATIFICATION,GOUVERNEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>08311903</FAB>
<NAMES>KOUCHNER BERNARD,CEE</NAMES>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<NAMES>KOUCHNER BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>MARDI 30 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Le nouveau pouvoir&gt; recrute&gt; des soldats&gt; de l'ancien régime</TITLE>
<TEXT> Les fonctionnaires du nouveau gouvernement ont commencé à s'implanter dans la Zone humanitaire sûre (ZHS), anciennement 
contrôlée par la France au sud-ouest du pays, et ont ouvert des 
bureaux de recrutement pour les soldats des ex-Forces armées 
rwandaises (FAR, hutues), a annoncé l'ONU mardi 30 août. Les forces 
de la nouvelle Armée patriotique rwandaise (APR) prendront 
progressivement position près de quelques objectifs sensibles comme 
les centrales électriques, a précisé l'émissaire de l'ONU, au Rwanda, 
Shahargar Khan.</TEXT>
<TEXT>
  Lors d'une conférence de presse à Kigali, ce dernier a indiqué que 
des administrateurs civils, tels les préfets, les magistrats et les 
responsables de l'immigration allaient prendre leurs fonctions. Une 
dizaine de responsables de l'immigration, et des douanes sont déjà à 
pied d'oeuvre aux points de passage le long de la frontière sud-ouest 
avec le Zaïre, a précisé le commandant de la Mission des Nations 
unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR), le général Tousignant.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Shahargar Khan, des dizaines de soldats hutus des ex-FAR font 
défection chaque jour et rejoignent le Front patriotique du Rwanda 
(FPR), aujourd'hui au pouvoir ; 114 d'entre eux, dont trois 
commandants, se sont présentés lundi aux Nations unies, qui les 
recensent avant de les envoyer auprès du FPR.</TEXT>
<TEXT>
  Le Rwanda a retrouvé mardi son siège de membre non permanent du 
Conseil de sécurité de l'ONU, après une absence d'un mois et demi 
liée au changement de pouvoir, en juillet, à Kigali. A Bruxelles, une 
mission de parlementaires européens qui s'étaient rendus le mois 
dernier au Rwanda a demandé la reconnaissance officielle du nouveau 
gouvernement rwandais par l'Union européenne. Selon cette délégation, 
dirigée par le conservateur britannique Lord Henri Plumb, et dont 
faisait partie Bernard Kouchner, une telle reconnaissance pourrait " 
restaurer une certaine confiance " chez les réfugiés réticents à 
rentrer au Rwanda. " Nous n'avons pas de certitude, a expliqué M. 
Kouchner, mais une vraie volonté d'ouverture, de démocratie, et de 
respect des droits de l'homme nous a été proposée [par les membres du 
nouveau gouvernement] ". _ (AFP, Reuter.)         
</TEXT>
</DOC>
