<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001139-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001139-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354627</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,SANCTION ETRANGERE;FRANCE;RUSSIE;GRANDE BRETAGNE;JORDANIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,MOBILISATION ARMEE,FRONTIERE,KOWEIT</SUBJECTS>
<FAB>10101906</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>SAHAF MOHAMED,ONU</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>153</PAGE>
<LEAD1>10 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que les Etats-Unis mobilisent 36 000 soldats dans le Golfe&gt; La France prend " très au sérieux " la crise provoquée par l'Irak</TITLE>
<TEXT>La Mission d'observation de l'ONU pour l'Irak et le Koweït (MONUIK) s'est refusée, lundi 10 octobre, à confirmer la progression des 
forces irakiennes vers la frontière du Koweït. " Nous n'avons qu'une 
capacité limitée pour surveiller la situation en dehors de la zone 
démilitarisée " (profonde de 10 kilomètres en territoire irakien), a 
indiqué son porte-parole. La veille, un responsable koweïtien avait 
fait état de la présence de 83 000 soldats irakiens à " 12 kilomètres 
" de la frontière.</TEXT>
<TEXT>
 Le calme continue de régner dans la zone démilitarisée de 15 
kilomètres de large (10 kilomètres en Irak et 5 au Koweït) qui sépare 
les deux pays. Mais les mouvements de forces irakiennes ne semblent 
pas limités au sud du pays. On signalait, dimanche, de source kurde 
en Turquie, que des troupes de Bagdad avaient fait route en direction 
du nord du pays, vers les régions tenues par les rebelles kurdes au 
nord de Mossoul.</TEXT>
<TEXT>
 Des milliers d'apatrides, réfugiés en Irak au moment de la guerre du 
Golfe, après être partis du Koweït ou, pour certains, en avoir été 
expulsés, se sont massés, dimanche, à moins de 1 kilomètre de la 
frontière koweitienne. Ils ont assuré qu'ils n'avaient pas 
l'intention de la franchir. Les autorités de l'Emirat les ont accusés 
d'être des " soldats irakiens habillés en civil ". En tournée au 
Proche-Orient, le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, a 
annoncé qu'il ferait étape au Koweït pour exprimer la solidarité de 
Washington avec l'Emirat.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de la diplomatie irakienne, Mohamed El Sahaf, a fait état, 
dimanche, de discussions avec la Russie, la France et la Chine sur 
des " idées précises " comportant à la fois la levée de l'embargo et 
une " position claire " de Bagdad au sujet du Koweït. C'est la 
première fois que l'Irak fait état de ces discussions avec les trois 
membres permanents du Conseil de sécurité de l'ONU qui ont souhaité, 
contrairement aux Etats-Unis et à la Grande-Bretagne, que soient 
formellement reconnus les progrès accomplis par Bagdad dans le 
domaine du désarmement.</TEXT>
<TEXT>
 M. El Sahaf a ajouté que l'Irak attendait les résultats de la 
réunion du Conseil de sécurité après la présentation du rapport de 
Rolf Ekeus, chef de la commission spéciale de l'ONU chargée du 
désarmement de l'Irak (UNSCOM). " Le fait de dire que l'Irak a 
coopéré avec l'UNSCOM ou qu'il s'est conformé aux résolutions liées 
[au désarmement] ne nous suffit pas. Nous voulons une décision claire 
qui rassure l'Irak sur une levée de l'embargo ", a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, la presse irakienne a diffusé, dimanche, les appels de 
l'Union générale de la jeunesse irakienne à la mobilisation de " 
volontaires ", " en vue de leur enrôlement dans la résistance pour 
exécuter les missions que commande la conjoncture actuelle et 
défendre l'Irak ".</TEXT>
<TEXT>
 Le Conseil de sécurité de l'ONU avait exprimé, samedi, sa " grave 
préoccupation " devant les informations faisant état du redéploiement 
de troupes irakiennes vers la frontière koweïtienne. Dans une 
déclaration adoptée par consensus et à la demande des Etats-Unis, il 
a demandé à la MONUIK de " redoubler de vigilance " et de rendre 
compte " immédiatement " de " toute action potentiellement hostile 
".</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé, qui s'exprimait dimanche ans l'émission " Le Grand 
Jury RTL/le Monde ", a déclaré que Paris prenait " très au sérieux ce 
qui se passe " dans le sud de l'Irak, affirmant qu'il fallait faire 
preuve de " vigilance " et de " solidarité " avec les pays de la 
région. Le chef de la diplomatie a rappelé que la France, qui a 
dépêché sur place une frégate, disposait dans la région d'" une 
présence militaire non négligeable " et que " toutes les précautions 
ont été prises pour que notre dispositif soit opérationnel ".</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé sur sa rencontre, en septembre, à New-York, avec le 
vice-premier ministre irakien, Tarek Aziz, lorsqu'il avait déclaré 
qu'il fallait " tenir compte " des progrès de l'Irak, M. Juppé a noté 
qu'il avait aussi précisé que Bagdad devait " accepter toutes les 
résolutions du Conseil de sécurité ", que ce soit sur ses frontières, 
sur le contrôle des armements ou les droits des minorités.</TEXT>
<TEXT>
 Dans une déclaration de son ministère des affaires étrangères, la 
Russie a, samedi, accusé Bagdad de " prendre des mesures politiques 
visant à faire pression sur le Conseil de sécurité pour la levée des 
sanctions ". Quant au ministre britannique de la défense, Malcolm 
Rifkind, il a menacé le régime de irakien d'une " réponse appropriée 
trés rapide " de la communauté internationale, en cas d'acte de 
belligérance contre le Koweït.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un communiqué, un porte-parole du gouvernement jordanien qui a 
avait soutenu l'Irak pendant la guerre du Golfe a affirmé que " les 
armes n'auraient pas dû être brandies contre un pays arabe et ne 
doivent pas l'être ", et promis que le royaume hachémite " se 
dressera, sans hésitation, contre tout pays arabe qui violerait ce 
principe ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
