<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030261</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030261</DOCID>
<ACCOUNT>407346</ACCOUNT>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100895/1407</FAB>
<NUM1>950811-2-024-62</NUM1>
<NAMES>HASSAN HUSSEIN KAMEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA NAIM</SIP1>
<SOT1>Des membres de sa famille ont fui en Jordanie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 8 AOUT HUSSEIN KAMAL HASSAN TROUVE REFUGE EN JORDANIE ET EST DEMIS DE SES FONCTIONS DE MINISTRE DE L'INDUSTRIE LE 9 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Saddam Hussein limoge  un de ses gendres</TITLE>
<TEXT> UNE NOUVELLE CRISE interne au régime vient d'éclater en Irak, qui ne peut que contribuer à fragiliser le pouvoir du président Saddam Hussein, déjà 
fort ébranlé par la révolte de deux des principales tribus qui le soutenaient. Le chef de 
l'Etat a en effet annoncé, jeudi 10 août, qu'il avait destitué, la veille, son gendre, le général 
Hussein Kamel Hassan, ministre de l'industrie et des minéraux, et chef de l'important 
Organisme de l'industrialisation militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Hassan a aussitôt obtenu l'asile politique en Jordanie. Pressentant la foudre 
du maître de Bagdad, il avait réussi à fuir, mardi, en Jordanie, en même temps que son 
frère, le général Saddam Kamel Hassan, un des cadres supérieurs de la Garde 
républicaine, et époux de la deuxième fille du président. Selon l'AFP, un de leurs cousins, le 
major Ezzedine Mohamad Hassan, et des membres de leurs familles, dont le nombre n'a 
pas été précisé, ont aussi trouvé refuge en Jordanie, où le roi Hussein a reçu en personne 
le général Hassan.</TEXT>
<TEXT>
  Les conflits au sein de la famille du chef de l'Etat dont il avait confié à bon nombre de 
membres les plus hautes responsabilités pour garantir la pérénnité de son régime sont allés 
s'envenimant au cours des dernières semaines. Ainsi, il y a moins d'un mois, M. Hussein 
avait-il démis son ministre de la défense, le général Ali Hassan El Majid pourtant très 
influent , pour le nommer responsable de la section du Parti baas au pouvoir, dans la région 
de Kharkh, à l'ouest de Bagdad. Il l'avait remplacé par le général Soultan Hachem 
Ahmad.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est vrai que la désignation d'un militaire de carrière à la tête du ministère de la 
défense pouvait avoir pour objectif de satisfaire l'armée que le régime a toujours choyée et 
dont il cherche en permanence à s'assurer l'allégeance, la mise à l'écart de M. El Majid, 
l'homme des missions spéciales les plus difficiles et les plus cruelles tel le bombardement 
au gaz moutarde, en 1988, de la ville kurde de Halabja, ou, dans un autre registre, sa 
nomination comme gouverneur du Koweït après l'invasion de l'émirat en 1990 reflétait 
aussi, une volonté du chef de l'Etat de rétablir un certain équilibre dans son entourage. 
Quelque temps auparavant, le président avait en effet démis de ses fonctions de ministre 
de l'intérieur, l'un de ses deux demi-frères, Watban El Hassan El Takriti. Désormais, son 
fils aîné, Oudaï, apparaît, au sein de sa famille, comme son unique homme de confiance.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, ce n'est pas la première fois que le président, toujours inquiet de voir se dresser 
contre lui des individus ou des groupes, remanie son équipe, surtout lorsque les intéressés 
commencent à exercer une certaine influence. Mais les derniers développements, et la 
tournure dramatique qu'ils ont prise avec la fuite en Jordanie paraissent d'autant plus 
graves qu'ils interviennent dans la foulée de la mutinerie de la tribu des El Douleïmi, l'un 
des clans sunnites sur lesquels le régime pouvait compter, et au sein duquel il recrutait des 
membres de ses services de renseignement, de la police et de l'armée (Le Monde du 17 
juin).</TEXT>
<TEXT>
  Il n'était pas encore possible de savoir, jeudi en fin de matinée, les raisons qui sont à 
l'origine immédiate de ces nouveaux développements mais il semble désormais aller de soi 
que la grogne se généralise dans le pays.</TEXT>
</DOC>
