<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001109-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001109-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319798</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01101853</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ISERE,INTEMPERIE,FUTUROLOGIE,PREVENTION,CATASTROPHE NATURELLE,MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<NAMES>SECHILIENNE,TAZIEFF HAROUN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>Les intempéries en France&gt; Commentaire&gt; Les difficultés de la prévision... et de la prévention</TITLE>
<TEXT>HAROUN TAZIEFF, ancien secrétaire d'État aux risques majeurs et conseiller général de l'Isère, a saisi l'occasion de l'accident de La 
Salle-en-Beaumont pour fustiger à nouveau la timidité des autorités 
en matière de prévention des catastrophes naturelles. " Les élus 
n'ont pas le courage politique de décider l'investissement nécessaire 
aux travaux de prévention ", a-t-il déclaré au Dauphiné libéré.</TEXT>
<TEXT>
  C'est vrai, mais ils ont des excuses : les avis des experts, 
souvent, ne permettent pas de se faire une idée exacte du risque. 
C'est flagrant à La Salle-en-Beaumont, où le risque, bien perçu dès 
1970, n'était pas prévu au centre du village. La présence de l'église 
et de son ancien cimetière semblait plaider là pour la sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas de Séchilienne, à cet égard, est éclairant. Ce site de la 
vallée de l'Oisans, situé à 20 kilomètres de Grenoble, est considéré 
depuis des années comme le risque naturel majeur de l'Isère. Dans un 
rapport rendu en avril 1992, les experts concluent qu'il y a risque, 
dans " un délai estimé a priori autour de trois ans ", d'éboulements 
de 2 à 5 millions de mètres cubes. A terme, selon ces mêmes experts, 
ce sont 20 à 30 millions de mètres cubes qui pourraient dévaler de la 
montagne, ensevelir un hameau (l'Ile-de-Falcon, 350 habitants) et 
obstruer la vallée de l'Oisans. En cas de rupture du barrage naturel 
ainsi créé, c'est la ville même de Grenoble qui serait menacée.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ce descriptif précis, élus et représentants de l'État n'ont 
pas de solutions. La mise en tunnel de la route nationale 91, estimée 
à 500 millions de francs, fait reculer tout le monde. Quel élu (pour 
cinq ans), quel fonctionnaire, entre deux mutations, prendra la 
décision d'entreprendre des travaux pour un risque à la fois aussi 
énorme et incertain dans le temps ? Si l'État, comme le demandent des 
habitants d'Ile-de-Falcon, indemnise le déménagement préventif des 
personnes en danger, où cela s'arrêtera-t-il dans un département de 
montagne où les trois quarts du terrain sont " à risque " ? </TEXT>
<TEXT>
  Tant qu'on ne fera rien à Séchilienne, lieu du risque majeur 
désigné par tous les experts, les discours sur la prévention 
resteront lettre morte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
