<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000132-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000132-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346663</ACCOUNT>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,CESSATION,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08011990</FAB>
<NAMES>KIGALI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Fragile après-guerre dans la capitale&gt; Les réfugiés commencent lentement à se réinstaller&gt; dans une ville dévastée où la confiance tarde à revenir</TITLE>
<TEXT>KIGALI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Des carcasses de voitures jonchent les rues. La plupart des maisons 
aux vitres brisées portent des traces d'impacts de balles. Des murs 
de sacs de sable protègent les carrefours et l'entrée des principaux 
bâtiments. Dans Kigali, les militaires sont omniprésents, et les 
véhicules des Nations unies pratiquement seuls à circuler. 
L'électricité n'est disponible que quelques heures par jour l'eau est 
partout absente.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré tout, la vie reprend peu à peu son cours. Des échoppes et 
des bars ont déjà rouvert leurs portes. Le marché fonctionne à 
nouveau, mais, sur les étals, on trouve surtout des produits du 
pillage. Hétéroclites assemblages où voisinent chaussures et 
serrures, des paquets de Kleenex et de somptueuses cafetières 
électriques. Les produits frais _ fruits, légumes, oeufs ou viande _ 
sont plutôt rares et toujours chers.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est plus la guerre, mais pas encore la paix. Le long des 
routes qui desservent les multiples collines de la ville, des 
centaines de réfugiés tentent de remettre leur maison en état. Dans 
le centre de Kigali, la paroisse Saint-Paul en accueille quelques 
dizaines par jour qui rentrent de Goma. " Nous leur fournissons le 
gîte et des provisions sous la forme de sacs de maïs pour qu'ils 
puissent rejoindre leur village ", dit Jean Harelinama, qui s'occupe 
des premiers secours, expliquant que beaucoup de gens sont toujours 
terrorisés.</TEXT>
<TEXT>
  David Karegeya a fui Kigali à la fin du mois d'avril. Il est 
rentré, ce week-end, dans la capitale rwandaise après trois jours de 
marche depuis un village du centre du pays. Ancien magasinier dans 
une entreprise de la zone industrielle aujourd'hui dévastée, il dit " 
avoir confiance, car plus personne ne nous menace aujourd'hui ". Son 
retour s'est fait " après qu'un des habitants du village est venu à 
Kigali et nous a rassuré sur la situation à son retour ". Il est tout 
" heureux d'avoir rencontré un ami parce que, le plus souvent, chacun 
croyait l'autre mort ". </TEXT>
<TEXT>
 Ciel</TEXT>
<TEXT>
 saturé</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce contexte d'après-guerre, un certain malaise continue de 
régner à Kigali. La liquidation d'un ancien dirigeant politique a été 
suivie de pressions sur l'une de ses filles, secrétaire d'un officier 
de l'ONU, qui a dû être protégée. " Il est significatif à cet égard, 
confie un militaire, que la plupart des Hutus qui possédaient une 
maison dans la capitale ne soient pas encore revenus. " Même si la 
peur s'estompe, l'inquiétude demeure.</TEXT>
<TEXT>
 Lors d'une conférence de presse, vendredi 29 juillet, le nouveau 
président du Rwanda, Pasteur Bizimungu, a insisté sur la nécessité 
d'une normalisation politique, tout en souligant que " le concept de 
réconciliation ne peut être fondé sur l'impunité ". Il a indiqué à ce 
sujet que, lors de sa rencontre les 25 et 26 juillet à l'île Maurice, 
avec le président zaïrois Mobutu, ce dernier avait " accepté de 
désarmer les extrémistes et d'empêcher toute tentative de 
déstabilisation du Rwanda qui pourrait être menée depuis le Zaïre ". 
</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de l'Etat a encore une fois souhaité le retour des réfugiés, 
se félicitant du large appui reçu en la matière de la part de la 
communauté internationale. Le Haut-Commissaire de l'ONU pour les 
réfugiés (HCR), Sadako Ogata, a indiqué dimanche à Kigali que son 
agence était disposée " à mettre à la disposition des réfugiés des 
moyens de transport pour rentrer chez eux ". Le délégué du Comité 
international de la Croix-Rouge (CICR), Jean-François Sangsue, a 
souligné qu'il fallait " éviter que la catastrophe humanitaire qui 
s'est produite à Goma ne se reproduise dans l'autre sens ".</TEXT>
<TEXT>
  Le problème du jugement des criminels reste un point délicat. Le 
premier ministre, Faustin Twagiramungu, a beau souligner que " le 
ministre de la justice est en place " et souhaiter " disposer d'un 
tribunal international ", le nombre de ceux qui pourraient être 
poursuivis reste très flou. Le CICR n'a pu recenser que " quelques 
centaines de prisonniers ".</TEXT>
<TEXT>
  La logistique, qui connaît d'inévitables ratés, freine le retour à 
la normale. Ainsi, vendredi, le manque de fuel a retardé les 
rotations d'avions au départ des aéroports de Nairobi, au Kenya, et 
d'Entebbé, en Ouganda. La saturation aérienne est telle à Goma _ un 
avion se pose toutes les trois minutes sur un aéroport qui n'a pas 
été prévu pour pareil trafic _ que les Transall et autres Hercules 
sont parfois contraints de tourner en l'air plus de deux heures avant 
d'atterrir. </TEXT>
<TEXT>
  Les difficultés d'acheminement font enrager certains responsables 
de l'ONU. Ainsi, pour " ce campement de 500 personnes prévu pour 
Kigali, le transport par avion a été décidé il y a deux semaines, 
raconte un officier, le tout pour un coût de 1,5million de dollars 
alors qu'un transport par camion et par bateau aurait été beaucoup 
moins coûteux et finalement aussi rapide ". D'autres citent, 
pêle-mêle, " le coût du transport pour 6 000 dollars depuis, le 
Cambodge, d'armoires métalliques qui ne valent pas le dixième de 
cette somme ".</TEXT>
<TEXT>
  Des peccadilles évidemment au regard de la tâche qui incombe aux 
différentes organisations internationales et aux militaires, mais 
révélatrices des difficultés rencontrées malgré l'importance des 
moyens mis en oeuvre. Les premiers contingents américains _ 200 
hommes sur les 500 prévus _ ont débarqué, ce week-end, à Kigali. Lors 
d'une brève visite dans la capitale, le secrétaire d'Etat américain à 
la défense, William Perry, s'est félicité de " l'ouverture nuit et 
jour de l'aéroport ".</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre rwandais, qui se trouvait aux côtés de M. Perry, 
a de nouveau insisté sur " le nécessaire retour de tous ceux qui ne 
sont pas criminels et qui sont les bienvenus ici ". Appel qui, pour 
l'heure, a reçu peu d'écho et dont Mme Ogata a souligné en définitive 
les limites : " Nous n'avons pas la capacité de ramener deux millions 
de personnes. "                                                       
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
