<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003518-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003518-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334568</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a adopté en première lecture, dans la nuit du mercredi 27 au jeudi 28 avril, le projet de loi sur l'amélioration de la participation des salariés dans l'entreprise, présenté par Michel Giraud, ministre du travail, de l'emploi et de la formation professionnelle. Les députés ont amendé le texte afin de faciliter l'entrée des salariés dans les instances dirigeantes des entreprises privatisées. Les groupes de l'UDF et du RPR ont voté " pour " tandis que le groupe PS a voté " contre ", les communistes ne prenant pas part au vote.</CHA1>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04281354</FAB>
<SUBJECTS>TYPE D'ENTREPRISE,PRIVATISATION,INSTANCE;CONGES PAYES,SALAIRE,TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<LEAD1>LES 27 / 28 AVRIL 1994 EN 1ERE LECTURE</LEAD1>
<TITLE>Le projet de loi sur la participation&gt;  Les députés facilitent la représentation des salariés dans les entreprises privatisées</TITLE>
<TEXT>Après l'amertume laissée par la controverse sur le contrat d'insertion professionnelle (CIP), on pouvait s'attendre à des 
frictions entre Michel Giraud et l'Assemblée nationale pour ce 
premier rendez-vous de la session sur un texte " social ". Les 
échanges entre le ministre du travail et la majorité autour du projet 
gouvernemental améliorant la participation des salariés dans 
l'entreprise ont été, pourtant, fort urbains. De part et d'autre, 
l'humeur était plutôt à la conciliation.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai qu'un désaccord sur l'importance à accorder à la 
participation des salariés dans les entreprises privatisées avait été 
préalablement désamorcé lors de la réunion de la commission des 
affaires sociales, M. Giraud ayant pu prendre part à cette réunion en 
vertu des nouvelles dispositions du règlement intérieur de 
l'Assemblée. Jacques Godfrain (RPR, Aveyron), rapporteur du texte, et 
Daniel Garrigue (RPR, Dordogne) avaient fait adopter, en effet, par 
la commission, un amendement prévoyant que les entreprises 
privatisées opteraient pour le statut de sociétés à directoire et 
conseil de surveillance, un tiers des sièges de cette dernière 
instance devant être réservé, en outre, aux actionnaires salariés. 
Selon M. Godfrain, " il serait regrettable que le capital de 
militantisme économique et social soit abandonné à l'occasion de la 
privatisation ". </TEXT>
<TEXT>
  Le déblocage des fonds de participation </TEXT>
<TEXT>
Devant la réticence de M. Giraud, MM. Godfrain et Garrigue ont 
assoupli leur position. Dans une nouvelle rédaction de leur 
amendement, l'option pour le statut de sociétés à directoire et 
conseil de surveillance n'est plus rendue obligatoire en cas de 
privatisation. En outre, le seuil de représentation de salariés 
(actionnaires ou non) dans les instances dirigeantes est limité à 
20%. C'est cette formule qui a finalement été adoptée par l'Assemblée 
après avoir reçu l'aval de M. Giraud. </TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les députés n'ont pas cherché querelle au 
gouvernement à propos de l'insertion dans le texte d'une des mesures 
de relance de la consommation annoncées par Edouard Balladur sur TF 1 
le 21 avril, insertion qui les avait froissés, dans un premier temps, 
parce que n'ayant qu'un rapport lointain avec la finalité du projet. 
Le gouvernement souhaitait, en effet, permettre aux salariés de 
bénéficier du versement anticipé des fonds de participation dus au 
titre de l'année 1989 dans le cas de l'acquisition d'une voiture 
particulière ou de la réalisation, entre le 15 février et le 30 
décembre, de travaux immobiliers d'un montant supérieur à 20 000 
francs. Non seulement les députés se sont rendus aux arguments de M. 
Giraud, mais ils ont accepté d'étendre le déblocage anticipé aux 
fonds de participation dus au titre de l'année 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Ce même consensus a prévalu lors de l'adoption d'un amendement de 
Jean-Yves Chamard (RPR, Vienne) à propos de la disposition du texte 
créant un compte-épargne-temps alimenté par des reports de congés 
payés, les primes conventionnelles ou les primes d'intéressement. Les 
députés ont approuvé la proposition de M. Chamard permettant, aussi, 
d'alimenter ce compte avec une fraction des augmentations de 
salaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
