<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037477</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037477</DOCID>
<ACCOUNT>416832</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1603</FAB>
<NUM1>951012-2-032-61</NUM1>
<NAMES>CHARASYAB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 10 AU 11 OCTOBRE 1995 PRISE DE LA VILLE DE CHARASYAB</LEAD1>
<TITLE>Nouvelle  offensive  des talibans  vers Kaboul</TITLE>
<TEXT> LE MOUVEMENT des talibans, qui contrôle les zones pachtounes de la moitié méridionale de l'Afghanistan, a lancé une attaque éclair, dans la nuit de mardi 10 à mercredi 11 octobre, contre les forces présidentielles déployées au sud de Kaboul. Selon l'AFP et Reuter, les " étudiants en religion " se sont emparés de Charasyab, une position stratégique située à 25 kilomètres au sud de la capitale, et ont percé les lignes de défense présidentielles à Arghandeh, à 15 kilomètres au sud-ouest de Kaboul, ainsi qu'à Paghman, à l'ouest. Les forces loyales au président Burhanuddin Rabbani ont dû battre en retraite et sont à présent retranchées à 5 kilomètres au nord de Charasyab.</TEXT>
<TEXT> La prise de Charasyab bouleverse à nouveau la carte politico-militaire de l'Afghanistan, car elle met Kaboul qui connaissait une trêve depuis le printemps à portée des roquettes des talibans. Quiconque contrôle Charasyab fait peser une menace permanente sur la capitale. C'est de ce verrou stratégique que le chef intégriste du Hezb-e-islami, Gulbuddin Hekmatyar, avait deversé, en 1994, un déluge de roquettes sur Kaboul avant d'être bouté hors de cette localité par les forces de MM. Rabbani et Massoud en février.</TEXT>
<TEXT>
  Cette percée des talibans est le prolongement d'une offensive militaire qui a démarré, début septembre, avec la conquête de Hérat, ville située à proximité de la frontière iranienne et qui était jusqu'alors solidement tenue par un allié du camp présidentiel. Le subit retour en force des talibans avait surpris la plupart des observateurs de la scène afghane, qui soulignaient au contraire les graves insuffisances d'un mouvement en état de démobilisation apparente après ses échecs militaires du mois de mars sur Kaboul.</TEXT>
<TEXT>
  Prises de court, les autorités de Kaboul ont aussitôt accusé le Pakistan de financer et d'armer les talibans. Le lendemain de la chute d'Hérat, une foule de manifestants progouvernementaux avait mis à sac l'ambassade pakistanaise à Kaboul. En représailles, le gouvernement de Mme Bhutto expulsait, le 21 septembre, treize diplomates afghans en poste à Islamabad, provoquant ainsi une crise ouverte entre les deux capitales.</TEXT>
</DOC>
