<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001053-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001053-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340078</ACCOUNT>
<CHA1>Dans un " Livre blanc " intitulé " De la psychiatrie... " (1), qui devait être rendu public mercredi 8 juin, l'Association nationale des présidents et vice-présidents des commissions médicales d'établissement des centres hospitaliers de psychiatrie (2), représentative des psychiatres du secteur public, dénonce le traitement psychiatrique des problèmes sociaux et propose la création d'un " établissement public de santé mentale et de psychiatrie ".</CHA1>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06081812</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,PSYCHIATRIE,POLITIQUE SOCIALE,INSTANCE,CREATION</SUBJECTS>
<LIE1>940709-2-002-31</LIE1>
<NOTE>(1) De la psychiatrie..., 358 p., 250 F, Édition des Bulletins d'information spécialisés, BP 457, 44015 Nantes Cedex 01. Tel. : 40-20-08-92.(2) Cette association, créée en 1987, compte environ 500 membres, présidents et vice-présidents des commissions médicales d'établissement (CME) des centres hospitaliers spécialisés en psychiatrie. Les CME, installées par la réforme hospitalière du 31 juillet 1991, sont des organes consultatifs où siègent les représentants de l'ensemble du corps médical d'un hôpital. Les présidents des CME sont obligatoirement des chefs de service, contrairement aux vice-présidents, qui peuvent être de simples praticiens.&gt; DOC / AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>OMS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<LEAD1>LE 8 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans un " Livre blanc "&gt;  Les psychiatres français dénoncent le traitement psychiatrique des problèmes sociaux</TITLE>
<TEXT>Selon l'Organisation mondiale de la santé (OMS), 50 millions de personnes dans le monde souffrent de maladies mentales graves et 
plusieurs centaines de millions de troubles légers. En Europe, les 
maladies mentales et neurologiques toucheraient 15 % de la 
population, constituant le premier poste des dépenses de santé, pour 
environ 700 milliards de francs chaque année. En France, les dépenses 
liées à la psychiatrie en secteur public et en secteur libéral 
représentaient, en 1990, 5,5 % du montant annuel des dépenses de 
santé par habitant.</TEXT>
<TEXT>
  Trois tendances " menacent " aujourd'hui la psychiatrie française, 
disent les psychiatres du service public dans un " Livre blanc ", 
publié vingt-huit ans après le précédent paru en janvier 1968 à 
l'initiative de la société l'Evolution psychiatrique. Préoccupés par 
les évolutions de la politique de sectorisation, les praticiens des 
ex-centres hospitaliers spécialisés _ rebaptisés, en 1991, " centres 
hospitaliers accueillant des malades souffrant de troubles mentaux " 
_ y détaillent les difficultés qu'ils rencontrent dans l'exercice de 
leur discipline.</TEXT>
<TEXT>
 La négation de la souffrance</TEXT>
<TEXT>
  En premier lieu, ils s'inquiètent de " sa réduction conceptuelle et 
administrative à la médecine et [de] sa vassalisation consécutive par 
l'hôpital général ". Ils citent à l'appui la disparition du diplôme 
d'Etat d'infirmier psychiatrique en mars 1992. Selon eux, 
l'implantation de la psychiatrie dans les centres hospitaliers 
généraux met en cause sa " légitimité profonde ". La discipline 
psychiatrique doit être reconnue " à tous les niveaux de 
l'organisation hospitalière, disent-ils, mais pas seulement comme 
spécialité dans le cadre de la discipline médicale ". En second lieu, 
les psychiatres hospitaliers dénoncent " l'absorption de la 
psychiatrie par le champ médico-social ", qui conforte " une 
conception d'un traitement social de la maladie mentale réduite à ses 
phases aiguës critiques, le reste, en particulier la souffrance, 
étant nié ou disqualifié ". A l'opposé de ce traitement social de la 
maladie mentale, ils optent pour " une véritable psychiatrie sociale 
[qui] doit assurer des soins psychiatriques authentiques aux malades 
les plus chroniques, les plus fragiles, les plus défavorisés, ce qui 
ne saurait en aucune façon autoriser un traitement psychiatrique des 
problèmes sociaux. " </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les psychiatres hospitaliers s'interrogent sur leurs 
relations avec le monde judiciaire. Ils proposent la constitution 
d'une " commission de travail " qui étudierait, notamment, la " 
simplification " de l'hospitalisation sur demande d'un tiers (dite " 
sous contrainte "), avec la suppression du deuxième certificat 
d'admission, qui " dessert plus qu'il ne sert la protection des 
libertés individuelles ". La loi du 27 juin 1990, qui a remplacé 
celle du 30 juin 1938, devrait être, selon eux, " le premier chapitre 
d'un ensemble législatif plus large, d'une loi d'orientation de la 
santé mentale " qui regrouperait les dispositions légales et 
réglementaires existantes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce domaine complexe _ où coexistent de nombreuses techniques 
thérapeutiques (pharmacologie, psychanalyse, comportementalisme, 
théories systémiques), des équipes pluridisciplinaires et de 
multiples lieux d'accueil et de soins, _ les psychiatres hospitaliers 
prônent la création d'un " établissement public de santé mentale et 
de psychiatrie ". Cette nouvelle structure permettrait, disent-ils, 
de " rassembler plusieurs secteurs au sein d'une organisation 
autonome au plan administratif, disposant de la capacité juridique et 
pouvant passer convention avec les établissements sanitaires où 
fonctionneraient certaines de leurs structures sectorielles. " </TEXT>
<TEXT>
 " Le soignant est lui-même un médicament " </TEXT>
<TEXT>
 Dans une tentative de redéfinition de la psychiatrie, les auteurs de 
ce nouveau " Livre blanc " en appellent à un " modèle du sujet ", 
mettant en jeu la subjectivité du médecin et du patient, et les 
notions de " transfert " et de " contre-transfert " héritées des 
théories psychanalytiques. A ce titre, ils déplorent un manque criant 
dans la formation des médecins et des infirmiers : " Cet 
apprentissage de la relation inter-humaine et des effets qu'elle 
provoque en chacun n'est toujours pas (...) au programme, 
écrivent-ils. Le soignant en psychiatrie, plus que tout autre, soigne 
avec ce qu'il est, il est en lui-même un médicament. " Toutes les 
tentatives d'" objectivation " de la psychiatrie engendrent, selon 
eux, un risque de dérive gestionnaire, dont la compatibilité avec l'" 
humanisme " de la clinique psychiatrique mérite une réflexion 
approfondie.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le " Livre blanc " offre un panorama précis des 
nouvelles souffrances psychiques. Par exemple, l'émergence de la 
pédopsychiatrie met en cause le statut de l'enfant dans la société. " 
On rêve d'une école qui prendrait enfin en compte les rythmes 
biologiques de l'enfant, écrit notamment l'auteur de ce chapitre, son 
besoin de cohérence et de repères chronologiques structurants dans la 
matière scolaire, son niveau de maturation et de réflexion, et qui 
ferait de chaque enfant un sujet unique dans un rapport unique à la 
connaissance, nécessitant la recherche de solutions individualisées 
où le support relationnel à l'enseignant serait pris en compte en 
même temps que la chose enseignée. " </TEXT>
<TEXT>
  Autre défi à venir : la gérontopsychiatrie. Les troubles mentaux 
des personnes âgées, dont le nombre va croissant, sont encore mal 
pris en charge, les équipes spécialisées faisant souvent défaut. 
Enfin, la prise en charge des " malades difficiles ", violents ou 
dangereux, remet en question le soin psychiatrique, particulièrement 
en milieu carcéral. " Les exigences sociales face à certains délits 
perçus de plus en plus " scandaleux " et les besoins réels de la 
population pénale imposeront une présence de plus en plus grande des 
psychiatres (...) dans les établissements pour peines, écrivent les 
auteurs, avec la délicate mission de trouver les indications 
thérapeutiques et les formes de réponse appropriées à, par exemple, 
la prise en charge des délinquants sexuels récidivistes ou des grands 
violeurs pathologiques. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
