<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008929</DOCID>
<ACCOUNT>378614</ACCOUNT>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040395/0960</FAB>
<NUM1>950306-2</NUM1>
<ORI1>TALLINNde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN DEBOVE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LES ELECTIONS LEGISLATIVES DU DIMANCHE 05 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La belle réussite des " gamins " estoniens</TITLE>
<TEXT> " Des nouveaux riches, il y en a partout, mais d'où vient tout cet argent ? Je n'en sais rien... En tout cas, ce ne sont pas les retraités et les familles qui en 
profitent ! " Ilona, ancienne employée du textile, ne veut pourtant pas revenir en arrière. 
Elle a vécu la déportation, un demi-siècle d'occupation soviétique, le bonheur de 
l'indépendance recouvrée, le 20 août 1991, mais, à soixante-quatre ans, dans son petit 
appartement de la banlieue de Tallinn, elle constate, simplement, qu'elle n'arrive pas à 
joindre les deux bouts.</TEXT>
<TEXT>
  A des degrés divers, les hommes politiques en conviennent : la thérapie de choc 
administrée depuis l'indépendance et l'introduction en 1992 de la monnaie nationale le 
kroon , basée et maintenue sur une parité stable avec le deustchemark (1 mark = 8 
kroons), ont eu quelques conséquences désagréables. Les personnes âgées et les jeunes 
familles ne sont pas les seuls mécontents. Les paysans grognent également, leur niveau de 
vie baisse et ils réclament le rétablissement de droits de douane pour freiner les 
importations de céréales étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  La politique de réformes a été menée tambour battant par une coalition conduite par le 
parti Pro Patria du premier ministre, Mart Laar (trente-quatre ans), contraint à 
démissionner à l'automne dernier à la suite d'une sombre affaire de trafic de vieux roubles. 
Poursuivie par Andres Tarand, elle a pourtant donné des résultats incontestables. Si les 
statistiques laissent encore à désirer, il est clair qu'en matière de réformes économiques, 
de privatisations, de garanties données aux investisseurs étrangers, l'Estonie tient la tête 
du peloton. Ne vient-elle pas de conclure un accord d'association avec l'Union européenne 
qui ne prévoit, fait unique, aucune période de transition ?</TEXT>
<TEXT>
  " C'est l'événement le plus important depuis notre indépendance ", souligne Jüri Luik 
(vingt-huit ans), le ministre des affaires étrangères. Pour 1995, la croissance du revenu 
national est estimée à environ 5 %, les investissements étrangers augmentent, le kroon se 
tient bien, le taux de chômage officiel est de l'ordre de 2 %, et l'inflation annuelle oscille 
entre 40 et 45 %. Trop sévère, la " thérapie de choc " à l'estonienne ? Si elle ne paraît pas 
être fondamentalement remise en cause par les partis en présence à la veille des élections 
législatives du dimanche 5 mars, elle sera sans doute ralentie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JEUNES MINISTRES</TEXT>
<TEXT>
Trente et un partis au total se présentent, dont le minuscule Parti des royalistes, à la 
recherche d'un candidat au trône. De l'avis général, l'alliance du Parti de la coalition et de 
l'Union rurale, emmenée par Tiit Vahi, premier ministre pendant neuf mois avant les 
premières élections libres de 1992, et le populaire Arnold Rüütel, ancien président du 
Soviet suprême (mais si peu communiste) et rival malheureux de Lennart Meri à la 
dernière élection présidentielle, devrait arriver en tête.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au futur gouvernement, il ne devrait plus être composé de " gamins ", talentueux et 
nationalistes, comme Mart Laar, Jüri Luik et d'autres ministres âgés d'une trentaine 
d'années, mais fera appel à des hommes un peu plus expérimentés. Sans doute aussi cette 
coalition fera-t-elle davantage de " social ", quitte à écorner le sacro-saint équilibre 
budgétaire, et les Estoniens attendent de leurs dirigeants qu'ils accentuent, aussi, la lutte 
contre la criminalité. Les rues de certains quartiers de Tallinn (480 000 habitants) sont 
déconseillées la nuit : les agressions et les vols de voitures, qui prennent immédiatement la 
direction de la Russie, se multiplient, les règlements de compte sont souvent sanglants. En 
1994, on a dénombré plus de 400 meurtres et assassinats. " C'est un véritable problème, 
reconnaît un fonctionnaire du ministère de l'intérieur, mais que les Baltes ne peuvent pas 
régler tout seuls. Une bonne partie de cette criminalité organisée est téléguidée par les 
mafias de Russie et se trouve au sein de la communauté russophone d'Estonie. Il nous faut 
en venir à bout, sinon c'est notre indépendance qui s'en trouvera compromise. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le départ des troupes russes, le 21 août 1994, les rapports entre la communauté 
russophone (Russes, Ukrainiens et Biélorusses), qui représente plus de 32 % de la 
population, et les Estoniens se sont améliorés. Des dizaines de milliers d'entre eux ont, 
déjà, choisi la nationalité estonienne. Beaucoup d'autres apprennent la langue pour réussir 
le test requis et placent leurs enfants dans des crèches ou des écoles baltes. Dans 
certaines entreprises, des cours d'estonien sont dispensés.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en va pas de même dans les relations entre Tallinn et Moscou. Au litige frontalier qui 
oppose les deux pays s'est ajoutée l'" affaire tchétchène ". A la mi-février, le Parlement de 
Tallinn a, en effet, adopté une résolution condamnant l'intervention russe et demandant au 
gouvernement de reconnaître " aussi vite que possible " l'indépendance de la 
Tchétchénie... Un texte trop dur, imprudent ? " Non, estime, Mart Helme, au ministère des 
affaires étrangères. La Russie a signé des conventions et des traités sur le respect des 
droits de l'homme. Comme les autres pays, elle a des obligations et nous ne voyons pas 
pourquoi on devrait passer l'éponge parce qu'il s'agit de Moscou ! Vous savez, nous les 
connaissons bien : si la réaction de la communauté internationale n'est pas immédiate et 
claire, les Russes pensent qu'ils peuvent faire ce qu'ils veulent. Partout. "</TEXT>
<TEXT>
  Comme on pouvait le prévoir, Moscou a répliqué vivement et accusé les Estoniens 
d'ingérence inadmissible dans les affaires intérieures de la Russie. Pour l'heure, ces 
rapports bilatéraux sont donc pour le moins frais. Et la tâche de la nouvelle équipe en place 
à Tallinn, à l'issue des élections de dimanche, sera notamment de reprendre langue avec 
Moscou. Les " gamins " ont bien travaillé, mais peut-être n'avaient-ils pas assez 
d'expérience.</TEXT>
</DOC>
