<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002258-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002258-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359907</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPAGNE,BASQUE,AUTONOMISTE,TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>11181752</FAB>
<SUBJECTS>BASQUE,ARRESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>TOULON,LOPEZ DE LA CALLE FELIX ALBERTO,LE VERT LAURENCE,MUJUIRA ZABALA JESUS,ALIABLE ETCHARTE JOSE LUIS,MONDRAGONE ZABALA MARIA PILER,ETA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>LE 17 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Recherché par les polices française et espagnole &gt; Le n 2 de la branche armée de l'ETA a été arrêté à Toulon</TITLE>
<TEXT>TOULON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Cinq militants de l'organisation séparatiste basque ETA ont été 
interpellés jeudi matin 17 novembre à Toulon. Parmi eux figure Felix 
Alberto Lopez de la Calle, alias " Mobutu ", présenté comme le numéro 
deux de la branche armée de ce mouvement. Cet Espagnol âgé de 
trente-quatre ans était recherché par les polices française et 
espagnole en vertu de plusieurs mandats d'arrêt, dont l'un à 
diffusion internationale délivré en 1994 pour attentats à l'explosif 
et assassinat.</TEXT>
<TEXT>
  Agissant sur information de leurs homologues espagnols, les 
policiers français _ la sixième division de la direction centrale de 
la police judiciaire, assistée par la brigade criminelle du SRPJ de 
Marseille, la PJ de Bayonne et le groupe d'intervention de la police 
nationale (GIPN) basé à Nice _ ont interpellé un groupe de trois 
hommes et deux femmes. Le groupe vivait dans un appartement de trois 
pièces au troisième étage d'un vieil immeuble dans une rue de 
Saint-Jean-du-Var, un quartier populaire à l'est de Toulon. Installé 
depuis deux mois dans ce logement sans confort, le groupe menait une 
existence effacée, au point que les voisins ignoraient tout de ces 
locataires pourtant sous haute surveillance policière. Jeudi matin, 
agissant sur commission rogatoire de Laurence Le Vert, juge 
d'instruction au tribunal de Paris, spécialisée dans les affaires 
antiterroristes, ils interpellaient une femme membre du groupe alors 
qu'elle quittait l'immeuble. Vers onze heures, les policiers 
défonçaient la porte et neutralisaient " Mobutu " et ses compagnons, 
qui n'opposèrent aucune résistance.</TEXT>
<TEXT>
  Les policiers cherchent à établir l'identité des complices de Lopez 
de la Calle, qui observent un mutisme complet. Il s'agirait de Jésus 
Zabala Mujuira, arrêté plusieurs fois et relâché faute de charges, 
considéré comme le principal agent de liaison entre la direction 
centrale de l'ETA et ses activistes français, de José Luis Aliable 
Etcharte et de Maria Pilar Mondragone Zabala, qui vivait en France 
depuis plusieurs années et menait une vie semi-clandestine après que 
son autorisation de séjour lui eut été refusée voici plusieurs mois. 
L'identité de la seconde femme du groupe n'est pas encore établie. 
Pendant que des armes et des faux papiers étaient découverts dans 
l'appartement, les cinq personnes interpellées étaient placées en 
garde à vue dans les locaux de la PJ à Toulon.                        
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
