<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003116-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003116-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360816</ACCOUNT>
<PEOPLE>SZAFRAN MAURICE</PEOPLE>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11251153</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JUIF,CRIME CONTRE L'HUMANITE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>SIMONE VEIL, DESTIN de Maurice Szafran, Flammarion, 315 p., 120 F.</NOTE>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>BIBLIOGRAPHIE&gt; Pour Simone Veil</TITLE>
<TIO1>SIMONE VEIL DESTIN</TIO1>
<TEXT>Alors que la campagne présidentielle devrait voir fleurir les livres consacrés à des acteurs qui n'ont souvent pas encore eu l'occasion de 
se mesurer à l'Histoire, l'ouvrage que Maurice Szafran, journaliste à 
l'Evénement du jeudi, consacre à Simone Veil permet, au contraire, de 
revenir sur une vie hors norme. </TEXT>
<TEXT>
  De celle de l'actuel ministre des affaires sociales du gouvernement 
d'Edouard Balladur, on sait la fracture terrifiante de la 
déportation, vécue par une adolescente de dix-sept ans, la bataille 
farouche contre l'administration pénitentiaire du magistrat qu'elle 
est devenue pour un humanisme carcéral, et celle du ministre de la 
santé, contre sa majorité parlementaire de droite, en faveur de 
l'interruption volontaire de grossesse. </TEXT>
<TEXT>
  Minutieusement, Maurice Szafran raconte. Il complète nos 
connaissances avec une émotion qui ne conduit jamais à l'impudeur. Il 
bouleverse lorsqu'il décrit l'indifférence à laquelle se heurte 
Simone Veil à son retour de Bergen-Belsen, la " cruauté 
exceptionnelle " que représente cette indifférence pour les juifs 
déportés, qui font tache " dans le tableau univoque d'une France tout 
entière glorieuse, résistante, gaulliste ", " une France capable de 
toutes les volte-face, ayant rejeté Pétain, Drancy, Laval et la 
Milice dans les limbes de ses souvenirs atrophiés ". </TEXT>
<TEXT>
 Maurice Szafran passionne lorsqu'il rend compte de l'exaspération de 
cette femme hantée par l'Histoire devant des relectures de 
l'Occupation qui la laissent insatisfaite, à la sortie du film le 
Chagrin et la Pitié, par exemple, en 1970. Alors que le Monde salue 
cette oeuvre comme un " salutaire examen de conscience ", Simone Veil 
n'a pas de mots assez durs contre un film " infect, pervers, 
dangereux ", qui accélère paradoxalement, à ses yeux, la banalisation 
de l'horrible. Elle sera tout aussi catégorique avec le procès 
Barbie, où sont mêlés confusément, à son grand dam, les crimes contre 
les juifs et les actions contre les résistants, sous la même 
appellation indifférenciée de crimes contre l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
  Vigile intraitable devant les manquements au souvenir, Simone Veil 
est aussi, irrésistiblement, irrémédiablement, attachée au statut des 
femmes. " Dans la condition du juif et celle de la femme, il y a 
quelque chose de semblable, écrit-elle. Cette conviction remonte à 
mon enfance, à ma mère. " Cette mère chérie, restée là-bas en 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Après ces passages, on regrette que l'auteur ne fasse qu'effleurer 
la carrière politique de Mme Veil. Son passage à la présidence du 
Parlement de Strasbourg est expédié en trois pages. Les années 
Mitterrand, qu'elle vit dans l'opposition, ne sont pas mieux loties. 
Sa lutte contre la tentation d'alliance de la droite classique avec 
le Front national, après les élections municipales de Dreux, les 
méandres de l'" ouverture ", en 1988, et l'insuccès de sa liste aux 
européennes de 1989 ne retiennent guère l'attention de Maurice 
Szafran.</TEXT>
<TEXT>
  Le livre s'achève ainsi sur la présence paradoxale d'une rebelle _ 
dont " le premier réflexe ", lorsqu'on lui demande quelque chose, " 
est de dire " non " _ dans un gouvernement raisonnable et 
conservateur, à partir de 1993. On regrette alors de ne pas avoir 
toutes les clefs de cette apparente conversion.&lt;
</TEXT>
</DOC>
