<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001567-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001567-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340620</ACCOUNT>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE,SLOVAQUIE,CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE DES PRIX,CHOMAGE,BALANCE COMMERCIALE,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LES ECONOMIES DE L'EST EN TRANSITION&gt; Slovaquie</TITLE>
<TEXT>Indépendante depuis le 1er janvier 1993, la Slovaquie a durement vécu la séparation avec la République tchèque. Le PIB a diminué de 4 % en 
1993 après une baisse de 7 % en 1992. Le déficit budgétaire 
atteignait 6 % du PIB l'année dernière; le gouvernement souhaite le 
ramener à 4 % cette année. L'inflation, après une poussée en 1993 _ 
23 % contre 12 % en 1992 _ pourrait se situer autour de 15 % à la fin 
de l'année. Le taux de chômage est stable à 14,4 % depuis trois mois. 
Le déficit commercial, enfin, égal à 26 milliards de couronnes 
slovaques en 1993 (4,6 milliards de francs) pourrait passer sous la 
barre des 20 milliards en 1994. Dans ce but, les autorités de 
Bratislava encouragent les exportations, notamment, de produits à 
forte valeur ajoutée. </TEXT>
<TEXT>
 Après le commerce de détail, c'est au tour de l'industrie d'être 
privatisée. Une première vague de privatisations a déjà eu lieu 
l'année dernière et le gouvernement lance actuellement la seconde. 
Les Slovaques, grâce à la distribution de bons, pourront ainsi se 
porter acquéreurs d'un tiers des entreprises concernées, le reste 
étant vendu aux enchères ou de gré à gré. Cette opération devrait 
entraîner une hausse du chômage puisque les autorités ont, comme en 
République tchèque, laissé aux nouveaux acquéreurs la charge de 
restructurer ces sociétés.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plan monétaire, enfin, le gouvernement conduit une politique 
assez dure qui vise à contenir l'inflation et à maintenir le cours de 
la couronne. Il souhaite, par-là même, inciter les Slovaques, qui 
peuvent avoir des comptes en devises étrangères, à épargner en 
monnaie nationale. &lt;
</TEXT>
</DOC>
