<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003722-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003722-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330297</ACCOUNT>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, du lundi 28 mars au vendredi 1er avril, 11 h 30 (FM Paris: 93,5 ou 93, 9).</NOTE>
<NAMES>GATTI ARMAND,KRAVETZ MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>AVEC MARC KRAVETZ</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: A VOIX NUE&gt; L'arme suprême de Gatti</TITLE>
<TIO1>A VOIX NUE,ARMAND GATTI AVEC MARC KRAVETZ</TIO1>
<TEXT>ARMAND GATTI: homme-poète, bouillonnant, généreux des mots autant que du coeur. L'été dernier, il investissait Marseille avec une bande de 
"loulous" pour un spectacle sans pareil, l'Alphabet d'Auschwitz. Ce 
n'était pas la première fois. Après son retour de déportation, après 
un passage fulgurant dans le journalisme, après avoir été découvert 
par Vilar, après avoir été joué dans toute la décentralisation, 
Armand Gatti s'est tourné vers ceux que l'on appelle aujourd'hui les 
"exclus". Il leur a écrit, donné des textes époustouflants, et le 
dernier était celui-là.</TEXT>
<TEXT>
  L'aventure a pris naissance dans un immense garage, où huit cents 
boîtes aux lettres portaient les noms des déportés marseillais qui 
n'étaient pas revenus du camp de Sobibor. "Une aventure des mots, de 
l'esprit, du langage", dit Marc Kravetz, l'interviewer. Mais est-ce 
qu'on interviewe Armand Gatti, même quand on est un ami de toujours? 
On lui donne la parole, il s'en empare. Elle vous emmène dans une 
chevauchée indomptable. Hors chronologie, sa mémoire s'emballe, de 
Marseille retourne à Auschwitz, où deux rabbins lui ont enseigné à 
lui, l'anar illuminé, la parole de Dieu: "J'ai été, je suis, je 
serai", lui ont enseigné que le théâtre était le refuge de la vie. 
Gatti parle de ses rencontres de journaliste, de Marlene _ dont Match 
avait négocié un entretien exclusif et à qui il a seulement demandé 
si elle aimait les chats, _ à Mao, en passant par un acteur chinois 
octogénaire, spécialiste des rôles de femmes et qui, en signe de 
résistance, s'était laissé pousser la moustache. Et de Felipe, ce 
jeune Indien aux pieds nus, avec qui il a beaucoup marché, beaucoup 
parlé. Après quoi, il a lâché le journalisme, l'écriture narrative 
pour celle de la lutte: il devait décider s'il était avec Felipe ou 
avec les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Du Guatemala il revient au maquis, où, parce qu'il se sent mal à 
l'aise "dans le langage ambiant, du genre "vous n'aurez pas l'Alsace 
et la Lorraine", il grave des phrases ésotériques _ "la paix procurée 
par ce qui n'est pas en paix, cette paix-là n'est pas la paix". 
Partout, en toute circonstance, il vit, c'est-à-dire qu'il regarde, 
écoute, rêve, souffre, aime, écrit. Il dit: "La seule vérité qui en 
soit une est la vérité métaphorique, ou porteuse de métaphores." La 
parole est l'arme suprême de Gatti. Quand il a été arrêté par les 
gendarmes français, quand il a été interrogé par la Gestapo, les 
mains écrasées par une presse, il a parlé, parlé, a déversé tous les 
poèmes qui lui venaient en tête: "Ouvre tes yeux si tristes, si 
tendres... Chaque fois, se souvient-il, qu'on me posait une question, 
j'y allais ; et quand la mémoire a manqué, j'ai inventé..." &lt;
</TEXT>
</DOC>
