<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006896</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006896</DOCID>
<ACCOUNT>375761</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/1605</FAB>
<IMAGE>DRX_950220_83736</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO ET UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>950220-11</NUM1>
<NAMES>IWO JIMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PLANCHAIS JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN PLANCHAIS</SIP1>
<SOT1>Il y a cinquante ans, la conquête de la petite île par les " marines " ouvrait la voie vers Tokyo&gt;</SOT1>
<SU11>HORIZONSHISTOIRE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES</LEAD1>
<TITLE>Iwo Jima la sanglante</TITLE>
<TEXT> POUR une fois, les aviateurs et les marins américains étaient d'accord sur l'objectif : il fallait prendre Iwo Jima. Le général Curtis LeMay voulait 
bombarder Tokyo sans que ses avions fussent détectés et interceptés. L'amiral Raymond 
Spruance voulait occuper une île dont les aérodromes deux en activité, un en construction 
menaçaient constamment les navires de la V flotte américaine. Les amiraux, et 
particulièrement leur grand patron dans le Pacifique, l'amiral Nimitz, à la grande fureur du 
général MacArthur qui qualifiait cette stratégie d'" horrible voie", préféraient s'emparer 
des îles toutes entières plutôt que de prendre seulement leurs pistes d'aviation. De toute 
façon, Iwo Jima ayant 8 kilomètres de long sur 4 kilomètres de large et il ne pouvait être 
question de n'en prendre qu'une partie. Elle est dominée par le mont Suribashi : cette 
petite montagne commande la " côtelette " que forme ce bout de terrain volcanique troué 
comme un gruyère. La prise de l'île coûtera du 10 février au 17 mars 1945 6 000 morts au 
corps des " marines " et près de 20 000 à l'armée japonaise.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'attaque japonaise contre Pearl Harbor et la flotte américaine du Pacifique, le 7 
décembre 1941, où l'amiral Nagumo a coulé ou gravement endommagé 8 cuirassés, 3 
#croiseurs légers, 3 destroyers et 4 navires auxiliaires, détruit 150 avions et tué 2 403 
soldats, aviateurs et marins américains, l'Amérique s'est ressaisie. Elle a mis sa capacité 
industrielle dix fois plus forte que celle du Japon au service de la guerre tant en Europe 
qu'en Asie. Le Japon a conquis toute l'Asie du Sud-Est, jusqu'à l'Inde et jusqu'aux abords 
de l'Australie. Singapour a été prise le 15 février 1942. Aux Philippines, où commandait 
MacArthur, la dernière forteresse, Corregidor, tombera, après son départ, le 6 mai 1942. 
Les archipels des Marshall et des Gilbert, Guam et Wake, une poussière d'îles où se 
multiplient les pistes d'aviation, passent aux mains des Japonais.</TEXT>
<TEXT>
 L'amiral Nagumo, par hasard, a trouvé Pearl Harbor vide de porte-avions américains. La 
puissance américaine dans le Pacifique n'est pas détruite. Le 20 avril 1942, les forces 
américaines débarquent en Nouvelle-Calédonie, alors fidèle à Vichy et qui devient une 
vaste base militaire. Depuis le pont d'envol du Hornet, parvenu sans être repéré jusqu'à 
650 milles de Tokyo, le général Doolittle lance le 24 avril un raid sur la capitale japonaise. 
Seize bombardiers B 25 tenteront ensuite d'atterrir en Chine, mais seront gênés par la 
météo. Quatorze équipages seront sauvés dont l'un sera interné par l'URSS alors neutre en 
Extrême-Orient. L'effet strictement militaire est à peu près nul, mais l'effet psychologique 
sur un pays en plein triomphe est considérable même si l'Asahi Shimbun se contente de 
titrer : " Les démons ennemis mitraillent une cour d'école ".</TEXT>
<TEXT>
 Quinze jours plus tard, les 7 et 8 mai, dans la mer de Corail, les deux flottes et leurs porte-
avions s'affrontent pour la première fois. Les Japonais ont débarqué en Nouvelle-Guinée, 
d'où ils menacent le nord de l'Australie. La bataille de la mer de Corail reste indécise, mais 
elle marque la fin des succès nippons : l'Australie est sauvée. Délaissant pour un temps le 
théâtre d'opérations de Nouvelle-Guinée, le chef de la marine japonaise, l'amiral 
Yamamoto, veut répliquer au bombardement de Tokyo par une menace directe contre les 
îles Hawaï et le continent américain : il veut conquérir l'île de Midway, à mi-chemin, 
comme son nom l'indique, des deux rives du Pacifique. Nimitz l'écrase en trois jours de 
combat entre le 3 et le 6 juin 1942 : Yamamoto perd quatre grands porte-avions.</TEXT>
<TEXT>
  Commence le 7 août dans les îles Salomon la sanglante bataille d'usure de Guadalcanal 
qui durera six mois. Guadalcanal est sur la route maritime des Etats-Unis vers l'Australie. 
Les Japonais y ont commencé la construction d'un terrain d'aviation, ainsi que dans l'île 
voisine de Tulagi. Les Américains débarquent dans les deux îles et reprennent 
l'aérodrome. Contre-attaque japonaise au large de l'île de Savo, bataille navale dans les 
Salomon orientales où les appareils embarqués japonais ont le dessous.</TEXT>
<TEXT>
  De renforts en renforts, les troupes américaines atteindront 60 000 hommes, les forces 
japonaises 36 000. Les deux adversaires, loin de leurs bases se battent littéralement à bout 
de bras. Les navires japonais de " L'Express de Tokyo " forcent à coups de canon le 
passage pour ravitailler les forces nippones.</TEXT>
<TEXT>
 Les combats du " Verdun du Pacifique " atteignent leur paroxysme du 13 au 15 novembre. 
Les Japonais tentent de débarquer 13 000 hommes. De part et d'autre, les pertes en 
navires sont considérables : huit transports nippons sont coulés, quatre autres, échoués, 
sont évacués sous le feu de l'aviation américaine. Tokyo doit admettre qu'il est impossible 
de reprendre totalement Guadalcanal, mais qu'il faut y rester. L'amiral Tanaka torpille 
quatre croiseurs américains dans la nuit du 29 au 30 novembre, mais, à terre comme en 
mer, la supériorité passe à ses adversaires. " L'Express de Tokyo " sert à évacuer une 
partie de ceux qu'il avait amenés. Le 7 février 1943 au soir, il ne reste à Guadalcanal que 
les cadavres de 15 000 soldats nippons, dont 10 000 sont morts de faim faute de 
#ravitaillement et un millier de prisonniers. Ce fut de Guadalcanal que, le 16 avril 1943 
s'envolèrent les chasseurs P 38 qui abattirent dans la jungle de Kahili, à l'ouest des 
Salomon, l'avion du grand amiral Yamamoto. On retrouva son corps la main gauche gantée 
de blanc appuyée sur son sabre, l'autre tenant les poèmes de l'empereur Meiji.</TEXT>
<TEXT>
#  L'histoire de la guerre dans le Pacifique est désormais celle d'une montée lente et 
sanglante vers l'archipel nippon.</TEXT>
<TEXT>
  MacArthur au sud-ouest utilise la tactique des " sauts de mouton" : il occupe les points 
faibles, les points forts, isolés, tomberont d'eux-mêmes. De juin 1943 à juin 1944, il 
reconquiert la Nouvelle-Guinée dont le climat et la jungle sont aussi redoutables que 
l'adversaire. Une fois écartée la menace qui pèse sur l'Australie, une fois débarrassées de 
l'ennemi les îles Salomon et les Japonais enfermés dans Rabaul, en Nouvelle-Bretagne 
(îles Bismarck), il remonte vers les Philippines. Nimitz à l'est mène à son tour la guerre des 
îles. Une tentative de diversion de Yamamoto avait échoué : il avait envoyé une flotte 
s'emparer des Aléoutiennes le 24 mars 1943. Ces îles noyées dans un brouillard glacé sont 
une avancée de l'Alaska vers le continent asiatique. Seule partie du sol américain occupée 
par l'ennemi, elles seront, avec le concours des Canadiens, reconquises le 15 août 1943.</TEXT>
<TEXT>
 Roosevelt a certes donné la priorité au théâtre d'opérations européen. Mais l'effort 
logistique américain dans le Pacifique reste gigantesque. Pour décharger chaque jour un 
pétrolier dans les Philippines libérées, il a fallu établir, à partir de la côte ouest des Etats-
Unis une noria qui comprend vingt-cinq pétroliers dans chaque sens. Quatre cents bases 
provisoires ont été construites. Les stocks accumulés à Guam auraient pu remplir les 
wagons d'un train long de 120 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 Au fur et à mesure que les Américains, d'archipel en archipel, se rapprochent du Japon, 
les combats se font plus farouches. A Saipan, dans les Mariannes, dernière étape avant la 
reconquête des Philippines, après une bataille aéronavale qui coûta quatre cents avions à 
la flotte japonaise, le 9 juillet 1944, les civils nippons, avant l'arrivée des vainqueurs, se 
suicident à la grenade dans les grottes, des groupes de jeunes filles habillées de blanc et 
cheveux dénoués se précipitent à la mer du haut des falaises, les soldats, l'orteil sur la 
détente se tirent une balle dans la tête suivant l'exemple de l'amiral Nagumo, le vainqueur 
de Pearl Harbor, qui commande le secteur, et du général commandant les forces terrestres. 
Les 24 et 25 octobre, la flotte japonaise subit sa dernière défaite en tant que force 
organisée. Mais elle met désormais en oeuvre une arme nouvelle : les pilotes-suicide 
kamikaze. En novembre 1944, 9 jeunes hommes de vingt ans jettent leur avion sur un 
cuirassé américain. D'autres suivront : selon un bilan américain, ils couleront avant la fin 
de la guerre 34 navires, dont 33 porte-avions ; en endommageront 285 dont 36 porte-avions 
; 15 cuirassés et autant de croiseurs.</TEXT>
<TEXT>
  En février 1945, la fin prévisible de la guerre en Europe a permis d'accroître la part du 
Pacifique en matière d'avions, de navires et d'armes. MacArthur, malgré ses furieux 
désaccords avec la marine, a reconquis les Philippines, effaçant à grand bruit sa 
déconfiture de 1942. Les raids aériens sur Tokyo se succèdent depuis novembre. Mais il 
faut, pour l'assaut final, conquérir deux bases proches du Japon. Elles barrent la route de 
l'archipel et leurs radars signalent l'approche des superforteresses volantes B 29 du 
général Curtis LeMay : Iwo Jima et Okinawa.</TEXT>
<TEXT>
 Outre le mont Suribashi, son donjon bourré de canons, la minuscule Iwo Jima (le tiers de 
Belle-Ile) est truffée de deux cents emplacements d'artillerie, de blockhaus, rayée de 
tranchées creusées dans la pierre. Le général Tadamashi Kuribayashi, ancien chef de la 
garde impériale, commande 20 000 soldats d'élite. Il ne commet pas l'erreur de se battre 
sur la plage et, faisant fi d'incessants bombardements, installe ses hommes dans les 
galeries du mont Suribashi. Deux cent cinquante mille soldats, marins et aviateurs 
américains sont lancés dans la bataille. Neuf cents navires, dont 16 porte-avions et 8 
cuirassés rapides, prennent part à l'opération. Le 17 février, l'aviation et les canons de 
marine entrent en action sous un ciel pluvieux. Kuribashi n'a pas d'illusions ; il a câblé à 
Tokyo : " Je vais mourir ici. "</TEXT>
<TEXT>
 Sous les yeux de James Forrestal, secrétaire à la marine, 9 000 " marines " débarquent. 
Ils sont pris sous une tempête de feu partie du mont Suribashi " gigantesque et funèbre 
arbre de Noël illuminé distribuant la mort autour de lui ", écrit John Costello, historien 
américain de la guerre du Pacifique (La Guerre du Pacifique, Atlantic Communications Inc., 
1981, traduction française chez Pygmalion, 1982).</TEXT>
<TEXT>
  Ils ne progressent guère. Sur les 30 000 hommes qui parviennent à terre, 2 000 sont tués 
ou blessés ce jour-là. Cependant les navires de l'amiral Spruance sont hors de portée des 
kamikazes et la flotte américaine court peu de risques. Iwo Jima devra être conquise pas à 
pas. Il faut extirper de son trou chaque soldat japonais qui a reçu l'ordre de tuer dix 
Américains avant de mourir. On emploie les lance-flammes. On mure les galeries et on 
enterre vivants leurs défenseurs. L'exaltation patriotique et mystique des défenseurs se 
reflète dans les notes tracées par l'un d'eux, cité par Yves Grosrichard dans son Histoire 
de la guerre 1939-1945 (Hachette, 1968) : " Aujourd'hui, faisant face vers le nord et me 
prosternant avec révérence dans la direction du palais impérial, j'ai solennellement juré 
d'aller jusqu'au bout. Ma vie est comme la fleur dont les pétales s'éparpillent pour revenir 
sur la terre. Je suis très heureux. Par le sacrifice de mon corps, je vais devenir la crête 
blanche de la vague de l'Océan. "</TEXT>
<TEXT>
  Au bout de cinq jours, une patrouille parvient à planter au sommet du cône volcanique une 
petite bannière étoilée qu'un officier nippon s'efforcera vainement d'abattre à coups de 
sabre. Le mont une fois conquis, la piste d'aviation qu'il commandait dans la zone nord est 
aussitôt remise en état. Restait à s'emparer de la zone sud. Il fallut en découper les 
défenses en tranches, dont les défenseurs devaient être tués un à un. Le 21 mars, alors que 
depuis une semaine, l'île était officiellement " nettoyée ", des poches de résistance 
subsistaient encore.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les 20 000 soldats du général Kuribayashi, 216 seulement furent capturés vivants. 
Pour un soldat japonais, être fait prisonnier était non seulement un déshonneur personnel 
son nom était rayé de l'état civil mais un déshonneur pour sa famille tout entière.</TEXT>
<TEXT>
  Avant même la conquête totale d'Iwo Jima, le 9 mars, 300 superforteresses volantes 
déversaient sur le faubourg de Shitamachi, à Tokyo, pendant trois heures, des milliers de 
bombes incendiaires. 42 kilomètres carrés et 250 000 habitations furent la proie des 
flammes. Il y eut 100 000 morts.</TEXT>
<TEXT>
  Le 19 mars, Okinawa, une île de 90 kilomètres de long, à 500 kilomètres des côtes 
japonaises. fut à son tour attaquée. 11 260 Américains furent tués et 34 000 blessés.</TEXT>
<TEXT>
  Roosevelt mourut le 12 avril 1945. Le 27, le secrétaire à la guerre révéla à son 
successeur Harry Truman, ancien fabricant de chemises devenu fermier au Kansas, 
#passionné d'Hannibal et des guerres puniques, un secret dont le vice-président des Etats-
Unis lui-même n'avait pas eu communication : l'existence d'une bombe atomique. Il est à 
penser que le nouveau maître de la Maison Blanche, lorsqu'il ordonna que la nouvelle 
arme fût lancée sur Hiroshima, où elle fit, dans un premier temps, 130 000 morts ou 
mourants, avait présente à l'esprit la perspective d'une attaque contre le territoire japonais 
et des innombrables victimes qui, vu les hécatombes d'Iwo Jima et d'Okinawa, en 
#résulteraient.</TEXT>
<TEXT>
  La prise de l'île avait en tout cas déblayé le passage. Lorsque, le 6 août 1945, la 
superforteresse volante Enola Gay eût décollé de Tinian pour la plus dramatique mission 
aérienne de l'histoire, le capitaine de vaisseau Parson, chargé d'amorcer la bombe, nota 
sur son carnet de bord : " 06.05 : Mis le cap sur l'Empire à partir d'Iwo. "</TEXT>
</DOC>
