<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038041</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038041</DOCID>
<ACCOUNT>417552</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1161</FAB>
<NUM1>951017-2-002-04</NUM1>
<ORI1>LOS ANGELES de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>SIMPSON ORENTHAL JAMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SOT1>Pour lutter contre le racisme et les insuffisances des forces de l'ordre, un " changement de culture et de système " est préconisé</SOT1>
<SU21>Etats-Unis</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La police de Los Angeles est en crise après le procès O.J. Simpson</TITLE>
<TEXT> L'homme le plus malheureux de Los Angeles depuis le verdict du procès O.J. Simpson, après, sans doute, les pères des victimes, s'appelle Willie 
Williams. Depuis le 3 octobre, l'ancien chef de la police de Philadelphie, appelé à la 
rescousse aux heures les plus sombres de la police de Los Angeles pour en devenir le 
premier chef noir, a le visage barré d'un masque de souffrance. " Le moral est très bas, 
confie-t-il au roi des interviewers, Larry King, sur CNN, et à quelques millions de 
téléspectateurs. Mes hommes ont le moral à zéro. "</TEXT>
<TEXT>
  Le procès Simpson n'a pas seulement souligné la fracture raciale aux Etats-Unis ; il a 
aussi jeté une lumière crue sur les insuffisances de la police de Los Angeles, le fameux " 
LAPD ", sur son manque de professionnalisme dans l'enquête et son racisme persistant. 
C'est peu de dire que le LAPD a mauvaise réputation. Alignés devant le palais de justice, 
le matin du verdict, pour faire face à toute velléité d'émeute, ces hommes en uniforme bleu 
nuit dont les carrures, les coupes de cheveux et les lunettes de soleil n'incitent pas 
franchement au dialogue se font copieusement huer par une foule de badauds 
majoritairement noirs, qui ont vite fait de capter le message de ce verdict : désormais, la 
police n'est plus intouchable. A Washington, le ministre fédéral de la justice, l'attorney 
général Janet Reno, confirme cette interprétation en annonçant une enquête sur 
d'éventuelles violations des droits civiques par la police de Los Angeles.</TEXT>
<TEXT>
 D'une certaine manière, la décision de ce jury est l'aboutissement d'un processus qui a 
commencé à ébranler le LAPD il y a quatre ans, après la " bavure " du passage à tabac de 
l'automobiliste noir Rodney King par un groupe de policiers blancs, tandis qu'un voisin 
filmait la scène depuis son balcon. Etat dans l'Etat, le LAPD avait acquis, sous la houlette 
de ses chefs successifs, une telle puissance que même le maire de Los Angeles, le 
démocrate noir Tom Bradley, n'osait critiquer sa police.</TEXT>
<TEXT>
  En 1991, cela fait douze ans que Daryl Gates dirige les 8 400 hommes du LAPD d'une 
main de fer ; la montée de la violence des gangs l'amène à durcir encore sa tactique des 
opérations " coup de poing ". Cette année-là, rappelle Joe Domanick, auteur d'un livre sur 
l'histoire du LAPD, To Protect and To Serve (" Protéger et servir "), la ville de Los 
Angeles paie 11 millions de dollars en dommages et intérêts aux victimes de brutalités 
policières...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Humiliés, démoralisés, frustrés, furieux " : ainsi est résumé l'état d'esprit des 
policiers</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Autant dire que le passage à tabac de Rodney King n'est pas un incident isolé ; mais sa 
diffusion sur les petits écrans suscite une telle émotion que le maire crée une commission 
d'enquête sur la police de Los Angeles, dont il confie la direction à l'actuel secrétaire 
d'Etat, Warren Christopher. En trois mois et 800 entretiens, la commission Christopher 
dresse un réquisitoire implacable des méthodes du LAPD, dénonce l'hostilité des policiers 
à l'égard des minorités ethniques, regrette que l'usage excessif de la force soit souvent 
récompensé par des promotions. La commission appelle à " un changement fondamental 
des valeurs au sein du LAPD " et formule une série de recommandations destinées à 
rapprocher la police des citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Daryl Gates reste en place et rien ne se passe. Jusqu'au jour où, en avril 1992, un 
jury blanc acquitte les quatre policiers accusés d'avoir battu Rodney King. A Los Angeles, 
la colère explose : trois jours d'émeutes se soldent par cinquante-huit morts et plus de 2 
000 blessés. Suprise et débordée, la police se révèle incapable de faire face aux troubles. 
Cette fois, c'en est trop : Daryl Gates démissionne et, en juin, est remplacé par Willie 
Williams qui arrive auréolé d'une réputation d'homme de progrès et de tolérance.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, lui non plus ne parvient pas à mettre en oeuvre les recommandations 
essentielles de la commission Christopher. Selon l'avocate de la branche locale de la 
grande organisation noire américaine NAA Constance Rice, l'arrivée de Willie Williams a 
même durci la résistance au changement des vétérans du LAPD.</TEXT>
<TEXT>
 En 1993, le démocrate Tom Bradley a été remplacé par un maire blanc républicain, 
Richard Riordan, plus préoccupé par l'augmentation du nombre de policiers que par la 
réforme de leurs méthodes. La ville de Los Angeles, dont les caisses sont vides, ne 
débloque pas les fonds nécessaires aux réformes. Certes, sur les 8 200 policiers du LAPD, 
1 200 sont noirs et 1 350 sont des femmes, mais la mentalité reste la même.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra un nouveau choc, celui du procès O.J. Simpson, pour remettre la police de Los 
Angeles sur la sellette. La révélation par la défense de plusieurs heures d'enregistrements 
de délire violent et raciste du principal enquêteur, l'inspecteur Mark Fuhrman, ancien 
marine et ancien du Vietnam, rappelle, en bande son, la vidéo Rodney King. La crédibilité 
de l'accusation est sérieusement ébranlée, et le jury refuse de condamner le célèbre 
accusé.</TEXT>
<TEXT>
  " Humiliés. Démoralisés. Frustrés. Furieux ". Dennis Zine, porte-parole de la Police 
Protective League, syndicat très largement majoritaire au LAPD, n'a pas de mots assez 
forts pour décrire l'état d'esprit des policiers. Il accuse la municipalité de ne pas avoir 
donné à la police les moyens matériels de mieux travailler, dans une ville qui enregistre 
près d'un millier d'homicides par an : " On nous a planté un clou dans le coeur, puis on nous 
a regardés saigner, dit-il ; maintenant, on s'étonne de l'ampleur de l'hémorragie. "</TEXT>
<TEXT>
  Amer, Willie Williams constate qu'il n'a que 8 000 hommes pour près de 4 millions 
d'habitants, alors que New York en compte 38 000 pour 8 millions. Optimiste, Elena Stern, 
de la Police Commission, organisme municipal chargé de superviser la police, pense que 
l'acquittement d'O.J. Simpson peut jouer un rôle salutaire, " en déclenchant un véritable 
examen de conscience " sur les méthodes de la police, pour aboutir à " un changement de 
culture et de système ". De toute évidence, il est temps.</TEXT>
</DOC>
