<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043027</DOCID>
<ACCOUNT>423805</ACCOUNT>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1571</FAB>
<NUM1>951123-2-004-03</NUM1>
<ORI1>MONTRÉAL  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>PARTI QUEBECOIS,BOUCHARD LUCIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<SIP1> SYLVIANE TRAMIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>22 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Lucien Bouchard est candidat au poste de premier ministre du Québec</TITLE>
<TEXT> Le leader indépendantiste québécois Lucien Bouchard a mis fin à trois semaines de suspense en annonçant, mardi 21 novembre, son intention de se porter 
candidat à la succession de Jacques Parizeau, premier ministre démissionnaire de la 
province francophone.</TEXT>
<TEXT>
 La décision de Lucien Bouchard ne constitue pas une surprise totale : il est l'homme 
politique le plus populaire du Québec et a joué un rôle de premier plan lors du référendum 
du 30 octobre en conduisant la coalition indépendantiste tout près de la victoire. Après la 
démission du premier ministre Jacques Parizeau, chef du Parti québécois, au lendemain du 
référendum, tous les regards et les espoirs des indépendantistes s'étaient reportés sur lui. 
Avec 49,4 % des voix, contre 50,6 % à leurs adversaires fédéralistes, les indépendantistes 
québécois ont la conviction qu'avec Lucien Bouchard à leur tête ils obtiendront la majorité 
la prochaine fois.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de sa conférence de presse, mardi à Montréal, Lucien Bouchard a cependant 
écarté l'hypothèse d'un nouveau référendum sur l'indépendance du Québec dans un avenir 
rapproché. " S'il y a un autre référendum, il devra venir après des élections générales au 
Québec ", a-t-il déclaré. Soulignant que son " objectif fondamental " restait la " 
souveraineté " du Québec, il a toutefois dit vouloir s'attaquer en priorité au redressement 
des finances publiques de la province " une impérieuse obligation envers l'intégrité de 
l'Etat " , à la création d'emplois et à la réforme de l'éducation. " Il n'y aura pas de miracle, 
seulement de la cohésion, du travail et, sans doute, beaucoup de sacrifices ", a-t-il 
ajouté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉLECTIONS EN 1999</TEXT>
<TEXT>
  M. Bouchard avait voulu se donner un temps de réflexion avant d'accepter de prendre les 
rênes du gouvernement du Québec, malgré les sollicitations pressantes de l'ensemble du 
Parti québécois. Des considérations personnelles militaient plutôt en faveur de son retrait 
de la vie politique. Agé de cinquante-six ans, père de deux jeunes enfants, Lucien 
Bouchard a été victime, en 1994, d'une attaque foudroyante de myosite nécrosante (la " 
bactérie mangeuse de chair ", qui a nécessité l'amputation d'une jambe. Son épouse, 
Audrey, montre peu d'enthousiasme pour la politique et, à ses côtés lors de sa conférence 
de presse, elle a avoué que ses sentiments concernant la décision de son mari étaient un 
peu " ambigus ".</TEXT>
<TEXT>
 L'accession de Lucien Bouchard aux fonctions de premier ministre du Québec se fera sans 
difficulté, puisque les plus sérieux aspirants à la succession de Jacques Parizeau avaient 
annoncé qu'ils s'effaceraient devant sa candidature. Lucien Bouchard devrait donc être 
l'unique candidat à la direction du Parti québécois lors de l'assemblée d'investiture, le 12 
janvier prochain.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est porté à la tête du Parti québécois, il deviendra automatiquement premier ministre 
de la province et ne sera pas tenu d'organiser des élections générales avant 1999. Il devra, 
néanmoins, se faire élire député à l'Assemblée nationale du Québec dans une 
circonscription provinciale sûre, probablement dans sa région natale du lac Saint-Jean, où 
un député du Parti québécois a déjà offert de lui céder son siège.</TEXT>
<TEXT>
 La décision de Lucien Bouchard d'entrer sur la scène politique provinciale ouvre la 
compétition pour sa succession à la direction du Bloc québécois, premier parti d'opposition, 
au Parlement fédéral d'Ottawa. Plusieurs candidats se sont déjà manifestés, et la course 
pourrait remettre en cause l'unité de la coalition du Bloc québécois. Cette succession se 
fera sous le regard vigilant du deuxième parti d'opposition, le Parti réformiste, dirigé par 
Preston Manning, et dont l'ambition est d'obtenir le statut d'" opposition officielle au 
gouvernement de Sa Gracieuse Majesté " , qui ne lui échappe que par un seul siège d'écart 
avec la formation de Lucien Bouchard.</TEXT>
</DOC>
