<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011609</DOCID>
<ACCOUNT>382520</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1011</FAB>
<NUM1>950324-32</NUM1>
<ORI1>TOKYO  correspondance</ORI1>
<NAMES>SONY,OHGA NORIO,IDEI NOBUYOKI,HASHIMOTO TSUHAO,MORITA AKIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PEDROLETTI BRICE</AUTHOR>
<SIP1> BRICE PEDROLETTI</SIP1>
<SOT1>Le groupe japonais se réorganise mais ne change pas de stratégie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 22 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Sony se donne un " jeune " président  et opte pour une direction collégiale</TITLE>
<TEXT> Sony Corp. a annoncé, mercredi 22 mars, un remaniement au sein de son état-major général. Norio Ohga, l'actuel directeur général (président dans la 
terminologie japonaise), reprend le poste laissé vacant en novembre 1994 pour raison de 
santé par le fondateur du groupe Akio Morita, et devient président du conseil 
d'administration. Il laisse sa place à un " jeune " directeur de cinquante-sept ans, 
Nobuyoki Idei. Par ailleurs, un troisième homme est intronisé. Il s'agit de Tsunao 
Hashimoto, l'actuel adjoint de M. Ohga, qui devient vice-pésident. Il va assister MM. 
Ohag et Idei dans leurs tâches, a annoncé Sony. C'est donc une sorte de triumvirat qui 
prend les rênes de Sony, rompant avec l'héritage d'Akio Morita, celui d'un management 
personnalisé.</TEXT>
<TEXT>
 Co-fondateur de Sony, bras droit de Morita, M. Ohga a été de toutes les batailles qu'a 
livrées le fabricant d'électronique. Il occupait le poste de président depuis 1982, douze 
années au cours desquelles le chiffre d'affaires de la société a pratiquement quadruplé, de 
1 100 à 3 900 milliards de yens (60 à 114 milliards de francs). La règle chez Sony établit 
l'âge de la retraite à soixante-cinq ans. C'est la principale raison du moins officiellement 
pour laquelle M. Ohga, né en janvier 1930, est aujourd'hui amené à occuper un poste 
traditionnellement en retrait.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la conférence de presse qui a suivi l'annonce des nouvelles nominations, M. Ohga 
a dressé un tableau positif de la situation du groupe en indiquant que Sony, après à la 
réorganisation menée il y a juste un an, est sur la voie de la reprise. Sony a annoncé une 
hausse de 50 % de ses bénéfices nets pour la période d'octobre à décembre 1994. Il a 
cependant annoncé qu'il ne comptait nullement quitter le devant de la scène et que l'exacte 
répartition des rôles entre lui et son successeur n'était pas encore décidée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MANAGEMENT A TROIS</TEXT>
<TEXT>
  Ce management à trois représente toutefois une reprise en main alors que Sony affronte 
de fortes turbulences. La coûteuse aventure hollywoodienne est difficile à digérer. Les 
studios Columbia et Tri-Star, rachetés par Sony en 1989, ont englouti 6 milliards de dollars 
(30 milliards de francs) en cinq ans. M. Ohga, un musicien de formation, est à l'origine de 
ces rachats, tout comme à celle de la reprise de CBS Records en 1988.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée de M. Idei au poste de nouveau président du groupe ne surprend que par 
l'importance de la promotion dont il se voit gratifié. Directeur exécutif, M. Idei est passé 
devant treize directeurs et vice-présidents, en partie en raison de son âge. Diplômé de 
l'université de Waseda, faculté des sciences politiques et économiques, il est entré chez 
Sony en 1960 et y a gravi progressivement les échelons, occupant des postes importants 
dans la branche vidéo du groupe. Comme il l'a annoncé, M. Ohga passe la main à un 
homme au fait des développements technologiques les plus récents et qui a, de surcroît, 
une bonne compréhension de l'industrie des logiciels.</TEXT>
<TEXT>
  M. Idei s'était récemment fait remarqué lors de la bataille livrée par Sony, allié à Philips, 
contre l'alliance formé autour de Toshiba et de Time-Warner concernant la norme des 
disques compact vidéo (DVD). M. Idei s'est fait le porte-parole à plusieurs reprises de 
l'intransigeance de Sony et son refus du compromis avec Toshiba il y a exactement un 
mois. Sa nomination laisse donc penser que Sony affûte ses armes. En outre, Sony est 
amené en juin de cette année à succéder à NEC à la présidence de l'Association des 
Industries Electroniques du Japon (ce sera ou M. Ohga ou M. Idei qui occupera le poste de 
président) et M. Idei deviendra fin mars le président du consortium Digital Vision 
Laboratories créé autour de MITI par l'ensemble des sociétés du secteur, dont Toshiba. 
Deux postes d'influence qui tombent à point dans la lutte qu'il s'apprête à mener.</TEXT>
</DOC>
