<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002508-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002508-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321277</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,VERDICT,ANCIEN RESPONSABLE,FRAUDE</SUBJECTS>
<FAB>01211661</FAB>
<NAMES>ROUTSKOI ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>RUSSIE&gt; Le général Routskoï a été lavé&gt; des accusations de corruption&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le parquet de Moscou a lavé l'ex-vice-président Alexandre Routskoï 
des accusations de corruption lancées contre lui l'été dernier par 
des membres de l'entourage de Boris Eltsine et engagé une procédure 
en diffamation contre les auteurs de ces accusations. C'est au mois 
d'août qu'une " commission d'enquête présidentielle " avait " révélé 
" les liens du général Routskoï avec une société suisse et 
l'existence d'un compte en banque sur lequel l'intéressé aurait reçu 
une commission de 3 millions de dollars. Ces " révélations ", 
complaisamment amplifiées par la télévision et les Izvestia, avaient 
marqué le coup d'envoi de ce que Boris Eltsine lui-même avait 
qualifié de " préparation d'artillerie " à son offensive d'automne 
contre le Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  La " commission d'enquête présidentielle " était animée par 
l'avocat Andreï Makarov, un personnage célèbre à Moscou par sa 
corpulence, sa voix flûtée et ses méthodes insidieuses, qui agissait 
en étroite collaboration avec un émigré russe au Canada, Dimitri 
Iakoubovski, très introduit dans les milieux du pouvoir et dont aussi 
bien les amis du président que ceux de M. Routskoï se disputaient le 
témoignage. La commission d'enquête avait volontairement confié les " 
documents " au parquet de Moscou, et non au parquet général de 
Russie, considéré alors comme utile à la présidence, et dont le 
responsable a été limogé depuis. C'est pourtant ce même parquet de 
Moscou qui a estimé que les accusations n'étaient pas fondées, et 
engagé une procédure en diffamation qui devrait, en principe, viser 
M. Makarov et éventuellement M. Iouri Kalmykov, lui aussi membre de 
la commission d'enquête présidentielle. La procédure a pourtant peu 
de chance d'aboutir, M. Makarov ayant entre-temps été élu député sur 
les listes du Choix de la Russie (une formation qu'il a depuis 
quittée) et M. Kalmykov étant ministre de la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Routskoï est incarcéré depuis le 4 octobre dernier à la 
prison de Lefortovo avec les autres dirigeants considérés comme 
responsables des " émeutes " des 3 et 4 octobre 1993.&lt;
</TEXT>
</DOC>
