<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041118</DOCID>
<ACCOUNT>421427</ACCOUNT>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1304</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,ALLOCUTION RTV,EXTRAIT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,REFORME,DETTE PUBLIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE,TAUX D'INTERET,IMPOT,SECURITE SOCIALE,PROTECTION SOCIALE,PRELEVEMENT OBLIGATOIRE,ETAT,ADMINISTRATION,VILLE,BANLIEUE,CHOMAGE,JEUNESSE,ENTREPRISE,ZONE FRANCHE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951109-2-006-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>VERBATIM</SU21>
<SYF1>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION RADIOTELEVISEE D'ALAIN JUPPE LE MARDI 7 NOVEMBRE 1995 APRES LA FORMATION DE SON 2EME GOUVERNEMENT</LEAD1>
<TITLE>" Quatre grands chantiers  prioritaires "</TITLE>
<TEXT> DEUX HEURES après l'annonce de la composition du nouveau gouvernement, mardi 7 novembre, Alain Juppé a fait une déclaration radio-télévisée en 
direct de l'hôtel Matignon. Le premier ministre a défini la tâche prioritaire de sa deuxième 
équipe : " réduire les dettes et les déficits " avec la " double ambition " de " rendre 
possible la baisse des taux d'intérêt " et de " préparer, le moment venu, le nécessaire 
allègement de la pression fiscale ". M. Juppé a expliqué qu'il avait " ressenti le besoin de 
constituer une équipe renouvelée, moins nombreuse et par conséquent plus homogène et 
mieux soudée ", avant de " rendre hommage " à sa première équipe.</TEXT>
<TEXT>
  Décidé à " engager une nouvelle phase " de son action, M. Juppé a fixé " quatre grands 
chantiers prioritaires " : " La réforme de la Sécurité sociale, la réforme de l'Etat et la 
réduction des dépenses de l'Etat, la réforme fiscale et enfin la nécessaire politique 
d'intégration urbaine. " Ecartant l'hypothèse d'un " nouveau replâtrage de la Sécurité 
sociale ", le premier ministre a indiqué : " Il s'agit d'abord d'assurer l'avenir de notre 
protection sociale parce que c'est la meilleure réponse à ce fléau que constitue l'exclusion. 
"</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé s'est dit " tout-à-fait prêt " à aider le Parlement dans son effort de recherche 
d'économies budgétaires. Sur la réforme fiscale, il a promis qu'après la remise en ordre de 
la Sécurité sociale il ne sera " plus question d'augmenter les prélèvements ", mais de " les 
répartir mieux, plus justement ".</TEXT>
<TEXT>
  Le programme du chantier sur l'intégration urbaine sera présenté " dans quelques 
semaines " pour " assurer la présence de l'Etat " dans les quartiers difficiles et pour " 
développer les activités et les emplois dans ces zones, parce que c'est le chomâge, surtout 
des jeunes de dix-huit à vingt-cinq ans, qui est à la source de toutes ces difficultés ". Le 
premier ministre a évoqué l'utilisation d'une " technique audacieuse qui consistera à 
supprimer les impôts dans les zones en difficulté pour les entreprises existantes et pour 
celles qui viendront s'installer ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes donc dans une période d'ajustement, de remise en ordre, a poursuivi M. 
Juppé. Les finances de la France allaient à vau-l'eau, ça ne pouvait pas continuer. Nous 
nous sommes employés à arrêter cette dérive. C'est difficile, c'est impopulaire, je le sais, 
mais c'est nécessaire. Et quand c'est nécessaire, nous savons renverser ce que certains 
estiment être la fatalité. (...) Je suis plus que jamais résolu à accomplir ce travail même s'il 
est difficile, même s'il est impopulaire. parce que je sais que ça va marcher. "</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons des atouts dans notre jeu, a-t-il conclu. Ce qui nous manque, c'est le moral, 
c'est l'optimisme, c'est l'enthousiasme. Cela va revenir. Et si cela revient, j'en suis sûr, 
nous serons dans deux ans au rendez-vous que nous a fixé le président de la République, le 
rendez-vous de la bonne santé pour la France, le rendez-vous de l'égalité des chances pour 
les Français. "</TEXT>
</DOC>
