<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001135-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001135-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340164</ACCOUNT>
<CHA1>Edouard Balladur s'est rendu dans les Hauts-de-Seine, mercredi 8 juin, pour un meeting organisé à Puteaux en faveur de la liste de Dominique Baudis aux élections européennes (voir page 14). A cette occasion, le premier ministre a rendu visite au conseil général, où il a salué l'action de son président, Charles Pasqua.</CHA1>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06091050</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,CONSEIL GENERAL,UNIVERSITE,ENSEIGNEMENT PRIVE,DEPLACEMENT,POLITIQUE SOCIALE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<NUM1>940610-2-020-01</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,BAUDIS DOMINIQUE,PASQUA CHARLES,POLE UNIVERSITAIRE LEONARD DE VINCI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 8 JUIN 1994-A PROPOS DU PACTE 92 et projet de pole universitaire leonard de vinci</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Au cours d'une visite au conseil général des Hauts-de-Seine &gt; M. Balladur salue l'action du " président Pasqua"</TITLE>
<TEXT>La visite était presque privée. En tout cas, c'était une affaire de famille. Seuls avaient été invités les élus de la majorité, pour une 
visite à huis clos. Arrivé en fin d'après-midi à Nanterre, mercredi, 
M. Balladur a d'abord rencontré les conseillers généraux des 
Hauts-de-Seine. Les opérations lancées ces derniers mois par le 
département lui ont été présentées par les élus et les techniciens : 
le projet de réseau souterrain Muse, qui doit relier le nord et le 
sud d'un territoire tout en longueur ; le pôle universitaire privé 
Léonard-de-Vinci, actuellement en chantier ; la campagne " Giga la 
vie ! " de lutte contre le sida et d'encadrement des malades... </TEXT>
<TEXT>
 Surtout, M. Balladur a pu tout apprendre du Pacte 92, ce " plan 
d'harmonisation sociale et urbaine, qui vise à reconquérir un tissu 
social et spatial déchiré ", selon la présentation qui en est faite 
par l'exécutif départemental. Le Pacte 92 est la grande ambition de 
M. Pasqua pour les Hauts-de-Seine, un département qui cumule les 
richesses de la Défense et de nombreux quartiers en difficulté, comme 
à Gennevilliers ou à Nanterre. Il s'agissait donc de montrer au 
premier ministre que les Hauts-de-Seine ne sont pas uniquement le 
département qui attire les sièges des grandes sociétés, mais aussi 
celui qui a mis en priorité " la lutte contre la ségrégation sociale 
et urbaine ", selon l'expression de M. Pasqua. Le président du 
conseil général a voulu montrer qu'il fait de l'aménagement de son 
territoire une priorité de son action locale. </TEXT>
<TEXT>
 Soutien aux initiatives à financement privé</TEXT>
<TEXT>
  Le message a été bien reçu par M. Balladur. Le premier ministre, 
qui avait rejoint l'ensemble des élus de la majorité du département _ 
députés, maires et conseillers municipaux _, a longuement félicité " 
le président Pasqua ". Il s'est montré frappé par " l'ampleur des 
actions engagées " et a souligné leur caractère " exemplaire ". 
Certains élus ont relevé le soutien apporté aux deux initiatives qui 
font appel aux fonds privés : le réseau Muse et l'université 
Léonard-de-Vinci. Les autres ont surtout noté les encouragements 
prodigués aux efforts menés pour assurer la cohésion sociale et pour 
lutter contre la ségrégation sociale.</TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur a aussi assuré que le projet de loi sur le développement 
du territoire s'inspire de cette philosophie généreuse. Selon les 
élus présents, il a présenté les orientations de ce texte comme le 
grand projet de société du gouvernement pour la France de demain. 
Tous ceux qui assistaient à la visite ont bien compris qu'une 
nouvelle fois, M. Balladur a pris date pour 1995, dans une parfaite 
harmonie affichée avec son ministre de l'intérieur et de 
l'aménagement du territoire. </TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre a passé presque trois heures au conseil 
général, au milieu d'élus flattés et conquis par cette visite, mais 
aussi de quelques jeunes de l'opération " Giga la vie ! " venus en 
survêtement. Accompagné de Nicolas Sarkozy, ministre du budget et 
maire de Neuilly-sur-Seine, le premier ministre pouvait entraîner M. 
Pasqua, jadis pourfendeur du traité de Maastricht, vers Puteaux, où 
était organisé un meeting en faveur de la liste UDF-RPR de M. Baudis 
aux élections européennes. Après une courte visite au maire de la 
ville, Charles Ceccaldi-Raynaud (RPR), MM. Balladur et Pasqua 
devaient oublier " le modèle des Hauts-de-Seine " pour définir en 
commun l'Europe idéale de demain, programme autrement délicat à 
mettre au point.&lt;
</TEXT>
</DOC>
