<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001894-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001894-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320631</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>CRIME DE GUERRE,BOHEMIEN</SUBJECTS>
<FAB>02</FAB>
<LIE1>931213-2-S09-31</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>VIZA DIMITRI</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; Ségrégation au-delà de la mort</TITLE>
<TEXT>" L'Holocauste oublié ", voilà un titre approprié pour rappeler l'existence de certaines victimes des nazis dont on préfère toujours 
ne pas parler, considérées comme des victimes de deuxième catégorie, 
des sous-victimes qui n'ont pas le droit de mériter notre indignation 
(Cf. la soirée thématique du 14 décembre sur ARTE).</TEXT>
<TEXT>
  Les Roms et les homoxexuels font partie de cette classification 
ignoble de fait. Ainsi ceux qui ont vécu au ban de la société 
continuent d'être relégués au ban de notre mémoire après leur 
extermination. Une ségrégation au-delà de la mort qui rend justice à 
Hitler.</TEXT>
<TEXT>
 Mais que ce soit pour des raisons quantitatives (leur nombre ne 
tient pas la comparaison avec le nombre de victimes juives) ou à 
cause de leur appartenance à une race ou à un groupe maudits, 
cinquante ans plus tard le silence sur ces crimes est intolérable et 
significatif: il nous rend complices des tortionnaires nazis.</TEXT>
<TEXT>
 A une époque où le souci humanitaire essaie sans beaucoup de succès 
de combattre les barbaries qui renaissent de toutes parts, il serait 
salutaire de se rappeler qu'il n'y a pas de pire racisme que celui 
qui continue au-delà de la mort ni de pire complicité avec la 
barbarie que celle qui juge l'importance de l'ignominie à l'aune du 
nombre des victimes. La torture d'un seul homme par ceux qui portent 
un uniforme ne saurait admettre ni des jugements mitigés ni des 
circonstances atténuantes.</TEXT>
<TEXT>
 Or tant que les gitans et les homosexuels ne figureront pas à côté 
des juifs sur les plaques commémoratives en l'honneur des victimes de 
la seconde guerre mondiale, tant que les organisations 
internationales continueront à se demander si le quota des victimes 
est atteint pour décréter que tel massacre peut faire partie des 
crimes contre l'humanité, tant que, pour des raisons commerciales, 
politiques ou idéologiques on exercera un oubli sélectif sur certains 
crimes du présent ou du passé, la barbarie continuera à surgir sur 
notre continent et Sarajevo ne sera pas la dernière irruption de 
l'horreur dans notre quotidien.</TEXT>
<TEXT>
 DIMITRI VIZA  (Paris)&lt;
</TEXT>
</DOC>
