<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028424</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028424</DOCID>
<ACCOUNT>404893</ACCOUNT>
<DATE>19950722</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210795/1750</FAB>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU,COLLOQUE,ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950722-2-022-07</NUM1>
<ORI1>AVIGNON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOURG BROC BRUNO,MATHIEU HELENE,DJIAN JEAN MICHEL,LE MONDE DE L'EDUCATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-07</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN ROLLAT
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEBAT JEUDI MATIN 20 JUILLET 1995 A LA FNAC D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>Vers des " états généraux "  de l'éducation artistique ?</TITLE>
<TEXT> C'est une erreur, et même, pis que cela, un préjugé, de croire, comme le pensent beaucoup de parents, d'élus, et même d'enseignants, qu'en 
période de chômage des jeunes l'éducation artistique constitue un luxe superflu qu'on 
ne saurait offrir aux enfants avant de leur avoir assuré l'essentiel, c'est-à-dire un 
débouché professionnel. En vérité, on peut soutenir exactement le contraire : c'est en 
développant l'éducation artistique des enfants qu'on les prépare le mieux, 
psychologiquement et intellectuellement, à affronter les situations de crise.</TEXT>
<TEXT>
 Quant à l'école, à tout prendre, en période de crise sociale, ne vaut-il pas mieux 
qu'elle éveille les enfants et les adolescents à l'apprentissage des arts plutôt que de 
les cantonner dans des filières sans échappatoire ?</TEXT>
<TEXT>
  Autour de ces interrogations paradoxales, les conclusions de l'enquête que Le 
#Monde de l'éducation a consacrées, dans son numéro de juillet-août, à l' " état des 
lieux de l'éducation artistique ", ont donné lieu, jeudi matin 20 juillet, à la FNAC 
d'Avignon, à un débat organisé avec la participation de Bruno Bourg-Broc, député 
RPR de la Marne, président de la commission des affaires culturelles de l'Assemblée 
nationale, Hélène Mathieu, inspectrice générale de l'éducation nationale, rapporteur 
du groupe " enseignement artistique ", Elisabeth Cormier, chargée de mission au 
#ministère de la culture (DRAC des Pays de la Loire), Jean-Claude Lallias, professeur 
à l'IUFM de Créteil, Claude Yersin, directeur du Nouveau Théâtre d'Angers, et notre 
collaborateur Jean-Michel Djian.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien rapporteur de la loi du 6 janvier 1988 relative aux enseignements artistiques, 
dont l'application, de l'avis même de Jacques Chirac, laisse beaucoup à désirer, M. 
Bourg-Broc s'est déclaré favorable à l'organisation d' " états généraux de l'éducation 
artistique ", qui pourraient permettre, notamment, de débattre des moyens de 
généraliser les expérimentations en cours avec les encouragements personnels du 
#nouveau président de la République. Le développement de l'éducation artistique fait 
en effet partie des priorités affichées par M. Chirac au cours de sa campagne 
électorale.</TEXT>
</DOC>
