<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001710-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001710-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351390</ACCOUNT>
<CHA1>La conférence internationale sur la population et le développement, qui s'était ouverte le lundi 5 septembre, a terminé ses travaux mardi 13 septembre sur un consensus assez large des 182 pays représentés. Toutefois, à l'image du Vatican et de Malte, neuf Etats d'Amérique du Sud et centrale ont présenté des réserves portant sur la sexualité et la défense de la vie. D'autre part, une douzaine d'Etats musulmans, tout en approuvant l'ensemble du document, ont marqué une réticence à tout ce qui pouvait autoriser la sexualité hors mariage en se référant à la loi islamique (la charia).</CHA1>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VATICAN,CATHOLICISME,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMERIQUE LATINE,AMERIQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME,COMMUNIQUE,CONTRACEPTION,AVORTEMENT,FAMILLE,SEXUALITE,RENCONTRE INTERNATIONALE,POPULATION,DEMOGRAPHIE</SUBJECTS>
<FAB>09141558</FAB>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE,HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>233</PAGE>
<LEAD1>DU 5 AU 13 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les travaux de la réunion des Nations unies sur la population et le développement&gt; La conférence du Caire a pris fin sur un relatif consensus</TITLE>
<TEXT>LE CAIRE</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est guère de pays en développement qui, aujourd'hui, ne juge 
nécessaire de ralentir la croissance de sa population. Tel est le 
premier constat à l'issue de la conférence du Caire. La conversion 
spectaculaire de l'Iran à la planification familiale en témoigne, le 
pays des ayatollahs n'hésitant pas à vanter ses réussites en ce 
domaine. Aujourd'hui, seuls quelques groupes obsédés par l'" 
impérialisme " ou l'avortement voient encore dans les politiques 
démographiques une manière de " domestiquer " les pays en voie de 
développement.</TEXT>
<TEXT>
  Mais tout le monde en est d'accord aussi aujourd'hui, pas question 
de fixer des objectifs chiffrés. On en connaît les risques, comme les 
stérilisations massives en Inde. La Chine même souligne que " 
l'enfant unique " n'est pas une obligation. On est donc amené à 
laisser aux intéressés une _ relative _ liberté de choix, même si 
récompenses et sanctions ne manquent pas en bien des pays. La mise en 
oeuvre de cette planification familiale est laissée, par raison et 
par conviction, au choix " des couples et des individus " : on doit 
s'efforcer de fournir à tous, " au plus tard en 2015, accès à une 
gamme complète de moyens sûrs ".</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, la conférence a choisi de porter l'effort en priorité sur 
les femmes, qui portent le fardeau des naissances, en subissent les 
effets dans leur corps et dans leur vie. Le rapport avait adopté une 
approche combinée : les relations entre hommes et femmes, l'éducation 
(la baisse de la fécondité dans beaucoup de pays commence par les 
femmes les plus instruites) et surtout la santé " de la sexualité et 
de la reproduction ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette approche ne manque pas de raison : la planification familiale 
est plus efficace quand elle peut s'appuyer sur une infrastructure 
sanitaire générale. En ajoutant le traitement de la stérilité, en 
réduisant la mortalité infantile et maternelle, on donne aux femmes 
l'idée que même dans la pauvreté elles peuvent avoir une prise sur 
leur vie et celle de leur famille, qu'il n'est pas nécessaire de 
multiplier les naissances pour garder quelques enfants. " Le meilleur 
contraceptif, c'est peut-être l'espoir ", disait un démographe. Ici, 
on a fixé des objectifs chiffrés, en proposant de réduire d'un tiers 
la mortalité des enfants de moins de cinq ans, et de moitié la 
mortalité maternelle d'ici à l'an 2000. A cette orientation a 
contribué aussi la volonté, sous l'influence de l'Organisation 
mondiale de la santé (OMS), de lutter contre l'expansion du sida : la 
pandémie donne une autre ampleur au problème des maladies 
sexuellement transmissibles et elle commence à toucher davantage les 
femmes que les hommes, au moins en Afrique.</TEXT>
<TEXT>
 Même dans la pauvreté</TEXT>
<TEXT>
 Cette approche sanitaire _ quasiment médicale _ a permis d'évoquer 
de façon précise la sexualité et l'avortement, ce qui est sans doute 
une première dans une conférence réunissant des politiques et non des 
médecins. Mais en voulant trop accorder aux femmes, le programme 
d'action a sans doute péché par excès d'audace. En évoquant la 
sexualité extramatrimoniale et l'avortement, le texte heurtait des 
tabous sociaux et surtout religieux. Les catholiques, entraînés par 
le Vatican, aussi bien que des Etats musulmans menés par l'Iran, 
n'étaient pas prêts à accepter des concepts jugés contraires à la 
foi.</TEXT>
<TEXT>
  Le Saint Siège qui, en matière d'avortement, s'est battu avec 
acharnement contre toute formulation du texte final pouvant être 
interprétée comme permissive, a donné le ton. Il s'est en effet 
abstenu d'entériner les chapitres 7 portant sur " les droits en 
matière de procréation " et 8 qui concerne " la santé " et qui 
incorpore l'avortement. Dans un communiqué lu lors de la séance 
plénière finale, le Saint Siège affirme que " la vie humaine, qui 
doit être défendue et protégée, commence au moment de la conception " 
et qu'il n'était donc pas question " de fermer les yeux à l'égard de 
politiques favorisant l'avortement ".</TEXT>
<TEXT>
  L'attitude du Vatican, _ qui depuis l'arrivée du pape Jean-PaulII 
conduit une politique militante, n'a pas manqué d'influencer les pays 
d'Amérique du Centre et du Sud où les évêques ont mené une vraie 
campagne. Neuf pays de cette région (Salvador, Honduras, Argentine, 
République dominicaine, Equateur, Venezuela, Nicaragua, Costa Rica, 
Pérou), auxquels s'est associé Malte, ont en effet émis des réserves 
sur tout ce qui pouvait être interprété comme moralement permissif.</TEXT>
<TEXT>
  Les termes comme " droits en matière de procréation ", " santé 
sexuelle et de la procréation " ou " diverses formes de familles " 
ont notamment été cités par ces pays opposés à toute forme de 
sexualité en dehors du mariage. Selon eux le terme famille devait 
être compris comme " mariage entre un homme et une femme ".</TEXT>
<TEXT>
 Le drapeau de la religion</TEXT>
<TEXT>
 Les pays islamiques asiatiques (Pakistan, Bangladesh, Indonésie), 
d'Afrique subsaharienne, ainsi que le Maroc et la Tunisie, qui 
rassemblent près des trois quarts des musulmans de la Terre, ont 
adhéré sans réserve au texte. La mention dans les principes généraux 
de la déclaration du Caire de l'importance des valeurs " morales, 
éthiques et religieuses " leur a suffi. Mais, comme les pays 
catholiques, une douzaine de pays musulmans du Moyen-Orient ont émis 
des réserves. Un nouveau lobby, réuni derrière le drapeau de la 
religion.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats musulmans du Moyen Orient ont souligné qu'avortement et 
sexualité extramatrimoniale étaient contraires à leurs législations. 
Au nom de la charia, ils ont ajouté une nouvelle réserve concernant 
l'appel du texte à agir en faveur de l'égalité entre l'homme et la 
femme, ils ont préféré le terme " équité " à celui d'" égalité" : en 
matière d'héritage, la législation islamique accorde à l'homme le 
double de la part de la femme.</TEXT>
<TEXT>
  Le Vatican, en revanche, n'a pas manqué de marquer d'une croix 
blanche ce chapitre sur les droits de la femme. Le Saint Siège a, en 
effet, exprimé son " adhésion au consensus " sur une grande partie du 
document. Un progrès par rapport au refus catégorique lors des 
précédentes conférences sur la population à Bucarest en 1974 et à 
Mexico en 1984. Toutefois, à la différence des Etats islamiques les 
plus durs qui utilisent sans problèmes les moyens de contraception 
modernes, le Vatican a réitéré son opposition totale aux 
contraceptifs, à la stérilisation et même à l'usage du préservatif 
comme moyen de lutter contre le sida.</TEXT>
<TEXT>
  Si on peut tirer un bilan un peu mitigé de la conférence sur les 
femmes et la famille, la déception a été générale sur tout ce qui 
touche au développement. Rien n'a été dit au-delà de la 
reconnaissance d'un " droit au développement ", qui n'engage 
personne. Toutefois se forge petit à petit un espoir de voir les 
aides des grands bailleurs de fonds s'orienter vers une approche plus 
globale des politiques de population et vers une vision moins 
schématique de l'évolution démographique. La baisse de la fécondité 
va aussi de pair avec l'amélioration des conditions de vie.           
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
