<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003545-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003545-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357171</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VATICAN,CATHOLICISME,POLEMIQUE,PAPE</SUBJECTS>
<FAB>10281024</FAB>
<NOTE>(Paris)</NOTE>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>HERAUD BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; JEAN-PAUL II&gt; Des slogans pour ne pas entendre...</TITLE>
<TEXT>Il faudra écrire un jour l'histoire des slogans successifs par lesquels l'establishment n'a cessé de tenter de disqualifier 
l'enseignement du pape Jean-Paul II. Je propose de distinguer trois 
étapes successives : </TEXT>
<TEXT>
 1. " Le chanteur, mais pas la chanson " : c'est la première étape 
jusqu'au milieu des années 80 ; il s'agissait de dissocier la 
personne du pape de son enseignement pour réduire sa popularité 
étonnante à un simple phénomène de séduction médiatique.</TEXT>
<TEXT>
 2. " Le rêve de Compostelle " : il s'agit cette fois de dévoiler 
l'archaïsme du pape, de faire apparaître ses arrière-pensées de 
restauration de l'ancienne chrétienté, de démontrer qu'il est 
l'ennemi du progrès de l'humanité comme l'ont été la plupart de ses 
prédécesseurs.</TEXT>
<TEXT>
 3. " La fin de règne " : cette fois il s'agit de disqualifier 
l'enseignement d'un vieillard qui se crispe, et de débusquer dans 
cette crispation le jeu d'un entourage qui prépare la suite... Un peu 
comme à la fin du règne de Franco en Espagne !</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'histoire ne cesse de s'essuyer les pieds sur les pauvres 
certitudes en déroute de l'establishment : la chanson, comme le 
chanteur, ont eu quelque écho, notamment à l'est de l'Europe ; le 
rêve était comme le songe de Joseph dans l'Evangile, il était porteur 
de la vérité puisque c'est lui qui finalement l'a emporté ; quant au 
règne qui s'achève, nul doute que la Providence nous dévoilera vite 
pour qui sonne le glas, même s'il est vrai bien sûr que, comme chacun 
de nous, Jean-Paul II est mortel.                                     
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
