<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001838-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001838-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359463</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELORS JACQUES</PEOPLE>
<CHA1>Jacques Delors se dépense sans compter pour la promotion de son dernier livre, mais il est de plus en plus évident qu'une occupation médiatique de cette nature ne se décrète pas pour le seul bénéfice d'un éditeur. Sorti voici une semaine, ce livre a été conçu pour tester les idées du possible présidentiable. M.Delors semble déjà avoir enclenché une autre vitesse : il teste, maintenant, son image.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11151611</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,1995,ELECTION PRESIDENTIELLE</SUBJECTS>
<GO11>;TELEVISION</GO11>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,DELORS JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 14 NOVEMBRE 1994 SUR FRANCE 2</LEAD1>
<TITLE>A l'occasion de la publication de son livre&gt; M. Delors teste son image&gt;</TITLE>
<TIO1>L'UNITE D'UN HOMME</TIO1>
<TEXT>La prestation d'une demi-heure de M. Delors, lundi 14 novembre, sur France 2, non pas sur un plateau de la chaîne à Paris, mais dans son 
bureau de président de la Commission européenne à Bruxelles, est la 
première et édifiante démonstration de l'effort d'image auquel il 
s'emploie. Un bureau vide de notes, attirant l'attention sur la 
maîtrise conceptuelle de l'intervenant ; le drapeau bleu de l'Europe, 
à sa gauche, rappelant sa carrure internationale ; une lampe de 
mineur distraitement posée sur l'armoire, à sa droite, en guise de 
clin d'oeil à tous les travailleurs de Liévin et d'ailleurs ; enfin, 
cette affiche jaunie du film Citizen Kane soulignant ses vieilles 
passions pour le cinéma et la presse : si, pour l'heure, M. Delors se 
défend de faire de la politique, au moins ne semble-t-il pas 
sous-estimer l'impact de l'image. </TEXT>
<TEXT>
  Quand on devine de quel poids pèsera la télévision dans la 
prochaine campagne présidentielle, cette préoccupation ne peut être 
passée sous silence. Car la qualité de cette image se révélera 
d'autant plus redoutable que M. Delors n'a guère besoin, lui, du 
prompteur pour savoir quoi dire et quoi penser. Propos carrés, 
couleur bien affichée, grands thèmes de campagne déjà trouvés sur la 
menace de " la société des deux tiers ", mobilisation de " la France 
en mouvement" : M. Delors promet incontestablement du sang et des 
larmes et se présente comme un Barre de gauche, qui, lui, saurait 
s'abaisser à faire de la politique. </TEXT>
<TEXT>
 A gauche, au PS, à l'Elysée, la candidature de M.Delors est 
désormais considérée comme de plus en plus probable. Pour la première 
fois, il s'est d'ailleurs placé publiquement, lundi soir, dans 
l'hypothèse du " oui ", en précisant que, s'il acceptait de livrer 
cette bataille présidentielle, ce serait avant tout " par devoir ". 
Personne, à vrai dire, connaissant son goût du sacrifice, n'imaginait 
le contraire. </TEXT>
<TEXT>
  En précisant, le matin du même jour, sur Europe 1, que s'il devait 
refuser, il avertirait qui de droit avant Noël, M. Delors n'a fait 
que renforcer l'impression. S'ajoute encore sa décision de ne pas 
assister au congrès du PS, à la fin de cette semaine, à Liévin, 
interprétée comme une volonté normale de ne pas se contenter du sacre 
de l'applaudimètre, comme Jacques Chirac a pu le faire le 12 novembre 
sur une pelouse parisienne.</TEXT>
<TEXT>
 Le soutien de M. Mitterrand</TEXT>
<TEXT>
  Les militants semblent ne pas avoir tout à fait le même sentiment 
sur son absence mais la candidature Delors pourrait, au cours de ce 
congrès, recevoir un renfort de poids : celui de François Mitterrand. 
" Si Delors est candidat, rappelait-on mardi matin à l'Elysée, 
Mitterrand ne fera rien pour le gêner, c'est un euphémisme. " A 
l'invitation insistante, à la fois, des socialistes de Liévin et 
d'Henri Emmanuelli, le chef de l'État pourrait se rendre à Liévin, le 
19 novembre, pour faire ses adieux aux socialistes et passer le 
témoin. Bien sûr, les choses ne seront pas dites comme cela. 
L'Elysée, aujourd'hui, dément même cette information, mais les 
responsables socialistes se disent assurés " à 90 % " de cette venue. 
Jamais, depuis sa prise de fonctions en 1981, M. Mitterrand n'a 
assisté à un congrès du PS, se bornant à envoyer des messages aux 
délégués. Si ce déplacement était confirmé, il ne serait évidemment 
pas sans émotion ni symbole.&lt;
</TEXT>
</DOC>
