<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029780</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029780</DOCID>
<ACCOUNT>406661</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040895/1653</FAB>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,BASE MILITAIRE A L'ETRANGER,CHIFFRE</SUBJECTS>
<LIE1>950809-2-008-64</LIE1>
<NOTE>doc : avec un dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950805-2-004-61</NUM1>
<ORI1>DJIBOUTI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SOT1>Le pays est miné par une violence endémique et la corruption</SOT1>
<SYE1>DJIBOUTI</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Djibouti, dirigé par un octogénaire, ne réussit pas à panser les plaies de trois années de guerre civile</TITLE>
<TEXT> Ce soir-là commémoration du 14 juillet oblige ! l'ambassadeur recevait dans sa résidence d'été, à Altar, loin de la moiteur de Djibouti. La soirée était 
douce, le champagne frais à souhait, et le service, confié à de jeunes appelés, 
#irréprochable. Le discours de l'ambassadeur fut convenu. En revanche, la réponse du 
président de l'Assemblée nationale le numéro deux de l'Etat allait susciter l'embarras. 
Devant un parterre d'officiers médusés ne venait-il pas de demander que les Forces 
françaises stationnées à Djibouti (FFDJ) prennent en charge la reconstruction de certaines 
infrastructures, mises à mal par trois ans de guerre civile.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ne pas s'adresser à la France, une fois encore ? Djibouti vit ou survit de l'argent 
venu de la métropole depuis son indépendance en 1977. Que le flux se tarisse et la jeune 
République est condamnée à des lendemains sans joie. Les dépenses des seules forces 
françaises représentent près de la moitié du produit intérieur brut (PIB) et procurent au 
budget de l'Etat plus du tiers de ses recettes. Qu'il s'agisse de construire un bâtiment ou de 
réaménager une caserne, les plus gros contrats viennent de l'armée française. Elle est 
aussi le principal employeur de ce pays aussi grand que la Grèce, mais dont la population 
ne dépasse pas en comptant large un demi-million d'habitants.</TEXT>
<TEXT>
  Autre volet du soutien français : l'aide au développement. Bon an, mal an, Paris met à la 
disposition de Djibouti 300 millions de francs et une armada de coopérants, notamment 
d'enseignants. Comparaison édifiante : Djibouti est le pays du continent africain qui reçoit 
et de loin l'aide au développement la plus importante par habitant, soit environ 600 francs 
par an, alors que le Mali ou le Niger doivent se contenter de dix fois moins. Conclusion 
abrupte d'un diplomate : " Djibouti est un Etat rentier. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TOUT MARCHE À L'ENVERS "</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette manne ne suffit plus. A peu près convenablement géré jusqu'au début des 
années 90, Djibouti est aujourd'hui un Etat malade. La croissance n'est plus qu'un lointain 
souvenir. Le trafic du port atout numéro un du pays avec le système bancaire n'en finit pas 
de décliner. Le déficit public, pour autant qu'on fasse crédit aux statistiques locales, 
dépasse 10 % du PIB. Les fonctionnaires sont payés avec retard tout comme les retraités. 
La corruption gangrène la société tout entière. Le chômage touche un " actif " sur deux. Et 
puisque les caisses de l'Etat sont vides, celui-ci n'hésite plus à ponctionner la trésorerie 
des dernières entreprises publiques encore debout. " La société a perdu ses repères. Tout 
marche à l'envers. C'est épuisant ", confie une intellectuelle. " On assise à une lente 
dégradation générale. Le pays se délite ", confirme un diplomate.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière ce bilan se devine la guerre civile, celle qui de 1991 à 1993 a mis aux prises les 
Afars et les Issas. De ce que certains présentent comme une jacquerie, le clan au pouvoir 
celui des Issas est venu à bout. Mais de peu. Il n'a dû son salut qu'à un cessez-le-feu 
providentiel négocié par la France en 1992 et mis à profit pour acquérir du matériel et 
enrôler à tour de bras. L'effectif des hommes en armes est ainsi passé de 4 000 à 15 000 
hommes. Ni le Cameroun ni la Côte-d'Ivoire, pourtant bien plus peuplés, n'entretiennent 
d'armée aussi importante que Djibouti, transformée en " République-caserne " sans 
équivalent sur le continent africain.</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat de cette mobilisation ne s'est pas fait attendre : les rebelles afars, qui se 
réclament du Front pour la restauration de l'unité et de la démocratie (FRUD), ont rendu 
les armes et ne représentent plus une menace sérieuse. Mais le pays, doté d'une armée 
pléthorique et incertaine, est en faillite. Seuls, en profitent les islamistes. " Il y une montée 
de l'intégrisme. Les femmes se voilent de plus en plus ", observe l'évêque de Djibouti, M 
Perron.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut à Djibouti un gouvernement d'union nationale ", plaide l'ancien premier ministre 
Abdallah Kamil, un cacique de l'opposition afar. Ce judicieux appel a peu de chance d'être 
entendu. Certes, deux anciens responsables du FRUD siègent, depuis peu, au 
gouvernement. Pourtant " la reconciliation nationale " reste un mot creux. " C'est du 
théâtre. Nous avons toujours une dictature à visage tribal ", s'exclame un intellectuel. Par 
crainte des exactions de l'armée, les refugiés afars refusent de retourner dans le nord du 
pays, leur terre natale, et vivent à la périphérie de la capitale, dans des cabanes de carton 
et de tôle, sans eau, sans électricité, sans sanitaire, sous un soleil de plomb.</TEXT>
<TEXT>
  La lutte pour le pouvoir se joue au sein du clan issa. Chef de l'Etat depuis l'indépendance, 
le président Hassan Gouled Aptidon sera bientôt octogénaire. On le dit fatigué, et rares 
sont ceux qui croient que le " père de la nation " ira jusqu'au bout de son mandat, en mai 
1999. Son neveu et chef de cabinet, Ismaël Omar Guelleh, paraît le mieux placé pour lui 
succéder. Intelligent mais brutal, ce serait le candidat de Paris, faute de mieux. Il a deux 
rivaux issas : le ministre de la justice et des affaires musulmanes, Moumin Bahdon Farah, 
et le directeur de cabinet du président, Ismaël Gueddi Hared, que l'on dit en perte de 
vitesse. " On ne veut pas d'une succession hériditaire du pouvoir. Si on cherche à nous 
l'imposer, c'est un scénario à la somalienne qui guette Djibouti ", avertit Oblik Carton, l'un 
des dirigeants du PRD, le principal parti de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TERRAIN DE JEU</TEXT>
<TEXT>
 L'exemple de la Somalie voisine plane sur Djibouti. L'ensemble de la classe politique 
l'agite comme un épouvantail, surtout lorsqu'il s'agit de solliciter l'appui de la France. Mais 
celle-ci fait la sourde oreille. Ministre de la coopération dans le gouvernement d'Edouard 
Balladur, Michel Roussin a été le dernier responsable à accorder une aide budgétaire à 
Djibouti. Les dirigeants locaux savent qu'il n'y en aura pas d'autre, tant que la jeune 
République n'aura pas signé un programme d'ajustement structurel avec le Fonds 
monétaire international (FMI). Les négociations avancent. Fin juillet, une équipe du Fonds 
était à Djibouti pour éplucher les comptes embrouillés de l'Etat. D'ici à l'automne, le 
programme devrait être bouclé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce ne sont là que péripéties et accidents de parcours. La situation serait autrement 
dramatique aux yeux des responsables djiboutiens si une partie de l'armée française pliait 
bagages. L'hypothèse n'a rien d'absurde. La dureté des temps dans l'Hexagone plaide en 
sa faveur. A Paris, la hiérarchie militaire n'y serait pas opposée.</TEXT>
<TEXT>
  Maintenir à Djibouti dix Mirage F-1, des bâtiments de guerre, des forces terrestres 
importantes, bref au total 3 700 militaires venus pour la plupart avec femme et enfants ne 
se justifie que dans un cadre régional. Or la France se désintéresse des pays voisins de 
Djibouti : Somalie, Ethiopie, Erythrée. Quant à la guerre du Golfe, en réalité elle a 
faiblement mobilisé le dispositif militaire français en place dans la Corne de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, hormis les avantages financiers très substantiels que procure un séjour sur place, 
Djibouti ne vaut que par le terrain de jeu qu'elle constitue pour l'armée française. Elle peut 
manoeuvrer à peu librement sur l'ensemble du territoire de la République et y dispose d'un 
champ de tir de 200 kilomètres carrés. Le seul de cette taille en dehors de l'Hexagone. " 
Pour nous, reconnaît un militaire, c'est le rêve. " Rêve coûteux pour les contribuables.</TEXT>
</DOC>
