<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002057-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002057-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333025</ACCOUNT>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ETAT FEDERAL,SUPRANATIONALITE,SOUVERAINETE,INSTITUTION POLITIQUE,ESPACE UNIQUE;POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,LIBERALISME,ESPACE UNIQUE;ADHESION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE</SUBJECTS>
<FAB>04161501</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Claude Allègre est membre du comité national du PS.</NOTE>
<NAMES>PS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ALLEGRE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>334</PAGE>
<TITLE>La préparation des élections européennes&gt; POINT DE VUE&gt; L'Europe autrement</TITLE>
<TEXT>C'était une belle idée, l'Europe, quand, au sortir de la seconde guerre mondiale, quelques hommes politiques, fatigués de voir le 
Vieux Continent se déchirer par des guerres meurtrières, décidèrent 
d'inverser la pesanteur historique et d'unir les frères ennemis.</TEXT>
<TEXT>
  Que de patience, que d'obstination, que d'échecs surmontés, que de 
nationalismes surpassés ! Patiemment, sûrement, dans le calme et avec 
la sage lenteur qui sied à la prudence constructive, l'Europe a 
semblé depuis vingt ans progresser à petits pas mais inexorablement. 
Si bien qu'il y a deux ans, on nous laissait penser qu'on touchait 
enfin au but. L'union monétaire était en vue, l'union politique en 
perspective, l'effondrement de l'Est communiste permettait de 
surmonter le difficile problème de la défense nucléaire commune. 
Bref, tout semblait s'annoncer sous les meilleurs auspices.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis patatras ! En quelques mois, tout se lézarde, tout semble 
s'arrêter. Le doute remplace l'espoir, les hommes politiques 
européens se trouvent incapables d'adapter le rythme de leur 
construction à celui de l'Histoire qui brusquement s'accélère et il 
n'en faut pas plus pour que cette Europe, hier encore prête à " 
éclairer " le monde s'arrête, paralysée, figée, marquée soudainement 
par des échecs retentissants dont on ne sait s'ils sont des causes ou 
des effets.</TEXT>
<TEXT>
  La Yougoslavie d'abord. Personne ne comprend comment l'Europe, dont 
l'histoire a tissé tant de sympathies multiples et divergentes avec 
le conglomérat balkanique, a pu laisser se déclencher ce conflit 
stupide et cruel sans le prévenir. Comment ne pas s'étonner que 
Helmut Kohl ait pu reconnaître la Croatie et que la France et la 
Grande-Bretagne aient publiquement gardé leur coeur attaché à la 
Serbie sans qu'une discussion européenne n'ait eu lieu préventivement 
sur le sujet ? Faute d'une politique étrangère commune, l'Europe est 
absente partout où il se passe quelque chose : en Bosnie, au 
Moyen-Orient, en Afrique du Sud et aussi, hélas ! en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  Le second symptôme est la crise économique, dominée par 
l'insoutenable montée du chômage. En France, on parle tous les jours 
de la crise, mais on ne dit pas assez que, même si l'économie des 
pays industrialisés a subi un certain ralentissement, c'est surtout 
l'Europe qui est en crise. L'Asie du Sud-Est, mais aussi la Chine, le 
Chili, l'Argentine, le Brésil, le Mexique, sans compter les 
États-Unis et les " Dragons " sont en croissance. Ils créent des 
dizaines de millions d'emplois chaque année. L'Europe est 
économiquement malade, car elle est restée une entité économique 
bancale, où les contraintes européennes gênent les dynamismes 
nationaux, sans imposer la nécessaire cohérence des politiques 
économiques, budgétaires, douanières et sociales.</TEXT>
<TEXT>
  La montée du chômage est une conséquence de cette incohérence. Au 
lieu du grand marché intérieur dont l'effet de masse pouvait profiter 
à tous les pays membres, à leurs industries, à leurs services, à leur 
commerce et à leurs peuples, où pouvait s'appliquer sans grand risque 
une politique de relance efficace, on a construit une Europe des 
marchands et des financiers. L'effet de masse, l'ouverture des 
frontières sans retenue, ce sont les multinationales qui en ont été 
les grands bénéficiaires.</TEXT>
<TEXT>
  Des objectifs réalistes</TEXT>
<TEXT>
  La victoire du référendum de Maastricht a été une victoire à la 
Pyrrhus. Sur un sujet techniquement difficile, un débat confus a 
surtout permis aux adversaires de l'Europe de mettre en lumière ses 
faiblesses. Ce fut pour beaucoup le signal du réveil. On se mit à 
réaliser brutalement que l'Europe qu'on était en train de nous 
construire n'était pas celle dont nous rêvions. L'" europessimisme " 
est parti de là.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la nouvelle année 1994, les plus optimistes espéraient un 
sursaut. Les propositions de relance économique fondées sur un grand 
emprunt européen, suggérées par Jacques Delors et Michel Rocard, 
éveillaient l'espoir. Les déclarations multiples sur la Bosnie 
donnaient l'illusion que l'Europe honteuse allait enfin intervenir 
plus fermement. Au lieu de tout cela, nous avons assisté à l'adhésion 
précipitée de l'Autriche et des pays scandinaves, comme si la 
dilution dans un ensemble plus large allait guérir l'Europe de ses 
langueurs ! </TEXT>
<TEXT>
  Pour ceux qui pensent encore que l'Europe peut être un " grand 
projet ", il y a urgence. </TEXT>
<TEXT>
  1) Il faut aborder la question de l'Europe politique en indiquant 
le but à atteindre. Le réalisme nous impose désormais de fixer comme 
objectif la formation d'une fédération d'États. L'État fédéral est 
une utopie tellement improbable qu'il occulte tout progrès politique. 
La fédération d'États, à l'inverse, devrait permettre d'avancer 
positivement en tenant compte des réalités et n'exclut pas qu'on 
puisse ultérieurement aller plus loin.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de là, une question essentielle : le partage de 
souveraineté entre les États et la fédération. Cessons de masquer ce 
problème-clé derrière un mot obscur et ambigu (" subsidiarité ") et 
une pratique qui est celle du " grignotage bruxellois ". La 
construction européenne ne se fera pas contre les États et les 
sentiments nationaux. Elle ne se construira que si elle respecte la 
diversité des cultures, des pratiques politiques ou sociales, des 
traditions.</TEXT>
<TEXT>
  Là encore, le réalisme impose d'avoir un pouvoir fédéral fort, mais 
à la seule condition que son domaine d'intervention soit limité. Ce 
pourrait être la diplomatie (appuyée par une force d'intervention 
militaire de type conventionnel), à terme la monnaie, le commerce 
international avec les douanes et sans doute la réglementation sur 
l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Le reste, tout le reste, serait considéré comme relevant de la 
souveraineté des États. Une Cour suprême serait créée pour faire 
respecter ce partage. Cela ne veut pas dire qu'il n'y aurait pas de 
coordination entre les États sur la recherche, l'enseignement, les 
télécommunications ou la justice, mais elle serait à l'initiative des 
États, avec des géométries variables. Le programme de recherche 
Eurêka nous fournit un bon exemple de telles pratiques efficaces et 
a-bruxelloises.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on est d'accord sur ce schéma, on le sera vite sur les 
institutions. Mais, là encore, soyons réalistes car toute proposition 
maximaliste aboutit aujourd'hui, avec la crise, à un sabotage pur et 
simple.</TEXT>
<TEXT>
  La marée déferlante du libre-échangisme</TEXT>
<TEXT>
  2) Organiser rapidement le grand marché intérieur sur des bases qui 
ne soient ni le libéralisme sauvage, ni le libre-échangisme échevelé 
et incontrôlé. Car ce sont ces deux dogmes aussi faux qu'impérieux 
qui sont responsables de la crise actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Ceci doit être fait d'abord en instaurant un système de préférence 
communautaire et, s'il le faut, un " super 301 " européen, calqué sur 
celui des Américains. Il ne s'agit nullement de prôner le repliement 
sur soi, à la japonaise ou je ne sais quelle autarcie rétrograde. 
Mais tout simplement de s'insérer dans le contexte international avec 
les mêmes règles du jeu que celles qu'appliquent nos deux principaux 
concurrents.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois cela établi, il faudra mettre en place, dès que possible, 
le plan de relance économique financé par le grand emprunt. Les 
secteurs stimulés devront être sans doute les réseaux de 
communication et de télécommunication, la reconstruction des 
banlieues, l'encouragement à la recherche, un plan d'équipement et de 
développement pour l'Afrique et les pays de l'Est, bref tous les 
programmes déjà évoqués et plus ou moins calqués sur ceux du New Deal 
de Roosevelt. Mais nous ne sommes pas en 1934 et le monde a changé. 
Si nous voulons préparer l'avenir, il faut mettre l'Europe en l'état 
d'être compétitive dans les secteurs d'avenir : les éco-industries, 
bien sûr, où nous devrons favoriser la création de groupes de 
dimension critique capables d'investir dans la recherche ; les 
industries de la santé, que l'on ne peut laisser aux Américains car 
elles sont alimentées directement par nos sécurités sociales ; les 
industries culturelles, surtout, où l'Europe doit dépasser la 
stratégie du repliement et la transformer en offensive.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cela ne sera pas suffisant si la Commission européenne 
n'abandonne pas ses pratiques d'interventionnisme au nom d'un 
libéralisme sauvage dépassé. L'économie keynésienne, bonne pour 
l'Amérique, est-elle hors-la-loi en Europe ? Si la France veut garder 
comme service public la SNCF, l'électricité, le téléphone, les 
hôpitaux et les écoles, va-t-on le lui interdire ? Aurions-nous 
échangé Keynes pour Milton Friedman avec les États-Unis ? Est-ce 
cette Europe-là que nous voulons ? Certes, nous voulons un marché 
libre, concurrentiel, sans protectionnisme interne mais les aides 
gouvernementales ici ou là ne sont-elles pas de facto un élément du 
marché, qui existe aussi aux États-Unis et au Japon ? </TEXT>
<TEXT>
 C'est une Europe pour les hommes que nous voulons construire. Pour 
réaliser un tel changement de cap, sans nul doute faudra-t-il 
modifier le comportement de la technocratie bruxelloise, et 
réglementer le lobbying. Sans cela nous risquons de construire 
l'Europe à contre-sens. Nous ne voulons pas construire un château de 
sable dont les murs seraient demain détruits par la marée déferlante 
du libre-échangisme.</TEXT>
<TEXT>
  3) Les élargissements, qu'ils viennent du Nord ou de l'Est, doivent 
être suspendus. Bien sûr, la Scandinavie, l'Autriche et la Suisse 
devront un jour faire partie d'une Europe unie. Bien sûr, nous ne 
pouvons pas laisser isolées la Tchécoslovaquie, la Pologne, la 
Hongrie ou la Roumanie surtout si l'Empire russe se reconstitue. Ils 
ont tous vocation à entrer un jour dans l'union européenne. Mais ce 
n'est pas l'urgence, il faut d'abord conforter l'Europe. Européens 
convaincus mais réalistes, nous devons refuser la dilution et engager 
cette nouvelle politique. Et les pays qui ne voudraient pas nous 
suivre dans cette voie devraient quitter le bateau sur lequel ils ne 
sont montés peut-être que par erreur ou par calcul.</TEXT>
<TEXT>
  4) Nous devons changer d'attitude intellectuelle. Nous devons 
sortir du manichéisme qui consiste, depuis dix ans, à traiter 
d'antieuropéens tous ceux qui proposent de nouvelles voies. Nous 
devons cesser de penser que la construction de l'Europe se fera 
uniquement par des moyens technocratiques et diplomatiques. Nous 
devons aussi abandonner l'idée que tout dépend de Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  La construction européenne doit devenir démocratique et culturelle. 
Instaurons un débat parlementaire européen mensuel. Organisons des 
rencontres des forces vives européennes patronales, syndicales, 
intellectuelles. Incitons nos médias à s'européaniser. Consacrons 
plus de moyens à l'épanouissement des mouvements scientifiques 
européens. C'est en construisant une Europe des intellectuels, des 
médias, du livre, du cinéma, du théâtre que nous construirons le 
véritable contre-pouvoir culturel qui fera contrepoids à la tendance 
technocratique, hélas éternelle.</TEXT>
<TEXT>
  Agissons ensemble pour que le rêve d'avenir s'installe à nouveau 
sur notre Vieux Continent ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
