<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000174-19941202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000174-19941202</DOCID>
<ACCOUNT>361619</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERTOLINO JEAN,SCHMITT SYLVIANE,ALIZE DOMINIQUE;DUMAS MIREILLE</PEOPLE>
<DATE>19941202</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>12011099</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,SENTIMENT;HERITAGE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>SUR LES THEMES INHABITUELS TRAITES DANS LES EMISSIONS TV TRADITIONNELLES</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Horreurs du vide</TITLE>
<TIO1>52 SUR LA UNE,JE NE ME TROUVE PAS BEAU MAIS JE PLAIS;BAS LES MASQUES,L HERITAGE QU ELLE PAGAILLE</TIO1>
<TEXT>CHEZ Mireille Dumas, à l'heure où s'expriment habituellement les plus terribles souffrances, se faisait entendre un vocabulaire inaccoutumé 
: droits de succession, paraphes, indivision, assignation, avocats. 
Et Mireille, comme d'habitude, écoutait. Elle enveloppait de son 
regard compatissant les victimes des drames de l'héritage comme 
d'autres semaines les RMIstes ou les prostituées. " Comment, ça vous 
a coûté 200 000 francs ! " s'étonnait-elle auprès d'un couple qui 
détaillait le montant des honoraires d'avocat déboursé en trois ans 
de procédure et du même ton, quelques semaines auparavant, qui la 
faisait s'étonner du prix d'un camembert ou d'une boîte de sardines. 
Et son exclamation horrifiée rappelait à ceux qui seraient tentés de 
l'oublier que toutes les douleurs se valent en dignité.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision, il faut le croire, ayant horreur du vide, à 
l'instant même où Mireille désertait ainsi son terrain habituel, Jean 
Bertolino, sur la chaîne voisine, s'y vautrait à son aise. " Je ne me 
trouve pas beau mais je plais ", annonçait le sommaire de " 52 sur la 
Une ". Après une longue recherche, il faut le supposer, Bertolino 
avait déniché quatre vrais disgraciés, deux hommes et deux femmes. 
Etaient-ils véritablement laids ? Un examen approfondi ne permettait 
pas de le déduire catégoriquement. Disons, pour faire plaisir à 
Bertolino, que l'on pouvait les présumer disgraciés. Et " 52 sur la 
Une " nous faisait part de cette saisissante découverte : du fond de 
leur infortune, ils pouvaient plaire. Ils le disaient. Mieux encore : 
ils le prouvaient. Chacun d'entre eux était longuement filmé en gros 
plan ainsi que son _ ou sa _ partenaire, façon feuilleton, dans 
l'exercice de ses travaux pratiques de séduction au cours d'un dîner 
aux chandelles ou sur une piste de danse. Pour que la démonstration 
fût plus pertinente encore, ces quatre grands moments de séduction 
avaient été collés ensemble comme une sorte de générique de 
l'horreur.</TEXT>
<TEXT>
 On n'osait reconstituer l'histoire de ces tournages. " Ma chérie, 
tout au long de ce premier dîner aux chandelles que nous allons 
consommer ensemble et au cours duquel je vais m'employer à te 
séduire, verrais-tu un inconvénient à ce que la première chaîne nous 
filmât pour les besoins d'une émission documentaire ? _ Bien au 
contraire mon amour. Sur quel sujet porte donc ce documentaire ? 
Es-tu un pilote automobile connu ? Un chercheur contre le sida ? Un 
petit juge ? Quelque héros d'aujourd'hui enfin ? _ Non ma chérie, 
c'est-à-dire que... pour tout dire... "</TEXT>
<TEXT>
 Plus loin dans le documentaire, une des jeunes femmes passait devant 
la terrasse d'un café. Pour bien souligner que la séduction n'est pas 
seulement affaire de beauté physique, la caméra montrait furtivement 
le regard concupiscent d'un consommateur s'accrochant à sa démarche. 
Le cameraman avait-il saisi ce regard au vol ? Si oui, combien de 
temps l'équipe de " 52 sur la Une " l'avait-elle attendu ? Etait-ce 
une vieille image provenant d'un autre reportage ? Jamais en tout cas 
on n'avait approché de si près une frontière. Ce n'était pas celle 
qui séparait la beauté de la laideur. Mais celle, fascinante et 
floue, entre la vérité et la fiction.&lt;
</TEXT>
</DOC>
