<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000460-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000460-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357997</ACCOUNT>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE,PLAN D'AUSTERITE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>11031563</FAB>
<SUBJECTS>DEFICIT BUDGETAIRE;DETTE PUBLIQUE;IMPOT;CHOMAGE;CROISSANCE ECONOMIQUE;SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 1 couronne = 0,7 franc</NOTE>
<NAMES>PERSSON GORAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>2 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ETRANGER&gt; Dans le cadre d'un programme &gt;d'austérité budgétaire&gt; Les sociaux-démocrates &gt; suédois relèvent les impôts &gt; et réduisent les dépenses publiques</TITLE>
<TEXT>STOCKHOLM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant en Europe du Nord</TEXT>
<TEXT>
 Vainqueurs des élections législatives de septembre, les 
sociaux-démocrates suédois ont présenté, mercredi 2 novembre, leurs 
premières mesures d'austérité visant à réduire le déficit des 
finances publiques _ lequel représente 200 milliards de couronnes 
(1), soit environ 12 % du produit intérieur brut _ et à stabiliser la 
dette galopante de l'Etat, qui est supérieure à 1 300 milliards de 
couronnes. " Premières mesures, première étape ", car le ministre des 
finances, Gran Persson, en annonce déjà d'autres pour le 10 janvier 
prochain, lors de la présentation du budget 1995-1996.</TEXT>
<TEXT>
 Toutes les catégories sont touchées, mais les familles et les hauts 
revenus sont les principales victimes de la politique de rigueur. 
L'objectif du gouvernement est d'augmenter les recettes budgétaires 
de quelque 60 milliards de couronnes d'ici à 1998, en relevant les 
impôts et en procédant à des économies dans les dépenses publiques. 
Côté fiscalité, il propose notamment une baisse du supplément 
d'allocations familiales versé aux familles nombreuses, la 
désindexation partielle des retraites et des aides aux étudiants, une 
hausse des cotisations sociales ainsi que des taxes sur la propriété 
immobilière et les revenus du capital. L'impôt d'Etat, dit " de 
solidarité ", passe de 20 à 25 % et frappera, jusqu'en 1998, les 
hauts salaires, ce qui en Suède veut dire les traitements mensuels 
bruts supérieurs à 19 000 couronnes. Côté économies, le gouvernement 
envisage une réduction des dépenses militaires, des crédits alloués à 
l'aide au tiers-monde et à la politique d'accueil des réfugiés au 
cours des trois années à venir. </TEXT>
<TEXT>
 Ce programme, qui comporte essentiellement des augmentations des 
impôts et des taxes, devrait commencer à produire ses effets (30 
milliards de couronnes) dès l'année prochaine. Selon le ministre des 
finances, le revenu net des ménages devrait baisser de 2,5 % en 1995. 
" Ce ne sont pas des mesures agréables et faciles à prendre, a-t-il 
dit, mais nous ne pouvons pas sortir de la crise actuelle sans que 
cela se remarque, d'une façon ou d'une autre. " M. Persson a par 
ailleurs annoncé quelques mesures en faveur de l'emploi _ le chômage, 
en légère régression, touche toujours environ 12 % de la 
main-d'oeuvre active. Il a évoqué notamment une relance de l'activité 
dans le secteur du bâtiment, qui bénéficiera d'une " remise " fiscale 
de 50 % sur ses investissements réalisés entre le 1 novembre 1994 et 
le 31 mai 1996. 18 000 emplois devraient être, espère-t-on, ainsi 
créés,et le gouvernement compte également sur la reprise générale de 
l'économie suédoise pour améliorer la situation sur le marché du 
travail.</TEXT>
<TEXT>
 Pour faire approuver au Parlement ce plan d'austérité, " insuffisant 
" selon l'opposition " bourgeoise " et les experts économiques de 
plusieurs banques, le gouvernement minoritaire social-démocrate devra 
trouver à l'avenir d'autres partenaires, au centre droit, pour 
réaliser les économies qui s'imposent dans le système des transferts 
sociaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
