<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014554</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014554</DOCID>
<ACCOUNT>386480</ACCOUNT>
<PEOPLE>QUIGNAUX ISABELLE</PEOPLE>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Film français d'Isabelle Quignaux (1 h 15).</NOTE>
<NUM1>950413-2-028-03</NUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<SU21>TOUS LES FILMS NOUVEAUX &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES JOINTS DES MINES SONT PLUS ETANCHES QUE LES CHAMBRES A AIR DE NOS VELOS &gt; Film français d'Isabelle Quignaux &gt;</TITLE>
<TIO1>LES JOINTS DES MINES SONT PLUS ETANCHES QUE LES CHAMBRES A AIR DE NOS VELOS</TIO1>
<TEXT>Ce film documentaire doit son titre à un militaire cambodgien spécialiste du déminage, dont 
la phrase en forme de constatation attristée rend compte de la situation d'un pays où les 
mines causent chaque mois trois cents accidents, dont plus de la moitié sont mortels. 
Installée pendant six semaines dans la commune de Cheng Mean Chey, à quelque trois 
cents kilomètres au nord-ouest de Phnom Penh, Isabelle Quignaux a filmé la vie de ces 
paysans qui n'ont connu que la guerre, la famine et l'exil, et sont aujourd'hui placés sous la 
menace des bombardements et des attaques des Khmers rouges.</TEXT>
<TEXT>
 "Depuis plusieurs régimes, je patauge dans la guerre", déclare une des paysannes 
auxquelles le film donne la parole. Tous s'expriment sur le ton de confidence, résignés à 
leur sort, mais déterminés à survivre à tout prix. Le film se calque sur leur existence au 
quotidien, rythmée par les travaux des champs, secouée par les explosions de mines, 
soumise au fracas des bombes. Il enregistre aussi bien les silences des Cambodgiens que 
leurs mots, laissant aux images le soin de dire l'inacceptable précarité d'une situation, 
rendue plus intolérable encore par la détermination des paysans à aller jusqu'au bout d'une 
logique absurde qu'ils ne peuvent que subir. Cette volonté de montrer et de donner à 
entendre, sans prendre en apparence parti, sans jamais tenter ni d'infléchir un témoignage 
ni de rendre plus "parlante" une image, limite sans doute la portée du film, auquel on 
pourra reprocher de s'en tenir à un impressionnisme de surface. Elle fait aussi sa force et 
sa beauté, tout entières contenues dans le regard des paysans rassemblés autour d'un 
boeuf blessé par l'explosion d'une mine ou dans les gestes d'un pêcheur unijambiste 
plongeant pour récupérer son filet, accroché au fond d'une rivière boueuse. &gt;
</TEXT>
</DOC>
