<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005844</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005844</DOCID>
<ACCOUNT>374299</ACCOUNT>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1903</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,SEVICES</SUBJECTS>
<NUM1>950213-10</NUM1>
<ORI1>LYON de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>GARDETTE MONIQUE,CUZIN JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CASTAING</SIP1>
<SYF1>INFANTICIDE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 11 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Les parents de la petite Laurence condamnésDix-huit ans et cinq ans de prison à la suite de la mort de leur fillette</TITLE>
<TEXT> La cour d'assises du Rhône a condamné, samedi 11 février, Monique Gardette, épouse Cuzin, à dix-huit ans de réclusion criminelle pour " violence 
volontaire habituelle sur mineur de quinze ans ayant entraîné la mort ". La petite 
Laurence, quatre ans, avait succombé à des sévices, le 2 juin 1992. Son père, Jean-Paul 
Cuzin, quarante-six ans, inspecteur des impôts, a été condamné à cinq ans 
d'emprisonnement.</TEXT>
<TEXT>
 Le procès des époux Cuzin a connu vendredi après-midi un petit coup de théâtre. Alors 
qu'elle avait toujours nié avoir violenté sa belle-fille, la petite Laurence (Le Monde du 9 et 
11 février), Monique Gardette déclarait d'une voix blanche : " J'ai été beaucoup trop 
sévère envers Laurence. Il m'est arrivé de la frapper : des claques, des coups, des 
fessées... " Puis elle donnait une nouvelle version de la mort de la fillette. Le dimanche 2 
juin 1992, dans leur villa de Lacenas (Rhône) : " Nous étions au bord de la piscine. 
Laurence a fait une bêtise et je l'ai secouée et poussée. La petite a heurté la margelle et a 
perdu connaissance. Je l'ai alors prise dans mes bras pour l'emmener à l'hôpital. "</TEXT>
<TEXT>
 Les jurés n'ont pas tenu compte de ces aveux partiels. Cette seconde version ne 
correspondait d'ailleurs pas plus que la première au constat du rapport d'autopsie. Ce qui a 
frappé durant ces quatre jours d'audience, comme le relevait M  Lacombe, avocat de 
l'association Enfance et Partage, partie civile, c'est que " Laurence était absente du coeur 
de Jean-Paul Cuzin et de Monique Gardette ". L'inspecteur des impôts, pour défendre 
coûte que coûte sa femme, a plutôt " chargé " la fillette, et l'ancienne représentante de 
commerce n'a eu de cesse d'évoquer les " gros problèmes de santé " de Laurence, alors 
que les aides maternelles et les médecins devaient dire à la barre que ces problèmes 
étaient tantôt imaginaires, tantôt provoqués par la maltraitance.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" IRRESPONSABILITÉ MÉDICALE "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Claude Cuzin et Monique Gardette ne sont pas des " monstres ",  avait affirmé 
l'avocat général, mais ils forment un " couple pathologique pervers et pitoyable ". Comme 
l'avait indiqué l'expert-psychiatre, lui est un " névrotique obsessionnel ". Elle, présente 
une " personnalité psychorigide ", incapable de supporter la moindre résistance. Or 
l'inspecteur des impôts, père démissionnaire, mari soumis, s'était totalement déchargé de 
l'éducation de ses deux filles issues d'un premier mariage. Monique Gardette avait 
immédiatement pris en grippe Laurence et a cherché à s'en " débarrasser ", voulant même 
faire interner la petite fille dans un établissement pour débiles profonds.</TEXT>
<TEXT>
Coupables, mais pas seuls responsables dans cette affaire : M Zelnati a dénoncé avec 
virulence l'" irresponsabilité médicale " de quatre ou cinq praticiens, " tous spécialistes de 
l'enfance maltraitée " à l'hôpital Edouard-Herriot de Lyon. Des médecins qui se sont 
abrités, pour ne pas signaler leurs observations, derrière le fait qu'une enquête sociale 
d'assistance éducative en milieu ouvert (AEMO) avait été déclenchée et qu'un juge pour 
enfants avait été saisi. Et que dire, poursuit M Zelnati, de ce magistrat qui avait sur son 
bureau, le 7  mai 1992, un rapport d'une assistante sociale indiquant que Laurence était en 
" grave danger " et qu'il fallait la retirer d'urgence de son milieu familial ?</TEXT>
</DOC>
