<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018256</DOCID>
<ACCOUNT>391578</ACCOUNT>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1985</FAB>
<NUM1>950510-30</NUM1>
<NAMES>GREENPEACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<SOT1>L'organisation réclame des lois plus strictes</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI&gt;SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ORGANISMES GENETIQUEMENT MODIFIES (OGM)</LEAD1>
<TITLE>Le transport incontrôlé des produits  du génie génétique inquiète Greenpeace</TITLE>
<TEXT> L'ORGANISATION écologiste Greenpeace vient de publier les résultats d'une enquête qui tend à démontrer qu'" il est possible d'envoyer par la poste des 
organismes génétiquement modifiés " (OGM) à n'importe qui, n'importe où dans le monde, 
et cela sans qu'aucune question soit posée ". L'association de défense de l'environnement 
estime, dans son communiqué, qu'il est " absolument nécessaire de mettre en place une 
réglementation internationale afin de contrôler et de surveiller le transport des OGM ".</TEXT>
<TEXT>
  Qu'il s'agisse de bactéries, de virus ou d'organismes plus sophistiqués (plantes et 
animaux), ces OGM sont devenus monnaie courante pour les spécialistes des 
biotechnologies. Balbutiantes il y a seulement vingt ans, les manipulations du vivant ont 
désormais droit de cité dans la plupart des laboratoires privés ou publics, et même au-delà. 
Depuis 1987, des centaines de plants de maïs, tabac, betterave et autres végétaux 
transgéniques (dans lesquels a été introduit un gène étranger) ont ainsi été testés en plein 
champ. Evolution logique : la tomate Flavr Savr, premier aliment génétiquement modifié à 
être commercialisé, débarquait sur les marchés américains, en juin 1994 (Le Monde du 1 
juin 1994), après avoir obtenu, deux ans plus tôt, le feu vert de la très puissante Food and 
Drug Administration.</TEXT>
<TEXT>
 Aux Etats-Unis, comme en Europe, cette montée des biotechnologies s'est accompagnée 
de la mise en oeuvre de toute une série de réglementations visant à contrôler l'innocuité et 
la dissémination de ces produits. Adoptées en 1990, les directives européennes relatives au 
génie génétique prévoient une série impressionnante de procédures de contrôle et de 
sécurité. Pour mettre la législation française en conformité avec ces directives, une loi sur 
l'utilisation et la dissémination des OGM a été adoptée, en juin 1992, qui prévoit, elle 
aussi, un contrôle très strict de ces organismes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COLIS PERDUS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans ce contexte que se situe l'enquête de Greenpeace, dont l'objectif était " de 
prouver l'absence de contrôle concernant l'envoi de colis d'OGM à travers le monde par 
les services postaux normaux ". Entre novembre 1994 et avril 1995, l'association a 
expédié, à partir de Washington et de la Suisse, 18 paquets déclarés " substances 
biologiquement dangereuses " (contenant en réalité une inoffensive levure), en direction de 
neuf pays différents d'Europe, d'Amérique, d'Afrique et d'Extrême-Orient. Greenpeace 
précise que " les services postaux américains, russes, allemands et suisses n'ont eu aucune 
difficulté à distribuer des paquets portant la mention " Matériels génétiquement modifiés " 
chez des particuliers ", que " trois paquets fuyaient quand ils sont arrivés en Allemagne, en 
Suisse et au Brésil ", et que " deux autres paquets ont disparu en route et n'ont pas été 
retrouvés depuis ".</TEXT>
</DOC>
