<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016750</DOCID>
<ACCOUNT>389534</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOODRICH FRANCES,HACKETT ALBERT</PEOPLE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>LE JOURNAL D'ANNE FRANK, de Frances Goodrich et Albert Hackett. Mise en scène : Pierre Franck. Avec Marie Gillain, Bernard Crombey, Catherine Arditi, Geneviève Mnich, Maurice Bénichou, Frédéric Gorny, Gérard Lartigau... THÉÂTRE HÉBERTOT, 78 bis, boulevard des Batignolles, Paris 17. Mo Villiers et Rome. Tél. : 43-87-23-23. Du mardi au samedi à 20 h 45. Matinées samedi à 16 h 30 et dimanche à 15 heures. Durée : 2 h 30. De 100 F à 250 F.</NOTE>
<NUM1>950429-2-029-03</NUM1>
<NAMES>FRANCK PIERRE,GILLAIN MARIE,FRANCK ANNE</NAMES>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT &gt;</SIP1>
<SU21>DANS LES THEATRES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE JOURNAL D'ANNE FRANK, de Frances Goodrich et Albert Hackett. &gt;</TITLE>
<TIO1>LE JOURNAL D'ANNE FRANK</TIO1>
<TEXT> Voilà de ces témoignages, une de ces oeuvres " de formation " qui, à un moment ou l'autre 
de l'enfance, passe dans les mains de chacun d'entre nous, précis bouleversant de courage 
et d'humour écrit par une jeune fille juive de Hollande, recluse dans un grenier 
d'Amsterdam du 6 juillet 1942 au 4 août 1944. Anne Frank (Marie Gillain, splendide 
héroine de L'Appât, de Bertrand Tavernier) était remuante, sensible, née en Allemagne le 
12 juin 1929. Son père, Otto (Bernard Crombey), était un petit industriel de Francfort. 
Chassée de son pays par le nazisme, la famille Frank se réfugie à Amsterdam. L'invasion 
allemande des Pays-Bas les rattrappe en janvier 1940. Deux ans plus tard, les Frank, 
bientôt rejoints par les Van Daan (Geneviève Mnich et Maurice Bénichou), leur fils Peter 
(Frédéric Gorny, révélé par André Téchiné dans ses Roseaux sauvages) et un dentiste, 
Dussel (Gérard Lartigau) doivent se terrer dans " l'arrière-maison " de l'entreprise dont la 
gestion est confiée à deux employés anti-nazis, Kraler (Jean-Marie Bernicat) et Miep 
(Nathalie Niel).</TEXT>
<TEXT>
  La réalisation du Journal d'Anne Frank est signée aujourd'hui par l'un de ces trop rares 
honnêtes hommes du théâtre privé parisien, Pierre Franck, directeur du Théâtre de 
l'Atelier. On connait la patte, dans la tradition de qualité française, de ce metteur en scène 
: un apparent naturalisme transcendé par des éclats de poésie ; le goût aussi de la direction 
d'acteurs qui tous ici sont excellents. On fera mention spéciale de Marie Gillain. Sa 
connivence avec une figure mythique de l'adolescence, l'aisance de son jeu, sa maîtrise 
vocale ou sa liberté de mouvements, sa détermination, où se mêle de la grâce et une belle 
autorité, en font la plus sûre jeune première révélée de longtemps et oui, on pense une fois 
encore, mais ici avec une réelle conviction, aux débuts d'Isabelle Adjani.  &gt;
</TEXT>
</DOC>
