<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028930</DOCID>
<ACCOUNT>405554</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/0101</FAB>
<NUM1>950728-2-001-01</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ASHE ARTHUR,RICHMOND,WILDER DOUGLAS,YOUNG LEONIDAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANCIEN CHAMPION DE WIMBLEDON MORT DU SIDA EN 1993 - LA STATUE EST ERIGEE SUR MONUMENT AVENUE A RICHMOND (VIRGINIE)</LEAD1>
<TITLE>Un Arthur Ashe en bronze chez les ex-confédérés</TITLE>
<TEXT> C'est une victoire post-mortem, mais hautement symbolique. Sur Monument Avenue, ce boulevard que les habitants de Richmond 
(Virginie) aiment appeler les " Champs-Elysées du Sud ", se dressera bientôt une 
statue à la mémoire d'Arthur Ashe, le champion de tennis. Ainsi en a décidé 
récemment le conseil municipal de l'ancienne capitale des Etats du Sud pendant la 
guerre de Sécession. Cette décision " historique " a mis fin à une intense et 
douloureuse polémique, qui a réveillé les blessures mal cicatrisées de la guerre 
civile.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien champion de Wimbledon et fils du pays, mort du sida en 1993, est 
représenté avec un sourire aux lèvres : il tient une raquette de tennis dans la main 
gauche et des livres dans celle de droite, pour symboliser l'importance qu'il attachait 
à l'éducation. Arthur Ashe rejoindra, sur Monument Avenue, d'autres hommes de 
bronze, les héros de la confédération, à qui les habitants de Richmond vouent un culte 
: Jefferson Davis et les généraux " Jeb " Stuart, Thomas Jackson et, surtout, Robert 
Edward Lee. Cent trente ans après que Richmond se fut rendue, après dix mois de 
#siège, aux troupes du général nordiste Ulysses Grant, un " Africain-Américain ", si 
célèbre soit-il, pouvait-il côtoyer, dans la postérité, des figures emblématiques de la 
guerre civile, a priori ardents défenseurs du maintien de l'esclavage ?</TEXT>
<TEXT>
  La réponse n'allait pas de soi pour les très sudistes habitants de la capitale de la 
Virginie. Pour certains, il s'agissait même d'une provocation. Dans sa jeunesse, 
Arthur Ashe avait été obligé de quitter Richmond pour poursuivre sa carrière, le club 
de tennis de la ville n'admettant que les Blancs. Le gouverneur démocrate, Douglas 
Wilder, ainsi que le maire, Leonidas Young, tous deux noirs, avaient plaidé pour que 
les habitants de Richmond acceptent la statue de l'ancien champion, expliquant qu'il 
s'agissait d'un puissant symbole de réconciliation raciale. Mais le débat s'est fait 
âpre, insidieux, hypocrite : " Le problème n'est pas racial, mais purement artistique 
", dit l'un. " Il faudrait avoir une statue à la mémoire des Noirs qui se sont battus 
pour la Confédération ", argumenta l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  " Il porte une tenue de tennis, cela ne " colle " pas avec les habits du XIXe siècle 
des autres statues ", remarqua un troisième. " Nous devons protéger notre héritage 
", estima un quatrième. Le maire, par souci de compromis, proposa d'ériger la statue 
près de l'ancien club de tennis ségrégationniste, voire d'inaugurer un " boulevard 
Arthur- Ashe ". Mais il ne parvint pas à convaincre les jusqu'au-boutistes de l'égalité 
raciale, pour qui cette question touchait à l'âme même de la ville : Lee et Ashe 
devaient cohabiter. Ce sont eux qui, finalement, ont eu gain de cause. Cette décision, 
a souligné Leonidas Young, " montre que nous avons grandi et qu'il est très difficile 
de grandir ".</TEXT>
</DOC>
