<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035074</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035074</DOCID>
<ACCOUNT>413669</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950925</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230995/1802</FAB>
<NUM1>950925-2-014-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MATIERES PREMIERES &gt;Dépréciation  généralisée</TITLE>
<TEXT> À L'EXCEPTION des céréales qui ne cessent de flamber pour cause de pénurie annoncée, un grand nombre de matières premières affichent des cours 
déprimés. Pour toutes sortes de raisons : les unes parce qu'elles connaissent une forme de 
pléthore, les autres parce qu'elles sont confrontées à une diminution de la demande, les 
autres encore parce que les fonds d'investissement se désengagent brutalement sans que 
les données fondamentales du marché ne le justifient.</TEXT>
<TEXT>
  Le sucre entre dans la première catégorie. La saison est suffisamment avancée pour que 
l'USDA (le département américain de l'agriculture) et la maison de courtiers allemande 
Czarnikow sachent que la récolte mondiale qui se déroule entre l'été 1995 et celui de 
l'année suivante sera " une récolte record ", " la plus grande de tous les temps ", selon les 
statisticiens de Czarnikow, puisqu'elle dépasse même le précédent de 1991-1992. " Ce type 
de surenchère sur les prévisions de récolte a toujours un effet ravageur sur les prix ", 
explique un opérateur. Au total, la production mondiale devrait, selon ces estimations, 
s'établir à plus de 119 millions de tonnes contre 117 millions de tonnes annoncées au mois 
de mai.</TEXT>
<TEXT>
  L'Union européenne n'est pas en reste : elle connaît, elle aussi, un certain rebond de son 
offre : 18,41 millions de tonnes sont annoncées contre 16,51 millions de tonnes au cours de 
la campagne précédente. La France, qui, dans l'échiquier européen, occupe la première 
place, voit elle aussi ses performances augmenter : grâce à un été chaud et sec, la teneur 
en sucre des betteraves s'est améliorée. L'offre française augmentera probablement de 4 
%, pour s'établir à 4,5 millions de tonnes. Le Brésil connaît également une production 
record (12,7 millions de tonnes, soit un gain de 2 %, par rapport à l'année précédente) en 
dépit des gelées. La Russie, l'Ukraine et même la Chine ont amélioré leurs compétences, 
leurs productions s'établissant respectivement à 1,9 million de tonnes (+ 13 %), 4 millions 
de tonnes (+ 11 %) et 6,4 millions de tonnes (+ 6 %).</TEXT>
<TEXT>
  Seule l'offre de l'Inde, premier producteur mondial, devrait réduire de 2 % pour ne 
s'établir qu'à 16 millions de tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, le marché s'attend à une surproduction quasi générale.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LE CACAO AUSSI</TEXT>
<TEXT>
 Le cacao connaît un sort plus défavorable encore. Les négociants restent sourds aux 
diverses annonces de l'ICCO (Organisation internationale du cacao). Ils sont non 
seulement sceptiques sur le nouveau déficit proclamé de la production mondiale, mais 
encore sur le plan de réduction de la production plan détaillé pays par pays qu'a l'intention 
de mettre en place ce même organisme. L'ICCO est une émanation des pays producteurs 
eux-mêmes, il est vrai. Aussi ses statistiques sont-elles souvent ressenties comme 
tendancieuses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFORMATION " SPÉCULATIVE "</TEXT>
<TEXT>
 Et puis, le marché trouve parfaitement illusoire d'essayer de limiter l'offre " d'un produit si 
sensible aux aléas climatiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les opérateurs, du moins pour cette denrée, sont peu sensibles aux 
perspectives futures ; ils se préoccupent du présent. Or, même si Lambert Kouassi Konan, 
ministre ivoirien de l'agriculture, s'entoure de précautions en ne dévoilant pas comme 
d'habitude ses ventes de cacao, jugeant " spéculative " ce type d'information, les 
opérateurs, eux, savent pertinemment, d'une part, que l'offre commercialisée de la Côte-
d'Ivoire, premier producteur mondial, a été supérieure à la moyenne (850 000 tonnes) en 
1994-1995, d'autre part que ce pays vend actuellement " de manière continue ". Ces 
déversements pèsent incontestablement sur les cours.</TEXT>
<TEXT>
  " Le marché réagit presque systématiquement à tout ce qui peut le déprécier ", avoue un 
négociant en cuivre. Ce propos d'une grande justesse pourrait s'appliquer à presque toutes 
les matières premières. Alors qu'il ne réagit pas au déficit ni même aux perspectives de 
réduction de production pour le cacao, il entend les analystes du secteur qui prévoient une 
prochaine hausse de la production mondiale du cuivre en raison des augmentations de 
capacités du Chili. Les rumeurs dans ce sens étaient vagues et contradictoires, il y a 
quelques mois. Elles se précisent au fil du temps qui passe. Cette semaine, les analystes du 
secteur affirment que les exportations du Chili, premier fournisseur mondial, devraient 
augmenter de 12 % au cours du dernier trimestre. Il n'en faut pas plus pour que les cours 
du métal rouge rejoignent une nouvelle fois cela leur était déjà arrivé au début du mois les 
bas-fonds.</TEXT>
</DOC>
