<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003586</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003586</DOCID>
<ACCOUNT>371194</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1200</FAB>
<SUBJECTS>BEUR,BANLIEUE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<NUM1>950130-11</NUM1>
<ORI1>FÈS (Maroc)de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>AIT IDDIR STEPHANE,HAMADI RADOUANE,MARRACKECH,MARZOUG HAMEL,CASABLANCA,FES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Ils avaient participé à la campagne d'attentats islamistes organisée cet été au Maroc</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Verdict prononcé samedi 28 janvier 1995, contre les auteurs de la campagne d'attentats organisée en août 1994 à Casablanca, Fès et Marrakech.</LEAD1>
<TITLE>Trois beurs de la région parisienne ont étécondamnés à mort par la cour d'appel de Fès</TITLE>
<TEXT> Trois condamnations à mort et trois peines de réclusion criminelle à perpétuité : la justice marocaine a durement frappé les jeunes gens considérés, 
au terme d'une procédure pénale bâclée, comme les principaux acteurs de la campagne 
d'attentats organisée en août 1994 à Casablanca, Fès et Marrakech. La peine de mort a 
été prononcée contre les deux beurs de La Courneuve  le Franco-Algérien Stéphane Aït 
Iddir, vingt-trois ans, et le Franco-Marocain Radouane Hamadi, vingt-six ans qui avaient 
participé le 24 août à la fusillade meurtrière de l'hôtel Atlas Asni de Marrakech (deux 
touristes espagnols tués).</TEXT>
<TEXT>
  Egalement condamné à la peine capitale, Hamel Marzoug, un Algérien de vingt-neuf ans 
ayant passé l'essentiel de sa vie en France, a été jugé coupable d'avoir tiré une rafale sur 
un mur du cimetière juif de Casablanca en août 1994, et d'avoir participé à deux attaques à 
main armée contre une banque d'Oujda et un restaurant McDonald's de Casablanca en 
novembre 1993. " C'est ce soir qu'on me tue ? ", a demandé Hamel Merzoug, affolé, à la 
lecture du verdict, samedi 28 janvier à cinq heures du matin.</TEXT>
<TEXT>
  Ces condamnations à mort paraissent d'autant plus terribles qu'en l'absence du troisième 
membre du " groupe de Marrakech ", Tarik Falah, écroué en Allemagne, les débats n'ont 
pas pu déterminer qui était l'auteur des coups de feu mortels de la fusillade de l'hôtel Atlas 
Asni. Le procès de Fès n'a pas réussi à établir que Stéphane Aït Iddir, qui rejetait sur 
Tarik Falah la responsabilité de l'assassinat, avait tiré sur les deux touristes. Hamel 
Merzoug, lui, est promis au peloton d'exécution sans jamais avoir été accusé d'avoir tiré 
sur quelqu'un : ce " braqueur " avait seulement ouvert le feu sur une vitre lors de l'attaque 
à main armée de la banque d'Oujda. Des trois condamnés à mort, seul Radouane Hamadi a 
été convaincu d'avoir blessé un gardien du McDonald's de Casablanca.</TEXT>
<TEXT>
 Les trois peines de prison à vie concernent le " groupe de Fès " qui, le 25 août 1994, avait 
ouvert le feu sur des policiers sans faire de blessé, après avoir détourné un taxi. Le 
Français Kamel Benakcha, un fils de harki âgé de vingt-six ans, le Marocain Abderrahman 
Boujedli, âgé de vingt-quatre ans et arrivé en France en 1980, et le Marocain Adbeslam 
Garoise, vingt-cinq ans, étaient accusés d'avoir projeté " une opération d'assassinat contre 
les forces de l'ordre dans le but de créer la pagaille et de semer la terreur " au Maroc.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MARTYRS ISLAMISTES "</TEXT>
<TEXT>
  La cour d'appel a, en quelque sorte, sanctionné la violation de ce tabou consistant à s'en 
prendre aux policiers marocains. Intervenant après sept heures de délibéré, le verdict a 
cependant été plus modéré que les réquisitions du procureur général du roi, qui avait 
demandé la peine capitale pour les six islamistes précités. En ce qui concerne leurs onze 
complices présumés des Marocains vivant au Maroc l'échelle des peines prononcées va de 
six mois avec sursis à dix ans de prison ferme.</TEXT>
<TEXT>
 Au regard de la minceur des éléments à charge retenus contre les accusés les plus 
lourdement condamnés, à l'issue d'une instruction conduite à marche forcée et présentant 
d'indiscutables failles absence du co-accusé Tarik Falah et du commanditaire présumé de 
la campagne d'attentats, Abdellilah Ziad, alias " Rachid ", tous deux écroués en Allemagne 
depuis décembre (Le Monde des 24, 25, 26 et 27 janvier) , il faut chercher des raisons 
d'ordre extra-judiciaire au jugement de Fès. " Hamel Marzoug, de nationalité algérienne, 
est l'objet d'un règlement de comptes entre le Maroc et l'Algérie. Il ne mérite pas la peine 
de mort, sauf à accepter qu'on puisse ôter la vie pour les besoins de la diplomatie 
marocaine vis-à-vis de l'Algérie ", ont réagi ses avocats, Ms Arnaud Montebourg et 
Kamel Dayekh. " C'est une grave faute politique qui plonge le Maroc dans la barbarie.n 
Le Maroc vient de créer trois martyrs islamistes ", ont commenté Ms Francis Terquem et 
Marie-Paule Pioli, qui défendaient les deux beurs de La Courneuve aux côtés de M 
Abdesslam Chahouche, l'un des responsables de l'Association marocaine des droits de 
nl'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Parlant au nom de ses " frères " assis sur les bancs des accusés, Radouane Hamadi avait 
fait une ultime déclaration en français à l'adresse des magistrats professionnels de la cour 
d'appel, juste avant la mise en délibéré du jugement : " Nous voulons être jugés comme 
des êtres humains et non comme des terroristes ou des gangsters. Si nous avons embrassé 
un islam violent, c'est d'abord à cause du racisme régnant en France. Nos frères marocains 
se font tuer comme des lapins, en Corse notamment. J'ai moi-même des copains qui ont été 
assassinés par des policiers ou des racistes, qui ont été condamnés à des peines de un ou 
deux ans de prison avec sursis. C'est avec des choses comme ça que Rachid nous a 
endoctrinés ". Comme ses " frères ", Radouane Hamadi avait, dans cette dernière 
#intervention, demandé pardon au roi.</TEXT>
<TEXT>
  Stéphane Aït Iddir, lui, s'était adressé à Hassan II : " Je veux dire au roi, Commandeur 
des croyants, que je me suis aperçu, en prison, que le Maroc est géré islamiquement. " Les 
avocats des trois condamnés à mort ont annoncé leur décision d'utiliser toutes les voies de 
recours extraordinaire, dont le droit de grâce royale, et déposeront dès lundi un pourvoi en 
cassation.</TEXT>
</DOC>
