<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008598</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008598</DOCID>
<ACCOUNT>378179</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1167</FAB>
<NUM1>950303-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 FEVRIER ET 01 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Quatre  journalistes  sont poursuivis  par les autorités  ivoiriennes</TITLE>
<TEXT> DEUX PROCÈS dans lesquels des journalistes font l'objet de poursuites de la part du gouvernement ivoirien ont eu lieu, mardi 28 février et mercredi 1 mars, à Abidjan. Dans le premier cas, De Bê Kwas, journaliste, et Abou Cissé, fondateur de l'hebdomadaire La Patrie, proche du Rassemblement des républicains (RDR), parti d'opposition centriste, sont accusés de complicité d'offense au chef de l'Etat. Dans des articles parus en janvier et février, La Patrie avait évoqué le scandale de la surfacturation des complexes sucriers, qui avait éclaté en 1977.</TEXT>
<TEXT> A l'époque, le président Henri Konan Bédié était ministre des finances, et les journalistes l'ont accusé de s'être rendu coupable de" surfacturations " et d'" indélicatesse ". Faisant valoir que ces faits tombaient sous le coup d'une loi d'amnistie votée en 1986, le procureur a requis vingt mois de prison ferme contre les deux journalistes en déclarant : " Ce n'est pas parce que la surfacturation a existé qu'il n'y a pas d'offense quand on parle du chef de l'Etat en termes méprisants (...). Que ce soit vrai ou pas ne nous intéresse pas. " L'audience a donné lieu à des manifestations de soutien aux prévenus, violemment réprimées par la police.</TEXT>
<TEXT> Mercredi 1Ñò mars, c'était au tour de Dembele Fousseni, directeur de publication, et de Brahima Kone, rédacteur au mensuel musulman La Plume, de comparaître devant le tribunal, placé sous haute surveillance policière. Les deux journalistes sont détenus depuis le 22 février et inculpés d'" atteinte à l'ordre public, discrédit sur les institutions et troubles politiques graves ". On leur reproche la publication d'un article intitulé " Cadres musulmans : l'épuration ethnique continue ", dans lequel ils reprochaient au gouvernement le limogeage systématique des fonctionnaires musulmans. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
