<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025345</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025345</DOCID>
<ACCOUNT>400880</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1266</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,LOGEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950628-2-013-31</NUM1>
<NAMES>TIBERI JEAN,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA DECLARATION DE JEAN TIBERI, LE LUNDI 26 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le dégel de Paris</TITLE>
<TEXT> A peine installé dans le fauteuil de maire de Paris, Jean Tiberi va de sinistre en désastre dans sa gestion de l'épineuse question du logement à Paris. " Il 
est évident que je ne suis pas Jacques Chirac ", notait-il lundi 26 juin, soudain projeté 
devant les caméras de LCI, lui qui, depuis des années, aimait avant tout l'ombre et la 
discrétion. Car l'ancien premier adjoint paie chèrement le départ pour l'Elysée de Jacques 
Chirac. Ce départ, au bout de dix-huit ans de règne absolu qui avait pu laisser penser que 
la gestion de la capitale était une aimable sinécure, et la concomitance des élections 
municipales, ont brutalement dégelé la banquise parisienne. Les élus de la majorité voient 
soudain s'ouvrir des gouffres sous leurs pieds.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des semaines, depuis la révélation par InfoMatin d'une sombre affaire de pots-de-
vin en échange d'un logement social, la Mairie de Paris recule maladroitement et en 
désordre au rythme de révélations qu'elle ne peut sérieusement démentir. Après avoir crié 
à la manipulation, après avoir dénoncé " une campagne manifestement orchestrée ", le 
nouveau maire de Paris se dit conscient qu'il faut plus de transparence, promet de 
nouvelles règles d'attribution des logements, annonce la constitution d'une commission 
d'experts, la vente du " domaine privé "... Et pour parfaire ce bel exercice de retraite en 
rase campagne, M. Tiberi assure qu'il n'a peut-être pas bien été conseillé en matière de 
communication...</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela pourrait sembler quelque peu dérisoire, si les pratiques politiques d'une 
majorité toute puissante de 1983 à 1995 (vingt mairies d'arrondissement sur vingt) ne se 
trouvaient dans leur ensemble remises en cause. La centralisation à outrance, l'obsession 
du secret, l'absence de contestations au sein du Conseil de Paris avaient permis à Jacques 
Chirac d'asseoir son pouvoir. Ce système s'est généralisé à l'ensemble de l'édifice 
municipal, laissant quelques élus, dont MM. Tiberi et Romani, gérer de manière 
discrétionnaire leur territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Les multiples affaires de logement viennent ainsi à point nommé rappeler les deux 
conséquences directes du " système Chirac " : des pratiques clientélistes, d'abord ; un 
archaïsme certain dans l'organisation de l'appareil municipal et de ses services, ensuite. 
Car le problème du " domaine privé ", s'il met en cause les avantages, petits et grands, 
d'une nomenklatura RPR, souligne également la confusion qui règne à l'Hôtel de Ville.</TEXT>
<TEXT>
  Combien de logements compte ce parc ? Le chiffre de 1 300 avancé par la mairie est 
contesté par un organisme indépendant. Existe-t-il seulement un inventaire exhaustif ? Si 
oui, pourquoi le maire de Paris a-t-il besoin de nommer une commission d'experts pour " 
dresser un tableau objectif de la situation " ? Jean Tiberi veut répondre avec " calme et 
sérénité " à ces questions. Pour cela, il lui faudra revoir de fond en comble les principes 
politiques de sa gestion de la capitale.</TEXT>
</DOC>
