<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001104-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001104-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354591</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,LIAISON FERROVIAIRE,TGV,DEPARTEMENT AISNE,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>CHATEAU THIERRY,DUTREIL RENAUD,CHARLY SUR MARNE,JOURDAIN DOMINIQUE,MASSOULIER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>LESTANG PARADE THIERRY DE</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; PICARDIE&gt; LE TGV-EST DIVISE LES HABITANTS DU SUD DE L'AISNE&gt; Associations et élus s'affrontent sur fond de bataille municipale à Château-Thierry</TITLE>
<TEXT>A première vue, la taille de l'enjeu peut sembler modeste : juste 40 kilomètres. En fait, le tracé du TGV-Est, qui devrait traverser le 
sud de l'Aisne sur le territoire d'une vingtaine de communes, donne 
lieu à de vives polémiques. La ligne à grande vitesse, qui devrait 
relier Paris à Strasbourg, vers l'an 2000 ou 2001, sans même 
d'ailleurs faire halte dans le département, est tiraillée entre deux 
projets. Le tracé nord, appelé aussi " de référence " car proposé 
initialement par la SNCF, et le tracé sud, qu'elle a finalement 
accepté. Ce dernier est actuellement soumis à enquête publique 
jusqu'au 2 novembre 1994. Inévitablement les passions exacerbées par 
les incertitudes se sont acheminées sur les rails de l'affrontement 
politique. </TEXT>
<TEXT>
  Un bras de fer oppose Renaud Dutreil (UDF-PR), et conseiller 
général de Charly-sur-Marne, à Dominique Jourdain (PS), maire de 
Château-Thierry depuis 1989. M. Dutreil, devenu député à la suite du 
décès, le 22 août, de l'ancien ministre André Rossi, dont il était le 
suppléant, milite activement pour le tracé sud, passant justement par 
la commune de Château-Thierry. M. Jourdain refuse énergiquement cette 
intrusion. Il n'est pas loin, d'ailleurs, d'assimiler l'arrivée du 
TGV sur ses terres à une sorte du cheval de Troie moderne, manoeuvré 
par son rival pour lui ravir la mairie. </TEXT>
<TEXT>
 " Le bateau ivre "</TEXT>
<TEXT>
  La zone industrielle de Château-Thierry représente 80 hectares. Si 
le tracé sud est choisi, les surfaces prévues pour accueillir les 
entreprises seront amputées d'un tiers. C'est inacceptable aux yeux 
de M. Jourdain, qui s'indigne : " Les nuisances économiques sont des 
atteintes à l'écologie, dit-il. Elles déstabilisent l'homme dans son 
mode de vie. " M. Dutreil se garde bien de dévoiler ses intentions 
pour les élections municipales de Château-Thierry, mais il 
s'intéresse de très près à la gestion de cette commune, qui abrite 
dix-sept mille habitants. Avec deux conseillers municipaux 
d'opposition, ce maître de requêtes au Conseil d'Etat, âgé de 
trente-quatre ans, vient d'obtenir l'annulation du budget 
supplémentaire 1993 de Château-Thierry par le tribunal administratif 
d'Amiens pour excès de pouvoir (le Monde du 29 septembre). Pour bien 
des observateurs, l'entrée en lice du député dans la conquête de 
l'hôtel de ville a déjà commencé. " Château-Thierry, c'est le bateau 
ivre. Il n'y a plus personne au gouvernail ", proclame-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Plus de 2 milliards de francs</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la tempête, M. Jourdain reste ferme à la barre et envisage 
d'interjeter appel. Selon lui, la décision du magistrat n'a été 
motivée que par une question de forme. Au sujet du dossier du TGV, le 
député met d'abord en avant des considérations techniques. " 
L'essentiel, pour moi, n'est pas une question de tracé, mais d'impact 
général. Or le TGV n'apporte rien au sud de l'Aisne ", souligne M. 
Dutreil, ancien conseiller auprès de Gérard Longuet, ministre de 
l'industrie. Il assure qu'il se battra pour obtenir des 
compensations, quel que soit le trajet définitif choisi.</TEXT>
<TEXT>
  La polémique entre les deux hommes a été largement nourrie par les 
multiples évolutions des études menées. En 1989, il était envisagé de 
faire passer le TGV à 1 ou 2 kilomètres au nord de l'autoroute A 4. 
En 1990, avec quelques retouches, ce tracé était accepté par le 
ministère des transports. Il était présenté par la SNCF, en 1992, en 
consultation pour la phase d'avant-projet sommaire, mais une autre 
variante était alors avancée : le tracé sud, tant décrié par le maire 
de Château-Thierry. Le fait que ce second projet ait été nettement 
favorisé par ses adversaires politiques, en particulier par André 
Rossi, alors député, n'a pas contribué à apaiser les tensions. 
L'Association des communes du sud de l'Aisne concernées par le tracé 
du TGV, créée en janvier 1993, avait même à sa tête André Rossi, et 
M. Dutreil au poste de secrétaire. L'union sacrée était de rigueur : 
Michel Crapart (PCF), maire de Bezu-Saint-Germain, assumait les 
fonctions de vice-président.</TEXT>
<TEXT>
 Au printemps 1993, le Centre d'études techniques de l'équipement de 
l'Est a finalement conclu en faveur de l'option sud, en raison d'un 
impact moindre sur l'environnement, mais la SNCF s'est, en parallèle, 
inquiétée de son coût : 180 millions de francs de plus que le tracé 
nord, lui-même évalué à 2 milliards de francs pour la traversée de 
l'Aisne. " Nous contestions le rapport qualité-prix de ce tracé sud 
qui ne nous avait pas paru meilleur que le projet précédent ", 
explique aujourd'hui Pierre Massoulier, chef de division de la 
mission TGV-Est à Paris. Cela n'empêche pas M. Massoulier de 
travailler sans état d'âme sur l'aménagement sudiste, choisi en mars 
par le ministère de l'équipement, des transports et du tourisme après 
avis du ministère de l'environnement. En octobre 1993, un rapport 
confidentiel était aussi établi en faveur du tracé sud par le préfet, 
Pierre-René Lemas.</TEXT>
<TEXT>
  La consultation de seize communes concernées par l'un ou l'autre 
des tracés a livré des résultats sans surprise en mai et juin 1993. 
Le TGV est rarement apprécié près de chez soi ! En janvier 1994, 
l'Association pour la défense de l'intérêt général des habitants et 
des communes en Omois _ opposée au tracé sud _ était fondée 
officiellement sous la présidence de M. Jourdain. Le maire de 
Château-Thierry a déjà mené des actions spectaculaires, comme le 
blocage des trains en gare en mars et avril 1994. Il attend, 
désormais, les résultats de l'enquête publique. " C'est un diktat de 
faire passer le TGV par là ! Nous ne l'accepterons pas, prévient ce 
fabiusien, âgé de quarante-six ans. Sur le plan de l'environnement, 
cet itinéraire ne présente aucun avantage. Il supprime un golf, un 
aérodrome et passe à 350 mètres du quartier Blanchard, où vivent deux 
mille personnes, poursuit-il. Ce n'est pas à moi de dire si le tracé 
nord est bon, mais l'option du sud est mauvaise. " </TEXT>
<TEXT>
 Selon M. Massoulier, représentant de la SNCF, " le maire noircit le 
tableau, c'est de bonne guerre ". Il rappelle que le tracé sud 
traverse Château-Thierry sur une distance de 4 kilomètres. Sur 3 
kilomètres, les rails devraient être installés au-dessous du niveau 
des terrains actuels, afin de limiter les perturbations sonores. " 
Dans le quartier Blanchard, la plus proche maison du lotissement se 
situe à plus de 500 mètres des voies prévues ", précise M. 
Massoulier.</TEXT>
<TEXT>
 Les rails dans le salon</TEXT>
<TEXT>
  Pour compliquer un peu les données de cette bataille, les amis de 
la nature apparaissent aussi divisés. L'Association pour la 
protection de l'environnement et de la santé, présidée par Paul 
Fruchart et Jacques Samyn, conseiller régional, membre du Mouvement 
des écologistes indépendants de Picardie, s'engage pour le tracé sud. 
Dominique Jouniaux, secrétaire départemental adjoint de Génération 
Ecologie, déplore un manque de concertation générale. Il considère 
que le tracé sud nuit beaucoup à Château-Thierry, mais il refuse de 
choisir entre les deux projets.</TEXT>
<TEXT>
  Une égale inquiétude règne chez les habitants concernés par les 
deux axes concurrents. Daniel Barbier, à la ferme de la Cense 
d'Essomes-sur-Marne, verra passer le TGV à l'emplacement de son salon 
si le tracé sud est retenu. Damien van Nespen, agriculteur lui aussi, 
à Bézu-Saint-Germain, devra quitter la ferme habitée par sa famille 
depuis 1919 dans le cas où le tracé nord serait adopté. Le TGV est 
bien dérangeant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
