<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000983-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000983-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350622</ACCOUNT>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>;FRANCE;GRANDE BRETAGNE;PORTUGAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ESPACE UNIQUE,INSTITUTION POLITIQUE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09081872</FAB>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<NAMES>MAJOR JOHN</NAMES>
<NAMES>SIVA ANIBAL CAVACO</NAMES>
<NAMES>SCHAUBLE WOLFGANG,CEE,CDU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>LE 7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La polémique sur le " noyau dur " européen&gt;  Helmut Kohl défend les thèses de ses amis, Edouard Balladur s'en démarque</TITLE>
<TEXT>Alors que les responsables sociaux-démocrates, dans l'opposition, et le ministre, libéral, des affaires étrangères, Klaus Kinkel ont 
réitéré, mercredi 7 septembre, leur opposition au projet européen du 
parti chrétien-démocrate, qui prône notamment une Europe à géométrie 
variable, le chancelier allemand Helmut Kohl, intervenant pour la 
première fois sur ce sujet, a apporté un soutien très ferme, devant 
le Bundestag, à son dauphin présumé, Wolfgang Schauble, un des 
principaux initiateurs du document controversé.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous voulons que les choses avancent, que Maastricht soit 
poursuivi en 1996, a-t-il ainsi déclaré avec véhémence, mais il y a 
une chose que nous ne voulons pas : que le navire le plus lent freine 
le convoi du développement européen. " Le chancelier a toutefois 
admis que ses amis de la CDU n'avaient peut-être pas fait preuve de 
la finesse nécessaire. " Quant à savoir si la formulation de ce texte 
est un modèle de sagesse à tous les points de vue, sur le plan 
diplomatique avant tout, je ne vais pas me prononcer là-dessus " 
a-t-il précisé.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur a, en revanche, pris nettement ses distances avec 
les positions des chrétiens-démocrates allemands. Mercredi, rendant 
compte des délibérations du conseil des ministres, Nicolas Sarkozy, 
ministre du budget et porte-parole du gouvernement, a ainsi expliqué 
que le premier ministre avait déclaré : " La tonalité des propos qui 
se trouvent dans le document de la CDU sur l'Europe ont peu à avoir 
avec [ses] propres déclarations sur l'Europe. "</TEXT>
<TEXT>
  Car, pour le premier ministre français il ne s'agit pas " d'exclure 
qui que ce soit " et de " fixer urbi et orbi les bons élèves pour 
toutes les matières et les mauvais pour toutes les autres ". M. 
Sarkozy a insisté pour dire que le premier ministre s'était ainsi " 
démarqué " du document des chrétiens-démocrates allemands.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'un discours prononcé à l'université de Leyde, aux 
Pays-Bas, le premier ministre britannique a, lui aussi, récusé l'idée 
d'une Europe à deux vitesses et vigoureusement rejeté " la caricature 
grotesque " d'une double approche de l'Europe " une britannique et 
une des onze autres Etats ". " L'idée d'une Union où certains 
seraient plus égaux que d'autres me fait horreur ", a encore dit le 
chef du gouvernement britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre critique à l'égard de l'idée d'une Europe à plusieurs 
vitesses est venue de Lisbonne où le premier ministre, Anibal Cavaco 
Siva, a déclaré : " L'Europe doit avancer avec cohésion et unité 
(...) il n'y a aucune raison pour que la Communauté choisisse un 
système à plusieurs vitesses qui a toujours été rejeté par les Etats 
membres. " Cette position a été aussi affirmée par les responsables 
du parti socialiste, dans l'opposition. _ (AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
