<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001516-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001516-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351183</ACCOUNT>
<CHA1>Sans qu'on y prenne garde, la décentralisation a instauré une situation où la séparation des pouvoirs entre l'exécutif et le législatif, base de la démocratie, n'existe pas. Chef de l'exécutif, le président du conseil général est en même temps le président de l'assemblée départementale. Comme si le ministre des finances était également le président de la commission des finances de l'Assemblée nationale ! C'est là le coeur du débat.</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09131042</FAB>
<SUBJECTS>DECENTRALISATION,SCANDALE,POT DE VIN,POUVOIR POLITIQUE,CONSEIL GENERAL,INSTANCE,DEPARTEMENT VAR,PROPRIETE FONCIERE</SUBJECTS>
<NOTE>Christian Goux est ancien président de la Commission des finances de l'Assemblée nationale, ancien député (PS) du Var.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>GOUX CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>Débats&gt;La lutte contre la corruption&gt; Décentralisation et clientélisme</TITLE>
<TEXT>Il ne se passe pas de jours sans que de nouvelles affaires éclatent, dont élus, milieux des affaires et milieu tout court sont les 
principaux protagonistes. Cette situation, assez neuve en apparence, 
exige que l'on recherche des explications non circonstancielles pour 
mieux la comprendre et pour mieux lutter contre ses effets 
pernicieux. Pour cela, il faut recenser les acteurs, puis en venir à 
leurs comportements.</TEXT>
<TEXT>
 En 1981, la décentralisation est votée, à la satisfaction générale. 
Les élus locaux en place et les nouveaux arrivants sont dotés de 
pouvoirs très importants : celui de lever l'impôt, celui de 
distribuer de l'argent. Et sans véritable contrôle, sauf celui a 
posteriori de l'Etat et des cours des comptes régionales dont les 
moyens sont insuffisants et la rigueur toute relative.</TEXT>
<TEXT>
  Phénomène plus grave, la séparation des pouvoirs entre l'exécutif 
et le législatif, base de la démocratie, n'existe pas. Le président 
du conseil général par exemple est le chef de l'exécutif, mais en 
même temps il préside l'assemblée départementale. Situation aberrante 
qui équivaudrait à ce que, par exemple, le ministre des finances soit 
aussi le président de la commission des finances de l'Assemblée 
nationale, ou mieux encore, que le premier ministre soit aussi le 
président de l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  De cette situation, personne ne parle, et pourtant elle est au 
coeur du débat. Sans contrôle véritable, qui résisterait aux 
multiples pressions ! Pressions d'autant plus fortes que l'élu 
concerné est plus près des électeurs, des milieux d'affaires, du 
terrain comme l'on dit. Il n'est donc pas étonnant que cela entraîne 
un retour en force du clientélisme, qui en Provence existe certes 
depuis les Romains, mais qui prend aujourd'hui en France une 
dimension nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
  Tous ceux qui ont une parcelle de vrai pouvoir, c'est-à-dire la 
possibilité d'initier des projets et de les financer, les présidents, 
les maires, les vice-présidents, les présidents de commissions, les 
conseillers délégués, sont soumis à des pressions auxquelles bon 
nombre ne résistent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Le clientélisme s'installe, le népotisme fleurit, les employés des 
collectivités locales deviennent des clans et des familles, et ceux 
qui ne s'inscrivent pas dans ce processus sont écartés, menacés même 
et finalement obligés de se soumettre ou de partir. Cette situation 
préoccupante exige une véritable réforme institutionnelle, car rester 
en l'état finirait à terme par menacer la démocratie.</TEXT>
<TEXT>
 La spécificité du Var</TEXT>
<TEXT>
 Mais dans le Var des caractères spécifiques aggravent cet état de 
choses. Tout d'abord les plans d'occupation des sols (POS) sont des 
enjeux de pouvoir et d'argent considérables. Les bords de la 
Méditerranée sont et seront convoités encore longtemps. Après la 
vague essentiellement française, la vague européenne arrivera, qui 
voudra s'implanter et qui pourra plus facilement le faire quand 
monnaie unique et législation commune seront devenues la règle.</TEXT>
<TEXT>
  En deuxième lieu, la présence d'un important domaine militaire, qui 
par la force des choses constitue aujourd'hui un parc naturel et 
préservé, risque demain, pour peu que l'Etat se désengage, d'être un 
enjeu important. Enfin les activités liées aux personnes âgées et au 
tourisme, maisons de retraite, cliniques, golfs en tous genres, 
risquent d'illustrer pendant de nombreuses années les rubriques des 
faits divers et criminels.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi devons-nous rester vigilants. Il ne faut pas chercher des 
victimes expiatoires, désignées souvent à la vindicte publique par 
ceux-là mêmes qu'elles ont abondamment servis, mais aller toujours à 
la racine du mal. Car ce qu'il faut ici d'urgence, c'est d'autres 
moeurs, d'autres pratiques, une véritable séparation des pouvoirs 
dans la vie publique, bref en un mot, la démocratie et non sa 
caricature.&lt;
</TEXT>
</DOC>
