<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000890-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000890-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331740</ACCOUNT>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04061911</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,RELIGION;;SONDAGE;EMISSION TV;PROTESTANTISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SIDA,CATHOLICISME,PRESERVATIF,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Chrétiens et sida. BP 26. 75622. Paris Cedex 13. (2) Sida : les religions s'interrogent. Ouvrage collectif. L'Harmattan.</NOTE>
<NAMES>DINECHIN OLIVIER DE</NAMES>
<NAMES>DI FALCO JEAN MICHEL</NAMES>
<NAMES>LA VIE</NAMES>
<NAMES>STEWART JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'EMISSION TV DU 7 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>L'OPERATION " TOUS CONTRE LE SIDA " SUR L'ENSEMBLE DES CHAINES DE TELEVISION&gt; Les Eglises réaffirment leur devoir de solidarité à l'égard des malades</TITLE>
<TIO1>SIDA : LES RELIGIONS S' INTERROGENT</TIO1>
<TEXT>"Le tapage médiatique n'intimide pas la mort, écrit mardi 5 avril dans un message le pasteur Jacques Stewart, président de la 
Fédération protestante de France. Mais se mobiliser contre le sida 
est une occasion d'apprendre ensemble, malades et bien portants, à 
devenir responsables les uns des autres. Manifester cette 
responsabilité, c'est renoncer à faire de sa différence, de sa 
liberté ou de sa vertu, le tabou incontestable ou la norme générale ; 
c'est bien sûr aussi se servir des protections nécessaires 
élémentaires _ le préservatif en est une _ mais c'est vouloir et 
pouvoir davantage encore. Il nous faut réapprendre ensemble le prix 
de la vie, le sens de notre liberté dans tous les domaines et de ses 
limites, la construction de la fidélité dans l'amour. "</TEXT>
<TEXT>
 Porte-parole de l'épiscopat, le Père Jean-Michel Di Falco se réjouit 
aussi de cette initiative commune des chaînes de télévision : " Elle 
peut permettre de se mobiliser pour faire naître l'espoir et renouer 
des liens que la maladie a pu briser. Qui oserait dire que le sida 
est une punition de Dieu ? Il ne devrait pas y avoir de malade 
délaissé. Il n'y a pas de mort honteuse. Aux yeux de Dieu, chacun est 
aimé comme unique et personne n'est définitivement enfermé dans son 
passé quel qu'il soit. Seuls sont prisonniers de leur destin ceux qui 
ont perdu toute espérance. A nous de convertir notre propre regard. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Cette prise de position est dans la droite ligne de déclarations 
antérieures de l'épiscopat encourageant les catholiques " à dépasser 
les réflexes de peur et à inventer l'accueil fraternel qui s'impose " 
(en 1987). De telles interventions ne sont sans doute pas étrangères 
à la naissance d'initiatives de toute nature prises dans les Eglises 
chrétiennes en France en faveur de l'accueil des malades, de 
l'information complète sur l'épidémie, du refus de toute exclusion. 
Le groupe oecuménique (à majorité protestante), appelé Chrétiens et 
sida, touche des séropositifs et des malades, des volontaires 
d'associations (comme Aides) et des équipes soignantes (1). Il 
cherche à faire bouger les mentalités dans un milieu chrétien où, 
comme dit son président, Antoine Lion, domincain " on n'est pas 
forcément indemne d'un certain nombre de préjugés, visant par exemple 
les homosexuels ". </TEXT>
<TEXT>
  Mais l'activité de ces réseaux souffre des polémiques liées aux 
prises de position du magistère catholique sur le préservatif. Dans 
un sondage CSA que publie l'hebdomadaire la Vie daté du 7 avril, 65 % 
des Français interrogés estiment que les Eglises ne font pas assez 
d'efforts pour lutter contre le sida. 70 % d'entre eux se disent même 
en désaccord avec la position de l'Eglise catholique, selon laquelle 
la fidélité conjugale et la chasteté sont les principaux moyens de 
lutte contre l'épidémie. Les catholiques pratiquants réguliers 
eux-mêmes, dans une proportion de 40 %, ne partagent pas cette 
position.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un livre qui réunit plusieurs contributions de personnalités 
de toute confession, le Père Olivier de Dinechin, délégué de 
l'épiscopat pour les questions d'éthique et ancien membre du Conseil 
national du sida, revient sur ce désaccord (2). Reconnaissant que les 
évêques catholiques ont été longs à intervenir, il estime que le 
malentendu est né de leurs réactions critiques aux premières 
campagnes officielles de prévention " fondées sur la dérision ". " 
Mais, ajoute le Père de Dinechin, citant des propos du cardinal 
Lustiger, par rapport à des personnes qui sont dans une situation 
telle qu'elles prennent des risques et qu'elles continueront à en 
prendre, l'utilisation du préservatif est un mal moindre que de ne 
rien faire du tout. Vous ne devez pas donner la mort. Vous devez 
aussi vous protéger. "</TEXT>
<TEXT>
  L'Eglise catholique entend combattre l'idée que le préservatif est 
l'unique solution et faire prévaloir des solutions fondées sur 
l'éducation, la stabilité et la fidélité de la relation affective et 
sexuelle. Si son rôle n'est sans doute pas de faire la promotion du 
préservatif, nombre de personnalités médicales, y compris 
catholiques, s'étonnent cependant qu'elle ne mette pas davantage ses 
ressources au profit d'un objet qui, ainsi que le dit le professeur 
Marc Gentilini, " comme moyen de contraception peut sans doute 
interrompre la vie, mais qui, comme moyen de prévention, interrompt 
sûrement la mort ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
