<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034710</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034710</DOCID>
<ACCOUNT>413218</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/0101</FAB>
<NOM1>ONU</NOM1>
<NUM1>950922-2-001-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL TATU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES LIMITES DE L'ONU DANS LES OPERATIONS DE MAINTIEN DE LA PAIX</LEAD1>
<TITLE>Les guerres perdues de l'ONU</TITLE>
<TEXT> LES DERNIÈRES NOUVELLES en provenance de l'ex-Yougoslavie sont bonnes pour la paix, mais mauvaises pour l'ONU. La formule est 
#caricaturale, mais les bombardements de l'OTAN, conjugués à la " Blitzdiplomatie " de 
Richard Holbrooke ont pour résultat, entre autres, de déposséder encore un peu plus 
l'organisation internationale de ses pouvoirs et prérogatives. Déjà pratiquement exclu de la 
chaîne de commandement militaire, M. Akashi, le représentant spécial du secrétaire 
général de l'ONU sur le terrain, est plus que jamais coiffé par les cinq pays membres du 
Groupe de contact et à peine informé des activités du médiateur américain. Quant à la 
Forpronu, elle va passer sous le contrôle direct de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela ne serait pas arrivé si les Nations unies avaient pu s'acquitter de leur mission, 
vieille maintenant de près de quatre ans. Le constat de ce fiasco a dominé, il y a quelques 
jours à Vienne, les débats de la conférence annuelle de l'Institut des études stratégiques de 
Londres (IISS), opposant, parmi les nombreux chercheurs, hauts diplomates et militaires 
présents, les " onusiens " et les " nationaux ". Les premiers ne manquent pas d'arguments. 
L'euphorie des années 1991-1992, marquée par la guerre du Golfe et le " droit d'ingérence 
" cher à Bernard Kouchner, a conduit à une multiplication d'opérations qui ont vite montré 
leurs limites. La suppression de fait du droit de veto au Conseil de sécurité a eu un effet 
pervers, avec des résolutions plus nombreuses, mais du coup plus confuses, souvent 
contradictoires, des " mandats " évolutifs qui étaient autant de missions impossibles.</TEXT>
<TEXT>
  A propos de la Yougoslavie, les " onusiens " ont rappelé que Boutros Boutros-Ghali avait 
estimé, en décembre 1991, que les conditions n'étaient pas propices à une opération de 
maintien de la paix dans ce pays.</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir suivi, à l'époque, le secrétaire général, le Conseil de sécurité a changé d'avis 
trois mois plus tard, alors que lesdites conditions n'étaient à l'évidence toujours pas 
réunies. De même, après avoir créé les zones de sécurité en mai 1993, le Conseil a attendu 
plusieurs semaines avant d'adapter en conséquence le mandat de la Forpronu, et surtout il 
n'a envoyé que 7 600 " casques bleus " supplémentaires au lieu des 34 000 jugés 
#nécessaires. L'échec de l'ONU est avant tout l'échec des gouvernements membres, qui ont 
beaucoup trop tardé à élaborer une stratégie cohérente.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, les " onusiens " se sont installés dans une routine tout aussi vicieuse que le 
cercle dans lequel s'étaient enfermés leurs mandants. Cette routine a eu ses aspects 
nobles, avec l'action humanitaire poursuivie envers et contre tout, et la présence de ces 
soldats-diplomates dont chacun devait se montrer aussi stratège qu'un général. Mais on 
préfère ne pas aller au-delà et honorer ceux qui ont payé de leur vie ce non-combat plutôt 
que dénoncer les humiliations infligées.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux diplomates de l'ONU, coincés entre leur bureaucratie new-yorkaise et 
#l'exégèse des textes, ils font grise mine devant tout ce qui est venu rompre leur routine ces 
derniers temps : l'offensive croate en Krajina et les bombardements de l'OTAN, les succès 
du groupe de contact, qui, à leurs yeux, exige trop des parties, la Force de réaction rapide, 
enfin le tribunal international sur les crimes de guerre, qui " complique " leur mission.</TEXT>
<TEXT>
  Car les " onusiens " maintiennent comme un tabou le principe d'" impartialité ". La 
mission de maintien de la paix exige le consentement des parties, donc, à leurs yeux, un 
contact permanent avec tous les partenaires sur un pied d'égalité et l'exclusion de toute 
mesure coercitive : on ne peut bombarder l'un aujourd'hui, sachant qu'il faudra négocier 
avec lui demain. Toute prise de position ou action favorable à l'un ou à l'autre camp revient 
à saper la confiance que doit inspirer l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les mêmes responsables, l'échec en Somalie provient de ce que l'on a voulu s'en 
prendre en priorité à la faction du général Aïdid, et il ne convient pas de répéter la même 
erreur en Bosnie. A la limite, ce tabou est même une source de fierté : pour beaucoup d'" 
onusiens ", seule l'organisation mondiale peut être authentiquement impartiale car elle ne 
s'identifie pas à des intérêts nationaux forcément égoïstes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette attitude a été vivement critiquée, même sur le plan moral : sans même parler des 
Serbes de Bosnie, peut-on être impartial entre les Khmers rouges, coupables de génocide, 
et les autres forces politiques cambodgiennes ? Est-il bien raisonnable à ce propos de 
célébrer comme un succès l'opération de l'ONU au Cambodge  ce que font plusieurs " 
onusiens " , alors que les mêmes Khmers rouges sévissent toujours ? D'autres ont opposé 
à cette conception " notariale " de l'impartialité celle, plus active, du gendarme, qui 
sanctionne les contrevenants, donc prend parti au coup par coup. C'est précisément la 
combinaison de la sanction et de la médiation, de la dissuassion et de la contrainte, qui a 
débloqué la situation en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 On aura compris que les représentants des puissances, et d'abord les Etats-Unis, voient 
les choses d'une tout autre manière que les " onusiens ". " Big Boss ", sinon " Big Brother 
", l'Amérique se sait la première puissance militaire du monde. Elle l'a montré en 
intervenant plus souvent et sur davantage de terrains depuis la fin de la guerre froide que 
pendant. De l'expérience de la guerre du Golfe elle retient le principe d'interventions avec 
de forts contingents, même à très longue distance. De l'échec somalien, elle conclut que la 
participation aux opérations onusiennes doit être plus sélective.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES " FORCES DE PAIX "</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous les cas, les forces américaines doivent rester sous commandement américain, à 
l'extrême rigueur sous un commandement OTAN non américain, mais " compétent ". 
Quant à l'ONU, sa bénédiction est souhaitable, mais l'on s'en passera si des intérêts 
américains " fondamentaux " sont en jeu. Elle est d'ailleurs moins nécessaire pour des 
interventions d'ampleur et de durée limitées : l'Amérique a agi seule au Panama, à la 
Grenade et aux Philippines, elle aurait fait de même s'il l'avait fallu au Koweït et en 
Haïti.</TEXT>
<TEXT>
 Les Européens et quelques Américains contestent cette doctrine. Ils font valoir qu'une 
intervention limitée mais rapide (le prototype est l'intervention franco-belge à Kolwezi au 
Zaïre, en 1978) est généralement préférable. Le temps nécessaire aux grosses 
concentrations américaines est souvent du temps perdu pour le règlement du conflit, qui 
crée pendant ce délai des situations irrémédiables. Tous s'accordent notamment pour 
penser qu'une réaction en force au bombardement de Dubrovnik par les Serbes, en octobre 
1991, aurait évité bien des malentendus et l'enlisement qui s'en est suivi.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il n'y a pas que la Bosnie. Plusieurs représentants d'Asie et de pays du tiers-monde 
ont fait valoir que ce conflit, qui se produit dans une zone proche de celle de l'OTAN et 
dans un pays relativement développé, n'est pas typique de ce qui attend le plus 
#probablement la communauté internationale. Comme on l'a vu en Somalie, en Haïti, au 
Rwanda, au Cambodge et ailleurs, les " forces de paix " ne doivent plus seulement 
s'interposer entre les combattants, mais mettre en place les infrastructures élémentaires, 
s'occuper d'électricité et d'adduction d'eau, suppléer à une administration inexistante, 
créer, souvent à partir de rien, des institutions politiques.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce qu'on appelle la " construction d'un Etat " (nation-building), une tâche plus vaste 
encore. Or on ne peut citer dans ce domaine que deux expériences réussies : celles de 
l'Allemagne et du Japon au lendemain de la dernière guerre... Autant dire que le contexte 
qui avait permis ce succès une longue occupation suivant une guerre totale et une 
capitulation sans condition n'est pas près de se reproduire, avec ou sans l'ONU.</TEXT>
</DOC>
