<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000807</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000807</DOCID>
<ACCOUNT>367150</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1651</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE ,GYMNASTIQUE,ACCIDENT,SPORTIF,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950110-2-030-01</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>LUSSAC ELODIE,LUSSAC FRANCIS,SCOTTO DANIELE</NAMES>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SOT1>Une polémique oppose le père de la championne, victime d'une fracture de fatigue à une vertèbre, à la Fédération française de gymnastique, suspectée d'imposer des cadences d'entraînement trop élevées&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Elodie Lussac, gymnaste accidentée du travail</TITLE>
<TEXT>  Elle arrive en claudiquant, s'allonge dans la voiture et sourit modestement. Ce n'est rien, juste un 17 en anglais. Elodie Lussac est retournée À l'école À 
plein temps. Jusqu'À l'été, sans doute. Son père, Francis, admire sa volonté : " Elle 
s'accroche À ses cours en attendant de pouvoir s'entraîner À nouveau. Et, si elle veut 
arrêter la gymnastique, devenir ingénieur, je ne l'en empêcherai pas ".</TEXT>
<TEXT>
  Championne d'Europe junior en 1993, championne de France en titre et chef de file des 
Bleues, Elodie Lussac est emprisonnée dans un plÂtre pour deux semaines encore. Elle le 
quittera pour un corset, qu'elle déposera en avril, avant d'entamer deux mois de 
rééducation. En pleine préparation pour les Jeux olympiques d'Atlanta, cette blondinette de 
quinze ans et demi, promise, du moins espérée pour une médaille, souffre d'une 
spondylolyse de l'isthme qui relie la quatrième et la cinquième vertèbre lombaire, une 
forme de fracture de fatigue. Décelée après les championnats du monde par équipes de 
Dortmund, en novembre 1994, cette blessure nécessite immobilisation et repos total.</TEXT>
<TEXT>
  Sa participation aux championnats du monde, en octobre, est improbable. Même si elle 
n'a pas perdu ses chances d'aller aux Jeux olympiques d'Atlanta, en 1996, Elodie ne parle 
pas de son retour À l'entraînement : son coeur est bien trop gros. Son histoire ressemble À 
ces mauvais contes de la fatalité sportive, ces carrières abîmées pour un ligament ou un 
tendon d'achille rompus. Certes, les athlètes de haut niveau s'exposent À des risques, mais 
Francis Lussac ne l'entend pas de cette oreille.</TEXT>
<TEXT>
  " A la veille des imposés, À Dortmund, ma fille s'est plainte du dos, raconte-t-il. Le 
lendemain, elle ne pouvait plus marcher. Nous avons fait une déclaration d'accident À 
l'assurance. Le président de la fédération nous a assuré qu'il ne prendrait aucun risque 
pour elle. Mais, après deux jours de repos, ils ont demandé À Elodie si elle voulait 
participer. Comment une enfant, leader d'équipe de surcroît, pouvait-elle refuser ? ". 
Elodie se souvient : " Au saut de cheval, tout allait bien ; À la poutre, j'ai grimacé. Je ne 
sais pas comment j'ai terminé l'épreuve du sol. " Francis Lussac parle À demi-mots : " Pas 
de polémique. Je m'élève juste contre l'entraînement d'Elodie et de ses coéquipières. " Sa 
fille en dit plus que lui : " Le rythme s'est accéléré en juillet, au stage de Carcassonne. 
Nous sommes allées trop loin dans les cadences. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROXIMITÉ FAMILIALE</TEXT>
<TEXT>
Danièle Scotto, directrice technique du centre de haut niveau Sainte-Anne, créé À 
Marseille en 1984, où s'entraîne Elodie et la quasi-totalité de l'équipe de France, se défend 
de pousser ses athlètes À bout : " L'équipe est suivie de près par un médecin, un 
psychologue, un kinésithérapeute et un diététicien. Quel intérêt aurions-nous À " casser " 
nos jeunes filles ? "</TEXT>
<TEXT>
  Après les années d'artisanat, la Fédération française de gymnastique (FFG) s'est décidée 
À une politique de détection dans les clubs, scrutant dès l'Âge de six ans les futures 
championnes, qui passeront par tous les filtres de la compétition avant d'atteindre l'équipe 
de France.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons pu obtenir des moyens importants, explique Jean-Claude Jacquetin, 
#directeur technique national de la FFG. Dès 1987, le partenariat de France Télécom nous a 
permis d'offrir des bourses, et donc plus de confort aux athlètes. " En 1991, aux 
championnats du monde d'Indianapolis, la France, onzième, se qualifie au concours par 
équipes des Jeux olympiques de Barcelone. Une première depuis Munich, en 1972. En 
Espagne, les Françaises obtiennent un excellent résultat en terminant huitièmes. Jacques 
Rey, président de la FFG, promet qu'il sera le " président d'une médaille ".</TEXT>
<TEXT>
 " Il n'y a pas, chez nous, de raison d'Etat, affirme Danièle Scotto. Le problème, dans cette 
histoire, c'est la proximité familiale. C'est dur À dire, mais nous avons fait une erreur en 
acceptant le père, premier entraîneur d'Elodie, dans la cellule. Il ne s'agit pas de 
compétences, mais d'une situation affective trop lourde. La gymnastique est un sport À 
maturité précoce, qui court de la moyenne enfance À l'Âge préadulte. Les filles vivent une 
difficile mutation psychologique et physiologique. Nous ne gérons pas un sport de violence 
comme la boxe, pourtant les coups existent : il y a l'agression émotionnelle devant la 
compétition. Et cette émulation frise parfois le malsain. "</TEXT>
<TEXT>
 Francis Lussac a rompu les ponts avec la fédération et avec le centre de Marseille, qui 
n'ont pas revu la jeune fille depuis deux mois. Dialogue et confiance gommés, le 
malentendu est douloureux. Les deux adversaires ne s'accordent que sur un point : au 
coeur de la polémique, il y a le sort d'une jeune fille de quinze ans, dont l'avenir de 
championne est hypothéqué. Elle qui avait presque tout donné, tout sacrifié À la 
gymnastique pendant dix ans...</TEXT>
</DOC>
