<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010564</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010564</DOCID>
<ACCOUNT>381064</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/0918</FAB>
<NUM1>950317-22</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>THAGART NORMAN,DEJOUROV VLADIMIR,STREKALOV GUENNADI,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMPOSITION DE L'EQUIPAGE</LEAD1>
<TITLE>Un Américain en orbite chez les Russes</TITLE>
<TEXT>  Depuis le temps que les Américains voient leurs astronautes se livrer à d'élégantes acrobaties dans l'espace, l'" aventure " a été banalisée. Pas 
complètement pourtant, puisque les chaînes de télévision ont diffusé, mardi 14 mars, des 
images du départ du vaisseau spatial Soyouz de la base de Baïkonour, au Kazakhstan. La 
composition de l'équipage du vaisseau spatial russe avait de quoi frapper l'imagination .</TEXT>
<TEXT>
  Norman Thagart, premier Américain à gagner l'espace à bord d'une fusée russe, est ainsi 
assuré de passer à la postérité. D'autant qu'il va vivre pendant trois mois dans la station 
orbitale Mir qu'il devait rejoindre jeudi 16 mars, avec les deux autres passagers du Soyouz, 
les Russes Vladimir Dejourov et Guennadi Strekalov. C'est donc avec curiosité que les 
Américains ont regardé s'élancer dans l'espace cette fusée à leurs yeux un peu surannée 
(les Etats-Unis ont abandonné ce type de lanceur avec Apollo 17, en 1972, au profit du 
programme des " navettes "). La presse a fourni un luxe de détails concernant les 
conditions de vie spartiates auxquelles Norman Thagart a été soumis pendant un an à la 
Cité des étoiles, le centre où sont hébergés les cosmonautes russes.</TEXT>
<TEXT>
  Pas de machine à laver ou de séchoir dans l'appartement qu'occupait l'Américain, pas de 
voiture individuelle, et une nourriture ordinaire. Jusqu'au moment où la NASA, 
compatissante, a été autorisée à fournir des " extras ", lesquels constituent finalement un 
tiers de la nourriture disponible à bord de la station Mir. Mais, au-delà de ces nourritures 
terrestres, l'aventure spatiale russo-américaine reste exemplaire. Outre que Norman 
Thagart va battre le record américain de séjour dans l'espace, il inaugure aussi une 
coopération a priori féconde.</TEXT>
<TEXT>
 La vieille station Mir (elle a 9 ans) accueillera pas moins de sept navettes au cours des 
prochaines années, et verra se succéder plusieurs dizaines de cosmonautes des deux pays. 
Les Russes offriront à la fois le gîte et leur expérience de vingt ans de séjours dans 
l'espace. Les Américains prendront leur part du transport avec leurs navettes qui viendront 
s'ajouter aux Soyouz russes. La télévision américaine a souligné que, apparemment, le " 
taxi " est moins onéreux que l'" hôtel " spatial, puisque Washington accepte de verser à 
Moscou quelque 100 millions de dollars par an jusqu'en 1997...</TEXT>
<TEXT>
  Les étapes suivantes sont encore incertaines. La NASA a entamé le processus de 
remplacement des navettes spatiales, en confiant à trois sociétés la mission de mettre au 
point le futur lanceur X-33, qui sera un véhicule de lancement réutilisable. Il devrait 
effectuer les liaisons avec la station spatiale internationale Alpha, si Européens, Russes et 
Américains arrivent à se mettre d'accord sur son financement. Les républicains, qui ont 
promis aux Américains un mythique " équilibre du budget ", n'ont pas l'intention 
d'exempter la NASA de la cure d'amaigrissement financier qui attend toutes les agences 
fédérales. Ils estiment que la reconquête électorale passe avant celle de l'espace...</TEXT>
</DOC>
