<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002597-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002597-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360262</ACCOUNT>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BRESIL,CRIMINALITE,BIDONVILLE,POLICE,TRAFIC DE STUPEFIANT</SUBJECTS>
<FAB>11211356</FAB>
<NAMES>RIO DE JANEIRO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>OPERATION COMMENCEE LE SAMEDI 19 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AMÉRIQUES&gt; BRÉSIL&gt; L'armée occupe plusieurs favelas de Rio&gt; pour démanteler le trafic de drogue</TITLE>
<TEXT>RIO-DE-JANEIRO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant  La grande opération annoncée contre les 
trafiquants de drogue et les délinquants en tous genres installés 
dans les quartiers misérables de Rio, les favelas, a commencé samedi 
19 novembre dans le nord de la ville. Un millier de soldats de 
l'armée de terre sont entrés dans la favela de Mangueira, célèbre 
pour son école de samba, tandis que six cents fusiliers marins 
envahissaient de leur côté celle de Dende, dans l'île du Gouverneur, 
où se trouve l'aéroport international.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit de la première action d'envergure lancée par les troupes 
fédérales depuis l'accord signé le 31 octobre entre le président 
Itamar Franco et le gouverneur de l'Etat de Rio, Nilo Batista, qui 
confie aux militaires la haute main sur la lutte contre la 
criminalité à Rio. Ce document est valable seulement jusqu'à la 
passation des pouvoirs, le 1 janvier, entre le président Itamar 
Franco et son successeur élu le 3 octobre, Fernando Henrique Cardoso, 
mais ce dernier a déjà indiqué qu'il pourrait le maintenir en 
vigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Les accès aux deux favelas ont été bloqués par des chars et des 
barbelés tandis que les soldats, en tenue camouflée, le visage noirci 
à la suie, patrouillaient dans les étroites ruelles, le fusil 
mitrailleur à la main. Toute personne entrant ou sortant était 
contrôlée et aussitôt arrêtée si elle ne pouvait faire la preuve de 
son identité. A la différence de raids comparables opérés par la 
police dans le passé et qui se terminaient à la nuit tombée, les 
militaires doivent rester sur place pour une période indéterminée. " 
La décision de quitter les lieux sera prise lorsqu'on aura la 
certitude qu'il n'y a plus de criminels dans ces zones. Mais il n'est 
pas question pour autant d'une présence permanente des forces armées 
", a déclaré le colonel Ivan Cardozo, porte-parole de ce qu'on 
appelle ici l'" Opération Rio ".</TEXT>
<TEXT>
  Un soldat de dix-neuf ans a été grièvement blessé à la Mangueira 
par un coup de feu tiré par un " olheiro ", un guetteur chargé par 
les trafiquants de surveiller le commerce de la drogue, lequel a 
réussi à prendre la fuite. Cent cinq personnes ont été interpellées, 
quelques armes saisies, ainsi qu'une faible quantité de drogue. Ce 
maigre bilan est-il à la mesure d'une telle opération ? " Nous ne 
recherchons pas des scènes de cinéma, du sensationnel. Notre but 
n'est pas d'échanger des coups de feu avec les délinquants devant les 
caméras de télévision. Notre objectif principal est de pacifier ces 
zones et de remettre au nouveau gouverneur (Marcello Alencar qui 
prend ses fonctions le 1 janvier) une ville en meilleur état ", 
affirme le colonel Cardozo.&lt;
</TEXT>
</DOC>
