<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012079</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012079</DOCID>
<ACCOUNT>383138</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950327</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>Drammen,norvege</NOTE>
<NUM1>950327-2-013-37</NUM1>
<REFERENCE1>2-013-37</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>RONNIKSEN NILS JOHAN</AUTHOR>
<SIP1>NILS JOHAN RONNIKSEN</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Montgolfieresa vos marques!
</TITLE>
<TEXT> Pendant le siège de Paris, en 1870, la ville s'est servie de montgolfières pour envoyer des messages au gouvernement républicain de défense 
nationale de Gambetta, replié à Tours. Le 25 novembre 1870, le ballon La Ville d'Orléans 
fut lâché à La Villette. Les deux hommes à bord étaient Paul Rolier et Léon Bezier. Ce 
ballon fut pris par un violent vent du sud et emporté au-dessus de la mer du Nord jusqu'en 
Norvège. Rolier et Bezier réussirent à quitter leur nacelle sur les pentes de la montagne de 
Lifjell, dans la région du Telemark. Ils passèrent une nuit dans le froid et la solitude de ces 
lieux sauvages. Le lendemain, ils furent découverts par deux fermiers norvégiens, Clas et 
Harald Strand. Les fermiers prirent soin des deux officiers français, affamés et frigorifiés, 
et les emmenèrent à Seljord, une séduisante et pittoresque bourgade au coeur du 
#Telemark.</TEXT>
<TEXT>
 Rolier et Bezier rejoignirent Oslo en deux jours. Partout où ils passèrent, ils furent 
accueillis avec sympathie et célébrés comme des héros. Les Norvégiens étaient alors très 
profrançais, et, comme c'était le premier voyage par les airs en&gt; Norvège, l'événement 
faisait sensation.</TEXT>
<TEXT>
  Son cent vingt-cinquième anniversaire sera célébré avec éclat à Seljord et, à cette 
occasion, nous souhaiterions inviter des descendants des deux aéronautes. Tout ce que 
nous savons est que Rolier et sa famillle vivaient à Serquigny (Eure) en 1895. Nous 
voudrions prendre contact avec leurs parents.</TEXT>
<TEXT>
  Nous voulons lancer aussi un appel aux actuels pratiquants français des montgolfières 
pour leur dire: faites comme Rolier et Bezier, l'été prochain!</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
