<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000281-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000281-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346825</ACCOUNT>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08021266</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,DETENTION PROVISOIRE;DEPARTEMENT ALPES MARITIMES;MEURTRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAR,POT DE VIN,ELU LOCAL,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>MEDECIN JACQUES,NICE</NAMES>
<NAMES>PIAT YANN</NAMES>
<NAMES>ARRECKX MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<LEAD1>1ER AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Mis en examen pour corruption active, recel d'abus de confiance et complicité&gt; Le sénateur Maurice Arreckx a été incarcéré&gt; COMMENTAIRE&gt; La loi du silence</TITLE>
<TEXT>JUSQU'où faudra-t-il aller pour que dire la vérité ne fasse plus peur ? En septembre prochain, cela fera quatre ans que Jacques Médecin 
aura déserté en Uruguay, qu'il nargue pitoyablement et honteusement 
la justice française, revêt régulièrement les tee-shirts de son 
innocence pour se rappeler au mauvais souvenir des Niçois, jusqu'à 
leur promettre, comme la semaine dernière, de revenir solliciter 
leurs suffrages aux prochaines élections municipales.</TEXT>
<TEXT>
  On s'en est presque amusé. On ironisait aimablement sur ces " 
salades niçoises ". Les comparaisons culinaires avaient, d'ailleurs, 
du succès. Les Alpes-Maritimes avaient leurs salades. Le Var avait 
ses " pizzaioli ", les élus PR de ce département, surnommés ainsi par 
Pierre Méhaignerie, qui, à l'époque, n'était pas encore responsable 
de la justice dans ce pays. Jusqu'à ce que la France entière découvre 
que cette cuisine-là pouvait être empoisonnée. Le 25 février dernier, 
il y eut, sur les hauteurs de Toulon, mort de femme et mort de 
député, Yann Piat, victime de trop penser et de trop parler. Après 
s'être égarée dans les marais du Front national, elle prétendait 
instiller dans la politique varoise une once de moralité, mot 
imprononçable sur place. Depuis des mois, elle confiait, en vous 
faisant promettre de ne pas la citer pour ne pas la menacer, que 
toute la côte est régie " par un système de copinage complètement 
déliquescent et insupportable ". </TEXT>
<TEXT>
  Elle alertait à Paris, mais on préférait ne pas voir. Les 
responsables de la majorité détournaient chastement les yeux en se 
pincant le nez, déclarant cette côte zone interdite. Pressenti pour 
relever le gant à Nice, Jacques Toubon a vite fait savoir qu'il 
n'avait pas le goût du suicide. Pendant un temps, Michel Mouillot, " 
parachuté" à Cannes, promit de laver plus blanc, jusqu'à ce que 
l'affaire Botton lui inspire plus de prudence. Et que dire, enfin, de 
François Léotard, maire de Fréjus et député du Var depuis dix-sept 
ans, conseiller général, aussi, pendant huit ans, patron d'honneur 
d'un Parti républicain, dominant entre Nice et Toulon, qui n'a jamais 
levé le petit doigt pour remettre au pas qui que ce soit ? </TEXT>
<TEXT>
 La loi du silence</TEXT>
<TEXT>
 La gauche non plus ne s'est point distinguée. Depuis quelques 
années, ses candidats ne se sont pas bousculés pour essayer de briser 
ce qu'il faut bien appeler cette loi du silence. Aux élections 
régionales de mars 1992 dans ce même département du Var, on pria 
Bernard Kouchner, qui ne voulut pas étendre jusqu'à un tel dévouement 
sa vocation humanitaire. Les socialistes durent se contenter du 
couturier Daniel Hechter, qui n'avait évidemment pas vocation à 
remuer tout ce linge sale. Le Front national a beaucoup profité de 
ces lâchetes et de ces désertions. Il a prétendu occuper le terrain 
de la vertu, mais aujourd'hui, bizarrement, le discours est moins 
net... </TEXT>
<TEXT>
  Depuis longtemps, tout le monde savait. " La droite est compromise 
par tous les bouts, y compris par le milieu ", s'entendait-on souvent 
expliquer sur place. Avec les mêmes arguments et la même fausse bonne 
foi que Jacques Médecin, qu'il admirait, Maurice Arreckx crie 
aujourd'hui au complot politico-financier et à l'absence de preuves. 
On savait qu'à côté du système Médecin, il y avait le système 
Arreckx, ayant rendu depuis longtemps obsolète le jeu des étiquettes 
traditionnelles qui ont encore cours à Paris. " La justice pour tous, 
les faveurs pour mes amis ", tel était le principe de base du vieux 
sénateur, maintenant en prison.</TEXT>
<TEXT>
  Maurice Arreckx était simplement plus discret, moins hâbleur, que 
son voisin des Alpes-Maritimes. Il a pu résiter plus longtemps, mais 
sa façon de faire n'avait rien à lui envier. Les lois de 
décentralisation de 1982 ont permis tous les abus. " Ce fauteuil de 
président de conseil général tient tout ", affirmait son 
prédécesseur, socialiste, Edouard Soldani, qui n'était pas non plus 
exempt de reproches. Le poids des intérêts, l'achat des consciences, 
le silence obligé des acteurs économiques, le mutisme suspect de la 
presse locale et... la générosité du soleil ont fait le reste. </TEXT>
<TEXT>
  " Ici, il y a quelque chose de plus important que la politique, il 
y a les places ", avouait, un jour, un proche de Maurice Arreckx. 
Quand on interrogeait celui-ci sur les risque d'" italianisation " 
dans ces départements, il aimait parler d'or et jouer, déjà, de son 
innocence. " Ce qui est grave, c'est qu'en Italie, tout s'achète, 
même les hommes politiques. Il ne faudrait pas que ces moeurs 
s'installent chez nous. " C'était en 1992 et déjà, ce genre de 
déclaration faisait rire... jaune ! Le voilà en prison. Les langues, 
sans doute, vont pouvoir tranquillement se délier.                    
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
