<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002042</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002042</DOCID>
<ACCOUNT>368939</ACCOUNT>
<DATE>19950119</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180195/1212</FAB>
<NUM1>950119-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  FRANCE. Pour protester contre la fusion d'Air France et d'Air Inter programmée pour 1997, quatre organisations syndicales de navigants d'Air Inter ont 
déposé un préavis de grève partielle pour les 18, 19 et 20 janvier, de 8 à 11 heures et de 17 
à 20 heures.</TEXT>
<TEXT>
  GRANDE-BRETAGNE. 86,8 millions de passagers ont fréquenté les principaux 
aéroports britanniques en 1994, qui enregistrent ainsi une progression de 7,4 % par 
rapport à 1993. Londres-Heathrow, avec 51 millions de voyageurs, a accru sa fréquentation 
de 7,9 % ; Londres-Gatwick (21 millions de personnes) de 4,9 % ; Londres-Stansted (3,2 
millions) de 22 % ; Glasgow (5,4 millions) de 8,8 % , et Edimbourg (3 millions) de 10,3 
%.</TEXT>
<TEXT>
  BRUXELLES. Grâce à son nouveau terminal inauguré en décembre 1994, l'aéroport de 
Bruxelles-National possède désormais 120 comptoirs d'enregistrement et un système de tri 
des bagages qui permet d'en traiter 9 600 par heure. La nouvelle aérogare, qui peut 
accueillir 21 millions de passagers par an, est équipée d'un centre d'affaires comprenant 
des salles de réunion et des services de secrétariat.</TEXT>
<TEXT>
  AUSTRALIE. Virgin Atlantic Airways et Malaysia Airlines viennent de signer un accord 
pour dix ans qui devrait leur permettre d'assurer deux liaisons quotidiennes entre Londres-
Heathrow et l'Australie via Kuala Lumpur. Début avril, la compagnie britannique 
#desservira Kuala Lumpur trois fois par semaine en utilisant des places réservées sur les 
avions de la compagnie malaisienne. Les passagers qui emprunteront ces vols pourront 
poursuivre leur voyage vers l'Asie du Sud-Est et le Pacifique sud avec Malaysia 
#Airlines.</TEXT>
<TEXT>
  ROISSY. Le terminal 2A de l'aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, dont les conditions 
d'hygiène devenaient préoccupantes en raison de la grève observée depuis le 28 décembre 
par le personnel de la société d'entretien Comatec, a été nettoyé dans la nuit du 13 au 14 
janvier par des non-grévistes, sous la surveillance des forces de l'ordre.</TEXT>
</DOC>
