<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003434-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003434-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322255</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01281162</FAB>
<SUBJECTS>OPA,PRIX,CHIFFRE,PRESSE QUOTIDIENNE,PRESSE REGIONALE,VERDICT</SUBJECTS>
<NUM1>940129-2-017-09</NUM1>
<NAMES>LES DERNIERES NOUVELLES D'ALSACE,HERSANT ROBERT,VERNES JEAN MARC,SOCIETE ALSACIENNE DE MEDIAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-09</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>Conformément à un arrêt de la cour de Paris&gt; L'achat des " Dernières nouvelles d'Alsace " fera l'objet d'une OPA simplifiée</TITLE>
<TEXT>Les Dernières Nouvelles d'Alsace ( " DNA ") coûteront donc plus cher au groupe Hersant et à la banque Vernes. La Société alsacienne de 
médias (SAM), constituée par le groupe de Robert Hersant et la banque 
de Jean-Marc Vernes, qui avait racheté en juillet 1993, 51 % des DNA, 
a en effet annoncé, jeudi 27 janvier, qu'elle va déposer une offre 
publique d'achat simplifiée au prix unitaire de 6 850 francs par 
titre majoré des intérêts courus entre le 15 décembre 1993 et le jour 
du paiement.</TEXT>
<TEXT>
  Cette initiative fait suite à la décision rendue le 15 décembre 
1993 par la première chambre de la cour d'appel de Paris qui avait 
rejeté le recours de la SAM formulé contre la décision du Conseil des 
Bourses de valeurs (CBV), lequel imposait une garantie de cours des 
actions afin que les actionnaires minoritaires puissent apporter 
leurs titres à l'opération (le Monde du 17 décembre 1993). Si tous 
les actionnaires minoritaires apportaient leurs titres, le coût total 
d'acquisition du quotidien régional passerait pour les acheteurs de 
335 milions à 600 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit mutuel, actionnaire des DNA à hauteur de 20 %, a déjà 
décidé de vendre sa participation. Pierre Pfimlin, président, avait, 
dès le 16 décembre 1993, exprimé sa satisfaction à la suite de 
l'arrêt rendu par la cour d'appel, estimant notamment que la vente 
des DNA avait rompu la symétrie qui existait au niveau des 
participations croisées entre le Crédit mutuel et Hachette, précédent 
actionnaire majoritaire du quotidien strasbourgeois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
