<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008485</DOCID>
<ACCOUNT>378020</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1800</FAB>
<NOM1>TRINH CONG SON</NOM1>
<NOTE>DOC : Avec une photo.</NOTE>
<NUM1>950302-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SOT1>Chanteur,compositeur,peintre et écrivain,Trinh Cong Son est,à coup sûr,l'homme le pluspopulaire dansson pays,ainsi qu'auprèsdes deux millionsde Vietnamiensexilés</SOT1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Trinh Cong Son, chantre de la " douceur vietnamienne "</TITLE>
<TEXT> COMMENT expliquer que le Vietnam se relève aujourd'hui d'un demi-siècle de bouleversements et qu'il le fasse avec avec un bel appétit, semblant 
même oublier les cicatrices encore fraîches des deux guerres d'Indochine ? Le fait que plus 
de la moitié des Vietnamiens sont nés après 1975 n'explique pas tout. " Le dicton français 
selon lequel la raison du plus fort est toujours la meilleure n'a pas de sens ici. C'est faux. 
Pour comprendre l'âme vietnamienne, il faut en saisir la douceur. Le Vietnamien est dénué 
d'agressivité, sauf quand on lui fait perdre la face. Le pardon est très vietnamien ", répond 
d'abord, sans la moindre hésitation, Tring Cong Son.</TEXT>
<TEXT>
  A cinquante-cinq ans, le plus populaire des Vietnamiens semble aussi le plus serein. 
Après plus de sept cents chansons, reproduites sur des millions de cassettes et de vidéo-
cassettes pour la plupart des contrefaçons , et après cinq expositions de peinture, il livre de 
plus en plus ses réflexions par écrit, à la demande de la presse locale. " Des divagations ", 
dit-il, installé dans une petite pièce qui tient à la fois de l'atelier de peinture, de la salle à 
manger et du bar un coffre à bouteilles qu'il a lui-même décoré, en vrai amateur, d'une 
sentence en français : " Verser sans oublier personne ". Il vit depuis 1979 dans une maison 
située au fond d'une impasse tranquille du troisième arrondissement de Ho Chi Minh-Ville, 
qu'il avait acquise et réaménagée une dizaine d'années auparavant. " A l'époque de mes 
chansons pacifistes, dont certaines sont encore interdites ", rappelle-t-il. Entouré de sa 
famille, de ses amis et d'une guitare toujours à portée de main.</TEXT>
<TEXT>
 A cette époque de l'année, quand le vent du nord chasse la mousson et offre un peu de 
fraîcheur, des jeunes se réunissent, le soir, sur la Rivière de Saïgon autour d'une guitare et 
d'une bouteille d'alcool de riz ou de rhum. Pour être romantiques, ces veillées des pauvres 
ne sont jamais tristes. Ils chantent " tout ce qui leur passe par la tête, les quelques chants 
d'autrefois qu'ils connaissent encore, les ballades d'aujourd'hui et même des tubes 
occidentaux qu'ils ont entendus ici et là ", explique Anh Son le grand-frère Son , qui se 
passe volontiers des titres de petit-oncle ou de grand-oncle dont les Vietnamiens aiment, 
pour mieux les situer, affubler leurs aînés. " Tous les Vietnamiens ou presque pourraient 
être des poètes. Mais, contrairement à autrefois, la poésie ne trouve pas sa source que 
dans des amours impossibles. Nous changeons. Restent cependant la douceur, la chaleur 
humaine, l'amour. "</TEXT>
<TEXT>
  Un ami peintre, Nguyen Cam, abonde dans le même sens. " Quand j'expose à Paris, mes 
peintures me donnent l'impression d'être pâles, avec leurs couleurs nuancées, à côté de 
celles de peintres européens, aux couleurs vives et constrastées ", raconte-t-il. Après 
trente-deux ans d'absence, Cam a pris son courage à deux mains " la peur de ne rien 
retrouver de mes sensations d'enfant, d'être à côté de la plaque " et a regagné le Vietnam. 
Il s'est vite rassuré. En l'espace de deux mois, il a déjà exposé à Ho Chi Minh Ville et à 
Hanoï. Ce fils du Nord il est né à Haïphong est aujourd'hui membre de l'Association des 
artistes peintres du Sud. Il lui a donc fallu bien peu de temps pour se sentir de nouveau 
chez lui. Les artistes locaux l'ont adopté sur-le-champ. " Sa peinture, explique l'un d'entre 
eux, est typiquement d'inspiration vietnamienne. " Pourquoi ? " La douceur exprimée ", 
réplique Nguyen Cam lui-même, comme si les Vietnamiens, en dépit de leur histoire 
récente, n'avaient guère de comptes à régler.</TEXT>
<TEXT>
  " La compassion, chez les Vietnamiens, est une autre facette de l'amour ", ajoute Trinh 
Cong Son. " En 1945, quand les Français ont été faits prisonniers par les Japonais dans des 
conditions très dures, les Vietnamiens jetaient des cigarettes à leurs anciens maîtres. " La 
pitié l'a alors emporté sur les rancoeurs. " D'une certaine façon, le Vietnamien n'est pas 
juge. Son coeur l'entraîne vers les victimes. Il ne se place jamais du côté du plus fort ", 
assure-t-il. Cette réflexion tient du paradoxe, surtout aux yeux des étrangers, tant les 
pouvoirs vietnamiens ceux de l'époque contemporaine comme les dynasties d'autrefois 
n'ont jamais été particulièrement tendres à l'égard de leurs adversaires ou de ceux dont, 
plus simplement, ils se méfient. Trinh Cong Son est également payé pour le savoir.</TEXT>
<TEXT>
 En 1975, il était à Hué, sa ville natale, quand les communistes ont gagné la guerre. A 
l'époque, il était déjà célèbre, dans le Nord comme dans le Sud, en dépit de l'interdiction 
qui frappait ses plus belles chansons, dans un camp comme dans l'autre. Pendant quatre 
années, il n'a pas été autorisé à se déplacer ; de plus, " de trois à quatre mois par an ", les 
nouvelles autorités l'ont envoyé " planter du riz, des patates, du manioc " non loin de Hué, 
à Con Thien, sur le dix-septième parallèle, l'une des zones alors les plus minées du 
Vietnam. " Tout le monde, les Américains compris, avait placé des mines dans le coin, 
explique-t-il. On se demandait tout le temps quand on allait sauter " En garde-t-il de 
l'amertume ? " Cela a été l'occasion de connaître une autre vie ", répond-il, sans ironie. Et, 
de peur qu'on s'y méprenne, il ajoute : " Pardonner est une caractéristique du tempérament 
vietnamien : on oublie les mauvais moments, on ne garde que les bons souvenirs. "</TEXT>
<TEXT>
 EN septembre 1974, toujours à Hué, quand on lui demandait ce qui se passerait lorsque 
les Vietcongs gagneraient la guerre, il répondait, après un temps de réflexion : " Avec eux, 
on s'arrangera toujours... " Qu'en pense-t-il aujourd'hui ? " Au fond, à une douzaine 
d'années près, avec l'ouverture du pays, la réflexion est juste. " Il poursuit : " Personne, 
dans mon pays, ne m'a jamais accusé d'être un produit artistique de l'étranger. Je peux 
hurler contre ceux qui critiquent mes chansons, surtout s'ils sont membres du parti. "</TEXT>
<TEXT>
  " Je fais des compromis, dit-il encore, et, après, j'oublie le tout. " De nos jours, il lui 
arrive de chanter pour Vo Van Kiet qui, en 1979, lorsqu'il était secrétaire du PC à Ho Chi 
Minh Ville, lui a obtenu un certificat de résidence et qui, depuis 1991, est premier ministre. 
Le général Vo Nguyen Giap, le vainqueur de Dien Bien Phu, lui a demandé d'interpréter 
l'une de ses ballades préférées, L'Automne à Hanoï. En 1994, il a donné un concert dans la 
capitale du Vietnam à l'occasion du quarantième anniversaire de sa libération. Serait-ce 
une manière bien vietnamienne de " lui demander pardon " ? " Tout le monde me demande 
pardon ", dit-il. Y aurait-il tant de gens qui ont quelque chose à se faire pardonner ? " Bien 
sûr ", rétorque-t-il en souriant.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer les échecs, les tensions et la loi imposée par les vainqueurs pendant 
les dix années qui ont suivi la victoire communiste ? " L'influence chinoise et la peur. " Son 
n'a pas hésité. " La rééducation a été une copie de ce qui s'est pratiqué Chine. En outre, on 
finit toujours par croire à sa propre propagande. " La crainte de la subversion intérieure et 
de l'hostilité extérieure l'a donc emporté au sein du pouvoir. Trinh Cong Son offre, 
cependant, une autre explication : " Les vainqueurs n'avaient pas pu se préparer à l'après-
guerre. Ils n'auraient pas gagné la guerre s'ils avaient pris le temps de songer à ce qu'il 
faudrait faire après. Ils disposaient d'une tactique, non d'une stratégie. Et puis, les 
Vietnamiens en reviennent toujours au même réflexe : il faut peut-être savoir pardonner 
car gagner une guerre comme celle-là, ce n'est pas une entreprise facile. " Il éprouve donc 
du mal à croire que les choses ne puissent continuer à s'améliorer. La nuit de Noël à 
Hanoï, les jeunes ont tourné à moto jusqu'à l'aube ; une manifestation que la police 
n'apprécie guère et qui se renouvelle, pourtant, assez régulièrement. " Après trente années 
de refoulement, pour tout le monde, y compris pour les autorités, ce défoulement est total. 
" Tring Cong Son constate que le relâchement est général : dans la façon de s'habiller, le 
mauvais goût de la construction, les habitudes de vie. " C'est une phase naturelle. Elle ne 
peut pas mal tourner. Les autorités le savent, car la rupture se fait au sein de chaque 
famille, y compris au sein des familles communistes. Je connais des fils de communistes qui 
sont millionnaires, des PDG de sociétés. Mais un bon nombre d'entre eux, avant de le 
devenir, ont poursuivi des études, acquis des compétences ", constate-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  " Les dirigeants actuels, poursuit-il, ne changeront pas. Beaucoup expriment de sérieuses 
réserves face au renouveau. Mais ils auront des successeurs. La mentalité d'ancien 
combattant commence à s'effacer. Pendant la guerre, la moindre erreur de parcours se 
payait très cher. La prudence domine donc encore. Mais n'importe quelle décision peut 
être prise après une longue préparation. Il n'y aura donc pas de changement brutal. " Il 
fournit un exemple : le choix, en 1986, lors du VI congrès du PC, du " doi moi " " changer 
pour faire neuf ". Pour lui, l'expression est " intelligente " et " bien choisie ", car elle 
correspond exactement à ce que la mentalité populaire attendait. " Tout le monde a pensé 
qu'il ne fallait plus faire les choses comme hier. Or c'est justement le moment où la 
population éprouvait le plus le besoin de faire quelque chose de différent. Voilà deux ou 
trois ans, Do Muoi, le secrétaire général du PC, a dit quelque chose comme " enrichissez-
vous pour enrichir le pays ". Ce jour-là, dans la tête des gens, quelque chose a changé. 
Depuis, l'atmosphère est nettement plus respirable. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour interpréter cette donnée, souvent contestée ou incompréhensible à l'étranger, Trinh 
Cong Son parle d'un Vietnam " à deux mouvements ". " D'un côté, il y a le Vietnam 
gardien de ses traditions, mais, de l'autre, il y a une capacité à entreprendre des sauts 
spectaculaires. Certes, le Vietnamien a besoin d'être chez lui pour se rassurer, par souci de 
sécurité. Il ne supporte pas le dépaysement. Il y a l'esprit de la grande famille, de la tribu, 
de la communauté. Mais, une fois qu'il est sûr d'être chez lui, dans son environnement, 
suivant ses propres règles du jeu, il est capable de tout adopter. En conséquence, nous 
changeons mais sans jamais perdre notre couleur vietnamienne. "</TEXT>
<TEXT>
 L'ouverture de la société vietnamienne est donc à ce prix et selon ce rythme. Trinh Cong 
Son, pour sa part, n'a jamais cru à la vertu des cousins d'Amérique ou d'autres pays, les 
boat people de la fin des années 70 qui versent encore de nos jours, à leurs parents restés 
au Vietnam, quelque 600 millions de dollars par an. Pendant plusieurs années, des 
Vietnamiens ont pâli d'envie devant le succès de leurs cousins, dont les photos, envoyés 
par la poste, étalaient des richesses incroyables : une famille bien portante dans un salon 
souvent de mauvais goût mais riche de gros fauteuils, d'un énorme réfrigérateur, d'une 
chaîne hi-fi et d'un impressionnant écran de télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, depuis quelques années, ils constatent l'émotion de ceux qui reviennent, de plus en 
plus nombreux, en vacances. Du coup, le mythe commence à s'évanouir. " Les 
Vietnamiens, juge Son, rêvent toujours d'envoyer leurs enfants poursuivre des études dans 
les meilleures universités, donc en Occident. Mais les visites de leurs cousins d'Amérique 
les confortent, en fait, dans un très fort sentiment : le besoin de rester chez soi. " Dans un 
cadre, doit-il songer, où la douceur, à l'image des tons verts nuancés des rizières, explique 
que le sourire soit éternel pour peu que quiconque, y compris l'étranger, sache se 
soumettre aux règles de vie. Un univers auquel il prête une tolérance sans laquelle il serait, 
à ses yeux, difficile d'interpréter la nature des changements en cours et la manière dont le 
Vietnam se remet d'un demi-siècle de bouleversements.</TEXT>
</DOC>
