<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043188</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043188</DOCID>
<ACCOUNT>424010</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/1900</FAB>
<NOM1>BMW</NOM1>
<NUM1>951124-2-018-11</NUM1>
<ORI1>SPARTANBURG  (Caroline du Sud)  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>CAROLINE DU SUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-11</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SOT1>Les constructeurs allemands recherchent des régions peu syndicalisées et des salaires attractifs</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BMW s'implante en Caroline du Sud  pour reconquérir le marché haut de gamme américain</TITLE>
<TEXT> Le million de conducteurs américains qui roulent dans des voitures haut de gamme constitue un marché de choix. Infinity (modèles haut de gamme de 
Nissan), Lexus (Toyota) et Acura (Honda) avaient presque réussi dans les années 80 à en 
expulser les Européens. BMW avait vendu 96 000 voitures en 1986 aux Etats-Unis, sa 
meilleure année, et seulement 53 000 en 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la reconquête s'amorce. Le constructeur munichois a vendu outre-Atlantique, en 
1994, 84 500 voitures ; il devrait en vendre 90 000 cette année et plus de 95 000 en 1996. 
Sur les dix premiers mois de l'année, Lexus a vu ses immatriculations baisser de 10 % (64 
600 unités) tandis que Mercedes les augmentait de 1 % (60 051).</TEXT>
<TEXT>
  Forcer l'allure est difficile ; Mercedes et BMW sont freinés par des coûts salariaux et un 
cours du mark élevé. Depuis plusieurs mois déjà, les deux groupes proclament leur volonté 
d'internationaliser leur production, afin de vendre, non plus du " made in Germany ", mais 
du " made by Mercedes " ou " ingieneered by BMW ". Ils sont donc parvenus, en 
poursuivant le même raisonnement, à la même décision : bâtir une usine aux Etats-Unis, où 
les coûts de production sont d'environ 30 % inférieurs à leur niveau d'Allemagne. " Les 
salaires y sont inférieurs de 10 %, la construction d'une usine de 15 à 20 %. Les frais de 
fonctionnement, comme l'électricité, y sont également intéressants. Et comme nos 
fournisseurs bénéficient des mêmes avantages, cela diminue d'autant notre poste achats ", 
explique Carl Flesher, vice-président de BMW Manufacturing Corporation, raison sociale 
de l'usine américaine de BMW.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DONS ET SUBVENTIONS</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe munichois a choisi Spartanburg, en Caroline du Sud, une ville au nom bien 
allemand, dans une région où l'immigration germanique est traditionnellement forte. Il a 
investi 600 millions de dollars dans des chaînes ultramodernes. " Le terrain où nous avons 
construit l'usine, inaugurée en novembre 1994, nous a été donné par l'Etat. Nous avons 
bénéficié de subventions pour la formation du personnel. Nos charges fiscales seront 
réduites pour nos vingt premières années d'exploitation ", expose Carl Flesher. Autre 
avantage non négligeable de la Caroline du Sud : le syndicalisme y est inexistant. Pour des 
raisons semblables, Mercedes a porté son choix sur Tuscaloosa, une petite ville 
#universitaire située dans l'Etat voisin d'Alabama. Au total, le groupe de Stuttgart reconnaît 
avoir économisé 250 millions de dollars (1,1 milliard de francs) grâce aux dons 
#d'infrastructure et allégements d'impôts de l'Etat. Les deux constructeurs ont en outre 
décidé de produire sur place des nouveaux véhicules adaptés au marché américain mais 
exportables en Europe. En 1998, 70 000 exemplaires du 4×4 de Mercedes, qui sera lancé 
en 1997, devraient sortir des chaînes. BMW a opté pour un roadster deux places 
décapotable, le Z3, qui sera commercialisé en janvier 1996 aux Etats-Unis et en mars en 
Europe. Le groupe de Munich y fabriquera aussi des séries 318 et 328 destinées au 
marché nord-américain. Au total, en 1997, 72 000 voitures devraient sortir de Spartanburg. 
Dans les deux cas, plus de 50 % de la production est destinée au marché local.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 RETARDS DE PRODUCTION</TEXT>
<TEXT>
 Mais les deux constructeurs allemands avaient sous-estimé une difficulté : celle de la 
rareté des ouvriers qualifiés. Car ni la Caroline du Sud ni l'Alabama n'ont jamais eu 
d'industrie automobile. Les deux groupes ont engagé des programmes de formation très 
importants, mais BMW a dû revoir à la baisse ses objectifs de production pour 1995 : 12 
000 voitures et non 22 000. " Nous avons retardé de cinq mois la production de la 3 28 
[débutée mi-novembre]. Le manque à gagner est de 8 000 voitures ", avoue Carl Flesher. 
Selon le groupe, les fortes commandes de Z3 déjà enregistrées ont justifié la mise en place 
d'une seconde équipe de 500 ouvriers (en plus des 1 000 personnes déjà recrutées), qu'il a 
fallu embaucher cet été et former cet automne. Les équipementiers venus s'installer en 
Caroline du Sud pour fournir BMW, comme Sommer-Allibert ou Plastic Omnium, n'ont pas 
pu tenir leurs objectifs. Et l'introduction d'une nouvelle technique de peinture mal maîtrisée 
a encore ralenti la production.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que l'usine de SpartanBurg est un site-pilote pour BMW, qui installe pour la 
première fois une chaîne flexible, pouvant produire indifféremment trois modèles (en 
Bavière, chaque ligne de production est consacrée à un modèle unique). Le développement 
du roadster Z3 a également permis à BMW d'expérimenter une nouvelle méthode : 
l'organisation par projet. " Nous avons ainsi réduit notre temps de développement à trente-
six mois contre sept ans habituellement pour ce type de produit. Sans parler du coût de 
développement qui est le plus bas que nous ayons jamais enregistré ", dit Carl Flesher.</TEXT>
<TEXT>
  La première usine BMW hors d'Allemagne, qui pourrait être agrandie dès 1997, devra 
servir de modèle à ses homologues allemandes et aux futures implantations du groupe, qui 
a ouvert deux usines d'assemblage cette année, au Mexique et au Vietnam.</TEXT>
</DOC>
