<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034601</DOCID>
<ACCOUNT>413081</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1352</FAB>
<SUBJECTS>BUDGET,PROJET DE LOI,1996,DEFICIT BUDGETAIRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>MEHAIGNERIE PIERRE</NOM1>
<NUM1>950921-2-006-33</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR GERARD COURTOIS</SIP1>
<SU21>Pierre Méhaignerie, président de la commission des finances de l'Assemblée nationale</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU SUJET DU PROJET DE BUDGET POUR 1996 EXAMINE EN CONSEIL DES MINISTRES LE MERCREDI 20 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>" Ce n'est pas la pensée qui est unique, mais la réalité "</TITLE>
<TEXT> " Au mois de juillet, vous aviez reproché au gouvernement un manque d'effort de maîtrise des dépenses publiques. Faites-vous les mêmes griefs au 
projet de budget pour 1996 ?</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le mois de juillet, le message et les positions du gouvernement ont évolué. Le 
premier ministre, en particulier, a donné des signes clairs de sa volonté de s'engager dans 
une première étape de réduction des déficits budgétaires, en priorité par un freinage de la 
dépense et non, semble-t-il, par l'aggravation de l'impôt. J'approuve donc ce budget. Il n'y 
a pas d'autre stratégie possible pour le pays que la réduction des déficits budgétaires et 
l'arrêt de l'hémorragie des comptes sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ces deux points, estimez-vous que le gouvernement va assez vite et assez loin ?</TEXT>
<TEXT>
  Ce budget de transition traduit une évolution du message par rapport aux promesses de la 
campagne électorale, et même un changement de rythme dans la perspective des réformes. 
L'évolution de la masse salariale de la fonction publique, les déclarations du premier 
ministre sur la nécessaire maîtrise des dépenses de santé, ou encore l'annonce qu'il n'y 
aurait pas de réduction de l'impôt dans les trois prochaines années constituent, à cet égard, 
autant de messages clairs. Cette première étape va dans le bon sens.</TEXT>
<TEXT>
  " D'autres restent nécessaires. Le Parlement veut et peut aider le gouvernement à s'y 
engager. Le budget, en effet, ne produira des effets bénéfiques pour l'emploi, la croissance 
et la position de la France à l'étranger que s'il est accompagné, d'abord, de signes rapides 
de maîtrise des comptes sociaux, et en particulier de l'assurance-maladie. Il faut bien dire 
que le système de santé n'est pas vraiment géré, que les responsabilités ne sont pas 
clairement établies, et que l'Etat-providence, pour ne pas dire l'Etat-assistance, a atteint 
ses limites. La justice sociale ne passe plus, désormais, par l'accroissement des prestations 
mais par la réduction du chômage et des inégalités catégorielles. Donc, fatalement, par le 
redéploiement des prestations.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pourtant pas le message qu'a délivré récemment le ministre de la santé, 
Elisabeth Hubert...</TEXT>
<TEXT>
  C'est exact. C'est pourquoi il appartient au premier ministre de donner, rapidement, pas 
au mois de février, mais dès la discussion budgétaire, des signes clairs de la volonté de 
maîtrise des comptes sociaux. C'est la condition sine qua non pour bien gérer, être crédible 
à l'extérieur et respecter les critères de convergence fixés par le traité de Maastricht. On 
ne peut pas se satisfaire, par exemple, de la dérive de 10 milliards de francs des dépenses 
de la médecine ambulatoire. Des accords ont été signés et les engagements, effectivement, 
n'ont pas été tenus. Si on veut que les mesures nécessaires n'apparaissent pas comme un 
énième plan de rafistolage, il faut que ces engagements soient concrétisés. Le 
gouvernement a amorcé cette démarche. Nous l'approuvons et voulons l'aider à aller 
jusqu'au bout.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les contraintes européennes supposent, en 1996, la réduction des déficits publics de 
l'équivalent d'un point de PIB, soit quelque 60 milliards de francs. Le projet de budget 
paraît loin du compte...</TEXT>
<TEXT>
  Quand nous aurons les chiffres, nous examinerons la masse des économies véritables. Si 
on n'atteignait pas les quelque 30 milliards de francs de réduction de déficit prévus au 
budget général, certains parlementaires feraient des propositions d'économies, à partir 
d'audits qui ont été menés, comme, par exemple, sur la formation professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 " Certains pourraient aller jusqu'à demander, par amendement, une réduction globale de 1 
% de la dépense, à charge pour le gouvernement de s'arranger. L'essentiel, maintenant, 
repose sur l'engagement indispensable en matière de maîtrise des dépenses sociales, en 
particulier de l'assurance-maladie.</TEXT>
<TEXT>
  François Léotard a évoqué le manque de " lisibilité " de la politique économique du 
gouvernement. Portez-vous la même appréciation ?</TEXT>
<TEXT>
  Une vision d'ensemble et une lisibilité globale font encore partiellement défaut. On ne 
fera des progrès dans la maîtrise des dépenses que si, en même temps, il y a une 
perception forte de l'exigence d'équité et de partage des efforts. C'est pourquoi l'attitude à 
l'égard des excès de la loi Pons sur la défiscalisation de certains investissements outre-mer 
pose un problème. La commission des finances pourrait demander au gouvernement des 
engagements pour, au moins, limiter les abus existants.</TEXT>
<TEXT>
  Les parlementaires de la majorité sont-ils prêts, selon vous, à assumer ce discours de 
rigueur ?</TEXT>
<TEXT>
  Notre devoir, qui appelle un changement de comportement culturel des parlementaires, 
est de proposer des économies plutôt que de monter à la tribune pour demander des 
dépenses supplémentaires. La commission des finances a la volonté de juger les ministres 
sur leur talent à mieux gérer l'Etat plutôt que sur leur capacité à arracher des 
augmentations supplémentaires. Je crois les parlementaires prêts à cet effort, à condition 
qu'on leur laisse des marges de redéploiement, notamment en matière d'investissements. 
L'heure n'est-elle pas venue, également, pour le Parlement, et avec d'autres, de se pencher 
sérieusement sur l'ensemble du dossier social ?</TEXT>
<TEXT>
  Les doutes des marchés financiers sur la crédibilité de la politique économique française 
vous paraissent-ils inquiétants ?</TEXT>
<TEXT>
  S'il n'y avait pas, dans les jours qui viennent, une convergence entre le gouvernement et 
sa majorité, l'inquiétude actuelle pourrait s'aggraver. C'est une raison de plus pour que le 
message du Parlement, constructif et exigeant, soit entendu.</TEXT>
<TEXT>
  Six mois après l'élection présidentielle, ne craignez-vous pas que le renoncement, aussi 
rapide, à certaines des promesses qui ont permis l'élection de Jacques Chirac ne contribue 
au discrédit de la politique ?</TEXT>
<TEXT>
  Discrédit ? Le mot est excessif. Pour le reste, c'est une partie de la raison de mon choix 
du premier tour. Ce n'est pas la pensée qui est unique, mais la réalité. "</TEXT>
</DOC>
