<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022808</DOCID>
<ACCOUNT>397608</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/1922</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,BEUR,,DECES,CONSEQUENCE,VIOLENCE,DELINQUANCE JUVENILE,JEUNESSE,INCENDIE CRIMINEL,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NUM1>950610-11</NUM1>
<NAMES>NOISY LE GRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SU21>APRES LA MORT D'UN DE LEURS CAMARADES, DES JEUNES PROVOQUENT DE VIOLENTS INCIDENTS A NOISY LE GRAND&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 8 AU 9 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Une vingtaine d'individus masqués et organisés, selon la préfecture</TITLE>
<TEXT>  POURSUITE policière d'un jeune voleur de moto, décès du fuyard puis soupçon de " provocation policière " débouchant sur des violences urbaines. Le 
scénario qui s'est joué depuis mercredi 7 juin dans la banlieue est de Paris est 
malheureusement l'un des grands classiques du genre. Le premier acte s'est joué mercredi 
aux aurores, sur une bretelle d'autoroute à Noisiel (Seine-et-Marne). Des CRS prennent 
en chasse un motard roulant sans casque qui accélère en les voyant. Selon les policiers, la 
Suzuki aurait pris une route à contre-sens, serait partie en glissade et aurait heurté un feu 
tricolore. Sous le choc, le conducteur, Belkacem Delahbib, vingt-trois ans, est tué. La moto 
aurait été déclarée volée quelques heures auparavant.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les amis du jeune homme ne croient pas au récit policier de l'accident, qui précise 
que le véhicule de police se trouvait loin derrière la moto au moment du drame. La famille 
Delahbib, marocaine, serait connue du commissariat de Noisy-le-Grand (Seine-Saint-
Denis), où elle réside depuis 1976, et la thèse de la vengeance policière et de l'accident 
délibérément provoqué se répand. Mercredi soir, un premier face-à-face tendu avait eu 
lieu entre un groupe de jeunes mobilisés par un frère de la victime et une cinquantaine de 
policiers aux abords du commissariat de Noisy-le-Grand. Après la dispersion, vers une 
heure du matin, les jeunes avaient commis diverses déprédations, lançant un engin 
incendiaire dans la vitrine d'une brasserie, brisant des vitres de la gare RER et mettant le 
feu à des poubelles et à une voiture. Dans la soirée de jeudi, un nouveau rassemblement 
avait eu lieu, marqué par un dialogue avec des policiers, et s'était dispersé sans incident.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN GYMNASE DÉTRUIT</TEXT>
<TEXT>
  Le troisième acte, aux allures de " haine " brute, a débuté quelques heures plus tard et 
apparaît beaucoup moins classique par les méthodes utilisées et l'ampleur des dégâts 
occasionnés. Selon la préfecture de Seine-Saint-Denis, une vingtaine d'individus masqués 
ou cagoulés auraient méthodiquement incendié et cassé une impressionnante série 
#d'équipements publics, de véhicules et de commerces dans le quartier des Richardet et 
dans le secteur de la gare RER de Noisy-Champs. C'est ainsi qu'un gymnase a été détruit 
par le feu tandis qu'étaient incendiées une mairie de quartier ainsi qu'une douzaine de 
voitures et de camionnettes, dont cinq véhicules administratifs garés dans les ateliers 
municipaux. La devanture d'une supérette a été enfoncée par une voiture-bélier.</TEXT>
<TEXT>
  La liste des bâtiments endommagés comprend deux maternelles, deux écoles 
élémentaires, un collège et deux devantures de commerces. Les six personnes interpellées 
avaient été relachées vendredi matin. Le bilan dressé alors précisait que cette nuit bleue a 
mobilisé cent cinquante pompiers, deux compagnies de CRS et plusieurs dizaines de 
policiers de la sécurité publique.</TEXT>
</DOC>
