<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003238-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003238-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322051</ACCOUNT>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01261920</FAB>
<SUBJECTS>ARMEE DE TERRE,EFFECTIF,MUTATION,MONTAGNE,FORCE D'ACTION RAPIDE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>96</PAGE>
<LEAD1>CHASSEURS ALPINS</LEAD1>
<TITLE>DÉFENSE&gt; En juillet prochain&gt; La 27e division alpine donnera naissance à une formation plus " musclée "</TITLE>
<TEXT>En juillet prochain, la 27e division alpine cessera d'exister au sein de la Force d'action rapide (FAR) et, selon une autre organisation 
des unités qui la composent, prendra le nom de 27e division 
d'infanterie de montagne pour être subordonnée au 3e corps d'armée. 
Son état-major restera cependant fixé à Grenoble (Isère), même si le 
PC du corps blindé mécanisé (CBM) duquel elle relève est à Lille 
(Nord), et elle sera " durcie " pour mener des combats en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Cette information donnée par l'état-major de l'armée de terre était 
attendue après la décision, l'an dernier, de dissoudre à l'été 1994 
la 15e division d'infanterie de Limoges (Haute-Vienne) pour la 
fusionner avec la 27e division alpine. C'est l'une des mesures qui 
aboutiront à constituer, en l'an 1997, une armée de terre française 
articulée autour d'une FAR à quatre divisions et d'un CBM à quatre 
divisions selon des plans qui sont à l'étude dans les états-majors.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe, d'autre part, une division blindée basée outre-Rhin, qui 
entre dans la composition de l'Eurocorps, aux côtés de formations 
allemandes, belges et bientôt espagnoles. Plus récemment, le ministre 
de la défense, François Léotard, a évoqué l'éventualité de créer une 
9 division (le Monde daté 9-10 janvier) dans la perspective d'une 
armée de terre dont les effectifs, au total, seraient de 240 000 
hommes au lieu des 225 000 envisagés par la réorganisation de ses 
deux prédécesseurs, Jean-Pierre Chevènement, puis Pierre Joxe.</TEXT>
<TEXT>
  Le 1er juillet prochain, l'actuelle 27e division alpine deviendra 
la 27e division d'infanterie de montagne après avoir incorporé _ aux 
côtés de ses traditionnels bataillons de chasseurs alpins _ deux 
autres unités importantes : le 92e régiment d'infanterie de 
Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme) et le 5e régiment de dragons du 
Valdahon (Doubs). Elle sera renforcée, en temps de guerre seulement, 
par le 3e régiment d'artillerie de marine qui est issu de la 
formation basée à Canjuers (Var), et constituée autour des matériels 
et des cadres instructeurs de l'école d'application de l'artillerie.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein du 3e corps d'armée, qui forme l'essentiel du CBM avec, 
notamment, trois divisions blindées, la 27e division d'infanterie de 
montagne conservera son aptitude aux combats en altitude grâce à des 
régiments habitués à manoeuvrer dans le Massif central, le Jura et 
les Alpes. Mais, surtout, elle devrait fournir le gros de 
l'infanterie du 3 corps d'armée, qui en était notoirement dépourvu 
depuis la réorganisation.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, l'ancienne division alpine, pour donner 
naissance à cette nouvelle division d'infanterie de montagne, se " 
muscle ", c'est-à-dire qu'elle reçoit des équipements plus lourds, 
comme des véhicules de l'avant blindés (VAB) armés de missiles 
antichars Hot, des pièces d'artillerie de 155 à grande cadence de tir 
et des chars de combat AMX-30 venus de la 7e division blindée. Le 
projet de l'armée de terre est de pouvoir disposer d'une division 
d'infanterie plus puissante et mieux protégée pour des combats d'une 
certaine intensité.                                          
</TEXT>
</DOC>
