<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000599</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000599</DOCID>
<ACCOUNT>366655</ACCOUNT>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1307</FAB>
<SUBJECTS>CHANSON,ARTISTE,CREATEUR,MUSIQUE,CINEMA</SUBJECTS>
<NUM1>950107-2-018-04</NUM1>
<NAMES>LOPEZ FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SU21>La mort du compositeur Francis Lopez</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une notoriété gagnée aussi par le cinéma</TITLE>
<TEXT> Compositeur de la musique d'une cinquantaine de films, Francis Lopez a commencé à travailler pour le cinéma au début des années 40. Le premier long 
métrage auquel il collabora, Mon amour est près de toi, de Richard Pottier (1943), est écrit 
pour Tino Rossi, pour lequel Francis Lopez signera également, seul ou avec d'autres 
compositeurs, les partitions de Destins, de Richard Pottier (1946) et de Marlène, de Pierre 
de Hérain (1948). Francis Lopez a également écrit la musique de deux films avec Georges 
Guétary réalisé par Gilles Grangier (le Cavalier noir en 1944 et Trente et quarante en 
1945). Mais c'est surtout pour Luis Mariano qu'il a travaillé, de Fandango, d'Emile-Edwin 
Reinert (1948), à A la Jamaïque, d'André Berthomieu (1957).</TEXT>
<TEXT>
  En 1950, Andalousie, de Robert Vernay, avec Luis Mariano et Carmen Sevilla, constitue 
la première adaptation à succès d'une des opérettes de Francis Lopez. Suivront Violettes 
impériales, de Richard Pottier (1952), également avec Luis Mariano et Carmen Sevilla, la 
Belle de Cadix, de Raymond Bernard (1953), toujours avec le même couple vedette, et le 
Chanteur de Mexico, de Richard Pottier (1956), avec Luis Mariano, Bourvil et Annie 
Cordy.</TEXT>
<TEXT>
 Sortant en quelques rares occasions de son registre habituel, Francis Lopez a notamment 
composé (avec Albert Lasry) la musique du film d'Henri-Georges Clouzot Quai des 
#orfèvres (1947). Il fut également producteur, sans toujours écrire la musique des films qu'il 
produisait. Ce fut le cas du Jeu de la vérité, de Robert Hossein, en 1961.</TEXT>
</DOC>
