<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027639</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027639</DOCID>
<ACCOUNT>403796</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCRIABINE ALEXANDRE</PEOPLE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/0871</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Concert d'ouverture du Festival de Montpellier et de Radio-France ". Avec José Van Dam (baryton), Vladimir Viardo (piano), Orchestre philharmonique de Montpellier Languedoc-Roussillon, Friedemann Layer (direction). Montpellier, Opéra Berlioz-Corum, le 12 juillet.</NOTE>
<NUM1>950715-2-015-03</NUM1>
<ORI1> MONTPELLIER de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FOUSNAQUER JACQUES EMMANUEL</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES-EMMANUEL FOUSNAQUER</SIP1>
<SOT1>Le " Prométhée " de Scriabine en version originale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Festival de Montpellier sous les projecteurs  d'un " light show "</TITLE>
<TIO1>PROMETHEE OU LE POEME DU FEU</TIO1>
<TEXT> "  </TEXT>
<TEXT> Le festival le plus radiophonique de France s'est ouvert sur un événement dont la portée 
aura totalement échappé aux auditeurs. Pour un soir, le Prométhée de Scriabine revivait 
dans sa version originale, avec les projections de lumières prévues par le compositeur. 
C'est là un petit pied de nez bien dans la manière de René Koering, le bouillant directeur 
du Festival de Radio-France et de Montpellier depuis sa création en 1985. Des spectateurs 
présents à l'Opéra Berlioz ont vu les lumières, les couleurs, les images. Ceux qui se sont 
branchés sur France-Musique (le concert était retransmis en direct) n'ont eu que le son. Il 
n'est pas sûr qu'ils aient perdu au change : au moins ont-ils pu continuer à rêver.</TEXT>
<TEXT>
  La fidélité aux créateurs joue parfois de drôles de tours. Composé en 1909-1911, 
Prométhée, ou le poème du feu est une grande utopie, une étonnante tentative de spectacle 
total. La partition comporte une partie de " clavier à lumières ", un instrument censé 
déclencher la projection de lumières pendant l'exécution. Les douze sons de l'échelle 
chromatique correspondent à des nuances du spectre visuel (ut pour le rouge, ut dièse pour 
le violet, ré pour le jaune...). Le " clavier de lumières " ne put jamais être construit du 
vivant du compositeur. En ces temps d'éclairage au gaz, l'idée relevait de la folie pure et 
simple. Un ingénieur anglais s'essaya à bricoler l'instrument, sans succès. Depuis, la 
majorité des interprètes a choisi d'ignorer cette composante visuelle, reléguée au rang de 
lubie plus ou moins oiseuse. Il y a quelque temps, Claudio Abbado s'était risqué à monter 
l'oeuvre à la Philharmonie de Berlin : mais le résultat (diffusé sur Arte) montrait une 
interprétation assez floue, presque psychédélique, des intentions du compositeur. Au 
printemps dernier, les Bruxellois découvraient à leur tour l'étrange " sons et lumières " de 
Scriabine.</TEXT>
<TEXT>
 A Montpellier, les artisans du projet (René Bosc, clavier à lumières ; Christian Pinaud, 
éclairages) ont choisi de jouer la carte du respect total. Essayons, ont-ils pensé, on verra 
bien. On n'y a vu, si l'on ose dire, que du feu. Non que les choses n'aient été faites avec le 
maximum de zèle philologique et technologique : un système informatique, spécialement 
conçu pour l'occasion, permet à René Bosc d'envoyer les couleurs avec la plus grande 
précision ; les éclairages de Christian Pinaud sont francs et bigarrés (ils auraient gagné à 
occuper davantage l'espace : ici, ils viennent s'écraser sur la paroi scénique).</TEXT>
<TEXT>
 UNE PARTITION RUDIMENTAIRE</TEXT>
<TEXT>
 Mais le prosaïsme du résultat laisse songeur : on y découvre un Scriabine naïf, presque 
infantile, barbouillant sa partition d'effets criards, aussi subtils qu'une soirée light show au 
Copacabana de Palavas-les-Flots. La trompette joue ? Grand éclair de rouge. L'orchestre 
murmure ? Grande lueur orange. On se croirait dans Startrek. Le génial foisonnement de 
la musique n'a d'égal que la sécheresse du concept visuel (un rapide examen de la partition 
suffit d'ailleurs à s'en rendre compte ; la partie de clavier à lumières y est parfaitement 
rudimentaire). Sans doute aussi n'avons-nous plus la sensibilité idoine. Ce qui aurait pu 
faire se pâmer les spectateurs de l'époque a aujourd'hui perdu quelque peu de sa magie, 
avec la prolifération des lasers et des éclairages de toute sorte. Faudra-t-il revenir à la 
bougie pour éprouver, à nouveau, les sortilèges de Prométhée ?</TEXT>
<TEXT>
  Les spectateurs montpelliérains ont donc accueilli cette première sans frénésie. Les 
auditeurs, eux, ont pu entendre une exécution claire et brillante, bien menée par 
Friedemann Layer à la tête de l'Orchestre philharmonique de Montpellier. Il y manquait 
seulement les éruptions et l'espèce de fièvre incontrôlable qui font toute la richesse de 
Prométhée. Au piano, Vladimir Viardo tenait valeureusement tête à l'orchestre.</TEXT>
<TEXT>
#  Que faisaient les Kindertotenlieder de Mahler dans ce programme ? On ne le saura 
jamais. Chantés par José Van Dam, ils sont apparus souvent en deçà de leur capacité 
émotionnelle, d'autant que le chef adoptait une conception chambriste qui mit parfois à mal 
les timbres de l'orchestre. Mais le reste du programme aura parfaitement justifié sa 
présence au sein du concert inaugural : la Sinfonietta de Janacek, avec ses fanfares 
pétaradantes (excellents pupitres de cuivres) et surtout la Musique pour les feux d'artifice 
royaux de Haendel. En digne émule d'Harnoncourt, Friedemann Layer avait choisi 
d'intégrer à l'orchestre quelques instruments baroques (timbales, cors, trompettes...). Le 
résultat, rehaussé par des phrasés bondissants, des sonorités jubilatoires, aura réellement 
fait crépiter cette soirée dédiée à l'idée du feu.</TEXT>
</DOC>
