<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008498</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008498</DOCID>
<ACCOUNT>378036</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1912</FAB>
<SUBJECTS>REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR,URBANISME,MAIRE,PERMIS DE CONSTRUIRE,INSTANCE,FRAUDE</SUBJECTS>
<NUM1>950302-8</NUM1>
<ORI1>CANNES de notre correspondant régional</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<SOT1>II Les maires bâtisseurs de la Côte d'Azur</SOT1>
<SU11>FRANCE - REGIONS</SU11>
<SYF1>DECENTRALISATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE II</LEAD1>
<TITLE>Les succès de la décentralisation  face à la méfiance des " jacobins "</TITLE>
<TEXT> Sur la Côte d'Azur et par extension sur le littoral de la région Provence-Alpes-Côte d'Azur plus encore qu'ailleurs, l'urbanisme n'est pas une sinécure... " 
Dès lors, fait observer un fonctionnaire, que le terrain, ici, vaut de l'or, il suffit de modifier 
une décimale du coefficient d'occupation des sols pour déplacer des sommes 
considérables... " D'où les pressions exercées sur ceux qui fixent la règle du jeu. D'où, 
aussi, les tentations, diverses, de fausser cette règle, de s'y soustraire ou de la violer. 
D'où, encore, la multiplication des conflits...</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1983, la décentralisation a changé la donne en accordant aux maires des 
prérogatives étendues. En font-ils, pour autant, un bon usage ? Rien n'est moins sûr... La 
loi, du moins, a introduit une plus grande clarté dans la décision. " Je suis responsable de 
tous les permis que j'accorde, les bons comme les mauvais ", souligne André Aschiéri, 
maire (GE) de Mouans-Sartoux (Alpes-Maritimes), conseiller régional de Provence-Alpes-
Côte d'Azur. Mais l'un des principaux reproches adressés au législateur est d'avoir 
concentré entre les mains des maires un double pouvoir. L'un, délibératif : l'établissement 
des plans d'occupation des sols (POS) et, dans le cadre d'un syndicat de communes, des 
schémas directeurs d'aménagement et d'urbanisme (SDAU). L'autre, exécutif : la 
délivrance des permis de construire en conformité avec les POS qui, eux-mêmes, doivent 
être conformes aux SDAU. Il faut préciser que les POS relèvent, juridiquement, de la 
compétence du conseil municipal et que leur instruction est soumise à un certain 
formalisme. En outre, les permis de construire font l'objet d'un contrôle de légalité a 
posteriori par l'autorité préfectorale.</TEXT>
<TEXT>
  Le comportement des élus n'est pas, en outre, uniforme. Dans les Bouches-du-Rhône, la 
quasi-totalité d'entre eux continuent à instruire les permis de construire avec le concours 
technique de la direction départementale de l'Equipement (DDE). Celle-ci met ses agents à 
la disposition de cent dix communes sur les cent dix-sept disposant d'un POS approuvé. 
Aix-en-Provence (130 000 habitants) est de celles-là. Son maire, Jean-François Picheral 
(PS), se félicite de ce travail " de partenariat " avec les services de l'Etat. Une façon de 
faire qui, de l'avis du directeur de la DDE, Eric Brassard, constitue " le meilleur garde-fou 
contre les illégalités ".</TEXT>
<TEXT>
 
 " On vient</TEXT>
<TEXT>
 me féliciter d'avoir fait</TEXT>
<TEXT>
 passer la population</TEXT>
<TEXT>
 de la commune</TEXT>
<TEXT>
 de 3 000 à 9 000</TEXT>
<TEXT>
 habitants, ce dont</TEXT>
<TEXT>
 je ne tire aucune</TEXT>
<TEXT>
 fierté. "</TEXT>
<TEXT>
 
 Dans les Alpes-Maritimes, au contraire, quatorze des dix-huit communes principales de la 
bande littorale sont autonomes. Le recours aux prestations de la DDE pour les études 
relatives aux POS est, en revanche, plus fréquent.</TEXT>
<TEXT>
 " Où le bât blesse, fait remarquer M Christian Boitel, un avocat niçois spécialiste du droit 
de l'urbanisme, c'est que la révision des POS est quasi permanente. On adapte, ainsi, la 
règle au projet alors que l'on devrait faire l'inverse. Ce qui conduit à des dérapages, voire 
à une négation de l'urbanisme... " L'analyse mérite, sans doute, d'être tempérée. Mais il 
est vrai que, dans certains communes des Alpes-Maritimes les modifications ou les 
révisions de POS les secondes nécessitant une enquête publique sont incessantes. Onze " 
retouches " plus ou moins importantes depuis 1981, à Cap d'Ail ! Dix à Grasse, depuis 
1983, et autant à Mougins depuis 1986. Peut-encore parler de politique d'urbanisme ? Les 
contentieux ne font que compliquer la situation. Et puis, dans les cas où les POS ont été 
appliqués par anticipation, ce qui est légal, la confusion devient totale.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas, certes, de POS idéal, et il est normal que les documents de planification 
évoluent dans le temps. Mais à condition que cette modification se fasse dans la 
transparence, sur la base d'arguments objectifs, pour que l'on n'y devine pas trop aisément 
l'action persuasive de tel ou tel groupe de pression. " Il serait utile, estime un responsable 
de la DDE des Alpes-maritimes, que des règles de stabilisation soient définies par la loi. " 
Telle était l'une des propositions formulées, récemment, dans un rapport remis au 
gouvernement par le conseiller d'Etat Daniel Labetoulle. Elle devait être incluse dans la " 
petite loi d'urbanisme " qui est restée, jusqu'ici, lettre morte.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre dérive, celle des micro-zonages, contribue, selon la formule d'Eric Brassard, à 
fabriquer des " villes zappées ". " On est passé, s'indigne M Boitel, de la norme générale à 
la norme de quartiers et, presque, de parcelles. " Un îlot bourgeois, un autre populaire, etc. 
Cette pratique n'est ni rationnelle, ni réellement morale, mais néanmoins usitée... A l'abri 
du parapluie de la décentralisation, certains maires se livreraient, également, à de subtiles 
interprétations législatives. A Saint-Laurent-du-Var, une ville champignon à l'ouest de 
Nice, les opposants au maire, Marc Moschetti (Rad), lui reprochent, notamment, 
d'appliquer de façon peu orthodoxe les procédures de divisions foncières et de transferts 
de coefficient d'occupation des sols. " Il commet des abus manifestes, accuse un conseiller 
municipal, Claude Marconnet (PR), que l'intervention du préfet n'a pas fait cesser. "</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, comme en attestent, par exemple, les avatars du SDAU de l'agglomération 
Cannes-Grasse-Antibes, le nouveau système ne paraît pas avoir été plus efficace que 
l'ancien pour freiner le bétonnage du littoral. Etabli en 1976, ce document a été mis en 
révision sous l'autorité des élus et publié dans sa nouvelle version en août 1994. " Il a 
abouti en définitive, constate André Aschieri, à la juxtaposition pure et simple des POS des 
vingt-cinq communes concernées. Et il se traduit concrètement par une augmentation 
considérable des droits à bâtir, parallèlement à la disparition presque complète des 
espaces agricoles. De la folie ! " Dès lors qu'elle leur a fait connaître les servitudes à 
observer ainsi que la cohérence à respecter entre les projets de construction, les grandes 
infrastructures et les équipements d'accompagnement, la DDE ne pouvait interférer dans 
le choix des élus.</TEXT>
<TEXT>
  " Le mythe du développement est toujours aussi fort ", note un fonctionnaire qui déplore 
la confusion souvent faite entre démographie et emploi. " On vient me féliciter, confirme 
André Aschieri, d'avoir fait passer la population de la commune de 3 000 à 9 000 habitants, 
ce dont je ne tire aucune fierté. " Pour Jean-Claude Guibal, maire (CDS) de Menton, " 
l'inconvénient majeur ", à cet égard, " tient au fait que l'élu local est soumis à des 
pressions extrêmement fortes auxquelles il n'a parfois ni les moyens, ni la force, ni l'envie, 
de résister. Mais, ajoute-t-il, s'il le veut, il peut tenir bon sans aller, nécessairement, dans 
le sens de la plus grande pente ". En d'autres termes, comme le pense Eric Brassard à la 
DDE : " Ce n'est pas le sytème qui est en cause, mais la pratique. "</TEXT>
<TEXT>
  Reste, toutefois, le contrôle des actes d'urbanisme. Celui de la légalité effectué sur pièces 
et a posteriori n'est pas exhaustif (il porte, dans les Alpes-Maritimes, sur environ 60 % 
des permis de construire).</TEXT>
<TEXT>
 La répression des infractions aux permis de construire est quant à elle notoirement 
insuffisante. " Il serait urgent, estime Patrice Miran, conseiller régional (Mouvement des 
écologistes indépendants) de renforcer la responsabilité pénale et civile des contrevenants 
". Tandis que M Boitel plaide pour l'introduction d'un " délit d'initié " en matière 
d'urbanisme. Même s'il reste partisan de la décentralisation, M. Miran s'en fait, pourtant, 
un censeur sévère. " Le bilan, tranche-t-il, se résume à un double gaspillage : financier et 
d'espaces. "</TEXT>
<TEXT>
# (A suivre.)&gt; 
</TEXT>
</DOC>
