<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007924</DOCID>
<ACCOUNT>377246</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1508</FAB>
<NOM1>O JIN U</NOM1>
<NUM1>950227-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-61</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SU11>CARNETDISPARITIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>O Jin-u  Un vétéran de la vieille garde nord-coréenne</TITLE>
<TEXT> LE MARÉCHAL O JIN-U, ministre de la défense, qui était devenu le " numéro deux " du régime de Pyongyang, après l'héritier Kim Jong-il, est mort, 
samedi 25 février, dans la capitale nord-coréenne, quelques jours à peine après la fin de la 
période de deuil officiel observé à la suite du décès de Kim Il-sung. Atteint d'un cancer du 
poumon, O Jin-u était âgé de soixante-dix-huit ans. Déjà, le 16 octobre 1994, il était apparu 
affaibli, soutenu par des aides de camp, lors d'une cérémonie suivant le décès de Kim Il-
sung. Peu après, il était venu subir des examens médicaux à Paris, où il avait séjourné 
plusieurs semaines avant de regagner Pyongyang le 5 décembre.</TEXT>
<TEXT>
 Représentant des vétérans de la guérilla anti-japonaise, ce militaire au caractère carré, 
qui s'était souvent rendu en Chine, était proche de Kim Il-sung. Il était devenu, au début 
des années 80, le troisième personnage du régime après les deux Kim, le père et le fils, 
malgré une brève éclipse entre 1986 et 1987. En 1992, il avait reçu le titre de maréchal. O 
Jin-u était considéré comme un de ceux qui avaient dès le début soutenu la thèse d'une 
succession " dynastique " à la tête de la Corée du Nord, afin de préserver la stabilité du 
régime : il a été de longue date un protecteur de " Kim Junior ", dont il a facilité 
l'ascension en éliminant ses adversaires au sein des forces armées. Sa disparition ne 
devrait pas entraîner de bouleversement au sein de l'armée ni au sein du régime : Choe 
Gwang, chef d'état-major général de l'armée, le plus haut gradé de la nouvelle génération 
de militaires, et confident de Kim Jong-il, qui assurait déjà son intérim depuis sa maladie, 
devrait lui succéder.</TEXT>
<TEXT>
  La disparition du maréchal O n'a pas non plus inquiété les Sud-Coréens. L'armée de 
Séoul, qui avait été mise en état d'alerte au moment de la mort de Kim Il-sung, n'a pris 
aucune mesure spéciale le 25 février. Une commission officielle a été formée pour 
organiser des funérailles d'Etat à O Jin-u, a annoncé l'Agence nord-coréenne de presse, et 
sa dépouille mortelle va reposer au Palais de la culture jusqu'à la levée du corps le 1 
mars.</TEXT>
</DOC>
