<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001180-19940815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001180-19940815</DOCID>
<ACCOUNT>347766</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940815</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE;ITALIE,TAUX D'ESCOMPTE;SUEDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEUTSCHEMARK,MARCHE DES CHANGES</SUBJECTS>
<FAB>08131586</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR&gt; Le deutschemark, monnaie refuge</TITLE>
<TEXT>Les remous violents sur les taux n'ont pas été une nouvelle fois sans se traduire sur les marchés des changes. La brusque poussée de fièvre 
de jeudi et le regain de crainte d'une reprise de l'inflation des 
deux côtés de l'Atlantique ont profité comme à l'habitude au 
deutschemark, redevenu monnaie refuge.</TEXT>
<TEXT>
 La devise allemande s'est appréciée sensiblement en fin de semaine 
face à l'ensemble des monnaies. Vendredi, la lire et la couronne 
suédoise ont, en revanche, enfoncé de nouveaux planchers, en dépit 
des relèvements des taux d'intérêt intervenus la veille, à Rome et à 
Stockholm, des mesures qui ont été interprètées comme autant d'aveux 
de faiblesse par les opérateurs. Ces dispositions ont d'ailleurs 
contribué à faire remonter le deutschemark. Selon Robert Hayward, 
économiste à la Bank of America, les devises méditerranéennes et 
scandinaves sont les premières victimes des hausses de taux de jeudi 
en raison de leur proximité avec la lire et la couronne suédoise. " 
Le marché craint que ces pays ne soient obligés eux aussi d'augmenter 
leurs taux d'intérêt ", explique-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, les événements de jeudi montrent qu'une hausse des taux 
ne suffit pas, bien au contraire, à soutenir une devise, et qu'elle 
est perçue par le marché comme une marque d'impuissance. " Dans ces 
conditions, les autres pays européens risquent d'y réfléchir à deux 
fois avant d'augmenter leurs taux d'intérêt ", prévoit-il.</TEXT>
<TEXT>
 La hausse surprise à 7,5 % de son taux directeur par la Banque 
d'Italie est de plus considérée comme un revirement dans la politique 
définie successivement par les gouvernements Amato, Ciampi et 
Berlusconi, laquelle avait fait baisser le coût du crédit en Italie 
de 15 % en septembre 1992 à 7 % jusqu'à jeudi. Le taux d'escompte 
n'avait jamais été aussi bas depuis dix-huit ans.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi que le relèvent certains économistes, cette hausse du taux 
d'escompte sanctionne les incertitudes politiques plus que les 
indicateurs économiques, qui sont largement positifs en Italie. Le 
ministre italien du Trésor, Lamberto Dini, a d'ailleurs souligné, 
dans un entretien accordé vendredi matin à Radio-RAI, que la chute de 
la lire, à laquelle il faut ajouter celle continue de la Bourse de 
Milan, démontrait " une réaction excessive des marchés ", qui 
s'inquiètent de la capacité du gouvernement à mener une politique 
d'assainissement financier, en raison de ses divisions.</TEXT>
<TEXT>
 En fin de semaine, le deutschemark atteignait 1 027 lires et 5,0143 
couronnes suédoises. Entre-temps, la monnaie allemande avait établi 
de nouveaux records historiques à 1 030 lires et à 5,0370 couronnes. 
Le deutschemark remontait aussi face aux autres monnaies du système 
monétaire européen et notamment au franc, à 3,4330 contre 3,4220 une 
semaine auparavant. Cette faiblesse du franc est surtout due au 
statut de valeur refuge acquis par la devise allemande en temps de 
crise, estiment les spécialistes.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse du deutschemark a aussi affaibli mécaniquement le dollar. 
Le billet vert cotait 1,5535 deutschemark vendredi contre 1,5815 le 
vendredi, précédent, et restait presque stable face au yen, à 99,95 
yens contre 100,33 yens. Le dollar glissait également vis-à-vis des 
autres devises européennes, à 5,3362 francs français contre 5,4120. 
La probabilité d'un relèvement des taux américains lors de la 
prochaine réunion, mardi 16 août, du comité de l'open market de la 
Réserve fédérale n'était pas suffisante pour soutenir le dollar.&lt;
</TEXT>
</DOC>
