<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020370</DOCID>
<ACCOUNT>394372</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/1250</FAB>
<NUM1>950524-3</NUM1>
<ORI1>VARSOVIE  correspondance</ORI1>
<NAMES>VARSOVIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>GARA MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GARA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>PologneLes biens confisqués par les communistes  seront en partie restitués</TITLE>
<TEXT> Les restitutions des biens nationalisés par le pouvoir communiste après la seconde guerre mondiale continuent à susciter des remous en Pologne 
où ce problème est toujours loin d'être réglé, à la différence des autres pays d'Europe 
centrale qui l'ont déjà résolu, chacun à leur manière.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement polonais a adopté, mardi 16 mai, un énième projet de loi qui a peu de 
chance de satisfaire, au bout d'un demi-siècle, les anciens propriétaires, et encore moins 
leurs héritiers, concernés en premier lieu par la question. Le nouveau projet doit être 
transmis au Parlement où il rejoindra trois autres propositions de loi préparées par 
l'opposition et le président Walesa. A la différence de son premier projet, élaboré il y a un 
an et prévoyant uniquement la remise de bons de compensation, cette fois, outre ces bons, 
concernant certains biens mobiliers (à l'exception d'oeuvres d'art) machines, équipements 
d'usines, de magasins et de pharmacies , le gouvernement propose également la restitution 
en nature des biens immobiliers, " si les nouveaux propriétaires sont d'accord ". L'exécutif 
prévoit aussi des bons de compensation, utilisables notamment pour l'achat de terrains, en 
contrepartie des biens perdus par des Polonais déplacés des territoires de l'Est, annexés 
par l'URSS au lendemain de la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, un impôt sur la succession s'élèverait jusqu'à 90 % de la valeur de l'héritage, 
si&gt; celle-ci dépasse 100 000 zlotys (210 000 francs). Le projet gouvernemental a toutes les 
chances d'être adopté par le Parlement, vu la majorité dont dispose le cabinet de l'ex-
communiste Jozef Oleksy.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CAS PARTICULIER DE VARSOVIE</TEXT>
<TEXT>
 Enfin restent les terrains et les bâtiments nationalisés à Varsovie, qui constituent un cas à 
part. Une grande partie de la ville avait été rasée pendant la guerre. Les autorités 
communistes avaient tout nationalisé en bloc, 14 148 hectares et 17 000 bâtiments privés, 
en promettant des compensations qui n'avaient jamais été versées. Quelque 5 000 
#demandes de restitution ont jusqu'ici été déposées auprès de la municipalité, sans attendre 
l'adoption d'une loi spécifique. Le maire de la capitale, Marcin Swiecicki (Union pour la 
liberté, opposition de centre gauche), a annoncé qu'il allait examiner ces demandes et 
restituer " tout ce qui est matériellement possible ". Le président Walesa prépare, lui-
aussi, un projet de loi pour Varsovie, prévoyant l'offre de " terrains de rechange " à ceux 
qui ne peuvent plus récupérer leur propriété d'origine.</TEXT>
</DOC>
