<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001783-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001783-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359407</ACCOUNT>
<CHA1>La RATP a l'intention, d'ici à la fin novembre, de demander au Syndicat des transports parisiens l'autorisation d'ouvrir une nouvelle ligne d'autobus dans les quartiers sud de la capitale. Par ailleurs, elle va expérimenter un système d'exploitation faisant appel au satellite.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11151476</FAB>
<SUBJECTS>AUTOBUS,SYNDICAT,PARIS,CIRCULATION,SATELLITE,GESTION,CREATION</SUBJECTS>
<NUM1>941116-2-019-31</NUM1>
<NAMES>RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<TITLE>Ligne nouvelle et gestion par satellite&gt; La RATP essaie d'adapter le réseau d'autobus aux transformations de Paris</TITLE>
<TEXT>Georges Pompidou voulait adapter les villes à l'automobile. Les responsables des autobus parisiens souhaiteraient plutôt adapter leur 
réseau aux transformations de la capitale. Celle-ci, au gré des 
grands chantiers présidentiels et des ZAC municipales, ne cesse 
d'évoluer, alors que la dernière mise à jour des lignes d'autobus 
date de 1958. Tandis que les besoins de déplacement pour le travail, 
les emplettes et les loisirs ont considérablement changé, les 
véhicules de la RATP, qu'ils soient vides ou pleins, continuent à 
rouler sur les mêmes itinéraires. Des quartiers nouvellement peuplés 
réclament une desserte alors que d'autres, à demi-désertés, se 
plaignent d'un excès. La dernière innovation de la RATP fut le 
Montmartrobus qui escalade la butte de Pigalle et redescend sur la 
mairie du dix-huitième. Cette innovation date déjà de dix ans.</TEXT>
<TEXT>
 Prudence et modernité</TEXT>
<TEXT>
 Les ingénieurs et les commerciaux de la Régie ont bien conscience de 
cette inadaptation. En 1989, ils avaient engagé une vaste réflexion 
interne sur le thème : comment calquer le réseau RATP sur les 
nouveaux besoins ? L'une des réponses, évidente, impliquait ici des 
créations de lignes, ailleurs des fermetures. On s'aperçut alors, 
très vite, qu'en raison des habitudes prises par les usagers, par les 
responsables de la voirie et par ceux de la circulation, la moindre 
modification soulevait des montagnes de problèmes. Dessiner un 
nouveau réseau de bus s'avérait une entreprise démesurée, une 
révolution impossible. On a donc renoncé à traiter le problème de 
front, chirurgicalement et d'un seul bloc, pour adopter une démarche 
homéopathique. </TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, les ingénieurs de la RATP savent depuis longtemps _ et les 
voyageurs aussi _ que la ligne 62, qui dessert le sud de Paris entre 
Vincennes et Saint-Cloud par la rocade 
Tolbiac-Alésia-Vouillé-Convention, est la plus chargée après celle du 
PC. Comme, décidément, on ne se résout pas à utiliser la vieille 
ligne ferroviaire de petite ceinture qui la double à 400 mètres de 
distance, on étudie des succédanés partiels. Le projet qui va être 
déposé d'ici à la fin novembre au Syndicat des transports parisiens _ 
l'organisme qui coordonne les transports en commun en Ile-de-France 
et qui redistribue les 10 milliards annuels de versements transport 
des entreprises _ porte le numéro 88.</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit de lancer une nouvelle navette entre la Cité universitaire 
(quatorzième arrondissement) et le secteur Citroën (le quartier, le 
parc et le futur hôpital Pompidou dans le quinzième arrondissement). 
Entre les deux, les voitures desserviraient les quartiers neufs et 
les grands équipements du Sud parisien : la ZAC Montsouris, la ZAC 
Vercingétorix, la gare Pasteur, la ZAC de Vaugirard, la mairie du 
quinzième, etc. La commission technique du STP examinera cette 
demande et donnera son avis dans les trois mois. Déjà, Lionel 
Assouad, maire du quatorzième, et René Galy-Dejean, maire du 
quinzième, ont donné leur assentiment. Il restera ensuite à dessiner 
l'itinéraire précis, à aménager les stations en accord avec la voirie 
et à modifier certains sens uniques avec les policiers de la 
circulation. Si tout va bien, l'inauguration pourrait avoir lieu dans 
un an.</TEXT>
<TEXT>
 Eviter les coups d'accordéon</TEXT>
<TEXT>
 Soulagé sur la moitié de son parcours, le 62 pourra alors devenir 
une ligne cobaye. La RATP commence discrètement à tester sur le 47 
(Kremlin-Bicêtre-Italie-Gare du Nord) un système d'aide à 
l'exploitation assez révolutionnaire. Chacun des conducteurs de la 
ligne est relié par radio à un poste central de régulation qui lui 
donne des instructions. Le régulateur sait à chaque instant où se 
trouvent ses véhicules grâce à un système de repérage par satellite. 
Ainsi on peut éviter les coups d'accordéon, optimiser le service et 
renforcer la sécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois que la fiabilité technique aura été démontrée sur le 47, le 
procédé sera installé sur la ligne 62 pour une expérimentation 
publique et en vraie grandeur. Aux arrêts les plus fréquentés, le 
délai d'attente avant le prochain passage sera même affiché sur un 
écran. Après le bus numéro 20 aménagé pour les handicapés (le Monde 
des 7 et 10 octobre), le nouveau 88 et la gestion par satellite du 
bon vieux 62, la RATP montre qu'elle ne reste pas les deux pneus dans 
la même ornière. Mais elle ne sort des sentiers battus qu'avec la 
plus grande prudence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
