<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044518</DOCID>
<ACCOUNT>425617</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOZART WOLFGANG AMADEUS</PEOPLE>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/48951022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO,OPERA</GO21>
<NOTE>La Flûte enchantée, France-Musique (FM Paris : 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<NUM1>951204-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>SCALA DE MILAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Pour l'ouverture de sa saison, la Scala de Milan a choisi un " singspiel ", autrement dit une opérette</SOT1>
<SU21>FRANCE-MUSIQUE : 20 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Clin d'oeil sur " La Flûte enchantée "</TITLE>
<TIO1>LA FLUTE ENCHANTEE</TIO1>
<TEXT> TOUT a été dit, écrit, contesté, confirmé sur La Flûte enchantée. L'esprit se cabre à la perspective d'évoquer ce chef-d'oeuvre créé le 30 
septembre 1791 dans un théâtre viennois de seconde catégorie, quelques semaines 
#seulement avant la mort de Mozart. Alors, tranchons dans le vif : La Flûte enchantée est 
un singspiel en langue vulgaire l'allemand , autrement dit une opérette à grand spectacle 
avec dragon, éclairs, méchante fée, instruments magiques... un peu comme celles qu'on 
jouait au Châtelet jusqu'à une période récente. Le génie en plus, cela va sans dire, car, 
même dans ses moments de doute, Francis Lopez, l'immortel auteur de La Belle de Cadix, 
ne s'est jamais vraiment pris pour Mozart.</TEXT>
<TEXT>
  Les ambitions du livret de Schikaneder n'ont pas été toujours aussi bien comprises 
qu'aujourd'hui, il s'en faut de beaucoup, car, jusque dans les années 60, on s'accordait à 
penser que Mozart avait écrit une musique merveilleuse sur un livret sans queue ni tête, 
fruit de remaniements successifs. Déjà à l'époque de la création, certains spectateurs 
passaient bravement à côté, tel cet ami de Mozart dont il dit : " Je suis arrivé auprès de lui 
au début de l'acte II, au moment solennel. Il riait de tout. J'attirai d'abord son attention sur 
certains passages mais tout le faisait rire. " Pourtant, quelques minutes plus tard, Mozart 
ne s'avisa-t-il pas de s'amuser à son tour aux dépens de l'auteur du livret ? C'est 
Schikaneder, en effet, qui tenait le rôle de Papageno et, tandis qu'il feignait de 
s'accompagner lui-même dans son air d'Ein MÄdchen, oder Weibchen, Mozart ou un autre 
jouait en coulisses la partie de glockenspiel. " Histoire de rire, poursuit Mozart, je jouai un 
arpège au moment où Schikaneder fait une pause. Il sursauta, jeta un coup d'oeil derrière 
les portants et m'aperçut. A la seconde pause, je ne jouai pas d'arpège. Cette fois, il ne 
voulut pas continuer. C'est alors qu'il a brusquement lancé le glockenspiel en criant " 
Silence ! ". Naturellement, tout le monde&gt;a ri. " Gageons que la même facétie passerait 
aujourd'hui pour un crime de lèse-chef-d'oeuvre. D'ailleurs, même dans Le Chanteur de 
Mexico, une telle désinvolture ne serait pas tolérable. Est-ce à dire que si l'on découvrait 
de fascinants arrière-plans symboliques dans cet ouvrage, qui dut bien connaître à Paris le 
même nombre de représentations que La Flûte enchantée, on pourrait le mettre sur le 
même plan ? Dans deux mille ans, la distinction sera affaire de spécialistes. Aujourd'hui, 
elle saute aux oreilles. En l'absence de confusion possible, qu'est-ce donc qui empêche de 
considérer La Flûte enchantée comme une opérette idéale ? Les idées reçues, et c'est déjà 
beaucoup.</TEXT>
</DOC>
