<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045549</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045549</DOCID>
<ACCOUNT>426899</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/0853</FAB>
<NOM1>ROMITI CESARE</NOM1>
<NUM1>951214-18</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>FIAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cesare Romiti, un manager de fer pour Fiat Il succédera à Giovanni Agnelli à la présidence du groupe</TITLE>
<TEXT> Le combattant vient d'obtenir son bâton de maréchal : à soixante-douze ans, Cesare Romiti, administrateur délégué de Fiat, entré dans le groupe 
en 1974, va bientôt en devenir le président à la place de " l'Avvocato " Giovanni Agnelli. 
Annoncé le 11 décembre à Turin devant cinq cents hauts dirigeants du groupe, alors qu'il 
était attendu en juin lors de l'assemblée des actionnaires, le retrait de Giovanni Agnelli a 
surpris. D'autant que celui-ci n'en a précisé ni la date ni les raisons. M. Romiti restera 
quelques années à la tête du groupe il sera atteint par la limite d'âge statutaire de 
soixante-quinze ans en 1998. Préparera-t-il le retour d'un Agnelli au pouvoir, en la 
personne de Giovanni Alberto Agnelli, trente-deux ans, neveu de " l'Avvocato " ?</TEXT>
<TEXT>
  En parlant de " l'Avvocato ", M. Romiti a toujours évité deux mots, impropres à son sens 
: patron et ami. L'alchimie entre les deux hommes est à chercher ailleurs : peut-être dans 
cette curiosité infinie qui les anime, un certain goût du risque et cet attachement vital à 
l'entreprise qui fait, selon la formule célèbre, que " ce qui est bon pour Fiat est bon pour 
l'Italie ". A moins que ce ne soit le plaisir partagé du football et de la lecture.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE " GARDIEN " DU MYTHE</TEXT>
<TEXT>
 MM. Agnelli et Romiti formaient un couple insolite et efficace. Face au fils de famille, 
brillant, charmeur et aussi craint que populaire, allié aux plus grands noms de la noblesse 
et de la grande finance internationale, M. Romiti, fils d'un fonctionnaire des Postes, 
réservé mais conscient de sa puissance, élevé dans une Rome petite-bourgeoise, 
gouailleuse et pleine de principes, a été, durant des années, le machiniste têtu et 
persévérant de la survie puis de la réussite du groupe. En un mot, le " gardien " du mythe 
Agnelli. Tant de fidélité méritait récompense. La nomination de M. Romiti ne pourra que 
renforcer sa position au moment où il attend de savoir s'il passera ou non en jugement pour 
financement illicite des partis politiques et faux en bilan, comme l'a réclamé, le 7 décembre, 
le juge qui a pris le dossier Fiat en main.</TEXT>
<TEXT>
  Diplômé en sciences économiques et commerciales, fort de l'estime et de l'aide du grand " 
marionnettiste " de l'économie italienne, le banquier Enrico Cuccia, patron de Mediobanca, 
temple de la finance dont son propre fils, Maurizio Romiti, est un des dirigeants , Cesare 
Romiti a bénéficié d'une double expérience. Dans le privé d'abord, où il a été directeur du 
groupe chimique et d'armements BPD (Bombrini, Parodi, Delphino), puis dans le secteur 
public, notamment comme directeur général d'Alitalia en 1970, puis d'Italstat. Ce passage 
dans le public lui laissera une méfiance profonde de la classe politique et de ce qu'il a 
appelé " l'occupation de l'Etat ". Une méfiance qu'il exprime avec une certaine réserve : 
mieux que quiconque, M. Romiti sait qu'en Italie il faut savoir flirter avec les leaders du 
moment.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le reste, son mot d'ordre n'a cessé d'être " Réinventer tout ". " Je suis un libéral qui 
croit dans la révolution permanente ", a-t-il même affirmé, en plaisantant, au cours d'une 
interview. Ce sens de la remise en cause, M. Romiti en a eu bien besoin dans sa longue 
carrière d'administrateur délégué de Fiat (poste qu'il occupera dès 1976) lorsque la 
situation était grave. Crise du pétrole, terrorisme des Brigades rouges (on arrêtera deux " 
brigadistes " devant chez lui), fronde syndicale... il traversera tout, parfois à la façon d'un 
bulldozer.</TEXT>
<TEXT>
  Ses titres de gloire sont avant tout d'avoir restauré le pouvoir patronal chez Fiat en 1980 
après trente-cinq jours de grève, au prix de plusieurs milliers de licenciements, d'avoir 
conclu, à la fin des années 7O, un accord avec les Libyens, qui apportaient même de façon 
éphémère de l'argent frais à une entreprise exsangue et, enfin, d'avoir su relancer 
l'automobile avec l'arrivée de la Uno.</TEXT>
</DOC>
