<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026797</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026797</DOCID>
<ACCOUNT>402742</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950708</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070795/0853</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<NUM1>950708-2-016-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>La Réserve fédérale américaine baisse son taux interbancaire de 0,25%COMMENTAIRE</SU21>
<SYE1>TAUX D'INTERET</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UNE DÉTENTEMONÉTAIRE FORCÉE</TITLE>
<TEXT> Dans le monde entier, l'heure est à la détente monétaire. Pour la première fois depuis près de trois ans, la Réserve fédérale américaine a abaissé, jeudi 6 
juillet, d'un quart de point son principal taux directeur. Vendredi matin, la Banque du Japon 
a annoncé qu'elle allait " guider à la baisse les taux monétaires les plus courts ". Le taux 
d'escompte nippon se situe pourtant à un niveau exceptionnellement bas (1 %). En 
Allemagne, la majorité des analystes continuent à espérer une baisse des taux de la 
Bundesbank au cours du second semestre malgré le léger rebond de l'inflation enregistré 
au mois de juin. La France, enfin, sort peu à peu de la crise monétaire dans laquelle elle 
était enfermée depuis le début du mois de mars.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute faut-il se réjouir de cette baisse mondiale des taux d'intérêt à court terme qui 
va réduire le coût de financement des entreprises et des ménages et donc favoriser 
l'investissement et la consommation. Les opérateurs des marchés financiers ne s'en 
privent d'ailleurs pas. Le geste de la Banque centrale des Etats-Unis a été accueilli par une 
hausse spectaculaire des cours des actions et des obligations sur toutes les places 
financières internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que cette détente monétaire ne fait que traduire l'inquiétante révision à la baisse 
des perspectives de croissance de l'économie mondiale. C'est parce qu'elle redoutait le 
risque d'une récession de l'économie américaine que la Réserve fédérale a abaissé ses 
taux. C'est parce qu'elle cherche désespérément à faire sortir l'économie nipponne de la 
déflation que la Banque du Japon entend poursuivre le desserrement de sa politique 
monétaire. En Europe enfin, c'est parce qu'elle commence à s'inquiéter des signes 
d'essoufflement de l'activité que la Bundesbank pourrait à nouveau assouplir la sienne. La 
bonne nouvelle de la baisse des taux traduit en fait la mauvaise nouvelle du ralentissement 
de la croissance.</TEXT>
</DOC>
