<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016258</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016258</DOCID>
<ACCOUNT>388873</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1754</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950426-17</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>JEAN PAUL II,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>Le futur primat des Gaules aura à réconcilier les catholiques lyonnais</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean Paul II devrait désigner prochainement le successeur de Mgr Decourtray</TITLE>
<TEXT>  A Pâques, dimanche 16 avril, il y a eu sept mois jour pour jour que Mgr Decourtray, archevêque de Lyon, est mort, terrassé par une hémorragie 
cérébrale. Le délai que s'accorde l'Eglise pour lui trouver un successeur qui ne serait pas 
désigné avant la Pentecôte, début juin en dit long sur la position stratégique de ce siège, 
celui du primat des Gaules, en fait le numéro deux d'une hiérarchie catholique qui vient 
d'être secouée par l'affaire Gaillot. Un tel poste ne peut être confié qu'à un évêque 
d'expérience et, très attentif aux nominations dans les grandes métropoles, le pape devrait 
choisir un nom, sauf surprise, parmi ces trois personnalités : Mgr Jean Balland, soixante 
ans, archevêque de Reims, Mgr Joseph Duval, soixante-six ans, archevêque de Rouen, 
président de la conférence des évêques depuis 1990, et Mgr Emile Marcus, soixante-
quatre ans, évêque de Nantes, vice-président de la conférence épiscopale, appelé sans 
doute à en devenir président dans un an.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix d'un " poids lourd ", représentatif de cet épiscopat français à la fois soucieux de 
discipline à l'égard de Rome et d'ouverture aux sensibilités nouvelles, s'explique aussi par 
la lourdeur du cahier des charges qui attend le nouvel archevêque de Lyon. Celui-ci devra 
gérer le capital de sympathies accumulé par le cardinal Decourtray dans les milieux 
politiques et médiatiques ainsi que dans les communautés chrétienne, musulmane et juive. 
Il lui faudra tenter de renouer avec l'héritage intellectuel, social, missionnaire et 
oecuménique du catholicisme lyonnais. Il aura enfin à faire passer le cap de l'an 2000 à une 
Eglise-laboratoire, riche d'initiatives souvent disparates, en s'appuyant sur un clergé zélé, 
mais diminué, âgé, réputé frondeur, et une avant-garde de laïcs animateurs (près de trois 
cents, dont la moitié de permanents salariés) souvent remuante.</TEXT>
<TEXT>
 
 UN CLERGÉ À REMOBILISER</TEXT>
<TEXT>
 L'Eglise de Lyon vivrait-elle sur son passé ? Elle a gardé la nostalgie de noms illustres 
bien au-delà du Rhône et de la Saône : les jésuites Chaillet, fondateur de Témoignage 
chrétien, de Lubac ou Varillon ; Joseph Colomb, qui après-guerre rénova la catéchèse 
française ; l'abbé Paul Couturier, Joseph Michalon et René Beaupère, pionniers de 
l'oecuménisme, et Joseph Folliet. " C'était une belle Eglise, un vivier considérable de 
praticiens de la mission, théologiquement bien formés ", se souvient le Père Christian 
Montfalcon, administrateur du diocèse depuis la disparition de Mgr Decourtray.</TEXT>
<TEXT>
#  Longtemps suspecté, ce catholicisme lyonnais a eu raison trop tôt. Le concile Vatican II 
(1962-1965) a repris à son compte l'essentiel de ses intuitions théologiques, sociales, 
catéchétiques, oecuméniques. Mais à cette fierté a succédé un sentiment d'" humiliation ", 
dit un historien local. Les jésuites ont quitté Fourvière pour Paris. L'enthousiasme 
missionnaire de l'après-guerre s'est essoufflé. Les aumôneries universitaires ont périclité. 
Au cardinal Gerlier, qui encourageait les initiatives nouvelles, ont succédé des 
personnalités plus conformistes, comme les cardinaux Villot futur secrétaire d'Etat de Paul 
VI, Jean Paul I et Jean Paul II et Renard, en froid avec tout son clergé.</TEXT>
<TEXT>
 Par sa stature nationale et internationale, Mgr Decourtray a rendu à l'Eglise de Lyon une 
partie de sa fierté. Mais ses absences répétées, à Paris (quand il fut président de la 
conférence des évêques) ou à Rome, ont été du plus fâcheux effet. Si, sept mois après sa 
mort, l'estime pour lui demeure intacte, les militants catholiques admettent que Mgr 
Decourtray " planait " trop loin des réalités, accueillant toutes les initiatives (celles de 
communautés charismatiques ou d'ex-intégristes de Mgr Lefebvre) sans " discernement " 
suffisant.</TEXT>
<TEXT>
  Son successeur aura donc la lourde tâche de remobiliser le clergé, de faire converger des 
sensibilités et des courants qui s'ignorent (des charismatiques du Chemin neuf aux prêtres 
contestataires de Jonas ou à la revue Golias), d'articuler des réseaux et des initiatives 
dispersés (celles des Pères Christian Delorme en direction des immigrés ou Bernard 
Devert pour le logement social).</TEXT>
<TEXT>
  Pour un tel poste, les militants catholiques lyonnais se sont épuisés au jeu des pronostics. 
Outre les trois favoris, ils ont cité d'autres noms pour se faire peur ou plaisir : celui de Mgr 
Gérard Defois, soixante-quatre ans, archevêque de Sens-Auxerre, ancien recteur de 
l'université catholique de Lyon, connu et estimé entre Rhône et Saône ; du nouveau 
cardinal Pierre Eyt, soixante ans, archevêque de Bordeaux, dont le transfert à Lyon serait 
peu apprécié en Gironde ; de Mgr Lucien Daloz, soixante-cinq ans, archevêque de 
#Besançon.</TEXT>
<TEXT>
  Une surprise n'est pas exclue venant de " jeunes " comme Gérard Daucourt, évêque de 
Troyes, cinquante-quatre ans, connu pour son travail oecuménique au Conseil romain pour 
l'unité des chrétiens ; François Garnier, cinquante et un ans, évêque de Luçon, " fils 
spirituel " de Mgr Decourtray, dont il avait été le proche collaborateur à Dijon ; Henri 
Brincard, évêque du Puy, cinquante-cinq ans, un conservateur dont la nomination serait 
considérée dans le clergé lyonnais comme une provocation. Certains rappellent enfin qu'il 
arrive à Jean Paul II de nommer des religieux sans expérience épiscopale, y compris à des 
sièges importants (Martini à Milan ou Groër à Vienne), et circule aussi le nom du 
dominicain Jean-Louis Brugues, qui, cette année, a prêché le carême... à Notre-Dame de 
Paris.</TEXT>
</DOC>
