<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002333-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002333-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321099</ACCOUNT>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01191954</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,CONSEQUENCE,SYSTEME EDUCATIF,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>MALVY MARTIN</NAMES>
<NAMES>CLEMENT PASCAL</NAMES>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>LES RÉACTIONS POLITIQUES APRÈS LA MANIFESTATION LAÏQUE DU 16 JANVIER&gt;M. Malvy : " Le gouvernement doit exposer ses intentions au Parlement "</TITLE>
<TEXT>Martin Malvy, président du groupe socialiste de l'Assemblée nationale, a demandé, mardi 18 janvier, au gouvernement de venir 
exposer au Parlement " ses intentions sur les suites à donner " à la 
manifestation du dimanche 16 janvier " avant la fin de cette session 
extraordinaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Le ministre chargé des relations avec le Parlement, Pascal Clément, 
a répondu que la " méthode décidée par le premier ministre " va 
consister à engager une large concertation entre le gouvernement et 
les partenaires sociaux. " Ensuite, a-t-il poursuivi, un débat 
national va s'instaurer (...) Et  s'il y a des décisions à prendre, 
c'est bien évidemment dans cette enceinte qu'elles seront prises ", 
a-t-il conclu.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Mauroy, sénateur (PS) du Nord, a déclaré, mardi 18 janvier, 
à Caen (Calvados), que " c'est au premier ministre d'apprécier ce 
qu'il convient de faire vis-à-vis de son ministre de l'éducation 
nationale, et au ministre à se situer ", au lendemain de la 
manifestation pour la défense de l'école laïque, ajoutant que 
l'éventuelle démission de M. Bayrou " ne concerne pas l'opposition 
".</TEXT>
<TEXT>
  Philippe de Villiers, député (UDF) de la Vendée, a déclaré, que si 
" l'on se fait intimider par une manifestation de trois cent mille 
professeurs, cela veut dire qu'il n'y a plus de démocratie possible 
". Il a demandé au gouvernement de respecter ses engagements en 
matière de politique scolaire. Si elle était définitive, a-t-il 
souligné, la " reculade " du gouvernement " ne [lui] serait pas 
pardonnée ", et la majorité, " à terme, serait perdue ".              
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
