<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008660</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008660</DOCID>
<ACCOUNT>378257</ACCOUNT>
<PEOPLE>DEPARDON RAYMOND</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1755</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PHOTOGRAPHIE,EXPLOITATION AGRICOLE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>RAYMOND DEPARDON, Centre photographique d'Ile-de-France, 77347, Pontault-Combault. Tél. : 64-43-47-41. Jusqu'au 26 mars.&lt;DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950303-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Le photographe expose à Pontault-Combault le début de son travail sur les petites fermes  en voie de disparition. L'occasion, pour ce fils de paysans, de rendre hommage à son père</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Raymond Depardon retourne à la terre</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE RAYMOND DEPARDON</TIO1>
<TEXT>  A force de distiller, tous les deux ou trois ans, des films remarquables Reporters, Fait divers, Urgences, Délits flagrants , Raymond Depardon va 
finir par faire oublier qu'il était d'abord, qu'il est toujours, un photographe, un très bon 
photographe, dont le parcours est aussi vertigineux qu'exemplaire : à vingt ans, ce 
paparazzo irresponsable traque Bardot dans la neige de Megève ; dans les années 70, le 
fondateur-directeur de l'agence Gamma se transforme en grand reporter au Chili de 
Pinochet ; il y a peu, ce notable de l'agence Magnum a montré un Beyrouth détruit avec 
des images aux couleurs élégantes.</TEXT>
<TEXT>
 Entre deux tournages, Raymond Depardon prend des images fixes. " J'aime tellement la 
photographie ", avoue aujourd'hui celui qui vient de recevoir le César du meilleur film à 
caractère documentaire pour Délits flagrants. Tout juste auréolé, il travaille à un nouveau 
film en Afrique, au titre qui donne envie d'en savoir plus : Comment ça va avec la douleur ? 
En attendant, on peut retrouver le Depardon photographe dans un lieu plus confidentiel, à 
Pontault-Combault, avec des images en noir et blanc sans tapage aucun, jusqu'à en paraître 
anodines : des paysans, des cours de ferme, des paysages vides, un bar de village sous la 
neige.</TEXT>
<TEXT>
  Cette exposition ne dit pas seulement que Depardon est photographe, elle rappelle qu'il 
est un fils de paysans. Elle rappelle encore combien l'autobiographie joue un rôle moteur 
dans ses images. En 1983, il montrait dans son film Les Années déclic ses photos prises 
entre douze et seize ans : la ferme, les animaux, les copains, la famille... L'année suivante, 
il a photographié pour la Datar la ferme familiale, dans la campagne de Villefranche-sur-
Saône. On a ainsi découvert, derrière le photographe extrêmement timide et fermé, une 
propension nouvelle à parler de ses origines paysannes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce nouveau travail photographique, les fermes ressemblent à s'y méprendre à celle 
des Depardon. Il faut avoir pris le soleil dans la cour de Villefranche, sur un muret de 
pierres, avoir croisé quelques poules près du vieux tracteur, gagné la vieille cuisine, 
marché sur les grandes dalles glacées pour comprendre combien ce reportage sur les 
paysans de France est d'abord un retour sur son enfance.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, Raymond Depardon s'est vite éloigné des grandes exploitations de la Beauce ou de 
la Brie pour se pencher sur les petites fermes de Lozère où l'on ne trouve dans les 
habitations, les vêtements et le matériel agricole, aucune trace de modernisation. " C'est la 
quintessence de la France, comme me l'a dit un directeur artistique du Daily Telegraph. 
Ceux qui, dans les années 50-60, ont raté les quotas laitiers, ont quelques animaux dans 
leur basse-cour, un carré de terre. Ceux-là vont disparaître, et ils me font vibrer. "</TEXT>
<TEXT>
 Des " moments</TEXT>
<TEXT>
 faibles "</TEXT>
<TEXT>
 qui deviennent</TEXT>
<TEXT>
 des moments forts</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Avec ce reportage, Raymond rend donc hommage à son père, Antoine Depardon, qui était 
cultivateur et éleveur depuis l'âge de onze ans, se levait entre 3 et 5 heures du matin, 
travaillait quatorze heures par jour, se faisait aider par deux ouvriers agricoles et regardait 
la lune pour faire tourner les 40 hectares de la propriété. A ses côtés, il y avait Marthe, qui 
s'occupait des animaux domestiques, des poules, saignait et plumait le canard, allait vendre 
les légumes de l'autre côté de la Saône, et s'occupait de ses deux fils, Jean, l'aîné, et 
Raymond le cadet.</TEXT>
<TEXT>
 Jean a repris l'exploitation familiale, qu'il a transformée en jardins maraîchers. Raymond 
s'occupait des vaches, avant de monter à Paris, à seize ans, pour devenir photographe et 
cinéaste. Avec ce reportage sur les paysans, il retrouve " tout ce que j'ai raté en partant de 
la ferme de Villefranche, à l'adolescence ". Ainsi, ce paysan qui, sur la photo, arpente sa 
terre avec sa casquette, son pull à grosses mailles et sa canne, ressemble à Antoine. 
Comme cette vieille femme, au visage illuminée par le soleil, rappelle cette photo plus 
ancienne de Marthe, assise dans sa cuisine. Les éléments de décor sont également 
similaires : même papier peint à fleurs, même cour vide, mêmes poteaux télégraphiques à 
la sortie du hameau, mêmes dalles au sol.</TEXT>
<TEXT>
 Le piège était évident : comment photographier une communauté marginale sans en tirer 
une carte postale misérabiliste ou nostalgique ? Raymond Depardon s'en était sorti avec 
brio avec son reportage sur l'hôpital psychiatrique de San Clemente, près de Venise. En 
fait, Depardon excelle dans cet exercice, qu'il contourne en captant les " moments faibles 
", selon une de ses bonnes formules. Cette attitude forme la charpente de nombre de ses 
films, mais aussi de ses photographies, depuis une dizaine d'années. Ainsi, il n'y a aucun 
événement dans ces images rurales, juste le temps qui passe sur la ferme. Des paysans 
prennent le soleil, appuyés contre un mur de pierres, un chien sort de l'ombre, une carcasse 
de voitures rouille dans les hautes herbes. On imagine ce qu'un reporter en mal d'effets 
spectaculaires aurait pu trouver dans ces fermes de la pauvreté. " J'étais parfois gêné par 
le dénuement de certains ; je n'osais pas les photographier. Je suis tombé sur deux frères 
magnifiques, ils ne sont ni tristes ni violents, ils n'en veulent à personne, ne sont pas 
passéistes. Ils regardent " Questions pour un champion " à la télévision et sont vachement 
bons. "</TEXT>
<TEXT>
 On voit bien où sont les références de Raymond Depardon. Ce dernier a toujours avoué 
son admiration pour le travail de Walker Evans, qui, à partir d'images documentaires, à 
réalisé une oeuvre déterminante sur la société américaine des années 30 à 50. Ici, 
Depardon a en tête le travail d'Evans sur les paysans victimes de la Grande Dépression, 
dans les années 30. Comment, en montrant des intérieurs, vêtements, visages, habitations, 
le photographe américain a traduit le désespoir des exclus du rêve américain, sans 
démagogie ni sentimentalisme.</TEXT>
<TEXT>
  Raymond Depardon aspire au même résultat, mais son chemin est encore long. Son 
travail, réalisé grâce à une bourse du ministère de la culture, est en cours. Une trentaine 
d'images sont au mur du Centre photographique d'Ile-de-France, à Pontault-Combault. 
L'auteur va encore longtemps arpenter les fermes, à son rythme. Au passage, du haut de 
sa notoriété, il aime épingler nombre de jeunes photographes qui vont " au bout du monde 
et qui devraient rester à côté de chez eux, engranger ce qui va disparaître ". Lui ne fait que 
continuer ce qu'il a toujours su faire. " Planquer " les starlettes pendant des jours il y a 
trente ans ; passer des mois et des mois sur les traces de Françoise Claustre, cette 
ethnologue prise en otage dans le Tibesti (Tchad), en 1975 ; filmer pendant des heures les 
dépositions de prévenus au Palais de Justice, ce sont des " trucs " de paysan. C'est inscrit 
dans le corps de Raymond Depardon. C'est sa force.</TEXT>
</DOC>
