<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002497-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002497-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345611</ACCOUNT>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EXODE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MALADIE INFECTIEUSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>07211609</FAB>
<NAMES>FORCES ARMEES DU RWANDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Les réfugiés menacés par le choléra&gt; La situation du million de personnes qui ont fui au Zaïre empire&gt; et les organisations humanitaires ne sont toujours pas en mesure d'y faire face</TITLE>
<TEXT>GOMA (Zaïre)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Une semaine après l'arrivée massive des réfugiés rwandais à Goma, 
le flot semble tari. Mais plus d'un million de personnes ont déferlé 
sur la ville et s'agglutinent maintenant sur la route qui mène à 
Rutshuru et celle qui conduit à Saké. Leurs chèvres et leurs vaches 
ont brouté la moindre touffe d'herbe. Pour cuisiner le riz et les 
haricots, on coupe les arbres en commençant par les branches, puis on 
grignote peu à peu le tronc jusqu'au ras du sol. Jacarandas, 
eucalyptus et tulipiers du Japon disparaissent en fumée.</TEXT>
<TEXT>
  Comme ils sont regroupés dans des endroits sans eau, des milliers 
de réfugiés convergent vers la ville tous les matins et descendent 
vers le lac Kivu. Jerrican à la main, bassine ou seau sur la tête, 
ils font la navette depuis une semaine, marchant parfois une dizaine 
d'heures pour ramener le précieux liquide. Malheureusement, il est 
pollué. Les réfugiés sont victimes de dysenterie et, semble-t-il, 
depuis mardi 19 juillet, du choléra.</TEXT>
<TEXT>
  " Il pourrait s'agir de la plus grande épidémie des temps modernes 
", estime Jacques de Milliano, président de Médecins sans 
frontières-International. Nous ne pourrons que minimiser les dégâts. 
" " Nos efforts sont voués à l'échec, prévient-il. Pour enrayer 
l'épidémie, il nous faudrait 60 000 mille litres par jour de liquide 
intraveineux, c'est-à-dire l'équivalent de trois avions C-130. Nous 
ne les aurons jamais. Des centaines de personnes vont mourir dans les 
prochains jours du choléra ou de la rougeole. Nous avons besoin de 4 
à 8 huit millions de litres d'eau par jour. Aujourd'hui, nous avons 
pu en distribuer 200 000... Que voulez-vous que l'on fasse ? " </TEXT>
<TEXT>
 Des Tutsis</TEXT>
<TEXT>
 lapidés </TEXT>
<TEXT>
 Du rond-point des Banques, au centre de Goma, à l'aéroport distant 
de 5 kilomètres, quarante-huit cadavres gisaient sur le bord de la 
route, mercredi 20 juillet à 11 heures. Deux cents morts ont été 
enterrés dans une fosse commune creusée par les militaires français. 
Sept corps reposaient déjà dans la fosse fraîchement creusée. En 
début d'après-midi, il y en avait une centaine... Les familles 
amènent les dépouilles de leurs proches et les alignent à côté des 
autres, puis par-dessus.</TEXT>
<TEXT>
 Aux victimes des maladies s'ajoutent celles des règlements de 
comptes. Mercredi après-midi, deux hommes ont été lapidés au 
rond-point des Banques. Les corps mutilés étaient toujours là dans la 
soirée, entourés d'une multitude de pierres. La veille, un jeune 
homme avait été battu à mort par la foule en colère, sous le nez des 
militaires français. A chaque fois, il s'agissait " de Tutsis, de 
gens du Front patriotique rwandais ", selon les plus excités. Les 
organisations non gouvernementales (ONG) et les agences des Nations 
unies s'accordent à dire qu'il s'agit certainement du " plus grand et 
plus rapide exode de l'histoire contemporaine " et avouent leur 
impuissance. Pendant des jours, elles ont suivi le flot de déplacés à 
l'intérieur du Rwanda, ont estimé leur nombre et vu dans quelles 
directions ils avançaient, en prévenant qu'une catastrophe 
s'annonçait. Mais de mesures concrètes, point.</TEXT>
<TEXT>
  Seul le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) _ qui 
disposait de quelques stocks _ a distribué de la nourriture. La 
première fois, dès le 15 juillet, 24 tonnes de haricots rouges, 48 
tonnes de riz et 1,5 tonne d'huile végétale ont été acheminées à 
Munigi, à une dizaine de kilomètres de Goma. " Les distributions 
n'ont repris que lundi, explique Nina Vinquist, porte-parole du CICR. 
Samedi et dimanche, la situation était trop chaotique sur la route du 
nord. Nous avons centré notre action sur Kibumba, à une trentaine de 
kilomètres de Goma, et distribué 60 tonnes de nourriture aux réfugiés 
de la préfecture de Byumba lundi, 90 tonnes à ceux de Kigali mardi et 
90 à ceux de Ruhengeri mercredi ". </TEXT>
<TEXT>
  Les réfugiés sont " remarquablement organisés ", note Nina 
Vinquist. Ils se sont regroupés par préfecture et par commune. La 
plupart d'entre eux étaient déjà des déplacés à l'intérieur même du 
Rwanda, après les invasions successives du FPR. Ils s'alignent 
spontanément derrière les camions-citernes et ceux qui apportent la 
nourriture, en files rectilignes, comme les Londoniens savent le 
faire pour attendre le bus.</TEXT>
<TEXT>
  Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) 
avait promis un pont aérien, mais peu d'avions atterrissent à Goma. 
Le Programme alimentaire mondial (PAM) devrait organiser des 
distributions massives de nourriture. Celle qu'il avait chargé 
l'Organisation internationale d'émigration (OIM) d'assurer mercredi à 
Kitshanga, à 18 kilomètres de Goma, sur la route de Saké, où cent 
cinquante mille personnes attendent de s'installer, a été reportée. " 
Il y a trop de militaires rwandais en armes sur cette route, les 
camions auraient été dévalisés ", affirme David Terzi, un responsable 
de l'OIM.</TEXT>
<TEXT>
 " Je gère des bandes</TEXT>
<TEXT>
 d'assassins " </TEXT>
<TEXT>
 Quelle déception pour les réfugiés de Kitshanga ! Ils avaient 
commencé à se regrouper par commune et attendaient patiemment. Le 
scénario était au point. Ils devaient recevoir leur quota de 
nourriture avant de se rendre vers la parcelle qui allait leur être 
distribuée pour y construire leur hutte ou planter leur tente. Des " 
auxiliaires " rwandais, dont plusieurs anciens miliciens recrutés par 
l'OIM, dirigeaient la manoeuvre. " Je gère des bandes d'assassins ", 
remarquait Jean-Marie Mutobola, le responsable du camp.</TEXT>
<TEXT>
  Le danger représenté par les militaires des forces armées 
rwandaises (FAR) est bien réel. La route de Saké est jalonnée de 
campements. Ils occupent le stade de l'Unité et l'école primaire de 
Ndosho, 10 kilomètres plus loin. La route est à demi obstruée par les 
camions militaires et d'autres véhicules, à l'évidence volés, remplis 
du butin de nombreux pillages. A côté des machines à coudre, 
réfrigérateurs et ordinateurs, des armes sont dissimulées. La benne 
d'un camion de travaux publics est pleine de lance-roquettes, des 
canons quadritubes de défense antiaérienne sont démontés.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les soldats ont leur baïonnette au côté et, de temps à autre, 
le canon d'un fusil d'assaut pointe d'une portière. Tous ont l'air 
désemparés, hébétés. Encore sous le choc de la défaite, ils somnolent 
sur des matelas sous leurs camions, discutent autour d'une caisse de 
bière ou trônent sur la chaussée. Ils refusent obstinément de se 
déplacer, et bloquent la circulation. Un convoi d'une dizaine de 
véhicules tout terrain flambant neuf fonce à tombeau ouvert vers 
Saké. Dans l'autre sens, deux ambulances volées à Gisenyi et bondées 
de militaires doublent les véhicules zaïrois, sirènes hurlantes. Sur 
le bas-côté, une demi-dizaine de soldats débraillés entraînent vers 
les fourrés une jeune fille qui se débat, crie et pleure. D'autres 
passent en voiture et se congratulent. Tous se comportent comme en 
pays conquis.</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, les FAR ont la sympathie des militaires zaïrois. Mais 
ils posent un problème aux populations civiles, aux ONG, aux 
organisations internationales et aux agences de l'ONU. Faut-il les 
regrouper dans des camps spéciaux, casernes en exil, ou les mêler aux 
civils en les disséminant dans la population ? La décision n'est pas 
prise, mais les organisations humanitaires ne semblent pas plus 
disposées à secourir les militaires en tant que tels qu'à prendre le 
risque de voir leurs convois dévalisés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
