<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044531</DOCID>
<ACCOUNT>425630</ACCOUNT>
<PEOPLE>BORGERS NATHALIE,ASAKO GLADSJO LESLIE</PEOPLE>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/48952015</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>951204-2-S15-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE HUMBLOT &gt;</SIP1>
<SU21>PLANÈTE : 16 h 10</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INFLUENCE DES MEDIAS DANS LE DECLENCHEMENT DU CONFLIT EN EX YOUGOSLAVIE</LEAD1>
<TITLE>" Vérité assiégée "</TITLE>
<TIO1>VERITE ASSIEGEE</TIO1>
<TEXT> QUEL rôle les médias ont-ils joué dans la montée des nationalismes et le déclenchement du conflit en ex-Yougoslavie ? Comment se sont-ils 
comportés ensuite face aux pressions des partis au pouvoir, des idéologies majoritaires ? 
Nathalie Borgers et Leslie Asako Gladsjo ont promené leurs caméra et micro à Belgrade, 
Zagreb, Split et Sarajevo pour tenter de répondre à cette question en deux temps qui 
n'intéresse pas que les journalistes. En interrogeant les gens de la rue, quelques officiels 
ou responsables de télévisions d'Etat, et surtout ceux qui continuent de se bagarrer envers 
et contre tout pour une presse indépendante, en Serbie comme en Croatie ou en Bosnie, les 
réalisatrices ont réussi à brosser un portrait, plus complexe qu'on en a l'habitude, d'une 
profession prise dans le maelström de la propagande et des pires dérives.</TEXT>
<TEXT>
  A Vreme ou Radio B 92 (Belgrade), à Feral Tribune (Split, Croatie), à Dani comme à 
Radio 99 (Sarajevo), des jeunes s'efforcent de préserver une éthique, de ne pas tomber 
dans les manipulations, de rester critiques.</TEXT>
<TEXT>
 Ils se ressemblent curieusement. Biberonnés à la culture occidentale du rock et des BD, 
ces journalistes sont absolument étrangers à tout discours nationaliste et veulent un Etat 
démocratique et pluriethnique. Ils sont minoritaires et paient très cher leur liberté de ton. 
On regrette que les deux réalisatrices aient trop tendance à mettre sur le même plan les 
situations serbe, croate et bosniaque (oubliant presque qu'il y a des agresseurs et des 
agressés). On regrette également que leur choix n'ait pas été plus large parmi les médias 
indépendants : quelques autres auraient mérité d'être montrés, dont l'agence Beta et le 
réseau AIM. Reste un document à la fois vivant et éclairant sur un combat difficile, mené 
sans moyen aucun. Une pierre, pourtant, pour l'avenir.</TEXT>
</DOC>
