<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000326-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000326-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343330</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CYCLISME</SUBJECTS>
<FAB>07021400</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>LILLE,MAUROY PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>LE PROLOGUE A LILLE LE 2 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>CYCLISME&gt; Le quatre-vingt-unième Tour de France&gt; En attendant Lourdes</TITLE>
<TEXT>LILLE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Mauroy ne croit pas au " big bang " , du moins en ce qui 
concerne ce Tour de France. Ne prenant pas de risque, le maire de 
Lille joue, en effet, les favoris et " voit " Indurain ou Rominger 
l'emporter à Paris. Il se réjouit aussi de ces deux étapes anglaises, 
une bonne promotion pour Eurotunnel, pour lequel " [il] a tant oeuvré 
avec Madame Thatcher ". Pierre Mauroy est surtout content de voir " 
son " Palais des congrès fin prêt pour accueillir la foule des 
officiels de ce 81e Tour, une cohorte de quelque quatre mille 
personnes aux habitudes huilées.</TEXT>
<TEXT>
  Les sponsors offrent des cadeaux, les directeurs sportifs tiennent 
des conférences de presse où l'on voit d'anciennes gloires devenus 
consultants des médias, comme Bernard Thévenet et Laurent Fignon, les 
interpeller. Toute nouvelle compte. On apprend ainsi que l'Américain 
Lance Armstrong, champion du monde, a été piqué par un insecte mais 
qu'il sera au départ. Le Français Ronan Pensec, un des meilleurs 
grimpeurs du peloton, avoue que le plombage d'une de ses dents a 
malencontreusement sauté durant la nuit : " Dans la montagne, tu vas 
nous faire sauter tous nos plombs ", rétorque un de ses coéquipiers.</TEXT>
<TEXT>
 Pour 500 francs, on propose un coffret d'armagnac de la première 
récolte de Luis Ocana, ancien vainqueur du Tour qui s'est donné la 
mort cette année. Et on distribue à tout le monde le ruban rouge de 
la lutte contre le sida ainsi qu'un préservatif. Sans mauvaise pensée 
: une " messe du Tour " sera célébrée à Lourdes, lors de la journée 
de repos.&lt;
</TEXT>
</DOC>
