<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037492</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037492</DOCID>
<ACCOUNT>416848</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1773</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,ATMOSPHERE,SANTE,MALADIE,SONDAGE</SUBJECTS>
<NUM1>951012-2-009-64</NUM1>
<NAMES>ERPURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-64</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SU21>La dégradation est due aux conditions météorologiques et à la circulation automobile</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les effets sur la santé sont encore mal connus</TITLE>
<TEXT> L'ÉTENDUE des dommages que la pollution atmosphérique peut faire subir à l'organisme est assez difficile à établir avec précision. Les médecins, qui 
font montre d'une prudence extrême, admettent que l'inhalation durable d'un air pollué 
exerce des effets forcément négatifs dont souffrent d'abord les plus jeunes, les plus âgés, 
les asthmatiques, les insuffisants respiratoires et les personnes souffrant de déficiences 
cardiaques. Néanmoins, ajoutent-ils, l'ampleur de ces nuisances reste difficile à 
appréhender.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier obstacle tient à l'impossibilité d'analyser séparément l'impact des différents 
composants. L'air que nous respirons constitue en effet une sorte de cocktail dans lequel 
les principaux polluants dioxyde d'azote (composant essentiel de la pollution observée 
mardi en région parisienne), monoxyde de carbone mais aussi ozone, dioxyde de soufre et 
particules sont imbriqués les uns aux autres.</TEXT>
<TEXT>
 Le dioxyde d'azote, qui provient essentiellement (à 75 %) des gaz d'échappement produits 
par les automobiles (les pots catalytiques en réduisent notablement la proportion), 
engendre surtout des inflammations persistantes des bronches, et s'infiltre jusque dans les 
alvéoles pulmonaires. Le monoxyde de carbone exerce, à forte dose, des effets 
asphyxiants, alors que l'ozone, libéré sous l'effet de la chaleur et d'un fort ensoleillement, 
provoque des irritations des yeux et est fortement suspecté de favoriser certaines formes 
d'asthme. Si les teneurs en dioxyde de soufre, une matière caractéristique des pollutions 
industrielles, sont moins importantes, les teneurs en micro-particules intéressent de plus en 
plus les scientifiques. Notamment rejetées par les moteurs Diesel, ces particules 
pourraient avoir des effets cancérigènes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RISQUE D'ASTHME</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Recherche la plus complète menée en France, l'étude ERPURS (Evaluation des risques de 
la pollution urbaine pour la santé) assure que, les jours suivant une pointe de pollution, les 
consultations de médecins pour cause d'asthme augmentent d'un quart. Et que les enfants 
souffrent plus fréquemment de troubles respiratoires à ces périodes.</TEXT>
<TEXT>
 Une autre enquête menée au Canada conclut qu'environ 5 % des admissions réalisées 
dans l'Etat de l'Ontario pour des affections respiratoires peuvent être attribuées à des 
concentrations importantes d'ozone. Selon une étude réalisée en 1991, la combinaison 
ozone-dioxyde d'azote expliquerait, lorsque les températures s'élèvent, 4 % de la variation 
de mortalité (hors accidents et suicides) à Los Angeles.</TEXT>
<TEXT>
  Les médecins spécialistes observent que de nombreux insuffisants respiratoires 
éprouvent une gêne en période de pointe de pollution mais, compte tenu du manque de 
données épidémiologiques complètes, refusent de s'avancer plus avant et de porter des 
avis définitifs. " Dans les affections de l'appareil respiratoire, la pollution agit sans doute 
comme un facteur additionnel. En revanche, l'effet du tabagisme passif, qui est une autre 
forme de pollution, est bien mieux connu, notamment chez les enfants... ", insiste Michel 
Febvre, pneumologue à l'hôpital Saint-Antoine (Paris).</TEXT>
<TEXT>
  " Les mesures contenues dans le degré d'alerte numéro trois déclenché à Paris sont un 
peu excessives. Il y a tout de même quelque chose de paradoxal à conseiller aux enfants de 
fermer la fenêtre pour s'enfermer dans des appartements où fument des adultes ", 
renchérit, caustique, le professeur Jacques de Blic, adjoint au chef de service de 
pneumologie et d'allergologie pédiatrique de l'hôpital Necker-Enfants malades de Paris.</TEXT>
</DOC>
