<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003660-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003660-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357293</ACCOUNT>
<CHA1>Une course de vitesse est engagée en préparation de la privatisation de Bull. Elle vise à dessiner le tour de table futur du groupe informatique français et à déterminer qui en aura le pouvoir de direction effectif. Pour le moment, la partie se joue dans l'ombre. Les contacts se nouent, les alliés potentiels se sondent et se soupèsent. Deux projets rivaux se mettent en place.</CHA1>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>;FRANCE,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>10281551</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INFORMATIQUE,PROJET,PRIVATISATION,INSTANCE,REPARTITION DU CAPITAL,FINANCEMENT,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NAMES>NEC,MOTOROLA,FRANCE TELECOM,IBM</NAMES>
<NAMES>QUADRAL,SABEG YAZID,FAUROUX ROGER,CSEE,COMPAGNIE DE SIGNAUX ET D'EQUIPEMENTS ELECTRONIQUES</NAMES>
<NAMES>BULL,DESCARPENTRIES JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>228</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; A l'initiative du PDG de la firme et de Quadral Deux projets rivaux pour la privatisation de Bull</TITLE>
<TEXT>Le premier projet, appelé de ses voeux par Jean-Marie Descarpentries, à la tête de Bull depuis octobre 1993, est connu dans ses grandes 
lignes. Six mois à peine après son entrée en fonctions, le PDG de 
Bull, devançant les pouvoirs publics, distribuait un tour de table 
imaginaire : 20 % pour les salariés, France Télécom maintenant sa 
part actuelle à 17 %, un investisseur institutionnel, deux ou trois 
grands industriels du secteur à hauteur de 10 % à 15 % parmi lesquels 
NEC, déjà actionnaire de Bull à hauteur de 4,4 %.</TEXT>
<TEXT>
  Car, NEC, quel que soit le schéma envisagé, fait figure de 
partenaire incontournable. Le constructeur nippon fournit au groupe 
français ses grands ordinateurs (mainframes) basés sur systèmes 
propriétaires. Et tout relâchement de ses liens avec le groupe 
français inquiéterait au plus haut point les possesseurs de systèmes 
GCOS. NEC est à ce point incontournable qu'en mars le ministre de 
l'industrie, Gérard Longuet, en voyage à Tokyo, lançait une 
invitation sans retenue. " Il n'y a pas de limite à la participation 
de NEC dans Bull ", déclarait-il aux dirigeants nippons.</TEXT>
<TEXT>
  NEC n'a pas manifesté d'intérêt pour un plan de reprise global. Au 
grand soulagement du management actuel de Bull et des pouvoirs 
publics qui auraient dû gérer une cession politiquement sensible. Il 
y a quatre ans, la reprise du constructeur britannique ICL par 
Fujitsu avait provoqué une très impressionnante levée de boucliers en 
France. Et les milieux gouvernementaux et industriels de l'Hexagone 
avaient très sévèrement dénoncé l'acte de trahison auquel se livrait 
le gouvernement britannique en autorisant une telle opération.</TEXT>
<TEXT>
  NEC sera dans le capital de Bull, une fois le constructeur 
privatisé. A quelle hauteur ? Nul ne le sait encore. Prudents, les 
dirigeants nippons étudient à la loupe depuis plusieurs mois les 
courbes de ventes et de résultats du constructeur informatique 
français. Et attendent qu'on leur présente une vraie stratégie 
industrielle à moyen terme. " C'est là la principale faiblesse du 
management actuel. Jean-Marie Descarpentries est un gestionnaire. Il 
serre les boulons. Mais il n'a rien d'un stratège ", estime un proche 
de Bull, grand connaisseur du secteur.</TEXT>
<TEXT>
 D'autant que certaines déclarations intempestives du bouillant PDG 
du groupe étonnent. Et elles ont tout lieu de désarçonner les 
éventuels partenaires étrangers. A un récent colloque, le patron de 
Bull s'enflamme et promet un rendement de... 27 % aux futurs 
investisseurs ! " Bull sera à l'équilibre à la fin de l'année ", 
martèle-t-il encore en commentant les résultats du premier semestre. 
Les milieux industriels en doutent. " C'est une déclaration à la 
Tapie. " La tutelle grince discrètement des dents. " Il est 
incontrôlable, imprévisible. " Mais l'Etat, aujourd'hui actionnaire à 
70 % du groupe informatique, n'a pas bronché officiellement.</TEXT>
<TEXT>
 Actionnaire de référence</TEXT>
<TEXT>
  De fait, au fil des mois, un contre-projet a commencé à se mettre 
en place. Yazid Sabeg, un ancien du groupe Bolloré, à l'origine 
spécialiste des produits pétroliers, qui, avec son holding Quadral 
était parti, il y a deux ans, à l'assaut de la Compagnie de signaux 
et d'équipements électroniques _ la vénérable CSEE _ et l'a 
redressée, concocte, lui aussi, un plan de reprise globale. Quadral a 
commencé à montrer un intérêt visible pour Bull il y a une quinzaine 
de mois. Nourrissant de bonnes relations avec Bernard Pache, le 
prédécesseur de Jean-Marie Descarpentries à la tête de Bull, Yazid 
Sabeg lui avait proposé de monter une société commune dans 
l'intégration de systèmes. Bernard Pache débarqué, le projet a 
avorté. Dès le début de cette année, la privatisation de Bull se 
profilant, Quadral, loin de renoncer, s'est remis en piste avec de 
plus grandes ambitions.</TEXT>
<TEXT>
  Yazid Sabeg a beaucoup consulté. " Il est venu me voir il y a 
quelque temps, raconte un ancien dirigeant de Bull. Je lui ai 
expliqué que Bull était un tout, qu'il était très difficilement 
découpable, l'activité systèmes étant entièrement dépendante des 
structures commerciales, et que ce groupe pouvait encore être sauvé, 
pour très peu de temps encore. " Depuis la mi-septembre, un bon 
connaisseur du dossier Bull a fait son entrée à la Compagnie des 
signaux. Philippe Girardot, ancien directeur de cabinet adjoint de 
Roger Fauroux au ministère de l'industrie, et membre éphémère du 
cabinet de Mme Cresson à Matignon, a quitté la Caisse des dépôts pour 
prendre officiellement la responsabilité de l'activité routes de la 
CSEE. Plus officieusement, il peaufine le dossier de candidature de 
Quadral à la privatisation de Bull. Quadral aspire à devenir 
actionnaire de référence du constructeur informatique national. " Le 
calcul est simple. On peut estimer que Bull sera valorisé entre 2,5 
milliards et 3 milliards de francs. Il suffit donc de mettre 1 
milliard sur la table ", explique un familier du dossier. 
L'investissement est lourd pour Quadral, dont les fonds propres 
s'élèvent à 1,2 milliard. " Sabeg estime qu'il peut compter sur des 
partenaires de tout premier plan. " Pour le moment, le mystère reste 
entier sur l'identité de ces partenaires.</TEXT>
<TEXT>
  L'intrusion de ce contre-projet dans un jeu qu'on croyait plus 
fermé a déchaîné la rumeur. Ou plutôt le tir à vue. D'autant que la 
solution Sabeg est perçue comme hostile par l'actuel management de 
Bull. " Descarpentries ne peut survivre à la privatisation que s'il 
se concocte un actionnariat suffisamment éclaté et sur mesure. 
L'hypothèse Sabeg ne l'arrange pas ", analyse un industriel. Car le 
projet se présente bien comme un plan de reprise globale par un 
consortium dont Quadral prendrait la tête. " Il ne s'agit évidemment 
pas de démanteler Bull ", assure-t-on, très agacé, à la CSEE. Une 
contre-offre Quadral est d'autant plus embarrassante pour M. 
Descarpentries que son propre montage présente des signes de 
faiblesse. " C'est un cocktail d'actionnaires. Il faut être sur que 
les investisseurs potentiels n'ont pas d'intérêts divergents entre 
eux. "</TEXT>
<TEXT>
 Début septembre, Bull signait un accord de coopération technologique 
avec l'américain Motorola. Le très prestigieux fabricant de puces est 
fortement pressenti pour entrer dans le capital du groupe français. " 
Le problème c'est que Motorola n'a jamais pris de participation 
minoritaire. Et si d'aventure il le faisait, cela poserait de vrais 
problèmes de coopération avec IBM ", indique un expert. Depuis 1991, 
Bull et IBM, actionnaire lui aussi de Bull, coopèrent sur les 
machines Unix. " Motorola, qui a mis au point avec IBM la puce Power 
PC a décidé de fabriquer ses propres machines. Or Bull se fournit en 
produits Unix tournant sur microprocessur Power PC auprès d'IBM. Il 
est à peu près certain que dans les négociations, Motorola exige de 
devenir le seul fournisseur de Bull en ce domaine. C'est ingérable. 
"</TEXT>
<TEXT>
 M. Descarpentries entend pourtant bien construire une offre 
réunissant au minimum NEC, Motorola, France Télécom à son capital et 
prendre de vitesse Quadral. La question de la privatisation de Bull 
est loin d'être réglée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
