<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010901</DOCID>
<ACCOUNT>381548</ACCOUNT>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1125</FAB>
<NUM1>950320-2-024-61</NUM1>
<ORI1>ABIDJAN  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KONAN BEDIE HENRI,OUATTARA ALASSANE,GBAGBO LAURENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1> THOMAS SOTINEL</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une dérive sécuritaire marque la campagne pour l'élection présidentielle en Côte-d'Ivoire</TITLE>
<TEXT> " Bientôt des exécutions publiques. " Le titre s'étale à la une de Soir Info, quotidien d'Abidjan, vendredi 17 mars, au lendemain de l'adoption par le conseil 
des ministres d'un projet de loi établissant la peine de mort pour certains voleurs " par 
fusillade et en présence du public ". Dans la soirée, le garde des sceaux, Faustin Kouamé, 
précisait que les condamnations pour vol avec violence seraient désormais prononcées par 
de simples tribunaux correctionnels, le cas échéant selon une procédure de flagrant délit. 
M. Kouamé faisait même savoir qu'il serait, si nécessaire, volontaire pour constituer un 
peloton d'exécution, et que l'on fusillerait éventuellement " sur les plages ou dans les 
stades ". Dans un pays où la peine de mort a rarement été prononcée et jamais exécutée, 
voilà bien un signe de fièvre.</TEXT>
<TEXT>
 La première élection présidentielle depuis la mort de Félix Houphouët Boigny doit avoir 
lieu en octobre. La préparation de ce scrutin a donné lieu à une succession d'incidents dont 
l'accumulation finit par provoquer un malaise certain. Se sont ainsi succédé la promulgation 
d'un code électoral dont plusieurs articles sont destinés à mettre hors course Alassane 
Ouattara, ancien premier ministre et principal rival du président Henri Konan Bédié, la 
dégradation des relations entre le pouvoir, toujours aux mains du Parti démocratique de 
Côte d'Ivoire (PDCI, ancien parti unique) et la communauté musulmane, la dérive 
#xénophobe d'une partie de la presse, et le récent emprisonnement de quatre 
journalistes.</TEXT>
<TEXT>
 Rompant avec les décennies de panafricanisme pragmatique de Félix Houphouët Boigny, 
le régime du président Bédié s'est fait le chantre de l'" ivoirité". Une " purge ", qui a 
frappé essentiellement les hauts fonctionnaires musulmans et originaires du Nord, a été 
interprétée comme une discrimination exercée par une communauté (le président Bédié, 
comme son prédécesseur, est baoulé et catholique) à l'encontre d'une autre. Et depuis, 
l'incompréhension n'a fait que s'aggraver.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " BATTRE BÉDIÉ "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En décembre 1994, un code électoral a été promulgué qui réserve la candidature à la 
présidence de la République aux Ivoiriens de plus de quarante ans, nés de père et de mère 
eux-mêmes ivoiriens de naissance. La presse gouvernementale a fait savoir 
immédiatement que le père de M. Ouatarra était burkinabé. Une autre condition 
l'obligation de résidence continue au cours des cinq années précédant le scrutin interdit 
également à M. Ouattara, aujourd'hui directeur adjoint du Fonds monétaire international, 
de se présenter. " Ce code ajoute à la division du pays ", affirme Djeny Kobina, qui dirige 
le Rassemblement des républicains, issu d'une tendance du PDCI, favorable à l'ancien 
premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dernières semaines, on échange souvent des remarques aigres-douces entre 
communautés religieuses. Les uns font valoir que les musulmans représentent 40 % des 12 
millions d'habitants de la Côte d'Ivoire, les autres rétorquent que l'immense majorité des 4 
millions d'étrangers qui habitent le pays est musulmane.</TEXT>
<TEXT>
  On sait déjà que le président Henri Konan Bédié se présentera. En face, la candidature 
de Laurent Gbagbo, qui dirige le Front populaire ivoirien (FPI, gauche), ne fait aucun 
doute. Reste à savoir si M. Ouattara tentera de lever les obstacles que le parti au pouvoir 
a placé sur son chemin. L'opposition souhaite la présence de deux candidats, seule capable 
à son avis, de priver M. Bédié d'une élection dès le premier tour. Les divergences de fond 
entre la social-démocratie revendicatrice du FPI, qui voudrait notamment instaurer un 
régime d'assurance-maladie, et le réalisme extrême du Rassemblement des républicains 
(RDR), qui se réclame de la politique d'austérité qu'appliqua Alassane Ouattara lorsqu'il 
était premier ministre, seront oubliées en faveur d'un objectif énoncé en choeur par MM. 
Gbagbo et Kobina : " battre Bédié ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais le président, outre les arguments institutionnels et médiatiques déjà évoqués, a pour 
l'instant bénéficié de la conjonction exceptionnelle de la maîtrise de la dévaluation du franc 
CFA et de la reprise des cours mondiaux du café, ce qui a redonné un peu d'oxygène aux 
campagnes, base traditionnelle du PDCI, et à l'appareil d'Etat.</TEXT>
</DOC>
