<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000516-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000516-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358057</ACCOUNT>
<CHA1>Jérôme Jaffré, directeur des études politiques de la SOFRES, souligne que le président du RPR entre officiellement en campagne au moment où sa cote de popularité diminue et où sa crédibilité présidentielle commence à faiblir dans les pronostics des Français.</CHA1>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11041158</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ANNONCE,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>941105-2-008-04</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,JAFFRE JEROME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN A "LA VOIX DU NORD" DATE 4 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac annonce officiellement qu'il se présentera à l'élection présid entielle de 1995&gt; STRATÉGIE&gt; Un entretien avec Jérôme Jaffré&gt;Le directeur des études politiques de la SOFRES estime que M. Chirac doit restaurer sa crédibilité présidentielle</TITLE>
<TEXT>" Quelle est la position de départ de Jacques Chirac pour l'élection présidentielle ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Cette troisième campagne présidentielle de Jacques Chirac le place 
de nouveau en position de challenger, comme en 1981 et en 1988. En 
termes de popularité, le pourcentage des Français qui souhaitent lui 
voir jouer un rôle important à l'avenir se situe, ce mois-ci, à 35 %. 
Par comparaison, en novembre 1987, le chiffre était de 41 % et, en 
novembre 1980, de 32 %. </TEXT>
<TEXT>
 " En termes d'intentions de vote, le dernier sondage de la SOFRES 
réalisé pour TF 1 et RTL le crédite, au premier tour, de 14 % des 
intentions de vote, contre 28 % à Edouard Balladur. En 1980, il 
partait de plus bas face à Valéry Giscard d'Estaing, avec à peine 10 
% des suffrages. Fin 1987, en revanche, il avait amorcé sa remontée 
sur Raymond Barre et n'était plus distancé par lui que de 6 points.</TEXT>
<TEXT>
 _ Qu'est-ce qui a pu le pousser à annoncer sa candidature dès 
maintenant ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Différents éléments politiques l'y ont certainement conduit. En 
termes d'opinion, j'en vois au moins trois : </TEXT>
<TEXT>
 " Tout d'abord, depuis deux mois que le gouvernement traverse des 
difficultés, Jacques Chirac n'en profitait nullement et voyait sa 
cote de popularité, comme les intentions de vote en sa faveur, 
diminuer. Le système des vases communicants fonctionnait au bénéfice 
de Jacques Delors, et non pas en sa propre faveur.</TEXT>
<TEXT>
 " Ensuite, la crédibilité présidentielle de Jacques Chirac auprès 
des Français commençait à faiblir. En termes de pronostics, il ne se 
trouvait plus, en octobre, que 13 % d'entre eux pour croire à son 
élection au printemps prochain, contre 18 % en septembre et 25 % au 
printemps.</TEXT>
<TEXT>
 " Enfin, son différentiel avec Jacques Delors dans les simulations 
de second tour ne cessait de s'accroître. Inéluctablement, cela 
conduisait à une pression de l'électorat et, plus encore, des élus 
vers une candidature d'union de la majorité qui, dans les 
circonstances actuelles, n'aurait pas été la sienne.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quels sont ses atouts pour passer devant ses rivaux ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Jacques Chirac veut profiter de la mobilisation induite par la 
déclaration de candidature _ traditionnellement, elle permet une 
hausse de 3 à 5 points du candidat qui se lance _, et l'on peut 
penser, aussi, qu'il table sur une résurgence des structures 
partisanes, sans doute avec le concours de l'UDF, pour réduire 
l'espace politique d'Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
 " Enfin, les précédents le poussent à s'engager sans tarder dans 
cette bataille : en 1981, la campagne électorale lui avait permis de 
remonter de 8 points dans les intentions de vote et, en 1988, de 
passer devant Raymond Barre, mais, à la différence d'il y a sept ans, 
l'écart est, cette fois-ci, plus important.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quelles sont les difficultés qu'il doit résoudre ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Il n'est pas certain que l'annonce de la candidature de Jacques 
Chirac suffise à supprimer par magie les obstacles qui étaient sur sa 
route : </TEXT>
<TEXT>
 " 1) la volonté croissante de l'électorat d'aboutir à une union de 
candidature, par exemple, par le système des primaires ;</TEXT>
<TEXT>
 " 2) la difficulté de l'UDF à susciter une candidature crédible pour 
achever de " couvrir " l'espace partisan ;</TEXT>
<TEXT>
 " 3) l'orientation de sa campagne, qui risque fort d'être jugée par 
rapport au bilan du gouvernement et qui, trop critique, serait 
reprochée au président du RPR mais, trop favorable, paraîtrait 
inutile. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
