<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003253-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003253-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346396</ACCOUNT>
<CHA1>Edouard Balladur devait achever, samedi 30 juillet, à Libreville, au Gabon, sa tournée africaine qui l'a d'abord conduit au Sénégal, puis en Côte-d'Ivoire. Avant de regagner Paris, le premier ministre se rendra à Goma, à la frontière du Rwanda ,ET PEUT-être dans la " zone de sécurité sûre " dans laquelle opèrent les militaires français.</CHA1>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>SENEGAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT REGIONAL,DEMOCRATIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>07291610</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,DECLARATION,EXTRAIT,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>940730-2-006-03</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<LEAD1>28 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans une allocution faite devant les députés sénégalais&gt; M. Balladur invite les Africains à prendre en charge leur destin</TITLE>
<TEXT>DAKAR</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Les apparences sont trompeuses : quoi qu'on en dise, M. Balladur 
s'intéresse à l'Afrique. Si l'on ne sait rien des relations amicales 
qu'il entretient avec les chefs d'Etat du continent, c'est qu'il " 
n'en fait pas étalage ". " Question de style ", a-t-il noté, jeudi 28 
juillet, à Dakar, lors d'une rencontre avec la presse... française, 
les journalistes sénégalais, conviés dans un premier temps, ayant été 
invités à ne pas se déplacer. Et si le premier ministre a, dit-on, 
une approche distante du continent, ce n'est dû qu'à " la réputation 
qu'on a cherché à [lui] faire ". Car, en réalité, " aucun 
gouvernement, en trente ans, n'a fait autant pour l'Afrique " que le 
sien. Phrase qu'il répète à satiété depuis le début de sa " tournée " 
africaine.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur n'a, en Afrique francophone, ni l'expérience ni le 
charisme d'un Jacques Chirac, d'un François Mitterrand, ou même d'un 
Charles Pasqua, rompus aux méandres de la politique africaine. Mais 
peu lui importe, semble-t-il. Il a décidé de jouer sur un autre 
registre, en façonnant son image sur les nouvelles relations qu'il 
entend instaurer entre la France et ses anciennes colonies.</TEXT>
<TEXT>
  " La France souhaite aujourd'hui donner une nouvelle dimension à 
ses relations avec l'Afrique ; comme le monde, nous avons, les uns et 
les autres, beaucoup changé ; notre coopération doit une fois de plus 
s'adapter à ces nouvelles circonstances ", a-t-il affirmé, jeudi, 
devant l'assemblée nationale sénégalaise, avant de visiter l'île de 
Gorée puis de se rendre auprès des forces françaises stationnées au 
Sénégal. Ce credo, le premier ministre l'a appliqué en janvier, 
lorsqu'il a imposé une dévaluation de 50 % du franc CFA, au risque de 
provoquer chez les Africains le sentiment d'être " lâchés ".</TEXT>
<TEXT>
 Ce sentiment n'a pas lieu d'être, a estimé le premier ministre qui a 
répété, " de façon solennelle ", à Dakar, " l'engagement de la France 
à l'égard du continent africain ". Mais le fait est que l'on 
s'interroge sur la " méthode Balladur " dans les palais présidentiels 
d'Afrique de l'Ouest et d'Afrique centrale, où le discours sur le 
maintien de l'engagement de la France semble difficilement 
conciliable avec celui sur la normalisation des relations entre Paris 
et ses anciennes colonies.</TEXT>
<TEXT>
  Témoin de cette ambivalence, l'allocution du premier ministre 
devant les députés sénégalais. " La France se tiendra [aux] côtés 
[des Africains] pour leur apporter son soutien ", a-t-il martelé. 
Mais, " les Africains savent que c'est à eux qu'incombe au premier 
chef la responsabilité de leur destin ". " J'estime essentiel que [la 
France] poursuive son engagement en faveur de l'Afrique et des 
Africains ", a-t-il ajouté après avoir néanmoins jugé " légitime que 
la France se préoccupe d'abord de soutenir son activité pour créer 
des emplois et s'engage à rechercher la stabilité du continent où 
elle se trouve ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans le même esprit, " la France souhaite poursuivre une présence 
diplomatique active en Afrique " ; mais les arbitrages de différends 
" ressortent en premier lieu de la compétence de l'OUA [Organisation 
de l'unité africaine] qui souhaite aujourd'hui, selon les 
orientations des Nations unies, mener des actions capables de 
désamorcer les conflits ou de leur apporter une solution ".</TEXT>
<TEXT>
 Ni conseils</TEXT>
<TEXT>
 ni leçons</TEXT>
<TEXT>
 Aussi, dans le droit fil des suggestions du ministre de la défense, 
François Léotard, M. Balladur a-t-il estimé " urgent d'étudier la 
mise sur pied d'une structure proprement africaine qui soit capable 
d'intervenir rapidement en Afrique pour des opérations de maintien de 
la paix sur mandat des Nations unies ". " La France et les 
institutions européennes, mais aussi d'autres contributeurs, 
pourraient apporter leur coopération a un tel projet ", a-t-il 
indiqué. " L'Afrique sait qu'elle peut compter sur la France ", mais 
" elle doit aussi s'appuyer sur les efforts de l'Union européenne ".</TEXT>
<TEXT>
 Si ce double langage _ en substance nous continuons de vous soutenir 
mais nous n'en avons plus les mêmes moyens, comptez donc sur 
vous-mêmes et sur d'autres partenaires _ traduit une évolution des 
relations franco-africaines, susceptible d'inquiéter plus d'un chef 
d'Etat, les dirigeants africains n'ont en revanche aucun souci à se 
faire pour ce qui concerne la démocratisation. " Les voies vers la 
démocratie sont multiples ; elles sont longues à parcourir ", a 
affirmé le premier ministre, promettant de se garder " soigneusement 
de prodiguer conseils ou leçons ".</TEXT>
<TEXT>
  " A chaque pays de trouver sa propre formule, son propre 
calendrier, en fonction de son histoire, de ses traditions, de ses 
conditions propres ", a ajouté M. Balladur qui a répété qu'en la 
matière chaque pays devait aller " à son rythme ". Ces expressions ne 
sont pas nouvelles. Presque mot pour mot, elles figuraient déjà dans 
le discours de La Baule prononcé en juin 1990 par le président 
Mitterrand, et avaient nourri maints malentendus. Elles traduisent en 
tout cas une continuité, propre à rassurer ceux des chefs d'Etat qui 
pourraient craindre une même rigueur sur le terrain politique que 
dans le domaine économique.</TEXT>
<TEXT>
  Crainte injustifiée : évoquant la nécessité pour l'Afrique de " 
s'engager résolument sur le chemin de l'Etat de droit ", M. Balladur 
a déclaré : " C'est ce qu'a fait le Sénégal, et je m'en félicite. " 
Mais sans doute le premier ministre ignorait-il que, parmi les 
députés qui l'écoutaient, figurait Mody Sy, un parlementaire 
d'opposition qui a été torturé en prison, où il vient de passer plus 
d'un an avant d'être libéré, en juin, " pour des raisons humanitaires 
".</TEXT>
<TEXT>
  De même, interrogé par la presse sur l'élection présidentielle 
controversée qui a eu lieu en décembre 1993 au Gabon _ le résultat 
avait été annoncé avant la fin du dépouillement... _, M. Balladur a 
rétorqué que ce résultat était la preuve de l'ouverture de la scène 
politique gabonaise, avant de " rendre hommage " au président Omar 
Bongo.&lt;
</TEXT>
</DOC>
