<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003318-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003318-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361023</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,BOURSE</SUBJECTS>
<FAB>11261753</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>REVUE DES VALEURS&gt; SEMAINE DU 21 AU 25 NOVEMBRE 1994&gt; NEW-YORK&gt; Victime des arbitrages</TITLE>
<TEXT>Wall Street a connu une semaine mouvementée, victime des arbitrages effectués par les investisseurs entre les actions et les obligations, 
jugées à nouveau attrayantes. L'indice Dow Jones des valeurs vedettes 
a perdu sur une semaine réduite à quatre séances de cotation, en 
raison de la fermeture du marché jeudi pour le Thanksgiving, 106,99 
points, soit 2,89 %, à 3 708,27 points. Sur le marché obligataire, le 
taux d'intérêt moyen sur les bons du Trésor à 30 ans, principale 
référence, est tombé cette semaine pour la première fois sous le 
seuil de 8 % depuis le 31 octobre, reculant à 7,93 % vendredi, contre 
8,13 % une semaine plus tôt.</TEXT>
<TEXT>
  Wall Street a perdu du terrain pendant cinq séances consécutives, 
avant de se reprendre un peu vendredi. Principal motif au retrait des 
investisseurs, la conviction nouvelle que l'économie américaine va 
ralentir, après six relèvements de ses taux directeurs par la Réserve 
fédérale (Fed) cette année, et que les résultats des entreprises vont 
en souffrir. " Les opérateurs se sont progressivement rendu compte 
que la Fed était décidée à lutter contre l'inflation et que cela 
allait avoir des conséquences sur les résultats des entreprises en 
1995 ", a indiqué William Dodge, responsable des investissements chez 
Dean Witter, Discover and Co. Le net redressement des bénéfices des 
entreprises, en hausse de 45 % au troisième trimestre, avait été un 
des moteurs de la hausse de Wall Street depuis plusieurs mois.</TEXT>
<TEXT>
 Indice Dow Jones du 25 novembre : 3 708,27 (c. 3 815,26).            
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
