<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002510-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002510-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337504</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>EDITION,LISTE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>EN POCHE</TITLE>
<TEXT>" La Petite Vermillon ", collection de poche des éditions de la Table ronde, propose une édition établie et présentée par Alain Couprie de 
l'Abrégé de l'histoire de Port-Royal, de Jean Racine (no 24). La Vie 
de Monsieur Pascal, rédigé par sa soeur, Gilberte Perrier, paraît 
dans la même série (no 27). </TEXT>
<TEXT>
  " Folio " publie, dans sa série " Théâtre ", une réédition établie 
par Emmanuel Jacquart de la Leçon, oeuvre du dramaturge récemment 
décédé Eugène Ionesco (no 11). </TEXT>
<TEXT>
  Biographe de Marc Aurèle et de Tacite, Pierre Grimal a troqué sa 
plume d'historien contre celle de romancier pour écrire les Mémoires 
d'Agrippine, à présent réédité au " Livre de poche " (no 13508). </TEXT>
<TEXT>
  Le Livre de poche propose, par ailleurs, dans la collection " 
Bilingue " anglais/français, le Voyage à Brobdingnag (A Voyage to 
Brobdingnag), de Jonathan Swift, dans une édition établie et 
commentée par Frédéric Ogée (no 8768). </TEXT>
<TEXT>
  Le Livre de la jungle, ainsi que le Second Livre de la jungle, de 
Rudyard Kipling, sont réédités par GF-Flammarion, dans la traduction 
de l'anglais de Louis Fabulet et Robert d'Humières, avec un appareil 
critique inédit d'Alexis Tadié (nos 747 et 748). </TEXT>
<TEXT>
  La Dénonciation, de l'écrivain allemand disparu l'an dernier Gert 
Hofmann, est réédité par Babel dans une traduction d'Evelyne Brandts. 
Ce roman a pour héros un avocat qui, retrouvant les carnets intimes 
de son frère, récemment décédé, est assailli par le souvenir 
douloureux de la deuxième guerre mondiale (no 103). </TEXT>
<TEXT>
  Dans la série " Domaine étranger ", 10/18 réédite le brillant 
diptyque, d'ailleurs adapté pour le petit écran, que Nancy Mitford 
consacra à l'aristocratie anglaise de l'entre-deux-guerres : la 
Poursuite de l'amour, traduit par Daria Olivier (no 1515) et l'Amour 
dans un climat froid, traduit par François Villié (no 1470). </TEXT>
<TEXT>
  " L'érotisme est placé sous le signe d'une différence dramatique, 
violente, excessive et secrète. " Telle est la première phrase du 
traité sur l'Erotisme de Francesco Alberoni, réédité par Pocket (no 
4216).</TEXT>
<TEXT>
  Bébé blues, ouvrage dans lequel la psychologue Pascale Rosfelter 
montre que l'accouchement est autant " la naissance d'une mère " que 
l'arrivée d'un nouveau-né, est à présent disponible dans la série " 
Points Actuels " du Seuil (no A149). &lt;
</TEXT>
</DOC>
