<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002760-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002760-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360438</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE,ETATS UNIS,BIOTECHNOLOGIE,PHARMACIE,NEGOCIATION,PRISE DE PARTICIPATION,PROJET,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<FAB>11221760</FAB>
<NAMES>CIBA GEIGY,CHIRON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>LES MODALITES DE L'ACCORD</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Un investissement de 11 milliards de francs &gt; Le groupe suisse Ciba acquiert l'américain Chiron pour se renforcer dans les biotechnologies</TITLE>
<TEXT>Moins d'une semaine après les informations évoquant un rapprochement entre le suisse Ciba et l'américain Chiron (le Monde du 18 novembre), 
la rumeur est devenue réalité. Lundi 21 novembre, le groupe helvète a 
annoncé l'acquisition progressive du laboratoire californien 
spécialisé dans les biotechnologies. Pour 2,1 milliards de dollars 
(11,1 milliards de francs), Ciba va acquérir 49,9 % du capital de 
Chiron. Cette participation restera à ce niveau pendant cinq ans, 
avant de pouvoir monter à 55 %, soit par achat sur le marché 
financier, soit par une transaction avec la société. D'autre part, 
Ciba s'est engagé à financer une augmentation de capital pour 500 
millions de dollars et à garantir de nouveaux engagements financiers 
pour 450 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Par cette opération, le géant suisse entend développer sa 
pharmacie, ses laboratoires ne lui fournissant plus autant de 
nouveautés que par le passé. Le lancement par Chiron, en 1995, du 
Betaseron pour soigner la sclérose en plaques constitue un marché 
prometteur. Le laboratoire américain a une douzaine de produits en 
phase de développement, alors que sur les dix médicaments les plus 
vendus par Ciba à l'heure actuelle seuls trois ont moins de dix ans.</TEXT>
<TEXT>
 Installé à Emeryville, dans la baie de San-Francisco, Chiron a été 
créé en 1981 et s'est spécialisé dans les biotechnologies. Pour les 
neuf premiers mois de l'année, son chiffre d'affaires s'élève à 
187,70 millions de dollars (995 millions de francs). Son secteur 
santé s'étend des produits de diagnostic, aux vaccins contre les 
maladies infectieuses et aux produits ophtalmologiques. Dans ce 
domaine, la firme américaine a acquis au printemps Domilens, un 
fabricant lyonnais d'implants oculaires (le Monde du 21 mai). En 
1986, Ciba et Chiron se sont associés dans le génie génétique pour 
développer des vaccins synthétiques. Trois ans plus tard, ils 
tentaient en vain de prendre le contrôle du canadien Connaught, le 
fabricant de vaccins étant finalement racheté par l'Institut 
Mérieux.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle acquisition est liée à la réorganisation, depuis 
plus d'un an, de l'industrie pharmaceutique américaine, qui 
s'accompagne de nombreux regroupements géants. Il s'agit de la 
troisième opération d'importance réalisée par un groupe 
pharmaceutique suisse depuis le début de l'année. En mai, Sandoz 
rachetait Gerber Products, numéro un américain de l'alimentation pour 
bébés, pour 3,7 milliards de dolars (22 milliards de francs). 
Quelques jours auparavant, Roche mettait sur la table 5,3 milliards 
de dollars (32 milliards de francs) pour acquérir le laboratoire 
Syntex.&lt;
</TEXT>
</DOC>
