<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000965-19940811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000965-19940811</DOCID>
<ACCOUNT>347543</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAGANESSI PATRICE,MORO MARIO;DREJAC JEAN</PEOPLE>
<DATE>19940811</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Patrice et Mario, Morceaux choisis. 1 CD Columbia 477 159-2. Jean Dréjac, les Grands Crus de la chanson française. 1 CD Flarenasch 184.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; Chansons d'été, chansons voyageuses</TITLE>
<TIO1>LES ANNEES ODEON,MORCEAUX CHOISIS;LES GRANDS CRUS DE LA CHANSON FRANCAISE</TIO1>
<TEXT>"MIMMO", Domenico Modugno, l'auteur de Volare, un refrain qui aura fait plus d'une fois le tour du monde, vient de mourir sur l'île de 
Lampedusa. (le Monde du 9 août)L'Italie, qui aime la variété et 
cajole ses chanteurs, a porté le deuil. L'Italie, c'est un style. Des 
voix, des coiffures, des sourires, des révoltes. Celles des années 20 
(les Napolitains), celles des années 60 (Modugno et les cantautori) 
ont des airs de famille, dont la chanson française a hérité sans même 
s'en rendre compte.</TEXT>
<TEXT>
  Sous un titre générique, "Les années Odéon", la firme Columbia, 
filiale de Sony, met à la disposition du consommateur de compacts des 
rééditions de ses belles pages. Après deux beaux coffrets, publiés à 
la fin de l'année dernière, consacrés à Ferré et à Montand, et en 
attendant Berthe Sylva (prévue pour septembre), voici une rareté, un 
air frais pour l'été. Patrizio Paganessi et Mario Moro sont d'origine 
italienne. Dans les années 30, ils partent à la conquête des publics 
de crochets, flirtent avec le musette, et font un tube à la veille de 
la guerre avec Santa Lucia. Vedettes des Folies-Belleville à la 
Libération, faire-valoir de Maurice Chevalier à l'ABC, ils 
enregistrent leurs premiers disques chez Odéon en 1942. Ils 
chanteront jusqu'en 1960 des Mélodies mexicaines et Tango bleu, ils 
broderont à deux voix sur Tu n'as pas très bon caractère de Marino 
Marini ou le Voyage au Canada de Trenet, ils brosseront le portrait 
du Muletier d'Andorre et de Piccina la Belle. Cheveux en arrière, 
sourires impeccables, en costume mexicain ou cravatés, Patrice et 
Mario roulent les "r", pratiquent la valse chaloupée, la rumba à 
l'italienne, le fox-trott à la sud-américaine. L'exotisme est à 
tendance argentino-espagnole (castagnettes et cuivres), la mélodie 
vient droit de l'Italie du Nord, et les jeunes filles des chansons 
jouent de l'ukulélé sur un air de swing américain. C'est frais et 
kitsch.</TEXT>
<TEXT>
  A la Libération, Paris digérait encore son héritage italien. Yvo 
Livi (Yves Montand), né à Monsummano, prend pied sur la scène 
française. Des auteurs lui composent des chansons. Jean Dréjac est 
l'un d'entre eux. Le disque qui vient de paraître s'appelle les 
Grands Crus de la chanson française. La pochette est laide, et l'on 
pense à une compilation de chansons à boire. D'ailleurs, le premier 
titre annoncé est Ah! le petit vin blanc, et un sceau apposé sur le 
jaune paille de la première page nous certifie qu'il s'agit bien là 
de la "Pub TV, 50 ans de bouteille, 1944-1994". Pinard ou 
débarquement? Que nenni! Jean Dréjac, né à Grenoble en 1921. Sous le 
ciel de Paris, le P'tit Bal du samedi soir, l'Été 42, l'Homme à la 
moto, le Chemin des forains, la Cuisine, etc. Piaf, Gréco, Montant et 
tant d'autres l'ont chanté, et la Sacem vient de lui consacrer un 
film (dans une série documentaire sur les auteurs). Avant d'être 
auteur, Jean Dréjac fut chanteur de charme. Romain Didier l'a incité 
à reprendre le métier, le temps de quatorze titres célèbres. Il lui a 
concocté de jolis arrangements, aptes à soutenir une voix moins 
effrontée que celle de Gréco se moquant des femmes qui apprennent "la 
cuisine qui retient les petits maris qui s'débinent". &lt;
</TEXT>
</DOC>
