<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002403-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002403-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>364010</ACCOUNT>
<CHA1>Les taux de fret maritime dans le transport des céréales et des minerais flambent. Les importateurs de minerai de fer ou de charbon, les entreprises productrices d'électricité à partir de la houille, les exportateurs et négociants de grains s'arrachent les navires disponibles. " On n'avait encore jamais vu ça ! ", note Philippe Poirier d'Orsay, directeur général de Louis Dreyfus, un grand armateur français qui exploite quelque vingt-cinq navires minéraliers et vraquiers dans le monde entier. Cette reprise est en toile de fond du débat sur la réforme des aides à la construction navale qui a eu lieu à l'Assemblée nationale lundi 19 décembre (Le Monde du 13 décembre)</CHA1>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>;;AUSTRALIE,CRISE;CEREALE,MINERAI,ETATS UNIS,CHINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRET,PRIX,CHIFFRE,TRANSPORT MARITIME</SUBJECTS>
<FAB>12191204</FAB>
<SUBJECTS>CONSTRUCTION NAVALE,FINANCEMENT,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<TITLE>Avec la reprise aux Etats-Unis et en Extrême-Orient&gt; Forte hausse des taux de fret maritime &gt;dans le transport des céréales et des minerais</TITLE>
<TEXT>A Londres, l'indice du marché à terme des frets, connu sous le nom de BIFEX, a dépassé, pour la première fois de son histoire, le cap des 2 
000 points pour s'établir à 2 027. Il a grimpé de 77 points en 
l'espace de sept jours. Cette hausse spectaculaire des prix du 
transport maritime concerne presque toutes les catégories de 
marchandises, sauf le pétrole brut convoyé par les supertankers et 
les grands navires porte-conteneurs qui assurent des lignes 
régulières. Mais l'envolée bénéficie essentiellement aux armateurs 
spécialisés dans l'acheminement des marchandises en vrac, comme les 
céréales, la bauxite et autres minerais, les engrais. Elle s'explique 
par la reprise de l'économie mondiale, particulièrement perceptible 
aux Etats-Unis et en Extrême-Orient et l'achèvement en fin d'année 
des contrats annuels ou pluriannuels en attendant leur 
renouvellement.</TEXT>
<TEXT>
 Mais deux autres phénomènes ont amplifié le processus : l'Australie, 
traditionnellement gros exportateur de céréales, fait face cette 
année à une pénurie, à cause d'une sécheresse exceptionnelle, et doit 
importer du grain pour nourrir son bétail. Du coup, les exportations 
américaines, à partir des ports du golfe du Mexique, connaissent une 
progression considérable. Quant à la Chine, elle est plus que jamais 
demandeuse de produits agricoles.</TEXT>
<TEXT>
 Un appel pressant</TEXT>
<TEXT>
 Les frets de transports de charbon sont eux aussi soumis à une 
tension très forte. Patrick Chapel, directeur général d'Unitramp 
(groupe Worms), indique que le voyage d'une tonne de houille entre 
l'Amérique centrale et Fos, qui coûtait 6,5 dollars en mars, est 
facturé aujourd'hui 12 à 13 dollars. Tous les armateurs n'ont pas 
évidemment des navires disponibles immédiatement pour répondre à 
l'appel pressant de tonnage des affréteurs, car la plupart de leurs 
bateaux sont déjà retenus, dans le cadre de contrats qui continuent à 
s'exécuter et qui avaient été négociés _ il y a six mois, ou un, deux 
voire cinq ans auparavant _, dans des conditions financières moins 
attractives.</TEXT>
<TEXT>
  La question est évidemment de savoir si cette haute conjoncture, 
qui va permettre à certains armateurs avisés de faire des fortunes ou 
conduire d'autres _ qui se seraient imprudemment dessaisis de bateaux 
au moment où ils sont obligés de fournir du tonnage pour exécuter les 
contrats _ à des revers spectaculaires, durera encore quelque temps. 
Beaucoup de navires, actuellement en construction, vont être livrés à 
leurs armateurs en 1995 et 1996. Mais pas, selon les spécialistes, au 
point d'accroître exagérément l'offre de transport. Jusqu'à la 
mi-1995 au moins, les armateurs vraquiers ont encore une belle mer 
devant eux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
