<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000877</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000877</DOCID>
<ACCOUNT>367265</ACCOUNT>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1756</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950110-2-040-02</NUM1>
<NAMES>ROCARD MICHEL,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<REFERENCE1>2-040-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A RTL LE 20 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Rocard  juge M. Balladur  " très indécis "</TITLE>
<TEXT>  MICHEL ROCARD a déclaré, lundi 9janvier sur RTL, qu'il " ne pense plus être en capacité de faire gagner la gauche " À l'élection présidentielle. 
L'ancien premier ministre a affirmé n'avoir " aucune envie d'être candidat pour être 
candidat ". " Le problème, a-t-il dit, c'est de faire gagner la gauche, et je ne pense pas être 
dans cette capacité. Point final. " M. Rocard juge que Lionel Jospin, candidat À la 
candidature socialiste, est " un honnête homme, un homme intègre ", que " cela compte 
dans la vie politique française actuelle " et que " c'est un homme qui réfléchit ". Evoquant 
la multiplication des candidatures À droite, et notamment celle que vient d'annoncer 
Philippe de Villiers, M. Rocard regrette que " ce ballet incroyable de candidats soit assez 
peu relié aux grandes questions de fond ". " Ce qui est clair, a-t-il constaté, c'est que la 
France ne sait pas très bien où elle va ; c'est qu'il y a une incertitude, aujourd'hui, et qu'on 
voudrait qu'émerge un projet simple et clair. "</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien premier secrétaire du PS a réaffirmé qu'il est favorable À une réduction À cinq 
ans du mandat présidentiel et qu'il souhaite que " les mandats de députés soient exclusifs 
de tout autre ". Il doute de la volonté d'Edouard Balladur de mettre cette réforme en 
oeuvre et, d'une manière générale, de la capacité du premier ministre À prendre des 
décisions. " Cet homme est très indécis, a dit M. Rocard. Il ne décide rien, depuis six ou 
huit mois, pour cause d'inhibition présidentielle. Je ne vois pas pourquoi ce tempérament 
d'indécision changerait si, d'aventure ou par malheur, il était élu. "</TEXT>
</DOC>
