<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021512</DOCID>
<ACCOUNT>395908</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1950</FAB>
<NUM1>950601-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL VERNET</SIP1>
<SOT1>Le conflit bosniaque a permis à la Russie de se rendre " indispensable "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'élargissement de l'OTAN vers l'est reste la première préoccupation de Moscou</TITLE>
<TEXT> En acceptant le partenariat pour la paix après des mois de tergiversations, les Russes ont montré que leur préoccupation première reste l'éventuelle 
extension de l'OTAN en Europe de l'Est. Leurs relations avec les Occidentaux semblent 
être dominées par le seul souci d'écarter une hypothèse qu'ils jugent inamicale, sinon 
dangereuse, car il y va du prestige et, plus encore, de la position de la Russie dans 
l'organisation future de la sécurité européenne. Même leur attitude dans le conflit 
bosniaque est finalement dictée d'abord par ce qui tend à devenir la priorité de la 
diplomatie russe.</TEXT>
<TEXT>
 Les milieux dirigeants de Moscou n'ont pas un intérêt débordant pour l'ex-Yougoslavie, et 
leur sympathie pour les Serbes est d'abord dictée par des raisons de politique intérieure 
éviter d'alimenter la surenchère nationaliste , la solidarité entre Slaves et entre orthodoxes 
leur fournissant un commode paravent.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le conflit bosniaque leur donne une carte dans leurs négociations avec les 
Occidentaux. Ils avaient utilisé le premier ultimatum de l'OTAN à Sarajevo, en février 
1994, pour entrer dans un jeu dont ils étaient largement exclus ; ils protestent maintenant 
contre les raids de l'OTAN, qui, selon eux, aggravent la situation.</TEXT>
<TEXT>
  Les Russes n'ont pas renoncé à obtenir la place qu'ils disent mériter dans la sécurité 
européenne. Si l'on en croit les responsables russes s'intéressant à la politique étrangère, y 
compris dans le camp des " démocrates ", cette revendication signifie d'abord que rien ne 
doit être fait sans l'accord de Moscou. Quand les Occidentaux affirment que le Kremlin ne 
doit pas avoir un droit de veto sur la composition de l'OTAN, les Russes le ressentent 
comme une exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Pour eux, l'OTAN reste une puissante machine militaire, dirigée par les Etats-Unis. 
Quand cette machine s'approche de nos frontières, même si elle n'a pas d'intentions 
agressives, il est normal qu'on s'inquiète, dit-on à Moscou. Les Occidentaux peuvent-ils 
soutenir, en même temps, que la Russie ne constitue plus une menace et qu'il faut remplir " 
un vide de sécurité " ? Que dirait-on si la Russie réarmait pour parer à toute éventualité, 
explique-t-on ici, en ravalant la guerre en Tchétchénie à un conflit local. La sécurité doit 
être égale pour tous et toutes les puissances doivent avoir les mêmes droits.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DISCOURS CLAIR</TEXT>
<TEXT>
 Les Russes savent bien que l'élargissement de l'OTAN ne sera pas accepté sans 
difficultés dans les actuels pays membres. Pourtant, ils ne comptent pas seulement sur les 
problèmes internes à l'Alliance pour l'empêcher et entendent utiliser leurs moyens de 
pression. Ils réclament une " adaptation " des accords sur la limitation des forces 
conventionnelles en Europe (CFE), qui les empêchent de concentrer à volonté des troupes 
dans le Caucase.</TEXT>
<TEXT>
Ces accords ont été signés par l'URSS alors qu'existait encore le pacte de Varsovie, dit-on 
à Moscou. Aujourd'hui, la situation est totalement différente. La Russie a des frontières 
qui ne sont pas sûres ; il faut donc modifier les accords CFE qui doivent prendre effet au 
mois de novembre pour lui permettre de garantir son intégrité territoriale.</TEXT>
<TEXT>
  Ce discours a au moins le mérite de la clarté, et les Occidentaux auraient tort d'y voir 
simplement de la propagande. Même les Russes conscients que leur pays n'a ni la volonté 
ni la possibilité de jouer des muscles comme une superpuissance pensent que le temps où 
les Occidentaux, et surtout les Etats-Unis, pouvaient le mettre devant le fait accompli est 
terminé.</TEXT>
<TEXT>
  La Russie veut être traitée comme une égale. Boris Eltsine a obtenu cette satisfaction 
symbolique lors du récent sommet avec Bill Clinton ; ce n'est qu'un début.</TEXT>
</DOC>
