<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028955</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028955</DOCID>
<ACCOUNT>405589</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1009</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ELEVE,BOURSE D'ETUDES,ALLOCATION FAMILIALE,SITUATION FAMILIALE,ANALYSE,NIVEAU SECONDAIRE,ENSEIGNEMENT PRIVE,CHIFFRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950728-2-007-01</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,VEIL SIMONE,COURSON CHARLES DE,HURIET CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE
</SIP1>
<SOT1>Un rapport parlementaire propose d'élargir le bénéfice du fonds social aux établissements privés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La réforme des bourses des collèges crée de nouvelles disparités</TITLE>
<TEXT> LE REMPLACEMENT des bourses des collèges par une aide à la scolarité intégrée dans les prestations familiales est-elle plus efficace et 
plus équitable ? Pour répondre aux critiques formulées à l'égard de cette réforme 
mise en oeuvre dès son adoption en juillet 1994, François Bayrou, ministre de 
l'éducation nationale, et Simone Veil, ministre des affaires sociales du gouvernement 
Balladur, avaient, en janvier 1995, confié une mission d'expertise à deux 
parlementaires, Charles de Courson, député (UDF) de la Marne, et Claude Huriet, 
#sénateur (UDF) de Meurthe-et-Moselle. Leur rapport porte un jugement nuancé et 
avance des propositions de modifications législatives et réglementaires qui, selon 
eux, mériteraient d'être adoptées rapidement.</TEXT>
<TEXT>
  A priori, le nouveau système paraît plus favorable. Le nombre d'élèves bénéficiaires 
est passé de un million soixante mille à un million cent quatre-vingt-huit mille, soit un 
peu plus de 30 % de la population des collèges. Même si le taux moyen annuel des 
bourses, environ 650 francs, est resté à peu près identique, l'enveloppe générale a 
augmenté de 40 %, passant de 697 millions de francs à 972 millions de francs (dont 
200 millions pour le nouveau fonds social collégien). Le versement de cette aide en 
même temps que l'allocation de rentrée scolaire permet sans conteste aux familles de 
mieux assumer les dépenses au moment où ces dernières sont le plus élevées. 
L'administration enfin y trouve son compte avec la suppression de frais de gestion 
(250 francs par dossier) d'une prestation versée en trois fois qui, dans 52 % des cas, 
ne dépassait pas 336,60 francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAMILLES PÉNALISÉES</TEXT>
<TEXT>
  La modification des critères et des modalités d'attribution a toutefois créé de 
nouvelles disparités. Les deux rapporteurs considèrent que 258 000 à 308 000 
familles ont bénéficié du nouveau système alors que, jusqu'à présent, elles n'avaient 
pas droit à une bourse de l'éducation nationale. En revanche, entre 130 000 et 180 
000 familles s'en sont retrouvées exclues. En effet, les caisses d'allocations 
familiales ne prennent pas en compte la situation des collégiens de moins de 11 ans (6 
500), ni celle des plus de 16 ans (56 600). Les familles monoparentales et les familles 
de plus de cinq enfants seraient également pénalisées par la différence d'appréciation 
du plafond de ressources. Les CAF, enfin, ignorent les familles qui n'ont qu'un seul 
enfant à charge (environ 40 000), quelle que soit leur situation sociale. Cette 
#différence a été, l'an dernier, en partie corrigée par une aide exceptionnelle qui ne 
devrait pas être reconduite.</TEXT>
<TEXT>
  Pour corriger ces disparités, MM. De Courson et Huriet proposent en premier lieu 
de réintégrer les droits des familles exclues de la réforme par le biais du 
renforcement des aides délivrées par le fonds social collégien, dont ils souhaitent, au 
passage, l'extension au secteur privé. En même temps, ils suggèrent que soit rétablie 
la dotation pour les élèves des sections technologiques et spécialisées. Pour 
compenser ce surcroît de dépenses, ils envisagent la suppression des " cumuls " de 
bourses dont bénéficient les lycéens de moins de seize ans et les élèves des 
établissements agricoles.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la principale critique formulée à l'égard de cette réforme par les 
organisations syndicales et les associations de parents d'élèves subsiste. Les 
anciennes bourses servaient, en partie, à couvrir les frais de restauration scolaire. 
Versée à la rentrée, la nouvelle allocation est intégrée dans les dépenses courantes 
des familles. Résultat ? Avec la progression des impayés, la fréquentation des 
cantines diminue en cours d'année, notamment dans les quartiers " sensibles ". Pour 
les deux rapporteurs, cette évolution que traduit également un changement de 
comportement en faveur de la restauration rapide, n'est pas entièrement imputable à 
la réforme. Ils n'en préconisent pas moins une redéfinition de la politique d'aide 
sociale, notamment des collectivités locales, à l'égard de la prise en charge de la 
restauration scolaire, devenue, dans certains cas, une vraie question de " santé 
publique ".</TEXT>
</DOC>
