<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001823-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001823-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324457</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02141820</FAB>
<SUBJECTS>INSTRUCTION JUDICIAIRE,POLEMIQUE,TRAFIC DE STUPEFIANT,RECOURS,VERDICT</SUBJECTS>
<NAMES>ANDRE JEAN CLAUDE D',DAVY JEAN RAYMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 4 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Epilogue dans un dossier controversé&gt; Condamnation de deux trafiquants d'héroïne</TITLE>
<TEXT>La cour d'appel de Versailles a condamné, vendredi 4 février, deux trafiquants d'héroïne, Jean-Claude d'Andréa et Jean-Raymond Davy, à 
cinq ans de prison pour le premier et dix ans d'emprisonnement dont 
trois avec sursis et trois ans de mise à l'épreuve pour le second.</TEXT>
<TEXT>
  Ces condamnations concluent une affaire qui avait défrayé la 
chronique en 1989. Le 10 novembre, lors d'une audience du tribunal 
correctionnel de Nanterre, l'avocat de Jean-Claude d'Andréa, Me 
Olivier Metzner, avait constaté la disparition de onze commissions 
rogatoires dans le dossier instruit par le juge Jean-Michel Hayat, 
qui venait de terminer son enquête sur le commissaire Jobic. Trois 
semaines plus tard, le tribunal correctionnel avait considéré que 
certaines des écoutes téléphoniques, des interpellations et des 
perquisitions étaient frappées de nullité et ordonné la mise en 
liberté de cinq des prévenus, dont Jean-Claude d'Andréa, et la 
mainlevée du mandat d'arrêt contre Jean-Raymond Davy (le Monde du 4 
décembre 1989).</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision avait été infirmée le 14 décembre 1990 par la cour 
d'appel de Versailles, qui avait condamné par défaut les deux hommes 
à des peines d'emprisonnement. Saisie par l'un des prévenus, la Cour 
de cassation avait finalement estimé le 10 mars 1993 que l'existence 
des commissions rogatoires était " attestée par la référence 
explicite " faite à ces pièces dans le dossier.         
</TEXT>
</DOC>
