<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011027</DOCID>
<ACCOUNT>381711</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1 " Au-delà de 30 francs, les ventes de romans fléchissent "</CHA1>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/031008</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PHILIPPE BERTRAND ET UN GRAPHIQUE DONNANT LA REPARTITION DE LA PRODUCTION</NOTE>
<NUM1>950318-2-R08-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU21>ENQUETE&gt;</SU21>
<SYF1>PRIX,EDITION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DU MOIS DE MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le prix des livres de poche en question&gt;</TITLE>
<TEXT> Il est des prix à valeur de symbole. Celui de la baguette, de l'express, debout au comptoir, celui du ticket de métro... et celui du poche ! Un prix fétiche, 
surveillé par l'acheteur, pour qui collection de poche signifie économique, même si, à bien y 
regarder, la notion est délicieusement floue. Car il existe des poches, très spécialisés, dont 
le prix égale celui d'un grand format : 60, 70 voire 80 francs ! D'autres, plutôt denses et 
épais, des pavés de huit cents à mille pages, sont moins chers qu'un album de bande 
dessinée.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, les règles qui président à l'élaboration du prix du poche semblent plutôt 
obscures. Et pourtant elles existent, assurent les maisons d'édition. L'âge d'or du poche, 
apparu en France dans l'immédiat après-guerre, est dépassé. Il serait suicidaire, clament 
les éditeurs, de faire n'importe quoi. Il y a d'abord l'offensive des collections à 10 francs. " 
Pour certains confrères, c'est la faux qui passe dans les rayons ", explique Denis 
Boerhinger, le directeur commercial du Seuil.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a ensuite les francs-tireurs... comme ces Chinois repérés récemment à la Foire de 
Casablanca, qui se sont lancés dans les classiques en langue française à des prix défiant 
toute concurrence.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, plus que jamais, les éditeurs serrent les boulons. " Dans tous les secteurs 
d'activité, le consommateur est devenu plus vigilant. C'est une règle qui vaut désormais 
dans le livre, et plus particulièrement, dans le poche ", explique Jacques Goupil, directeur 
général de J'ai lu. " Pour moi, l'heure de lecture ne doit pas dépasser 4 francs. A ce prix, la 
télévision reste plus compétitive, mais un poche demeure une meilleure affaire que le 
cinéma, la vidéo ou les magazines. "</TEXT>
<TEXT>
  Car même s'ils le formalisent moins, il existe aussi dans la tête des autres éditeurs un 
nombre d'or. " Un poche au-delà de 50 francs, pour un roman de littérature générale, cela 
commence à faire cher ", convient Dominique Goust, le directeur général du Livre de 
poche. Curieusement, en format réduit, le roman est plus sensible au prix que les essais, 
les ouvrages historiques ou de sciences humaines. " Au-delà de 30 francs, les ventes de 
romans fléchissent. Après 50 francs, elles diminuent très fort ", constate-t-on au Seuil.</TEXT>
<TEXT>
 Les comptes d'exploitation d'un poche sont clairs. Vendu 40 francs en librairie, un ouvrage 
moyen vaut 38 francs hors taxes. 18 francs reviennent au libraire, 20 à l'éditeur. Sur ces 20 
francs, 2,50 francs servent à payer la logistique interne (stockage, entreposage, 
facturation) et autant à rémunérer la diffusion (le réseau de représentants). Restent 15 
francs. 8 à 9 francs sont consacrés aux coûts de fabrication (composition, impression, achat 
de papier, relecture). Et c'est sur les 6 à 7 francs restants que l'éditeur paie ses frais de 
structure, ses auteurs, et dégage une marge. Mais pas tout le temps.</TEXT>
<TEXT>
 " Une maison d'édition fonctionne comme une mutuelle d'assurances. On essaie en 
permanence de compenser les dommages par les primes ", souligne Denis Boerhinger au 
Seuil. Et l'univers économique du livre de poche fonctionne avec ce que les financiers 
appellent un fort " effet de levier ". Si les ventes d'un ouvrage dépassent largement le 
point mort (c'est-à-dire le nombre d'unités nécessaires pour que les recettes dépassent les 
coûts fixes), c'est le jackpot ! Dans le cas contraire, c'est la trésorerie qui est mangée. 
Rapidement. Ce point mort, on l'estime chez J'ai lu à 10 00012 000 exemplaires vendus. Le 
grand succès de la collection en 1994, Je mange donc je maigris, du professeur Montignac, 
s'est vendu à 300 000 exemplaires ! Un coup financier ! A titre de comparaison, la grande 
réussite commerciale des " Points " Seuil en littérature générale, Cent ans de solitude, de 
Gabriel Garcia Marquez, a fait 580 000 exemplaires en quinze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Comme tous les industriels, les éditeurs de poche, qui jouent en permanence sur le 
volume, cherchent à abaisser leur point mort. C'est-à-dire à diminuer leurs coûts fixes. 
Tout est affaire de calculs. Et d'abord de tirages.</TEXT>
<TEXT>
  Plus ceux-ci sont élevés, plus les coûts fixes rapportés au nombre d'exemplaires sont bas. 
Or le chiffre des tirages moyens baisse régulièrement. Selon les données du Syndicat 
national de l'édition, il est passé de 17 700 exemplaires en 1988 à 12 170 en 1993. 
Comment détermine-t-on un tirage ? Grâce aux statistiques, aux études de marché et... au 
flair. Car un succès en édition grand format peut faire un bide en poche ! L'inverse est 
également vrai.</TEXT>
<TEXT>
 Objet d'un énorme battage médiatique, Scarlett (Le Livre de poche), la suite de Autant en 
emporte le vent, de Margaret Mitchell, s'est arraché à 200 000 exemplaires en format 
normal. Edité en format réduit, le flop a été intégral. A contrario, les Chroniques de la 
haine ordinaire, de Pierre Desproges (" Points " Seuil), qui avaient à grand-peine séduit 
entre 10 000 et 15 000 lecteurs en grand format, atteignent aujourd'hui les 185 000 
exemplaires vendus dans l'édition de poche.</TEXT>
<TEXT>
 La problématique n'est d'ailleurs pas la même pour les éditeurs qui ont à la fois des 
collections format normal et des collections de poche et ceux qui sont spécialisés dans le 
format réduit. Pour les éditeurs grand format, la collection de poche a longtemps joué le 
rôle de coussin amortisseur. En grand format, les variations de chiffre d'affaire peuvent 
être énormes, de 15 à 20 % d'une année sur l'autre. Le poche lissait ces variations.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, certaines maisons d'édition jouent sur le poche pour consacrer l'un de leurs 
auteurs. " C'est un choix stratégique, explique-t-on au Seuil, cela peut tirer les ventes de 
l'ouvrage suivant d'un écrivain en grand format. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais éditer en poche un ouvrage qui figure dans le fond grand format présente d'autres 
avantages. Ce n'est pas un inédit. Un certain nombre de coûts sont déjà amortis. C'est le 
cas de la traduction pour un ouvrage étranger. Un traducteur touche un à-valoir et des 
droits qui, en poche, sont compris entre 1,5 % et 2 % du prix par exemplaire vendu. Les 
droits d'auteur, eux, ne bougent pas. Ils sont en général fixés entre 3 % et 8 % du prix 
hors taxes par exemplaire vendu. S'il y en a, c'est-à-dire si l'ouvrage n'est pas tombé dans 
le domaine public (cf. encadré). D'un titre à l'autre, les frais littéraires peuvent varier de 
façon importante.</TEXT>
<TEXT>
  Il en est de même pour les frais industriels. Pour fabriquer un poche, à la manière 
traditionnelle, on photographie un grand format et on le réduit ! Théoriquement, il n'est pas 
nécessaire de ressaisir les écrits. Sauf si le nombre de caractères en grand format est déja 
très élevé. Si l'on rétrécit, cela devient illisible. L'éditeur doit recomposer pour le format de 
poche.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, il faut " tenir " au coût moyen de 10 centimes la page. Contre 50 
centimes en grand format. Toutes les ficelles peuvent être dès lors utilisées. Le Livre de 
poche a ramené son format d'origine (11 × 16,5 cm) au format commun du poche (11 × 17 
cm). Ce demi-centimètre en plus, c'est du papier économisé puisqu'il faut alors moins de 
pages à nombre de caractères égal ! " On a ainsi pu baisser nos prix de 5 % en un an et 
demi ", explique Dominique Goust.</TEXT>
</DOC>
