<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002146-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002146-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359793</ACCOUNT>
<CHA1>Les sénateurs ont entamé, mercredi 16 novembre, l'examen du projet de loi portant diverses dispositions d'ordre social approuvé par le conseil des ministres le 26 octobre. Ils ont adopté un amendement du gouvernement sur les associations intermédiaires, qui devrait exempter de poursuites judiciaires, à l'avenir, les élus qui se mettraient dans le même cas que deux parlementaires de la majorité mis en examen, dans le Loiret, pour exercice illégal de l'activité de travail temporaire.</CHA1>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11171807</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE INTERMEDIAIRE,ASSOCIATION,TRAVAIL TEMPORAIRE,INSERTION,CHOMAGE,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGES PAYES,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INCULPATION,PARLEMENTAIRE,TRAVAIL TEMPORAIRE,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LEGISLATION,PROJET DE LOI,POLITIQUE SOCIALE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>PERICARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>CHARIE JEAN PAUL,BOYER LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>LE 16 NOVEMBRE 1994 PROJET DE LOI DDOS</LEAD1>
<TITLE>Après la mise en examen de deux parlementaires du Loiret&gt;  Le Sénat modifie la législation sur les associations intermédiaires</TITLE>
<TEXT>La tentative avait avorté, le 30 juin, à l'Assemblée nationale. A quelques heures de la clôture de la session ordinaire de printemps, 
les députés RPR avaient vainement essayé de faire adopter une 
proposition de loi de Michel Péricard (RPR), président de la 
commission des affaires sociales, visant à modifier la législation 
sur les associations intermédiaires (le Monde du 2 juillet). 
L'opération visait à assouplir les conditions dans lesquelles ces 
associations peuvent " caser " des chômeurs. Une telle initiative 
avait pour origine l'émotion soulevée dans les rangs de la majorité 
par la mise en examen, pour exercice illégal de l'activité de travail 
temporaire et de marchandage de main-d'oeuvre, de deux parlementaires 
du Loiret, Jean-Paul Charié, député (RPR), et Louis Boyer, sénateur 
(UDF). Les députés souhaitaient revenir à la loi Séguin du 27 janvier 
1987, qui avait été réécrite dans un sens restrictif par celle du 19 
décembre 1989.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement s'était engagé à remettre l'ouvrage sur le métier. 
Il vient d'honorer sa parole. Un amendement gouvernemental adopté par 
le Sénat, mercredi, lors de l'examen d'un projet de loi portant 
diverses dispositions d'ordre social, reprend, en effet, l'essentiel 
de la proposition de loi de M. Péricard. Certes, le texte de 
l'amendement conserve la définition restrictive du profil des 
bénéficiaires d'embauches, telle que prévue par la loi de 1989 (" 
Personnes sans emploi rencontrant des difficultés particulières 
d'insertion ". Cependant, le gouvernement a conservé, de la 
proposition de loi de M. Péricard, la définition extensive des 
secteurs qui accueilleront ces chômeurs : il s'agira de toute 
activité qui n'est pas déjà assurée " dans les conditions économiques 
locales par l'initiative privée ou par l'action des collectivités 
publiques ".</TEXT>
<TEXT>
  L'amendement devrait aboutir à rendre sans objet les poursuites qui 
auraient pu être engagés, à l'avenir, contre des élus qui se 
mettraient dans le même cas que les deux parlementaires du Loiret, 
puisqu'il précise que les associations intermédiaires ne sont plus 
concernées par les " dispositions répressives " prévues par le code 
du travail en matière de travail temporaire et de marchandage. Les 
sénateurs socialistes et communistes se sont abstenus.</TEXT>
<TEXT>
 Le Sénat a adopté, aussi, l'article du projet de loi instituant un " 
congé de solidarité internationale ". Cette disposition permettra à 
tout salarié _ présent dans l'entreprise depuis au moins un an _ de 
bénéficier d'un congé afin de participer à une mission hors de France 
pour le compte d'une association humanitaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
