<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016876</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016876</DOCID>
<ACCOUNT>389701</ACCOUNT>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1404</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,PARC D'ACTIVITE,USAGER,REVENDICATION,SALAIRE,SYNDICAT,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<NUM1>950429-25</NUM1>
<NAMES>DAVID PIERRE,CITE DES SCIENCES,LA VILLETTE,CFDT,CGT,FO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-38</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE MORIN
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 27 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>L'accès  à la Cité des sciences est perturbé  par une grève</TITLE>
<TEXT> " ILS POURRAIENT prévenir ! " Sur le parvis de la Cité des sciences et de l'industrie de La Villette, les visiteurs ont trouvé porte close, mercredi 26 et 
jeudi 27 avril. Un panneau laconique explique que la Cité est fermée " à la suite d'un 
mouvement d'une partie du personnel " qui interdit d'assurer la sécurité et le 
fonctionnement normal de l'établissement.</TEXT>
<TEXT>
  Le public, venu en foule en ces jours de vacances scolaires, est réorienté vers la Géode, 
qui est restée ouverte, ou repart vers d'autres musées de la capitale. Aux plus curieux qui 
demandent la raison de cette fermeture, le personnel d'accueil répond que la direction en a 
décidé ainsi, " alors qu'il n'y a pas de mouvement de grève et que tout le personnel est à 
son poste ". Mais qu'il continue à réclamer des augmentations de salaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ce pas de deux dure depuis une semaine : lorsque la Cité est ouverte, une partie du 
personnel se met en grève, à l'appel des syndicats CFDT et CNT (Confédération nationale 
du travail) et permet au public d'accéder gratuitement aux expositions de la Cité ; lorsque 
la direction décide de fermer l'établissement, invoquant des impératifs de sécurité, le 
personnel se remet au travail (Le Monde du 27 avril).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHANTAGE</TEXT>
<TEXT>
Les augmentations de salaire réclamées de longue date par la CFDT et par la CNT, mais 
aussi par les autres organisations syndicales, qui toutes ont refusé de signer l'accord 
salarial pour 1995, sont à l'origine du conflit. La direction estime ne pouvoir répondre à 
l'ensemble de ces revendications, dont certaines relèvent de sa tutelle, le ministère de la 
recherche. Parallèlement à la CFDT et à la CNT, dont ils entendent se démarquer, les 
syndicats CGT et FO ont appelé à un arrêt de travail, jeudi 27 avril, pour se rendre en 
délégation au ministère de la recherche.</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations devaient se poursuivre, le président de la Cité des sciences, Pierre 
David, ayant réclamé la réouverture de discussions salariales avec l'ensemble des 
organisations syndicales. " Un accord ferme est le préalable à la réouverture de la Cité ", 
assurait la direction. " C'est un chantage à la signature ", rétorquaient, de leur côté, les 
syndicats.</TEXT>
<TEXT>
  Un chantage dont le public, en augmentation de 30 % depuis le début de l'année par 
rapport à 1994, fait les frais. Son seul recours reste d'appeler le standard (40-05-70-00) 
pour savoir si la Cité ivre est ouverte ou non.</TEXT>
</DOC>
