<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027182</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027182</DOCID>
<ACCOUNT>403238</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/27951090</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,ARTISTE</SUBJECTS>
<NOTE>CREUTZWALD</NOTE>
<NUM1>950710-2-S02-03</NUM1>
<NAMES>BRAVO CHRISTINE,CAUNES ANTOINE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HAGNERE JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS HAGNERE</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La télévision, ça use, ça use...</TITLE>
<TEXT> Les héros de la télévision sont fatigués... de la télévision. La course à l'Audimat, il est vrai, met les nerfs à rude épreuve et l'on voit des présentateurs, 
parmi les plus chevronnés, lever le pouce. Ainsi Christine Bravo le titre de sa dernière 
trouvaille, " J'ai un problème ", était prémonitoire et Antoine de Caunes nous annoncent-
ils au même moment leur besoin de changer d'air, celui des studios, vicié ou... vicieux, 
risquant à la longue d'altérer leur santé. Difficile en effet pour Christine Bravo de se 
presser continuellement le citron pour n'en extraire que des pépins. Et l'épanouissement 
personnel à la télévision n'est pas n'est-ce pas Antoine ? , ce que nous, téléspectateurs, 
croyons parfois naïvement qu'il est.</TEXT>
<TEXT>
  Un seul être vous manque et la télé est dépeuplée, alors deux, pensez donc... Le départ 
d'Antoine surtout, est ressenti comme une catastrophe nationale. Avons-nous encore le 
sens de la mesure ? Christine et Antoine, pour un an naufragés volontaires du même 
bateau ou de la même galère ? , sont venus s'expliquer à " Télés Dimanche " sur Canal 
Plus. Et là, divine surprise ! Contrition et mea culpa ! Christine et Antoine confirment ce 
que d'aucuns, dont je suis, pensent de la télévision dans sa conception actuelle. Songez 
qu'après des années de niaiseries " pipi-caca-boudin ", Christine, tout à coup, a peur du 
vide spirituel engendré par la télévision, veut se changer les idées, se ressourcer, se... oui, 
elle l'a dit , se... cultiver.</TEXT>
<TEXT>
  Imaginez-vous qu'un jour, un soir, plutôt une nuit, vers 1 h 30, parce qu'avant, c'eût été 
Nagui, extase pascalienne, elle tombe sur une émission intelligente dont l'invité est Carlos 
Fuentes et la voilà qui se prend à rougir de plaisir... et de son propre travail. Quant à 
Antoine, il pense que la télévision " a pris une trop grande importance, qu'il y a même des 
émissions sur la télévision ", bref que celle-ci en est à se regarder le nombril, pour y 
découvrir sans doute ce vide vertigineux qui inquiète tant Christine...</TEXT>
<TEXT>
 Que ne nous avaient-ils avoué cela plus tôt, ces deux zèbres ? Ils auraient gagné notre 
sympathie. En attendant, ils ont bien contribué à la débilité ambiante... Je ne saurais trop 
leur conseiller de surmonter, s'ils le peuvent, leur indigestion actuelle de télé, pour, aux 
heures de loisirs, découvrir une " 5-Arte " dont ils ont beaucoup ri sous cape, quand ils 
n'ont pas ouvertement craché dessus. Ils y découvriront ce que peut être la télévision... 
sans eux. Et qu'ils nous croient, ce n'est pas plus mal. C'est même mieux, bien mieux.</TEXT>
</DOC>
