<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003408-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003408-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361119</ACCOUNT>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11281308</FAB>
<SUBJECTS>SECRET DE L'INSTRUCTION,AMENDEMENT,LIBERTE DE L'INFORMATION,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NAMES>MARSAUD ALAIN,MIOT JEAN,CHARASSE MICHEL,EUROPE 1,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>LE 28 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les réactions à l'amendement Marsaud&gt; " Conçu lors d'un déjeuner " avec M. Charasse et M. Miot, selon Europe 1</TITLE>
<TEXT>Selon Europe 1, un déjeuner a eu lieu à l'Hôtel Crillon, à Paris, entre Alain Marsaud, député RPR de Haute-Vienne, Michel Charasse, 
sénateur socialiste du Puy-de-Dôme, et Jean Miot, président de la 
Fédération nationale de la presse française (FNPF), le 7 novembre, 
avant ledépôt de son amendement par M. Marsaud destiné à renforcer le 
secret de l'instruction, en interdisant toute information relative à 
une personne " faisant l'objet d'une enquête ou d'une 
1768846196Mihaïl, l'amendement Marsaud " a été en partie conçu lors 
de ce déjeuner " dans le but de " faire avancer le débat ". M. 
Marsaud a déclaré au Monde qu'il ne ferait " aucun commentaire " sur 
cette information : " Je ne dirai jamais avec qui je déjeune. C'est 
la vie privée. " Pour sa part, M. Miot nous a confirmé ce déjeûner, 
mais en ajoutant : " Il n'y avait pas d'amendement au menu. " Quant à 
M. Charasse, il n'a pu être joint lundi matin.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la FNPF, Jean Miot, également président du Syndicat 
de la presse parisienne (SPR) et du conseil de surveillance du 
Figaro, avait dénoncé à la fois la méthode adoptée par Alain Marsaud 
et le contenu de l'amendement. " Il faut arrêter le processus 
déclenché par cet amendement qui porte une forte atteinte à la 
liberté de la presse ", soulignait-il.</TEXT>
<TEXT>
  Irrité par les déclarations de Pierre Méhaignerie, qui regrettait 
samedi dans le Figaro cet amendement " improvisé ", Alain Marsaud a 
déclaré lundi 28 novembre sur RTL qu'il était faux de dire que son 
texte avait été voté " clandestinement et nuitamment ". " Cet 
amendement a été déposé une semaine avant, le lundi, a-t-il noté. Il 
est venu en discussion le lundi matin et a été voté à l'unanimité, y 
compris par le président de la commission des lois. Cet amendement 
est devenu celui de la commission des lois. Il est venu en discussion 
pendant le cours de la séance. Il a été discuté tout à fait 
normalement. " Michel Charasse avait déposé, le 20 octobre, au nom du 
groupe socialiste du Sénat, un amendement prévoyant une peine 
d'emprisonnement en cas de violation du secret de l'instruction. Cet 
amendement avait été aussitôt retiré, notamment sous la pression 
d'autres sénateurs socialistes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
