<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025192</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025192</DOCID>
<ACCOUNT>400676</ACCOUNT>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1356</FAB>
<NUM1>950627-2-022-06</NUM1>
<ORI1>JOHANNESBURG de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>SPRINGBOKS,LUYT LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SU21>Les Springboks gagnent d'un souffle la finale des symboles &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 24 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'hémisphère Sud accroît son emprise sur le rugby mondial</TITLE>
<TEXT> Le rugby s'est inventé une géographie dont la Coupe du monde 1995 vient de confirmer les contours. Pour la troisième fois en trois éditions, un pays de 
l'hémisphère Sud gagne l'épreuve, qui plus est au détriment d'une nation située, elle aussi, 
en dessous de l'Equateur. Le tiers-monde de l'ovale habite les contrées du Nord, parentes 
pauvres du rendez-vous sud-africain, dont elles reviennent nanties de modestes troisième 
et quatrième places.</TEXT>
<TEXT>
 Le fossé creusé entre les deux moitiés de la Terre n'est pas simple affaire de latitude. Les 
cinq longues semaines de confrontation l'ont à nouveau démontré : l'invention et la rigueur 
sont en grande partie au Sud, le conformisme et le laisser-aller au Nord, malgré quelques 
belles séquences de force anglaises et quelques éclairs, minutés, de génie français. Plus 
inquiétant : ce n'est pas seulement sur le plan du jeu que l'hémisphère Sud a accru son 
avance. Il a aussi démontré, en Afrique du Sud, sa capacité à organiser et à mieux prendre 
en compte les évolutions du rugby ; en clair, le glissement de plus en plus affirmé vers une 
forme de professionnalisme.</TEXT>
<TEXT>
  La défaite en finale des All Blacks de Nouvelle-Zélande les a arrêtés nets sur le 
marchepied de la gloire. N'empêche, ils demeureront les porteurs d'une révolution 
inachevée dans laquelle le rugby de folie et d'invention s'est efforcé de prendre le pouvoir. 
Les Springboks ont réussi leur Coupe du monde grâce à un classicisme jamais pris en 
défaut et une condition physique irréprochable. Qui a reconnu, dans ces quinze joueurs 
ivres de victoire, les revenants patauds de dix années d'isolement pour cause d'apartheid, 
battus par toutes les autres grandes nations du rugby ?</TEXT>
<TEXT>
  Français et Anglais n'ont pu se hausser au niveau de l'objectif pourtant maintes fois 
réaffirmé tant par Pierre Berbizier que par Jack Rowell : gagner la Coupe du monde. En 
dépit d'une préparation somme toute bien menée, ils ont plié devant des adversaires dont il 
n'ont pas encore pris la mesure, semblant parfois trop obnubilés par le jeu de l'Australie de 
1991, en retard d'une inspiration.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 200 MILLIONS DE BÉNÉFICES</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'Afrique du Sud, l'enjeu allait bien au-delà de la conquête de la Coupe. Le pays a 
prouvé qu'il était la seule nation, tous hémisphères confondus, capable de prendre en 
charge dans son entier la compétition majeure du rugby mondial. En 1987, l'Australie et la 
Nouvelle-Zélande s'étaient partagé la tâche. En 1991, l'Angleterre avait associé ses 
voisins britanniques et la France au grand oeuvre. En 1999, le Pays de Galles, chargé 
d'accueillir pour la première fois une Coupe du monde à vingt pays, aura recours à l'aide 
des quatre autres nations du Tournoi.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan de l'organisation, l'édition 1995 n'aura connu que des incidents mineurs : une 
panne d'électricité retardant le coup d'envoi d'un match du premier tour, le désordre dans 
la vente des billets qui fait que cent mille places sur le million deux cent mille disponibles 
n'ont pas trouvé preneurs. Les deux accrocs sont bien minces au regard des 200 millions de 
francs de bénéfices annoncés par Marcel Martin, un des cinq codirecteurs de la Coupe du 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  Comment s'étonner, dès lors, que Louis Luyt se trouve le chef de file du nouveau cours 
que prend le rugby ? Le président de la Fédération sud-africaine se sent fort du triomphe 
de son équipe. Il l'autorise à toutes les audaces. Avec ses deux homologues australien et 
néo-zélandais, il a conclu un accord de dix ans avec le magnat américain de la presse 
Rupert Murdoch (Le Monde daté 25-26 juin) pour la diffusion télévisée de deux nouvelles 
compétitions opposant les pays, les régions et les clubs de l'hémisphère Sud. L'un des 
objectifs avoués de ce contrat, qui porte sur une somme de 2,75 milliards de francs, est de 
" mieux traiter les joueurs à tous les niveaux ".</TEXT>
<TEXT>
  On peut difficilement exprimer plus clairement qu'ils seront bien rémunérés. Dans les 
pays du Sud, où la concurrence du rugby professionnel à treize est la plus vive, les 
fédérations en font une question de vie ou de mort. Il faut faire face, en espèces sonnantes 
et trébuchantes, à la tentation des vedettes du quinze de franchir le Rubicon en échange de 
salaires mirobolants.</TEXT>
<TEXT>
  En regard de cette promesse de bouleversement, l'annonce d'une compétition européenne 
des clubs et des régions sous l'égide de l'International Board paraît bien modeste. La 
réunion du Board prévue en août pour faire le point sur l'amateurisme risque, pour le coup, 
d'être le choc de deux mondes. " Les fédérations de l'hémisphère Sud y présenteront un 
front uni ", prévient Louis Luyt, tout en précisant n'avoir aucune intention de quitter 
l'organisation. Que répondra-t-il, pour autant, à Marcel Martin, le représentant français au 
Board, qui a répété à Johannesburg son opposition au professionnalisme pur et dur ? Cette 
Coupe du monde plutôt réussie en Afrique du Sud ne risque-t-elle pas d'accoucher, au bout 
du compte, d'un rugby mondial à deux vitesses ?</TEXT>
</DOC>
