<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012688</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012688</DOCID>
<ACCOUNT>383975</ACCOUNT>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1756</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE,LEGISLATION,REGLEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950331-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE SUR LE FINANCEMENT ET LE COUT DE LA CAMPAGNE</LEAD1>
<TITLE>La loi réglemente strictement les recettes et les dépenses</TITLE>
<TEXT> L'ÉLECTION PRÉSIDENTIELLE de 1995 diffère radicalement des précédentes pour ce qui est du financement de la campagne des 
candidats. La loi du 11 mars 1988, qui s'était partiellement appliquée il y a sept ans, avait 
marqué une première étape en instituant le principe d'un plafonnement des dépenses 
engagées par les candidats et la tenue d'un compte de campagne. Depuis, les lois 
organiques du 10 mai 1990 et du 19 janvier 1995 ont consolidé et étendu cette première 
construction.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, la loi organique du 20 janvier 1995 applique à l'élection présidentielle certaines 
des innovations issues des propositions de loi du groupe de travail pour la moralisation de 
la vie politique, mis en place à l'Assemblée nationale à l'automne dernier, et, en premier 
lieu, l'interdiction faite aux personnes morales autres que des groupements politiques de 
financer les candidats. Les candidats qui sont entrés les premiers en campagne auront 
toutefois eu le loisir de recueillir des fonds auprès des entreprises avant l'entrée en 
vigueur de cette loi, le 22 janvier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BAISSE DE 30 % DU PLAFOND</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La réglementation du financement de la campagne des candidats porte sur la période 
d'une année précédant l'élection. Les candidats à l'élection présidentielle doivent tenir un 
compte de campagne retraçant l'ensemble des fonds recueillis et des dépenses engagées 
ou effectuées en vue de l'élection pendant cette période. Dans les deux mois qui suivent 
l'élection, les comptes de campagne, établis par des experts-comptables, devront être 
adressés au Conseil constitutionnel, accompagnés de l'ensemble des pièces justificatives. 
Le Conseil les publie au Journal officiel dans le mois qui suit, tandis qu'il entreprend 
d'examiner leur conformité à la loi avant de les approuver, de les réformer ou de les 
rejeter.</TEXT>
<TEXT>
  Durant l'année qui précède l'élection, les candidats ne peuvent avoir recueilli des fonds en 
vue du financement de leur campagne que par l'intermédiaire d'un mandataire financier, 
association ou personne physique. Les dons des personnes physiques pour le financement 
d'un ou de plusieurs candidats sont limités à 30 000 francs par donateur. Tout don de plus 
de 1 000 francs doit être effectué par chèque. Le mandataire délivre au donateur un reçu 
attestant de la date et du montant du don, qui ouvre droit à une déduction fiscale égale à 40 
% des sommes versées dans la limite de 5 % des revenus imposables.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La loi organique du 19 janvier 1995 a abaissé de 30 % le plafond des dépenses que les 
candidats sont autorisés à engager durant la campagne. Ce plafond est désormais fixé à 90 
millions de francs et porté à 120 millions pour les deux candidats présents au second tour. 
Sont prises en compte les dépenses engagées ou effectuées en vue de l'élection par lui-
même ou pour son compte. Il faut entendre par dépenses faites pour le compte d'un 
candidat celles qui sont exposées directement au profit du candidat, et avec son accord, par 
les personnes physiques qui le soutiennent et par les partis ou groupements politiques qui 
lui apportent leur soutien.</TEXT>
<TEXT>
  La législation accorde aux candidats un remboursement forfaitaire par l'Etat de leurs 
dépenses électorales, fixé, pour l'élection qui vient, à 7,2 millions de francs pour les 
candidats qui obtiendront moins de 5 % des suffrages exprimés au premier tour, à 32,4 
millions de francs pour les autres candidats présents au seul premier tour, et à 43,2 millions 
de francs pour les deux candidats du second tour. Ces montants résultent d'un dispositif 
transitoire prévu par la loi organique du 19 janvier 1995.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le versement du remboursement forfaitaire, afin de dissuader d'éventuels candidats qui 
ne seraient motivés que par l'intérêt financier qu'ils pourraient trouver dans l'élection 
présidentielle, est subordonné à plusieurs conditions. Il faut, d'abord, que le candidat ait 
effectivement déposé son compte de campagne, qu'il n'ait pas dépassé le plafond des 
dépenses autorisées, et que son compte ne soit pas rejeté par le Conseil constitutionnel. 
Ensuite, le remboursement n'excède pas le montant des dépenses effectivement engagées 
par les candidats.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE AVANCE DE 1 MILLION</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la publication de la liste des candidats (le 7 avril au plus tard), l'Etat verse à 
chacun d'entre eux une avance sur le remboursement forfaitaire. Initialement fixé à 3 
millions de francs, le montant de cette avance a été réduit, par la loi organique du 19 
janvier 1995, à 1 million de francs. Du reste, cette avance devra être rétrocédée à l'Etat 
dans le cas où le remboursement forfaitaire ne serait pas accordé. Si le remboursement 
forfaitaire est inférieur à 1 million, l'excédent doit faire l'objet d'un remboursement à 
l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, l'Etat prend directement à sa charge le coût du papier, l'impression et la mise en 
place ou l'envoi des bulletins de vote, des professions de foi, des affiches sur les panneaux 
officiels.</TEXT>
</DOC>
