<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000401-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000401-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>346950</ACCOUNT>
<CHA1>Michel Barnier, ministre de l'environnement, a présidé une réunion de travail, mercredi 3 août, au " PC " d'Airparif, l'organisme surveillant la qualité de l'air dans l'agglomération parisienne. Il a vérifié que le dispositif, unique en France, fonctionne et il en a annoncé la généralisation, mais il a reconnu que, pour l'instant, on ne peut maîtriser les conséquences de la circulation automobile sur l'atmosphère urbaine.</CHA1>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08041565</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,POLLUTION,ATMOSPHERE,CIRCULATION,SYSTEME DE SECURITE,DEPLACEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) M. Elbel est aussi président du Syndicat mixte central de traitement des ordures ménagères (SYCTOM).</NOTE>
<NUM1>940805-2-022-31</NUM1>
<NAMES>AIRPARIF,BARNIER MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>LE 3 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>M. Barnier inspecte les installations d'Airparif&gt; Les autorités restent désarmées devant la pollution estivale</TITLE>
<TEXT>" Dans la lutte pour un air propre, nous en sommes aux balbutiements par rapport au traitement des déchets et à l'épuration des eaux. Tout 
reste à faire et, d'abord, à convaincre la population, les ingénieurs 
et les élus qu'il s'agit d'un problème sérieux " : c'est en ces 
termes que Michel Elbel, conseiller (UDF) de la capitale, a présenté 
à M. Barnier, mercredi, les installations d'Airparif, organisme de 
surveillance de la pollution atmosphérique en Ile-de-France, qu'il 
préside (1).</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans un bâtiment situé au coeur de Paris, dans le quatrième 
arrondissement, que se trouve l'ordinateur centralisant les données 
recueillies par les capteurs disséminés sur l'ensemble de la région. 
C'est de là aussi que sont déclenchés les trois niveaux d'alerte 
répondant à des taux de pollution croissants. Le dispositif, encore 
unique en France, fonctionne depuis trois mois. Vingt fois mis en 
alarme depuis le début mai, il a démontré sa fiabilité et a révélé 
l'importance de la pollution estivale en région parisienne (le Monde 
du 3 août).</TEXT>
<TEXT>
 Des mesures " politiquement difficiles "</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'environnement y a présidé une réunion de travail 
qui ressemblait fort à celle d'une " cellule de crise ". Autour de M. 
Barnier étaient réunies une trentaine de personnes : les responsables 
d'Airparif, des fonctionnaires de divers services, des représentants 
de la Préfecture de police, des médecins de l'Observatoire régional 
de la santé, et des élus, parmi lesquels Anne-Marie Couderc, député 
(RPR) de Paris et adjoint au maire, chargée de la propreté. M. 
Barnier a pu constater qu'il ne s'écoule guère plus de quarante-cinq 
minutes entre une bouffée préoccupante d'oxyde d'azote ou d'ozone et 
la transmission de cette information à l'administration et aux 
médias. " Cette transparence est un premier acquis, a-t-il indiqué. 
Elle nous garantit, à la fois, contre l'indifférence et contre le 
catastrophisme. A présent, on sait. "</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre a décidé de généraliser ce système de surveillance. En 
1997, les métropoles régionales devraient en être dotées et, en 2000, 
toutes les agglomérations de plus de 100 000habitants. Comme en 
Ile-de-France, le financement sera assuré à parts égales par l'Etat, 
les collectivités locales et les industriels.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étape indispensable une fois franchie, il restera à traiter 
le phénomène ainsi révélé : la pollution atmosphérique en toute 
saison, y compris en plein été. Pour l'heure, même en cas d'alerte 
rouge, le préfet de police de Paris ne pourrait que recommander aux 
automobilistes locaux de laisser leur voiture au garage et à ceux de 
l'extérieur de différer leur venue dans la capitale. Aux habitants 
incommodés par la pollution, les services de santé ne savent même pas 
quelles mesures prophylactiques conseiller. Pourtant, les études 
comparatives menées par l'Observatoire régional de la santé et 
Airparif révèlent qu'aux bouffées de gaz irritant correspond une 
augmentation de 10 % des consultations de pneumologie. A l'automne, 
grâce aux observations recueillies durant le mois de juillet _ le 
pire qu'on ait connu depuis 1986 _ on en saura davantage.</TEXT>
<TEXT>
  Puisqu'on ne sait pas se protéger contre la pollution par les 
automobiles lorsqu'elle survient, pourrait-on, au moins, la prévenir 
? Les techniciens d'Airparif y travaillent. Leur objectif est, en 
1996, de prévoir l'augmentation des gaz nocifs avec trois heures 
d'avance et, dans quelques années, de l'annoncer la veille. M. 
Barnier a convenu qu'il faut, surtout, s'attaquer à la source, 
autrement dit travailler à la réduction des émissions et à la 
diminution de la circulation. Plusieurs arrêtés viennent d'être 
publiés, qui soumettent les véhicules de plus de quatre ans à un 
contrôle de leurs gaz d'échappement. Cependant, ces textes ne 
prévoient pas la surveillance des oxydes d'azote, dont on sait à 
présent qu'ils sont les polluants les plus dangereux.</TEXT>
<TEXT>
  La solution ne peut venir que d'une nouvelle politique des 
déplacements urbains. C'est ce que préconise le ministre de 
l'environnement, qui a créé, pour l'étudier, une cellule de 
prospective. " Bien que ces mesures soient politiquement difficiles, 
a-t-il conclu, les maires _ et, à Paris, le préfet de police _ 
doivent se persuader qu'il faut impérativement diminuer la 
circulation automobile en ville. Amélioration des transports en 
commun, encouragement à l'usage de la bicyclette, incitation au " 
covoiturage ", délimitation de quartiers " tranquilles ", comme le 
préconise Jacques Chirac : les solutions sont multiples. Il faut, à 
présent, les mettre en oeuvre. "      
</TEXT>
</DOC>
