<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002173-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002173-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348796</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,REPUBLIQUE FEDEREE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08251209</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>KHASBOULATOV ROUSLAN,DOUDAEV DJOKHAR,TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>TCHÉTCHÉNIE&gt; Le retour de Rouslan Khasboulatov&gt; l'ancien rebelle de la " Maison Blanche "</TITLE>
<TEXT>Annoncée pour le jeudi 25 août, la grande manifestation de l'opposition tchétchène qui devait se tenir sur la place centrale de 
Grozny, capitale de la Tchétchénie, a finalement été déplacée. Le 
rassemblement doit avoir lieu dans le village de Staraïa-Sounja, le 
fief de Rouslan Khasboulatov, situé à une quinzaine de kilomètres de 
Grozny. L'ancien président du Parlement russe (qui avait pris la tête 
des rebelles de la " Maison Blanche " contre Boris Eltsine) avait 
convoqué cette manifestation " au cas où Djokhar Doudaev n'aurait pas 
volontairement quitté le pouvoir à cette date ". Mais les forces 
loyales au président actuel contrôlent toujours la capitale, dont les 
entrées, selon plusieurs sources, seraient gardées par des véhicules 
blindés, et M. Khasboulatov n'avait guère d'autre choix que de 
changer le lieu de la manifestation.</TEXT>
<TEXT>
 Un ton plus</TEXT>
<TEXT>
 patriotique</TEXT>
<TEXT>
 La psychose de guerre a été soigneusement entretenue ces dernières 
semaines par des déclarations enflammées de part et d'autre. Jusqu'à 
présent toutefois, la population tchétchène ne semble pas s'être 
réellement impliquée dans ce " combat des chefs ". Plusieurs 
incidents se sont tout de même produits ces derniers jours. Une 
explosion a, ainsi, endommagé la ligne ferroviaire Moscou-Bakou, qui 
traverse la République.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est d'autant plus confuse que le Conseil des anciens, 
dont les avis sont généralement respectés dans cette société aux 
structures claniques, est partagé. Si tous ses membres s'accordent 
sur la nécessité de défendre l'indépendance de la Tchétchénie, 
certains soutiennent le général Doudaev et d'autres Rouslan 
Khasboulatov.</TEXT>
<TEXT>
 Ce dernier, revenu dans sa patrie d'origine en médiateur, selon son 
dire, joue désormais ouvertement sa propre carte. Il s'est récemment 
distancé des autres factions de l'opposition tchétchène et semble 
avoir " oublié " ses précédentes déclarations en faveur d'une 
réunification avec la Russie pour adopter un ton beaucoup plus 
patriotique. Et comptant sur sa popularité dans la République, il 
espère prendre rapidement la place du général Doudaev.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, ce dernier contrôlerait toujours bien la capitale. Il a 
par ailleurs tenté de reprendre l'initiative politique en publiant un 
décret réinstaurant les activités du Parlement, qu'il avait dissous 
au printemps 1993. Il a chargé les députés d'adopter d'ici le 30 
septembre prochain la Constitution de la Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  Après une campagne de communiqués aussi lourds que menaçants, 
Moscou semble pour sa part prendre désormais un peu de recul. Et si 
les pressions sur la Tchétchénie, et le général Doudaev en 
particulier, restent toujours aussi intenses, elles se sont faites 
plus discrètes. Dès le début de la crise, les dirigeants russes ont 
soutenu Omar Avtourkhanov, un dirigeant local du district de 
Nadterechny, qui a constitué un Conseil provisoire et se déclare en 
faveur d'un retour de la Tchétchénie au sein de la Fédération russe. 
Ce qui lui vaut de recevoir une aide économique substantielle de 
Moscou, ainsi qu'un soutien matériel de l'armée russe, si l'on en 
croit le correspondant sur place du quotidien Komsomolskaïa Pravda. 
Mais sa crédibilité dans la République est faible, affectée par ses 
projets politiques que bon nombre de Tchétchènes considèrent être une 
reddition à Moscou. Dans l'immédiat, Djokhar Doudaev tire profit des 
divisions de l'opposition pour se maintenir au pouvoir. _ (Intérim.)  
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
