<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029614</DOCID>
<ACCOUNT>406421</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020895/9999</FAB>
<NOM1>PRAGUE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950803-2-009-01</NUM1>
<NAMES>BARRANDOV,PASSER IVAN,MENZEL JIRI,MARHOUL VACLAV,SVERAK JAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BRAUDEAU</SIP1>
<SU21>VILLES LUMIERE &gt;</SU21>
<SYE1>CINEMA,TCHECOSLOVAQUIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FEUILLETON DE L'ETE CONSACRE AUX VILLES DU CINEMA - 15EME EPISODE</LEAD1>
<TITLE>Prague, du rififi à Barrandov</TITLE>
<TEXT> ON dit toujours la même chose de Prague, que c'est beau mais triste, tellement triste, avec l'air pénétré de qui voit soudain tourbillonner la neige au-
dessus des statues noires du pont Charles et des stèles de guingois, gravées de caractères 
anciens, dans le vieux cimetière juif où repose le rabbi Löw, inventeur du Golem. Que c'est 
une ville où l'on attrape le cafard aussi vite qu'à Vienne, où la chose vient en vous à la 
vitesse d'un chien lugubre au galop, mais qui sait lui donner un charme, une douceur 
inoubliables. Ce sont des clichés, sans doute, mais ils contiennent une part de vérité, 
chaque voyageur peut l'éprouver.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a aussi une Prague joyeuse au printemps, avec ses anges dorés étincelants dans des 
églises baroques au décor pâtissier, une Prague mozartienne, avec cette qualité de gaieté 
légère parfois si angoissante qui est propre à Mozart, lequel a composé et représenté ici 
pour la première fois son Don Giovanni. On montre encore la fenêtre au premier étage par 
laquelle on lui passait un panier de victuailles dans la maison où on l'avait enfermé pour 
l'obliger à finir son ouverture, à la veille de la première. Une Prague où les façades des 
maisons sont peintes de jaune, de rouge, où le moindre balcon est soutenu par deux Atlas 
de pierre aux bras noueux, où il y a des croix et des coupoles dans le ciel bleu dur, et des 
millions de pavés sous des milliers de touristes, une ville qui, par beau temps, ressemble à 
l'Italie.</TEXT>
<TEXT>
  En été, Prague connaît la canicule, le soleil comme sur une enclume. Et c'est peut-être 
dans la chaleur plus que dans l'hiver que se perçoit le caractère insidieux du blues pragois, 
quand assis à une terrasse au bord de la Moldau, où canotent de petits fiancés, on voit les 
collines vertes monter en face et la silhouette massive du château, de la citadelle des 
Habsbourg que surmontent les deux flèches de la cathédrale Saint-Guy. On ne s'en 
aperçoit pas en atterrissant sur la plaine plate de l'aéroport, mais Prague est construite 
dans le creux du lit qu'a dessiné son fleuve, c'est une ville au-dessous du niveau de la terre. 
De là vient cette inexplicable impression d'étouffement, cette oppression claustrophobique 
qui conduit les passants touchés d'un doute métaphysique à commander un autre bock de 
Pilsen, en vain, du reste, car la mélancolie de Prague n'est pas soluble dans la bière, on le 
saurait.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'enceinte du château, il y a une courte rue de maisons très basses, des maisons de 
nains occupées autrefois, selon la légende romantique de la ville, par les alchimistes de 
Rodolphe II, grand amateur de magie et d'élixirs de longue vie. Au numéro 22, Kafka 
habita un temps, et la minuscule maisonnette est transformée en librairie Kafka, avec 
divers objets et posters à l'effigie du ténébreux maître du Château et du Procès. Il avait un 
physique de cinéma, Kafka, avec son beau visage en lame de couteau ; d'ailleurs, Jeremy 
Irons lui a prêté le sien dans le film de Steven Sodenbergh qui porte son nom, et sa vie 
brève ressemble à celle d'une star. Kafka est avec Rimbaud un des rares écrivains que 
l'on imagine imprimés sur un T-shirt d'adolescent, ces fragiles mais enviables panthéons 
moulants. Sa silhouette en noir et blanc avec son fameux petit chapeau se rencontre un peu 
partout, comme ailleurs Che Guevara et son béret ou James Dean et sa cigarette au coin 
des lèvres. Kafka, c'est le James Dean pragois. On se sent tous un peu responsables de sa 
mort.</TEXT>
<TEXT>
  Le lien de Prague avec le cinéma est ancien. La Tchécoslovaquie est le sixième pays au 
monde à avoir adopté l'invention des Lumière. Jan Krizenecky, architecte et photographe 
amateur, leur achète directement une caméra dès 1898 et tourne de petites bandes 
d'actualité. Un illusionniste ambulant, Dismas Slambor, connu sous le nom de Victor 
Ponrepo, ouvre à Prague la première salle de cinéma en 1907. Il y a toujours un cinéma 
Ponrepo en activité. Mais la grande épopée du cinéma tchèque se fond avec l'histoire des 
studios Barrandov.</TEXT>
<TEXT>
  Construit en 1931 par les frères Milos et Vaclav Havel (l'oncle et le père de l'actuel 
président de la République) sur un vaste terrain dominant Prague, qu'avait acheté leur 
père, le domaine de Barrandov se souvient fortement d'un voyage effectué à Hollywood 
dans le cadre des amitiés du Rotary-Club. Sur les pentes des collines, des maisons 
modernes sont installées en terrasses, un restaurant est bâti avec une piscine, ce qui est un 
luxe un peu moqueur aux portes de la vieille ville. Un immeuble blanc s'élève avec deux 
ailes en demi-cercle, ce qui peut figurer avec un peu de bonne volonté un oiseau, " un 
phénix ", vous précise-t-on, où les frères Havel ont leurs bureaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EN ville, Vaclav Havel fait construire en 1929 une salle magnifique de 490 places dans un 
passage tout près de la place Venceslas, une salle rococo bonbonnière, Lucerna, 
#abondamment garnie de guirlandes et de lanternes, équipée d'un ionisateur d'air (un dada 
des Tchèques, qui s'asphyxient sans doute, mais pour d'autres raisons) et la première du 
pays à être sonorisée. Par miracle, elle est encore en activité et en bon état, malgré 
l'avidité des promoteurs, qui ne sont pas plus délicats ici qu'ailleurs et ont fait main basse 
sur nombre de salles ; crime facile, et rentable, il n'y a que des banquettes à évacuer. Le 
public, à la naissance de Lucerna, est tel que les entrées remboursent les investissements 
en deux ans. Autres temps.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant la seconde guerre, comme les studios de Berlin et de Hambourg sont 
endommagés par des bombardements, les Allemands viennent à Barrandov et rachètent à 
bas prix la majorité des studios, puis font construire par des prisonniers de guerre (en un 
an, à peine) un nouveau studio, énorme (2 000 m² , 15 m de plafond), qui porte aujourd'hui 
le numéro 6. Ils y tournent quelnque 45 films pendant les hostilités, principalement des 
comédies musicales et des documentaires. Leni Riefenstahl passera par-là. 
Immédiatement après la guerre, les studios sont étatisés. Le pouvoir communiste refuse de 
les rendre aux Havel parce qu'ils avaient été achetés par les Allemands. Et quand, en 
1990, on votera une loi de restitution pour essayer de revenir sur les spoliations du régime 
précédent, on continuera de refuser Barrandov aux Havel, sous prétexte qu'avant leur 
rachat par les nazis les studios avaient été confisqués par un décret du président Benes, et 
donc échappent au bénéfice de la loi. La famille Havel n'aura droit qu'au restaurant 
délabré et à la piscine en ruine. Pourquoi les systèmes totalitaires détestent-ils les piscines 
?</TEXT>
<TEXT>
  Après les Allemands, les Russes sont venus tourner ici. Puis les jeunes gens sortis de 
l'école de cinéma, la FAMU, comme Milos Forman, Ivan Passer, font leurs premières 
armes à Barrandov, où Forman réalise Les Amours d'une blonde, Au feu les pompiers. En 
août 1968, l'intervention soviétique à Prague met fin à son éphémère printemps. Forman et 
Passer partent aux Etats-Unis, où ils font la carrière que l'on sait. La plupart des autres 
restent, tel Jiri Menzel, acteur, metteur en scène de théâtre et réalisateur couronné par un 
Oscar à Hollywood pour Trains étroitement surveillés en 1967 : " Ceux qui sont partis ? Il 
n'y en a que deux, Forman et Passer. Ce sont les plus connus, oui, mais la question est de 
savoir si c'est le plus important d'être connu. La nouvelle vague tchèque a été interrompue 
très vite et c'est dommage car les films de cette époque avaient une certaine humanité. A 
partir de 1970, les films ont commencé à devenir brutaux, des films d'action, de sexe, sans 
intérêt pour la vie humaine. Nous, nous avions encore de bons films à faire, nous étions 
prêts à ça. Chacun de nous en sent les traces, comme un sportif qui est blessé alors qu'il 
était en pleine forme. "</TEXT>
<TEXT>
  Jiri Menzel a l'air très tchèque. Il est ramassé, l'oeil clair, un petit sourire finaud de 
paysan dont on ne sait trop s'il cache un grand désespoir ou une dérision qui se contient. " 
Moi, j'ai choisi de rester, comme les autres. Tout d'abord, sur le moment, nous n'avons 
jamais pensé que ça allait durer vingt ans. Nous pensions qu'on avait besoin de nous ici, 
parce que le cinéma, cela fait partie de la culture. On ne devait pas s'enfuir, parce qu'il ne 
faut pas que tous les bons cinéastes soient à Hollywood. Ceux qui sont partis ont dû le faire 
pour de bonnes raisons. Si vous partez pour avoir une Mercedes au lieu d'une Skoda, c'est 
bête. Si c'est pour faire un bon film, vous avez le droit. Forman a eu raison, parce que Vol 
au-dessus d'un nid de coucou et Amadeus, c'est Hollywood avec l'esprit tchèque... "</TEXT>
<TEXT>
  Amadeus est la superproduction américaine dont les studios de Barrandov sont le plus 
fiers. Forman l'exilé possède d'ailleurs 5,3 % des studios, ce qui est paradoxal en 
apparence, et très compréhensible si l'on rencontre, loin de l'humanisme tendre d'un 
Menzel, l'homme qui est aujourd'hui à la tête de Barrandov, Vaclav Marhoul, trente-cinq 
ans, un physique de golden boy en jeans et fumant des américaines. " J'avais quinze ans au 
lycée quand j'ai choisi l'option cinéma. J'ai fait la FAMU, je suis entré à Barrandov comme 
assistant producteur, j'ai réalisé une quarantaine de courts et moyens métrages. C'était 
mon rêve de gosse, faire des films, organiser. Puis il y a eu 1989, la révolution dite " de 
velours ". J'ai une grande gueule et je me suis opposé à la direction communiste. J'ai 
aussitôt été élu président du Comité révolutionnaire, à la tête du studio, à vingt-neuf ans. 
Puis le syndicat des artistes m'a demandé de diriger vraiment les studios. Je ne suis pas 
compétent, j'ai refusé. Ils ont tellement insisté que j'ai dit oui. Il faut savoir qu'alors 
Barrandov était au bord de la faillite, avec 200 millions de couronnes (40 millions de francs) 
de dettes et 2 700 personnes salariés. Il fallait agir vite. J'ai viré 1 700 personnes, arrêté la 
plupart des productions tchèques. C'était fou, mais, peu à peu, Barrandov a survécu et fait 
des profits. "</TEXT>
<TEXT>
 En 1991, l'idée est lancée de privatiser Barrandov, mais les points de vue divergent. Au 
terme d'une âpre et obscure bataille de couloirs, Marhoul se trouve proprement jeté 
dehors. Mais l'homme n'est pas précisément un dépressif. Il fait le tour des banques, les 
convainc de lui prêter 5 millions de dollars, et, à travers un homme de paille, rachète les 
parts de ses ennemis, refait surface, tel Monte-Cristo, et les flanque à la porte. " Cela 
aurait dû être un plaisir, mais non, parce qu'après tout, ces gens, c'est moi qui les avais 
choisis trois ans plus tôt pour être mes partenaires... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RESTE à faire tourner la machine. Vaclav Marhoul compte beaucoup sur les 
coproductions, la télévision. Actuellement, une équipe de cinéma russe occupe le studio 6, 
où une ville en concentré a été dressée, avec sa place de marché, ses balcons, ses 
intérieurs, pour une adaptation du Revizor de Gogol, avec Nikita Mikhalkov. Les Russes 
viennent à Barrandov parce que c'est moins cher et plus sûr. Encore que les prix, qui ont 
longtemps attiré les productions étrangères à Prague, ont fâcheusement tendance à 
monter, et les Américains, venus avec Tom Cruise tout récemment pour tourner Mission 
impossible, en ont fait l'expérience cuisante. Barrandov reste néanmoins un instrument de 
travail unique par ses dimensions et l'ampleur de ses collections de meubles, d'armes et de 
costumes.</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéma tchèque est ainsi dans un drôle de passage, entre cynisme et nostalgie. Entre 
un jeune loup sorti de Dallas qui veut faire de l'argent et considère que la politique des 
quotas serait aussi dangereuse que la prohibition de l'alcool Je ne suis pas là pour sauver 
la culture européenne, je suis un homme d'affaires et je dois donner du travail à cinq cents 
personnnes. Au lieu de voir les Américains comme des ennemis, on ferait mieux de réaliser 
des films aussi bons que les leurs , et un blessé de l'ancienne nouvelle vague, qui fait du 
théâtre parce qu'il ne se sent pas le courage de faire du cinéma, comme Jiri Menzel : " 
Après la guerre, le monde était plein d'espoir. Jusqu'aux années 60, on croyait que dans 
l'avenir on serait de plus en plus heureux et sages. Mais on a déchanté, on n'a plus les 
pieds sur terre. Les artistes sentent cela tout de suite. Il n'y a plus le même lien social 
qu'avant, plus de dieu. On consomme, on paraît. On est célèbre un jour et ça passe. Je suis 
content de ne pas avoir d'enfant. Pour les jeunes, c'est plus facile. Ils n'ont pas le respect 
qu'on nous avait appris. "</TEXT>
<TEXT>
 Un de ces jeunes, assez prometteur, Jan Sverak, trente ans, s'est fait remarquer avec une 
nomination aux Oscars en 1991 pour The Elementary School, et aujourd'hui pour le record 
d'entrées (385 000) que connaît son film, Accumulator 1 : " C'est une parodie des films 
américains, l'histoire d'un jeune garçon qui perd son énergie, sucée par le poste de 
télévision. Bien sûr, j'aime le cinéma des Américains, même s'ils nous détruisent et nous 
méprisent. Et Forman, et Menzel, et Trnka. Il faut quand même essayer. Je suis un 
réalisateur, pas un idéalisateur. Je n'ai pas de problèmes de rêves. " Enfin quelqu'un dans 
cette ville qui ne porte pas tout le poids du château sur ses épaules. Ça donne l'impression 
d'ouvrir une fenêtre.</TEXT>
</DOC>
