<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000697-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000697-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354166</ACCOUNT>
<CHA1>Le rapport public 1994 de la Cour des comptes a été remis mardi 4 octobre au président de la République et présenté au Parlement par Pierre Joxe, premier président de cette institution depuis le 10 mars 1993.</CHA1>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10051150</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,COUR DES COMPTES,CHIFFRE,1994,FINANCES LOCALES</SUBJECTS>
<NOTE>Lire également page 26 la chronique " Traverses " de Pierre Georges.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE : PRESENTATION GENERALE DU RAPPORT 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans son rapport annuel 1994 remis au président de la République et au Parlement&gt; La Cour des comptes passe au crible les finances locales</TITLE>
<TEXT>Voulant innover, M. Joxe a déplacé la remise du rapport public de la Cour des comptes. Traditionnellement publié au début de l'été, il 
ouvrira désormais la session parlementaire d'automne, avant la 
discussion sur le budget. " Cette innovation vise à donner au 
Parlement, ainsi qu'à l'opinion, des éléments d'information sur la 
gestion des fonds publics au moment où est présenté et discuté le 
projet de loi de finances pour l'année suivante ", souligne le 
préambule. Pour la première fois, le président de la Cour des comptes 
a pris la parole dans l'hémicycle de l'Assemblée nationale à 
l'occasion de la remise de ce rapport.</TEXT>
<TEXT>
  Si le cru 1992 _ Europe oblige _ intégrait la dimension européenne, 
et si la cuvée 1993 ressemblait à un vaste patchwork sans thème ni 
sujet dominant en raison de l'année d'intérim vécue par la Cour entre 
deux présidences, la récolte 1993 insiste particulièrement sur 
l'activité des chambres régionales et territoriales des comptes. " 
Après dix années de fonctionnement effectif, il est souhaitable de 
tenter, au-delà d'une présentation en termes quantitatifs, une 
appréciation du rôle qu'elles jouent au service de l'amélioration des 
gestions publiques locales ", précise l'introduction du rapport. 
Outre le rappel sur la montée en puissance de leur activité, le 
rapport indique que le nombre de saisines pour le contrôle des 
budgets locaux s'est élevé à 1 357 en 1993, alors qu'il était 
inférieur à 1 000 avant 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Dix cas font l'objet d'observations et concernent aussi bien les 
syndicats d'agglomération nouvelle (SAN) de la région parisienne que 
les dangers d'une gestion confiée à des fonctionnaires locaux sans 
contrôle des élus à Marquette-lez-Lille (Nord), en passant par la 
gestion démembrée de la commune de Limeil-Brévannes (Val-de-Marne), 
le nouveau musée de Villeurbanne (Rhône), l'association Nice 
Communication (Alpes-Maritimes), l'extension du réseau de tramways de 
Grenoble (Isère) ou les opérations d'investissement du district de 
Montargis (Loiret). Outre ce regain d'intérêt pour les collectivités 
territoriales, ce rapport innove aussi en réduisant à vingt-cinq le 
nombre d'observations.</TEXT>
<TEXT>
  Comme à l'accoutumée, le rapport public est divisé en quatre 
parties : Etat ; collectivités territoriales ; organismes de 
protection sociale ; entreprises publiques. Les questions liées au 
premier chapitre concernent la justice (administration pénitentiaire 
; politique informatique) ; les affaires étrangères (évolution des 
structures administratives et gestion des crédits) ; l'éducation 
(organisation des baccalauréats). Les observations concernant les 
territoires d'outre-mer ont été transférées aux chambres régionales 
des comptes de Nouvelle-Calédonie et de Polynésie française. La 
partie consacrée aux organismes de protection sociale traite du 
régime des prestations familiales géré par la CNAF (Caisse nationale 
d'allocations familiales) et de l'absentéisme à la Sécurité 
sociale... Enfin, la partie entreprises publiques se réduit chaque 
année au fil des privatisations. Elle traite notamment de la SFP 
(Société fançaise de production), de la Compagnie générale maritime 
et financière et des Houillères de bassin du Centre et du Midi.</TEXT>
<TEXT>
  Ces trois sociétés ont la particularité d'avoir déjà été épinglées 
dans de précédents rapports, tout comme l'administration de 
l'aviation civile, l'organisation du baccalauréat et la taxe de 
certains services télématiques. La raison invoquée est claire : " Les 
avertissements prodigués antérieurement n'ont pas été suivis de 
mesures d'adaptation ou de redressement suffisantes ". " Il reste que 
la juridiction ne peut revenir indéfiniment sur les mêmes sujets, 
compte tenu de la variété et de l'étendue de ses missions et aussi de 
la nécessité de porter ses investigations sur les actions nouvelles 
entreprises par les services ou organismes soumis à son contrôle ; 
elle n'en assure pas moins un suivi de ses interventions, même si le 
résultat ne peut être systématiquement évoqué au rapport public. "</TEXT>
<TEXT>
  Une manière de rappeler que le rapport annuel ne présente pas un 
compte rendu complet des travaux de la Cour des comptes. Au fil des 
ans, la publication du rapport annuel devrait même devenir un 
non-événement, au profit de publications régulières sur des thèmes 
donnés. Une politique confirmée il y a une semaine avec la 
publication du document sur l'exécution du budget 1993 (le Monde du 
29 septembre), habituellement inséré dans le rapport annuel.          
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
