<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002520-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002520-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329038</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03181071</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE LUXE,RESULTAT FINANCIER,1993,VIN</SUBJECTS>
<NUM1>940319-2-020-31</NUM1>
<NAMES>LOUIS VUITTON MOET HENNESSY,ARNAULT BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Un profit net de 3,57 milliards de francs en 1993&gt; LVMH bénéficie du retour en grâce du luxe</TITLE>
<TEXT>Le purgatoire aura duré trois ans. A peine. En présentant ses résultats, jeudi 17 mars, Bernard Arnault, PDG de LVMH 
(Moët-Hennessy-Louis Vuitton), avait retrouvé ses marques. Non que 
les performances de 1993 aient été réellement " historiques " : le 
résultat net a bien progressé de 19 % à 3,57 milliards de francs, 
mais grâce à la plus-value de 600 millions réalisée lors de la vente 
de Roc au groupe américain Johnson &amp; Johnson. Hors éléments 
exceptionnels, le résultat a, en réalité, reculé de 1 % à 2,97 
milliards. Mais, en janvier et février, le groupe a vu son chiffre 
d'affaires augmenter de 28 % (20 % à changes constants). </TEXT>
<TEXT>
  Les ventes de cognac ont cessé de reculer, celles de Louis Vuitton 
bondissent (+ 33 % en janvier et février), contraignant le groupe à 
construire une nouvelle usine et à embaucher de 300 à 400 personnes à 
Saint-Pourçain-sur-Sioule (Allier). Le champagne lui-même, où le 
groupe a vu annuler sept procédures de licenciements collectifs (" le 
Monde Initiatives " du 16 mars), les ventes ont crû de 7 % en volume, 
progression sensible surtout au quatrième trimestre de l'an dernier. 
Tout cela fait espérer à M. Arnault une hausse de son résultat net 
d'" au moins 20 % cette année ". Sans même prendre en compte les 
retombées de l'entrée de Guinness dans Moët-Hennessy qui permet au 
groupe de se désendetter (le Monde du 22 janvier). </TEXT>
<TEXT>
  " LVMH dispose donc d'un potentiel de croissance important ", a 
souligné son PDG en confirmant son intérêt pour le luxe, après la 
reprise de Kenzo l'an dernier. Pour Guerlain, par exemple (dont le 
groupe détient 15 %), si certains actionnaires familiaux décidaient 
de se désengager. En revanche, le groupe qui vient de céder 
l'usufruit de la marque de champagne Henriot à la famille pour 130 
millions de francs (mais qui demeure propriétaire des vignobles), ne 
développera pas son pôle presse (la Tribune Desfossés, l'AGEFI et 
Investir). Pas plus qu'il ne s'intéresserait aux produits grand 
public de L'Oréal pour le cas, peu probable, où ses actionnaires 
souhaiteraient vendre.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le PDG de LVMH a confirmé son désir de simplifier les 
structures du groupe, en proposant, à l'assemblée générale des 
actionnaires du 17 juin, la fusion de la holding Jacques Robert avec 
LVMH. La Bourse a salué le retour en forme du premier groupe mondial 
de luxe et le titre, à 4 389 francs, a dépassé, jeudi, son cours 
record de l'année 1993. Les actions des multiples holdings de 
contrôle de LVMH étaient également recherchées, le pétrolier Total en 
a profité pour se désengager totalement de la Financière Agache.&lt;
</TEXT>
</DOC>
