<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009092</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009092</DOCID>
<ACCOUNT>378835</ACCOUNT>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1415</FAB>
<NUM1>950307-4</NUM1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION DES MINISTRES DE LA DEFENSE AMERICAIN, BRITANNIQUE, FRANÇAIS ET ALLEMAND,SAMEDI 4 MARS 1995 A KEY WEST EN FLORIDE.</LEAD1>
<TITLE>Les ministres occidentaux de la défense évoquent le retrait des " casques bleus " de Croatie</TITLE>
<TEXT> LES MODALITÉS d'un retrait éventuel des " casques bleus " de Croatie ont été au centre de la réunion des ministres de la défense américain, 
britannique, français et allemand, samedi 4 mars à Key West en Floride.</TEXT>
<TEXT>
 Le président croate Franjo Tudjman a demandé aux quinze mille hommes de la Forpronu 
de quitter la Croatie à la fin du mois de mars. Dans cette hypothèse, l'OTAN veillerait au 
bon déroulement de l'opération de retrait au moyen de plusieurs dizaines de milliers 
d'hommes. Américains et Européens, redoutant qu'un tel retrait entraîne une reprise de la 
guerre en Croatie et rende très difficile la situation des vingt-quatre mille " casques bleus " 
stationnés en Bosnie, tentent toutefois de convaincre M. Tudjman de revenir sur sa 
décision. Rien n'a filtré de la réunion informelle des ministres à Key West, qui s'est tenue 
à huis clos.</TEXT>
<TEXT>
 En Bosnie, un convoi de l'ONU est finalement parvenu dimanche à l'aube dans l'enclave 
de Srebrenica (est) pour y ravitailler des " casques bleus " néerlandais à court de vivres en 
raison d'un blocus total des forces serbes.</TEXT>
<TEXT>
 Le général Ratko Mladic, qui commande les forces serbes de Bosnie, a autorisé le 
passage du convoi au moment où la Forpronu envisageait de ravitailler les " casques bleus 
" isolés par hélicoptères, sous la protection d'avions de combat de l'OTAN. Cela ne résout 
en rien la pénurie de fournitures médicales pour les civils des enclaves de Bosnie orientale, 
les Serbes bloquant les livraisons depuis octobre.</TEXT>
<TEXT>
 A Bihac, dans le nord-ouest de la Bosnie, deux obus se sont abattus dimanche, blessant un 
homme et une femme. Des escarmouches se poursuivent dans ce secteur, mais la 
Forpronu, empêchée de se rendre sur place par les forces gouvernementales bosniaques, 
ignore si ces dernières continuent leur offensive.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, l'armée bosniaque a levé le blocus qu'elle exerçait contre une base de " 
casques bleus " britanniques à Gornji Vakuf, enlevant les barrages routiers érigés en 
février, a indiqué un responsable de la Forpronu. Les Musulmans ont également levé un 
barrage routier près d'une base canadienne de l'ONU à Visoko, au nord-ouest de Sarajevo. 
Ils avaient posé des mines sur la route et empêchaient les camions-citernes de passer.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin la situation est inquiétante à Sarajevo, où, après une longue accalmie depuis l'entrée 
en vigueur du cessez-le-feu il y a deux mois, les incidents se multiplient. Samedi, des " 
casques bleus " français ont riposté à des tirs visant des civils ; dans le quartier de Bistrik, 
près de la ligne de front, les snipers ont abattu un civil. Dimanche, un usager d'un tramway 
a été blessé lorsque le véhicule a été pris dans des tirs dans le centre-ville, près de l'hôtel 
Holiday Inn. Comme samedi, des " casques bleus " français ont riposté au canon de 20 
mm. L'ONU avait pourtant intensifié ses patrouilles anti-snipers dimanche pour permettre 
aux tramways de reprendre leur service, après deux jours de suspension. Au total, en une 
semaine, les snipers serbes ont tué un civil et ont blessé douze autres personnes.  (AFP, 
Reuter.)</TEXT>
</DOC>
