<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001126-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001126-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>331984</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRESQUE,RESTAURATION D'ART,EGLISE,VATICAN</SUBJECTS>
<FAB>04093111</FAB>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>MICHEL ANGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>311</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; UN AUTRE MICHEL-ANGE&gt; La fin de la restauration de la chapelle Sixtine offre aux visiteurs une nouvelle vision, saisissante, du " Jugement dernier "</TITLE>
<TEXT>ROME de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Etrange spectacle : un vernissage au Vatican. Quatre cent 
cinquante-trois ans après l'achèvement de l'oeuvre, quelques jours 
après la fin d'une restauration de quatre années, le Jugement dernier 
de Michel-Ange a été enfin dévoilé, en grande pompe et à grands 
frais, vendredi 8 avril. Il faut y être, il faut l'avoir vu, le 
premier jour, le plus tôt possible, à midi, et pour y être, pour le 
voir et être vu, un cortège disparate s'accumule dès onze heures sous 
la colonnade, entre des barrières blanches façon champ de course 
normand.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a là, invités du Vatican, des conservateurs de toutes les 
capitales, Vienne et Paris, New-York et Londres, des historiens d'art 
de toutes les universités italiennes, un contingent de restaurateurs 
et d'experts que l'on se montre en murmurant _ celui-ci est le 
spécialiste de Mantegna, celui-là règne sur Pierre de Cortone, tel 
autre sur Masaccio _ et des journalistes ; il y a là aussi des 
cornettes grises et des soutanes noires, des abbés, des éminences, 
des nonnes et, mêlées à cette foule ecclésiastique, quelques belles 
Romaines et beaucoup de Romaines qui furent belles et demeurent 
nobles, respectées et bruyantes. La procession défile, d'escalier en 
escalier, entre les gardes pontificaux en pyjama rayé jaune, rouge et 
bleu, coiffés de leur béret de chasseur alpin.</TEXT>
<TEXT>
  La procession, un millier d'âmes échauffées, avance vers la 
chapelle. Elle n'a qu'une idée en tête : apercevoir, sans les 
échafaudages et les toiles qui l'ont masqué si longtemps, le Jugement 
dernier tel qu'en lui-même enfin le nettoyage l'a changé. La 
procession frémit et atteint la galerie où s'ouvre la porte du saint 
des saints. Porte fermée, gardes inexorables : il faut aller 
ailleurs, dans une autre galerie, interminable et dorée, pour les 
discours, pour ce qui est annoncé comme une conférence de presse et 
se révèle bientôt une distribution des prix.</TEXT>
<TEXT>
  Parle d'abord au nom du Vatican le marquis don Guilio Sacchetti, 
qui remercie Yosoji Kobayashi, président de la NTV _ chaîne de 
télévision japonaise _ d'avoir été un mécène constant et généreux. 
Monsieur Kobayashi lui répond en japonais que l'entreprise fut en 
effet considérable, ne dit pas qu'elle a coûté à sa société plus de 
20 millions de dollars, se déclare convaincu d'avoir agi dans 
l'intérêt de l'humanité entière et remercie le personnel du Vatican. 
L'assistance applaudit courtoisement. Lui succède le porfesseur Carlo 
Pietrangeli qui, lui, remercie pompeusement tout le monde, des 
restaurateurs et des scientifiques jusqu'à l'entreprise qui a fourni 
la moquette absorbe-poussière qui défendra désormais les fresques 
contre les miasmes.</TEXT>
<TEXT>
  L'énumération de ces mérites dure plus d'une demi-heure. 
L'assistance, si bien élevée, bâille, s'agite et les plus dignes 
baronnes romaines jugent trop dures les chaises de bois où elles 
patientent.</TEXT>
<TEXT>
Quand Fabrizio Mancinelli, conservateur des oeuvres byzantines, 
médiévales et modernes du musée du Vatican, l'homme qui a décidé et 
suivi les travaux, prend la parole, l'exaspération pointe. Elle cesse 
d'un coup quand ce savant commence à parler de celui dont, 
jusqu'alors, le nom n'avait même pas été prononcé, Michel-Ange. Elle 
cesse parce qu'il présente quelques découvertes que le nettoyage a 
permis.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi connaît-on désormais le rythme de travail du peintre, l'ordre 
de l'exécution des figures sur le mur _ de l'angle supérieur gauche à 
l'angle inférieur gauche après un parcours en zig-zag. Ainsi sait-on 
quels matériaux il employait dans l'enduit, de la chaux, de la 
pouzzolane pilée et, pour les corps et les visages, de la poudre de 
marbre. Avant chaque journée de travail, il avait esquissé les 
anatomies et les figures sur des cartons et reportait les lignes 
directrices de l'étude à l'aide de petits trous percés dans la 
feuille et l'enduit encore humide. Plusieurs de ces perforations 
minuscules ont été retrouvées, là où la peinture, diaphane, ne les 
avait ni comblées ni cachées.</TEXT>
<TEXT>
  Parfois, Michel-Ange était plus expéditif : à l'aide d'une pointe, 
stylet ou couteau, il incisait la ligne toute entière. Il reste des 
traces de ces " graffitis " énergiques dans la partie du mur 
consacrée à l'enfer. Le dessin non seulement précédait la peinture 
mais la dirigeait méthodiquement : la preuve en est faite et le mythe 
de l'artiste improvisant en transe tombe à terre. Autre mythe mis à 
mal grâce au nettoyage, celui du maudit solitaire refusant tout 
secours. Il apparaît qu'un visage au moins, que l'on ne discernait 
guère, perdu dans la foule et la crasse, a été peint par un assistant 
_ un assistant maladroit qui a tenté sans le moindre succès d'égaler 
le maître.</TEXT>
<TEXT>
  Ces analyses, complétées, étoffées, illustrées feront l'objet de 
publications scientifiques, après lesquelles, peut-on croire, il 
restera fort peu à découvrir sur l'exécution de la fresque. La 
restauration aura eu cet autre mérite : faire progresser l'histoire 
de l'art et substituer aux légendes la vérité, plus humble, d'un 
labeur qui fut long, pénible et, surtout, pensé, préparé et, pour 
ainsi dire, raisonné.</TEXT>
<TEXT>
  Quand Mancinelli achève sa leçon, l'ovation répond à son exposé. 
Mais le désir est trop violent, l'exigence trop forte. Un discours a 
beau commencer, la moitié de la salle se lève _ soit deux cents ou 
trois cents personnes _ car une rumeur se diffuse : la chapelle 
serait ouverte, enfin. Il n'y aurait plus ni gardes chamarrés ni 
vigiles à talkie-walkie et oeil mauvais. Ruée, bousculade.</TEXT>
<TEXT>
  Bouffonnerie incongrue</TEXT>
<TEXT>
  La courtoisie n'a plus cours, la galanterie est oubliée. Une 
course, la porte interdite franchie, la chapelle traversée en un 
instant : la foule s'arrête au pied du mur, au pied de la peinture. 
Les têtes et les doigts se dressent. Les bouches se taisent. Il n'y a 
plus qu'à regarder, frénétiquement, follement, à s'en faire mal aux 
yeux.</TEXT>
<TEXT>
 Que voit-on d'abord ? Que la Sixtine n'est éclairée par aucune 
lampe, mais seulement par les fenêtres hautes et les couleurs des 
fresques. Du plafond, très maniériste de tons, et du Jugement 
dernier, plus sobre, une lumière se répand, claire, presque pâle, 
traversée par les lueurs vertes et roses que versent d'en haut les 
draperies des sybilles. Nulle teinte ne domine, et surtout pas le 
bleu du ciel, quoique l'on ait pu écrire dans quelques journaux sur 
la foi de vagues impressions qui n'avaient pas été vérifiées ici, 
face à la peinture _ seule épreuve décisive.</TEXT>
<TEXT>
  Le bleu du Jugement dernier, tantôt proche du blanc tantôt plus 
azuré, n'est ni stridant ni aigre, ni de Pontormo ni du Bronzino. Il 
jette ces rares accents entre les corps, entre la multitude des 
corps, trop nombreux, trop grands, trop serrés, obsédants, affolants, 
effrayants presque.</TEXT>
<TEXT>
  Car c'est là ce qui éclate, ce qui emplit le regard : un 
amoncellement d'hommes et de femmes nus, des groupes, des grappes, 
des couples, des enchevêtrements, des mêlées, un fouillis de membres 
et de bustes semé de têtes et de chevelures. Les chairs sont ocre, un 
peu gris, un peu rose, un peu jaune. Les muscles roulent sous la 
peau, les gestes sont excessifs et tendus, d'autant plus violents que 
la peinture les arrête. Les regards blancs des damnés et de leurs 
bourreaux fascine.</TEXT>
<TEXT>
  Les diableries du registre inférieur, si ténébreuses jadis, se 
révèlent d'un morbide accentué, quoique relevé par place d'une 
bouffonnerie incongrue en ces lieux. La résurrection des morts tourne 
à l'exercice d'anatomie, dissection d'un corps, vivant, puis écorché, 
dépecé et, pour finir, rendu à l'état de squelette. Au-dessus, au 
centre, les saints athlètes et les saintes colériques se tordent, 
s'étreignent, gesticulent, appellent.</TEXT>
<TEXT>
  Peinture frénétique, d'une difficulté et d'une ambition inhumaine, 
démesurée par ses dimensions, par le nombre des figures, par 
l'étrangeté d'une construction toute de courbes qui se rapprochent et 
s'écartent comme les volutes d'une immense spirale. Peinture qui 
laisse sans voix _ et sans doute : le travail des restaurateurs a été 
exemplaire de modestie et d'attention, mais décisif : il réinvente 
l'oeuvre, il la rend à son état premier et à sa pensée originelle, 
que le vieillissement et les salissures avaient peu à peu travestis. 
Il faut du temps pour s'accoutumer à ce Jugement, car il ne ressemble 
plus qu'à demi à celui, noirci et trop illuminé par les projecteurs, 
que la photographie a popularisé. Les effets d'éclairages artificiels 
privilégiaient théâtralement et religieusement la figure centrale du 
Christ et le groupe qui l'entoure comme une ronde. Les parties hautes 
et basses abandonnées au demi-jour cessaient d'être importantes. 
Elles le sont à nouveau et la composition de l'ensemble gagne en 
complexité _ autrement dit, elle n'est plus si simple ni si facile à 
interpréter.</TEXT>
<TEXT>
  Le Christ ne se dégage plus si nettement des nus qui l'entoure. Sa 
divinité se perçoit à peine, réduite à un halo derrière lui. L'idée 
du jugement elle-même tend à s'effacer. A la place s'impose, 
formidable, la représentation exaltée de l'âme humaine, de la peur et 
de l'ivresse, du désespoir et de l'amour, de la colère et de 
l'extase. Les visages aux expressions nuancées et distinctes, la 
chorégraphie aérienne des corps suspendus dans un vide que l'on 
imagine parcouru par un vent froid, tout cela se dispose comme les 
articles d'un traité des passions qui ne ferait grâce d'aucun détail, 
fût-il jugé impudique, ni d'aucune misère, jusqu'à la putréfaction du 
charnier.</TEXT>
<TEXT>
  Peinture mystique ? Nullement. Religieuse ? A peine. Chrétienne ? 
On en douterait presque, tant elle néglige l'hypothèse d'une 
rédemption et d'un pardon. Païenne triste, avancerait-on plutôt, 
triste de la tristesse de la chair, païenne d'un paganisme 
désenchanté. Au lieu de peindre ce que l'on attendait de lui, le 
triomphe de la Foi dans son sanctuaire central, dans la chapelle des 
pontifes, Michel-Ange a peint la mélancolie du philosophe.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'il ait été haï pour cela, que l'oeuvre ait plusieurs fois manqué 
d'être détruite, qu'elle ait enduré les attouchements obscènes des 
voileurs de genitalia, rien d'étonnant : c'est là, éternellement 
répété, l'éternel scandale de la vérité, détestée chaque fois qu'elle 
se montre nue.&lt;
</TEXT>
</DOC>
