<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004163</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004163</DOCID>
<ACCOUNT>371682</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1753</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,DUREE,AMENAGEMENT DU TEMPS,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NOTE>Pierre Larrouturou est ingénieur-conseil chez Andersen Consulting.</NOTE>
<NUM1>950201-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LARROUTUROU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE LARROUTUROU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un nouveau 14 juillet  pour les quatre jours</TITLE>
<TEXT> LES Allemands vont vers la semaine de quatre jours. Du coup, il semble enfin convenable de parler d'une réduction massive du temps de travail. L'idée, 
pourtant, n'est pas neuve. Dès les années 70, des travaux de prospective envisageaient les 
30 heures en l'an 2000. Jean Gandois, dans un article du Monde, indiquait pour qui et 
comment on pouvait envisager la semaine de 35 heures. En 1980, Jacques Delors militait 
pour " la révolution du temps choisi ". L'arrivée de la gauche au pouvoir en 1981 aurait dû 
relancer le mouvement mais le passage aux 39 heures fut un échec.</TEXT>
<TEXT>
  Les leçons de 1982 doivent d'ailleurs guider notre démarche pour les années à venir : au 
lieu d'une décision unilatérale, nous devons privilégier le débat, la décision démocratique et 
la négociation. Plutôt qu'une réduction faible du temps de travail (39 heures au lieu de 40) 
sans effet sur l'emploi, nous opterons pour une réduction massive (quatre jours au lieu de 
cinq). Pour éviter d'augmenter les coûts (" 39 heures payées 40 "), nous pourrons jouer sur 
des exonérations fiscales, des gains de productivité et une baisse des salaires. Au lieu 
d'une application immédiate et rigide, nous pourrions nous laisser deux ans (ou davantage 
là où cela sera nécessaire), pour mettre en place les nouvelles organisations du travail, 
plus flexibles et plus qualifiantes.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée est ancienne mais ce n'est qu'à la fin 1993 que la gravité de la crise conduit à 
relancer le débat sur la réduction du temps de travail. Des responsables politiques hostiles 
à cette idée quelques mois plus tôt changèrent d'avis publiquement. Ils avaient pris 
conscience que le retour de la croissance ne pouvait pas régler le problème. Avec une 
croissance de 4,1 % pendant trois ans, notre pays n'a vu le nombre des chômeurs baisser 
que de 60 000 par an entre 1988 et 1990. Or, la Banque de France, indépendante, souhaite 
que la croissance ne dépasse pas, en moyenne, 3 % par an ! La reprise est donc 
évidemment la bienvenue, mais elle ne pourra pas, à elle seule, résoudre nos problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la durée du travail par actif a baissé (39 heures, cinquième semaine de vacances, 
vie professionnelle plus courte), mais elle n'a pas diminué assez rapidement. Les étapes du 
passage à la semaine de quatre jours pourraient être :</TEXT>
<TEXT>
  la fixation par la loi d'un objectif de réduction du temps de travail dans un délai de dix-huit 
à vingt-quatre mois ;</TEXT>
<TEXT>
  la réunion d'un nouveau " Grenelle social " pour définir un cadre de suivi ;</TEXT>
<TEXT>
#  la négociation par branche et entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'idée de reprendre le mouvement historique de réduction du temps de travail semble 
de plus en plus une évidence, il faut dire clairement que cette réforme ne constitue pas la 
solution miracle. Combattre efficacement le(s) chômage(s) suppose une action concertée et 
durable sur un grand nombre de leviers, engageant la totalité des acteurs sociaux. 
Cependant, parmi tous ces leviers, le temps de travail est celui sur lequel l'action peut être 
la plus efficace en termes de création d'emplois. Un mouvement général diminuerait de 1,5 
million le nombre des chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Cinq pour cent : c'est, symboliquement, la baisse de salaire moyenne que les salariés 
devraient accepter pour passer aux quatre jours. C'est aussi la contribution que l'on 
pourrait demander aux retraités les plus aisés et aux revenus du capital (pour financer 
d'autres dimensions de la politique de l'emploi). Cinq pour cent, c'est également l'effort que 
nos cousins allemands vont fournir jusqu'à la fin du siècle pour payer leur réunification. En 
Allemagne, on a détruit une frontière qui divisait des familles et tout un continent. En 
France, on éviterait la dislocation sociale. Cinq pour cent, c'est le prix de notre unité. Notre 
unité personnelle et notre unité communautaire, renforcées par la même décision 
#démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ne pas envisager que, après un référendum (" Approuvez-vous la création d'un 
secrétariat d'Etat chargé de faciliter la mise en place de la semaine de quatre jours ? "), la 
loi fixant le cadre des négociations soit votée le 14 juillet prochain ? Le choix de cette date 
peut faire sourire. Mais il signifierait, symboliquement, que le peuple français, par les 
nouveaux modes de vie qu'il choisit, renouvelle les promesses de ses ancêtres : Liberté, 
Egalité, Fraternité. Il nous faut nous redire que nous voulons vivre ensemble. Nous redire 
pourquoi et comment nous voulons vivre ensemble. Cela fait du bien de faire le point, une 
fois tous les deux siècles... Alors la fête nationale ne sera plus seulement l'écho affaibli 
d'une révolution ancienne : chacun pourra se souvenir du débat sur les quatre jours, de son 
vote personnel lors du référendum et de l'effort qu'il a fourni pour participer à la 
modernisation de son entreprise, à l'accueil et à la formation des nouveaux salariés.</TEXT>
</DOC>
