<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000105</DOCID>
<ACCOUNT>365989</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1500</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1995,ALLOCUTION RTV,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950103-2-007-04</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<SU21>Les voeux du président de la République et du premier ministre</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les réactions</TITLE>
<TEXT>   Jean Poperen (PS). Jean Poperen, membre du bureau national du PS, estime que, " comme toujours, le président de la République est allé à l'essentiel " 
en proposant, " par la négociation, de parvenir au nouveau contrat social, celui de notre 
temps ". " Je me sens, pour ma part, tout à fait encouragé dans mes propositions ", indique 
l'ancien ministre socialiste, qui pense que " la campagne du rassemblement à gauche pour 
la présidentielle, quel que soit le candidat d'union, devrait être centrée sur la mise en 
oeuvre de cette proposition de nouveau contrat social ".</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Debré (RPR). Jean-Louis Debré, premier secrétaire général adjoint et porte-
parole du RPR, a déclaré : " Dans cet exercice traditionnel qu'est la présentation des 
voeux du président de la République à la nation, François Mitterrand, à juste titre, a 
affirmé que l'élection présidentielle doit être l'occasion d'un grand débat. Il donne ainsi 
raison à ceux qui, comme Jacques Chirac, ont contribué à lancer ce débat. Pour le reste, on 
ne peut qu'approuver le président de la République lorsqu'il lie la construction européenne 
à la grandeur de la France, qu'il affirme que la croissance n'est pas une fin en soi et qu'il 
faut lutter contre les injustices. On peut, cependant, regretter qu'il n'ait pas dit comment 
atteindre ces buts. Bref, exercice traditionnel parfois émouvant, qui est souvent resté au 
niveau des pétitions de principe. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Raffarin (UDF). Jean-Pierre Raffarin, porte-parole de l'UDF, estime que " 
les voeux du président de la République s'inscrivent dans la continuité ". " Mieux que 
l'action, a-t-il dit, l'incantation lui permet toujours d'épanouir son talent (...). Il a parlé à 
nouveau avec force de l'Europe. François Mitterrand a raison de souhaiter un vrai et grand 
débat à l'occasion de l'élection présidentielle. La France a besoin que les différentes 
solutions à la crise soient en effet confrontées. Il manquait, cependant, un voeu dans les 
propos du président : la guérison de la France de l'illusion socialiste. "</TEXT>
</DOC>
