<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000882-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000882-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323477</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02071925</FAB>
<SUBJECTS>SENATEUR,CENTRE COMMERCIAL,FRAUDE,TRAVAUX PUBLICS,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>LACOUR PIERRE,GRC EMIN,EMIN PATRICK,CDS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>RICHARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; Dans une lettre diffusée en Charente et en Dordogne&gt; Le sénateur Lacour dénonce " l'iniquité " de sa condamnation</TITLE>
<TEXT>PÉRIGUEUX</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Une règle, habituellement respectée, veut que l'on s'abstienne de 
critiquer publiquement une décision de justice. Pierre Lacour, 
sénateur CDS de la Charente, ne l'ignore pas, mais, après sa 
condamnation dans une affaire de fausses factures, il a décidé de 
passer outre en prenant l'opinion publique locale à témoin de son " 
innocence ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lettre à en-tête du Sénat, diffusée abondamment en 
Charente et en Dordogne, Pierre Lacour refait à sa façon son procès 
et évoque " l'iniquité " du jugement dont il a fait l'objet. Le 7 
janvier dernier, le tribunal correctionnel de Lyon l'avait reconnu 
coupable de recel d'abus de biens sociaux, lui infligeant dix-huit 
mois de prison avec sursis, 1 million de francs d'amende et 
l'interdiction d'exercer ses droits civiques et civils pendant cinq 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  L'entrepreneur à qui il avait confié des travaux d'agrandissement 
et d'embellissement de deux étangs, situés dans sa propriété de 
Busserolles, en Dordogne, n'avait pas été réglé de sa main, mais par 
l'antenne limousine de la Société de travaux publics Jean Lefebvre et 
le groupe rhodanien de construction GRC de Lyon, qui avait piloté 
l'opération. Patrick Emin, PDG de GRC, avait expliqué qu'en prenant à 
sa charge la facture de 960 000 francs il espérait en retour un 
sérieux coup de main de la part du sénateur qui siégeait à l'époque à 
la commission d'urbanisme commercial.</TEXT>
<TEXT>
  " A la lecture des journaux, je comprends parfaitement que certains 
d'entre vous puissent avoir des doutes sur ma sincérité. Je vous 
atteste sur l'honneur que tout ceci est faux ; toutes ces 
affirmations reposent sur une expertise émanant d'un architecte 
urbaniste de Lyon spécialisé dans l'étanchéité des terrasses et 
missionné par un juge, lequel a purement et simplement refusé 
l'expertise de M. Jacques Perachon, expert agricole et foncier bien 
connu de la plupart de vous pour sa compétence et son honnêteté ", 
affirme le parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Constatant que le tribunal a refusé de prendre en compte les 
preuves que j'apportais, j'ai décidé de sortir de mon silence ", 
conclut Pierre Lacour, en invitant quiconque a un doute à venir 
constater sur sa propriété périgourdine le bien-fondé de ses propos, 
qu'il réitérera d'ici quelques mois devant la cour d'appel.&lt;
</TEXT>
</DOC>
