<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002802-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002802-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325482</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,RELANCE;BUREAUX,LOGEMENT,CONSTRUCTION,LOYER,PRIX,CREDIT IMMOBILIER;INVESTISSEMENT ETRANGER;BANQUE,PLACEMENT D'EPARGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PROPRIETE IMMOBILIERE,1993,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02211752</FAB>
<NOTE>(1) Revue d'économie financière. " La crise financière de l'immobilier. Réflexions sur un phénomène mondial, numéro hors-série, 1993. " Le Monde Editions.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<PAGE>300</PAGE>
<TITLE>Le marché immobilier aux Etats-Unis et en France&gt; La reprise américaine s'accentue</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Sans avoir encore totalement disparu, les panneaux " A louer " qui 
donnaient parfois à New-York les allures d'une ville aux enchères, 
sont moins visibles au fronton des immeubles. Pour les experts _ 
agents immobiliers, courtiers, banquiers ou analystes _ le constat 
est unanime : après dix ans de déclin ininterrompu (la glissade a 
commencé au second semestre 1984 pour les immeubles de bureaux), le 
marché immobilier a maintenant atteint le creux de la vague aux 
Etats-Unis. Les derniers mois de 1993 ont même permis de constater 
une remontée des prix qui s'est accentuée en ce début d'année, 
notamment à New-York, l'un des marchés les plus déprimés par la 
crise.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce mouvement, lié à la baisse des taux d'intérêt (en dépit de 
la légère remontée décidée début février sur les taux à court terme 
par la Réserve fédérale), est encore très inégal. Il varie 
sensiblement en fonction des segments de marché ou des implantations 
géographiques, et il faudra encore beaucoup de temps avant que les 
prix retrouvent leur niveau des années 70-80, lorsque la spéculation 
battait son plein, prélude à un profond marasme dont les banques 
américaines, piégées par le niveau excessif des prêts accordés au 
secteur immobilier, ont mis longtemps à sortir.</TEXT>
<TEXT>
  Pour tester la vigueur ou, au contraire, le ralentissement d'une 
économie, les conjoncturistes disposent de nombreux indicateurs. Mais 
il en est deux qu'ils surveillent tout particulièrement lorsqu'il 
s'agit d'apprécier la foi des ménages dans la situation économique de 
leur pays : l'automobile et le logement. Aux Etats-Unis, ces deux 
baromètres ont fourni récemment des motifs répétés de satisfaction. 
Aux statisticiens comme à l'administration Clinton. Dans le secteur 
automobile, les ventes de voitures neuves ont continué à progresser, 
ainsi que l'attestent les chiffres de janvier, en hausse de 14,1 % 
par rapport à la même période de 1993, selon la revue spécialisée 
Automative News ; et la nette amélioration des résultats, affichée 
par les majors de Detroit (General Motors, Ford, Chrysler) en début 
d'année, confirme la reprise. Dans le bâtiment, l'heure est également 
à un optimisme encore mesuré. Les constructions de maisons neuves ont 
augmenté de 9,7 % en 1993 par rapport à l'année précédente et elles 
ont atteint en décembre leur chiffre le plus élevé depuis 1986. Du 
côté des mises en chantier, la tonalité est identique avec un taux 
annuel de 1,54 million d'unités en décembre dernier, le plus élevé 
depuis 1989.</TEXT>
<TEXT>
 Selon le département du commerce, les dépenses de construction 
(marché résidentiel, non résidentiel et gouvernemental) ont progressé 
de 7,9 % en 1993 pour atteindre 470 milliards de dollars (2 700 
milliards de francs environ), et cet engouement a pour effet immédiat 
d'entraîner une augmentation du prix moyen des maisons (plus 3,4 % en 
1993). Cette amélioration du secteur du logement s'accompagne d'un 
début d'assainissement du marché de l'immobilier de bureaux, 
terriblement sinistré jusque-là. Un secteur primordial pour 
l'économie puisqu'il constitue " le principal segment de la richesse 
américaine ", à en croire Jeffrey G. Rutishauser, directeur général 
de Price Waterhouse New-York, qui l'évalue " aux deux tiers des 10 
000 milliards de dollars que représente la richesse du secteur privé 
" aux Etats-Unis (1). Dont environ 5 000 milliards pour l'habitat 
résidentiel et 2 000 milliards de dollars pour l'investissement 
immobilier commercial.</TEXT>
<TEXT>
  Un marché à deux niveaux </TEXT>
<TEXT>
  D'où l'importance, pour l'ensemble de l'économie américaine, du 
redressement observé dans la vente et la location du mètre carré. " 
Depuis quelques mois, le marché immobilier s'est lentement redressé 
aux Etats-Unis, mais il est devenu en même temps très sélectif ", 
indique Richard Fenton, directeur de Peter W. Friedman, un des 
principaux courtiers new-yorkais. " Nous avons maintenant un marché à 
deux niveaux. Dans le premier figurent les immeubles de bureaux de la 
catégorie A, ceux qui sont le mieux situés et qui offrent les 
meilleures prestations. Ils font l'objet d'une demande croissante et, 
par voie de conséquence, d'une légère augmentation des loyers. En 
même temps, les sociétés qui louent ces bureaux s'efforcent de 
comprimer le nombre de mètres carrés qu'ils occupent pour continuer à 
limiter leurs coûts d'exploitation ; c'est un phénomène nouveau. La 
seconde catégorie comprend à la fois les immeubles de qualité et 
d'emplacement moyens (catégorie B), où les prix n'ont pas varié et le 
bas de gamme (catégorie C), où les loyers continuent à baisser, car 
ces immeubles ne trouvent pas preneur. Ces derniers bâtiments, qui 
ont plus de cinquante ans d'âge, seront tôt ou tard désaffectés et 
transformés en parkings ", affirme ce courtier spécialisé dans la 
recherche d'emplacements pour le compte de multinationales.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les grandes métropoles américaines, on revient de loin. De 
1983 à 1993, les loyers commerciaux ont baissé de 20 % en moyenne à 
New-York, indique encore Richard Fenton. " Mais, si on calcule en 
monnaie constante [déduction faite de l'inflation], la chute a 
atteint 45 % durant la même période ", souligne-t-il. " C'est une 
situation effrayante pour les promoteurs, et cela explique l'absence 
de toute nouvelle construction à New-York depuis trois ans " (voir 
encadré), précise cet expert local. Les nouveaux locataires payent à 
présent plus cher (environ 5 %) leur loyer que l'année précédente à 
la même époque. Le montant brut du loyer en centre-ville est remonté 
à 325 dollars par mètre carré en moyenne, contre 297 % précédemment, 
selon une étude de Julien J. Studley, un courtier new-yorkais. Mais 
le marché local est loin d'avoir retrouvé son point d'équilibre, avec 
23 % de bureaux vacants dans le centre financier de Manhattan, là où 
la crise économique a fait ses principales victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est valable pour la côte Est des Etats-Unis l'est-il pour la 
Californie, autre région qui porte encore les stigmates de la 
récession ? " La situation varie entre le sud et le nord de l'Etat ", 
souligne Jack Rodman, directeur général du cabinet Kenneth Leventhal 
à Los Angeles. " Le sud a subi non seulement une grave récession 
depuis quatre ou cinq ans, mais aussi quantité de catastrophes 
naturelles qui, si l'on en croit un dernier sondage, incitent à 
présent 25 % des Californiens à quitter le Golden State. Tout cela a 
naturellement des effets sur le marché de l'immobilier ", admet-il. 
Une amélioration a toutefois été constatée depuis quelques mois dans 
le centre-ville de Los Angeles. Dans un rayon de 100 kilomètres 
autour du midtown, " le taux de locaux inoccupés est de 20 % (et de 
25 % à 30 % à la périphérie), ce qui constitue un léger mieux. Quant 
au nord, autour de San-Francisco, la situation est meilleure ", 
souligne cet expert régional.</TEXT>
<TEXT>
 Le succès des REIT</TEXT>
<TEXT>
  Pour le moment, cette dégradation n'a pas entraîné de désaffection 
massive chez les investisseurs japonais qui ont beaucoup dépensé en 
Californie et qui sont à présent eux-mêmes confrontés au marasme dans 
leur propre pays. " Entre 1986 et 1992, les Japonais ont investi 76 
milliards de dollars aux Etats-Unis, dont la moitié uniquement dans 
les immeubles de bureaux et les hôtels. En quelques années, compte 
tenu de la chute des prix, leur patrimoine a baissé de 50 %. On 
comprend qu'ils hésitent à vendre ", explique M. Rodman, signalant 
cependant quelques opérations de cession, telle la vente à un 
investisseur taïwanais de l'hôtel Hyatt Regency de Hawaï, jusque-là 
détenu par la Mitsubishi Bank.</TEXT>
<TEXT>
  " Sur l'ensemble du pays, et notamment à New-York, Los Angeles et 
Chicago, les trois principaux marchés immobiliers américains, la 
reprise sera lente et elle prendra encore trois à six ans ", affirme 
Hugh Kelly, responsable des études économiques au cabinet new-yorkais 
Landauer. Sa société estime que le taux " d'inoccupation " a baissé 
de 2 points au plan national en moyenne en 1993 pour s'établir à 17 
%, et il pourrait tomber à 15 % au début de 1995. Plus prudent, 
Cushman &amp; Wakefield, un grand courtier local, considère que le taux 
de bureaux non occupés est tombé à 18,7 % en début d'année pour les 
immeubles en centre-ville, contre 19,6 % un an plus tôt et à 18,9 % 
(contre 20,4 %) en périphérie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette reprise attire à nouveau les investisseurs étrangers. " Les 
Hollandais et les Allemands sont à nouveau très actifs ", confirme 
Jean-Bernard Wurm, responsable immobilier de Bayerische Vereinsbank 
Capital à New-York. " Les Italiens se sont retirés, les Japonais 
pansent leurs plaies, mais les Suisses et les Belges redeviennent 
actifs, notamment à Washington ", souligne-t-il. De leur côté, les 
banques américaines, qui ont repris des couleurs après avoir tant 
souffert de leurs engagements immobiliers hasardeux, se reprennent à 
prêter au secteur. Au dernier trimestre 1993, les crédits consentis à 
l'immobilier industriel et commercial ont augmenté de 11 %, un rythme 
annuel désaisonnalisé que l'on n'avait pas vu depuis 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les grands gagnants du redressement de l'immobilier aux 
Etats-Unis sont les REIT : ces Real Estate Investment Trust, créés 
par le Congrès en 1960 pour encourager l'investissement dans 
l'immobilier, fonctionnent comme des sicav assorties d'avantages 
fiscaux spécifiques ; ils offrent à présent des taux de rendement 
très attrayants. En 1993, une vingtaine de REIT gérant une 
cinquantaine de milliards de dollars de capitaux ont dégagé une 
rentabilité supérieure à 20 %. D'où l'attrait qu'ils suscitent auprès 
des épargnants qui leur ont confié pour la seule année dernière 10 
milliards de dollars de capitaux. Un engouement qui devrait 
s'accentuer au fur et à mesure que s'amplifie la reprise économique.  
&gt;
                                                
</TEXT>
</DOC>
