<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019724</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019724</DOCID>
<ACCOUNT>393517</ACCOUNT>
<PEOPLE>JORLAND GERARD</PEOPLE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/20951012</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CAPITALISME</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES PARADOXES DU CAPITALde Gérard Jorland.Éd. Odile Jacob,coll. " Philosophie ", 520 p., 220 F.</NOTE>
<NUM1>950519-2-R10-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>MARIS BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>BERNARD MARIS</SIP1>
<SOT1>Des générations d'économistes se sont déchirées sur la question  de la mesure du capital. Gérard Jorland exhume brillamment ce vieux problème
</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DOUBLE PAGE SUR " LE CAPITALISME EST-IL ETERNEL"</LEAD1>
<TITLE>Anatomie d'une erreur</TITLE>
<TIO1>LES PARADOXES DU CAPITAL</TIO1>
<TEXT> Qui mieux qu'un étranger à la famille peut parler d'un problème qui déchira des générations d'économistes ? Gérard Jorland, philosophe, historien des 
sciences, applique son talent à l'histoire de la mesure du capital, et à son corollaire, la 
question de la transformation des valeurs-travail en prix des marchandises.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie ne dispose pas d'étalon de mesure. Ainsi les quantités de travail ne sont pas 
indépendantes des changements de répartition du revenu. Quant à la monnaie, " étalon 
naturel ", c'est une sorte de règle en caoutchouc variant avec les prix. Pas de mesure, pas 
de prédiction théorique possible.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la théorie économique du capital traite de l'allocation des ressources dans le 
temps, des espérances, de l'incertitude, bref, de la projection dans l'avenir. Seulement voilà 
: on ne pourra jamais mesurer le capital. Paradoxe encore : cette limite posée, les 
mathématiques n'en sont que plus indispensables à la seule science humaine qui parvienne, 
grâce à elles, à se " constituer une intersubjectivité scientifique au même titre que la 
physique ".</TEXT>
<TEXT>
  Démontrer cela n'est pas le moindre mérite de Gérard Jorland, comme d'avoir résolu 
quelques énigmes (ainsi le lancinant problème du plan du Capital), ou ressuscité quelques 
oubliés : les formidables économistes de l'école russe, largement exterminés par Staline 
Dimitriev, Slutsky, Kondratieff pour les plus célèbres et dont le prix Nobel Wassily 
Leontief est l'accomplissement.</TEXT>
<TEXT>
 PARADOXE Vieux problème que celui de la valeur d'une marchandise... Ricardo 
l'expliquait, et Marx après lui, par le travail " incorporé " dans la production. Mais ce 
principe aussitôt admis, il se heurte à un paradoxe, observé par Ricardo lui-même : la 
valeur relative des marchandises qui incorporent plus de capital que de travail baisse avec 
une hausse des salaires. Ainsi l'étalon-travail n'est pas invariable par rapport aux 
changements de salaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le paradoxe de Ricardo devint celui de la transformation des valeurs en prix de 
production. Marx s'acharna à le résoudre. Finalement, il conduisit à l'abandon de la théorie 
de la valeur-travail au profit de la valeur-utilité, et au remplacement du paradigme de la 
reproduction par celui de l'équilibre général, inventé par le Français Léon Walras.</TEXT>
<TEXT>
  Près d'un siècle plus tard, il resurgit avec la question de la mesure de cette marchandise 
très particulière qu'est le capital. Tous les économistes s'accordèrent alors sur ce point : 
lorsque le capital technique est hétérogène (hétérogénéité entendue dans un sens minimal : 
dès qu'une marchandise est différente de la machine qui la construit), non seulement la 
théorie de la valeur-travail n'est pas vraie, mais la théorie néoclassique se perd dans des 
paradoxes.</TEXT>
<TEXT>
  Le chemin pour aboutir à cette unanimité fut long, semé d'erreurs autant que de faux 
arguments. Engels, incapable pendant les neuf ans que dura son travail d'édition du livre 
III du Capital de trouver le lien entre celui-ci (traitant des prix) et le livre I (la valeur), mit 
au concours le problème. Plusieurs répondirent, dont Kautsky et Lexis.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il fallut attendre le débat des économistes russes postrévolutionnaires pour voir que 
Marx avait commis une erreur fondamentale. Pouvait-il en être autrement, dit Jorland ? " 
Sa fidélité à la dialectique hégélienne expliquait une incapacité de penser 
mathématiquement, voire quantitativement. " La dialectique ne peut être suffisamment 
plastique qu'elle résolve les apories comptables. Mais Marx a reconnu son erreur. Et il n'a 
jamais entrepris d'écrire un traité de la dialectique, alors qu'Engels a pu concevoir une 
dialectique de la nature...</TEXT>
<TEXT>
  Autre conséquence, et non des moindres, de ce remarquable travail, souvent technique, 
mais toujours clair. Le problème de la transformation démontré insoluble, la valeur-travail 
doit être abandonnée. Mais faut-il aussi rejeter " l'exploitation " ? Non bien sûr, sauf que 
l'économie ne saura jamais parler de cette notion.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de son chemin, Gérard Jorland paraît fasciné par cette découverte : l'économie 
est la seule science sociale qui, grâce aux mathématiques, n'autorise pas une juxtaposition 
des paradigmes, " ce qui ne la réserve pas à une profession d'experts, car il n'y a rien de 
moins ésotérique que les mathématiques par définition ". Plus : que les théorèmes de 
Perron-Frobenius n'aient d'application qu'en économie et précisément sur la question qui 
occupe ce livre " au point qu'ils semblent avoir été inventés exprès, comme cela arrive si 
souvent en physique " donne à cette discipline un statut à part.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi une science qui ne sera jamais prédictive démonstration implacable par 
l'impossibilité de mesurer cette essence du temps qu'est le capital est néanmoins science à 
part entière... et pour la même raison ! Cela méritait bien de creuser 520 pages pour 
exhumer un vieux problème que les économistes avaient mis deux siècles à enterrer.</TEXT>
</DOC>
