<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028044</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028044</DOCID>
<ACCOUNT>404314</ACCOUNT>
<DATE>19950719</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180795/1371</FAB>
<NUM1>950719-2-023-01</NUM1>
<NAMES>NIGERIAN AIRWAYS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> RÉPUBLIQUE TCHÈQUE. A partir du printemps 1996, les citoyens tchèques n'auront 
#plus besoin de visa pour entrer aux Etats-Unis. Ils seront les premiers ressortissants d'un 
ancien pays communiste à bénéficier d'une telle mesure. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
 LONDRES. Air UK, principal transporteur de l'aéroport de Londres-Stansted, a été élue 
meilleure compagnie européenne d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  TABAC. Selon l'Association internationale de transport aérien (IATA), 68 % des 
passagers sont favorables à l'interdiction de fumer sur tous les vols. Les Nord-Américains 
manifestent la plus large approbation avec 78 % d'avis favorables, devançant les 
Asiatiques, les habitants du Pacifique (72 %) et les Européens (60 %). (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  MAROC. Le ministre marocain du tourisme a annoncé que le ciel du pays allait s'ouvrir à 
la concurrence et que le monopole de la compagnie Royal Air Maroc allait disparaître. 
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  GRANDE-BRETAGNE. Les employés de la compagnie aérienne britannique British 
Airways, qui menaçaient de se mettre en grève à la fin de l'été, ont finalement renoncé. 
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ITALIE. Les autorités ont décidé de renforcer la surveillance de la police à Bari pendant 
l'été pour éviter que les touristes qui traversent la ville pour se rendre au port, où ils 
embarquent pour la Grèce, soient victimes des délinquants et des voleurs. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  NIGÉRIA. Nigeria Airways a loué un DC-10 à une compagnie aérienne française pour 
assurer la liaison Lagos-Londres. Il y a une quinzaine de jours, l'Airbus A-310 de la 
compagnie nigériane qui desservait la capitale britannique avait été saisi et les vols 
suspendus, en raison d'une dette de 30 millions de francs. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ARGENTINE. La Terre de Feu enregistre depuis deux semaines des records de froid. A 
une centaine de kilomètres au nord-est d'Ushuaïa, le thermomètre est descendu à moins 26 
degrés. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
