<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002920-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002920-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>346050</ACCOUNT>
<PEOPLE>THIBA MARION</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PERSONNEL FERROVIAIRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, 13 h 30 (FM Paris: 93,5 ou 93,9).&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ROUY JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: L'ESPRIT DU RAIL&gt; Voix du chemin de fer</TITLE>
<TIO1>L ESPRIT DU RAIL</TIO1>
<TEXT>DEPUIS trois ans, Marion Thiba profite de la période estivale pour nous faire rencontrer, l'espace d'un après-midi, les acteurs d'une 
profession aux traditions bien établies en train de vivre une 
mutation profonde. En 1991, ce fut "La Parole ouvrière"; en 1992, 
"Les Hommes du plomb" (les typographes); l'an dernier, "Les 
Travailleurs de la mer". Cette année, c'est à "L'Esprit du rail" 
qu'elle consacre ses cinq heures de programme.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la disparition de la traction à vapeur, à la fin des années 
60, le monde cheminot n'a cessé d'évoluer. La notion de service 
public s'est progressivement affadie au contact des impératifs de la 
rentabilité. Les lignes et les gares peu fréquentées ont été fermées, 
les effectifs ont fondu. En même temps, avec le TGV, le chemin de fer 
s'est résolument placé en situation de compétitivité pour aborder le 
vingt et unième siècle. Un tel bouleversement n'a pas manqué de 
tournebouler la tête des cheminots... et, parfois, celle des 
clients.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les nombreux témoignages recueillis par Marion Thiba, ceux 
des retraités sont, naturellement, les plus empreints de nostalgie. 
Un ancien "sénateur du rail", Marcel Péroche, mécanicien de route à 
l'époque de la vapeur, regrette que les cheminots ne soient plus, 
aujourd'hui, considérés que comme des "employés du chemin de fer". Un 
autre, Charles Walbrou, ancien militant syndical, s'inquiète que 
l'asservissement de l'homme à la machine ait transformé les 
conducteurs en "agents de conduite", les privant ainsi d'une partie 
du prestige attaché à la fonction.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, l'équilibre entre passé et présent est maintenu par les 
reportages d'actualité: la gare de triage ultramoderne de 
Villeneuve-Saint-Georges, le TGV Paris-Nantes, le Shuttle du tunnel 
sous la Manche, par exemple. Et, comme il se doit, l'ambiance, faite 
de bruits caractéristiques des trains et de musiques rythmées, est 
garantie cent pour cent ferroviaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
