<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012548</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012548</DOCID>
<ACCOUNT>383789</ACCOUNT>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/13958001</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,COMPORTEMENT,CADRE,PROFESSION LIBERALE</SUBJECTS>
<NUM1>950329-2-R03-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Des professions qui savent,  en toute circonstance, s'autoprotéger</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Services non compris
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Notables obligent</TITLE>
<TEXT> LA médecine, c'est leur vie. Elle est infirmière de bloc, lui chirurgien. Mariés, deux enfants, ils reviennent d'un séjour de quinze jours au Vietnam 
avec " un groupe de copains, tous toubibs ". Un périple organisé où " il est, c'est la règle, 
interdit de parler boulot ". " D'ailleurs c'est inutile, souligne, soulagée, la jeune épouse. 
Pourquoi être en représentation alors que nous partageons le même quotidien ? " Entre les 
voyageurs, donc, pas de " docteur " mais du " Monsieur " au début, puis le prénom, très 
vite, le tout agrémenté de plaisanteries et du cynisme habituels au monde médical.</TEXT>
<TEXT>
  Les provinciaux sont, de loin, les plus notabilisés. Souvents membres du Lions Club ou du 
Rotary, ils côtoient ceux dont ils se sont faits les amis, dans leurs petites ou grandes villes 
de province : notaires, avocats, magistrats, directeurs du lycée, syndics... Ce cercle-là n'est 
pas celui des commerçants, même les plus fortunés, exception faite du pharmacien, bien 
sûr. Ce cercle-là a des institutions à sauvegarder, " l'argent-tiroir-caisse " sans cause 
noble à défendre leur semble vulgaire, et leur inspire jusqu'à du mépris. Tous s'estiment, à 
leur manière, détenteurs de secrets, et donc, d'une certaine façon, au-dessus du lot 
commun. Les preuves ? : le médecin soigne le maire et sa famille, l'avocat règle le divorce 
du sous-préfet et l'administrateur judiciaire est au courant, avant tout le monde, du 
prochain dépôt de bilan de l'entreprise numéro un dans le département.</TEXT>
<TEXT>
 VOCATION</TEXT>
<TEXT>
L'institution les habite, c'est évident, même dans la dérision. " Un chirurgien peut 
facilement dire qu'il est un simple mécanicien ou un ouvrier spécialisé, raconte ce directeur 
d'hôpital. Mais, parallèlement, il expliquera qu'il " exerce son art " alors que nous aurions 
utilisé le mot " opérer ". "</TEXT>
<TEXT>
  Parler de vocation fait peut-être sourire les anciens mais motive encore les jeunes. Au 
choix : la " défense de la veuve et de l'orphelin " pour les étudiants en droit, le " quatrième 
pouvoir " pour ceux qui sont en école de journalisme, " soulager les souffrances et sauver 
les vies " pour les accros des facultés de médecine. Les lectures, les rencontres, et les 
centres d'intérêt culturel sont largement influencés par les filières choisies : les 
bibliothèques sont là pour en témoigner. Une collection de vieux instruments de chirurgie, 
l'histoire intégrale de la médecine, tous les premiers numéros des journaux et magazines 
parus depuis ces vingt dernières années permettent de facilement identifier l'occupant de 
tel logement. Parfois, les routes dévient de l'idéal défendu pendant la jeunesse. " Notre 
profession est la plus hétérogène possible, souligne cet avocat parisien. C'est vrai, nous 
portons tous la même robe noire, sommes toujours en train de courir des dossiers à la 
main, mais voulez-vous me dire ce qu'il y a de commun entre un avocat d'affaires et celui 
qui va défendre le dossier d'un réfugié politique ? L'un va réussir financièrement et l'autre 
tout juste parvenir à payer ses cotisations. "</TEXT>
<TEXT>
 LOI DU SILENCE  Ce scénario se répète à l'envi. Par exemple, pour cet orthopédiste 
brillant qui, rejetant les ponts d'or qui lui sont faits dans le privé, reste fidèle à son poste 
dans le secteur public, malgré les gardes, les astreintes et un salaire nettement moins 
attrayant. Ou pour ce journaliste qui, par stricte déontologie, ne cède pas aux nombreuses 
sirènes (publireportages, voyages somptueux tous frais payés...), susceptibles de lui mettre 
une corde au cou.</TEXT>
<TEXT>
  Se porter garant d'un idéal, l'utiliser comme passeport social ne se fait pas sans difficulté. 
" Nous, médecins, avons le conseil de l'ordre, tout comme les avocats, témoigne ce 
généraliste. Mais, même sans cet oeil officiel, les jugements tombent vite dans la 
profession quand on sent que la dérive vis-à-vis de l'institution s'amplifie. "</TEXT>
<TEXT>
 Les chirurgiens des cliniques privées, rémunérés en partie à l'acte, font ainsi d'eux-mêmes 
la différence entre ceux qui vont passer des heures pour une seule opération en bloc et 
ceux qui, pour des endoscopies, enchaînent patient après patient. Le jugement des pairs, 
dans ces conditions, est même parfois plus sévère que celui d'observateurs qui n'osent pas 
s'attaquer à l'institution représentée. " Dans ces professions qui finalement vivent en 
circuit fermé, à Paris ou en province, tout le monde se connaît, s'amuse cet avocat 
d'affaires. Entre nous les langues se délient vite et les impairs de tel ou tel collègue ne 
restent généralement pas secrets longtemps. Seulement, dès qu'un étranger au cercle veut 
en savoir plus, nous faisons alors plutôt bloc. " Cette " omerta " protège bien sûr de 
l'extérieur. En interne, on a vu, en revanche, des carrières stoppées pour cause de 
défaillance à la simple institution ou de règlements de comptes. Car ces derniers existent. 
La défense d'une même cause ou l'adhésion à une même institution peut rapprocher, peut 
permettre de se reconnaître socialement. Mais dans la limite des ambitions 
personnelles.</TEXT>
</DOC>
