<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001737-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001737-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348343</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>L'Algérie s'est mobilisée pour secourir les victimes du tremblement de terre qui a secoué, dans la nuit du mercredi 17 au jeudi 18 août, le massif montagneux de Beni Chougrane, à 80 kilomètres au sud d'Oran (" le Monde " du 19 août), faisant au moins 150 morts et près de 300 blessés.</CHA1>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,SEISME,DATE,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>08191870</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-64</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 17 AU 18 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>CATASTROPHE&gt; Plus de 150 morts dans l'Oranais&gt; Le gouvernement algérien mobilise&gt; d'importants secours pour aider &gt; les victimes du séisme de Mascara</TITLE>
<TEXT>Selon les autorités algériennes, le séisme de Mascara _ 5,6 de magnitude sur l'échelle de Richter _ aurait fait au moins cent 
cinquante morts et près de trois cents blessés. Les communes les plus 
touchées ont été celles de Bou-Hanifia _ détruite à 90 % _, Hassine, 
Gueritopune et Douar-Hebaïlia, dans la préfecture de Mascara. La 
secousse a été ressentie jusqu'à Sidi-Bel-Abbes et Oran, où une 
partie de la population a préféré passer le reste de la nuit sur les 
places publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que cette région montagneuse de l'Oranais soit relativement 
peu peuplée, le séisme a été meurtrier car il s'est produit en pleine 
nuit, lorsque les habitants sont tous chez eux, et a frappé un 
habitat traditionnel fait de matériaux hétéroclites, à base de toub 
(pisé). Les maisons ainsi construites ne peuvent résister à une 
secousse tellurique, même d'intensité moyenne.</TEXT>
<TEXT>
  Toute la journée de jeudi, les autorités algériennes ont déployé 
d'importants moyens, civils et militaires, pour porter secours aux 
sinistrés. Des avions chargés de vivres et de matériels ont décollé 
de l'aéroport de Boufarik, au sud d'Alger, et de la base aérienne de 
Tafraoui, près d'Oran. Le stade de Hassine, à l'épicentre du séisme, 
a été transformé en centre de distribution de tentes, couvertures et 
rations alimentaires, sous la supervision du chef du gouvernement 
algérien, Mokdad Sifi, et de pas moins de sept ministres.</TEXT>
<TEXT>
  Echaudé par le séisme de Tipasa, en 1989, qui avait permis au Front 
islamique du salut (FIS) de manifester son activisme en faveur des 
populations, le gouvernement a tout de suite pris les choses en main. 
Seul le Croissant-Rouge algérien est autorisé à recevoir et 
distribuer l'aide aux familles sinistrées. Des 420 chalets achetés 
aux Etats-Unis pour héberger, près d'Alger, des personnalités 
menacées par les groupes armés islamiques, 300 ont été affectés au 
relogement des sans-abri, ainsi que 5 000 tentes et 8 000 
couvertures. Dès vendredi 19, la France et l'Italie ont envoyé des 
avions chargés de vivres et de matériel médical pour les secours de 
première urgence. &lt;
</TEXT>
</DOC>
