<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017218</DOCID>
<ACCOUNT>390169</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/18951001</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,COMPORTEMENT,TRAVAIL,MERE</SUBJECTS>
<NUM1>950503-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BAVEREL</SIP1>
<SOT1>Petits arrangements, échanges, dons...  Souvent, dans l'entreprise, le " réflexe mère de famille " tisse des liens</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Les copains d'abord</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sympathies maternelles</TITLE>
<TEXT>"LORSQU'ON travaille avec d'autres mères de famille, on en vient  vite à parler des enfants. " Anne, secrétaire dans une grande entreprise,  est mère 
de deux adolescents. A l'atelier pendant la pause, au bureau à l'heure du  déjeuner, rares 
sont les femmes qui n'abordent pas la question des enfants. Sous  un angle ou s ous un 
autre, avec leurs collègues, mères elles aussi. Le sujet est  inépuisable et en perpétuelle 
évolution : des caprices du petit dernier à la varicelle de l'aînée, en passant par les 
difficultés scolaires des uns comme des autres !</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à bi en des domaines de la vie privée, la question de l'éducation des " 
chères têtes blondes " n'apparaît pas, pour peu qu'on  soit entre mères de famille, comme 
un sujet tabou : " Parler de la façon dont j'élève mes enfants relève du domaine de la vie 
personnelle publiable parce que c'est moi sans être vraiment moi ",confie une journaliste. " 
Surtout, renchérit une  consoeur, c'est un sujet où nous ne sommes pas en concurrence 
entre nous. " De conseils en confidences, se tissent ainsi sur le lieu du travail de s 
solidarités  maternelles dont les célibataires sont impitoyablement tenus à l'écart : " Je 
n'en  parle jamais aux filles qui n'ont pas d'enfants : elles ne comprennent pas que  
l'essentiel n'est pas dans le travail ! ", témoigne cette femme de trente ans qui  mène 
pourtant allègrement sa double vie de mère de famille et de cadre. Jeune mère  égarée 
dans un grand bureau qu'elle partage avec trois fringantes célibataires, Audrey déplore, 
mi-figue mi-raisin : " Quand je téléphone à la gardienne pour savoir  comment va ma petite 
fille, ça les fait rire ! "HOMMES Signe de l'évolution des  moeurs, les hommes, pourvu 
qu'ils aient des enfants, ne sont pas forcément exclus de ces solidarités : " J'ai la sensation 
qu'ils abordent la question moins  spontanément. Mais si  on leur tend la perche, ça vient 
facilement ", constate une fonctionnaire bordelaise. Seule différence notable à ses yeux : " 
Ils ont plus  de recul parce qu'ils sont moins impliqués dans les problèmes quotidiens. " 
Est- ce la conscience de traverser les mê mes difficultés, surtout lorsque les enfants  sont à 
peu près du même âge, qui les rapproche ? De fait, les mères de famille  reconnaissent 
qu'il est plus " commode " de travailler avec d'autres mamans :  " L'instinct maternel fait 
qu'on est sur la même long ueur d'onde : on se  comprend à demi-mot ", résume 
Geneviève, qui travaille dans une association d'aide  à la création d'entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 Et de citer quelques circonstances professionnelles  où le " réflexe mère de famille " joue 
à plein : les dates des congés  (" On s'arrange pour que chacune puisse bénéficier d'une 
période qui coïncide avec les vacances scolaires ") ; l'heure des réunions (" On n'organise 
pas une réunion qui  commence à 18 heures, sous peine de dépassement horaire de la 
baby-sitter ! ")...  De  la même façon,les impondérables maladies infantiles semblent plus 
faciles à  gérer entre mères : " Mon supérieur est un célibataire endurci qui vit chez sa  
mère. Alors forcément, il y a une dimension affective qui lui échappe complètement !  
regrette une i nspectrice des impôts.Résultat : quand je suis obligée de m'absenter  parce 
que la petite est malade, je culpabilise parce que j'ai la sensation qu'il  n'a pas vécu ça. "</TEXT>
<TEXT>
  La solidarité des mères se manifeste aussi, dès la naissance  de leurs enfants, par  des 
échanges matériels qui se perpétuent dans toutes les  catégories socioprofessionnelles : du 
chauffe-biberon au siège de voiture, en passant par la layette ou les journaux pour enfants, 
les prêts, dons et contre-dons  sont monnaie courante. Sans parler  des présents des plus 
proches collaborateurs,  jamais aussi utiles que lorsqu'ils émanent d'une autre maman ! Ne 
parlent-elles pas  entre elles de " cadeau de célibataire " pour désigner une grenouillère 
trop petite ou trop chaude pour la saison ? Plus inat tendu, le troc maternel se pratique 
même  avant l'heureux événement. Pour preuve, cette jeune femme qui se souvient d'une 
collègue de travail qu'elle ne connaissait guère et qui, " un jour, alors que j'étais enceinte, 
m'a emmenée chez elle pour me donner s es robes de grossesse " !  Autant de gestes qu'on 
n'oublie pas...</TEXT>
</DOC>
