<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003508-19941231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003508-19941231</DOCID>
<ACCOUNT>365795</ACCOUNT>
<DATE>19941231</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>SECURITE PUBLIQUE,MATERIEL AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,ASSURANCE CHOMAGE,ENTREPRISE INTERMEDIAIRE,MEDECIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LOGEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>STATUT,MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEIL CONSTITUTIONNEL,LOI,VERDICT,RECOURS,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>941231-2-018-32</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>Les textes dont le Conseil constitutionnel est saisi</LEAD1>
<TITLE>Le contrôle de la législation&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Le Conseil constitutionnel a été saisi de quatre textes de lois en plus du budget : la loi de Charles Pasqua sur la sécurité, à l'initiative des députés et des sénateurs socialistes qui contestent le régime de la vidéosurveillance et la fouille des véhicules lors de manifestations ; le texte portant diverses dispositions d'ordre social, dont les députés du PS récusent la modification du régime des dépenses d'assurance-chômage et de celui des " associations intermédiaires ", ainsi que la validation de la convention nationale des médecins ; la loi sur l'aménagement du territoire, dont les députés socialistes assurent qu'une partie n'est pas de nature législative et méconnaît le principe de libre administration des collectivités locales ; la loi sur la diversité de l'habitat, dont les élus du PS affirment qu'elle fait " régresser les garanties légales [... ] à une vie familiale normale [... ] et à des conditions minimales de logement ".</TEXT>
<TEXT>  De par la Constitution, le Conseil va aussi devoir examiner les lois organiques que le Parlement vient d'adopter : celle qui modifie le statut de la magistrature ; celle qui tire les conséquences d'autres modifications législatives pour l'élection présidentielle ; celles qui concernent le financement de la campagne présidentielle, d'une part, les déclarations de patrimoine et les incompatibilités des parlementaires, de l'autre. Ces deux derniers textes font partie du " paquet " anticorruption voté à l'initiative de Philippe Séguin.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les trois autres lois de cet ensemble n'ont toujours pas été soumises aux contrôles de constitutionnalité, alors qu'elles comportent des disposotions comparables à celles qui sont comprises dans les textes organiques. Les autorités qui ont le pouvoir de les déférer au Conseil constitutionnel le président de la République, les présidents de l'Assemblée nationale et du Sénat, le premier ministre, soixante députés ou soixante sénateurs doivent, si elles le souhaitent, le faire avant le vendredi 6 janvier.</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
