<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042823</DOCID>
<ACCOUNT>423562</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/1006</FAB>
<NOM1>KHAIR EDDINE MOHAMMED</NOM1>
<NUM1>951122-2-011-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DRACHLINE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE DRACHLINE</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Mohammed Khaïr-Eddine&gt;Amant de la langue française et rebelle&gt;</TITLE>
<TEXT> LE POÈTE ET ROMANCIER marocain francophone Mohammed Khaïr-Eddine est mort, samedi 18 novembre, à Rabat au Maroc, des suites 
d'un cancer. Il était âgé de cinquante-quatre ans. Il était retourné définitivement au Maroc 
en 1993, lorsqu'il avait appris la gravité de sa maladie.</TEXT>
<TEXT>
  Petit, trapu, la poignée de main aussi ferme que la parole, il avait en permanence une 
manière de défi dans le regard lorsqu'il toisait un interlocuteur, mais il savait aussi, une 
cigarette dans une main, un verre de vin dans l'autre, se montrer chaleureux. Il était né en 
1941, à Tafraout, dans le Sud marocain. Après des études secondaires à Casablanca, il 
travailla un temps dans la fonction publique, mais très vite il fut comme rongé par le démon 
de l'écriture, et c'est en amant impitoyable qu'il servit la langue française. Il n'avait, 
d'ailleurs, jamais de mots assez durs pour fustiger le laisser-aller stylistique et la pauvreté 
du langage de certains écrivains.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que " le Khaïr ", comme l'appelaient ses amis, disposait, lui, d'une richesse de 
vocabulaire inouïe. Jamais, pourtant, il ne parut vraiment satisfait de ses écrits, fussent-ils 
salués par la critique. " Je désire, disait-il, trouver une phrase qui résume tout. " Tout, 
c'est-à-dire la beauté qu'il chantait, la révolte qui l'habitait, et l'insoumission dont il rêvait 
de vêtir ses frères en désespoir.</TEXT>
<TEXT>
  Khaïr-Eddine publia ses premiers poèmes dans La Vigie marocaine avant de collaborer 
dans les années 60 à la revue Souffles qu'animait le poète Abdelatif Laabi. Il s'installa en 
France, en 1966, et publia, l'année suivante, Agadir (Seuil). Suivront bientôt, chez le même 
éditeur, Corps négatif suivi de Histoire d'un bon dieu (1968), Soleil arachnide (1969), Moi 
l'Aigre (1970), Le Déterreur (1973), Ce Maroc ! (1975) et Une odeur de mantèque (1976). 
Pas un de ces livres qui ne soit un séisme, une coulée de lave charriant les imprécations 
d'un poète qui savait qu'il ne se réconcilierait jamais avec lui-même. Il se fit ensuite plus 
rare, mais sa colère vibrait encore et toujours, dans Une vie, un rêve, un peuple toujours 
errants (Seuil, 1984), et son dernier recueil de poèmes, Mémorial (Le Cherche-Midi 
Editeur, 1991).</TEXT>
<TEXT>
  Sur des photos récentes, Mohammed Khaïr-Eddine apparaît comme déjà sur l'autre rive, 
mais le regard inchangé, levé vers les orages qu'il appelait de ses mots.</TEXT>
</DOC>
