<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009442</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009442</DOCID>
<ACCOUNT>379327</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1551</FAB>
<NUM1>950309-2-004-01</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>IG METALL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SOT1>Certains analystes redoutent que cet accord, largement favorable aux syndicats, n'entraîne de nouvelles suppressions d'emplois</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>7 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les métallurgistes allemands obtiennent  des hausses de salaires de 4 % en 1995 et en 1996</TITLE>
<TEXT> Le soulagement le dispute à l'inquiétude après l'obtention, mardi 7 mars, d'un accord salarial généreux dans la métallurgie allemande. Soulagement, 
parce que la grève est terminée et qu'elle a pu demeurer circonscrite à quelques dizaines 
d'entreprises bavaroises, sans grande incidence sur le reste de la vie économique du pays. 
Le consensus social est sauf, les exportations allemandes ne le sont pas moins. Une grève 
longue aurait eu des conséquences catastrophiques, à plus forte raison dans le contexte 
actuel de renchérissement historique du mark : telle est l'analyse, largement partagée, du 
ministre de l'économie allemand Günter Rexrodt.</TEXT>
<TEXT>
 Mais inquiétude aussi : en s'accordant sur 4 % de hausses de salaires en 1995 et à 
nouveau en 1996, les partenaires sociaux n'ont pas placé la réduction des coûts et la 
flexibilité des méthodes de production au centre de leurs discussions. Dans le détail, 
l'accord est extrêmement complexe, avec le paiement d'un forfait entre janvier et mars 
1995, puis une augmentation échelonnée sur mai et novembre 1995 ; mais in fine la hausse 
approche bien les 4 % (le patronat parle quant à lui de 3,8 %). Le syndicat IG Metall 
réclamait 6 % de hausses de salaires, et le patronat n'avait pas annoncé d'offre chiffrée.</TEXT>
<TEXT>
  En Bavière (où l'IG Metall avait choisi de mener le combat cette année), les adhérents de 
la base du syndicat devront désormais donner leur accord au moyen d'un vote, condition 
préalable à l'adoption de la convention collective dans l'ensemble du secteur. Il ne fait 
aucun doute que ce vote, dont le résultat sera connu vendredi prochain, sera positif. Il suffit 
que 25 % des syndiqués disent " oui " pour entériner la fin de la grève.</TEXT>
<TEXT>
  Lancée le 24 février, la grève avait été menée de manière très prudente par les stratèges 
de l'IG Metall, qui ne souhaitaient pas provoquer un bras de fer historique avec le 
patronat. L'accord bavarois s'appliquera automatiquement à l'ensemble des 3,5 millions de 
salariés de la métallurgie allemande. En Allemagne de l'Est, les salaires atteindront 94 % 
du niveau de l'Ouest à partir du 1 juillet (et 100 % l'an prochain). L'accord aura 
vraisemblablement une fonction pilote pour d'autres secteurs, comme la chimie, avec ses 
630 000 salariés, ou la construction, avec 1,06 million de salariés. On apprenait dès la nuit 
de mardi à mercredi qu'un accord similaire à celui de la métallurgie avait été adopté dans 
le secteur des assurances, avec 230 000 salariés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN ACCORD SUR DEUX ANS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  D'emblée, le syndicat IG Metall avait annoncé qu'il ne tolérerait pas de nouvelles " 
compensations " sous forme d'une baisse des primes extrasalariales (comme au cours des 
deux années précédentes), et a obtenu satisfaction sur ce point. Quant à la réduction du 
temps de travail à 35 heures à partir du 1 octobre prochain, elle aura lieu sans baisse 
équivalente des salaires. D'après les calculs du patronat, cette formule de baisse du temps 
de travail se traduira par une augmentation de coûts de 2,8 % par an. Jusqu'au dernier 
moment, les représentants du patronat ont tenté de reporter la semaine de trente-cinq 
heures ou d'obtenir des aménagements sous forme de compensation salariale, mais cet 
objectif n'a pas été atteint.</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants de l'IG Metall ont accepté un important facteur de " flexibilité " : la durée 
de cet accord est de deux ans, et prendra fin à la fin de 1996. D'ordinaire, les conventions 
collectives durent un an et doivent être renégociées à chaque fois. Les représentants du 
patronat estiment qu'un accord de deux ans leur donne une " sécurité " quant à la 
planification de leurs décisions, et présentent cet élément comme leur acquis majeur à 
l'issue des discussions. Il est vrai qu'avec de bonnes perspectives de croissance à moyen 
terme (perspectives renforcées par la relance prévisible de la demande intérieure grâce à 
la hausse des salaires), les entreprises se rembourseront en 1996 d'une partie des surcoûts 
occasionnés en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la plupart des analystes, les entreprises du secteur vont être amenées à renforcer 
leurs efforts de rationalisation en supprimant de nouveaux emplois et en délocalisant de 
plus belle. Telle est l'opinion notamment de Dieter Kirchner, secrétaire général de 
l'organisation patronale Gesamtmetall, en charge des négociations avec le syndicat IG 
Metall, et qui parlait, mardi, d'un " échec ". Les représentants des PME bavaroises 
parlent, eux, de " catastrophe ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis des années, le camp patronal a affiché d'importantes 
divergences au cours de cette négociation salariale, et les négociateurs de Gesamtmetall 
ont fait l'objet de critiques inhabituelles pour leur attitude de blocage. Pour un grand 
nombre d'analystes, l'accord du 7 mars représente de ce fait une défaite patronale, et on ne 
peut que constater, en effet, que l'unité syndicale a porté ses fruits grâce à une gestion 
exemplaire de la grève.</TEXT>
<TEXT>
  L'institut de recherche économique Ifo, basé à Munich, calcule que cet accord en raison 
des effets de la semaine de trente-cinq heures se traduira par une augmentation du salaire 
horaire de 4,8 % en 1995 et de 5,1 % en 1996. Pour Horst Siebert, président de l'institut 
d'économie mondiale de Kiel, l'accord du 7 mars entraînera de nouvelles suppressions 
d'emploi. Après deux ans de gel des salaires, cela ne devrait pas inciter la Bundesbank à 
baisser ses taux d'intérêt, même si la stabilité monétaire n'est pas remise en cause. Ainsi, 
d'après un communiqué de la Dresdner Bank, cet accord ne devrait pas empêcher le taux 
d'inflation allemand d'atteindre moins de 2 % à la fin de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le chômage en Allemagne a baissé en février par rapport au mois de janvier avec 23 000 
demandeurs d'emploi en moins, revenant à 3,827 millions. Le taux de chômage par rapport 
à la population active pour l'ensemble du pays s'est établi à 9,9 % en février, contre 10 % 
en janvier. Dans la partie ouest du pays, le taux de chômage s'est inscrit à 8,8 % en 
février, contre 8,9 % le mois précédent. Il est resté inchangé à l'est avec 14,7 % de la 
population active.</TEXT>
</DOC>
