<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001149-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001149-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354639</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE GENERALE,ASSOCIATION,COMMUNE;CONGRES,1994,CYCLISME,VILLE;RELATIONS PUBLIQUES,COLLECTIVITE LOCALE;CONGRES,1994;ASSOCIATION,VILLE,URBANISME;CULTURE,COLLOQUE,ANNONCE,ELU LOCAL;SALON,1994,COLLECTIVITE LOCALE,INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>MALVY MARTIN</NAMES>
<NAMES>CAZENAVE RICHARD</NAMES>
<NAMES>LANCELOT ALAIN,DUPOIRIER ELISABETH</NAMES>
<NAMES>BALLIGAND JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>GEINDRE FRANCOIS,URBAPONT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; BLOC-NOTES&gt; AGENDA</TITLE>
<TEXT> Informatique. _ Les prochaines journées " Informatique et collectivités locales ", organisées par le groupe du Moniteur, se 
tiendront du mardi 18 au jeudi 20 octobre au CNIT-la Défense. Des 
spécialistes viendront présenter les innombrables usages de 
l'informatique dans les collectivités locales : gestion du RMI ou des 
équipements sportifs, préparation du budget, mise à jour du plan 
d'occupation des sols, élections assistées par ordinateur, suivi des 
dépenses scolaires... </TEXT>
<TEXT>
 Renseignements : (1) 40-13-32-48.</TEXT>
<TEXT>
 Petites villes. _ A l'occasion de son assemblée générale, 
l'Association des petites villes de France, que préside Martin Malvy 
(PS), organise une rencontre sur les petites villes et le 
développement du territoire, samedi 15 octobre, à l'Assemblée 
nationale. Renseignements : (1) 45-44-00-83.</TEXT>
<TEXT>
 Vélo en ville. _ Le Club des villes cyclables, association présidée 
par Richard Cazenave (RPR), conseiller municipal à Grenoble, tiendra 
son 6 congrès à Rennes, vendredi 14 et samedi 15 octobre, sur le 
thème " Le vélo, l'autre moyen de déplacement en zone urbaine ". Dans 
les agglomérations françaises, 25 % des trajets sont inférieurs à 1 
kilomètres, et Le vélo, moyen de transport léger, non polluant et 
sans nuisance sonore, pourrait contribuer à réguler la circulation 
motorisée. Pourtant, il est peu utilisé, faute d'aménagements. 
Soixante-dix communes se sont rassemblées au sein du Club des villes 
cyclables pour promouvoir l'usage du deux-roues. Elles présenteront à 
Rennes leurs réalisations et leurs objectifs.Renseignements : (16) 
56-10-17-79.</TEXT>
<TEXT>
 Culture. _ Maires et élus chargés de la culture sont invités à venir 
débattre à Lisbonne, les vendredi 21 et samedi 22 octobre, sur le 
thème " Culture des villes, Culture des Européens ". Ces rencontres _ 
troisièmes du genre _ sont organisées par la Fédération nationale des 
collectivités territoriales pour la culture (FNCC).Renseignements : 
(16) 77-57-21-33.</TEXT>
<TEXT>
 Communication. _ L'Observatoire interrégional du politique, dirigé 
par Alain Lancelot, administrateur de la Fondation nationale des 
sciences politiques, et Elisabeth Dupoirier, directrice de recherche 
à la FNSP, ainsi que le conseil régional de Poitou-Charentes, que 
préside Jean-Pierre Raffarin (UDF), organisent une journée de travail 
sur les " Territoires de la communication publique ", lundi 24 
octobre, près de Poitiers. Ce sera l'occasion pour ces 
universitaires, notamment, de s'interroger sur le champ et 
l'efficacité des politiques de communication des collectivités 
locales.Renseignements : (16) 49-55-76-77.</TEXT>
<TEXT>
 CNERP. _ Le prochain congrès du Conseil national des économies 
régionales et de la productivité (CNERP), fédération d'agences de 
développement et de comités d'expansion, actuellement présidée par 
Jean-Pierre Balligand (PS), député de l'Aisne, portera sur la " 
Mondialisation des marchés et les réponses locales ". Il aura lieu à 
Cholet (Maine-et-Loire) les jeudi 20 et vendredi 21 octobre. 
Renseignements : (1) 42-22-35-29.</TEXT>
<TEXT>
 Politique de la ville. _ L'association Urbaponts, qui rassemble les 
anciens élèves du mastère d'aménagement et de maîtrise d'ouvrage 
urbaine de l'Ecole nationale des ponts et chaussées, organise une 
rencontre entre un représentant de la délégation à la ville (DIV) et 
François Geindre (PS), maire d'Hérouville-Saint-Clair (Calvados), sur 
la politique de la ville, mercredi 19 octobre, de 18 h 30 à 20 h 30 : 
où en est cette politique, ne bute-t-elle pas sur l'économique 
(emploi, lourdeur des investissements nécessaires) ? Renseignements : 
(1) 44-25-59-46.&lt;
</TEXT>
</DOC>
