<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000222-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000222-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346762</ACCOUNT>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,SYNTHESE,MASSACRE,GENOCIDE,CONSEQUENCE,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08021951</FAB>
<NAMES>FRONT PATRIOTIQUE RWANDAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; COMMENTAIRE&gt; Oublier ?</TITLE>
<TEXT>QUI se souvient encore de cette terrifiante chasse à l'homme, orchestrée par de diaboliques maîtres d'oeuvre, qui, au printemps 
dernier, causa la mort de plusieurs centaines de milliers de Rwandais 
? Les mouroirs de Goma ont fini par faire oublier les charniers de 
Kigali, et les victimes du choléra celles du génocide. Comme s'il 
s'agissait de deux histoires qui n'ont pas grand-chose à voir l'une 
avec l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, devant ces fosses communes où sont aujourd'hui jetés, 
à la hâte et sans cérémonie, des dizaines de milliers de réfugiés 
décimés par la maladie, comment oublier ceux _ de dix à vingt fois 
plus nombreux _ qui les y ont précédés, tombés par surprise sous les 
coups de tueurs patentés ? Tous ces morts participent de la même 
tragédie. Le Rwanda en porte également le deuil.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'actualité est ainsi faite qu'il n'y a pas d'" arrêt sur image 
" possible, que justement une image en chasse très vite une autre, et 
que la mémoire de ceux qui la visionnent est souvent défaillante. 
Toutes proportions gardées, le drame rwandais s'est ainsi quelque peu 
banalisé pour devenir _ à l'instar de celui qu'a connu l'Ethiopie au 
milieu des années 80 _ un drame de la misère, de la famine et de la 
maladie sur lequel la main de l'homme aurait moins de poids que la 
fatalité.</TEXT>
<TEXT>
 Pas de droit à l'erreur</TEXT>
<TEXT>
  Les miliciens hutus se sont aujourd'hui habilement fondus dans 
l'innombrable foule des réfugiés dont, à coups d'insidieuses rumeurs, 
ils continuent d'aviver la peur. Leurs odieuses manigances inquiètent 
moins que les pas de clerc des toute nouvelles autorités de Kigali, 
dont certains se plaisent à critiquer la raideur idéologique, 
l'inexpérience au pouvoir et l'esprit revanchard. Le succès d'une 
politique de retour au pays des Mille Collines des millions d'exilés 
qui l'ont quitté paraît ainsi presque exclusivement reposer sur leurs 
frêles épaules.</TEXT>
<TEXT>
 Cette manière un peu biaisée de voir les choses arrange bon nombre 
de pays _ au nombre desquels la France _ qui ont intérêt à ne pas 
remuer les eaux troubles du passé tant leur inconduite à l'encontre 
du Rwanda a été notoire. Qu'il y ait eu génocide, plus personne 
n'aurait l'audace de le contester. Tous responsables et tous 
coupables ? D'aucuns arguent commodément de l'urgente nécessité de 
repeupler le pays des Mille Collines pour renvoyer ce débat de fond à 
des jours moins agités.</TEXT>
<TEXT>
 Force est cependant de constater, au point où s'est enracinée la 
peur des réfugiés, que, sauf à vouloir exercer leur pouvoir sur un 
pays vidé du gros de ses habitants, les très fragiles autorités de 
Kigali n'ont pas droit à la moindre erreur, voire à la moindre 
indulgence. Auprès d'une population traumatisée et manipulable à 
souhait, l'écart de langage d'un quelconque responsable ou la bavure 
d'un simple soldat peuvent avoir, en effet, un écho négatif 
incalculable.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire la complexité de la tâche qui attend les vainqueurs 
d'aujourd'hui s'ils veulent demeurer au pouvoir : se faire les 
avocats du pardon plutôt que du châtiment, sans pour autant renoncer 
à la juste ambition de rebâtir leur pays autrement qu'à l'ancienne.   
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
