<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026480</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026480</DOCID>
<ACCOUNT>402370</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1802</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,AVORTEMENT,MANIFESTATION,HOPITAL,PARIS,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-010-32</NUM1>
<NAMES>SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<SU21>Le tribunal de Paris relaxe un commando  anti-IVG en contestant l'application de la loi</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU VERDICT RENDU LE MARDI 4 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Jacques Toubon annonce que le parquet fera appel</TITLE>
<TEXT> MOINS de vingt-quatre heures après la relaxe, Jacques Toubon a annoncé que le parquet fera appel de cette décision. " Mon sentiment, a déclaré 
le garde des sceaux mercredi 5 juillet sur RTL, est qu'il faut éviter de donner trop de 
publicité à de tels comportements collectifs. Ils [les commandos anti-IVG] s'en nourrissent. 
C'est pour cela qu'ils ont été exclus du champ de l'amnistie. "</TEXT>
<TEXT>
  Tranchant avec la position claire du garde de sceaux, les deux ministres du gouvernement 
chargés du dossier de l'avortement , Elisabeth Hubert, ministre de la santé publique et 
assurance-maladie, et Colette Codaccioni, ministre de la solidarité entre les générations, 
sollicitées par Le Monde, n'ont " pas souhaité commenter une décision de justice ". Leur 
silence lors de la discussion au Parlement sur le champ d'application de l'amnistie, mardi 27 
juin, avait déjà été jugé " assourdissant " par les défenseurs du droit à l'avortement et les 
élus de gauche. Par ailleurs, la décision du garde des sceaux devrait apaiser la polémique 
qui menaçait. Le Syndicat de la magistrature a considéré que " le tribunal a purement et 
simplement nié un droit pourtant consacré par la loi du 17 janvier 1975 ". Jacques Toubon 
a devancé la demande du Parti socialiste qui devait lui remettre, mercredi 5 juillet, une 
lettre lui demandant de faire appel de la décision du tribunal de Paris. Véronique Neietz, 
député (PS) de Seine-Saint-Denis et auteur de la loi sur le délit d'entrave à l'IVG votée en 
1993, s'est déclarée pour sa part " scandalisée par une décision de justice intégriste et 
d'extrême droite qui intervient comme une revanche après le vote de la loi d'amnistie par 
le parlement ".</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi 5 juillet, le tribunal correctionnel de Bourg-en-Bresse (Ain) a condamné douze 
membres d'un commando IVG, qui avaient perturbé le service d'orthogénie de l'hôpital de 
la ville le 10 avril, à six mois de prison avec sursis et 12 000 francs d'amende.</TEXT>
</DOC>
