<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001761-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001761-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340831</ACCOUNT>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06141661</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,RESULTAT,CONSEQUENCE,TENDANCE POLITIQUE,MESSAGE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,ROCARD MICHEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; PS&gt; M. Emmanuelli rejoint l'opposition interne</TITLE>
<TEXT>A la veille des élections européennes, Henri Emmanuelli, député des Landes et membre du bureau national du Parti socialiste, avait fait 
parvenir à Michel Rocard une lettre très sévère, lui annonçant qu'il 
allait quitter la majorité du parti pour retrouver sa liberté 
d'action et de parole. L'ancien président de l'Assemblée nationale 
avait contribué, le 3 avril 1993, à la prise de contrôle de 
l'appareil socialiste par Michel Rocard. </TEXT>
<TEXT>
  " Je t'adresse cette lettre avant les élections européennes du 12 
juin 1994, écrit M. Emmanuelli, afin qu'il soit clair que leur 
résultat, que je souhaite le meilleur possible, restera totalement 
étranger à ma décision de quitter la majorité du parti, afin de 
retrouver ma liberté d'action. Tout comme elle restera complètement 
étrangère aux petites et grandes manoeuvres qui ne manqueront pas de 
se produire après, si le sort des urnes était insatisfaisant (...).</TEXT>
<TEXT>
  " Fondamentalement, (...) je ne peux accepter que, face au " 
libéralisme économique " triomphant, notre parti se réfugie dans une 
demi-posture qui s'inscrit dans le prolongement des années de gestion 
fortement et forcément marquées par la nécessité du compromis 
inhérente à l'exercice du pouvoir, explique le député des Landes. 
(...) Pouvons-nous, face à cette puissante logique inégalitaire, 
rester dans l'ambiguïté d'un " demi-choix " ? Pouvons-nous, pour ne 
citer que quelques exemples, nous contenter d'opposer le concept 
restreint d'" égalité des chances " à cette logique inégalitaire qui 
exclut et précarise des millions de personnes, comme si, passé la 
ligne de départ, la place des femmes et des hommes dans la société 
nous laissait indifférents ? " </TEXT>
<TEXT>
  M. Emmanuelli conclut : " Tu comprendras que, dans l'état d'esprit 
où je me trouve, ma place dans notre parti se situe dans l'opposition 
plutôt que dans une majorité dont je ne partage pas l'orientation 
générale, ou plus précisément l'absence d'orientation qui finit, à la 
longue, par rassembler à un choix implicite, par défaut. "            
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
