<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002318-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002318-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321084</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<CHA1>Le conseil des ministres s'est réuni, mardi 18 janvier, au palais de l'Elysée, sous la présidence de François Mitterrand. Au terme des travaux, le service de presse du premier ministre a diffusé le communiqué suivant :</CHA1>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>;TUNNEL,LA MANCHE</SUBJECTS>
<FAB>01191060</FAB>
<SUBJECTS>PROPRIETE FONCIERE,PROJET DE LOI,INFORMATISATION,FICHIER DE PERSONNE;PROJET DE LOI;MEDECINE PREVENTIVE,ACCIDENT DE CIRCULATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>LE 18 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le communiqué du conseil des ministres</TITLE>
<TEXT> Livre foncier.</TEXT>
<TEXT>  _ Le ministre d'Etat, garde des sceaux, ministre de la justice, a 
présenté au conseil des ministres un projet de loi relatif à 
l'informatisation du livre foncier dans les départements du Bas-Rhin, 
du Haut-Rhin et de la Moselle. Dans ces départements, le livre 
foncier, tenu par un magistrat, est l'équivalent du fichier 
immobilier tenu par les conservations des hypothèques dans les autres 
départements. Le projet de loi autorise la constitution d'un 
groupement d'intérêt public, entre _ notamment _ l'Etat et certaines 
collectivités locales, qui sera chargé de contribuer à 
l'informatisation du livre foncier.</TEXT>
<TEXT>
  Tunnel sous la Manche.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'équipement, des transports et du tourisme a 
présenté un projet de loi portant autorisation de la prolongation de 
la durée de la concession concernant la conception, le financement, 
la construction et l'exploitation d'une liaison fixe à travers la 
Manche. Le projet de loi autorise la prolongation de dix ans de la 
durée de la concession faite par la Grande-Bretagne et la France en 
vue de la construction et de l'exploitation du tunnel sous la Manche. 
La durée de la concession est ainsi portée à soixante-cinq ans. Cette 
prolongation est nécessaire à l'équilibre financier du projet.</TEXT>
<TEXT>
  Convention de Dublin.</TEXT>
<TEXT>
 (Lire le Monde du 19 janvier.)</TEXT>
<TEXT>
  Prévention des risques professionnels.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle a présenté une communication sur la prévention des 
risques professionnels. Les orientations de la politique de 
prévention des risques professionnels ont été examinées à l'occasion 
d'une récente réunion du conseil supérieur de la prévention des 
risques professionnels. Les résultats de 1992, confirmés par les 
premières informations disponibles pour 1993, montrent une diminution 
du nombre des accidents, qui fait suite à une augmentation continue 
au cours des quatre années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour continuer dans cette direction, une très grande vigilance 
s'impose (...). L'accent sera mis sur les actions de prévention, en 
particulier dans le secteur du bâtiment et des travaux publics et 
dans les travaux de manutention, qui connaissent les risques les plus 
importants. L'information et la formation sur la réglementation 
seront développées (...).                              
</TEXT>
</DOC>
