<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024742</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024742</DOCID>
<ACCOUNT>400099</ACCOUNT>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/25951018</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950623-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>Une sélection du Monde des livres</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOUBLE PAGE CONSACREE AUX LECTURES DE VACANCES 1995</LEAD1>
<TITLE>HISTOIRE LITTÉRAIRE</TITLE>
<TEXT> Henri-Frédéric Amiel : Journal intime (Tome XII). Le dernier volume de l'édition complète et remarquablement présentée des journaux d'un professeur 
de philosophie genevois qui, au siècle passé, vécut dans une mélancolie outrée et qui nous 
fascine aujourd'hui encore par sa passion de l'autodénigrement (L'Age d'homme, 1 122 p., 
360 F).</TEXT>
<TEXT>
  Roland Barthes : OEuvres complètes, tome II (1966-1973). La période " structuraliste " 
de Roland Barthes, avec ses essais littéraires les plus fameux et, aux deux pôles de son 
écriture, Le Système de la mode la mode vestimentaire telle qu'elle s'écrit et L'Empire des 
signes le Japon tel qu'il se voit (édition établie et présentée par Eric Marty, Le Seuil, 1 757 
p., 350 F).</TEXT>
<TEXT>
  Maurice Blanchard : Danser sur la corde. Le Journal (1942-1946) d'un autodidacte 
flamboyant, d'un poète qui fut toute sa vie un réfractaire (présentation de Pierre 
Peuchmaurd, " L'éther vague ", chez Patrice Thierry éditeur, 717 p., 250 F).</TEXT>
<TEXT>
  André Beucler : Entrée du désordre. La redécouverte d'André Beucler à travers des 
récits qui nous entraînent sur la planète des sentiments (Phébus, 222 p., 119 F). Lire aussi 
Le Mauvais Sort (Le Castor astral, 196 p., 98 F) et Les Instants de Giraudoux (Le Castor 
astral, 270 p., 120 F).</TEXT>
<TEXT>
 Louis Chadourne : Carnets, 1907-1925. Ces carnets inédits du poète et romancier 
éclairent une personnalité qui, derrière une apparente légèreté, est marquée par la mort 
(préface de Benjamin Crémieux, édition établie par Christiane F. Kopylov, éd. des 
Cendres, 317 p., 180 F).</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Michel Delacomptée : Et qu'un seul soit l'ami. La Boétie. Un (séduisant) portrait de 
l'ami de Montaigne (Gallimard, coll. " L'un et l'autre ", 200 p., 98 F).</TEXT>
<TEXT>
 Michel Déon : Je me suis beaucoup promené. Les curiosités, les rencontres, les flâneries 
d'un écrivain nomade (La Table ronde, 234 p., 110 F).</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Forest : Histoire de " Tel Quel ", 1960-1982. Un dossier littéraire capital, une 
histoire de combat pour une revue qui fit de l'avant-garde le grand débat de deux décennies 
(Seuil, 654 p., 180 F).</TEXT>
<TEXT>
  Gérard Genette : L'OEuvre de l'art, tome I : Immanence et transcendance. Le patron des 
études littéraires contemporaines élargit sa recherche au domaine de l'art, par une étude 
de caractère philosophique qui cherche à fonder une théorie de l'" articité ", c'est-à-dire ce 
qui fait que l'art est perçu comme art, agit comme art (Seuil, coll. " Poétique ", 301 p., 150 
F).</TEXT>
<TEXT>
  Henri Godard : D'un Giono l'autre. De Regain au Hussard sur le toit, Henri Godard 
démontre la cohésion de l'oeuvre de Giono (Gallimard, 202 p., 95 F).</TEXT>
<TEXT>
 Cécile Guilbert : Saint-Simon ou l'encre de la subversion. Le premier livre de Cécile 
Guilbert sur Saint-Simon le magnifique est une réussite. Elle s'est attachée principalement 
à montrer l'exaltante jouissance d'écrire du diariste aux aguets d'un univers fascinant. Un 
essai à la juste hauteur de l'immense écrivain admiré (Gallimard, coll. " L'Infini ", 168 p., 
85 F).</TEXT>
<TEXT>
  Jean Lacouture : Une adolescence du siècle. Jacques Rivière et la NRF. Comment un 
petit provincial devint le directeur de la plus prestigieuse des revues littéraires. Une 
biographie qui est aussi une histoire des idées du premier quart de notre siècle (Seuil, 598 
p., 160 F).</TEXT>
<TEXT>
  Roger Nimier : Journées de lectures II. Une galerie de portraits où de Gaulle voisine 
avec Peter Cheyney (Gallimard, 278 p., 135 F).</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Paul Sartre : Carnets de la drôle de guerre (sept. 1939 mars 1940). Augmenté d'un 
premier carnet retrouvé, Les Tribulations d'un stoïque dans la guerre fantôme, cette 
réédition des carnets de guerre de Sartre (parution posthume en 1983) confirme qu'il s'agit 
bien là de l'oeuvre la plus libre, drôle, spontanée, lucide de l'écrivain-philosophe 
(Gallimard, 637 p., 180 F).</TEXT>
<TEXT>
 Edith Thomas : Le Témoin compromis et Pages de journal, 1939-1944. Au-delà d'une 
étonnante chronique sur la Résistance et le milieu intellectuel communiste, les Mémoires 
et le Journal de cet écrivain portent témoignage d'un " humanisme féminin " (présentés par 
Dorothy Kaufmann, éd. Viviane Hamy, respectivement 234 p., 129 F et 332 p., 159 F).</TEXT>
<TEXT>
  Enzo Traverso : Siegfried Kracauer, itinéraire d'un intellectuel nomade. Avec érudition et 
talent, Enzo Traverso sort Kracauer de l'oubli en restituant, de l'Allemagne des années 30 
aux Etats-Unis d'après-guerre, du journalisme à la sociologie, du roman à l'histoire, la vie 
et l'oeuvre vagabondes de cet intellectuel marginal et rebelle (La Découverte, 230 p., 140 
F).</TEXT>
<TEXT>
 Jules Verne : Paris au XXe siècle. Cette satire d'anticipation avait échappé à la 
publication. Surprise : l'avocat fervent du progrès s'en fait ici le procureur (Hachette/ Le 
Cherche Midi, 218 p., 119 F).</TEXT>
<TEXT>
  Marguerite Yourcenar : Lettres à ses amis et quelques autres. La première anthologie 
épistolaire d'une femme de lettres au style superbe, même surpris au quotidien ; une 
écriture que le temps, " ce grand sculpteur ", se charge de remettre à sa juste place, l'une 
des plus hautes (Gallimard, 736 p., 190 F).</TEXT>
</DOC>
