<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003009-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003009-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352754</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SERBIE,MISE EN GARDE,FORCE D'INTERPOSITION,MESSAGE;AIDE HUMANITAIRE,AEROPORT,FERMETURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>09261971</FAB>
<NAMES>LAPRESLE BERTRAND DE,MLADIC RATKO,ONU</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 24 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE-HERZEGOVINE&gt; Les Serbes réitèrent leurs menaces&gt; contre les " casques bleus "</TITLE>
<TEXT> La Force de protection des Nations unies (FORPRONU) a été contrainte pendant le week-end de suspendre toutes ses activités en territoire 
contrôlé par les Serbes bosniaques. Ces derniers ont en effet réitéré 
samedi 24 septembre leurs menaces contre les " casques bleus " et 
averti que les avions de l'ONU seraient abattus s'ils essayaient de 
décoller ou d'atterrir à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lettre adressée au général de Lapresle, patron des " 
casques bleus " dans l'ex-Yougoslavie, le général Ratko Mladic, 
commandant en chef des forces serbes bosniaques, a estimé que la 
FORPRONU était devenue " une force d'occupation plus qu'une force de 
maintien de la paix ". Il a averti que son armée déclinait " toute 
responsabilité " en ce qui concerne les activités des " casques bleus 
" dans les territoires sous son contrôle. " Nous irons jusqu'à 
imposer un blocus aux Croates, aux Musulmans et à la FORPRONU si 
c'est nécessaire pour défendre notre peuple ", a renchéri, dimanche 
25 septembre, l'un des dirigeants de Pale, Momcilo Krajisnik.</TEXT>
<TEXT>
  Déterminés à accentuer la pression sur Sarajevo, les Serbes de 
Bosnie ont bloqué les convois militaires et humanitaires de l'ONU et 
provoqué la fermeture totale de l'aéroport de la capitale bosniaque, 
en guise de représailles après le raid aérien de l'OTAN, jeudi, 
contre un de leurs chars et l'adoption, le lendemain, de sanctions 
internationales à leur encontre. Selon le Haut Commissariat des 
Nations unies aux réfugiés (HCR), il ne reste plus que 15 jours de 
vivres pour les 380 000 habitants de la capitale assiégée, qui 
dépendent presque totalement d'une aide extérieure qui ne peut 
désormais parvenir que par voie aérienne, le seul accès routier 
ouvert en avril dernier ayant été fermé en juillet par les Serbes 
bosniaques. Ces derniers ont toutefois rouvert, dimanche, l'une des 
valves qui permettent l'approvisionnement de Sarajevo en gaz. _ (AFP, 
Reuter.)                                                         
</TEXT>
</DOC>
