<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014119</DOCID>
<ACCOUNT>385895</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1150</FAB>
<NUM1>950411-4</NUM1>
<ORI1>BERNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>EEE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REFERENDUM 9 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Liechtenstein adhère  à l'Espace économique européen</TITLE>
<TEXT> Le Liechtenstein rejoindra le 1 mai l'Espace économique européen (EEE). Les électeurs de la petite principauté enserrée entre la Confédération 
helvétique et l'Autriche ont confirmé, dimanche 9 avril, par 55,9 % de " oui ", l'adhésion de 
leur pays à cet espace économique réunissant les Quinze de l'Union européenne ainsi que 
la Norvège et l'Islande. La participation au scrutin a été de 89 %.</TEXT>
<TEXT>
  Lors d'un premier référendum, le 13 décembre 1992, les 14 000 électeurs de la 
#principauté, qui compte 30 000 habitants, avaient déjà approuvé par 55,8 % des voix 
l'entrée dans l'EEE. Mais, en raison du refus de la Suisse, exprimé une semaine 
#auparavant, d'adhérer à cet Espace économique, cette décision n'avait pas pu entrer en 
vigueur, les deux pays formant une union douanière. Afin d'éviter que le Liechtenstein ne 
serve de tremplin aux exportations suisses, il a fallu apporter des aménagements à l'accord 
douanier entre Berne et Vaduz. En accord avec Bruxelles, la principauté pourra maintenir 
son partenariat avec la Suisse, dont elle partage la monnaie, tout en bénéficiant de 
frontières ouvertes avec l'EEE.</TEXT>
<TEXT>
 Le prince Hans-Adam II a été le premier à se féliciter du choix de ses sujets. Mais il a 
tenu à répéter que, pour l'heure, il n'était pas question d'adhérer à l'UE. Pour rassurer les 
opposants, il a indiqué que la participation à l'EEE avait l'avantage de ne pas entraîner un 
afflux d'étrangers, ceux-ci, en majorité des Suisses et des Autrichiens, représentant déjà 
37 % de la population.</TEXT>
<TEXT>
  A Berne, on se montre discret. " La Suisse peut se réjouir pour le Liechtenstein ", a 
déclaré un porte-parole du Bureau fédéral de l'intégration. Tous les pays limitrophes de la 
Confédération participant désormais au grand marché européen, " la priorité pour la Suisse 
reste les négociations sectorielles avec l'Union européenne ".</TEXT>
</DOC>
