<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043045</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043045</DOCID>
<ACCOUNT>423825</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1802</FAB>
<NUM1>951123-2-016-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bosnie : l'accord de Dayton</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>REVUE DE PRESSE</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> INTERNATIONAL</TEXT>
<TEXT>
  HERALD TRIBUNE</TEXT>
<TEXT>
William Pfaff</TEXT>
<TEXT>
  Le fragile accord de Dayton représente pour les Etats-Unis un triomphe diplomatique 
également fragile, son inspiration relevant plutôt de considérations de politique intérieure 
que de l'affirmation des responsabilités d'une superpuissance.(...) L'incapacité des 
Européens d'agir effectivement pour défendre, dans leur propre intérêt, la paix et la 
sécurité dans les Balkans en dit beaucoup sur l'avenir de l'Europe et empêche de prendre 
au sérieux l'idée que l'Union européenne pourrait devenir un jour une puissance politique 
importante. L'intervention américaine ne s'est produite que parce que le sort personnel de 
Bill Clinton et de Bob Dole s'est trouvé lié à celui de la Bosnie.(...) Ce qui s'est passé n'est 
pas une démonstration du retour des Etats-Unis, mais de la carence du pouvoir en 
Europe.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
FINANCIAL TIMES</TEXT>
<TEXT>
 L'implication américaine dans le processus de paix a été le facteur essentiel pour forcer 
les parties en guerre à s'entendre. Un engagement durable des Etats-Unis  bien au-delà de 
la prochaine élection présidentielle, si nécessaire est également indispensable pour 
garantir l'accord.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 THE WALL STREET JOURNAL</TEXT>
<TEXT>
  Pour survivre, la Bosnie a besoin de disposer de la force de se défendre. Il n'apparaît pas 
que l'accord donne aux Bosniaques les moyens d'être forts.(...) Non seulement le plan 
laisse le pays ethniquement divisé, mais il relègue les Musulmans bosniaques, prisonniers 
de la paix, dans des zones séparées, à la merci des Serbes bosniaques qui ont été leurs 
agresseurs et dépendant des Croates bosniaques qui se sont battus tantôt contre eux tantôt 
à leurs côtés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIBÉRATION</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Amalric</TEXT>
<TEXT>
  Ces accords ne donneront pas naissance à la Bosnie multiconfessionnelle, multiculturelle 
et fraternelle mais mythique que certains appellent de leurs voeux ; sous couvert d'un Etat 
unique, mais aux compétences fort limitées, ils prennent acte et organisent une séparation 
des combattants (...) La meilleure dissuasion restera encore la cohésion dont sauront faire 
preuve les puissances concernées, à ce stade et à celui de la reconstruction. Elles ont 
encore, de ce point de vue, des progrès à faire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'HUMANITÉ</TEXT>
<TEXT>
 José Fort</TEXT>
<TEXT>
  Les peuples bosniaque, serbe et croate, épuisés par ces années noires, devraient trouver 
l'élan nécessaire pour rétablir les liens, apaiser les différends. Ils ne pourront pas oublier 
les crimes, les déportations, la mort et la faim. Mais, peu à peu, ils sauront reprendre le 
chemin de l'entente et du dialogue. Il faut les y aider. Non pas seulement en envoyant des 
soldats de l'OTAN mais en favorisant la reconstruction des villes et des villages, et en 
participant massivement au redémarrage économique de la région.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RTL</TEXT>
<TEXT>
 Marc Ullmann</TEXT>
<TEXT>
  Les documents paraphés sont typiques de la méthode américaine. Ils ont été écrits par 
des juristes, habitués à rédiger des contrats. C'est extrêmement lourd, mais suffisamment 
précis pour qu'on puisse savoir exactement qui est responsable, en cas de rupture du 
contrat, si minime soit-elle. Et pour bien montrer qu'il entend que l'accord soit 
scrupuleusement respecté, Clinton s'est arrangé pour que l'ONU s'efface devant 
l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FRANCE INTER</TEXT>
<TEXT>
Bernard Guetta</TEXT>
<TEXT>
  Pendant trois ans les Américains ont condamné ce qu'ils se font aujourd'hui gloire et le 
candidat Clinton au premier chef d'avoir su imposer. Mieux vaut tard que jamais, mais il 
serait maintenant temps que les Européens se réveillent, qu'au lieu de reprocher à l'Europe 
de n'être pas déjà ce qu'ils n'ont pas voulu qu'elle fût, une puissance notamment militaire, 
ils s'y attellent enfin, non pas comme à une pénitence mais comme à une ambition et un 
besoin.</TEXT>
</DOC>
