<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001035-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001035-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358601</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROUGERON GERARD,LUBTCHANSKY</PEOPLE>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>(1) La deuxième partie, le Théâtre des opérations, est diffusée sur Planète la semaine prochaine. (2) Extrait d'un article paru dans le Monde du 13 novembre 1991.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE&gt; Les Moissons de fer Planète, 22 h 15.</TITLE>
<TIO1>LES MOISSONS DE FER</TIO1>
<TEXT>Ces Moissons de fer, bien loin de la rituelle célébration de la victoire, avec salut au drapeau, sonnerie aux morts et quart de 
pinard aux braves des braves, ne sont pas autre chose qu'un petit 
chef-d'oeuvre de télévision historique. La preuve faite par Gérard 
Rougeron et Jean-Claude Lubtchansky, les auteurs, qu'on pouvait 
parler autrement de la guerre de 14-18, la der des ders. C'est-à-dire 
la montrer en son endroit et son envers, pile et face de grande 
tragédie héroïque et absurde. Dans ce but, les auteurs avaient choisi 
les grandes batailles de la Somme, ce front de Picardie où les hommes 
moururent par centaines de milliers. Et pour en parler d'abord, des 
gens qui, enfants du pays, enfants de la "Somme germanisée", en 
furent les témoins, et un écrivain allemand, Ludwig Harig, venu sur 
les lieux à la recherche de cette guerre perdue par son père "vert de 
gris".</TEXT>
<TEXT>
  Et pour en parler surtout, toute la deuxième partie (1), 
l'extraordinaire correspondance de Georges et de Blanche. Pendant 
quatre ans, l'écrivain Georges Duhamel, chirurgien de guerre _ 
"j'opère 2,2 blessés à l'heure" _ et sa femme, se sont écrit, une 
fois, deux fois par jour. Et ces baisers écrits et volés à 
l'absurdité sanglante par un homme placé "à l'enfer et à l'envers de 
la guerre, voyage assez réussi dans l'horreur", et par une femme 
définitivement courageuse, ces lettres admirables de conscience 
donnent aux images d'époque tout le sens de ce qu'elles montrent 
vraiment: une tragédie incommensurable, ou, comme l'écrivit Georges 
Duhamel, "la guerre-industrie, une entreprise méthodique de tuerie" 
(2).&lt;
</TEXT>
</DOC>
