<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030394</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030394</DOCID>
<ACCOUNT>407522</ACCOUNT>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1905</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950812-2-015-31</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS LE MONDE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La capitulation&gt;japonaise&gt;</TITLE>
<TEXT> LE JAPON, en acceptant les termes de l'ultimatum de Potsdam, demande que soit sauvegardée l'autorité de son empereur. Or, la déclaration du 26 juillet 
était muette à ce sujet. Il reste donc à savoir si les gouvernements alliés accepteront la 
seule condition que mette encore Tokyo à une reddition inconditionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la question du maintien de la dynastie impériale, aucune voix officielle ne s'est jamais 
prononcée. S'il paraît difficile de déterminer la responsabilité personnelle du Tennô dans 
les décisions qui ont engagé le Japon sur la voie de la guerre et de dire si la sanction 
accordée par lui à ces décisions constitue un acte politique ou simplement constitutionnel, il 
ne l'est pas moins de prévoir les conséquences ultérieures de son maintien sur le trône.</TEXT>
<TEXT>
 L'autorité absolue dont il dispose, puisque tous les pouvoirs, théoriquement, reposent en 
sa personne divine, n'est évidemment pas compatible avec l'institution d'un régime 
démocratique tel que l'exige l'ultimatum de Potsdam. Serait-il possible de dissocier en lui la 
fonction religieuse et la fonction politique et de réduire cette dernière aux attributions 
ordinaires d'un souverain constitutionnel ? Les gouvernements alliés en jugeront.</TEXT>
<TEXT>
  Le problème de l'empereur est en tout cas lié à celui de l'exécution de la capitulation 
japonaise. L'archipel nippon, au contraire de l'Allemagne, n'est pas encore occupé. De 
puissantes armées de terre, pratiquement intactes, subsistent au Japon même, en 
#Mandchourie, en Chine du Nord. Quelle sera, aux yeux de ces soldats prêts à se sacrifier 
pour l'empereur et pour la patrie, la valeur d'un ordre de reddition qui n'émanerait pas de 
la personne impériale ?</TEXT>
<TEXT>
  (12-13 août 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
