<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001262-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001262-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340299</ACCOUNT>
<CHA1>Son " Dictionnaire " a trois cents ans. Une belle exposition &gt; rappelle les conditions de sa naissance et de son élaboration</CHA1>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) Exposition " Le Dictionnaire de l'Académie française. 1694-1994. Sa naissance et son actualité ", château de Langeais, 37130 Langeais. Tous les jours de 9 heures à 18 h 30, jusqu'au 3 juillet. Renseignements : (16) 47-96-72-60. (2) Parallèlement à l'exposition, les éditions Julliard publient le premier volume (de " A " à " Enz ") au format poche de la neuvième édition du Dictionnaire de l'Académie française (1857 p., 150 F).</NOTE>
<NAMES>ACADEMIE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>L'Académie en fête</TITLE>
<TIO1>LE DICTIONNAIRE DE L ' ACADEMIE FRANCAISE 1694 1994 SA NAISSANCE ET SON ACTUALITE</TIO1>
<TEXT>C'est au château de Langeais, au coeur de cette Touraine où l'on parle, dit-on, le français le plus pur, que la bibliothèque de 
l'Institut de France a choisi de célébrer le tricentenaire de la 
première édition du Dictionnaire de l'Académie française (1). 
Dévoilant des pièces rares conservées quai de Conti, une exposition 
situe le contexte historique et intellectuel de l'élaboration de 
cette bible du " bon français ", " tel qu'il se parle et s'écrit " 
(2). L'anniversaire aurait pu avoir lieu sept ans plus tôt : une 
première mouture de l'ouvrage est imprimée dès 1687. Racine, mais 
aussi Boileau, Corneille, Bossuet qui l'ont rédigée et corrigée, la 
renient cependant, tant y pullulent les " coquilles " et les oublis. 
L'ouvrage est donc détruit. Un unique exemplaire de l'édition fautive 
_ celui de l'imprimeur, soucieux d'être payé _ est conservé, et 
présenté à Langeais.</TEXT>
<TEXT>
  " Travailler à donner des règles certaines à notre langue " : dès 
sa création par Richelieu, en 1635, soit deux années après que 
Descartes eut publié son Discours de la méthode en langue 
vernaculaire, la prestigieuse assemblée reçoit pour tâche de 
clarifier la langue française et de la rendre plus précise.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la passion </TEXT>
<TEXT>
  Initié par le cardinal-ministre, inspiré par Vaugelas et Malherbe, 
le grand oeuvre se poursuit sous la houlette de Colbert, qui fournit 
aux académiciens un lieu permanent de réunion, accorde le privilège 
d'impression et institue les jetons de présence. Mais le Dictionnaire 
avance si lentement que les ouvrages de Richelet et de Furetière _ le 
" dissident " _ le précèdent.</TEXT>
<TEXT>
  En rendant vie à la querelle du Cid, en citant les détracteurs des 
Immortels, cette exposition montre, et ce n'est pas son moindre 
intérêt, que cette entreprise de " purification " linguistique _ haro 
sur le patois, le latin, l'italien _ s'est déroulée dans la passion. 
Ce qui, somme toute, est d'une certaine actualité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
