<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002093-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002093-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>333062</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>173</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; ETRANGER</TITLE>
<TEXT>Le verre au "V. and A." </TEXT>
<TEXT> C'est une mémoire de quatre millions d'objets. Depuis sa fondation, 
en 1857, à Londres, le Victoria &amp; Albert Museum a constitué 
d'impressionnantes collections d'art décoratif européen, mais aussi 
proche-oriental et asiatique. Le 20 avril, une nouvelle galerie, 
consacrée au verre, présentera au public ses multiples formes 
transparentes. Dix kilomètres de vitrines enfermant, à l'abri de 
l'air et à température constante _ car le verre aussi s'altère _,six 
mille objets datés de 1550 avant J.- C. à l'époque contemporaine. Une 
histoire en treize chapitres, chacun consacré à une période ou un 
pays donné. Elle débute par le verre opaque et coloré appliqué sur 
une forme et s'épanouit avec l'invention du verre soufflé, vers l'an 
50 précédant notre ère. Au fil des siècles apparaîtront des 
techniques et des motifs décoratifs aussi divers que célèbres _ 
filigranes islamiques, verrerie de Venise, cristal de Bohême et 
efflorescences de Gallé. La muséographie, sobre et claire, met en 
lumière les objets. Particulièrement à sa place ici, une mezzanine de 
verre et d'acier dont la balustrade est formée de cent quarante 
colonnes de cubes de verre vert empilés. Le Victoria &amp; Albert Museum 
(South Kensington, tél.: 19-44-71-938-84-41), sa boutique et son 
restaurant (brunch avec jazz le dimanche entre 11 heures et 15 
heures), sont ouverts tous les jours, le lundi de 12 heures à 17 h 50 
et du mardi au dimanche, de 10 heures à 17 h 30. Autres collections 
permanentes: mobilier, porcelaines, textiles et costumes, bijoux, 
peintures, gravures et photographies.</TEXT>
<TEXT>
 Cités suisses </TEXT>
<TEXT>
 Au sommaire d'un journal créé par des villes suisses (Bâle, Genève, 
Lausanne, Saint-Gall et Zurich), qui ont choisi ce moyen original 
pour inviter les visiteurs étrangers à effectuer chez elles une 
escapade, le temps d'un week-end, avec pour chacune d'entre elles une 
présentation historique, une évocation de l'ambiance locale, un 
calendrier des manifestations, une proposition de forfait et une 
recette typique, de l'omble chevalier à la génevoise aux boulettes de 
fromage saint-galloises. Avec, en prime, un concours doté de 
week-ends pour deux personnes. Ce Journal des villes suisses est 
disponible à l'Office du tourisme suisse, 11 bis, rue Scribe, 75009 
Paris, tél.: (1) 47-42-45-45. Ne pas oublier le numéro que les 
éditions Autrement ont consacré, en mai 1987, à neuf villes suisses, 
dont Genève, Lausanne, Bâle et Zurich.</TEXT>
<TEXT>
 Cardiff côté peinture </TEXT>
<TEXT>
 Méconnu des touristes, le National Museum of Wales, à Cardiff, n'en 
abrite pas moins l'une des plus belles collections d'impressionnistes 
au monde. Récemment ouvertes, six galeries supplémentaires 
accueillent les nouvelles acquisitions, parmi lesquelles des oeuvres 
de Monet, Rodin, Renoir, Cézanne. Pour le XXe siècle, Francis Bacon, 
Lucian Freud et Richard Wilson, un artiste gallois réputé. Des toiles 
qui s'ajoutent aux nombreux tableaux de l'école de Barbizon ainsi 
qu'aux impressionnistes, expressionnistes et fauves, fierté d'une 
capitale galloise où l'on peut également visiter un château du XVe 
siècle et une cathédrale célèbre pour son monumental Christ en 
majesté d'Epstein. Non loin de là, le Saint-Fagan Museum (un musée en 
plein air consacré aux arts et aux traditions du pays de Galles) et 
Caerphilly, une des plus imposantes forteresses médiévales d'une 
région qui n'en manque pas. Un guide du pays de Galles est disponible 
à l'Office du tourisme de Grande- Bretagne, au 19, rue des Mathurins 
75009 Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Les choix d'Havas </TEXT>
<TEXT>
 Poursuivant sa politique de brochures thématiques destinées à aider 
les candidats à l'évasion à choisir, parmi le grand nombre de 
produits présents sur le marché, la meilleure destination de vacances 
en fonction de leur budget, de leurs goûts et des activités qu'ils 
souhaitent pratiquer, Havas Voyages propose une sélection de "coups 
de coeur" à des prix attractifs. Une première brochure privilégie les 
formules "à la carte" et présente une sélection de 2 000 hôtels, 600 
résidences et appartements, 250 villas et bungalows, des chambres 
chez l'habitant, des châteaux privés, des mobil homes, des 
pénichettes, des roulottes et des voiliers. En Europe, mais aussi aux 
Etats-Unis, aux Antilles et aux Caraïbes, dans l'océan Indien, en 
Afrique et en Asie/Pacifique. La deuxième présente une sélection de 
47 clubs et hôtels-clubs, dans le bassin méditerranéen, mais aussi 
aux Antilles, aux Maldives, à l'île Maurice et au Sénégal, avec le 
détail des principales prestations, activités et services 
spécifiques, notamment pour les enfants. S'y ajoutent une brochure 
consacrée aux croisières (21 navires, 25 croisières maritimes et 
fluviales, 300 départs jusqu'en décembre), une brochure "Tonique" (30 
centres de thalasso et de balnéothérapie au bord de la mer, mais 
aussi dans la France verte et à l'étranger) et une brochure, réalisée 
avec Maeva Loisirs, consacrée à la location de villas en Bretagne 
sud, dans le Morbihan. Disponible dans les bureaux Maeva Loisirs 
ainsi, comme les autres brochures, que dans les 450 agences Havas 
Voyages. Renseignements sur Minitel 3615 Havas Voyages.</TEXT>
<TEXT>
 Nouveaux "Futés" </TEXT>
<TEXT>
 Canada, Floride-Louisiane, Australie, Islande-Féroé-Groenland, 
Singapour, Indonésie, Namibie, République tchèque, République 
dominicaine: neuf nouveaux titres de la collection "Country Guides", 
ou guides par pays, du Petit Futé. Ils s'ajoutent aux vingt-trois 
titres déjà parus et aux cinq nouvelles éditions augmentées et 
remises à jour, à savoir New-York, Norvège, Danemark, Vietnam et 
Cuba. Réalisés dans une optique pratique par des auteurs de toutes 
nationalités et tendances, ils constituent une mine de renseignements 
pour le voyageur.               
</TEXT>
</DOC>
