<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018783</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018783</DOCID>
<ACCOUNT>392264</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1257</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte, "Les principaux sites" (centrale nucléaire en construction, centres de recherche, centre de recherche en projet, mines d'uranium).</NOTE>
<NUM1>950513-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA NAIM</SIP1>
<SYE1>IRAN,FORCE NUCLEAIRE,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR L'ENERGIE NUCLEAIRE</LEAD1>
<TITLE>L'insistance suspecte de l'Iran à développer son programme de recherche</TITLE>
<TEXT> PASSANT sous silence la décision russe d'annuler la fourniture à son pays d'une centrifugeuse à gaz pouvant avoir des applications militaires (Le Monde 
du 12 mai), le vice-ministre iranien des affaires étrangères, Mahmoud Vaezi, s'est dit 
satisfait, jeudi 11 mai, de la décision de Moscou de continuer sa coopération nucléaire avec 
son pays.</TEXT>
<TEXT>
  Déclaration justifiée dans la mesure où, pour l'Iran, tout ce qui est disponible est bon à 
prendre et que ce refus ne préjuge pas de l'avenir. Jamais découragé par les portes qui se 
ferment, Téhéran a appris à s'approvisionner ailleurs. Ainsi, lorsque, sous la pression des 
Etats-Unis, l'Argentine, en 1992, avait renoncé à lui fournir des matériels nécessaires à la 
fabrication de combustible nucléaire, Téhéran s'était-il contenté d'un accord avec la Chine, 
qui lui avait livré un petit réacteur au centre de recherche d'Ispahan.</TEXT>
<TEXT>
 Pékin avait aussi livré, au centre de recherche nucléaire agricole et médical de Karaj, un 
de ces calutrons que Bagdad a développés pour produire l'uranium enrichi nécessaire à la 
fabrication d'une bombe. En 1993, la chaîne télévisée de la BBC avait rapporté, après une 
enquête à l'usine d'Oust-Kamenogorsk au Kazakhstan, que l'Iran s'y était procuré du 
beryllium, un composant qui peut être utilisé pour fabriquer l'arme nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
#  L'Iran dispose, aujourd'hui, de trois centres de recherche : l'un à l'université de Téhéran, 
un deuxième à Ispahan, le dernier à Karaj, tous trois équipés de réacteurs à faible 
puissance. Ils sont inspectés tous les trimestres par l'Agence internationale de l'énergie 
atomique (AIEA). Deux autres centres sont en projet. L'un est en construction à Moallem 
Qalaye, à 150 kilomètres à l'ouest de Téhéran. L'autre, qui servira à l'agriculture et dont le 
directeur de l'organisation iranienne de l'énergie atomique (OIEA), Reza Amrollahi, s'est 
borné à annoncer, en septembre 1994, la mise en chantier " dans les six prochains mois ", 
sera installé à Banab, en Azerbaïdjan oriental.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Américains</TEXT>
<TEXT>
  et Israéliens</TEXT>
<TEXT>
 estiment que Téhéran</TEXT>
<TEXT>
  sera doté</TEXT>
<TEXT>
  de l'arme nucléaire</TEXT>
<TEXT>
  à l'aube</TEXT>
<TEXT>
  du XXI siècle</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Téhéran a signé, en janvier, avec la Russie un accord pour l'achèvement et la mise en 
service en 1999 de la dernière tranche de la centrale nucléaire de Bouchehr, dont le gros 
oeuvre avait été achevé à 80 % par l'Allemagne avant la révolution islamique. Moscou 
doit fournir un réacteur de 1 000 mégawatts. La Chine, de son côté, en dépit des pressions 
américaines, est déterminée à conclure avec l'Iran un accord pour la construction, à 
Bouchehr, de deux autres réacteurs nucléaires, ceux-là de 300 mégawatts chacun.</TEXT>
<TEXT>
  L'Iran et ses fournisseurs affirment que toutes ces installations sont à usage civil et 
qu'elles n'enfreignent pas la législation internationale dans la mesure où Téhéran a ratifié, 
en 1970, le traité de non-prolifération nucléaire (TNP) et adhéré, en 1974, à l'accord de 
garantie intégrale sur les matériels nucléaires sensibles. Téhéran s'engage à soumettre ces 
sites au contrôle de l'AIEA. Mohamad Sadegh Ayatollahi, membre de la délégation 
#iranienne à la conférence sur le TNP de New York, a déclaré à l'agence Reuter que 
Téhéran s'engageait à renvoyer, après utilisation, le combustible nucléaire des réacteurs 
dont il a l'intention de se doter. Téhéran se fait aussi un ardent promoteur d'un projet de 
dénucléarisation du Proche-Orient, son principal argument étant la possession par Israël de 
quelque 200 têtes nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, ces assurances ne suffisent pas à dissiper les doutes, l'AIEA n'étant pas en 
mesure de dire s'il existe des sites qui échappent à son contrôle et qui serviraient à un 
programme militaire. Les tractations avec la Russie confirment les inquiétudes dans la 
mesure où non seulement le projet de vente d'une centrifugeuse à l'Iran n'a jamais été 
rendu officiellement public contrairement à l'accord sur le réacteur de Bouchehr , mais 
aussi parce que, dans un premier temps, le ministère russe de l'énergie atomique affirmait 
que les informations à ce sujet n'étaient " que des fictions inventées par les Américains ". 
L'" exemple " de l'Irak vient aussi apporter de l'eau au moulin de tous les sceptiques. 
Américains et Israéliens estiment pour leur part que l'Iran sera doté de l'arme nucléaire à 
l'aube du XXI siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre des spécialistes du nucléaire que l'Iran veut former alimente les suspicions. 
Selon Shahram Chubin, ancien directeur des études sur la sécurité régionale à l'Institut 
international des études stratégiques de Londres, l'Iran, déjà fort de 250 " techniciens 
supérieurs ", projette d'en former quelque 450 autres. Cinq cents Iraniens suivront un 
enseignement pratique au collège d'énergie nucléaire de Bouchehr et à l'étranger et près 
de 1 500 autres recevront une formation à des fins médicales. Téhéran a aussi invité les 
expatriés à rentrer au pays pour contribuer au programme d'énergie nucléaire (voir Iran's 
National Security Policy, Capabilities, Intentions and Impact, publié par The Carnegie 
Endowment for International Peace (1994).</TEXT>
</DOC>
