<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041677</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041677</DOCID>
<ACCOUNT>422135</ACCOUNT>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/0117</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,GESTION,PROTECTION SOCIALE,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951114-2-001-34</NUM1>
<NAMES>BARROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-34</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<SIP1> ERIK IZRAELEWICZ</SIP1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France face à ses choix de solidarité</TITLE>
<TEXT> S'IL EST ENCORE, parmi d'autres, un objet de confrontation politique dans nos sociétés industrielles avancées, c'est bien celui de la protection sociale. 
Le " grand débat " organisé par le gouvernement autour de la Sécurité sociale n'a pas 
permis, pour l'instant, de faire ressortir tous les enjeux du dossier. Limité à la perspective, 
classique, d'une augmentation des prélèvements, il méritait mieux.</TEXT>
<TEXT>
  Comment les Français envisagent-ils l'organisation, entre eux, des solidarités nécessaires 
face aux aléas de la vie, et cela dans des conditions économiques et sociales radicalement 
différentes de celles qui prévalaient lors de la création de la " Sécu ", il y a cinquante ans ? 
Si la question, essentielle, est simple, la réponse l'est beaucoup moins. La gravité de la 
crise financière a conduit à une focalisation autour des mesures d'urgence (la création 
d'une " CSG-bis ", la hausse de certaines cotisations, la réalisation d'économies 
ponctuelles...). Les corporatismes multiples qui interviennent dans cette affaire ont par 
ailleurs tenté, avec un relatif succès, d'écarter les aspects les plus conflictuels.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Barrot, ministre du travail et des affaires sociales, a pourtant promis et confirmé 
dimanche 12 novembre " une remise en ordre durable " du système, avec pour objectif la 
recherche d'une organisation " plus juste et plus efficace ". Jusque-là, l'unanimité reste 
possible : une telle approche peut en effet réunir sans aucune difficulté le syndicaliste 
conservateur Marc Blondel et le " patron des patrons " Jean Gandois, le libéral Alain 
Madelin et la socialiste Martine Aubry, la droite et la gauche. Derrière ces orientations 
générales, il y a pourtant des choix qui ne peuvent qu'opposer ces différentes 
sensibilités.</TEXT>
<TEXT>
 Si la mondialisation des économies a considérablement réduit les marges de manoeuvre 
des nations en matière économique et monétaire, elle laisse néanmoins, pour l'instant 
encore, un important espace de liberté dans le domaine social. L'organisation de la 
protection sociale continue, et continuera pour longtemps encore, à relever, pour 
l'essentiel, de la nation. Le constat vaut au niveau mondial comme au niveau européen.</TEXT>
<TEXT>
Jacques Delors, ancien président de la Commission européenne, soulignait récemment, à 
l'occasion d'un colloque à Paris, qu'il est " inopportun de chercher à unifier, au sein de 
l'Union, les systèmes de Sécurité sociale ". Ces systèmes répondent effectivement à des " 
traditions nationales anciennes ", à des cultures spécifiques propres et à des choix socio-
politiques forts.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux-ci portent d'abord sur le niveau des solidarités souhaitées. Une nation se définit par 
ses solidarités : entre les générations, entre les actifs et les inactifs, entre les bien-portants 
et les malades... Quelle est la part de la richesse produite qu'une collectivité nationale est 
prête à consacrer à cet effort de solidarité ? Une solidarité faible peut conduire à un 
processus d'exclusion massive, dangereux pour l'économie elle-même. C'est la principale 
menace qui pèse aujourd'hui sur l'économie américaine. Une solidarité excessive peut, au 
contraire, conduire à une société d'assistés et mener à une perte de dynamisme 
économique.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le système de protection sociale redistribue, en France, près du tiers de la 
richesse nationale produite chaque année. C'est l'un des niveaux les plus élevés au monde. 
Les Français souhaitent-ils accroître encore, dans l'immédiat, cette proportion ? C'est la 
question qui est soulevée à propos de l'évolution globale de la dépense sociale. Elle l'est, 
par exemple, dans le débat sur la prestation-autonomie. Le vieillissement de la population 
et les progrès de la médecine rendent cette allocation en faveur des personnes âgées 
dépendantes moralement souhaitable. Les Français sont-ils prêts à en accepter le coût ?</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution de la société (la démographie, la technologie et l'économie) amène aussi à 
s'interroger, dans ce cadre, sur le champ exact de la solidarité. Certains risques 
traditionnels ou nouveaux ne doivent-ils pas être pris en charge désormais par les individus 
plutôt que par la collectivité ? N'est-il pas nécessaire aussi de mieux distinguer ce qui 
relève de l'assurance (des cotisations) et ce qui relève de la solidarité (des impôts) ? Il en 
va ainsi pour la politique familiale : doit-elle encore être prise en charge par l'entreprise ? 
Il en va de même pour la retraite, où certains souhaitent le développement de fonds de 
pension.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré son essor, l'organisation française de la protection sociale reste ensuite 
profondément injuste. Du fait de la crise, un nombre considérable, et croissant, de Français 
s'en trouvent exclus. Assis sur les salaires, son financement s'inscrivait dans le cadre d'une 
société de plein emploi. La généralisation des couvertures sociales, au moment où le 
chômage s'étend et l'emploi se précarise, conduit à s'interroger sur cette modalité 
particulière de financement. Cela renvoie à un autre débat levé pendant la campagne 
électorale. Puisque l'égalitarisme affiché du système n'a pas empêché une explosion des 
inégalités, faut-il substituer au principe d'" égalité " celui d'" équité " ? C'était, selon le 
candidat Chirac, être un partisan borné de la " pensée unique " que de répondre par 
l'affirmative. Le projet du gouvernement retient pourtant aujourd'hui ce principe. Il 
suggère ainsi d'organiser une plus grande sélectivité des prestations en faveur des plus 
défavorisés. C'est un autre arbitrage politique important.</TEXT>
<TEXT>
  Le système français est en outre, dans son ensemble, particulièrement inefficace. En 
matière de santé par exemple, les Français dépensent plus (près de 10 % de la richesse 
nationale) que leurs voisins, sans être véritablement mieux soignés qu'eux. Les causes en 
sont multiples : les gaspillages sont cependant liés, pour l'essentiel, à la complexité et à 
l'absence de responsabilités dans le système d'assurance-maladie. Le paritarisme n'y est 
que de façade. Au droit à la santé pour tous devrait donc correspondre un devoir de 
responsabilité pour tous. L'un des objectifs de la réforme promise par le gouvernement est 
ainsi de responsabiliser les acteurs du système.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " COURAGE SOCIAL "</TEXT>
<TEXT>
 Le principe soulève en lui-même de nombreuses questions. Qui, en particulier, doit être 
responsable ? Le citoyen-contribuable ou le salarié-acteur économique ? L'Etat ou les 
partenaires sociaux ? Ne faut-il pas imaginer, comme le suggèrent certains, de nouvelles 
instances, permettant d'éviter l'étatisation tout autant que la dictature des corporatismes ? 
C'est, en tout cas, toute l'organisation des relations sociales dans notre pays qui est en 
cause : le rôle de l'Etat (au niveau national, régional et local), celui des syndicats (ouvriers, 
patronaux et professionnels) et celui des autres partenaires (médecins, hopitaux, 
industriels de la pharmacie...).</TEXT>
<TEXT>
  Les décisions immédiates et les réformes de structure qui seront annoncées dans les 
prochains jours dessineront donc un ensemble de choix politiques forts de la part du 
gouvernement. Elles indiqueront d'abord si celui-ci s'engage dans une réelle transformation 
de notre protection sociale. A cet égard, le gouvernement dispose de trois atouts 
importants. Compte tenu d'une popularité au plus bas, Alain Juppé n'a plus rien à perdre à 
prendre des mesures impopulaires et à irriter les corps intermédiaires attachés à des 
situations acquises, bien souvent sources de blocage dans le système. Après la 
dramatisation de ces dernières semaines, l'opinion est ensuite sans doute prête à accepter 
des mesures radicales, si celles-ci sont équitables. L'homme chargé de piloter les 
opérations, Jacques Barrot, est enfin, parmi les dirigeants politiques actuels, l'un des 
meilleurs connaisseurs de notre système de protection sociale... et un fin manoeuvrier.</TEXT>
<TEXT>
  Par ses décisions comme par ses hésitations, le premier ministre a donc l'occasion de 
contribuer, d'une manière décisive, à la manière dont va se structurer, dans les années à 
venir, la société française. La protection sociale méritait bien, de ce point de vue, un " 
grand débat ". Il serait dommage qu'il ne débouche que sur un nouvel alourdissement des 
prélèvements obligatoires. Tout, ou presque, va dépendre, en définitive, et pour reprendre 
l'expression de M. Barrot, du " courage social " d'Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
