<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000400</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000400</DOCID>
<ACCOUNT>366400</ACCOUNT>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:1194</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,COMMERCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950106-2-025-31</NUM1>
<NAMES>RENAULT,FAURE PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU21>Avec 11 % du marché en 1994</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 5 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE> Renault a réalisé son meilleur taux de pénétration en Europe depuis dix ans</TITLE>
<TEXT>Avec 11 % du marché européen, Renault a réalisé en 1994 son meilleur taux de pénétration en Europe depuis dix ans, a souligné le 5 janvier Patrick 
Faure, directeur général adjoint du groupe automobile, en charge des affaires 
commerciales. En volume, les ventes de voitures particulières du groupe ont porté sur 
1,307 million d'unités, soit une progression de 8,5 % dans une Europe occidentale où le 
marché n'a augmenté que de 5,8 %. Une décennie aura donc été nécessaire pour que le 
constructeur revienne au niveau des années folles, lorsque la Régie se préoccupait plus de 
volume que de rentabilité et que les véhicules étaient vendus en dessous de leur coût de 
fabrication, entraînant la société dans la spirale des déficits. Pour gagner des parts de 
marché, Renault creusait sa tombe. La ferme reprise en main engagée par Georges Besse 
pour enrayer cette dérive, et perpétuée par Raymond Lévy pour réintroduire des règles 
strictes de gestion, avait contraint Renault à réviser ses ambitions en parts de marchés, 
glissant même légèrement sous la barre des 10 % du marché européen. Dix ans ont passé. 
Le constructeur a retrouvé son niveau d'antan sans nuire, cette fois, aux conditions d'une 
gestion saine (Renault affiche l'un des meilleurs taux de rentabilité dans l'industrie 
automobile mondiale, avec BMW et Chrysler). Toutefois, des faiblesses demeurent. Si les 
30 % de part de marché en France correspondent à peu près à l'objectif que s'est toujours 
fixé Patrick Faure, si les 11 % en Europe (contre 10,6 % en 1993) révèlent une 
progression de la marque, celle-ci demeure beaucoup trop cantonnée au vieux continent.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un total de 1,836 million de voitures particulières et petits utilitaires vendus dans le 
monde en 1994, seulement 259 000 véhicules ont été commercialisés en dehors de l'Europe 
occidentale... dont plus des deux tiers en Turquie et en Argentine. C'est dire combien la 
marque est peu présente sur les autres marchés, lorsqu'elle n'en est pas totalement 
absente. En outre, une trop forte concentration géographique comporte des risques 
auxquels Renault a été confronté. A cause de la crise écomonique que traverse la Turquie, 
les ventes sur ce marché qui assurait 45 % des ventes hors Europe en 1993, ont baissé 
presque de moitié en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dérapage n'a pu être totalement compensé par des progressions parfois spectaculaires 
sur d'autres marchés, mais portant sur de faibles volumes (comme un quintuplement au 
Brésil avec seulement... 7 340 ventes). Absent des Etats-Unis (sauf dans le poids lourd par 
le biais de sa filiale Mack Trucks), le constructeur n'a pu notamment profiter de la bonne 
santé du marché américain qu'il a quitté en 1987 pour avoir commis l'imprudence d'y 
financer ses investissements essentiellement par l'emprunt. Raymond Lévy, dont la 
priorité consistait à restaurer les comptes de la Régie, avait mit fin à l'aventure américaine 
dans laquelle un de ses prédécesseurs, Bernard Hanon, avait engagé l'entreprise. Et 
l'actuel président, Louis Schweitzer, ne révèle toujours aucun projet dans cette direction. " 
Le ticket d'entrée est trop élevé, nous continuons à penser que tout projet serait prématuré 
", affirme Patrick Faure en opposition avec Jacques Calvet, patron de PSA Peugeot-
Citroën. Ce dernier a déjà déclaré qu'une réflexion était en cours sur la forme que pourrait 
prendre un retour de son groupe outre-Atlantique. Le PDG de Renault préfère cibler 
l'Amérique du Sud à partir de sa base argentine (109 000 véhicules vendus l'an dernier). 
Au Brésil, une mission est actuellement en cours pour déterminer le type de 
développement (industriel ou uniquement commercial) à envisager dans ce pays. La Chine 
a été définie comme une autre priorité. Toutefois, Renault n'y poursuit actuellement qu'un 
seul projet concernant la production d'utilitaires légers Trafic dont les premiers 
exemplaires sont en cours de montage, l'objectif consistant à atteindre 40 000 unités à 
l'horizon 1997.</TEXT>
</DOC>
