<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019160</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019160</DOCID>
<ACCOUNT>392783</ACCOUNT>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/19951026</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE>SUD RADIO (FM TOULOUSE : 101,4)</NOTE>
<NUM1>950515-2-S27-31</NUM1>
<NAMES>SUD RADIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Etablir un dialogue permanent avec ses auditeurs, tel est le credo de cette station du Sud-Ouest</SOT1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'interactivité sur tous les fronts</TITLE>
<TEXT> AVEC le lancement de sa nouvelle grille, en septembre 1994, Sud Radio a changé de cap. De " musicale ", elle est devenue " généraliste de proximité ", 
selon les termes mêmes de son directeur de l'antenne, Freddy Thomelin. Elle a programmé 
des rendez-vous qui se sont peu à peu installés, assurant à la station une nette progression 
d'audience.</TEXT>
<TEXT>
  Sud Radio, qui diffuse sur les trois régions Aquitaine, Midi-Pyrénées, Languedoc-
Roussillon et la partie occidentale de la Provence, a choisi de rester le plus proche possible 
de ses auditeurs, de leurs modes de vie, de leurs préoccupations. Le public attend de cette 
station implantée sur son territoire qu'elle lui apporte des informations et des programmes 
qui lui soient utiles et qu'il ne trouve pas ailleurs. Sud Radio s'est attachée à aller vers eux, 
à les écouter.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a deux sortes de proximité : celle qui consiste à intervenir directement sur le 
contenu des émissions et celle qui établit une relation avec les auditeurs, précise Freddy 
Thomelin. Nous nous appliquons à agir sur les deux fronts. Il ne s'agit pas de dire aux gens 
: on va vous parler de telle ou telle ville, encore faut-il y aller, être sur place pour gagner 
en crédibilité. Nous travaillons toujours avec cette mission à l'esprit : offrir du service, pris 
dans le sens noble du terme, tout en signifiant au public qu'il peut intervenir à tout moment, 
qu'on est à sa disposition. La proximité, c'est bien sûr de dire : on va chez vous, mais aussi 
: vous venez chez nous. "</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les émissions (divertissements, magazines, informations) de Sud Radio poussent à 
ce rapprochement et au dialogue avec le public. " Les Chevaliers du fiel " (du lundi au 
vendredi à 17 heures) permet, par exemple, aux animateurs-comédiens de ce 
divertissement (qui a doublé son audience en un an), d'improviser sur un thème choisi par 
le public. " Bonjour chez vous ", l'émission de Bernard Mabille (du lundi au vendredi à 10 h 
30), se rend dans toutes les villes importantes du Grand Sud pour réaliser des instantanés, 
chercher les souvenirs des habitants et encourager des retrouvailles. " Le Loup dans la 
bergerie " (du lundi au vendredi à 15 heures), de Diego, propose aux auditeurs d'intervenir 
chaque jour sur un sujet qui porte à polémique.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'information, outre des décrochages quotidiens de trente-cinq minutes, Sud Radio 
donne, selon son directeur des programmes " la parole à tous ". " La proximité fait 
également partie des ingrédients qui font l'info ", précise-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 C'est une des raisons pour lesquelles la station a choisi de travailler étroitement avec la 
presse quotidienne régionale : les rédacteurs en chef des journaux ont notamment la 
possibilité de venir discuter de leur " une " du lendemain, expliquer et justifier leurs choix 
ou leurs hésitations. En jouant l'interactivité sur tous les fronts, Sud Radio a fait de la 
proximité sa thématique.</TEXT>
</DOC>
