<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018002</DOCID>
<ACCOUNT>391209</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZAGDANSKI STEPHANE</PEOPLE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JUIF</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) GALLIMARD, " L'INFINI ", 1993 ET 1994.DE L'ANTISÉMITISMEde Stéphane Zagdanski Julliard, 312 p., 120 F.
</NOTE>
<NUM1>950506-2-R01-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<SIP1>JOSYANE SAVIGNEAU</SIP1>
<SOT1>Mêlant journal intime, roman et essai, Stéphane Zagdanski livre un traité personnel, paradoxal et provocant, sur l'antisémitisme " L'antisémitisme c'est une haine du style (...)une haine de la pensée en acte. "
</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une insolente gaieté</TITLE>
<TIO1>DE L'ANTISÉMITISME</TIO1>
<TEXT> Il n'a fallu à Stéphane Zagdanski que deux petits livres Céline seul et Le Sexe de Proust (1) pour se mettre à dos les bien-pensants, les fonctionnaires gris 
d'une pensée plus grise encore, les faux modestes et vrais intolérants ; bref, les 
journalistes, dirait-il sans doute en riant. Il vient d'aggraver son cas avec ces quelque trois 
cents pages brillantes et insolentes réunies sous le titre De l'antisémitisme. Ni étude, ni 
thèse, ni pamphlet, voici une sorte de traité, très personnel, paradoxal et provocant comme 
son auteur, mêlant le journal intime, le roman (dialogues avec des personnages qui sont des 
sortes de double), l'essai, et jouant sans cesse de la digression, de la dérision.</TEXT>
<TEXT>
 Ce livre est d'abord le travail d'un écrivain qui, à trente ans, se sent prêt à exister sans se 
faire " réduire ", " commercialiser ", " pacifier ", et qui affirme, à la dernière ligne de son 
" épilogue " : " Moi je m'appelle Stéphane Zagdanski, écrivain de langue française, et je 
suis un juif glorieux. " Écrivain, à coup sûr. Quand on commence un de ses livres, quel 
qu'en soit le sujet, on va au bout. De l'antisémitisme devrait passionner les néophytes et 
agacer les spécialistes comme toujours quand un écrivain s'empare, à sa manière, de leur 
sujet d'étude.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Zagdanski, qui aime bien avoir réponse à tout, leur a réservé quelques réflexions, 
sous le titre " Les experts " : " Le meilleur moyen de connaître l'antisémitisme ? Lire les 
quatre volumes de l'Histoire de l'antisémitisme de Poliakov. (...) Le meilleur moyen de 
comprendre l'antisémitisme ? Ne surtout pas s'acharner à recenser les faits et les dires 
antisémites. A condition d'avoir un tant soit peu d'ouïe talmudique, on en apprend mille fois 
plus sur le coeur de l'affaire en lisant la Bible que Mein Kampf. Allez faire comprendre ça 
aux experts. Un expert est un être qui passe des centaines d'heures de sa vie à étudier (...) 
des monceaux de propagande nauséabonde. (...) Comment ne succomberait-il pas ? (...) 
Souvent donc ce sont les spécialistes de l'antisémitisme et du fascisme (...) qui se mettent à 
déraper brusquement (...). "</TEXT>
<TEXT>
  Les filiations de l'écrivain Zagdanski sont claires, et portent en elles-mêmes leur lot 
d'embûches : la judéité singulière de Philip Roth, la rythmique de Philippe Sollers, et la 
jubilation des deux. Comme Roth, il est déjà traité de juif antisémite (on vient même de 
l'attaquer en justice pour avoir décrit dans ce livre une anodine et parisienne " soirée juive 
", épisode " pipikesque " qui réjouirait Roth).</TEXT>
<TEXT>
 Le " péché " principal de Zagdanski est certainement de vouloir balayer l'image du juif 
souffrant, si prisée par les philosémites (évidemment antisémites à ses yeux) et par ceux 
qu'ils nomment " Les antisémites honteux ", pour exalter " la joie juive " : " Les juifs en un 
mot ont inventé la joie (...). Ils ont lancé au monde la plus insupportable des bonnes 
nouvelles : être élu consiste à s'élancer dans la liesse de la Loi, laquelle ne traduit pas la 
raideur de la Règle, mais l'attrait des Lettres. "</TEXT>
<TEXT>
  En douze parties, précédées d'un prologue, de la parabole de Balac et Balaam (qui lui 
servira constamment à illustrer son propos), et suivies d'un épilogue, Zagdanski prend parti 
avec vigueur, sans modestie, sans précautions, pour la langue, pour le corps, pour " 
l'oreille ", en un mot pour le style : " L'antisémitisme est une haine du style. C'est-à-dire 
une haine de la pensée en acte. C'est-à-dire une haine du corps. " On dira qu'il tranche de 
tout un peu vite. Il répondra que les écrivains l'ont toujours fait. Et il a à ses côtés ceux 
qu'ils fréquentent depuis longtemps déjà : Kafka, Proust, Céline, Artaud, Joyce et quelques 
autres.</TEXT>
<TEXT>
  Si on n'aime pas son livre, on est suspect à ses yeux. Mais si on l'encense, on l'est tout 
autant. Il faut courir le risque. Comme il faut accepter d'encourir sa colère en se montrant 
détestablement paternaliste : il ne gagne rien en désignant les personnes qu'il met en 
scène par leur patronyme au contraire, il " provincialise " son propos. Pour jouer avec les 
identités, il doit peut-être attendre encore un peu... Puisqu'il est déjà assez libre pour être 
la cible des conformistes, Stéphane Zagdanski est certainement assez fort pour continuer à 
écrire sa vérité sans écouter ses ennemis, ni ses amis.</TEXT>
</DOC>
