<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000226-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000226-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357731</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET;BALANCE COMMERCIALE;PRODUCTION INDUSTRIELLE;POLITIQUE DES PRIX;BALANCE DES PAIEMENTS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<NOTE>DOC /AVEC UNE CARTE ET 3 GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ARVISENET PHILIPPE D'</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>AVEC 3 GRAPHIQUES SUR LA DEGRADATION DU COMMERCE EXTERIEUR , LES TAUX D'INTERET , LA PRODUCTION INDUSTRIELLE ET LA PRODUCTION DES BIENS D'EQUIPEMENT</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; PAYS&gt; Le Mexique&gt; Contrainte extérieure</TITLE>
<TEXT>L'ANNÉE 1994, qui a vu l'entrée en vigueur de l' ALENA (Accord de libre-échange nord-américain), a été particulièrement agitée au 
Mexique. La rébellion des Indiens du Chiapas, l'assassinat du 
candidat du parti au pouvoir Luis Colosio avant l'élection 
présidentielle, tout cela a créé un climat d'incertitude politique 
qui risquait d'entamer la confiance des marchés financiers dans 
l'avenir du pays. Fort heureusement, une amélioration de la 
conjoncture et un relatif apaisement politique depuis l'élection 
d'Ernesto Zedillo se sont dessinés ces derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
  La politique d'assainissement menée en 1993 par le gouvernement 
mexicain a réussi à limiter l'inflation à 9,7 % (15,4 % en 1992). Les 
comptes publics ont été ramenés à l'équilibre (le déficit était de 4 
% du PIB en 1990), la hausse du salaire minimum a été plafonnée à 4 
%. De nouveaux progrès sur le front des prix sont attendus cette 
année (7,5 % environ), mais la croissance s'est fortement ralentie à 
0,4 %, dans un pays où la population continue de s'accroître à un 
rythme proche de 2 % par an.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cette modération de l'activité, la balance des paiements 
courants est restée fortement déficitaire en 1993 (de 20,5 milliards 
de dollars contre 22,8 en 1992). Cette année, le déficit devrait 
encore se creuser, avec la reprise de la croissance que l'on observe 
depuis janvier (de _ 0,8 % au troisième trimestre 1993 à + 3,8 % au 
deuxième trimestre 1994). Il pourrait approcher les 30 milliards de 
dollars cette année et les dépasser en 1995, ce qui représenterait 7 
% du PIB. Le "pacte pour le bien-être, la stabilité et la 
croissance", élaboré en septembre, est marqué par la continuité: 
priorité à la maîtrise de l'inflation, réaffirmation du principe de 
l'équilibre des finances publiques, contrôle des prix et des 
salaires, maintien de la politique de change.</TEXT>
<TEXT>
  L'effort à mener n'est pas négligeable. D'une part, il est plus 
difficile d'équilibrer les finances publiques avec des recettes de 
privatisations dont le montant attendu se contracterait: 0,5 % de PIB 
environ cette année contre 3 % en 1992 et 3,5 % en 1993. D'autre 
part, la détérioration du solde de la balance courante paraît 
d'autant plus préoccupante que les entrées de capitaux privés non 
bancaires, très fortes jusqu'à la fin du premier trimestre, ont, 
depuis la crise de change d'avril, fait place à des sorties nettes. 
Cela a affecté les réserves de change, conduit à une remontée très 
sensible des taux d'intérêt à court terme (autour de 15 % pour les 
titres d'Etat à un mois contre 9 % en février) et amené l'Etat à 
offrir une garantie de change pour certaines catégories de titres 
publics détenus par les non-résidents.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, même si les perspectives du Mexique, désormais intégré 
dans l'ALENA, sont indéniablement très favorables à moyen et long 
terme, la question du respect de la contrainte extérieure paraît 
aujourd'hui devenir plus pressante.&lt;
</TEXT>
</DOC>
