<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000554-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000554-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335437</ACCOUNT>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05041002</FAB>
<SUBJECTS>APPRENTISSAGE,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,ELEVE,ECHEC SCOLAIRE,BANLIEUE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NUM1>940505-2-015-02</NUM1>
<NAMES>PIERRELEE MARIE DANIELLE,BAIX GILLES,GHENANIA SAMIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>208</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; Un apprentissage sur mesure &gt; Le proviseur d'un lycée professionnel de Seine-Saint-Denis, soutenu par quelques entreprises locales, propose une formule efficace de rattrapage scolaire</TITLE>
<TEXT>"C'EST la galère, hein ? </TEXT>
<TEXT> _ Ouais. Y'a rien à faire dans la cité. Même pas une bécane à péta. 
J'en ai bien vu une, mais y'avait un piton.</TEXT>
<TEXT>
 _ Ah, c'est la galère ! </TEXT>
<TEXT>
 _ Y'a bien la fête foraine. Mais on n'a pas d'argent.</TEXT>
<TEXT>
 _ La galère ! " </TEXT>
<TEXT>
  Lahcène et les deux Mehdi sont assis côte à côte sur des chaises, 
la cigarette au bec. Ils jouent trois jeunes des cités. Ils sont 
trois jeunes des cités. Ils se lèvent, les bras ballants, se tapent 
dans les mains. " Top là ". La saynète, comme toutes les saynètes du 
vendredi matin, est plus vraie que nature. Pour jouer la comédie, pas 
besoin d'aller chercher bien loin. Djamel et Vincent ont choisi le 
Racket : vol d'une moto, agression du conducteur. Ismithe et Houria, 
Une scène à Carrefour. Samia, leur professeur, a joué le jeu. Elle 
est la patronne qui hurle à ses employées : " T'as pas déballé les 
cartons dans le bon rayon ! " </TEXT>
<TEXT>
  Ce sont ainsi une poignée d'adolescents turbulents de quinze à 
dix-neuf ans, habitués des conseils de discipline, qui, chaque 
semaine, s'expriment avec Léa, jeune et gracile comédienne du Théâtre 
Forum. Pas question ici de contenir l'énergie. Le théâtre est l'une 
des multiples facettes du sur-mesure pédagogique qu'a voulu 
Marie-Danielle Pierrelée, l'obstinée et dynamique proviseur du lycée 
professionnel Marey-Sand de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis). </TEXT>
<TEXT>
  Déjà promoteur d'une expérience unique en France _ l'" auto-école " 
_ qui tente de remettre sur les rails scolaires une quarantaine de 
jeunes en échec (le Monde du 18 mars 1993), Mme Pierrelée a, cette 
fois, inventé une nouvelle forme de classe de préapprentissage (CPA). 
Objectif : faire obtenir en fin d'année à ces élèves en grande 
difficulté un contrat d'apprentissage. Les quinze adolescents qu'elle 
a repêchés après une heure d'entretien pour " doser " leur degré de 
motivation passent alternativement une semaine en entreprise et une 
semaine à l'école.</TEXT>
<TEXT>
  Un climat de confiance</TEXT>
<TEXT>
  Pour " tenir " la classe, le proviseur a fait appel à deux 
enseignants motivés, Gilles Baix et Samia Ghenania, qui encadrent en 
permanence les élèves. Les deux enseignants ont accepté de troquer 
leur dix-huit heures de service hebdomadaires pour vingt-six ou 
vingt-sept heures de travail par semaine. " Un horaire d'instit ", 
dit Gilles.</TEXT>
<TEXT>
  A quarante-deux ans, il est professeur de technologie en collège. 
Il a le sens pratique et le goût du concret. Quand les élèves sont 
trop énervés, il passe à un autre registre : celui du yoga, qu'il 
sait enseigner également. Samia, vingt-six ans, a, elle, le profil de 
la " grande soeur " qui a réussi, puisqu'elle est titulaire d'une 
maîtrise de langues étrangères appliquées. Ayant travaillé en 
entreprise avant d'être contactée par le proviseur de Saint-Denis, 
elle apporte ses connaissances sur le monde du travail et suit les 
élèves en stage. Gilles et Samia travaillent main dans la main. Il a 
fallu se faire accepter, doser les mises à la porte (deux par semaine 
au début), supporter les mises à l'épreuve des élèves, instaurer un 
climat de confiance. </TEXT>
<TEXT>
  A l'école, l'emploi du temps a été taillé sur mesure. Les cours ont 
lieu lundi, mardi, jeudi et vendredi, de 9 heures à midi et de 13 h 
15 à 16 heures. Une régularité " qui fixe des repères ", explique Mme 
Pierrelée, et qui chasse le mauvais souvenir d'emplois du temps 
hachés, troués par les permanences inactives. La matinée du mercredi 
est plutôt réservée aux activités sportives, patinoire par exemple. 
Un cours de boxe thaï, pour la maîtrise de soi, a également été 
aménagé avec un club local. D'ailleurs, les moments de détente sont 
omniprésents, essentiels pour ces élèves qui sont comme le lait sur 
le feu.</TEXT>
<TEXT>
  Un coin de la classe (un bout d'aile de réfectoire isolé aux 
plafond éventré) a ainsi été aménagé pour se relaxer. 30 m² de 
moquette et quelques petits tapis pour s'allonger. Toujours prompts à 
se lever ou à allumer une cigarette (il a fallu batailler ferme pour 
faire accepter un règlement intérieur prévoyant un minimum 
d'interdits), ces élèves ont encore plus que d'autres besoin de se 
défouler, d'aller " taper le basket " sur le bitume de la cour 
envahie d'herbes folles.</TEXT>
<TEXT>
  Le travail scolaire, lui, a été réduit aux matières essentielles, 
français, mathématiques, un peu d'histoire et de géographie. Les 
enseignants essaient de parer au plus utile : conjugaisons de base, 
connaissance des tables de multiplication.</TEXT>
<TEXT>
  Tuteur et parrain</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entreprise, les élèves sont pris en charge par un tuteur. Un 
petit nombre de PME motivées ont répondu à l'appel du proviseur. 
Sensibilisées aux difficultés de ces élèves en rupture d'école, ces 
entreprises ont elles aussi joué la carte de l'intégration et de 
l'insertion professionnelle. " Pour nous aussi, c'est un moyen de 
prévenir l'exclusion ", explique Alain Lombart, président du club 93 
Jeunesse-entreprise, qui compte une centaine de PME adhérentes dans 
le département.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mieux choisir les préapprentis, un dossier personnel a été 
établi à l'intention des entreprises. Là encore, la " méthode 
Pierrelée " a innové : plutôt que de s'appesantir sur les points 
faibles et le passé scolaire de ces élèves, forcément négatif et sans 
surprise, leurs qualités ont enfin été mises en avant : capacité de 
concentration, dévouement, sensibilité, etc. Un examen 
psycho-graphologique a corroboré le tout et, surtout, l'horrible 
photo d'identité de rigueur a judicieusement fait place à une photo 
noir et blanc valorisante, souriante, prise en plein air. Les patrons 
ont craqué.</TEXT>
<TEXT>
  Bien encadrés, à l'école comme en entreprise, certains élèves 
bénéficient également de l'aide d'un parrain, ni professionnel de 
l'éducation ni spécialiste du métier qu'ils apprennent en formation. 
Ainsi un étudiant en sciences de l'éducation et maître de 
demi-pension à Marey-Sand a accepté de parrainer un élève qui a connu 
quatre établissements scolaires en à peine plus de deux ans. Son rôle 
: l'aider à se situer, à faire des choix, être là pour l'écouter, le 
conseiller.</TEXT>
<TEXT>
  " Maintenant, on travaille mieux, on arrive à suivre ", confie 
Houria, dix-neuf ans, qui apprécie le travail en petit groupe et se 
souvient fort bien " des profs de maths qui [lui] prenaient la tête 
". Partant à la découverte du monde du travail alors qu'ils n'avaient 
connu jusqu'à présent que l'échec, ces élèves découvrent qu'ils 
peuvent aussi réussir et être appréciés. " Avant, c'était un paquet 
d'exclus, résume Gilles Baix. Maintenant ils ont trouvé une place. " 
A preuve, cette réflexion lâchée spontanément par un tuteur, 
carrossier de son état, parlant de son " élève " : " Lahcène ? J'en 
suis sûr, on en fera quelque chose. " Autrement dit, quelqu'un.&lt;
</TEXT>
</DOC>
