<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008174</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008174</DOCID>
<ACCOUNT>377582</ACCOUNT>
<PEOPLE>STILLER MAURITZ</PEOPLE>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0895-2023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NUM1>950227-2-S23-02</NUM1>
<NAMES>ARTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SU21>LE TRÉSOR D'ARNE : ARTE, 23 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 3 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Poésie et passion fatale</TITLE>
<TIO1>LE TRÉSOR D'ARNE</TIO1>
<TEXT>  MAURITZ STILLER, l'homme qui devait découvrir Greta Garbo, naquit le 17 juillet 1883 à Helsinki dans une famille russe israélite. La Finlande 
était alors sous la domination du tsar. Au moment de faire son service militaire, Stiller 
déserta. Il passa en Suède, qui devint sa patrie d'adoption. Stiller commença à réaliser des 
films en 1912, sous l'égide du producteur Charles Magnusson. Pendant plus de vingt ans, il 
allait être, avec Victor Sjöström, qui débuta en même temps que lui, le maître de ce que les 
historiens ont appelé " l'école poétique suédoise ".</TEXT>
<TEXT>
 Stiller avait des allures de dandy, une sensibilité morbide, des penchants sentimentaux et 
sexuels ambigus. Il travailla dans divers genres, dont le drame mondain, toujours avec un 
grand raffinement esthétique. Charles Magnusson ayant acquis les droits des oeuvres de 
la romancière Selma Lagerlöf, Stiller en adapta plusieurs, dont Le Trésor d'Arne.</TEXT>
<TEXT>
 Cette saga se déroule au seizième siècle, dans un monde inhumain. Trois officiers 
écossais, mercenaires du roi de Suède, ourdissent un complot et sont obligés de fuir au 
Danemark. Ils s'introduisent dans la ferme de Maître Arne et volent son trésor de pièces 
d'or. Ils incendient la ferme après avoir tué les habitants. Mais le trésor d'Arne porte 
malheur. Un jour la fille adoptive du fermier, rescapée du massacre, reconnaît l'un des 
assassins, le plus séduisant, dont elle s'éprend. Cycle d'épreuves qui mène à la passion 
frénétique et à la mort.</TEXT>
<TEXT>
 Le film baigne dans l'atmosphère de poésie et de fatalité qu'affectionne le réalisateur. 
L'actrice Mary Johnson _ qui jouera ensuite dans Le Vieux Manoir (1922) _ est, alors, 
pour lui, la figure idéale des héroïnes de Selma Lagerlöf. Mais, en 1924, il réalisera, avec 
Greta Garbo débutante, sa plus belle adaptation de la romancière : La Légende de Gösta 
Berling, poème épique d'amour hors la loi. Fasciné, déjà, par l'acteur Lars Hanson, il l'est 
encore plus par Garbo. Pour son malheur. Car s'il impose sa découverte en Allemagne (La 
Rue sans joie, de Pabst) et à Hollywood, il ne tournera plus jamais avec elle. Stiller est 
mort à Stokholm en 1928.</TEXT>
</DOC>
