<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000814-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000814-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319486</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1993,BOSNIE,PAYS DE L'EX YOUGOSLAVIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01061182</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>CAMUS LAZARO BRIGITTE</AUTHOR>
<PAGE>272</PAGE>
<LEAD1>CHRONOLOGIE ANNUELLE - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>L'ANNEE 1993 DANS LE MONDE&gt; La guerre dans l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT>JANVIER</TEXT>
<TEXT>  2. _ Le plan de paix Vance-Owen prévoyant le découpage de la Bosnie 
en dix provinces et la démilitarisation de Sarajevo est accepté par 
les Croates bosniaques mais rejeté par les Serbes et les Musulmans. 
Les négociations de Genève sont interrompues.</TEXT>
<TEXT>
  8. _ Le vice-premier ministre bosniaque, Hakija Turajlic, est 
assassiné par un milicien serbe alors qu'il se trouvait dans un 
véhicule de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  22. _ L'armée croate déclenche une offensive contre les milices 
serbes de Krajina (territoire croate sous contrôle des forces 
serbes).</TEXT>
<TEXT>
  FÉVRIER</TEXT>
<TEXT>
 10. _ Les Etats-Unis se rallient au plan Vance-Owen.</TEXT>
<TEXT>
  19. _ Le Conseil de sécurité de l'ONU adopte la résolution 807 qui 
proroge le mandat des " casques bleus " jusqu'au 31 mars et qui les 
autorise à recourir à la force pour assurer leur sécurité. Le 22, il 
adopte la résolution 808 qui décide la création d'un tribunal 
international pour juger les responsables présumés de crimes de 
guerre dans l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
25. _ Le président Bill Clinton décide de faire parachuter des vivres 
au-dessus de la Bosnie orientale. Cette opération humanitaire, 
baptisée " Provide promises " (tenir les promesses) et approuvée par 
l'ONU, débute le 1 mars.</TEXT>
<TEXT>
  MARS</TEXT>
<TEXT>
  11. _ Le président serbe, Slobodan Milosevic, rencontre à Paris le 
président Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
  11-20. _ Pendant neuf jours, le général Philippe Morillon, 
commandant en chef de la FORPRONU, accepte de rester dans Srebrenica, 
enclave musulmane assiégée par les Serbes, et finit par obtenir le 
libre passage de l'aide humanitaire ainsi que l'évacuation des 
blessés.</TEXT>
<TEXT>
  25. _ Le président bosniaque Alija Izetbegovic signe le plan de 
paix Vance-Owen auquel seuls les Serbes bosniaques restent opposés.</TEXT>
<TEXT>
  31. _ Le Conseil de sécurité de l'ONU adopte la résolution 816 qui 
autorise le recours à la force pour faire respecter la zone 
d'exclusion aérienne décrétée le 9 octobre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  AVRIL</TEXT>
<TEXT>
  6. _ Les autorités musulmanes de Srebrenica s'opposent à 
l'évacuation des civils vers Tuzla, estimant que cette mesure, 
décidée par le HCR, entre dans le cadre du plan serbe de purification 
ethnique.</TEXT>
<TEXT>
  8. _ La Macédoine est admise aux Nations unies sous le nom 
provisoire d'ex-République yougoslave de Macédoine (FYROM).</TEXT>
<TEXT>
  16. _ Alors que les Croates ouvrent un nouveau front en lançant une 
offensive contre la ville musulmane de Jablanica, le Conseil de 
sécurité adopte à l'unanimité la résolution 819, qui exige la fin de 
l'état de siège de Srebrenica, déclarée " zone de sécurité ". </TEXT>
<TEXT>
  18. _ Le Conseil de sécurité de l'ONU adopte la résolution 820, qui 
aggrave les sanctions contre Belgrade ; les combats s'intensifient 
entre Croates et Musulmans autour de Vitez (Bosnie centrale), en 
dépit d'un cessez-le-feu conclu entre Mate Boban, leader des Croates, 
et Alija Izetbegovic, le président bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  26. _ Le Parlement des Serbes de Bosnie rejette le plan 
Vance-Owen.</TEXT>
<TEXT>
  MAI</TEXT>
<TEXT>
  1-2. _ Lors du sommet de la dernière chance réuni à Athènes, le 
dirigeant serbe de Bosnie, Radovan Karadzic, signe le plan 
Vance-Owen.</TEXT>
<TEXT>
  6. _ Le Conseil de sécurité de l'ONU adopte la résolution 824 
créant cinq nouvelles zones de sécurité en Bosnie-Herzégovine 
(Sarajevo, Tuzla, Zepa, Gorazde et Bihac).</TEXT>
<TEXT>
  15-16. _ Par un référendum, les Serbes de Bosnie rejettent le plan 
Vance-Owen à 96 % et se prononcent pour l'indépendance de la " 
République serbe " de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  31 mai-1 juin. _ Le président de la nouvelle Yougoslavie (Serbie et 
Monténégro), l'écrivain Dobrica Cosic, est destitué de ses fonctions 
par les partisans du président serbe, Slobodan Milosevic, alliés aux 
ultranationalistes de Vojslav Selsej.</TEXT>
<TEXT>
  JUIN</TEXT>
<TEXT>
  1-2. _ En Serbie, le leader du Mouvement du renouveau serbe, 
principal parti d'opposition au régime Milosevic, Vuk Drascovic, et 
son épouse Danica, sont blessés au cours d'une manifestation et 
incarcérés. Ils seront libérés le 9 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  4. _ Le Conseil de sécurité de l'ONU adopte la résolution 836 
permettant à la FORPRONU de riposter en cas d'agression contre les 
enclaves musulmanes déclarées zones protégées.</TEXT>
<TEXT>
  15-16. _ A Genève, les présidents serbe et croate, Slobodan 
Milosevic et Franjo Tudjman, se prononcent pour le partage de la 
Bosnie en trois entités ethniques (serbe, croate et musulmane) dans 
le cadre d'un Etat fédéral ou confédéré. Le président bosniaque, le 
Musulman Alija Izetbegovic, rejette le plan Vance-Owen.</TEXT>
<TEXT>
  25. _ Zoran Lilic, technocrate serbe, est élu président de la 
nouvelle Yougoslavie (Serbie et Monténégro) .</TEXT>
<TEXT>
  JUILLET</TEXT>
<TEXT>
 1. _ Le général français Jean Cot remplace le Suédois Lars Eric 
Wahlgren à la tête des 25 000 " casques bleus " stationnés dans 
l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  12. _ Le général Philippe Morillon quitte Sarajevo, où il est 
remplacé à la tête des " casques bleus " de Bosnie par le général 
belge Francis Briquemont.</TEXT>
<TEXT>
  16. _ Les Serbes et les Croates concluent un accord sur la 
réouverture du pont de Maslenica, ce qui permet de rétablir la 
circulation entre le nord et le sud de la Croatie, de rouvrir 
l'aéroport de Zadar-Zemunik et d'accéder à la Dalmatie.</TEXT>
<TEXT>
  17. _ A Genève, les présidents serbe et croate se prononcent pour 
la " création de trois Républiques dans le cadre d'une confédération 
".</TEXT>
<TEXT>
  30. _ A Genève, les dirigeants des trois communautés de Bosnie 
s'accordent sur un projet d'" Union des Républiques de 
Bosnie-Herzégovine " prévoyant la création de trois Républiques 
constitutives chapeautées par un gouvernement commun aux faibles 
pouvoirs. Le président Izetbegovic refuse de poursuivre les 
négociations tant que les Serbes ne se retirent pas des monts Igman 
et Bjelasnica qui surplombent Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  AOÛT</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Le président américain menace les Serbes d'une frappe aérienne 
afin d'assurer la sécurité de la FORPRONU et de desserrer l'étau sur 
Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  14-15. _ Les forces serbes évacuent les monts Igman et Bjelasnica.</TEXT>
<TEXT>
  18. _ Les représentants des trois communautés, Radovan Karadzic 
(serbe), Mate Boban (croate) et le Musulman Alija Izetbegovic 
approuvent le document présenté par les médiateurs internationaux 
David Owen (CEE) et Thorvald Stoltenberg (ONU) prévoyant pour 
Sarajevo un statut de ville démilitarisée, administrée par l'ONU 
pendant deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  20. _ Les médiateurs soumettent aux belligérants un plan de 
découpage de la Bosnie-Herzégovine en trois Républiques autonomes, 
octroyant 52 % du territoire aux Serbes, 30 % aux Musulmans et 18 % 
aux Croates. Sarajevo et Mostar sont placées respectivement, pour 
deux ans, sous mandat de l'ONU et de la CEE.</TEXT>
<TEXT>
  SEPTEMBRE</TEXT>
<TEXT>
  16. _ A Genève, le président bosniaque et le leader du Parlement 
serbe de Bosnie, Momcilo Krajisnik, signent une déclaration commune 
par laquelle ils introduisent des aménagements au plan 
Owen-Stoltenberg. Outre l'instauration d'un cessez-le-feu et le 
démantèlement des camps de détention, ils introduisent la possibilité 
pour chacune des Républiques futures de l' " Union " de faire 
sécession sur simple référendum.</TEXT>
<TEXT>
  29. _ Le Parlement bosniaque, en posant comme condition préalable à 
son acceptation la restitution par les indépendantistes serbes d'une 
partie des territoires conquis en dix-huit mois de guerre, rejette le 
plan Owen-Stoltenberg.</TEXT>
<TEXT>
  OCTOBRE</TEXT>
<TEXT>
  15. _ Le président croate Franjo Tudjman se déclare hostile à un 
règlement global du conflit dans l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  23. _ Les forces croates bosniaques massacrent des civils dans le 
village musulman de Stupni-Do, en Bosnie centrale.</TEXT>
<TEXT>
  NOVEMBRE</TEXT>
<TEXT>
  4. _ Les forces musulmanes bosniaques s'emparent de la ville de 
Vares, enclave croate en Bosnie centrale.</TEXT>
<TEXT>
  5. _ Momcilo Krajisnik, chef du " Parlement " serbe de Bosnie, se 
prononce en faveur de la constitution de trois Etats distincts en 
Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  27. _ Radovan Karadzic, chef des Serbes de Bosnie, exclut toute 
concession territoriale tant que la communauté internationale ne 
reconnaîtra pas aux Serbes le droit de contrôler 64 % du territoire 
de la Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  29. _ A Genève, l'Union européenne propose un assouplissemnt des 
sanctions contre la Yougoslavie (Serbie, Monténégro) en échange de 
concessions territoriales aux Musulmans et d'un modus vivendi dans 
les régions de Croatie contrôlées par les Serbes. Le président Alija 
Izetbegovic refuse l'idée d'une démilitarisation de la Bosnie et 
réclame 4 % de territoires en plus des 30 % proposés aux Musulmans 
dans le dernier plan de paix.</TEXT>
<TEXT>
  DÉCEMBRE</TEXT>
<TEXT>
  3. _ Les pourparlers de Genève sur le découpage territorial 
s'achèvent sur un constat d'échec. La délégation musulmane rejette, 
en outre, toute partition de Sarajevo proposée par les Serbes 
bosniaques.</TEXT>
<TEXT>
  16. _ Six pays européens établissent des relations diplomatiques 
avec l'ex-République yougoslave de Macédoine.</TEXT>
<TEXT>
  19. _ A l'issue du deuxième tour des élections législatives en 
Serbie, le Parti socialiste (ex-communiste) du président Slobodan 
Milosevic sort victorieux du scrutin avec 37 % des suffrages et 123 
des 250 sièges à pourvoir.</TEXT>
<TEXT>
  23. _ Lors des négociations engagées par les Douze et qui se sont 
déplacées de Genève à Bruxelles, les belligérants décrètent une trêve 
pour Noël, qui n'est pas respectée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
