<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000852</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000852</DOCID>
<ACCOUNT>367231</ACCOUNT>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/0964</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,SECURITE SOCIALE,ACCORD,PROTECTION SOCIALE,REFORME,INDUSTRIE CHIMIQUE,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>950110-2-022-04</NUM1>
<NAMES>RHONE POULENC</NAMES>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU21>ENTREPRISES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rhône-Poulenc transforme&gt;son système de prévoyance</TITLE>
<TEXT> ALORS QUE la plupart des entreprises s'interrogent sur l'attitude À adopter face À l'accroissement des dépenses de santé et au désengagement 
progressif de la Sécurité sociale, Rhône-Poulenc vient d'ouvrir une piste prometteuse. La 
direction du groupe a en effet signé, vendredi 6 janvier, avec les cinq syndicats (CGT 
majoritaire, CFDT, CFE-CGC, CFTC et Force ouvrière) un accord-cadre sur la couverture 
complémentaire des dépenses de santé. Si la direction accroît sa participation financière, 
les syndicats acceptent une éventuelle diminution des prestations.</TEXT>
<TEXT>
  Les structures actuelles sont remises À plat : de la mutuelle locale au contrat 
d'assurance, soixante-cinq régimes pratiquent des taux de cotisation ou de remboursement 
très différents. A l'issue des négociations qui vont s'ouvrir dans les sociétés du groupe, 
quatre ou cinq régimes géreront les dépenses de santé complémentaires. Si le niveau de 
couverture doit " assurer des prestations identiques pour l'ensemble des catégories de 
personnel ", la véritable révolution concerne les cotisations. Dans un groupe où, jusqu'ici, 
la direction ne participait qu'au financement de la prévoyance des cadres, l'entreprise 
versera désormais une cotisation annuelle de 2 400 francs À chacun des 36 000 salariés en 
France. L'accord prévoit également de " privilégier, dans la mesure du possible, les 
modalités de prise en charge susceptibles de responsabiliser les assurés " et de " laisser 
une part des dépenses plus importante À la charge de l'assuré dans le cas d'un fournisseur 
de prestation non conventionné, avec un plafond ". Autres principes : " assurer une 
couverture d'autant meilleure que la dépense risque d'atteindre des montants élevés " et " 
limiter les taux de remboursement dans les postes où le niveau de couverture risque 
d'influencer le niveau des dépenses réelles ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉQUILIBRE IMPÉRATIF</TEXT>
<TEXT>
 Surtout, À l'heure où de nombreuses mutuelles sont en déficit, l'accord prévoit que " les 
régimes À créer devront rester équilibrés ". En cas de problème, les partenaires sociaux 
devront prendre des mesures qui " pourront concerner, en fonction des risques, le niveau 
des cotisations et les conditions dans lesquelles sont calculées et attribuées les prestations 
". Si l'augmentation des cotisations des salariés n'est pas exclue, le niveau de 
remboursement pourra donc être revu À la baisse, une décision rarement prise jusqu'À très 
récemment. Enfin, dernier point délicat, surtout aux yeux de la CGT : la situation des 
retraités. Dans le cas où l'entreprise prend en charge une partie de la cotisation, cette 
contribution disparaîtra dans un délai maximal de cinq ans. Près de 10 000 retraités sont 
concernés.</TEXT>
</DOC>
