<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002356-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002356-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>325018</ACCOUNT>
<CHA1>Accueillies avec scepticisme, les mesures gouvernementales en faveur de l'industrie automobile semblent avoir réussi à relancer la consommation dans ce secteur. Entre le 7 et le 15 février, les prises de commandes ont augmenté de 67 % chez Peugeot (par rapport à 1993) et de 80 % chez Citroën. Chez Renault, 40 % des commandes de Twingo sont dues aux nouvelles mesures.</CHA1>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02171304</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,COMMERCE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,FINANCEMENT,CONSOMMATION,CHIFFRE,PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS</SUBJECTS>
<NAMES>PEUGEOT,RENAULT,CITROEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>Grâce aux mesures d'aides gouvernementales&gt; Les commandes d'automobiles sont en forte augmentation</TITLE>
<TEXT>Chez les constructeurs d'automobiles comme chez leurs concessionnaires, on retient son souffle devant un phénomène dont 
l'ampleur surprend tous les acteurs. Les chalands ont afflué ces 
derniers jours. " On n'avait pas vu une telle fréquentation depuis 
plusieurs années ", constate un bon connaisseur de la distribution 
automobile. Les mesures gouvernementales annoncées le 30 janvier (le 
Monde du 1 février) pour venir en aide à cette industrie en crise 
semblent avoir atteint leur objectif et décidé les consommateurs à 
sortir leur portefeuille.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant plus que la plupart des constructeurs ont plus que doublé 
l'offre gouvernementale. Aux 5 000 francs d'aide officielle pour tout 
acheteur d'un véhicule neuf qui met à la casse un véhicule de plus de 
dix ans (lire notre encadré), Renault ajoute de 3 000 F à 7 000 F 
selon les modèles achetés. Citroën fait à peu près de même. Fiat 
propose de 5 000 F à 8 000 F, Opel de 5 000 F à 6 000 F. Peugeot 
pratique uniformément en donnant 7 000 F quel que soit le modèle. " 
Tous les constructeurs généralistes importateurs vont suivre le 
mouvement ", pronostique M. Sion, le président de la chambre 
syndicale des importateurs d'automobiles. Concurrence oblige.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence, les prises de commandes sont en forte hausse. Le plus 
euphorique est Citroën où les mesures gouvernementales seraient 
responsables de 27 % des commandes de ces derniers jours, globalement 
en augmentation de 80 %. Le succès rencontré par la Xantia ne se 
dément pas et tirerait même les autres modèles de la marque sur cette 
pente ascendante. Chez Peugeot, 11 300 commandes ont été prises entre 
le 7 et le 15 février, dont 40 % grâce aux nouvelle mesures. La firme 
de Sochaux assiste à un accroissement de ses commandes de plus de 67 
%. Plus prudent, un important revendeur de la marque pronostique : " 
On devrait faire + 25 % en prises de commandes sur le mois de 
février. " Chez Renault, on se refuse pour l'instant à donner des 
chiffres globaux. Mais 40 % des commandes de Twingo seraient dues au 
nouvelles mesures, 30 % de celles de Clio, 8 % des Laguna et à peu 
près le même pourcentage pour les Safrane.</TEXT>
<TEXT>
  Chez la plupart des constructeurs, les " 5 000 F " dopent 
évidemment la vente de petits véhicules. Le propriétaire d'une 
automobile de plus de dix ans en état de marche, mais bonne à mettre 
à la casse, n'a en général guère les moyens de s'offrir un véhicule 
haut de gamme.</TEXT>
<TEXT>
  Regain ou feu de paille ? </TEXT>
<TEXT>
  Chez Peugeot, 77 % des véhicules commandés avec l'aide à la casse 
sont des 106. Mais les constructeurs de véhicules haut de gamme 
tablent aussi sur les deux autres mesures Balladur pour doper leur 
vente : la possibilité de débloquer les fonds de participation des 
salariés de façon anticipée pour l'achat d'un véhicule et le 
relèvement de 65 000 F à 100 000 F du plafond d'amortissement qui 
bénéficiera aux firmes achetant des voitures de fonction.</TEXT>
<TEXT>
  Les sceptiques se rendent à l'évidence. Certes, pour les 
particuliers, les aides ne sont guère supérieures aux ristournes 
qu'accordaient la plupart des vendeurs. Mais " on s'aperçoit que les 
clients n'aiment pas discuter ", constate un concessionnaire. Les 
mesures et leur côté officiel ont levé les blocages de ceux qui 
n'aiment pas marchander. " Effet catalyseur ou explosif ? " 
s'interroge Claude Dumas-Pilhou, président de la CICA, l'un des 
principaux réseaux de distribution automobile en France. Cette mesure 
va-t-elle avoir un effet catalyseur et enclencher une réaction de 
longue durée ou ne sera- t-elle qu'un feu de paille ? Difficile à 
prédire. Il est donc encore trop tôt pour savoir si les estimations 
gouvernementales qui tablaient sur une mise à la casse de cent mille 
à cent cinquante mille véhicules (sur un parc de quatre millions de 
véhicules de plus de dix ans) sera atteint.</TEXT>
<TEXT>
  Les constructeurs restent prudents, si l'on en juge par leurs 
programmes de chômage partiel pour le mois de février : trois jours à 
l'usine Citroën d'Aulnay, deux jours à Rennes (sur les chaînes de 
montage de la Xantia) et trois jours à Vigo. Soit plus qu'en 1993. A 
tel point que l'on se demande si les annonces de prises de commandes 
ne sont pas gonflées pour nourrir cette euphorie et appliquer les 
bons principes de la méthode Coué. On pourra se poser la question 
tant que les ventes ne se seront pas matérialisées, les véhicules 
immatriculés et les dossiers de crédit réellement bouclés. Autant de 
phénomènes qui permettent d'avoir des statistiques plus fiables.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, les casseurs eux aussi se frottent les mains. Leurs 
capacités de traitement d'épaves seraient largement suffisantes pour 
répondre à cet afflux de demandes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
