<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003441-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003441-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334490</ACCOUNT>
<CHA1>Un comportement qui ne rapporte pas à tous les coups</CHA1>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,PSYCHOLOGIE,ENTREPRISE,CRISE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER . L'entreprise impitoyable&gt; Les fayots</TITLE>
<TEXT>TOUT a commencé quand on lui a laissé miroiter qu'il pourrait être promu cadre. Ce ne serait pas trop tôt, après quinze années passées 
comme technicien supérieur dans la même entreprise. Mais, dès lors, 
l'espoir d'atteindre enfin ce but a transformé Jean.</TEXT>
<TEXT>
  Lui qui s'habillait toujours en jeans, avec un pull ou un 
tee-shirt, s'est mis à porter des cravates. Mais quand son chef, 
Alain, est en congé, il n'en met pas. De même, quand Alain est là, 
Jean arrive toujours à l'heure et se précipite dans le bureau de son 
chef pour le saluer. Entre eux s'est établie une relation ambiguë. 
"Jean plaisante tout le temps avec son chef, essaie en permanence de 
lui être agréable, ne le contredit jamais, et vole immédiatement à 
son secours quand il y a un problème technique", observe une de ses 
collègues. Son chef lui renvoie l'ascenseur quelquefois. Par exemple 
en le flattant en public, ou en le choisissant pour aller dépanner un 
client. Mais le grand plaisir de Jean "c'est de critiquer devant son 
chef ceux qui arrivent en retard. Il le fait bien sûr toujours 
derrière leur dos, c'est un peu le flic de service". Mais tout le 
monde connaît son manège et se méfie de lui. Surtout, on se moque 
bien de lui parce que son fayotage ne paie pas vraiment: son passage 
au niveau cadre lui a filé sous le nez. De colère, il en a retiré sa 
cravate et ne l'a jamais remise. En revanche, il est toujours aussi 
fayot. Dans un an, il y aura de nouvelles promotions. On ne sait 
jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Préserver son poste </TEXT>
<TEXT>
 Mais avec la crise, le fayotage a de plus en plus souvent pour but 
de préserver son poste, comme dans cette société d'assurances où un 
service de rédacteurs, déjà surchargé, a récupéré le travail d'un 
autre à l'occasion d'une restructuration. Du coup, les fayots se sont 
révélés. Ce sont eux qui traitent le plus de dossiers de sinistres et 
le font savoir à la direction, en précisant bien que tel ou tel 
collègue en fait beaucoup moins. Eux aussi qui se proposent pour 
rester travailler plus tard, qui signalent à la hiérarchie que 
pendant l'heure du déjeuner telle personne, qui aurait dû être 
présente, n'a pas répondu au téléphone à un appel de client, et que 
celui-ci s'en est plaint, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Epuisés par la surcharge de travail, les salariés ont demandé un 
rendez-vous à la direction. Mais seules deux personnes ont pu être 
reçues. Les fayots ont bien joué pour que ce soit eux. "On pensait 
que ces deux femmes allaient quand même parler de nos problèmes. Mais 
on a su qu'elles ont passé leur temps à se mettre en valeur et à 
débiner les autres." Depuis, ces deux personnes qui ne se 
supportaient pas, sont devenues très copines.&lt;
</TEXT>
</DOC>
