<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039963</DOCID>
<ACCOUNT>419980</ACCOUNT>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/1551</FAB>
<NUM1>951031-2-002-04</NUM1>
<NAMES>BANQUE MONDIALE,WOLFENSOHN JAMES,BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LAZARE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE LAZARE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARCHE BOURSIER A MOSCOU</LEAD1>
<TITLE>Les étrangers hésitent toujours à investir à Moscou</TITLE>
<TEXT>  MC SECURITIES, toute récente banque d'investissement implantée en Russie, ne pouvait pas prévoir le nouveau malaise cardiaque du président 
Eltsine, au moment du lancement de son fonds d'investissement à Moscou. " Même si 
Eltsine meurt, la stabilisation de la vie politique paraît acquise, et les élections prochaines 
devraient le prouver. La menace extrémiste semble exclue, et il n'y aura pas de victoire 
communiste ", ont assuré, vendredi 27 octobre, les dirigeants de MC Securities lors de la 
présentation de leur fonds d'investissement à la communauté d'affaires parisienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le fonds, en cours de création, investira dans trente des cinquante valeurs cotées au 
Moscow Times Index. Il est destiné à encourager les investissements étrangers sur la 
place boursière russe, jugée " considérablement sous-évaluée ". Ses dirigeants sont 
persuadés que la situation politique et économique de la Russie sont extrêmement 
favorables au développement du marché boursier, actuellement très étroit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFLATION RALENTIE</TEXT>
<TEXT>
A 20 milliards de dollars (100 milliards de francs) environ, la capitalisation boursière est 
inférieure à celle de la Turquie ou d'Israël, par exemple, et dix fois moindre que celle de la 
Malaisie. Il est vrai que l'inflation s'est ralentie ces derniers mois, que le rouble s'est 
stabilisé, et que le processus de privatisation devrait, dans un avenir proche, permettre à 
davantage d'entreprises d'ouvrir leur capital.</TEXT>
<TEXT>
  L'enthousiame de Hans-Jörg Rudloff, patron de MC securities et ancien dirigeant de 
Credit Swiss First Boston, très activ0e à Moscou, est encore partagé par peu de 
#responsables financiers. Lorsque l'un d'entre eux fait part de sa préoccupation après les 
assassinats, à Moscou, de plusieurs banquiers, un autre rétorque que, selon lui, le principal 
motif d'inquiétude n'est pas la mafia, mais l'inamovibilité des patrons d'entreprises. En 
Russie, la privatisation de masse de grandes firmes s'est en effet traduite, le plus souvent, 
par le maintien des anciens dirigeants. L'étendue de leur champ de compétences, et de leur 
participation au capital, est le plus souvent mal connue. Et un troisième de conclure : " La 
Russie n'est pas encore en marché émergent. C'est un marché en déliquescence. "</TEXT>
<TEXT>
 Les investisseurs étrangers, désorientés, suivent de très près les analyses des institutions 
financières internationales. Elles font toutes preuve, à l'heure actuelle, d'un certain 
optimisme. Concluant un voyage à Moscou, le 27 octobre, le président de la Banque 
mondiale, James Wolfensohn, s'est déclaré " très conscient de l'important effort fourni par 
le gouvernement russe en ce qui concerne le contrôle de l'inflation et la stabilisation 
budgétaire ", tout en s'inquiétant de la dégradation sociale. La Banque mondiale serait 
prête à accorder annuellement à Moscou 3 milliards de dollars de prêts servant à financer 
des programmes sociaux, de restructuration industrielle et agricole. M. Wolfensohn n'a 
pourtant pas caché qu'il faudrait encore du temps au gouvernement pour stimuler 
#l'investissement.</TEXT>
</DOC>
