<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017167</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017167</DOCID>
<ACCOUNT>390089</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/1502</FAB>
<NOM1>HE ZHILI,CHIR KOYAMA</NOM1>
<NUM1>950503-2-022-64</NUM1>
<ORI1>PÉKIN &gt; de notre correspondant&gt;</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-64</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<SU21>L'avenir du tennis de table se joue en Chine</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'IMBRICATION ENTRE POLITIQUE ET SPORT. L'HISTOIRE DE HE ZHILI</LEAD1>
<TITLE>Le retour à Pékin de He " la traîtresse "</TITLE>
<TEXT>  Les déboires récents des athlètes chinois avec les tests destinés à débusquer les substances dopantes ont défrayé la chronique. Pour les méthodes 
de travail douteuses de cette machine à fabriquer des sportifs vainqueurs à des fins 
politiques qu'est, entre autres, le système communiste de Pékin. Néanmoins, s'il est un 
sport qui a été de longue date associé étroitement à la haute politique intérieure comme 
extérieure , c'est bien le tennis de table. La " diplomatie du ping-pong " sino-américaine a 
mené à la normalisation progressive des rapports gouvernementaux entre les deux pays à 
partir de 1972 à l'aide de rencontres bilatérales dans cette discipline.</TEXT>
<TEXT>
  Plus récemment, l'imbrication entre politique et sport a été illustrée par l'étonnante saga 
d'une pongiste chinoise, en révolte contre les pratiques du système contraires aux notions 
sportives de surpassement individuel dans la loyauté. Il s'agit de He Zhili, qui se fait 
appeler aujourd'hui de son nom japonais, Koyama Chire.</TEXT>
<TEXT>
 Aux championnats du monde de New Delhi en 1987, He reçoit de son entraîneur l'ordre de 
perdre un match afin de favoriser l'une de ses coéquipières pour la finale. Quelque peu 
têtue, la demoiselle fait le contraire, et domine son adversaire. A l'en croire, ses ennuis au 
sein de l'équipe nationale ne font que commencer. On la sermonne, on lui fait des 
difficultés, et celle qui est une des meilleures pongistes du monde se voit empêchée de 
prendre part aux Jeux olympiques de Séoul en 1988.</TEXT>
<TEXT>
  He est décidée à se venger. Elle épouse un Japonais, émigre, change de nom, et suit un 
entraînement pour infliger à l'équipe chinoise une défaite impitoyable aux derniers Jeux 
asiatiques de Hiroshima, en septembre. Et elle parvient à ses fins : en finale, la Chinoise 
Deng Yaping s'effondre devant Mm Koyama, qui arbore sur son maillot le drapeau au 
Soleil-Levant. L'affaire est reprise a vec colère par la presse chinoise qui dénonce " la 
traîtresse " qui a refusé de se plier à la règle par ambition personnelle, accusée d'insulter 
par son obstination " sa mère patrie, ses entraîneurs et même tous ses compatriotes ".</TEXT>
<TEXT>
 L'entraîneur qui a porté la pongiste au pinacle est loin d'être, lui aussi, un inconnu à Pékin. 
Il s'agit de Zhuang Zedong, triple champion du monde de tennis de table (1961, 1963 et 
1965), promu gloire nationale par cet exploit, et devenu personnage politique en vue. Vice-
ministre, puis ministre des sports au sortir de la révolution culturelle, il passe pour avoir 
des accointances gauchistes prononcées, ce qui lui vaudra de passer à la trappe à la mort 
de Mao en 1976.</TEXT>
<TEXT>
  Koyama l'a fait venir au Japon pour l'aider à mener à bien son triomphe, en sachant que 
pèse sur la carrière de l'ancien pongiste le doute d'avoir bénéficié des mêmes manigances 
contre lesquelles la star sino-japonaise de la raquette s'est révoltée, à savoir le truquage 
des compétitions à des fins de fierté nationale. Au demeurant, son rival malheureux de 
l'époque ne peut guère aujourd'hui se plaindre : Li Furong est vice-président du Comité 
olympique chinois.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AMERS ÉCHANGES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Cette histoire illustre la place du sport dans l'organisation socio-politique chinoise, mais 
plusieurs autres tendent à montrer que les athlètes supportent de plus en plus mal pareilles 
contraintes. Or leur statut de star et les avantages financiers qui l'accompagnent 
commencent à leur donner un poids individuel plus important face au système. Plusieurs 
ont fait défection en dépit des récompenses en espèces et en nature offertes par le 
gouvernement, parfois avec l'aide de financiers chinois d'outre-mer intéressés à se faire 
ouvrir des portes politiques par le biais de largesses étendues à la " nation chinoise ".</TEXT>
<TEXT>
  La presse chinoise apprécie peu le retour en Chine de Koyama. La mésentente humaine 
qui a longtemps existé, derrière les formules de politesse et les déclarations officielles 
d'amitié, entre les peuples chinois et japonais resurgit. Mais les mentalités évoluent et la 
jeunesse chinoise s'intéresse moins que le régime et la vieille génération à entretenir le 
souvenir douloureux du passé, qui sert à Pékin d'arme diplomatique face à Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis il y a, chez les Chinois, cette capacité à contourner ce qui semble irréconciliable 
avec le dogme national. Certains commentateurs ont dit, sur un ton résigné, devant la 
victoire de la Sino-Japonaise He-Koyama, qu'il s'agissait du triomphe d'" une Chinoise ", 
nonobstant son drapeau. La réflexion rappelle la remarque, rapportée par le général-
sinologue Jacques Guillermaz, entendue dans la communauté occidentale de Pékin dans les 
années 30, alors que la guerre avait déjà commencé : " Quand un Japonais perd la face, il 
se fait hara-kiri. Quand c'est un Chinois, il change de conversation. "</TEXT>
</DOC>
