<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039267</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039267</DOCID>
<ACCOUNT>419096</ACCOUNT>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1018</FAB>
<SUBJECTS>ALPINISME,CESSATION</SUBJECTS>
<NUM1>951026-2-023-63</NUM1>
<NAMES>LAFAILLE JEAN CHRISTOPHE,ANNAPURNA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-63</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE FRANCILLON</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'alpiniste Jean-Christophe Lafaille renonce à sa tentative dans l'Annapurna</TITLE>
<TEXT> L'ALPINISTE Jean-Christophe Lafaille n'a pas atteint le but qu'il s'était fixé, l'ascension en solitaire de la face nord de l'Annapurna 1, qui culmine à 
8.091 mètres. Parti le 18 octobre du bas de la face sud de cette cime qui se dresse presque 
verticalement sur une hauteur de 3 000 mètres, le guide a atteint assez facilement l'altitude 
de 7 500 mètres, grâce notamment au travail de préparation qu'il avait effectué dans cet 
itinéraire au cours des trois semaines précédant son assaut.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de cette période il s'était notamment longuement acclimaté à la haute altitude. 
Son travail avait d'autre part été facilité par les " restes " d'une expédition lourde 
coréenne qui avait investi cette face au printemps. Il avait pu notamment bénéficier dans 
les parties rocheuses de la montagne des cordes fixes posées par les membres de cette 
expédition.</TEXT>
<TEXT>
 Parvenu à 7 400 mètres, à l'endroit où, trois ans auparavant, son compagnon de cordée, 
l'himalayiste Pierre Béghin, avait trouvé la mort, Jean-Christophe Lafaille a été confronté 
à une tempête de neige et à des vents très violents. Ceux-ci l'ont empêché d'achever sa 
course vers le sommet, une longue arrête qu'avaient précisément vaincue en une journée, 
le 27 mai 1970, deux des membres de l'expédition de Chris Bonington, engagés dans cette 
très difficile face sud de l'Annapurna. Dougal Haston et Don Whillans avaient accompli une 
performance remarquable en parcourant 750 mètres de dénivellation dans la journée, sans 
oxygène et dans la tempête et le froid extrême.</TEXT>
<TEXT>
  Engagé seul dans cette face où il avait vécu un drame terrible, Jean-Christophe Lafaille, 
qui ne disposait pas, à la différence de ses prédécesseurs de 1970 d'une équipe lourde de 
soutien depuis l'altitude de 6 800 mètres, il transportait avec lui une simple tente de 
bivouac n'a pas pu surmonter les ultimes difficultés de cette face.</TEXT>
<TEXT>
  Le guide, également professeur à l'école nationale de ski et d'alpinisme de Chamonix, 
aura finalement tenté deux assauts contre la montagne. Lors du premier, mené à partir du 
13 octobre, il avait atteint la même altitude que le 21 octobre. Avant son départ il avait 
expliqué dans un entretien accordé au magazine Montagne de France 3 que cette 
ascension constituait " un tournant pour [sa] carrière ", mais qu'il n'irait pas " coûte que 
coûte jusqu'au sommet. Savoir renoncer est un signe de lucidité. Je serais très déçu si je 
n'y parviens pas. Mais il faut savoir rester lucide et respectueux d'une telle montagne. Le 
plus important est de rester vivant et de vivre vieux dans ce milieu. "</TEXT>
<TEXT>
  L'alpiniste a finalement renoncé à la troisième tentative qu'il voulait effectuer sur ce 
sommet. Les mauvaises conditions atmosphértiques qui règnent actuellement sur le massif 
himalayen, mais aussi sa très grande solitude dans l'immense face l'ont contraint à cette 
décision. Jean-Christophe Lafaille avait monté une expédition très légère et peu coûteuse 
(moins de 100 000 francs) qui le privait d'un support logistique suffisant pour une plus 
longue attente.</TEXT>
</DOC>
