<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002668-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002668-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325342</ACCOUNT>
<PEOPLE>FARKAS MARIE PIERRE,LUZZI PHILIPPE;AZOULAY JEAN LUC</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'un des reportages d'" Envoyé spécial " tente d'analyser le phénomène " Hélène ". Rencontre entre un système de marketing efficace et un principe d'identification vieux comme le monde.</CHA1>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ARTISTE</SUBJECTS>
<GO11>TELEVISION;TELEVISION,FEUILLETON</GO11>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>AB PRODUCTIONS</NAMES>
<NAMES>HELENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; JEUDI 24 FEVRIER&gt; ENVOYE SPECIAL : FRANCE 2, 20 h 50&gt; Un modèle nommé Hélène</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL,LE PHENOMENE HELENE;HELENE ET LES GARCONS</TIO1>
<TEXT>DANS la vie, elle aime la campagne, les animaux et la tranquillité. Dans son métier, elle s'expose à des milliers de gens qui l'aiment 
sans trop savoir pourquoi. Ses fans la trouvent jolie, simple et 
gentille, à l'image de son personnage dans la série qui l'a fait 
connaître. Chez les jeunes, la méprise est totale. Pour eux, ni 
différence ni frontière entre la fiction et le réel : Hélène est bel 
et bien une jeune fille " comme les autres ", une copine capable 
d'être à leur écoute, une adolescente qui partage les mêmes problèmes 
qu'eux. " Les enfants ont du mal à se situer dans la réalité et dans 
le temps, remarque Béatrice Happe, une enseignante qui, en dix ans, 
n'avait jamais vu un tel engouement pour une série. Avec Hélène, il y 
a confusion entre ce qu'ils voient ou entendent dans le feuilleton et 
ce qu'ils lisent sur elle dans les magazines. C'est difficile de leur 
expliquer que ce n'est qu'un personnage. En plus, elle porte le même 
nom dans la réalité et à l'écran. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Hélène, malgré elle, soutient l'ambiguïté. Son copain 
dans la vraie vie est celui du feuilleton. Sur scène, elle n'a pas 
vraiment l'impression de participer à un spectacle mais plutôt de " 
faire la fête " avec son public.</TEXT>
<TEXT>
  Le principe d'identification n'a donc guère de mal à fonctionner. 
Les jeunes trouvent en Hélène un modèle de vie heureuse, et leurs 
parents le type de fille qu'ils auraient aimé avoir. Face à elle, le 
conflit des générations disparaît, réconciliant tout le monde. " 
Hélène et les garçons " : c'est très moraliste, ce qui explique en 
grande partie son succès et notamment son succès familial ", constate 
Dominique Pasquier, sociologue au CNRS. Pour elle, la série est une " 
éducation sentimentale télévisée " qui donne une " vision très 
traditionnelle des rôles sexuels. On voit Hélène recoudre les boutons 
de la chemise de Nicolas et Nicolas déboucher la baignoire d'Hélène 
", explique l'analyste qui a minutieusement étudié une centaine 
d'épisodes et a adressé des questionnaires dans les lycées. " Les 
garçons ont un physique presque androgyne, avec des visages doux et 
longs. Les étreintes sont des calins (...) Les tout-petits peuvent 
croire que faire l'amour, c'est simplement s'embrasser sur la bouche. 
On est plus proche de la tendresse que de la pulsion sexuelle. Cela 
rassure. "</TEXT>
<TEXT>
  Sur TF 1, " Hélène et les garçons " a battu tous les records 
d'audience, réussissant à battre les scores réalisés par les séries 
américaines. Hélène la chanteuse est, quant à elle, parvenue à vendre 
un million de disques compacts, sans promotion radio. La jeune fille 
ne se considère pas pour autant comme un phénomène. " C'est ce qu'il 
y a autour, l'image qu'on projette, dit-elle, qui est un phénomène. 
Pas moi. " Or, " ce qu'il y a autour ", elle le doit à Jean-Luc 
Azoulay, producteur de AB Productions (" Club Dorothée ", " Jacky 
show ", " Les filles "...) et grand spécialiste des sitcoms qui 
collent à l'air du temps. Avec le " Club Dorothée ", AB Productions 
fabrique d'abord des idoles. Hélène en est un exemple flagrant, même 
si Jean-Luc Azoulay refuse de livrer quelque analyse que ce soit de 
son système marketing. Inutile, selon lui, de compliquer les choses 
simples. Le public voulait seulement " des chansons tendres, une 
histoire d'amour et un feuilleton pour respirer ". Il leur a donné " 
Hélène " et la recette a fonctionné.</TEXT>
<TEXT>
  Le produit rapporte beaucoup d'argent. Et la source est aujourd'hui 
loin d'être tarie. Le producteur vient en effet de signer des 
contrats avec plusieurs pays d'Amérique latine, pour l'exportation de 
la fiction. Les Anglais voient en cette jeune fille la nouvelle 
Bardot. Dans les studios de la Plaine-Saint-Denis, on tourne, en 
allemand et en anglais, avec des acteurs des pays correspondants, les 
versions destinées à l'Allemagne et aux Etats-Unis. Hélène est bel et 
bien un phénomène... mais _ comme le montre le reportage de 
Marie-Pierre Farkas et Philippe Luzzi _ un phénomène d'abord et avant 
tout commercial.&lt;
</TEXT>
</DOC>
