<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000098-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000098-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343095</ACCOUNT>
<CHA1>Michel Péricard (RPR), président de la commission des affaires sociales de l'Assemblée nationale, a présidé la mission d'information de la commission sur l'application de la loi quinquennale pour l'emploi, dite loi Giraud, dont le rapport devait être rendu public, jeudi 30 juin.</CHA1>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06301302</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,BILAN,PME,MISSION D'INFORMATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECRET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LOI,EMPLOI,</SUBJECTS>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<NAMES>NOVELLI HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>Six mois après la promulgation du texte sur l'emploi&gt; MM. Péricard (RPR) et Novelli (UDF) critiquent l'application de la loi Giraud</TITLE>
<TEXT>Décidément, la loi quinquennale sur l'emploi, le travail et la formation professionnelle, qu'avait défendue au Parlement Michel 
Giraud, ministre du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle, ne porte pas chance au gouvernement. Déjà à 
l'origine du mouvement contre le contrat d'insertion professionnelle 
(CIP), à la fin de l'hiver, elle revient régulièrement sur la 
sellette. Cela devait être de nouveau le cas, jeudi 30 juin, avec la 
publication d'un rapport établi par Hervé Novelli (UDF) pour le 
compte de la mission d'information sur l'application de la loi 
quinquennale sur l'emploi. Présidée par M. Péricard (RPR), président 
de la commission des affaires culturelles, familiales et sociales de 
l'Assemblée, cette mission avait déjà établi, en avril, un rapport 
d'étape très sévère (le Monde du 6 avril). </TEXT>
<TEXT>
  Ce deuxième bilan ne l'est pas moins. Certes, six mois après la 
promulgation de la loi (20 décembre 1993), la publication des textes 
réglementaires d'application (décrets, arrêtés et ciculaires) s'est 
accélérée, puisque " vingt-cinq décrets sur les quarante nécessités 
par la mise en oeuvre complète de la loi sont aujourd'hui parus ". 
Quant aux quinze décrets restant à paraître, le rapport de M. Novelli 
précise que la plupart sont en cours de publication ou de signature, 
ou encore en phase de concertation avec les partenaires sociaux. 
Selon M. Péricard, " on sait que certains ne paraîtront jamais ", en 
particulier celui sur le chèque-service.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, la principale conclusion du rapport Novelli est 
ailleurs. A l'occasion de deux déplacements en province (à Tours le 
22 avril et à Metz les 2 et 3 juin), la mission d'information a 
souhaité aller mesurer, sur le terrain, l'impact concret de cette loi 
auprès des principaux intéressés, chefs d'entreprise, salariés, élus 
locaux, chambres consulaires et organisations professionnelles. Or le 
constat qu'elle a rapporté " peut être qualifié d'alarmant : six mois 
après sa promulgation, la loi quinquennale n'est pas véritablement 
connue ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette méconnaissance de la loi Giraud peut s'expliquer de multiples 
façons, estime M. Novelli. Outre les événements qui ont parasité sa 
mise en oeuvre et " pesé sur sa réputation ", comme l'affaire du CIP, 
" le décalage entre l'annonce des mesures prévues (dès août 1993) et 
leur entrée en vigueur conduit à l'incertitude sur le contenu réel de 
la loi ". En outre, " l'application de la loi quinquennale souffre 
d'un défaut majeur de communication ".</TEXT>
<TEXT>
 C'est particulièrement vrai, selon le rapport, chez les chefs 
d'entreprise et, en particulier, chez les artisans et patrons de PME, 
" qui expriment une certaine incompréhension et leur découragement 
face à une loi dont la présentation avait privilégié l'aspect de 
simplification en leur faveur ". Qu'il s'agisse du mécanisme 
d'allègement progressif des exonérations d'allocations familiales ou 
de la suppression de l'agrément administratif préalable des 
entreprises accueillant des apprentis, les nouvelles dispositions 
rencontrent les critiques ou le scepticisme des patrons. Il est 
clair, selon MM. Novelli et Péricard, que les dispositions de la loi 
sont " globalement inadaptées " aux petites et moyennes entreprises, 
alors que celles-ci constituent, aujourd'hui, les principaux " 
réservoirs " d'emplois dont l'économie a besoin. Bref, la " cible " 
principale n'est pas atteinte. </TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Novelli, il est donc urgent de " mieux légiférer " pour 
combattre ce sentiment " d'incompréhension ", " en recommandant avec 
la plus grande insistance au gouvernement de présenter des textes 
courts et compréhensibles ". Et de conclure : " Légiférer mieux, 
c'est, d'abord, légiférer moins, non seulement en termes de volume 
global de législation, mais aussi au sein d'une même loi. " Sur le 
fond, enfin, le député d'Indre-et-Loire va plus loin : " On ne peut 
se dispenser d'envisager pour l'avenir, écrit-il, des réformes plus 
profondes, qui devront dépasser le caractère somme toute classique de 
la politique de l'emploi, telle qu'elle est conduite à l'heure 
actuelle. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
