<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000739-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000739-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347311</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08081404</FAB>
<SUBJECTS>INTEMPERIE,VIN,PREVENTION,PYROTECHNIE,DEPARTEMENT RHONE</SUBJECTS>
<NAMES>MARCHAMPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>Les " missiles " anti-grêle du Beaujolais</TITLE>
<TEXT>Dès que l'orage menace, Marchampt, petit bourg paisible du Beaujolais, semble entrer en état de guerre. Perchés au sommet d'une 
colline, les viticulteurs criblent les nuages menaçants avec des 
fusées pour combattre la grêle.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous utilisons les fusées para-grêle depuis près de trente ans et 
nous n'avons pratiquement jamais eu de récolte détruite. Les communes 
voisines ne peuvent pas en dire autant ", sourit fièrement Laurent 
Ducrot, 27 ans, un des " tireurs " attitrés de Marchampt, seul 
village de la région à utiliser cette méthode controversée. Les 
quarante vignerons de cette bourgade de 200 âmes versent chaque année 
1,50 franc par hectolitre de vin pour réunir les 100 000 francs 
nécessaires au financement annuel de leur défense contre les 
intempéries. Cinq postes de tir ont été aménagés sur la colline haute 
de 700 mètres qui domine le village.</TEXT>
<TEXT>
  Quand le ciel s'assombrit, les viticulteurs installent leurs 
fusées, d'environ un mètre de long, sur des rampes de lancement. La 
mise à feu s'effectue par impulsion électrique. En quelques secondes, 
le projectile transperce les gros cumulo-nimbus chargés d'eau. 
L'ogive libère à 2 000 mètres d'altitude une vingtaine de grammes 
d'iodure d'argent. En principe, les cristaux d'iodure empêchent la 
congélation naturelle des gouttes d'eau qui aboutit à la formation de 
gros grêlons, favorisant au contraire la formation de petites 
particules de glace qui fondent avant d'atteindre le sol.</TEXT>
<TEXT>
  La société Ruggieri de Mazères (Ariège) vend environ dix mille de 
ces projectiles chaque année en France. Pourtant, les scientifiques 
sont sceptiques sur leur efficacité. " Il faut vraiment y croire. Au 
vu des essais grandeur nature que nous avons effectués, il est 
impossible de dire si les fusées permettent ou non d'éviter la grêle, 
a expliqué à l'AFP un expert de Météo France à Lyon. Si on tire mal, 
cela peut même avoir l'effet contraire ".</TEXT>
<TEXT>
  A Marchampt, les viticulteurs s'attirent surtout les railleries de 
leurs collègues des communes voisines. Mais ils n'en ont cure : la 
lutte contre les intempéries y est une affaire de tradition. " Au 
début du siècle, le curé du village sonnait les cloches à chaque 
orage pour que les vibrations éloignent la grêle et dans les années 
trente, nos ancêtres tiraient déjà des feux d'artifice dans les 
nuages ", dit Laurent Ducrot.&lt;
</TEXT>
</DOC>
