<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002624-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002624-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356204</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a adopté, mercredi 19 octobre, les crédits du ministère de la justice, présentés par Pierre Méhaignerie, garde des sceaux. Les députés RPR et UDF se sont prononcés pour, les socialistes contre, le groupe communiste n'étant pas présent au moment du vote. Les uns et les autres se sont inquiétés du non-respect du secret de l'instruction.</CHA1>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10201611</FAB>
<SUBJECTS>PRISON;SECRET DE L'INSTRUCTION,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BUDGET,1995,PROJET DE LOI,ADOPTION PARLEMENTAIRE,JUSTICE</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<LEAD1>LE 19 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La discussion du projet de loi de finances à l'Assemblée nationale&gt; Justice : les députés inquiets du non-respect de la présomption d'innocence</TITLE>
<TEXT>M. Méhaignerie ne nourrissait pas de craintes excessives en venant soumettre, mercredi, les crédits de son ministère à l'Assemblée 
nationale. Le ministre de la justice avait " bien conscience " qu'en 
affichant une augmentation de 4,02 % de ses crédits de paiement et 
une création nette d'emplois de neuf cent quatre-vingt-cinq postes, 
son ministère représente une " exception " dans un budget dont la 
croissance globale est limitée à 1,9 % pour 1995. Aussi s'est-il 
prévalu d'un budget qui, s'il " ne règle pas tous les problèmes, 
permet de travailler sérieusement " et de " lancer une politique 
nouvelle ". </TEXT>
<TEXT>
 Les députés de la majorité lui ont fait, dans l'ensemble, bon 
accueil. Ils ont, selon les cas, approuvé dans le projet de budget un 
" effort modeste mais réel " pour Pierre Pasquini (RPR), rapporteur 
pour avis de la commission des lois, un " progrès incontestable " 
pour Raymond Marcellin (UDF), rapporteur spécial de la commission des 
finances, ou une " priorité exceptionnelle " pour Jean-Jacques Hyest 
(UDF Seine-et-Marne).</TEXT>
<TEXT>
 " Rompre avec l'hypocrisie actuelle "</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition a décoché quelques flèches contre le volet 
pénitentiaire du projet de budget, qui opte, selon André Gerin (PC, 
Rhône), " pour le tout carcéral " au détriment de " la prévention et 
de la réinsertion ". Jacques Floch (PS), rapporteur pour avis de la 
commission des lois, a plaidé pour une " vraie réflexion sur les 
peines de substitution ", sous peine d'être réduit chaque année à 
plaindre la trop faible " progression des crédits et l'insuffisance 
des créations d'emplois " dans le secteur pénitentiaire. Abondant 
dans son sens, Julien Dray (PS, Essonne) a regretté que les peines de 
substitution soient " peu utilisées " par les magistrats faute de 
moyens suffisants pour les mettre en oeuvre. Quant à Jean-Pierre 
Michel (RL, Haute-Saône), il a préconisé l'interdiction de la 
détention provisoire pour un certain nombre de délits, et la 
dépénalisation de l'usage des stupéfiants.</TEXT>
<TEXT>
 La majorité s'est montrée préoccupée, aussi, par la surpopulation 
carcérale, en dépit des cinq cent cinquante emplois nouveaux créés 
dans cette administration. M. Marcellin a souligné que le taux 
d'encadrement dans les prisons " reste faible, avec trente-quatre 
gardiens pour cent détenus ", ce qui place la France dans le peloton 
de queue de l'Union européenne, juste devant la Grèce, l'Espagne et 
le Portugal. Philippe Goujon (RPR, Paris), avant Xavier de Roux (UDF, 
Charente-Maritime), a préconisé le développement des centres de 
semi-liberté et l'application de ce mode d'exécution notamment pour 
les peines d'emprisonnement de six mois au plus.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité et l'opposition se sont inquiétées, en outre, de l'état 
d'avancement des négociations entre le ministère de la justice et le 
ministère de l'intérieur pour permettre le transfert de la police à 
l'administration pénitentiaire de la charge des extractions et 
transfèrements des détenus, prévue par le projet de loi de Charles 
Pasqua relatif à la sécurité, actuellement discuté au Parlement. M. 
Méhaignerie a indiqué qu'il espère qu'un accord sur les transferts de 
postes sera trouvé d'ici à la fin de 1995. L'actualité judiciaire a 
amené de nombreux orateurs à s'extraire quelque peu du débat 
budgétaire pour déplorer, comme M. Pasquini, le non-respect du secret 
de l'instruction et de la présomption d'innocence. " On ne peut pas 
tolérer que des comptes rendus d'auditions paraissent le lendemain 
dans la presse ", a insisté M. Hyest, tout en admettant qu'il ne faut 
" sans doute pas agir à chaud ". Partant du même constat, M. Michel a 
préconisé de " rompre avec l'hypocrisie actuelle ", qui fait de la 
présomption d'innocence une " présomption de culpabilité ", et 
d'abandonner le système inquisitoire, inadapté à " une époque de 
forte médiatisation ", au profit d'un système accusatoire.</TEXT>
<TEXT>
  Choisissant la prudence, dans une matière où " l'équilibre entre 
l'exigence d'information et la protection des droits de la personne 
est difficile à trouver ", M. Méhaignerie a préféré se contenter 
d'évoquer un éventuel accord entre " au moins une partie des 
associations professionnelles de magistrats et de la presse " sur une 
" proposition commune ", ou de renvoyer la question à une décision 
commune du Sénat et de l'Assemblée nationale. &lt;
</TEXT>
</DOC>
