<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003372-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003372-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356989</ACCOUNT>
<CHA1>Plus de précaution et plus d'éthique: ce leitmotiv revient face à la montée des affaires</CHA1>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,DROIT DES SOCIETES,LEGISLATION,ENTREPRISE,CHARTE,DEONTOLOGIE,TRAVAUX PUBLICS,PATRONAT</SUBJECTS>
<NAMES>LEFEBVRE,GIDE DELOITTE ET NOUELLE,MERLE PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER. LES AFFAIRES VUES DE L'INTERIEUR&gt; Un droit des   aff aires requinqué</TITLE>
<TEXT>PROJETÉES sous les feux de la rampe, les affaires (pots-de-vin, fausses factures, abus de biens sociaux, etc.) éclairent d'une 
lumière crue les tractations entre groupes industriels, collectivités 
publiques, hommes politiques et intermédiaires obligés. Chaque jour 
apporte son lot à la chronique du temps des affaires. La 
multiplication du genre crée un climat délétère qui entoure d'un halo 
de suspicion toute passation de marché ou conclusion d'accords 
commerciaux. Celà finit par peser comme une chape de plomb sur le 
moral même des acteurs économiques.</TEXT>
<TEXT>
Face à cette atmosphère alourdie, le droit des affaires, qui établit 
la frontière entre ce qui est licite et ce qui ne l'est pas, se 
trouve mis à forte contribution. A cet égard, la France, loin des 
idées convenues, n'a pas à rougir de son arsenal juridique. Elle 
dispose depuis la fin des années 60 d'une législation plutôt 
contraignante. Le droit des affaires s'est fortement développé et 
diversifié au rythme même de l'accélération et de 
l'internationalisation de la vie économique. Pour Marc Friley, du 
cabinet Lefebvre, "des règles de droit de plus en plus précises sont 
édictées et il existe aujourd'hui des recours qui n'existaient pas il 
y a un an". </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Philippe Nouelle, du cabinet Gide Deloitte &amp; Nouelle, 
constate une double évolution: "D'un côté, l'activité libérale de 
l'entreprise demande des marges de manoeuvre de plus en plus larges; 
de l'autre, on assiste à un contrôle accru de la responsabilité des 
acteurs économiques." Certains droits se sont considérablement 
étoffés, comme celui des actionnaires minoritaires dans les affaires 
de Bourse ou bien celui du droit de l'environnement. Des intervenants 
se sont aussi multipliés ou ont vu leurs rôles s'accroître, tels la 
Cour de Bruxelles ou le Conseil de la concurrence.</TEXT>
<TEXT>
 Evolutions contradictoires </TEXT>
<TEXT>
 Sur la règle de droit, peu de changements sont à attendre, estime 
Philippe Merle, professeur de droit des affaires à Paris-II. En 
revanche, des changements dans le comportement des chefs d'entreprise 
sont déjà perceptibles dans deux directions: ils veulent plus de 
professionnalisme et plus de précaution. Ce qui se traduit en 
filigrane par un retour en force de l'éthique dans l'entreprise, dont 
la marque est l'éclosion de code dans les grands groupes ou les 
fédérations patronales. Dernier épisode en date, Philippe Levaux, 
président de la Fédération des travaux publics, s'est fait 
l'instigateur d'une charte déontologique proscrivant tout versement 
de dessous de table pour obtenir un contrat (le Monde du 20 octobre). 
Cette charte concerne les principales entreprises du secteur, à 
l'exception notable du groupe Bouygues.</TEXT>
<TEXT>
 Mais ces évolutions sont porteuses de contradictions. 
L'incarcération de Didier Pineau-Valenciennes, PDG de Schneider, a 
créé une psychose chez bon nombre de chefs d'entreprise. La tentation 
est désormais forte de se prémunir, par exemple en se faisant couvrir 
par son propre conseil d'administration avant toute prise de décision 
importante. Cela peut entraîner des lenteurs dans la réalisation 
d'une opération, voire, au pis, son ratage. "La notion de risque et 
celle d'entreprise sont très liées. Il faut parfois tenter dix coups 
pour en réussir un. Si les chefs d'entreprise ont peur d'être accusés 
pour les neuf autres...", explique un avocat d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  De manière plus positive, ce type de mésaventure peut aussi inciter 
les chefs d'entreprise a être plus vigilants sur ce qui se passe dans 
les filiales de leur groupes et à multiplier les délégations réelles 
de pouvoirs et de responsabilité. Pour les mêmes raisons de prudence 
et de transparence, il est ainsi apparu important d'instaurer des 
cloisons étanches entre des départements distincts au sein d'une même 
firme, comme par exemple dans les grandes banques d'affaires: les 
analystes financiers d'un côté, le département des fusions et 
acquisitions de l'autre. Plus pernicieux en revanche est la tendance 
qui consiste à mettre en cause la responsabilité des professionnels 
(auditeurs, commissaires aux comptes, administrateurs...) qui, si 
elle se systématisait, exposerait la demeure au péril.</TEXT>
<TEXT>
  "S'il est vrai que l'implication des dirigeants est un phénomène 
nouveau, constate un avocat, on ne peut pas prétendre à certaines 
activités sans, en contrepartie, sentir peser sur soi des 
responsabilités." Les limites se déplacent sans cesse entre les 
juges, les avocats et les hommes d'affaires. Aujourd'hui, on assiste 
à un très fort mouvement de balancier vers plus de transparence. Dans 
le langage des physiciens, un système soumis à des processus de 
nature opposée mais qui évoluent à la même vitesse se maintient selon 
un principe d'équilibre dynamique... &lt;
</TEXT>
</DOC>
