<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034983</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034983</DOCID>
<ACCOUNT>413555</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1985</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,DEPARTEMENT YVELINES,ELECTION MUNICIPALE,1995,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<LIE1>950928-2-014-01</LIE1>
<NOTE>VIROFLAY (YVELINES)</NOTE>
<NUM1>950923-2-016-01</NUM1>
<NAMES>VIROFLAY,MARTIN GERARD,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LUXEREAU CLAIRE,MAGET PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE LUXEREAU ET PIERRE MAGET</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE> Viroflay : droite modérée ?</TITLE>
<TEXT> Découverte inattendue pour certains, confirmation pour d'autres au lendemain des élections municipales à Viroflay, commune de quinze mille 
habitants, paisible et agréable, dans la banlieue ouest : une alliance majorité 
#municipale (UDF-RPR) et Front national !</TEXT>
<TEXT>
  Le maire UDF, Gérard Martin, entame son cinquième mandat municipal. Il a 
toujours été élu au premier tour avec une avance qui s'amenuise au fil des 
scrutins.</TEXT>
<TEXT>
  Face à lui, d'une part, une liste de gauche, Solidaires à Viroflay, qui a recueilli près 
de 33 % des votes, progressant ainsi de presque dix points par rapport à 1989, et, 
d'autre part, le Front national avec 12 % des voix, en très légère progression lui 
aussi.</TEXT>
<TEXT>
  Mais voilà qu'au lendemain des élections, M. Martin accepte sans commentaire 
d'être élu maire avec les voix du FN, et surtout, à l'occasion de la désignation des 
élus dans les instances municipales et paramunicipales, la quasi-totalité de son 
équipe vote pour les candidats du FN afin d'en évincer ceux de la gauche !</TEXT>
<TEXT>
 Affolement ou esprit de revanche devant la montée de la gauche à Viroflay ? En tout 
cas, verrouillage au profit de l'extrême droite, exclusion du tiers des électeurs d'une 
partie importante des affaires communales. La situation de Viroflay n'est peut-être 
pas un cas unique en France, mais c'est ainsi que des élus complaisants de la droite, 
dite modérée, banalisent dangereusement l'extrême droite.</TEXT>
<TEXT>
  Au nom des principes républicains et de la cohésion sociale, nous ne pouvons pas 
l'accepter. Il faut au moins s'interroger sur la valeur des positions prises par les 
grands partis de la droite traditionnelle au cours de la campagne électorale à l'égard 
du Front national, dès lors que ces positions peuvent être aussi cyniquement 
transgressées localement par un maire, conseiller général et conseiller régional soi-
disant modéré.</TEXT>
</DOC>
