<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001200-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001200-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>332061</ACCOUNT>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04091948</FAB>
<SUBJECTS>SUICIDE,ENQUETE,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE,RITE FUNERAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>GROSSOUVRE FRANCOIS DE,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>Le suicide de l'ancien chargé de mission à la présidence de la République&gt; François Mitterrand assistera aux obsèques de François de Grossouvre</TITLE>
<TEXT>Le suicide de François de Grossouvre, dans son bureau de l'Elysée, jeudi 7 avril, a été connu par le président de la République aux 
environs de 20 heures, peu après qu'il eut été découvert par le 
chauffeur de l'ancien conseiller.</TEXT>
<TEXT>
  François Mitterrand venait de rentrer d'une visite au service de 
médecine interne du professeur Didier Sicard, à l'hôpital Cochin, où 
il s'était rendu à l'occasion de la journée de mobilisation contre le 
sida. Il s'apprêtait à dîner en compagnie du professeur Sicard et de 
plusieurs membres de l'équipe soignante, qu'il avait invités à 
l'Elysée, ainsi que de Françoise Héritier-Augé, présidente du Conseil 
national du sida, et de Jack Lang, ancien ministre de l'éducation et 
de la culture.</TEXT>
<TEXT>
  Bouleversé à l'annonce du suicide, selon des témoins, il a expliqué 
que, depuis quelques jours, il s'inquiétait de l'état de santé de son 
ami ; il avait demandé à son médecin personnel de le voir le plus 
vite possible et d'envisager son hospitalisation au Val-de-Grâce. Le 
président a évoqué l'état d'anxiété extrême dans lequel était 
François de Grossouvre, qui craignait d'être atteint de " sénilité ". 
</TEXT>
<TEXT>
 La localisation du bureau du président du Comité des chasses 
présidentielles dans l'aile ouest du palais explique que sa présence 
dans les lieux n'était pas nécessairement connue de tous. Ce jour-là, 
selon les indications recueillies à l'Elysée, François de Grossouvre 
avait déjeuné en compagnie d'un de ses fils, puis il aurait participé 
à une chasse, avant de se rendre à son bureau en fin d'après-midi. Sa 
secrétaire était absente, et c'est son chauffeur qui, inquiet de ne 
pas le voir reparaître, est monté à l'étage et l'a découvert mort. Le 
médecin militaire de la présidence, aussitôt appelé, a constaté le 
décès.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi, M. Mitterrand, qui, selon certains de ses collaborateurs, 
était très affecté par le suicide de celui qui avait été l'un de ses 
hommes de confiance, n'a rien changé à son programme : prise d'armes 
aux Invalides le matin, déjeuner offert en l'honneur du président de 
la République du Sénégal, Abdou Diouf, puis, dans l'après-midi, 
rencontre avec le président du Paraguay, Juan Carlos Wasmosy. Les 
informations publiées sur les relations de M. Mitterrand avec 
François de Grossouvre et sur les propos que ce dernier tenait à son 
sujet n'ont pas suscité de réponse ni d'explications de sa part, ni 
de celle de ses collaborateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Une relation</TEXT>
<TEXT>
  subjective </TEXT>
<TEXT>
  L'entourage du chef de l'Etat confirmait, cependant, que François 
de Grossouvre souffrait depuis plusieurs mois de son vieillissement. 
L'un d'eux rapportait une scène datant d'une quinzaine de jours : le 
président des chasses présidentielles, croisant ce collaborateur dans 
un couloir, aurait apparemment eu une sorte d'hallucination et 
l'aurait mis en garde contre le fait qu'il était " suivi ".</TEXT>
<TEXT>
 Il y a quelque temps, encore, il serait entré sans prévenir dans le 
bureau d'Hubert Védrine, secrétaire général de la présidence, sans se 
rendre compte de l'endroit où il se trouvait et se serait excusé en 
prenant conscience de sa méprise. Il lui serait arrivé d'exprimer 
lui-même à M. Mitterrand sa lassitude de ce qu'il appelait, 
paraît-il, des " crises de démence ", qui le privaient, à certains 
moments, de sa lucidité. Très préoccupé par son âge et par les effets 
physiques et psychiques qu'il en ressentait, François de Grossouvre, 
médecin de formation, se serait administré de son propre chef des 
médicaments " rajeunissants ", tout en se rendant régulièrement au 
Val-de-Grâce pour des examens.</TEXT>
<TEXT>
 Ces observations sur l'état de François de Grossouvre doivent 
cependant être mises en regard du fait qu'il assurait de façon 
satisfaisante, semble-t-il, la présidence du Comité des chasses 
présidentielles. Cette fonction, pour honorifique qu'elle soit, 
suppose présence d'esprit, mémoire, disponibilité pour gérer les 
personnels, organiser les parties de chasse, établir les listes de 
personnalités invitées, etc., toutes tâches dont celui qui en avait 
la charge s'acquittait sans qu'aucune défaillance ait été relevée. </TEXT>
<TEXT>
  Tout en confirmant les liens personnels qui existaient entre le 
président de la République et François de Grossouvre, les 
collaborateurs de l'Elysée observent que leurs relations s'étaient 
apparemment distendues au cours des dernières années. L'ancien homme 
de confiance était moins souvent invité par M. Mitterrand à 
l'accompagner dans ses promenades à travers Paris ou chez les 
libraires. Privé de toute fonction politique importante, il pouvait 
avoir le sentiment d'être "sur la touche ", mais on observe, à 
l'Elysée, qu'il est arrivé à d'autres proches du chef de l'Etat de 
perdre ainsi le contact avec lui sans qu'on puisse y voir de motifs 
autres que subjectifs et ne relevant pas de l'intérêt public.&lt;
</TEXT>
</DOC>
