<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000873-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000873-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347448</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE,RAPATRIE</SUBJECTS>
<FAB>08091966</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LHOMEAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>192</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; " Dieu soit loué, nous revenons sur notre sol natal "&gt; Sur la route du retour, avec Josias, sans nouvelles de sa femme et de ses enfants...</TITLE>
<TEXT>GOMA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Avant la frontière rwandaise, à Goma, au Zaïre, ils ont commencé à 
chanter. Tout bas, une mélodie presque inaudible et des paroles de 
leur composition : " Dieu soit loué, Tu nous a gardés. Nous sommes 
vivants, nous revenons sur notre sol natal. " Puis ils sont passés à 
pied, l'un derrière l'autre, le long du lac Kivu, le regard posé loin 
et droit devant eux. Ils avaient confié leur fortune, 6 000 francs 
rwandais (un peu moins de 100francs français) et leur bien le plus 
précieux, un transistor antique, à un voyageur européen, de peur 
d'être détroussés par les gardes-frontières zaïrois.</TEXT>
<TEXT>
  La frontière passée, à Gisenyi, première agglomération, ils sont 
devenus silencieux. Ils ont vu sans étonnement cette ville fantôme, 
les maisons vides, les jardins abandonnés, les magasins pillés lors 
de l'exode de l'ex-armée rwandaise. Puis ils sont montés dans un 
minibus _ Josias Ntazinda, trente-quatre ans, qui était le chef du 
camp de réfugiés des Tutsis de Kituku, près de Goma, Alphonse 
Rwiriria, vingt-neuf ans, sa femme, Francine, et leur bébé de dix 
mois, ainsi que Chantal, vingt-quatre ans, et Mfizi, seize ans, dont 
les parents, dit-il, ont été tués et qui n'a pour toute famille qu'un 
oncle à Kigali, la capitale.</TEXT>
<TEXT>
Tous sont des Tutsis ayant fui les massacres perpétrés à partir du 6 
avril au Rwanda. Josias ne veut pas retourner à Kibuyé, sur les bords 
du lac où il travaillait dans un hôtel, dans l'une des villes les 
plus touchées par les tueries. Les autres, qui y vivaient aussi, ont 
un avis contraire. Ils iront donc à Kibuyé, dans la zone de sécurité 
sous contrôle des forces françaises. Tout au long de la piste qui y 
mène, la vie reprend. " Les paysans vont bien, ils sont en bonne 
santé ", dit un Hutu, salué au passage. Ceux de son ethnie sont 
largement majoritaires. Ils sont dans les plantations de thé, les 
bananeraies, la forêt de Gshwati où l'on a recommencé à brûler les 
arbres couchés pour faire du charbon de bois, derrière les quelques 
troupeaux rentrés avec les hommes au pays. " Pour nous, c'est cela la 
paix. C'est un miracle ", dit Josias, qui exprime discrètement le 
bonheur d'avoir retrouvé le pays des Mille Collines où " il coule de 
l'eau comme du lait ".</TEXT>
<TEXT>
 Empêché de rentrer à Kibuyé</TEXT>
<TEXT>
  On fait halte au marché de Gisza, village hutu dont les habitants 
n'ont pas fui lors de l'offensive victorieuse des troupes du Front 
patriotique rwandais (FPR), nouveau maître du pays. Le marché est 
aussi fréquenté qu'avant-guerre. On y regarde les Tutsis comme s'ils 
débarquaient de la Lune, mais sans animosité apparente. Plus haut, 
plus loin dans la montagne, un barrage du FPR oblige la petite troupe 
à faire demi-tour car, affirment les militaires, l'ex-armée rwandaise 
a laissé des mines. Nul n'y croit. La zone de sécurité française est 
à quelques kilomètres. De la crête, on aperçoit Kibuyé, dans la brume 
sèche. Josias montre la situation théorique _ il est impossible de 
les voir _ des lieux où ont été perpétrés les massacres, l'église et 
le stade notamment.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une grande chance d'être au Rwanda, dit-il, je pensais que 
jamais je ne reverrais mon pays. " Sur la route de la capitale, ils 
disent " bravo ", mais avec retenue, aux soldats du FPR qui, à la 
recherche d'armes éventuelles, fouillent minutieusement tous leurs 
bagages. La conversation tourne autour des vivants et des morts, de 
ceux aussi dont on ne connaît pas encore le statut. " Ça, c'est une 
bombe ", dit Josias en montrant un bâtiment détruit. " Ça, c'étaient 
les maisons des Tutsis ", ajoute-t-il en désignant les habitations 
dévastées. Il n'élève jamais la voix, ne laisse paraître aucune 
émotion. Il décrit.</TEXT>
<TEXT>
  A Kigali, ils s'installent tous pour la nuit chez un ami tutsi, 
tandis qu'au " Kigali Night ", boîte de nuit à nouveau en activité, 
on célèbre la victoire du FPR. Le disc-jockey passe chaque quart 
d'heure l'hymne du FPR, sur lequel on danse en criant de joie. Il dit 
en substance : " La victoire, la victoire aux enfants du pays, la 
victoire de tout le pays, la victoire, je l'ai vue. "</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche matin, Josias, qui était réceptionniste dans un hôtel de 
tourisme, fait une nouvelle tentative pour aller par une autre route 
à Kibuyé. " Avant, explique-t-il, on disait que les Tutsis sont 
méchants, qu'ils tuent les Hutus, qu'ils tuent les enfants. C'était 
une mauvaise éducation que l'on donnait aux enfants. Aujourd'hui, on 
leur dit que les Tutsis ne sont pas des frères, et ils le croient. " 
Nouvel échec. Les militaires du FPR disent que Josias, qui a pourtant 
une belle tête de Tutsi, est peut-être un massacreur qui cherche à 
trouver refuge auprès des Français. Josias n'en veut à personne : " 
C'est la malchance. "</TEXT>
<TEXT>
 A ses moments perdus, il lit, protestant pentecôtiste, un ouvrage 
intitulé : Lire la Bible, mais comment ? Au chapitre " Exode ", on 
peut lire : " Commandé par un chef valeureux, secouant le joug 
étranger, marchant sur une route difficile en emportant tous ses 
trésors, le peuple vainqueur s'avançait au jour de sa libération vers 
la Terre promise. " Le parallèle était tentant. Josias n'en voit pas 
la raison.</TEXT>
<TEXT>
 Maison vide</TEXT>
<TEXT>
  Le patron de son hôtel de Kibuyé, un Hutu, l'a caché au début des 
massacres. Puis Josias a fui en brousse, rôdant parfois la nuit le 
long du lac pour tenter d'observer sa famille. " On peut rester sans 
manger pendant dix jours si l'on a de l'eau ", dit-il. Le 24 mai, il 
a pris une pirogue en compagnie de neuf autres Tutsis, quatre hommes, 
trois femmes et deux enfants, et il a gagné l'île Idjwi, sur le lac 
Kivu, d'où il est parti le 29 mai pour Goma. Peut-être sa femme 
est-elle aujourd'hui sur cette île ? L'un de ses amis a dit l'avoir 
vue. La semaine dernière, il croyait qu'elle était morte ainsi que 
ses deux enfants. D'eux, il n'a aucune nouvelle. </TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, en fin de journée, il est allé voir son frère Gabriel, 
père de quatre enfants, à Nyamiranbo, banlieue de Kigali. La maison 
était vide, fenêtres et portes brisées. Sur le mur était écrit à la 
craie : " Attention, il y a des mines ici. " Josias a baissé la tête. 
Puis il a parlé d'autre chose. Longtemps après, il a dit : " Je ne 
crois pas qu'ils soient vivants, je ne crois pas. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
