<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001959-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001959-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320700</ACCOUNT>
<CHA1>Pendant que le Sénat poursuit, lundi 17 janvier, l'examen des textes sur l'éthique biomédicale, les spécialistes d'anatomopathologie s'inquiètent pour l'avenir de cette discipline, dont l'objet est la recherche des causes exactes de la mort en dehors du cadre judiciaire. Ils craignent que les contraintes votées par les députés et les propositions de la commission des affaires sociales du Sénat ne conduisent à l'arrêt quasi total des autopsies médico-scientifiques, une activité essentielle pour l'amélioration de la pratique médicale.</CHA1>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01171201</FAB>
<SUBJECTS>GREFFE D'ORGANE,SEANCE PARLEMENTAIRE,BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940118-2-014-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>LE 17 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La poursuite du débat parlementaire sur l'éthique biomédicale&gt; Les prélèvements médico-scientifiques d'organes en question</TITLE>
<TEXT>On distingue en pratique deux types de prélèvements pouvant être pratiqués sur le corps des personnes décédées. Il s'agit d'abord des 
prélèvements effectués dans un but " thérapeutique ", qu'il s'agisse 
d'organes ou de tissus. Il s'agit ensuite des prélèvements qualifiés 
de " scientifiques ", une pratique qui correspond en réalité à 
l'autopsie " médicale " ou " médico-scientifique ", entreprise le 
plus généralement en milieu hospitalier pour renseigner les médecins 
sur les causes exactes de la mort d'un malade.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit là d'une pratique essentielle, trop peu fréquemment mise 
en oeuvre en France, et qui fournit des données indispensables tant 
dans le domaine du contrôle de la qualité des soins que dans celui, 
plus général, du progrès des connaissances biomédicales. Ces 
autopsies occupent _ ou devraient occuper _ une place très importante 
dans la formation des étudiants en médecine.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord de la famille</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la loi du 22 décembre 1976, dite loi Caillavet, tout était 
apparemment simple : les prélèvements à des fins thérapeutiques ou 
scientifiques étaient autorisés sur le cadavre des personnes décédées 
majeures n'ayant pas fait connaître de leur vivant leur refus de ce 
type de prélèvements. Il apparaissait alors aux yeux du législateur 
que l'obligation d'obtenir l'accord de la famille du défunt pour 
effectuer de tels prélèvements aurait réduit (pour différentes 
raisons psychologiques et affectives) le nombre de ces derniers de 
manière considérable.</TEXT>
<TEXT>
  Après la douloureuse affaire d'Amiens (le Monde du 20 mai 1992), 
Bernard Kouchner, alors ministre de la santé et de l'action 
humanitaire, avait exigé avant tout prélèvement de cornée qu'" un 
consentement soit préalablement obtenu, soit par legs testamentaire 
du défunt, soit auprès des membres de la famille des proches ".</TEXT>
<TEXT>
  Censée préciser deux textes de loi (datés de 1949 et de 1976), la 
diffusion en 1992 de plusieurs circulaires ministérielles devait 
rapidement compliquer la situation et conduire à une pénurie de 
cornées qui allait provoquer, indique-t-on de plusieurs sources, 
l'installation de trafics condamnables au plan éthique et inquiétants 
d'un point de vue sanitaire.</TEXT>
<TEXT>
  On aurait pu penser que le projet de loi sur l'éthique biomédicale 
allait éclaircir la situation. Il n'en fut rien. La première version 
de ce texte adoptée par les députés a repris les dispositions de la 
loi Caillavet en substituant au consentement présumé la recherche 
active auprès de la famille afin de trouver les preuves d'une 
opposition potentielle au prélèvement. Un article prévoyait aussi 
qu'" aucun prélèvement à des fins scientifiques autres que celles 
ayant pour but de rechercher les causes de la mort ne peut être 
effectué sans le consentement du défunt, exprimé directement ou par 
le témoignage de la famille ". L'Assemblée nationale mettait ainsi " 
hors course " la pratique des autopsies médico-scientifiques.</TEXT>
<TEXT>
 " Incompréhension totale du problème "</TEXT>
<TEXT>
  Or la commission des affaires sociales du Sénat vient de proposer 
que ce dernier article soit supprimé ou modifié. Pour le professeur 
Claude Got, spécialiste d'anatomopathologie (hôpital Ambroise-Paré de 
Boulogne), on aboutirait à deux situations également excessives et au 
total absurdes si cette position prévalait : " Ce qui sera fait pour 
obtenir un organe dans le but de transplantation qui peut sauver une 
vie [demander l'autorisation de la famille] pourra être jugé trop 
lourd dès lors qu'il ne s'agira que de savoir pourquoi un malade est 
mort. La modification de cet article témoigne d'une incompréhension 
totale du problème. "</TEXT>
<TEXT>
  Est-il si difficile de différencier, en dehors de toute 
préoccupation médico-légale, le prélèvement pour greffes (d'organes 
ou de tissus) des autopsies et prélèvements à des fins de diagnostic 
post-mortem ? Faut-il en d'autres termes adopter les mêmes règles 
(consentement présumé ou recherche d'une opposition explicite) qu'il 
s'agisse d'un prélèvement destiné à " revivre " dans un corps 
étranger ou d'un prélèvement visant à déterminer la véritable raison 
de la mort ? </TEXT>
<TEXT>
Si, comme tout l'indique, cette seconde situation est de nature à 
faire progresser la connaissance physiopathologique et la culture 
médicale, pourquoi se fixer des contraintes éthiques par essence 
étrangères à ce domaine ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
