<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015805</DOCID>
<ACCOUNT>388167</ACCOUNT>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1704</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,POT DE VIN,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NUM1>950422-14</NUM1>
<NAMES>NOIR MICHEL,MOUILLOT MICHEL,POIVRE D'ARVOR PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>MM. Noir et Mouillot dénoncent l'" extravagance " de leur condamnationVERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - VERDICT DU JEUDI 20 AVRIL 1995 SUR L'AFFAIRE BOTTON - NOIR.</LEAD1>
<TITLE>" L'amitié ne s'accommode pas  d'une absence totale de réciprocité "</TITLE>
<TEXT> LES PRINCIPAUX extraits des attendus du jugement du tribunal correctionnel de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
#  Sur Michel Noir</TEXT>
<TEXT>
  " Michel Noir, qui bien entendu n'ignorait rien des activités professionnelles de son ami, 
puis de son gendre, et enfin de son directeur de campagne en 1989, ne saurait 
sérieusement prétendre qu'il ne savait pas que les dépenses dont il a bénéficié à titre privé 
étaient payées par les sociétés de M. Botton, alors que les sommes en jeu sont très 
importantes et paraissent excéder les capacités financières d'un particulier en terme de 
cadeaux et de libéralités, que les prestations dont il a bénéficié n'ont donné lieu à aucune 
réciprocité, qu'il n'ignorait pas que les entreprises de M. Botton payaient certaines de ses 
dépenses à caractère politiques, et qu'il a rédigé un document à valeur pré-contractuelle 
par lequel il reconnaissait devoir rembourser les dépenses engagées par Pierre Botton à 
son profit, notamment celles payées par les entreprises. (...) S'il n'est pas envisageable 
d'imputer aux seules prestations dont a bénéficié Michel Noir la déconfiture de la société 
Vivien, il convient de considérer qu'elles ont largement contribué à la vider de sa substance 
par un jeu de prélèvements extérieurs ou contraires à sa finalité, dont Michel Noir 
connaissait le principe, même s'il n'en savait pas nécessairement tous les détails 
comptables. "</TEXT>
<TEXT>
# Sur Michel Mouillot</TEXT>
<TEXT>
  " Il apparaît ainsi que les sommes encaissées par M. Mouillot correspondent à des 
salaires fictifs qui lui ont été indûment versés par les responsables des trois sociétés 
concernées, et représentent une rémunération de complaisance ne reposant sur aucun 
travail ou prestation réel. "</TEXT>
<TEXT>
#  Sur Patrick Poivre d'Arvor</TEXT>
<TEXT>
  " M. Poivre d'Arvor, dont la notoriété, la formation, le niveau intellectuel et les exigences 
déontologiques ne sauraient a priori être mis en doute, ne pouvait que s'interroger sur la 
nature exacte de ses relations avec Pierre Botton, et en tirer des conclusions de grande 
circonspection. Il est en effet difficile de s'imaginer, pour toute personne de bons sens, et 
rien ne permet de penser que M. Poivre d'Arvor en soit dépourvu, que M. Botton, quelle 
qu'ait été sa générosité présumée, ait personnellement payé à celui-là des cadeaux et 
avantages dont le montant total excède la somme de 500 000 F. L'explication de lien 
d'amitié existant entre les deux hommes ne saurait entraîner la conviction, même s'il 
n'appartient pas au présent tribunal de le nier radicalement. L'amitié, ainsi qu'il a été dit, 
ne s'accommode pas d'une absence totale de réciprocité et de l'octroi de libéralités 
dispendieuses desquelles toute forme de convivialité et de rapports personnels, directs 
entre les protagonistes, paraît absente. Au contraire, ce type de relations trouve sa 
cohérence dès lors qu'elles se situent sur un plan socio-professionnel, qui paraît avoir été 
le vrai terrain des relations entre M. Poivre d'Arvor et M. Botton. (...)</TEXT>
<TEXT>
  " Ces dépenses somptuaires et de prestige (...) ont permis à Pierre Botton de créer, puis 
de maintenir des relations privilégiées avec un journaliste important, dans l'intérêt de 
Michel Noir dont il était très proche, puis dans un intérêt personnel qu'il fût moral ou 
économique. Pierre Botton a d'ailleurs explicité son propos en déclarant que sans ces liens 
financiers et relationnels, il n'aurait pu obtenir l'annonce de la candidature de Michel Noir 
en direct sur TF 1 début 1991, ni celle de la reprise de La Vie claire le 20 février 1992 lors 
du journal de 20 heures. Quels que soient le bien-fondé et la pertinence de ces 
#affirmationss, elles sont parfaitement révélatrices des buts poursuivis par Pierre Botton 
dans ses rapports avec M. Poivre d'Arvor, qui étaient la recherche d'un relationnel utile. 
"</TEXT>
</DOC>
