<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037149</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037149</DOCID>
<ACCOUNT>416411</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1303</FAB>
<LIE1>951030-2-014-31</LIE1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin et un encadré</NOTE>
<NUM1>951010-2-007-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE GHERARDI</SIP1>
<SU21>Front uni syndical contre le gel des salaires dans la fonction publique</SU21>
<SYF1>FONCTIONNAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE 2 PAGES SUR LES FONCTIONNAIRES ET LA FONCTION PUBLIQUE</LEAD1>
<TITLE>Le fonctionnaire français  est un cas à part en Europe</TITLE>
<TEXT> UNE BONNE MOITIÉ de l'Europe regardera avec effarement, mardi 10 octobre, la grève des fonctionnaires français. Pour la bonne raison que, dans de 
nombreux pays, les fonctionnaires n'ont tout simplement pas le droit de grève. Et la France 
est assurément la seule à avoir solennisé ce droit dans le préambule de la Constitution de 
1946, repris par celle de 1958.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, qu'est-ce au juste qu'un " fonctionnaire " ? Les définitions varient 
considérablement d'un pays à l'autre. Question de périmètre, pour commencer. Il y a les 
agents de l'Etat central, auquels viennent s'ajouter ceux des collectivités locales, puis ceux 
des services publics de santé, ceux des établissements publics et, à la limite, ceux des 
entreprises dont l'Etat détient la majorité. Où placer le curseur pour savoir où finit le 
monde des " fonctionnaires " ?</TEXT>
<TEXT>
  Sachant, par exemple, que certains pays comptent les appelés du contingent dans les 
effectifs publics, il est clair que comparer les chiffres bruts nationaux n'a pas forcément 
grand sens. L'OCDE se risque toutefois à établir le rapport " emploi 
gouvernemental/emploi total " dans ses pays membres, ce qui donne 32 % en Norvège (le 
record), 22,6 % en France (quatrième derrière les Scandinaves), 19,4 % en Grande-
Bretagne, 17,2 % en Italie et 15,1 % en Allemagne (chiffres 1990, donc avant la 
#réunification avec une RDA où presque tout le monde était fonctionnaire !).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN GRADE PLUTÔT QU'UN POSTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La comparaison des statuts soulève de nouvelles difficultés. Les fonctionnaires " à statut 
" ne sont parfois qu'une élite (au Danemark, seuls les cadres supérieurs de l'administration 
centrale ou locale ont droit à ce titre) ; ailleurs, ils forment une majorité relative des 
employés de la puissance publique, comme en Allemagne (les fonctionnaires stricto sensu 
forment un peu plus de 40 % des salariés des administrations) ; le statut peut enfin, comme 
en France et, à un moindre degré, en Belgique ou en Italie, couvrir la fonction publique du 
haut en bas de l'échelle : dans ces pays, caractérisés par une très faible proportion 
d'agents contractuels, la norme, c'est le titulaire.</TEXT>
<TEXT>
  En matière de fonction publique, coexistent en Europe deux modèles plus ou moins purs : 
un modèle français, surtout présent en Europe du sud, et un modèle nordique. Dans le 
système de type français, les fonctionnaires sont recrutés par concours, pour un grade 
plutôt que pour un poste ; ils ont la garantie de l'emploi, grâce à un statut de droit public, et 
leur rémunération, relativement homogène à l'intérieur des grades, dépend largement de 
l'ancienneté ; tout est fait, théoriquement, pour éviter la " politisation " de leur fonction, 
mais leurs droits et activités politiques ou syndicales ne sont pas entravés. Ils ont le droit 
de grève. Et ils n'hésitent pas à l'exercer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le modèle de type nordique, les agents publics sont recrutés de façon diversifiée 
selon la nature des postes à pourvoir ; une grande part, voire la majorité d'entre eux sont 
des contractuels régis par des conventions collectives, ce qui ne les empêche pas d'être 
massivement syndiqués et bien défendus. Les avantages du statut sont réservés à 
#certaines catégories qui, en contrepartie, subissent des restrictions de leurs droits : ces 
fonctionnaires n'ont pas le droit de grève et, souvent, ne peuvent briguer des mandats 
électoraux sans quitter leur administration.</TEXT>
<TEXT>
 L'Allemagne se démarque en cela du modèle " nordique " : les fonctionnaires allemands, 
qui, dans leur majorité, ne dépendent pas de l'Etat central, font très souvent de la politique 
et représentent entre 35 % et 4O % des parlementaires, que ce soit dans les LÄnder ou au 
niveau fédéral. Les nominations partisanes, en outre, ne sont pas jugées choquantes : on 
les considère comme faisant partie du jeu démocratique. Ces deux dernières années, les 
syndicats de salariés de l'Etat et des collectivités locales, qui représentent 3,5 millions de 
personnes, ont accepté, pour préserver l'emploi, des augmentations salariales modérées (2 
% en 1994, 3,2 % en 1995). De toute façon, seules les catégories dites des " contractuels " 
et des " ouvriers " auraient le droit de faire grève pour appuyer, le cas échéant, leurs 
revendications.</TEXT>
<TEXT>
  En Angleterre, autre grande nation administrative, il y a une nette différence ente le Civil 
Service proprement dit et les autres agents publics. Les gouvernements conservateurs se 
prévalent volontiers d'avoir réduit de 20 %, en dix ans, les effectifs de la fonction publique. 
Il s'agit seulement, en réalité, des fonctionnaires stricto sensu, passés de 730 000 en 1979 
à 510 000 aujourd'hui. Cette diminution s'est accompagnée de la mise en place de 
nouvelles méthodes de gestion, calquées sur le secteur privé : des départements entiers 
ont été remplacés par cent huit " agences " autonomes, soumises à des objectifs de 
productivité et dirigées par des cadres souvent venus du monde de l'entreprise ; les 
usagers doivent, de plus en plus, être considérés comme des consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CONTRE-MODÈLE ITALIEN</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les privatisations, dans le même temps, ont fait " disparaître " quelque 1,2 million de 
salariés des entreprises publiques. Il n'empêche que le secteur public, au sens large, 
emploie encore plus de 5,5 millions de personnes en Grande-Bretagne : ces personnels ont 
toutefois des contrats de travail de droit privé, même s'ils sont payés par l'Etat (c'est le 
cas, notamment, des 1,22 million d'employés du National Health Service, les services de 
santé, dont les effectifs ont, eux, augmenté de 70 000 en dix ans).</TEXT>
<TEXT>
  L'administration italienne est un modèle un contre-modèle, plutôt à elle toute seule. 
Comme en France, elle est censée recruter par concours, mais... 60 % des titulaires 
actuels ont été engagés directement, souvent par népotisme ou clientélisme. " Chi 
amministra ha minestra " dit le proverbe (" l'administration assure le bouillon ", pourrait-
on traduire). Il n'empêche que ce secteur public pléthorique et notoirement inefficace a 
offert un débouché et des possibilité d'ascension sociale à des millions d'Italiens du Sud.</TEXT>
</DOC>
