<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047143</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047143</DOCID>
<ACCOUNT>428931</ACCOUNT>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/1505</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE BALLON,PARIS</SUBJECTS>
<NUM1>951226-12</NUM1>
<NAMES>LEVALLOIS,CHABAUD PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE DE CHENAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le basket-ball parisien  n'a pas encore trouvé son public</TITLE>
<TEXT> AVEC les ordinateurs, tout le monde a accès aux images de synthèse. Les Parisiens peuvent aussi découvrir ce que pourrait être un public virtuel. Il 
leur suffit de se rendre, par exemple, au Palais des sports Marcel-Cerdan de Levallois 
pour un match du championnat de France de basket-ball. L'ambiance y doit beaucoup plus 
à " l'orgue " directement branché sur les colonnes de sonorisation qu'aux cris et aux 
applaudissements des spectateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Avec leur nouveau synthétiseur, les dirigeants du Levallois SCB tentent d'animer leur 
salle pendant les matches de leur équipe. " Il était difficile à nos joueurs de donner le 
meilleur d'eux-mêmes quand ils ne se sentaient pas encouragés. Nous devions être 
également la seule salle de France où les joueurs de l'équipe adverse pouvaient tenter 
tranquillement leurs lancers francs ", explique Jean-Michel Hautefort, le président du 
club.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Levallois, le Paris Saint-Germain Racing Basket, l'autre club de l'agglomération 
parisienne, peine à trouver un public. On a certes refusé du monde, samedi 23 décembre, 
pour le match PSG-Pau, remporté 79 à 77 par les Béarnais. Mais seules les équipes qui 
participent à une compétition européenne, comme Pau, Limoges, Antibes ou Villeurbanne, 
semblent attirer les passionnés de basket de la région parisienne, alors que la plupart des 
autres matches de pro A les laissent indifférents. Un paradoxe au moment où le 
championnat mobilise de plus en plus de spectateurs en province.</TEXT>
<TEXT>
 " Notre objectif n'est pas de faire de la recette, et nous nous contentons pour l'instant 
d'une moyenne de 700 à 800 spectateurs payants, avoue Pierre Chabaud, directeur du 
développement du club, créé en 1992 par Canal Plus et la Ville de Paris sur l'ossature du 
Racing. L'important est de ne pas jouer devant des salles trop vides. Nous y arrivons avec 
les places retenues par nos partenaires et en invitant les écoles et les clubs sportifs. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MENACES SUR LEVALLOIS</TEXT>
<TEXT>
 Déjà handicapés par l'obligation de quitter plusieurs fois dans l'année leur antre de 
Coubertin, quand un tournoi de judo ou d'escrime les oblige à émigrer vers la Halle 
Carpentier, les joueurs du PSG doivent également s'habituer à jouer devant des salles 
alternativement enthousiastes et hostiles.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour donner des habitudes à un public de véritables supporteurs, nous n'avons d'autres 
solutions que de figurer dans les premiers du championnat, explique Pierre Chabaud. Les 
places de quart et de demi-finaliste du PSG à l'issue des deux dernières saisons n'ont pas 
encore provoqué ce déclic. Actuellement, sixième au classement, à six points des coleaders 
Limoges et Pau, l'équipe pense pouvoir viser le titre national... au cours des prochaines 
saisons.</TEXT>
<TEXT>
  Le 9 décembre, la rencontre entre Levallois et le PSG n'avait attiré dans les Hauts-de-
Seine que quelques centaines de spectateurs payants. Ce derby aurait été un petit 
événement dans toute autre région. Il ne fut que l'occasion d'une scène plutôt déprimante 
pour les dirigeants des deux clubs. Concurrence déloyale pour la guichetterie, plusieurs 
jeunes Levalloisiens revendaient avant le match les billets gratuits distribués par la mairie. 
" Au moins, comme cela on ne vole pas ", affirmaient les plus cyniques de ces adeptes du 
marché noir, casquette " streetball " vissée sur la tête. Les autres justifiaient plus 
sérieusement leur lucrative opération par le peu d'intérêt pour " les petites équipes du 
championnat. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son arrivée dans l'élite en 1992, l'équipe de Levallois n'aura que rarement rempli 
la superbe salle inaugurée quelques semaines avant son accession en pro A. A peine un 
quart des 3 500 places sont vendues pour chaque match à domicile. Et la fréquentation a 
encore un peu baissé cette saison. La mairie fait donc appel aux licenciés des dix-neuf 
équipes du club, et à des dizaines d'invités pour occuper une partie de la salle.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Levallois, le résultat du championnat sera décisif. La nouvelle municipalité a accepté 
de respecter les engagements de Patrick Balkany, le maire (RPR) déchu, soit 14 millions 
de francs de subventions sur un budget de 20 millions. " L'équipe se doit d'obtenir une 
qualification européenne ou on ferme ", dit sans détour Jean-Michel Hautefort. " Moins de 
mille spectateurs ne justifient pas l'entretien d'une équipe-spectacle dans une ville de 50 
000 habitants qui compte 11 000 licenciés. Le basket professionnel ne pourra continuer à 
mobiliser plus du tiers des subventions sportives de Levallois que s'il joue vraiment un rôle 
social ", assure un président de club qui est aussi le nouveau maire adjoint chargé des 
sports.</TEXT>
</DOC>
