<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028633</DOCID>
<ACCOUNT>405171</ACCOUNT>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240795/1601</FAB>
<NUM1>950725-2-003-04</NUM1>
<ORI1>TOKYO de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>23 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Les élections sénatoriales au Japon sont marquées par une forte abstention</TITLE>
<TEXT> Les résultats du scrutin qui a eu lieu dimanche 23 juillet pour le renouvellement de la moitié des sièges de la Chambre haute ont confirmé la crise que 
traverse la démocratie japonaise. Avec une participation de 44 % la plus faible de l'histoire 
pour une consultation nationale ce vote apparaît, selon le journal des milieux d'affaires 
Nihon Keizai, comme un " sabotage délibéré" du fonctionnement de la démocratie par 
l'électorat. L'indifférence des électeurs à l'égard de la politique comme des partis indique 
la profondeur du " désarroi social ", écrit pour sa part l'Asahi, qui met en garde contre les 
risques potentiels d'une telle indifférence rappelant les précédents historiques (République 
de Weimar et montée du totalitarisme au Japon). Le quotidien libéral qualifie la vie 
politique actuelle de " démocratie de spectateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  Si ces commentaires peuvent sembler un peu alarmistes, il reste que les électeurs ont 
exprimé, par leur abstention, un rejet du jeu mené par les formations classiques. Le plus 
touché a été le Parti socialiste qui, avec 19 élus sur 41 sortants, est le grand perdant de la 
consultation. Cette défaite assombrit l'avenir du premier ministre, M. Murayama, bien que 
la coalition ait maintenu sa majorité avec 65 sièges sur les 126 à pourvoir. L'absence, au 
sein de l'alliance gouvernementale, d'un consensus sur la désignation d'un successeur à M. 
Murayama favorise son maintien : le premier ministre a déjà déclaré lundi qu'il n'entendait 
pas démissionner.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉSILLUSION</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'opposition, le Nouveau Parti du progrès (Shinshinto), formé de transfuges du camps 
conservateur, d'ex-sociaux-démocrates et des membres de l'ancien parti bouddhiste 
Komeito, dont c'était la première bataille depuis sa formation en novembre 1994, a doublé 
ses sièges, passant de 19 à 40. Les communistes ont un peu progressé (de 5 à 8 sièges). Le 
malaise, que confirme ce scrutin, incite l'Asahi à demander la démission de M. Murayama 
et des élections anticipées. Deux ans après le chambardement, en réalité plutôt superficiel, 
de la politique japonaise à la suite de la perte de majorité par les libéraux démocrates 
(PLD), une démobilisation et une désillusion fortes sont manifestes dans l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  Le scrutin du 23 confirme le poids des électeurs sans parti : ce sont eux qui, en masse, se 
sont abstenus. Ils représentent à présent plus de la moitié de l'électorat et forment donc la 
majorité de demain. Ce phénomène, qui s'est affirmé ces dix dernières années, ne serait 
pas inquiétant en soi si ce mélange de désintérêt et de rejet des formations traditionnelles 
ne se traduisait pas par une abstention qui laisse l'initiative aux machines politiques 
capables de mobiliser un électorat captif. C'est ainsi en grande partie grâce aux voix de la 
secte Sokagakkai, qui a voté en masse pour les membres de l'ex-Komeito, son bras 
séculier, que le Nouveau Parti du progrès a obtenu un bon score : ce phénomène " est 
préoccupant ", dit l'Asahi.</TEXT>
<TEXT>
  Il est plus réconfortant de noter que les sans-parti ne tournent pas le dos à la politique. 
L'élection, en avril, à Tokyo et Osaka, de gouverneurs sans affiliation partisane, qui 
entendaient bousculer la fourmilière politico-affairiste gérant les deux plus grandes villes 
du pays, est un sursaut illustrant un besoin de changement. Il serait donc excessif de parler 
déjà de régression de la démocratie. Certes, les partis traditionnels ont démontré leur 
incapacité, et l'électorat s'en détourne. Une " conscience citoyenne " tend en revanche à se 
renforcer, par le renouvellement du puissant mouvement associatif.</TEXT>
<TEXT>
  Dans des habits neufs, les " mouvements de citoyens " des années 70 où les femmes 
jouent un rôle important connaissent un regain. Des Japonais déçus par les formations 
traditionnelles tentent ainsi de former des " partis locaux ", qui font élire des candidats 
proches des habitants dans les conseils régionaux et municipaux, au détriment de ceux 
issus de la bureaucratie. Pour les sénatoriales, où ce relais n'existait pas, les sans-parti se 
sont détournés de candidats prônant des recettes éculées.</TEXT>
<TEXT>
  Cette effervescence embryonnaire est la seule chance d'un renouvellement en 
profondeur. Pour l'instant domine pourtant l'impression d'un vide préoccupant alors que le 
pays est confronté à une nouvelle donne intérieure (croissance ralentie, société 
vieillissante, dysfonctions aiguës, telle la secte Aum) et internationale (nouveaux équilibres 
consécutifs à la fin de la guerre froide) qui se traduit par un manque de clarté dans les 
objectifs poursuivis par le japon.</TEXT>
<TEXT>
  En ce sens, la presse a sans doute raison d'alerter sur les conséquences (éventuelle 
montée d'un extrémisme) du discrédit dont sont l'objet non seulement la classe politique 
mais aussi, de plus en plus, une bureaucratie qui gouverne à sa place. Il faudra bien deux 
ou trois élections avant que la vie politique ne trouve un nouveau rythme, en conclut 
l'Asahi.</TEXT>
</DOC>
