<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042640</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042640</DOCID>
<ACCOUNT>423324</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/0903</FAB>
<NUM1>951121-2-003-64</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CATALOGNE,PUJOL JORDI,CONVERGENCE ET UNION,CIU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>CIU reste cependant le premier parti local</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 19 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Jordi Pujol perd la majorité absolueau Parlement de Catalogne</TITLE>
<TEXT> Jordi Pujol, président de Catalogne, a remporté, dimanche 19 novembre, sa cinquième victoire dans les élections autonomes, mais il a largement perdu la 
majorité absolue que sa formation, Convergence et Union (CIU), détenait depuis trois 
mandats. Sur les 135 députés élus, CIU  n'en obtient que 60 contre 70 en 1992 et perd 5,2 
% des suffrages. Ce qui a fait dire au tout-puissant dirigeant de la Catalogne depuis quinze 
ans, " qu'il y a des choses qu'il faudra repenser ".</TEXT>
<TEXT>
   Il est indéniable que le soutien des nationalistes catalans au gouvernement de Madrid 
pendant plus de deux ans a coûté des voix à Jordi Pujol et qu'il a été victime d'une certaine 
usure du pouvoir. En plus, " l'espagnolisation " du scrutin catalan, considéré comme un 
galop d'essai avant la grande confrontation générale de mars prochain, a été défavorable à 
CIU, de même qu'une participation particulièrement élevée (64 % par rapport à 55 % en 
1992). " Nous avons été victimes d'un excès de confiance ", a résumé Jordi Pujol en 
montrant du doigt les sondages qui, tous, lui prédisaient une nouvelle majorité absolue.</TEXT>
<TEXT>
 FORTE POUSSÉE DU PP</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins, CIU dispose d'une confortable avance sur les socialistes, dont le candidat de 
transition Joaquim Nadal a fait mieux que freiner la chute annoncée du PSC (Parti 
socialiste catalan) en ne perdant que 6 députés (34 au lieu de 40) et 2,7 % des suffrages. 
Même si, comme l'a dit Jordi Pujol, il est prématuré de parler de possible coalition, les 
socialistes apparaissent comme les éventuels alliés des nationalistes, ce qui constituerait le 
renversement de la situation qui a eu cours au niveau national. Il est également possible 
que CIU choisisse de gouverner en minorité, comme ce fut le cas entre 1980 et 1984, 
illustrant ainsi un retour à la case départ.</TEXT>
<TEXT>
   Le deuxième enseignement de ces élections est la forte poussée du Parti populaire (PP) 
dans une région où il a toujours eu des difficultés à s'implanter en raison de la méfiance des 
Catalans envers une droite soupçonnée d'arrière-pensées franquistes. Aleix Vidal-Quadras 
non seulement a ravi la troisième place aux indépendantistes d'Esquerra  Republicana sur 
l'échiquier politique catalan, mais gagne 10 députés (de 7 à 17) en faisant passer le PP de 7 
% à 13,1 %. " Maintenant oui, sans aucun doute, le futur président du gouvernement 
espagnol sera José Maria Aznar ", n'a pas hésité à dire Aleix Vidal-Quadras. Tout au long 
de la campagne, le PP s'est efforcé de présenter ce scrutin comme un test national de sa 
progression.</TEXT>
<TEXT>
   Dans une moindre mesure, les indépendantistes progressent eux aussi, gagnant 1,5 % et 
deux députés (de 11 à 13) tandis que Iniciativa per Catalunya, branche catalane d'Izquierda 
Unida, coalition dominée par le Parti communiste, obtient 3,2 % de plus et quatre députés 
supplémentaires (de 7 à 11).</TEXT>
<TEXT>
   Seuls les deux poids lourds de la politique catalane perdent du terrain au détriment des 
formations plus modestes. Ce rééquilibrage des forces est avant tout un sérieux 
#avertissement à Jordi Pujol. Est-ce pour autant le début de la fin du pujolisme, comme 
l'annoncent certains ? La victoire a en tout cas pour la première fois un goût amer.</TEXT>
</DOC>
