<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044086</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044086</DOCID>
<ACCOUNT>425079</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROUBAUD JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951022</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,LITTERATURE ENFANTINE,POESIE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>" C'EST TOUT COMME "de Bernard Chambaz.Flammarion, 128 p., 50 F. POÉSIES DES LOINTAINSde Marie Etienne.Actes Sud Junior, 128 p., 50 F.TOUT LE MONDE SE RESSEMBLEd'Emmanuel Hocquard.POL, 140 p., 50 F.128 POÈMES COMPOSÉS EN LANGUE FRANÇAISE,de Guillaume Apollinaire à 1968.de Jacques Roubaud.Gallimard, 176 p., 50 F.</NOTE>
<NUM1>951201-2-R07-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SOT1>A l'initiative du Salon de Montreuil, Bernard Chambaz, Marie Etienne Emmanuel Hocquard, Jacques Roubaud ont composé chacun un choix de poésies contemporaines</SOT1>
<SU21>SALON DU LIVRE DE MONTREUIL POUR LA JEUNESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Anthologie à quatre mains</TITLE>
<TIO4>1</TIO4>
<TEXT> Qu'est-ce que doit être une anthologie ? Un rassemblement raisonné visant à la cohérence et à l'exhaustivité, ou un florilège commandé par les goûts, 
les choix et la pensée de l'auteur ? Un peu des deux, sans doute ; un juste équilibre qui 
évite l'écueil de la trop grande subjectivité, comme celui des conventions hiérarchiques et 
académiques. Pour trouver cet équilibre, les responsables du Salon de Montreuil ont eu 
l'excellente idée de demander à quatre poètes, et à autant d'éditeurs, de composer et de 
publier chacun une brève anthologie de la poésie contemporaine.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Roubaud (Gallimard), Marie Etienne (Actes Sud), Emmanuel Hocquard (POL) et 
Bernard Chambaz (Flammarion) ont répondu à l'appel. Les quatre brefs volumes, en raison 
même de la diversité des approches et des sensibilités qu'ils manifestent, ne doivent pas 
être séparés. Ils se complètent presque naturellement, hors de toute stratégie et 
préméditation. Ensemble, ils forment comme une anthologie unique, une maison où l'on 
pourrait entrer par plusieurs portes et que l'on pourrait visiter avec quatre guides 
différents. L'impératif de devoir s'adresser à de jeunes lecteurs censés tout ignorer de la 
poésie moderne ne constitue pas un handicap mais un pari. A l'arrivée, une constatation 
s'impose : ce qui était destiné aux adolescents sera lu avec profit par les adultes, censés ne 
rien ignorer...</TEXT>
<TEXT>
  Prenons l'ordre alphabétique. Bernard Chambaz, qui intitule son volume " C'est tout 
comme ", propose " trente-trois chants ", de Hugo et Baudelaire à Dominique Fourcade et 
Denis Roche. Un certain classicisisme, le respect accordé aux aînés inépuisables, en même 
temps qu'une curiosité vive, une " disposition vagabonde ", des incursions dans des 
domaines réputés difficiles... Ferveur et bonheur se conjuguent fort bien dans ce volume ; 
les lecteurs n'auront aucune difficulté à les éprouver eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Marie Etienne, elle, s'intéresse aux Poésies des lointains. " La métaphore du voyage 
dans les lointains est un repère, un préalable et un prétexte pour circuler dans le champ 
poétique du XXe siècle, sans trop perdre le nord ! ", écrit-elle dans sa préface. En sept 
sections, Ma'rie Etienne explore les lointains, réels (Cendrars et Larbaud), interdits 
(Claudel et Segalen) ou inventés (Michaux et Tardieu), intérieurs (Arp, Breton, Eluard et 
Prassinos) ou antérieurs (Apollinaire, Max Jacob, Marie Noël)... Ce fil d'Ariane du voyage 
poétique conduira sûrement l'amateur vers des contrées dont il sera toujours le premier 
découvreur.</TEXT>
<TEXT>
  Résolument moderne, Emmanuel Hocquard a choisi douze poètes qui travaillent, dans la 
langue, à lever le " malentendu sur le mot poésie ". Quel malentendu ? Celui qui naît de la 
confusion des sentiments, de l'incapacité à réfléchir, à agir sur la matière et les moyens de 
la poésie. Sa préface est un bon exposé des questions et des problèmes qui sont au coeur 
de la création poétique contemporaine. Français (Albiach, Alferi, Cadiot, Daive, Royet-
Journoud...) et américains (Benjamin Holl, Michael Palmer, Keith Waldrop), les auteurs 
représentés dans ce volume le plus cohérent si l'on veut, le plus univoque illustrent cette 
percée de la " grammaire musicale " et de la volonté de restitution de ce que George 
Oppen appelait des " instants de conviction ".</TEXT>
<TEXT>
  Les 128 (129, en fait) poèmes composés en langue française, de Guillaume Apollinaire à 
1968, présentés chronologiquement par Jacques Roubaud, constituent un large panorama 
des tendances de la poésie moderne. Anthologie au sens le plus classique du terme, le livre 
de Roubaud s'ouvre sur cette non moins classique déclaration d'intention : " Ce choix est 
une boîte de chocolats poétiques. Chaque poète remplit une ou plusieurs bouchées. Si la 
saveur est agréable, on pourra choisir, dans la liste de lectures proposées à la fin du livre, 
de faire plus ample connaissance avec un auteur. " Des quatre volumes, celui de Roubaud, 
sous des dehors didactiques, est comme une assise, un tronc commun à partir duquel des 
branches plus frêles et des floraisons inattendues ont pu surgir avant et surtout après 1968. 
A ce tronc, il n'est pas inutile ou vain de faire retour, afin d'en éprouver la solidité. Et on ne 
peut rêver meilleur jardinier-chocolatier...</TEXT>
</DOC>
