<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044498</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044498</DOCID>
<ACCOUNT>425596</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/49956004</FAB>
<SUBJECTS>ACTIVITE DE SERVICE,TRANSPORT,MOTO,TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NUM1>951205-2-R02-34</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<SU21>SCIENCES ET TECHNOLOGIESScooters contre multimédia</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Échanger quelques mots</TITLE>
<TEXT> SALARIÉ de la société Saturne Messageries, Pierre est un des tout premiers à être équipé de Mobipac, ce terminal radiocommunicant commercialisé par 
France Télécom qui pourrait bien devenir l'outil indispensable à tout coursier. Et pour 
cause : fini les petits papiers noircis d'adresses trop vite notées et du coup incomplètes 
quand elles ne sont pas illisibles !</TEXT>
<TEXT>
  Pour connaître le lieu où il doit se rendre pour retirer ou livrer un pli, il suffit désormais à 
Pierre de consulter son nouvel outil. A l'instar d'un Alphapage, s'y affiche l'adresse avec le 
numéro du bâtiment, le code, l'étage, la personne à demander. Auparavant, Pierre était 
juste équipé d'un bip. Quand il avait un appel, il lui fallait se précipiter dans une cabine 
téléphonique pour appeler son entreprise. " Au téléphone, raconte-t-il, on prenait juste 
l'adresse et le nom. Il fallait être rapide pour perdre le moins de temps possible et ne pas 
faire attendre les collègues cherchant à appeler le dispatcher. Mais dans la précipitation, il 
arrivait que l'on se trompe de numéro, que l'on écorche un nom. On écrivait tout 
phonétiquement. Et après, on avait parfois du mal à se relire. "</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, si ce système a l'avantage de supprimer les prises de notes et le stress qu'elles 
génèrent, Pierre continue d'appeler de temps en temps son entreprise, pour garder un 
contact. " Il faut toujours rappeler au dispatcher qu'on existe car celui-ci gère plus d'une 
quinzaine de coursiers. " Pierre n'a pas envie de devenir un simple numéro dans un 
système. " On est toujours tout seul dans ce métier, explique-t-il. Il est important d'avoir 
un lieu de rattachement, pour pouvoir échanger quelques mots de temps en temps, dire 
bonjour le matin. "</TEXT>
</DOC>
