<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021674</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021674</DOCID>
<ACCOUNT>396114</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1670</FAB>
<SUBJECTS>DEFICIT BUDGETAIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950602-18</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Retour aux réalités</TITLE>
<TEXT> POUR Alain Juppé et son équipe, le " retour au réel " aura finalement été très rapide. Les partisans de Jacques Chirac avaient certes dénoncé à 
l'envi, pendant la campagne électorale, la dérive des finances publiques. Y croyaient-ils 
alors vraiment ? Désormais aux commandes, ils ne peuvent que constater les 
conséquences de leurs propres arguments électoraux. L'avertissement que vient 
d'adresser à Paris la Commission de Bruxelles dans le cadre de la procédure dite des " 
déficits publics excessifs " exaspérera peut-être, comme l'an dernier, Philippe Séguin. Il 
n'en reste pas moins vrai que la situation des comptes de l'Etat ne laisse au nouveau 
gouvernement que des marges de manoeuvre bien étroites.</TEXT>
<TEXT>
  Tentant d'établir un état réel des comptes, la nouvelle administration commence en effet à 
s'inquiéter. Avant même d'intégrer dans ses calculs le coût des mesures sociales 
annoncées, elle est conduite à constater qu'au rythme actuel les déficits publics 
approcheraient encore cette année le seuil des 6 % du produit national brut, grosso modo 
le même niveau que les deux années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de cette dérive, il y a certes, comme toujours, des dépenses supplémentaires 
motivées par des considérations préélectorales. Il y a aussi certains engagements sous-
estimés à l'origine. Il y a enfin et c'est plus inattendu des rentrées fiscales décevantes, 
malgré la reprise. Si aucune inflexion n'était amorcée, la France resterait très loin des 
engagements pris en la matière vis-à-vis de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Compte tenu de leur ampleur, les déficits publics ne sont plus en réalité un problème 
européen. Leur accumulation gonfle une dette publique qui finira par étouffer l'économie 
française. Si l'Etat continue à absorber une part aussi considérable de l'épargne pour 
financer ce qui n'est que de la consommation, c'est l'avenir de la croissance qui est en 
cause. Par son comportement, l'Etat contribue à limiter les capacités d'investissement des 
autres agents économiques, les ménages et les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'économie, le libéral Alain Madelin, s'en inquiète. Depuis son arrivée à 
Bercy, il n'a d'ailleurs plus qu'un seul credo : la réduction des déficits, " le matin, à midi et 
le soir ". Alain Juppé peut continuer à dire que c'est d'abord le recul du chômage qui 
permettra une diminution des déficits. Pour l'instant, cette " autre logique " n'a pas été 
confirmée par les faits. Depuis sept mois, le chômage diminue, pas les déficits. Avant 
même de chercher à financer les nouvelles mesures annoncées, l'Etat va donc devoir 
décider d'importantes coupes dans ses dépenses dans les crédits militaires notamment. Il 
devra se résoudre à des hausses d'impôts aussi un relèvement de la TVA est d'ores et déjà 
arrêté. L'addition sera présentée aux Français après les municipales. Le retour aux 
réalités sera douloureux.</TEXT>
</DOC>
