<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031090</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031090</DOCID>
<ACCOUNT>408501</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROCHE HENRI PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA2>1 après François Truffaut,&gt;  la réalisatrice propose&gt;  sa vision violente &gt;  du roman d'Henri-Pierre Roché&gt;</CHA2>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/33951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOM1>LABRUNE JEANNE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné de deux photos &gt;</NOTE>
<NUM1>950821-2-S23-01</NUM1>
<NAMES>GRINBERG ANOUK,BERLING CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SU21>FRANCE 2 : 23 h 10</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jeanne Labrune réadapte " Jules et Jim "</TITLE>
<TIO2>JULES ET JIM</TIO2>
<TEXT> SON dernier téléfilm, La Part de l'autre, remonte à 1985. Depuis, pour la télévision, elle n'avait signé que des documentaires : Jardins en Chine, Le 
Rêve anglais, Brève Rencontre dans un parc de Londres, Théâtre passé/présent. Le reste 
de son temps, elle le consacrait au cinéma ; en 1987, elle réalise De sable et de sang, en 
1988, Correspondance privée sur un lieu public et, en 1991, Sans un cri. Voilà aujourd'hui 
Jeanne Labrune de retour sur le petit écran, avec une fiction, Jules et Jim, qu'elle a 
longtemps refusé de tourner. Le roman d'Henri-Pierre Roché et surtout l'adaptation qu'en 
a fait François Truffaut en 1962 était, pour elle, une oeuvre culte, une référence 
paralysante. Et pourtant, les coïncidences de la vie ont fini par lui faire escalader, puis 
franchir, cette montagne. Le Jules et Jim de Jeanne Labrune est un film âpre et tragique. 
Un film qui porte, à la fois, les marques de son temps et la vision violente d'une réalisatrice 
sur une héroïne en quête d'absolu.</TEXT>
<TEXT>
 " Quelles sont les raisons qui vous ont poussée à accepter le projet d'adapter le roman 
d'Henri-Pierre Roché ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est le producteur Jean Nainchrick qui m'a fait cette proposition il y a quatre ans. L'idée 
m'avait paru totalement farfelue, le projet infaisable. J'ai lu et relu le roman. Chaque fois, 
je voyais le film de François Truffaut, je butais sur ses choix. J'ai voulu abandonner. Jean 
Nainchrick a insisté. Le temps passant, le roman s'est mis à vivre en moi. Deux 
#événements ensuite ont été décisifs.</TEXT>
<TEXT>
  " Le premier fut le documentaire demandé par Arte sur les différentes mises en scène du 
Dom Juan de Molière. Un seul texte avait suscité, en moins de cinquante ans, une 
trentaine de lectures différentes. Meyerhold, Lassalle, Jouvet, Planchon, Chéreau... 
avaient inlassablement repris l'oeuvre et l'avait décodée à travers leur sensibilité et leur 
temps. Chacune de leur interprétation mettait en valeur l'extrême richesse du texte de 
Molière ainsi que la singularité de chaque metteur en scène. J'ai alors commencé à me dire 
: lorsqu'un personnage est fort, peut-être n'y a-t-il aucune crainte à avoir ?</TEXT>
<TEXT>
#  " Second élément déterminant : les carnets d'Helen Hessel, l'amie d'Henri-Pierre Roché, 
qui inspira à l'auteur le personnage de son roman, Kathe, devenue Catherine chez Truffaut 
et que je décidai d'appeler Claire. La lecture de ces carnets d'une audacieuse sincérité m'a 
bouleversée et j'ai eu envie de relire Jules et Jim à la lumière de ce témoignage. J'ai eu 
une tout autre compréhension du roman.</TEXT>
<TEXT>
  Laquelle ? </TEXT>
<TEXT>
 J'ai compris que le film de Truffaut, si beau et si fidèle fût-il, a considérablement édulcoré 
le caractère tragique et subversif du roman de Roché, dont j'ai pris conscience qu'il était, 
précisément, la tragédie moderne par excellence. D'ordinaire, ce sont des obstacles 
extérieurs, des interdits qui font se suicider les amants. Dans les tragédies antiques, les 
parents, la religion, des fortunes inégales, les dieux sont là pour empêcher 
l'accomplissement de leur amour. Dans Jules et Jim, rien de tout cela n'intervient et, 
cependant, la tragédie s'accomplit parce qu'elle est inscrite à l'intérieur même des êtres en 
quête d'absolu.</TEXT>
<TEXT>
 " Que nous dit ce livre, sinon que certains portent l'enfer en eux, l'enfer du manque à 
vivre, de l'intelligence, de la lucidité, de la cruauté à l'égard d'eux-mêmes et des autres 
?</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur cet " enfer intérieur " que vous avez construit votre film et surtout édifié le 
personnage de Claire ?</TEXT>
<TEXT>
  Mon travail s'est élaboré à partir du terrible constat qu'il n'y a pas de solution au désir de 
vivre l'absolu. La seule solution serait de tuer ce désir ou d'être tué par lui. Dans sa quête, 
Claire n'a pas d'avenir possible. Le caractère passionnel d'une liaison ne peut exister qu'à 
son commencement. Claire le sait et cette réalité l'affole et la brûle. C'est pourquoi j'ai 
voulu qu'Anouk Grinberg joue avec cette dimension de l'intelligence cruelle qui fait de 
Claire d'un point de vue féministe un personnage moins complaisant que la Catherine, 
légère et élégante, de Truffaut. Claire, on peut avoir envie comme le fait Jim dans mon 
film, de la gifler parce qu'elle est toujours en état de crise et de provocation. En même 
temps, en incluant dans sa vie le principe de vérité elle aime les trois hommes et ne le 
cache à aucun d'eux , elle évacue le sentiment de perversité qu'on pourrait ressentir à son 
égard. Elle ne calcule pas. Claire, comme Jules et Jim, n'ont d'autre but que de s'aimer et 
de ne pas se perdre.</TEXT>
<TEXT>
  Justement, le personnage de Jules, qui représente le mari, donc la relation acquise, existe 
peu dans votre film... </TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier montage, je l'avais davantage mis en avant. Mais je me suis rendu 
compte qu'en le rendant très présent je lui donnais une dimension trop perverse ; il 
devenait manipulateur. Dans un second montage, j'ai voulu qu'il soit plus en retrait, qu'il 
apparaisse comme dévirilisé par Claire, qu'il ait, auprès d'elle, une fonction de père plus 
que d'amant. Jules a pris son parti de l'infidélité de Claire, parce que c'est la seule solution 
pour la garder. En revanche, il a un salut : l'écriture. Et c'est vers elle que Jules, plus 
spectateur qu'acteur, a déplacé son combat. A l'image d'Henri-Pierre Roché et Helen 
Hessel, qui ne sont pas morts de leur passion parce qu'ils en ont déplacé les enjeux 
tragiques dans l'écriture. "</TEXT>
</DOC>
