<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008611</DOCID>
<ACCOUNT>378193</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1352</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,FAMILLE,GROUPE DE PRESSION,CHIFFRE,DESCRIPTION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950303-8</NUM1>
<NAMES>UNAF,BURNEL ROGER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>L'UNAF plaide pour une politique globale en faveur de la famille</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les associations familiales défendent leur cause  sans privilégier aucun candidat à l'Elysée</TITLE>
<TEXT> DANS LE TOHU-BOHU de la campagne présidentielle, médiatiquement discrète mais non dépourvue d'influence, l'Union nationale des 
associations familiales célèbre ces jours-ci le cinquantième anniversaire de l'ordonnance 
qui lui a donné le jour. " Chaque année depuis 1945, les effectifs des associations familiales 
augmentent ", assure le président de l'UNAF (depuis 1976 et jusqu'en juin 1996), Roger 
Burnel, soixante-huit ans, professeur vite reconverti dans l'industrie, aujourd'hui retraité. 
L'UNAF annonce 950 000 familles adhérentes (1 700 000 parents et 3 millions d'enfants), 
contre 920 942 fin 1993. A l'heure où la famille paraît en crise, où le taux de fécondité 
chute, le militantisme familial, souvent actif sur le terrain à travers les services qu'il offre, 
se porte bien.</TEXT>
<TEXT>
  L'UNAF cultive un autre particularisme, celui de réunir en son sein ce qu'aucun syndicat 
de salariés ou d'agriculteurs n'a su faire des mouvements familiaux qui offrent le reflet 
exact de la diversité philosophique et religieuse de la société. Dans les unions 
départementales comme au conseil d'administration, ces mouvements s'opposent parfois 
mais se retrouvent sur des positions qui, adoptées à la majorité, sont présentées ensuite 
aux pouvoirs publics au nom de l'UNAF, consacrée interlocuteur officiel. La cohabitation 
marche si bien qu'en 1989, au prix de concessions réciproques, l'UNAF a pu adopter une 
Déclaration des droits de la famille.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce " Parlement des familles ", selon la formule de Roger Burnel, coexistent : 
Familles rurales (168 538 adhérents au 31 décembre 1993), association fondée en 1943 
mais, assurent ses dirigeants, " sans connivence avec Vichy " ; Familles de France, au 
libéralisme plutôt traditionnel (152 966 adhérents) ; la Confédération nationale des 
associations familiales catholiques (CNAFC), " en lien avec l'Eglise ", mais affichant son 
autonomie (35 442 adhérents) ; la Confédération syndicale des familles (CSF), héritière des 
Associations familiales ouvrières, qui garde " pour ambition de changer la société " (32 372 
adhérents) ; le Comité national des associations populaires familiales syndicales 
(CNAPFS), axé sur le cadre de vie (25 984 adhérents) ; la Confédération nationale des 
associations familiales laïques (CNAFAL), " organisation progressiste et laïque " (17 530 
adhérents) ; s'y ajoutent l'Union des familles laïques (4 903 adhérents) et les Associations 
familiales protestantes (3 021 adhérents).</TEXT>
<TEXT>
  Droite et gauche cohabitent, mais, affirme Roger Burnel, " le débat droite-gauche 
n'apparaît pas ". Agréé par l'UNAF en 1979, douze ans après sa fondation, la CNAFAL ne 
s'y est investie que depuis 1984. " Pendant longtemps, explique sa présidente, Michèle 
Fournier-Bernard, la mouvance laïque s'est contentée de la conception de l'école 
libératrice ; puis on s'est rendu compte que l'école ne pouvait régler tous les problèmes. 
C'est bien au sein de la famille que convergent l'ensemble des problèmes de société (...). 
M. Burnel est un humaniste et un médiateur. "</TEXT>
<TEXT>
 Au moment où seuls les candidats de droite évoquent la politique familiale Philippe de 
Villiers avec son " salaire familial ", Jean-Marie Le Pen en y transposant son principe de " 
préférence nationale ", Edouard Balladur en proposant d'étendre au premier enfant 
l'allocation parentale d'éducation, Jacques Chirac en imaginant une " allocation parentale 
de libre choix " , le mouvement familial actionne les leviers traditionnels du lobbysme, avec 
une grande prudence, à deux niveaux : celui de l'UNAF, qui s'adresse aux candidats en se 
basant sur les résolutions adoptées majoritairement par ses assemblées générales, et celui 
des mouvements familiaux, qui, souvent groupés, expriment leurs spécificités (lire ci-
contre). Directeur de Familles rurales, dont l'action se situe à 90 % dans des communes de 
moins de deux mille habitants, Gilles Mortier défend ses convictions avec fougue : " La 
famille est une une école de solidarité exceptionnelle. "</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Bichot se déclare " sensible à l'écologie morale ", tout en se défendant d'avoir 
donné la moindre consigne nationale à ses associations qui, à Aix-en-Provence ou à 
Versailles, ont obtenu le retrait de l'affiche du film Harcèlement. " Nous n'avons jamais 
remis en question la loi Veil sur l'interruption volontaire de grossesse, précise-t-il. Les 
procédures sont assez correctes, mais l'application de la loi nous paraît sujette à caution. " 
L'image plutôt conservatrice de Familles de France l'a fait suspecter d'être sensible aux 
thèses de Philippe de Villiers. Jacques Bichot s'en défend. " J'ai rencontré Villiers comme 
d'autres personnalités de tous bords, dit-il. Il a voulu faire de la politique familiale un axe 
important de son programme, mais il veut abolir l'impôt sur le revenu et la taxe 
professionnelle et compenser cela par 400 milliards de francs d'économies, tout en 
introduisant une nouvelle dépense pour son salaire familial. Ce n'est pas crédible !. "</TEXT>
<TEXT>
  A gauche, René Boué ne met pas dans sa poche le drapeau de la CSF, qui se définit 
comme " un mouvement familial ayant une démarche syndicale ". Coopérant tant avec la 
CGT qu'avec la CFDT, la CSF réunit des militants proches, en majorité, du PS avec une 
petite minorité proche du PCF. En 1988, elle avait appelé à voter Mitterrand au second 
tour. " Cette année, note René Boué, on appellera à se prononcer pour une politique de 
gauche, mais... sans citer de nom. "</TEXT>
</DOC>
