<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016347</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016347</DOCID>
<ACCOUNT>389004</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/0905</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,ENTREPRISE,DROIT DES SOCIETES,GESTION,INSTANCE,PATRONAT,ACTION,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<NUM1>950427-2-017-04</NUM1>
<NAMES>MAMERT JEAN,ASSOCIATION NATIONALE DES SOCIETES PAR ACTION,ANSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU21>GESTION&gt;LE DEBAT SUR "LE POUVOIR DANS L'ENTREPRISE" PARTAGE LE MONDE PATRONAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE - LE "CORPORATE GOVERNANCE",RAPPORT DE LA COMMISION BADBURY ET LE PROBLEME DE LA NOMINATION DES ADMINISTRATEURS GERANTS</LEAD1>
<TITLE>Jean Mamert : une idée anglaise inadaptable</TITLE>
<TEXT> " LES FRANÇAIS S'ENTICHENT du gouvernement d'entreprise, comme ils se sont entichés jadis de la nouvelle cuisine avant de s'apercevoir 
que c'était une imposture ", s'insurge Jean Mamert, président de l'Association nationale 
des sociétés par actions, l'ANSA, qui regroupe la plupart des grandes sociétés cotées 
françaises. " La corporate governance est une idée venue d'Angleterre que l'on veut 
aujourd'hui transposer en France. C'est absurde, car les deux systèmes n'ont rien à voir. 
M. Cadbury est le premier à reconnaître que ses idées ne sont pas transposables en 
France. En Grande-Bretagne, le reproche qui était fait aux conseils d'administration était 
d'être composés exclusivement de salariés et de hauts cadres de l'entreprise ; en France, 
c'est exactement le contraire. Les hommes politiques trouvent même qu'il n'y a pas assez 
de salariés dans ces conseils, puisque la loi a prévu la représentation obligatoire des 
salariés au conseil d'administration des sociétés. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean Mamert est donc viscéralement opposé à toute nouvelle création législative en 
France, destinée à régler le fonctionnement des entreprises françaises. " Ce ne sont pas 
des textes qui peuvent rendre les gens intelligents s'ils ne le sont pas, courageux lorsqu'ils 
ne le sont pas, honnêtes lorsqu'ils sont malhonnêtes. Le système français laisse aujourd'hui 
aux entreprises la possibilité de choisir entre diverses structures juridiques (sociétés de 
personnes, sociétés à directoire à conseil de surveillance, société à conseil 
d'administration). Pourquoi les priver de cette liberté ? "</TEXT>
<TEXT>
  Jean Mamert s'oppose ainsi à la constitution systématique de comités d'audit, d'éthique 
ou de rémunération, composés de quelques administrateurs, supposés constituer des 
contre-pouvoirs dans l'entreprise. " Tout ce qu'on institutionnalise a des chances de se 
scléroser. Les administrateurs qui ne feront pas partie de ces comités vont ressembler à 
des administrateurs de deuxième catégorie. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA LOI DE LA MAJORITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Cet ancien élève de l'ENA, qui a démissionné du Conseil d'Etat pour rejoindre Michelin, 
puis France-Soir, avant de diriger l'ANSA, se bat pour un traitement égal des actionnaires. 
" Une société par actions n'est pas une société de personnes : elle est créée pour 
rassembler des capitaux destinés à permettre de réaliser l'objet social de la société. Ce 
n'est pas une société politique avec un homme, une voix. Les voix sont attribuées aux 
actions. Jusqu'à présent, on n'a rien trouvé de mieux que la loi de la majorité. " Pour Jean 
Mamert, les actionnaires d'une société ne sont pas les électeurs d'une démocratie 
politique, comme certains veulent le faire croire. " Les électeurs qui n'ont plus confiance 
dans leur maire votent contre lui aux élections suivantes. L'actionnaire qui n'a plus 
confiance dans la direction générale d'une société n'attend pas l'assemblée générale pour 
exercer son droit de vote et renverser le président. Il vend tout simplement ses actions en 
Bourse pour éviter de se ruiner. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette affirmation doit cependant être nuancée : une personne qui dispose d'un gros bloc 
d'actions ne peut pas les céder comme elle le souhaite. De plus, si le cours a trop baissé, 
l'actionnaire peut avoir intérêt à conserver ses actions en attendant une éventuelle 
remontée des cours.</TEXT>
<TEXT>
  Logiquement, Jean Mamert ne croit pas à la présence d'administrateurs " alibis " 
représentants des minoritaires, d'ailleurs nommés par les majoritaires. " La représentation 
des intérêts des petits actionnaires personnes physiques ne doit pas être confiée à un 
administrateur `` gadget ``. Elle doit être la préoccupation primordiale du président. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour lui, la faiblesse essentielle des conseils d'administration français réside ailleurs, dans 
les noyaux durs. " Je regrette l'extension du système des participations croisées, qui donne 
une mauvaise image de certaines entreprises françaises. Mais il faut bien constater que 
cette dérive a été renforcée et amplifiée par les pouvoirs publics. " La mode du 
gouvernement d'entreprise n'y changera rien.</TEXT>
</DOC>
