<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020011</DOCID>
<ACCOUNT>393876</ACCOUNT>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1009</FAB>
<NUM1>950522-24</NUM1>
<ORI1>NEW DELHI  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI DU CONGRES,RAO NARASIMHA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Parti du Congrès au pouvoir en Inde  est affaibli par une scission</TITLE>
<TEXT> Une scission intervenue, vendredi 19 mai, au sein du Parti du Congrès au pouvoir à New Delhi affaiblit la position du premier ministre Narasimha Rao 
sans pour autant menacer la survie de son gouvernement. Les dizaines de milliers de 
dissidents du parti, réunis dans un stade de la capitale indienne, auront, en tout cas, assisté 
à un moment historique de l'histoire de cette formation vieille de cent neuf ans, qui a 
presque toujours été aux commandes du pays depuis l'indépendance. Le divorce entre M. 
Rao, président de la formation, et ses adversaires est désormais total. C'est là la troisième 
scission qui touche le parti après celles de 1969 et de 1978.</TEXT>
<TEXT>
  Les " rebelles " ont élu un vieux cacique du Congrès, N. D. Tiwari, comme président et 
affirment que leur faction est l'héritière du " vrai " Congrès national indien. Ils reprochent 
notamment à M. Rao une politique orientée en faveur des " riches " depuis le début, en 
1991, des réformes libérales. Ils le rendent aussi responsable des revers du Parti du 
Congrès lors de récentes élections régionales. Plus généralement, ils assurent que le 
premier ministre a trahi les idéaux du parti de Nehru. Tout avait commencé, en 1994, 
quand Arjun Sing, alors ministre des ressources humaines et principal concurrent de M. 
Rao, démissionna du gouvernement. Son expulsion du parti pour " indiscipline " allait, 
ensuite, formaliser la création de deux camps.</TEXT>
<TEXT>
  Les gigantesques effigies d'Indira Gandhi et de son fils Rajiv dressées, depuis plusieurs 
jours, dans New Delhi par les " rebelles " symbolisent les idéaux de ces derniers. Les 
dissidents n'ont toutefois pas rallié un tel nombre de partisans pour que la vague de 
départs soit assurée de se transformer en raz-de-marée anti-Rao. Le président du Parti du 
Congrès a expulsé M. Tiwari et a confirmé sa volonté de mener sa formation jusqu'aux 
élections générales de 1996. Un porte-parole a déclaré la convention des dissidents " 
illégale ". Il s'agit, a-t-il dit, d'une " farce qui témoigne de la frustration et du désespoir de 
personnes nourries sans doute de hautes ambitions ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 M. RAO FRAGILISÉ</TEXT>
<TEXT>
  Reste que la position du premier ministre auquel on reproche souvent son manque 
d'esprit de décision et sa gestion d'un parti qui a accumulé les échecs électoraux, ces 
derniers mois a été de nouveau fragilisée. Selon certains observateurs, M. Rao pourrait 
renoncer à son poste de président du Parti du Congrès et nommer à ce poste un candidat 
de compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Cette scission qui ne dit pas vraiment son nom ne pouvait en tout cas tomber plus mal 
pour le Parti du Congrès. Cette formation reste certes le plus grand parti indien en terme 
d'organisation, mais elle est devenue une machine exsangue. Moins d'un an avant des 
élections qui s'annoncent serrées, ses membres n'ont pas réussi à faire passer l'unité du 
parti avant leurs ambitions.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois encore, des " congressistes " se sont tournés vers l'" héritière " de la dynastie 
des Nehru, la veuve de l'ex-premier ministre Rajiv, pour sauvegarder l'organisation. Sonia 
Gandhi a pourtant refusé, à son habitude, de prendre parti, même si elle a téléphoné à M. 
Rao et rencontré des délégations de dissidents. Les appels pathétiques des " rebelles " qui 
la pressent, depuis des mois, d'accepter le poste de président du parti témoignent, en tout 
cas, du désarroi du Parti du Congrès.</TEXT>
</DOC>
