<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015242</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015242</DOCID>
<ACCOUNT>387402</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1557</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<NOM1>VOYNET DOMINIQUE,LES VERTS</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950419-15</NUM1>
<NAMES>COCHET YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>La candidate écologiste  rêve secrètement de jouer  un rôle dans la refondation  d'une gauche authentique.  En attendant, elle tente  d'entretenir la petite  flamme vacillante  des Verts</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE DE PORTRAITS DES CANDIDATS</LEAD1>
<TITLE>Dominique Voynet,  grandeur nature</TITLE>
<TEXT> NATURE. Elle est nature, et cela en embarrasse plus d'un. D'une nature plu-&gt;tôt furibarde, quand, le jeudi 16 mars, à 16 heures, elle doit présenter sa 
plate-forme présidentielle à la presse, dans une brasserie à l'enseigne de L'Européen qui a 
surtout l'avantage d'être située en face de la gare de Lyon, à Paris, où elle déboule, chaque 
semaine, plus souvent qu'elle le voudrait. Furibarde donc, parce qu'elle arrive, une fois de 
plus, au dernier moment, sans pouvoir souffler, furibarde parce qu'on la guette, parce 
qu'elle sait déjà, elle, intuitivement, qu'elle ne sera pas bonne.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ses conseillers, elle doit " faire vingt minutes ", pas plus, pour exposer un 
programme de trente pages, qui ne propose rien de moins que " transformer notre société ! 
". Déjà, l'attente, benoîte, de son directeur de campagne, Dominique Plancke, et de " Coco 
", le fidèle Yves Cochet, conseiller municipal de Rennes, se reflète dans la glace. Déjà, la 
caméra de LCI enregistre tout, et Dominique Voynet imagine, sans doute, à ce moment, 
que son propos est retransmis en direct, comme pour " les grands ", aussi longtemps qu'il 
le faudra. " En 1981, beaucoup de Français pensaient pouvoir changer la vie, dit-elle. 
Quatorze ans plus tard, c'est toujours notre objectif : il suffit de marier l'écologie, la 
démocratie et la justice sociale. " Tout est dit. Mais, après ce cri venu de loin, suit un long 
plaidoyer où s'entrechoquent les thèmes du " développement soutenable ", du " ferroutage 
", du " partage du travail " et des " commissions femmes " à mettre en place dans chaque 
branche professionnelle. Le tout dure près d'une heure, au grand dam de " Coco " et de 
Plancke, le secrétaire national des Verts, qui maugrée comme toujours : " Elle s'est encore 
adressée à des bac plus cinq... " Sur sa feuille, Dominique Voynet a juste remplacé les 
mots d'" exploitants agricoles " par celui de " paysans ", naturellement.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de sa campagne pour les élections législatives de 1993, dans la troisième 
circonscription du Jura, Dominique Voynet a réappris à dire les mots justes : " paysan ", 
par exemple, c'est beaucoup plus chargé de sens qu'" agriculteur " ; de même un " 
bûcheron ", surtout dans les forêts du Jura, a de tout autres racines qu'un " agent forestier 
". Alors, lorsqu'elle-même reconnaît pratiquer la langue de bois des politiques, elle regimbe 
: " Tu parles, ce programme, je l'ai découvert dans le train, entre Dole et Paris ! " Ce n'est 
pas vrai, mais c'est sa manière de s'excuser.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN autre jour, nature, elle arrive de bonne heure au siège quasiment désert des Verts, 
près de la place de la République, à Paris. Elle n'aimerait pas qu'on le rapporte, mais force 
est de constater que ce jour-là, le 3 février, la candidate écologiste, survoltée, saute à 
genoux sur le bureau de son attachée de presse. " Alors ? Elle est prête, ma fiche sur 
Balladur ? Parce qu'il a parlé, hier soir, à la télé, pendant que je faisais un meeting à 
Cergy-Pontoise... Qu'est-ce que je réponds, moi, si un journaliste à la con m'interroge ? Tu 
n'es plus déléguée du personnel, au moins, Sabine ?.. Bon alors, je t'engueule comme je 
veux ! " Et cela dit sans méchanceté, pour faire rire tout le monde, relever les défaillances 
de l'organisation et masquer la fatigue.</TEXT>
<TEXT>
  Un instant plus tard, dans un café de l'avenue Parmentier, la même s'abandonne : " 
J'aime ça, finalement, serrer des mains et sourire. Les gens sont gentils avec moi. Ca 
m'étonne que ce soient les mêmes qui votent Le Pen, Villiers ou Balladur. " Modeste, elle 
admet qu'elle a refusé " un dialogue avec Bourdieu, à Nanterre ". " Je ne me suis pas 
sentie de taille ", dit-elle. Puis, carrément pimbêche, elle accuse les " trois évêques " qui 
président aux destinées des squatters de la rue du Dragon, Mgr Jacques Gaillot, Albert 
Jacquard et Léon Schwartzenberg. " Ils savent y faire, dit-elle, avec les médias. Tu me 
diras que moi aussi... Mais moi, je suis candidate. Non, sérieusement, ça me choque qu'on 
parle à la place des exclus. On ne voit jamais un SDF à la télé ! " Complètement 
ambitieuse, elle rapporte enfin, en confidence, cette histoire selon laquelle le maire de 
Dole, Gilbert Barbier, député UDF, lui aurait fait récemment des offres de service, pour 
tenter de l'amadouer. " Ne vous fatiguez pas. Il n'y a qu'une place qui m'intéresse sur 
votre liste, monsieur le maire, c'est la vôtre ! ", aurait alors répondu la Jeanne d'Arc de 
l'ère des shampooings colorants.</TEXT>
<TEXT>
 Trop brune ou trop blonde ou peut-être trop fragile, tout simplement, Dominique Voynet 
ne sait, curieusement, jamais comment faire pour bien faire. L'un de ses " ennemis intimes 
", Michel Moreau, enseignant à la retraite, et conseiller général du canton de 
Champagnole, élu en 1994 contre le président (RPR) sortant du conseil général du Jura, dit 
d'elle, assez justement : " C'est une bonne élève. Elle a quelque chose, en elle, 
d'extrêmement scolaire. Elle me donne l'impression de vouloir toujours passer ses 
examens avec brio : biologie, médecine, écologie, politique, à chaque fois c'est pareil. "</TEXT>
<TEXT>
  Nature, Mm Voynet ne dit guère autre chose lorsqu'elle rapporte sa rage de nager dans 
son enfance : " Rien qu'à l'idée de n'être jamais que la seconde, je m'y suis vraiment mise. 
Deux ans plus tard, j'étais championne de Franche-Comté. " " Oh ! qu'elle ne fasse pas la 
maline, corrige la mère de Dominique Voynet. Il lui a fallu des mois avant de passer sous la 
barre de 1 minute 20 secondes au 100 mètres. Tandis que ses soeurs, elles, ont été 
championnes de France. "</TEXT>
<TEXT>
 Chez les Voynet, on est de gauche. La mère, institutrice, puis directrice d'école primaire 
dans un quartier dit " difficile " de Besançon, milite à la CFDT. Le père, socialiste, est 
maire, un temps, du petit village de Denney, non loin de Belfort. C'est lui, Jean, le père-
manager, qui pousse régulièrement toute la maisonnée au bord de la piscine. L'aînée des 
cinq enfants Voynet, Dominique, n'est pas la plus douée, à ce qu'on rapporte, dans cet 
exercice. Mais, précise Mm Mère, " c'était une fillette très agréable, gentille, pleine de 
curiosité, un peu personnelle peut-être, et toujours très indignée par les injiustices, y 
compris celles que son père ou moi pouvions commettre à l'égard de ses frères et soeurs ". 
A l'âge de douze ans, " la Voynet " se rebelle ainsi, à bon droit, contre la condamnation à 
mort, le 28 décembre 1970, de six militants basques dans l'Espagne de Franco, lors du 
procès de Burgos. Un professeur l'engage peu après dans un " club tiers-monde ", pour 
lequel la jeune Dominique se dépense sans compter, en vendant des petits pains à chaque 
récréation. Survient, enfin, un frère mariste, rencontré à l'Association belfortaine de 
protection de la nature, qui, encore aujourd'hui, entretient discrètement une 
correspondance avec Mm Voynet.</TEXT>
<TEXT>
 Inutile, dès lors, de chercher à retenir la jeune rebelle. Enfant, elle voulait soigner la 
misère du monde ? Elle fait ses études de médecine, jusqu'à devenir anesthésiste. Entend-
elle parler de l'installation éventuelle de missiles nucléaires, de projets de centrales sur les 
bords du Rhin ou de stations de sports d'hiver sur le ballon d'Alsace ? Elle n'ose plus trop 
le rappeler aujourd'hui, mais, à dix-neuf ans, " enceinte jusqu'au cou ", elle va jeter sa 
colère, en forme de gros pétard, contre des murs de béton jugés illégitimes. " On ne l'a 
appris que plus tard ", confesse Monique Voynet, la mère de Dominique.</TEXT>
<TEXT>
 Infirmière de nuit, pour payer ses études, elle milite aussi au Planning familial. En 1981, 
elle participe à la campagne présidentielle de Brice Lalonde. En 1984, elle fait partie du 
petit groupe qui fonde les Verts. En 1989, la voici élue conseillère municipale de Dole et 
appelée à Strasbourg comme secrétaire général du groupe des Verts au Parlement 
européen. " Nous avons de bonnes relations, concède M. Barbier, maire de Dole et ancien 
chirurgien à l'hôpital Louis-Pasteur de la ville. J'ai travaillé avec elle un an et demi 
environ. Je me souviens que nous avons été appelés tous les deux, en urgence, lors de la 
première réunion du conseil municipal. C'est une jeune femme qui n'est pas laide, ce qui lui 
vaut la faveur des médias. Mais nous, on la voit plus souvent à la télévision qu'à l'hôtel de 
ville. "</TEXT>
<TEXT>
  Le maire, socialiste, d'une commune de la périphérie de Dole, André Vauchez, en veut 
aussi, à sa façon, à " cette fille qui est dans notre famille, à gauche ". Le maire de Tavaux, 
qui avait fait campagne au second tour des élections législatives de 1993 pour Mm Voynet 
alors que celle-ci venait d'éliminer le député socialiste sortant, reproche surtout au porte-
parole des Verts de laisser " orphelins " les élus socialistes du Jura pour les grands 
dossiaers d'environnement : " On a besoin de ses compétences. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAIS, depuis 1992, Dominique Voynet ne s'appartient plus. Le 12 janvier de cette année-
là, après plusieurs tours de scrutin défavorables au sein du conseil national inter-régional 
(CNIR) des Verts, elle est élue porte-parole du mouvement. Minoritaire, elle a dû faire 
jouer la fibre féministe des délégués du CNIR pour passer ce cap. Elle ne fait plus, dès 
lors, mystère de ses ambitions : le moment venu, elle sera candidate à la candidature face 
à Antoine Waechter pour la prochaine présidentielle 1995, ce sera bien le tour d'une 
femme, non ?</TEXT>
<TEXT>
  Jusque là " groupie " d'Yves Cochet, le principal représentant pour simplifier de la 
gauche du mouvement, Dominique Voynet s'emploie depuis plusieurs mois à fédérer une 
sorte de rassemblement trans-courants, qui deviendra, plus tard, le courant des " Verts au 
pluriel ", son courant, avec Cochet dans le rôle du fidèle second. L'économiste Alain 
Lipietz, l'ancien député européen Gérard Onesta, le journaliste Jean-Luc Bennahmias, 
Alain Rist, aujourd'hui président du groupe des Verts au conseil régional d'Ile-de-France, 
Christian Brett, chargé de mission au cabinet de Marie-Christine Blandin, présidente du 
conseil régional de Nord-Pas-de-Calais, Guy Hascoët, vice-président de ce même conseil, 
d'autres encore se mettent à travailler avec elle, pour elle. Ils ont la particularité de 
provenir, pour l'essentiel, de l'extrême gauche, et tous savent militer.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, les médias audiovisuels ont découvert un autre visage de l'écologie. Les 
déçus du mitterrandisme gonflent la vague écologiste aux élections régionales de 1992. 
Dominique Voynet va peu à peu supplanter Brice Lalonde, le président de Génération 
Ecologie, et son rival des Verts, M. Waechter, qui devient minoritaire lors de l'assemblée 
générale de Lille, en novembre 1993. " C'est Calamity Jane ! ", peste M. Lalonde.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'échec des Verts aux élections européennes de 1994, dont elle sort indemne pour 
cause de maternité, le terrain est dégagé. Des liens ont été tissés, presque 
clandestinement, avec la Ligue communiste révolutionnaire, plus ouvertement avec 
l'Alternative rouge et verte (AREV), des groupes dissidents de Génération Ecologie et du 
Parti communiste français. Elle est devenue incontournable. L'ancien ministre communiste 
Charles Fiterman, paternel, se plaît à célébrer " le mariage de l'écologie et du socialisme ". 
A quatre-vingt-onze ans, René Dumont remonte sur les tribunes pour soutenir son 
#héritière. " C'est la suite de l'élection présidentielle de 1974, se réjouit-il. Moi, j'ai toujours 
été contre le ni-ni. L'écologie suppose la domination de l'économie. " De vieux militants, 
comme Jacques Kergoat, rédacteur en chef de Politis-La Revue, s'impatientent parfois : " 
Elle est complètement de gauche, et c'est un peu dommage qu'elle ne soit pas arrivée à le 
dire plus nettement à sa manière. " C'est vrai, la campagne patine : l'addition du rouge et 
du vert ne paraît pas donner les résultats qu'elle voudrait. Car elle aussi s'impatiente. " 
Les grands candidats sont ceux qui portent au débat des idées neuves ", s'emporte-t- elle, 
lorsqu'on la renvoie au tout petit score que lui prêtent les sondages. Puis, soudain 
songeuse, elle laisse apparaître son désir secret : " Je rêve d'assises de la refondation de 
toute la vraie gauche. Mais il faudrait pouvoir bousculer un peu les Verts. "</TEXT>
</DOC>
