<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040402</DOCID>
<ACCOUNT>420532</ACCOUNT>
<PEOPLE>DENIS STEPHANE</PEOPLE>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1580</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Histoire de France, de Stéphane Denis. Fayard, 450 pages, 130 F.</NOTE>
<NUM1>951103-2-013-01</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS &gt;
</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Politique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Quel roman que l'Histoire !&gt;</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DE FRANCE</TIO1>
<TEXT> IL y a ce que promet le titre et ce que dit l'auteur. L'ouvrage s'intitule Histoire de France et se réfère très précisément à l'histoire française 
contemporaine, jusqu'à déboucher dans l'actualité. Il raconte, sous la forme d'un 
monologue, la vie d'un ancien président de la République... Ce n'est là qu'un prétexte au 
service de l'imaginaire, avertit Stéphane Denis, que l'on connaît comme journaliste familier 
de la chronique politique. Alors ?</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a aucune raison de ne pas croire l'auteur mais, comme toujours devant ce genre 
d'exercice qui mêle les genres, la tentation persiste de retrouver la réalité derrière la 
fiction, de redonner leurs vrais visages aux personnages que l'on croit reconnaître parce 
qu'ils ont des traits familiers et qu'ils croisent d'autres célébrités désignées comme telles. 
Il en est ainsi lorsqu'on regarde l'histoire par les trous de serrure : on se retrouve vite en 
train de chercher les clés pour vérifier ce qu'il a été donné d'entrevoir. Histoire de France 
peut être lu dans cette perspective, avec une grille d'interprétation dont les évidences 
s'imposent parmi les incertitudes qu'elle laisse planer et quelques trompe-l'oeil 
repérables.</TEXT>
<TEXT>
  On peut aussi lire ce livre sans loupe et sans code de transcription, comme une fiction qui 
se fonde sur des faits et des acteurs connus pour mieux pénétrer dans le secret des uns et 
des autres : une autre curiosité pour une autre tentative de dévoilement. L'auteur 
commence avec ce volume une fresque qui se poursuivra et permettra, sans doute, de 
mieux situer son projet dans l'alternative où il baigne. En attendant, le lecteur est assuré 
du plaisir de la lecture, car Stéphane Denis tient sa chronique, plus ambivalente 
qu'ambiguë, avec l'aisance que procure un style limpide et nerveux.</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence ce sont les personnages qui l'intéressent, un surtout, réputé pour son 
caractère romanesque. Dans la réalité comme dans la fiction, il vient d'un de ces terroirs, 
en l'occurrence la Saintonge, qui incarnent la quintessence de la province, ce concept si 
prégnant de la culture francaise dès lors qu'il renvoie à un mode de formation et à un 
besoin d'enracinement apte à s'épanouir dans d'autres lieux que ceux d'origine, pourvu que 
s'y retrouve le fameux humus provincial. Ce particularisme trouve sa résonance dans 
l'imaginaire de l'auteur, qui en fait grand cas. Un autre trait le retient : on ne sait de quelle 
ambition son héros nourrit sa réussite politique, mais il est doté de la capacité de survivre 
et de redémarrer après les pires égarements. " J'ai duré ", lui fait dire l'auteur en plagiant 
Sieyès, à propos de la période de la Libération.</TEXT>
<TEXT>
  Stéphane Denis semble plus fasciné par le régime de Vichy, ses ambiguïtés, ses réseaux 
d'amitiés, son occultation ultérieure, que par mai 68, dont il a été le jeune témoin et qui lui 
a inspiré un précédent roman. Il en fait une période-clé de la destinée de son personnage 
de fiction, lequel à cet instant est tout autant, sinon plus, le symbole de la société française 
que le double du personnage historique de référence. Sauf qu'il n'est pas dupe de la 
chronique officialisée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce pays et cet homme semblent, sous le regard de l'auteur, à peine sortis du dix-
neuvième et, au plus, de la modernité de l'après-guerre. La fille adultérine et longtemps 
cachée bien sûr du narrateur en témoigne. Pour elle, constate ce dernier en évoquant ses 
plus proches amis, " nous formions une joyeuse bande dans un Paris en noir et blanc. Elle 
nous découvre comme on feuillette les pages d'un magazine des années 50 ". Les lecteurs 
de Stéphane Denis en resteront là aussi : dans les limites d'un genre où la réalité est à la 
fois trop présente et trop limitée aux apparences pour libérer les intuitions cognitives que 
recèle l'imaginaire.</TEXT>
</DOC>
