<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000062-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000062-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322534</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>COLLOQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRODUCTION,CHIFFRE,COMMERCE,PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,ALUMINIUM</SUBJECTS>
<FAB>01311756</FAB>
<NUM1>940201-2-019-35</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE MULTILATERALE DE L'ALUMINIUM A BRUXELLES DU 18 AU 21 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour remédier à l'effondrement des cours&gt; La Russie et les Occidentaux réduiront leur production d'aluminium</TITLE>
<TEXT>Les principaux producteurs d'aluminium (Australie, Canada, Etats-Unis, Norvège, Russie et Union européenne) sont tombés d'accord 
pour réduire leur activité et rétablir l'équilibre du marché. " Les 
six participants à la conférence multilatérale de l'aluminium qui 
s'est tenue à Bruxelles, du 18 au 21 janvier, ont notifié leur 
acceptation du protocole d'accord ", a annoncé la Commission 
européenne, dimanche 30 janvier, dans un communiqué. Aucune précision 
chiffrée n'a été donnée pour ne pas perturber le marché et ne pas 
compliquer la tâche des Etats-Unis, soucieux de concilier les " 
obligations juridiques " de l'accord avec leur législation 
anti-trust.</TEXT>
<TEXT>
  Considérée comme la principale responsable du désordre du marché, 
la Russie a fait savoir, samedi, qu'elle acceptait de réduire 
progressivement sa production de 500 000 tonnes. Il est vrai que la 
disparition du mur de Berlin s'est traduite par un véritable boom des 
exportations russes _ passées de 3 % à 22 % du marché européen en 
deux ans seulement, _ accompagné d'une chute des prix à l'avenant : 
de 3 000 dollars la tonne en juin 1988 à 1 180 dollars au premier 
semestre 1993 (" le Monde de l'économie " du 31 août). L'an dernier, 
Bruxelles avait limité ses importations russes à 180 000 tonnes par 
an ; les Américains avaient menacé d'instaurer une taxe antidumping.</TEXT>
<TEXT>
  Pour obtenir l'accord de Moscou, les Occidentaux ont promis de 
renoncer aux sanctions, de diminuer leur propre production et de 
moderniser l'industrie russe d'aluminium. Moscou devrait adhérer à 
l'Institut international de l'aluminium et participer à sa prochaine 
réunion à Londres le 28 février. Tout en restant extrêmement prudent, 
lundi, Pechiney estimait qu'" un accord international donnerait un 
peu plus de respiration au groupe " et devrait lui permettre " une 
meilleure gestion de l'avenir des sites de Lannemezan et d'Auzat dont 
la fermeture _ qui ne sera pas accélérée, _ est prévue avant l'an 2 
000 ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
