<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019433</DOCID>
<ACCOUNT>393139</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1502</FAB>
<SUBJECTS>MUTUALITE,ASSURANCE,RESULTAT FINANCIER,1994</SUBJECTS>
<NUM1>950518-21</NUM1>
<NAMES>MACIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-07</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Macif redresse  son activité d'assurance</TITLE>
<TEXT> LA MUTUELLE D'ASSURANCE présidée par Jacques Vandier a annoncé mardi 16 mai un résultat net de 7 millions, après avoir enregistré un exercice déficitaire de 83 millions en 1993. Ce résultat témoigne du redressement des activités d'assurance de la mutuelle, le montant des cotisations acquises en 1994 ayant progressé de 11,4 % en 1994 à 11,2 milliards de francs. Il n'est cependant que le reflet partiel de la situation de la Macif qui ne présente pas de comptes consolidés et n'intègre donc pas le résultat de ses filiales qui sont pour certaines sources de difficultés. C'est le cas de Trema, filiale à 75 %, qui devrait faire l'objet d'une défaisance auprès de la Foncière Euris.</TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
 COLAS : le numéro un mondial de la construction de routes devrait racheter à son actionnaire minoritaire Royal Dutch Shell (détenteur de 8 % du capital), deux sociétés irlandaise et britannique " d'ici au 15 juin au plus tard ", a annoncé le PDG de Colas, Alain Dupont, mardi 16 mai. Un accord de même nature devrait suivre en Allemagne. Ces rachats font suite aux accords conclus, fin 1994, avec le pétrolier et prévoyant la cession par ce dernier de ses filiales européennes portant encore le nom de Colas. La société Colas Danemark, 650 millions de francs de chiffre d'affaires, a déjà été reprise par le français qui a réalisé en 1994 un bénéfice net, part du groupe, de 342 millions de francs, en hausse de 18 %, pour un chiffre d'affaires de 17,1 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  RAFFINAGE : après les groupes pétroliers, les pouvoirs publics s'inquiètent de la crise du raffinage qui, tout en étant internationale, affecte particulièrement ce secteur en France. " La marge moyenne est tombée à des niveaux misérables ", a indiqué, le 16 mai, Guy Arlette, directeur de la Dhyca, direction des hydrocarbures, lors de la présentation du bilan de l'industrie pétrolière en 1994. Au premier trimestre elle a été de 30 francs la tonne, contre 93 francs en 1994, un niveau déjà particulièrement bas sachant que le seuil d'équilibre se situe à 100 francs la tonne.</TEXT>
<TEXT>
 FRAMATOME : le fabricant français de chaudières nucléaires a annoncé le 16 mai être devenu l'actionnaire majoritaire (51 %) de Cezus (Compagnie européenne du zirconium), premier producteur mondial de zirconium. Cogéma détient 49 % du capital de Cezus, dont la gestion était assurée jusqu'alors par Pechiney. Cezus répond principalement aux besoins de l'industrie nucléaire, des industries aéronautiques, chimiques et mécaniques. La société exporte 60 % de sa production, dispose de quatre sites en France et emploie environ 900 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  GÉNÉRALE DES EAUX : Jean-Marie Messier, directeur général de la CGE, a réclamé mardi 16 mai la transparence des comptes de... France-Télécom. Pour M. Messier, il s'agit de vérifier qu'il n'y pas de subventions abusives. " Je demande l'individualisation des comptes de France-Télécom par métiers ", a t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  LUFTHANSA : la compagnie aérienne allemande a annoncé, mardi 16 mai, un bénéfice net de 284 millions de marks (près de 1 milliard de francs) en 1994 contre une perte de 111 millions de marks en 1993. Au niveau du groupe, les résultats font apparaître un résultat de 302 millions de marks contre une perte de 92 millions, l'année précédente.</TEXT>
</DOC>
