<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003738-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003738-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357372</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,BOUDDHISME,EDIFICE RELIGIEUX,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<NOTE>(1)Pour renminbi, monnaie du peuple = 1 yuan =0,60 F. A lire : les Chemins du désert, de Yasushi Inoué, Stock, 1985.</NOTE>
<NAMES>MOGAO,DUNHUANG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>CHANCEAUX VICTOR</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS PAGE CONSACREE A LA VILLE DE DUNHUANG EN CHINE</LEAD1>
<TITLE>Art Rupestre&gt; Le trésor de Mogao</TITLE>
<TEXT>Situées à 25 kilomètres de Dunhuang, les grottes de Mogao, l'un des hauts lieux de la Chine bouddhiste, se trouvent, comme la ville, à la 
confluence de deux parcours de la Route de la soie. On compte près de 
cinq cents grottes riches de peintures et de sculptures d'une beauté 
exceptionnelle : c'est dans l'une d'elles que furent découverts au 
début du siècle un ensemble de manuscrits dont une bonne part furent 
achetés par Paul Pelliot.</TEXT>
<TEXT>
 Les grottes sont accessibles en bus collectif pour 10 RMB (1) (mais 
gare au retour), ou en taxi (prix variable entre 60 et 100 RMB 
aller-retour). Billet d'entrée : 80 RMB, visite avec guide parlant 
français ou anglais comprise. Se munir d'une lampe de poche (location 
sur place). Compter une matinée pour visiter une trentaine de 
grottes. La seule jeune femme francophone _ M Du _ vous fera partager 
sa passion pour cet ensemble unique au monde. Chacune de ces grottes 
mérite une visite. Soit pour la qualité des peintures murales où 
figurent souvent des scènes d'une étonnante vérité, des paysages 
d'une grande beauté, sans compter les innombrables représentations du 
Bouddha, de certaines autres déités telles ces " apsaras " volantes 
ou des donateurs ; soit pour l'architecture de ces lieux ; soit pour 
certaines sculptures. La fraîcheur est en outre la bienvenue.</TEXT>
<TEXT>
 Les grottes de Binglinsi, encore appelées des Dix Mille Bouddhas, à 
10 kilomètres l'ouest de Dunhuang. Peu visitées, plus rustiques que 
celles de Mogao, plus petites, elles sont peut-être plus émouvantes. 
D'autant que le guide, lui-même moine taoïste, a le don de faire 
découvrir certains détails et donne au visiteur le sentiment de 
remonter les siècles. Entrée : 30 RMB. Compter 100 RMB pour le taxi 
qui vous fera en outre visiter la passe de Yang-Guan, où défilaient 
jadis les caravanes et site d'une ville aujourd'hui disparue. L'oasis 
attenante a beaucoup de charme : séchoirs à raisins, architecture des 
maisons, abondance de l'eau.</TEXT>
<TEXT>
 Le fort de la passe de Yumen (Yumen-Guan). En taxi et si possible en 
4x4. Prix : 500 RMB. A 90 kilomètres environ de Dunhuang. Compter six 
heures aller-retour. Excellente introduction au Gobi. le fort 
lui-même, seul vestige d'une hypothétique Grande Muraille, dresse ses 
hauts murs au-dessus du désert. Lieu de pèlerinage pour Taïwanais à 
la recherche de l'esprit des lieux et des ancêtres.</TEXT>
<TEXT>
  La Dune : à un quart d'heure en vélo de Dunhuang. Accès tout 
d'abord au lac de la Lune bleue (18 RMB). Location de chameaux pour 
faire le tour du lac (30 RMB). En supplément (50 RMB), promenade 
d'environ une heure sur la dune géante. Très belle vue sur ce 
méritable " massif ", les tumuli, les marabouts le long de l'oasis en 
contrebas.                                                
</TEXT>
</DOC>
