<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002082-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002082-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324731</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,PHENOMENE DE MODE,HAUTE COUTURE,SALON</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Scènes d'intérieur au Parc des expositions de Paris (hall 7, 3), porte de Versailles, du 11 au 14 février.&gt; (2) Première vision, Parc des expositions Paris-Nord-Villepinte, du 11 au 14 mars (réservé aux professionnels).</NOTE>
<NUM1>940212-2-R04-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS PAGE CONSACREE AUX STYLISTES DE MODE</LEAD1>
<TITLE>Tissus au Salon&gt;Le rayonnement des jaunes et l'ardeur des rouges</TITLE>
<TEXT>Tisseurs, confectionneurs, distributeurs, stylistes : en mars et en octobre, ils sont quarante mille, originaires de quatre-vingt-dix 
pays, à se rendre au Salon Première vision où s'échantillonnent les 
tendances textiles des saisons à venir, mailles " glissantes, 
nerveuses ", ou " polaires ", soies " craquantes ", touchers " frais 
", lainages " gonflants, poilus " etc. Les initiés échangent des 
phrases telles que " misez sur les armurés ! " En dix ans, le chiffre 
des visiteurs a presque triplé. Plus le temps passe, et plus la 
référence au produit se " spiritualise ". En octobre 1993, le Salon 
Première vision a ainsi salué le " rayonnement des jaunes ", l'" 
ardeur des rouges ", la " force des bleus "... Et pour l'été 1994, le 
grand thème choisi pour l'audiovisuel de présentation a été " la 
nature humaine ", ou " la philosophie de la vie vue à travers les 
fleurs, les plantes et les graines " : images de moissons, bottes de 
foin, outils de travail, broderies campagnardes illustraient pour 
l'audiovisuel le tissu gagnant de la saison, le lin, signifiant pour 
certains " le retour aux valeurs "...</TEXT>
<TEXT>
  La couleur, indissociable désormais de la matière, des fils et des 
textures, devient un " esprit de couleur ", nouveaux traitements 
obligent. Froissée, chiffonnée, grattée, dévorée, bouillie, 
irrégulière, l'étoffe sert d'étendard à tous les messages en vogue 
sur la mode dite " vraie ", à connotation régionaliste ou 
mondialiste. Un écru est " salvateur ", un vif " énergétique ", un or 
" incantatoire ", etc. Sur fond d'écologie chic, les qualificatifs 
fleurissent comme les bons sentiments. On apprend qu'il existe des 
tissus " honnêtes, sincères ", et des touchers " amicaux ". La 
profusion de références à l'art, à l'Histoire, qui avait marqué les 
années 80, s'efface derrière le nouveau discours de la sagesse : 
calme, authenticité, mieux disant mystique. Les cahiers de tendances 
se découvrent comme de véritables livres d'enluminures : ainsi, ceux 
de Li Edelkoort (Trend Union), de Nelly Rodi, qui ouvre son 
impressionnant recueil dédié à la maison 1994 par un important 
chapitre " Civilisation " : papiers de soie huilés aux inscriptions 
ésotériques, fragments de robe de bonze, recompositions de fibres 
sacrées... " La maison rêve d'accéder au spirituel, à un ethnisme 
dénué de tout folklore... ", promet l'organisatrice du Salon Scènes 
d'intérieur, l'un des grands événements en matière de décoration, et 
qui se tient ce week-end à Paris (1).</TEXT>
<TEXT>
  Le futur se conjugue désormais au présent immédiat. On ne parle 
plus d'avenir, mais d'évolution, plus de thèmes mais d'influences. Le 
mot tendance rimerait-il aujourd'hui avec permanence ? " Dans toutes 
les métropoles, l'appel du vrai, du fait-main, de l'authentique _ de 
l'ethnique _ se fait sentir comme une secousses primaire... ", lit-on 
dans le dernier View on Colour, un luxueux catalogue (350 F), édité 
par Li Edelkoort, où le blanc, par exemple, se décline en pleines 
pages, trois bols sur une nappe de chanvre, un gant de jardinage 
abandonné près d'un torchon... De gros plans en photographies de 
mode, de portfolios d'artistes (Deborah Tuberville, Sophie Calle) en 
simples clichés d'une bouche peinte en bleu, évoquant " la lumière 
méditative de l'indigo ", les images défilent, comme des invitations 
au voyage conceptuel : " Une histoire de basiques funky, lavés dans 
la pénombre de la végétation caraïbe... " ou encore " les bas de 
laine couleur chair nous emmènent vers un knitwear épidermique... " 
Chez elle, la présentation traditionnelle (avec projection de 
diapositives) s'accompagne d'un happening. Il y a quelque temps, on a 
pu admirer une danseuse de nô s'enrouler dans un sac-poubelle.</TEXT>
<TEXT>
  C'est entre le 11 et le 14 mars qu'aura lieu la prochaine édition 
de Première vision (2). " Chaleur du corps, besoin de calme, de 
transparence, d'air nouveau, regard vers la lumière... " Au 
programme, un parcours tactile, organisé selon les sensations de la 
saison : le doux, le lisse, le froid, le sec, le grainé, le rugueux, 
le plissé. Le printemps-été 1995 y est annoncé sous un titre 
consensuel : " Bien être ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
