<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001372-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001372-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340415</ACCOUNT>
<CHA1>570 595 candidats aux baccalauréats généraux et technologiques devaient se présenter, vendredi 10 juin, à l'épreuve de philosophie. En comptant les 87 704 prétendants aux baccalauréats professionnels, ils seront 658 299 à tenter cette année d'obtenir ce diplôme. Nous publions ci-dessous les sujets de philosophie donnés dans les séries générales. Les candidats des séries technologiques devaient " plancher " vendredi après-midi.</CHA1>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06101651</FAB>
<SUBJECTS>BACCALAUREAT,1994,PHILOSOPHIE,LISTE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>TEXTE DES SUJETS</LEAD1>
<TITLE>Proposées aux 570 595 candidats des séries générales et technologiques&gt; Les épreuves de philosophie du baccalauréat</TITLE>
<TEXT>_ Amiens, Créteil, Lille, Paris, Rouen, Versailles, </TEXT>
<TEXT>  Série A : 1) Un philosophe est-il nécessairement un homme de son 
temps ? 2) L'usage de la raison est-il une garantie contre l'illusion 
? 3) Commentaire d'un texte de Saint Augustin sur la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Série B : 1) La connaissance scientifique du vivant exige t-elle 
que l'on considère l'organisme comme une machine ? 2) La division du 
travail sépare t-elle les hommes ? 3) Commentaire d'un texte de 
Bergson sur le temps et l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
Série C, D, E, D' : 1) Connaît-on la vie ou bien connait-on le vivant 
? 2) Le rôle de l'Etat est-il de faire régner la justice ? 3) 
Commentaire d'un texte de Hegel sur l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  _ Bordeaux, Caen, Clermont-Ferrand, Limoges, Orléans, Poitiers, 
Rennes, Nantes</TEXT>
<TEXT>
  Série A : 1) La connaissance s'interdit-elle tout recours à 
l'imagination ? 2) Avons-nous des devoirs envers nous-mêmes ? 3) 
Commentaire d'un texte de Hobbes sur la règle morale en société</TEXT>
<TEXT>
  Série B : 1) L'histoire peut-elle être contemporaine ? 2) Le 
langage est-il ce qui nous rapproche ou ce qui nous sépare ? 3) 
Commentaire d'un texte de Spinoza sur l'administration de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Série C, D, D',E : 1) Est-ce au peuple qu'il appartient de faire 
les lois ? 2) Peut-on être à la fois libre et passionné ? 3) 
Commentaire d'un texte d'Alain sur la vérité scientique.</TEXT>
<TEXT>
 _ Besançon, Dijon, Grenoble, Lyon, Nancy, Reims, Strasbourg</TEXT>
<TEXT>
  Série A : 1) Une oeuvre d'art peut-elle être immorale ? 2) Un acte 
gratuit est-il possible ? 3) Commentaire d'un texte de Bergson sur le 
langage.</TEXT>
<TEXT>
  Série B : 1) Peut-on tout attendre de l'État ? 2) Le temps est-il 
pour l'homme une limite ? 3) Commentaire d'un texte d'Aristote </TEXT>
<TEXT>
  Série C, D, D', E : 1) La passion est-elle compatible avec la 
sagesse ? 2) Qu'est-ce qui fait obstacle au progrès des sciences ? 3) 
Commentaire d'un texte de Freud sur la naissance de l'interdit.</TEXT>
<TEXT>
  _ Aix-Marseille, Montpellier, Nice, Toulouse, Corse</TEXT>
<TEXT>
  Série A : 1) S'en tenir aux faits, est-ce une garantie 
d'objectivité ? </TEXT>
<TEXT>
  2) Peut-on vouloir être immortel ? </TEXT>
<TEXT>
  3) Commentaire d'un texte de Saint-Thomas sur les lois.</TEXT>
<TEXT>
  Série B : 1) Une pensée cohérente est-elle nécessairement vraie ? </TEXT>
<TEXT>
  2) Revendiquer ses droits, est-ce la même chose que défendre ses 
intérêts ? </TEXT>
<TEXT>
  3) Commentaire d'un texte de Spinoza sur la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Série C, D, D', E : 1) Dépend-il de nous d'éviter les erreurs ? 2) 
Une société peut-elle se passer de religion ? 3) Commentaire d'un 
texte d'Epictète sur la liberté.                                      
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
