<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002799-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002799-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341935</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SENEGAL,MUSIQUE TRADITIONNELLE</SUBJECTS>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Ocora C560043. Distribué par Harmonia Mundi.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; MUSIQUES DU MONDE &gt; Sénégal &gt; Musique des Peuls et des Tendas</TITLE>
<TIO1>MUSIQUE DES PEULS ET DES TENDAS</TIO1>
<TEXT>Alors que la chanson dakaroise expose largement ses vedettes en Occident (lire le Monde du 31 mai 1994), la tradition musicale du 
pays demeure une des plus mal servies dans les collections 
d'ethnomusicologie. Les quelques microsillons existants (notamment au 
CNRS/Musée de l'homme) n'ont pas été réédités en disque compact. 
Faut-il y voir l'effet d'une vivacité musicale qui permet à la 
modernité d'occulter les racines ethniques? Si la tradition 
tambourinaire (Doudou N'Diayé Rose, album chez Virgin) semble 
toujours servir de colonne vertébrale aux artistes sénégalais, si la 
kora (de Lamine Konté chez Arion) maintient le lien avec les pays 
voisins d'Afrique de l'Ouest, les musiques traditionnelles 
sénégalaises et leurs spécificités régionales ont été laissées de 
côté. Peuls et Tendas sont restés dans l'ombre, contrairement aux 
griots malinkais.</TEXT>
<TEXT>
  Vincent Dehoux et Jacques Gomila ont effectué à vingt ans 
d'intervalle trois missions d'enregistrement (1961, 1981, 1983) dans 
le Sénégal oriental pour le compte du CNRS. Le présent disque compact 
nous livre tel quel le résultat de leurs travaux, sans retouche 
technologique. Fraîcheur et authenticité y sont donc la qualité 
dominante. Les orchestres de griots peuls (deux vièles à deux cordes, 
deux sistres, trois calebasses) animent les veillées précédant un 
mariage. Les choeurs féminins, les voix entremêlées des Bediks 
célèbrent les récoltes et donnent l'importance du chant dans la 
culture du groupe tenda. Accompagnées d'une vièle, armées de grelots 
de fer aux pieds, le corps orné de clochettes, les jeunes filles 
coniaguis fêtent leur récente excision. C'est un trait culturel dont 
il est difficile de se réjouir, même si ces chants expriment la 
gaieté. Les tambours bassaris nous ramènent à des zones profondes du 
sacré, à des dimensions rythmiques complexes. &lt;
</TEXT>
</DOC>
