<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000452-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000452-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326866</ACCOUNT>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03031460</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,PARTI DE DROITE;CONSEIL GENERAL,INSTANCE,COMPOSITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT YVELINES,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<NAMES>TENAILLON PAUL LOUIS,BOROTRA FRANCK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Yvelines : le RPR tente d'enlever la présidence à l'UDF</TITLE>
<TEXT>La présidence du conseil général des Yvelines, détenue depuis 1977 par Paul-Louis Tenaillon, député (UDF-CDS), a été au coeur des 
négociations difficiles menées entre les deux formations de la 
majorité départementale. Actuellement, la composition du conseil 
général est équilibrée, du moins au sein de la droite : 15 RPR et 
apparentés ; 15 UDF ; 3 non inscrits, généralement fidèles à M. 
Tenaillon ; 5 PS et 1 PC. Sur les dix-neuf cantons renouvelables, 
neuf sont détenus par le RPR, cinq par l'UDF, quatre par le PS et un 
par le PC. L'équation est simple : pour enlever la présidence, le RPR 
doit conserver tous ses sièges, mais, aussi, en conquérir sur la 
gauche, voire sur son partenaire de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  Après les élections de mars 1992, M. Tenaillon avait conservé la 
présidence grâce aux conseillers socialistes, au nombre de cinq. Un 
tel scénario pourrait se reproduire. Les négociations menées au sein 
de la majorité n'ont pu empêcher l'organisation de huit " primaires 
". Le RPR, le premier, a dérogé à la règle du soutien au sortant en 
désignant Maurice Boudet, maire de Rolleboise, pour affronter Octave 
Saubobert (CDS), le doyen du conseil, à Bonnières-sur-Seine. Dans le 
canton de Versailles-Nord, Jacques Leport (CDS), conseiller sortant, 
a été sommé par son propre parti de laisser la place à un plus jeune, 
Bertrand Devys, délégué départemental de l'UDF, président du CDS 
local et adjoint au maire de Versailles, André Damien (CDS). Après 
avoir sollicité Etienne Pinte, député, qui n'a pas souhaité se 
présenter, le RPR a annoncé la candidature d'Alain Schnitz, autre 
adjoint au maire de Versailles, avec l'accord tacite de celui-ci.</TEXT>
<TEXT>
  En rétorsion, l'UDF a maintenu, à Maisons-Laffitte, Angèle 
Duponchel, battue de peu lors de l'élection partielle de janvier 
dernier par le candidat du RPR, Joël Desjardins. Elle a désigné, 
aussi, un candidat à Mantes-la-Jolie, où Pierre Bédier, député, 
secrétaire départemental du RPR, brigue la succession de Paul Picard 
(PS), qui ne se représente pas.</TEXT>
<TEXT>
  Si, au terme de ces duels, le RPR parvenait à creuser l'écart, 
Franck Borotra, député, tenterait de nouveau d'enlever la présidence. 
Si, en revanche, l'UDF se maintenait en position dominante, elle 
devrait choisir son candidat à la direction de l'exécutif. Pierre 
Lequiller (UDF-PR) et Christine Boutin (UDF-CDS) se sont déjà 
déclarés, et M. Tenaillon s'est bien gardé de dire qu'il renoncerait 
à la présidence (le Monde du 16 novembre dernier). Il resterait, en 
effet, le meilleur candidat de l'UDF si celle-ci ne disposait que 
d'un ou deux sièges d'avance sur le RPR, lequel a intérêt à 
s'incliner devant un président âgé de soixante-treize ans plutôt que 
de laisser s'installer un quadragénaire de l'UDF.&lt;
</TEXT>
</DOC>
