<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000434-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000434-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353883</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le paysage politique est ébranlé, mais les Allemands préfèrent les réajustements aux révolutions</CHA1>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>POLITIQUE INTERIEURE;POLITIQUE ECONOMIQUE;RACISME,ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,UNIFICATION,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>360</PAGE>
<LEAD1>LA REUNIFICATION ET SES CONSEQUENCES</LEAD1>
<TITLE>SPECIAL ESPACE EUROPEEN ALLEMAGNE&gt; D'un passé divisé à un avenir incertain</TITLE>
<TEXT>AU moment où elle se produisit, tout le monde pensait que la division de l'Allemagne serait durable. Le mur, cette cicatrice qui défigurait 
l'Europe, paraissait définitif. C'est pourquoi les députés 
ouest-allemands, après avoir hésité pendant des années, s'étaient 
finalement décidés à faire construire, à Bonn, un nouveau bâtiment 
pour le Parlement. Les chances de réunification et de retour à Berlin 
semblaient nulles. Et, de façon assez soudaine, l'impossible devint 
réalité.</TEXT>
<TEXT>
 Il y aura cinq ans cette semaine (le 7 octobre 1989), Mikhaïl 
Gorbatchev, en visite à Berlin-Est pour le quarantième anniversaire 
de la RDA, déclarait à Erich Honecker : " La vie punit celui qui 
arrive trop tard. " Mais, M. Gorbatchev lui-même n'avait sans doute 
pas imaginé avec quelle rapidité sa prédiction se réaliserait. Un 
mois plus tard, après d'impressionnantes manifestations et un exode 
croissant, le Mur était abattu. Moins d'un an après, le 3 octobre 
1990, l'Allemagne était réunifiée. L'événement était à peine fêté que 
déjà, des inquiétudes surgissaient de toutes parts sur ce qui allait 
advenir. </TEXT>
<TEXT>
 Dans une quinzaine de jours, le 16 octobre, les Allemands vont voter 
pour élire leurs députés, pour la première fois depuis " le vote de 
l'unité " de 1990. Si le chancelier Kohl, chef des 
chrétiens-démocrates, est réélu pour un quatrième mandat, il pourra 
réintégrer son bureau dans le banal immeuble de verre et de béton de 
trois étages qui abrite la chancellerie. Pratique, fiable et terne : 
ce bâtiment est une sorte de symbole de la République fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Helmut Kohl, les électeurs choisiront avant tout la 
continuité. Et, paradoxalement, même le choix en faveur de Rudolf 
Scharping, le leader des sociaux-démocrates _ qui commença l'année 
avec un net avantage sur M. Kohl, qu'il perdit ensuite, et qui espère 
un sursaut de l'opinion en sa faveur _, témoigne d'une sorte de 
continuité.</TEXT>
<TEXT>
  Pas de révolutions donc, seulement des réajustements. Les deux 
hommes diffèrent certes par le style, le ton et l'intensité. Mais 
chacun, à sa manière, représente la fiabilité. Vue de l'extérieur, 
l'Allemagne est considérée comme un pays potentiellement sujet à 
bouleversements _ et c'est souvent la façon dont les Allemands aiment 
à se dépeindre. En réalité, parler de changements sert seulement à 
souligner la stabilité latente des structures fédérales. La 
réélection de Helmut Kohl ou le choix pour une " grande coalition " 
regroupant à la fois chrétiens-démocrates et sociaux-démocrates 
marqueraient le souci de continuité. Mais, même si les Verts 
devenaient le petit partenaire dans la coalition avec la 
social-démocratie, l'essence de la République fédérale n'en serait 
pas modifiée. Malgré les nombreux discours sur la 
Politikverdrossenheit _ le rejet de la politique _, le pouvoir des 
principaux partis n'a été que peu entamé, contrastant avec la montée 
de mouvements populistes et anti-establishment partout ailleurs en 
Europe occidentale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans plusieurs domaines, cette continuité a été préservée, malgré 
le bouleversement sans précédent provoqué par la réunification. 
Jamais deux pays n'avaient fusionné de cette manière. Un Etat 
totalitaire a été aboli, incorporé à un Etat voisin démocratique, 
admis dans la Communauté européenne et fut supposé se conduire comme 
si tout était déjà acquis, sans qu'aucune pause ait été ménagée.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'incorporation de l'Est à l'Ouest était, politiquement, 
économiquement et psychologiquement, une entreprise beaucoup plus 
vaste que ne l'avaient pensé nombre d'Allemands. A l'automne 1989, 
des centaines de milliers de personnes défilaient dans les rues de 
Berlin, Leipzig et d'autres villes en scandant " Wir sind das Volk ! 
" _ " Nous sommes le peuple ! " Cette pression de la rue, ajoutée à 
la réticence de Moscou à envoyer les chars, et combinée avec l'exode 
des réfugiés " par la porte arrière " _ via la Hongrie et la 
Tchécoslovaquie _, aboutit directement à la chute du mur de Berlin, 
moment d'euphorie en Allemagne et dans toute l'Europe. Et, avant la 
fin de l'année, on chantait dans les rues " Wir sind ein Volk " _ " 
Nous sommes un peuple. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette euphorie première fut toutefois très vite oubliée, alors que 
le mur de béton et la zone interdite revenaient dans ce qui devint 
une formule célèbre : " le mur dans les têtes " _ évidemment moins 
meurtrier mais plus difficile à abattre. A l'Ouest, on voyait d'un 
mauvais oeil les transferts financiers vers l'Est et l'ingratitude 
présumée des Allemands de l'Est, les Ossis. A l'Est, on n'appréciait 
pas l'attitude condescendante des Allemands de l'Ouest, ou Wessis, 
qui avaient tendance à traiter leurs cousins de l'Est comme si 
quarante ans de communisme avait lobotomisé la population entière. 
Aujourd'hui, le conflit Wessis-Ossis est loin d'avoir disparu. Idée 
ouest-allemande typique : " Ils n'ont jamais appris à travailler et 
maintenant ils veulent tout. " Idée est-allemande typique : " Cela ne 
sert à rien de parler à un Wessis, il sait tout toujours mieux que 
tout le monde. "</TEXT>
<TEXT>
 De plus l'héritage de l'ancien régime est perçu avec ambiguïté. 
Beaucoup d'écrivains est-allemands de renom, beaucoup d'hommes 
politiques ont été accusés d'avoir collaboré avec la police secrète, 
la Stasi. Toutefois, un grand nombre d'Allemands de l'Est se gardent 
de les condamner à la légère.</TEXT>
<TEXT>
  Les différences de mentalité Est-Ouest ont des effets frappants. A 
la grande inquiétude de certains, notamment à l'Ouest, le parti 
héritier des communistes, le PDS _ " des fascistes repeints en rouge 
", selon l'expression de Helmut Kohl _, a bénéficié d'un certain 
succès à l'Est, du fait des difficultés économiques ajoutées à 
beaucoup de frustrations. Dans le Land de Saxe-Anhalt, le 
gouvernement de coalition composé de sociaux-démocrates et de Verts 
ne peut se maintenir que grâce au soutien du PDS, ce que les 
chrétiens-démocrates utilisent largement dans leur propagande 
électorale.</TEXT>
<TEXT>
  Le PDS n'est pas seul à connaître le succès. Partout en Europe de 
l'Est, les partis ex-communistes ont enregistré récemment des 
victoires électorales. Néanmoins, peu d'Allemands, Wessis comme 
Ossis, aiment à se souvenir que l'Allemagne de l'Est appartenait, il 
y a peu, à l'Europe communiste. Notamment en matière économique : 
invariablement, quand on compare la prospérité, on oppose.</TEXT>
<TEXT>
 l'Est à l'Ouest _ Dresde à Düsseldorf par exemple _ et non Dresde à 
Gdansk ou à Bratislava, ce qui serait un rapprochement beaucoup plus 
pertinent.</TEXT>
<TEXT>
 A l'Ouest, la vie ne connut pas de grand changement avec la 
réunification. En revanche, à l'Est, tout a été mis sens dessus 
dessous. Cette asymétrie a provoqué la rancoeur de l'Est et contribué 
largement au succès du PDS et de son slogan " le changement dans 
l'opposition ".</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, la question de l'extrême droite continuait à se 
poser. Comme Helmut Kohl et ses ministres aiment à le souligner, 
l'Allemagne n'est pas le seul pays à affronter des problèmes liés au 
racisme. Au moment des pires exactions contre les étrangers, un 
immense cortège, où les manifestants portaient des milliers de 
bougies, montra de toute évidence que la majorité des Allemands 
étaient consternés par une telle violence.</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins, la xénophobie demeure un sérieux problème. Deux des plus 
graves incidents se sont produits à l'Ouest, dans les villes de Mlln 
et Solingen. A Mlln, une cité de carte postale, en novembre 1992, 
trois Turcs ont péri brûlés dans un incendie. En mai 1993, cinq 
fillettes et femmes turques ont également été brûlées dans une petite 
rue de Solingen, une bourgade jusqu'alors connue pour la qualité de 
ses couteaux de cuisine. Ces deux noms représentent maintenant un 
symbole sinistre qui effraie l'Allemagne et le monde entier à propos 
d'elle-même.</TEXT>
<TEXT>
  La violence a des caractéristiques différentes à l'Est et à 
l'Ouest. A l'Ouest, elle est la conséquence de problèmes sociaux et 
de l'arrivée de centaines de milliers de réfugiés et d'immigrants 
clandestins après l'effondrement du bloc communiste. A l'Est, les 
changements dramatiques se sont accompagnés d'actes de hooliganisme 
et d'un nouveau nationalisme. L'Allemagne de l'Est a connu un nombre 
relativement plus élevé d'actes de cette violence nouvelle, alors que 
les anciennes certitudes volaient en éclats, faisant place à une 
brutale désillusion. Les Allemands de l'Ouest s'en sont inquiétés 
parce qu'ils redoutent que " leur " pays ait changé.</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation a provoqué des comparaisons avec Weimar, cette 
période de violence anarchique qui conduisit directement à la montée 
de Hitler. Des magazines allemands ont publié côte à côte des photos 
d'alors et d'aujourd'hui, et tracé des parallèles entre les deux 
époques. La violence xénophobe semble apporter des arguments à la 
thèse de l'écrivain américain Martha Gellhorn, selon laquelle 
l'Allemagne serait une nation " dotée d'un gène défectueux ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais même avec une Allemagne à la recherche de son âme et malgré le 
choc compréhensible qui a secoué l'étranger, les comparaisons avec 
Weimar sont sans fondements. A l'époque, une société entière 
tremblait sur ses bases _ comme la Russie post-soviétique plongée 
dans les crimes, le chaos politique, le ressentiment et le désespoir. 
Dans l'Allemagne d'aujourd'hui, au contraire, la société en elle-même 
reste stable ; on est en droit d'espérer que cette violence n'est pas 
qu'un phénomène transitoire lié au changement.</TEXT>
<TEXT>
  Même les partis d'extrême droite " légaux " (pas les skinheads 
chantant Sieg Heil, mais, par exemple, les Républicains, le parti 
petit-bourgeois xénophobe de Franz Schnhuber à la recherche de 
respectabilité) ont décliné après cette vague de violence, attestant 
ainsi son caractère temporaire. Il y a deux ans, les Républicains 
obtenaient régulièrement entre 5 % et 10 % aux élections régionales, 
et on craignait qu'ils n'accèdent de nouveau au Bundestag. 
Maintenant, leur score ne dépasse pas 2 %, et leurs chances d'y 
entrer paraissent minces. La France et l'Italie ont toutes deux des 
nationalistes d'extrême droite au Parlement européen à Strasbourg, ce 
qui, depuis juin, n'est plus le cas de l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Une troisième expression de la droite, un conservatisme national " 
respectable ", s'est développée. Cette nouvelle droite cherche une 
réponse à la place de l'Allemagne dans le monde et correspond à 
l'idée qu'elle doit devenir un pays comme les autres. " Les autres 
pays ont des droites robustes et tout le monde trouve cela normal. 
Alors, pourquoi pas nous ? " Néanmoins, la croissance du mouvement 
conservateur a provoqué un vif débat, parce que, dans sa quête de la 
confiance en soi, la nouvelle droite voudrait que l'Allemagne tourne 
le dos à son passé.</TEXT>
<TEXT>
  En même temps, le fardeau écrasant des réfugiés en Allemagne après 
la disparition du rideau de fer en 1989 a ravivé les tensions 
sociales. La généreuse politique de la porte ouverte, dont 
l'Allemagne avait été si fière pendant des dizaines d'années, est 
devenue inapplicable. Maintenant que les portes de l'Est étaient 
ouvertes, le petit flux régulier se transformait en un impossible 
déluge. La xénophobie fut une des réponses. Avec des états d'âme, les 
sociaux-démocrates se rallièrent, l'année dernière, à la réforme de 
la Constitution proposée par le parti du chancelier et destinée à 
réduire le flot des réfugiés, en dépit des critiques qui 
considéraient ce changement comme une abdication devant la violence.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une Allemagne en devenir, les structures politiques ont été 
ébranlées mais pas déstabilisées. Pour se remettre avec succès des 
explosions de violence des années passées, l'Allemagne doit affirmer 
sa capacité à assurer la stabilité de l'économie. C'est seulement 
maintenant, alors que la fumée se dissipe, qu'on commence à 
s'apercevoir que les réussites ou les échecs économiques 
conditionnent tout le reste. &lt;
</TEXT>
</DOC>
