<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025317</DOCID>
<ACCOUNT>400842</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1101</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,LOGEMENT,CHIFFRE,POLEMIQUE,PROPRIETE IMMOBILIERE,INSTANCE,PARIS 6,PARIS 5</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et un plan des 5e et 6e arrondissements de Paris.</NOTE>
<NUM1>950628-2-010-31</NUM1>
<NAMES>TIBERI JEAN,OBSERVATOIRE DE LA PROPRIETE,MONTCAN PATRICE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BONNET FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS BONNET</SIP1>
<SOT1>Le maire de Paris affirme que ce parc, au coeur de la polémique sur le logement dans la capitale, est constitué de 1 300 appartements.  Un organisme indépendant l'évalue pourtant à plus de 4 000</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A LA DECLARATION DE JEAN TIBERI LE LUNDI 26 JUIN 1995 SUR LA CHAINE LCI.</LEAD1>
<TITLE>Un " domaine privé " beaucoup plus important que ne le dit M. Tiberi</TITLE>
<TEXT> COMBIEN d'appartements compte ce fameux " domaine privé " de la Ville de Paris, dont Jean Tiberi, à peine élu, a annoncé la vente dimanche 25 juin ? 
Le maire de Paris tient un chiffre, qu'il a répété lundi 26 juin : " Le domaine privé, c'est 1 
300 logements et pas des milliers et des milliers... " Ces dernières semaines, bousculés par 
les scandales à répétition, les services de l'Hôtel de Ville avaient été plus hésitants, 
laissant circuler les estimations les plus diverses. Ce chiffre de 1 300, revendiqué par le 
maire, n'est guère explicité. Aucune liste, aucune définition patrimoniale précise n'a été 
publiquement fournie par la Ville, qui permettrait de mieux cerner ce secteur sous 
l'emprise discrétionnaire du cabinet du maire depuis 1977.</TEXT>
<TEXT>
   Or les études faites par l'Observatoire de la propriété viennent contredire les 
déclarations de Jean Tiberi. Cet organisme, que dirige Patrice de Montcan, économiste et 
spécialiste de l'immobilier parisien, publie régulièrement un Annuaire des propriétaires des 
immeubles de Paris. A partir d'une base de données intégrant les registres du cadastre, les 
informations données par les assurances, les banques, les sociétés d'économie mixte de la 
Ville et des études de terrain, cet annuaire recense un " domaine privé " autrement plus 
étendu que ne l'affirme le maire. Selon son édition 1994-1995, ce domaine compte non pas 
1 300 logements mais plus de 4 000. Une comptabilité exhaustive fait par exemple état de 
448 logements dans le cinquième arrondissement et de 474 logements dans le sixième 
arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
   Cette variation de un à trois, voire de un à quatre, entre les chiffres officiels et ceux 
constatés par l'Observatoire de la propriété, pourrait laisser entrevoir une certaine 
désorganisation dans les services de l'Hôtel de Ville. " En 1987, déjà, se souvient M. de 
Montcan, j'avais soumis ce chiffre de 4 000 et plus à la mairie. On m'avait rétorqué que la 
Ville de Paris ne possédait en propre que quelques dizaines d'appartements. " En 1989, à la 
demande de Jacques Chirac, Philippe Lafouge, aujourd'hui patron de la puissante direction 
de la construction et du logement de la Ville de Paris, dresse un inventaire. Arrondissement 
par arrondissement est recensé le " domaine privé à caractère permanent " que suit le 
bureau de la gestion du domaine.</TEXT>
<TEXT>
   Cette liste, que Le Monde a pu se procurer pour la plupart des arrondissements, 
énumère environ 950 logements dans les douze premiers arrondissements de la capitale. 
L'inventaire recense 149 logements dans le cinquième arrondissement et 380 dans le 
sixième, des chiffres très inférieurs à ceux de l'Observatoire de la propriété.</TEXT>
<TEXT>
   Mardi 27 juin, l'Hôtel de Ville expliquait cet écart par de possibles confusions faites par 
cet observatoire. Or, l'Annuaire des propriétaires des immeubles de Paris identifie les 
différents types de logements possédés ou contrôlés par la ville (10 450 immeubles en tout, 
soit 10 % du parc immobilier). Ceux de l'office HLM (OPAC), des sociétés d'économie 
mixte (RIVP, SAGI, etc.), sont évidemment répertoriés sous cette appellation.</TEXT>
<TEXT>
  De même, les nombreux logements (environ 70 000) propriété de la Ville qui sont confiés 
à ces sociétés par le biais de baux emphythéotiques, sont " domiciliés " chez leurs 
gestionnaires. Enfin, sous la rubrique " propriétaire : Ville de Paris " et à deux adresses, le 
2, rue Lobau (Hôtel de Ville) et le 17, boulevard Morland (siège de la direction de la 
construction), sont recensés plus de 4 000 logements gérés directement " en propre ", 
dirait M. Tiberi par la mairie. La commission d'" experts " qu'entend nommer le maire de 
Paris pour procéder à la vente du " domaine privé " devra éclaircir ce brouillard de 
chiffres. Pour Patrice de Montcan, il ne fait pas de doute que " la ville est propriétaire en 
ligne directe de milliers d'appartements. On peut jouer sur les mots, mais le domaine privé, 
ce n'est pas 1 300 logements ".</TEXT>
<TEXT>
   Par-delà les enjeux politiques de tels chiffres, il se peut que la Ville ait quelques 
difficultés à reconstituer l'état exact de son patrimoine. Laissé dans l'ombre depuis des 
décennies, ce domaine privé a-t-il vraiment donné lieu à un inventaire exhaustif ? Durant 
les années 80, certains grands propriétaires institutionnels parisiens (assurances, banques) 
eurent le plus grand mal à constituer un inventaire centralisé de leur patrimoine que se 
disputaient plusieurs directions, filiales et sous-filiales. La ville y serait-elle parvenue ? Il y 
a vingt ans, la Cour des comptes s'inquiétait déjà des nombreuses anomalies de ce " 
domaine privé ". " Sa connaissance reste très approximative ", estimait-elle en pointant 
une " dispersion des responsabilités ", un " défaut d'informations réciproques entre les 
services " et la non-observation " des règles de bonne gestion ". Des règles qui n'ont 
guère été revues depuis.</TEXT>
</DOC>
