<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001729-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001729-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351410</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARTONE MARIO</PEOPLE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; MORT D'UN MATHÉMATICIEN NAPOLITAIN&gt; de Mario Martone</TITLE>
<TIO1>MORT D'UN MATHEMATICIEN NAPOLITAIN</TIO1>
<TEXT>CET homme-là va mourir, on le saurait même si le titre ne l'annonçait pas. La mort, pour lui, ne sera que la mise au net d'un séisme qui a 
déjà eu lieu, la conclusion logique d'un retranchement du monde dont 
on le voit parcourir les étapes à l'écran. Une semaine pour se vider 
de tout sentiment, de tout regret, de toute illusion, c'est la durée 
que couvre le film. Une histoire triste que celle de Renato 
Caccioppoli, petit neveu de Bakounine, professeur et savant, 
spécialiste d'analyse algébrique, militant communiste, qui mit fin à 
ses jours le 8 mai 1959? Sans doute. Mais pas un film triste, cette 
première oeuvre d'un des meilleurs jeunes talents du théâtre 
italien.</TEXT>
<TEXT>
  Et encore moins un film déprimant ou pleurnichard. Sans tambour 
funèbre ni sanglot, Martone filme droit la trajectoire erratique de 
son personnage, attentif aux objets, aux matières, aux lumières _ à 
tout ce qui compte vraiment, peut-être, quand on a décidé d'en finir. 
Moins les comptes à solder, les souvenirs à régler, les sentiments à 
mettre au clair _ toutes choses qu'il fait aussi _, que la douceur ou 
la rudesse des choses, la chaleur d'un mur rouge, la lourdeur de 
l'ombre dans une ruelle.</TEXT>
<TEXT>
  Rien dans le film ne trahit les affinités de son metteur en scène 
avec le théâtre. Mort d'un mathématicien napolitain vient du seul 
cinéma. Un cinéma d'hier plutôt que d'aujourd'hui, quand la caméra, à 
l'école d'Antonioni notamment, se plaisait à accompagner une 
solitude, à observer ses gestes et ses postures, à capter l'absurdité 
du monde. La caméra de Martone s'y plaît, et parfois s'y complaît. Il 
passe pourtant une douceur et une violence, un élan et une inquiétude 
dans cette trajectoire vers le néant de l'homme qui se défait de ses 
savoirs, de ses convictions et de ses relations affectives. Ainsi 
cette Mort annonce la naissance d'un cinéaste en Italie, ce n'est pas 
événement si courant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
