<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042063</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042063</DOCID>
<ACCOUNT>422623</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/1550</FAB>
<NOM1>HCR</NOM1>
<NOTE>DOC : avec carte et infographie</NOTE>
<NUM1>951116-2-003-04</NUM1>
<NAMES>CAUCASE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<SIP1>SERGE MARTI
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT 1995 DU HCR</LEAD1>
<TITLE>Plus de 27 millions de réfugiés et de personnes déplacées</TITLE>
<TEXT> EN CINQ ANS, le nombre de personnes relevant de la compétence du Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a quasiment 
doublé. A la fin août, le HCR avait en charge 27,4 millions de personnes contre 14,9 
millions en 1990 et 2,4 millions seulement en 1975.</TEXT>
<TEXT>
  Cette explosion ne résulte pas d'un accroissement du nombre de réfugiés, lequel n'a 
pratiquement pas bougé (environ 15 millions) au cours des cinq dernières années mais des 
centaines de milliers de personnes (200 000 à la suite de la guerre en Tchétchénie), voire 
des millions (dans le cas du Rwanda) contraintes de fuir des conflits internes. A ce jour, aux 
14,4 millions de réfugiés s'ajoutent 5,4 millions de personnes déplacées, 4 millions de 
rapatriés et 3,5 millions d'individus ne figurant dans aucune de ces trois catégories, " des 
autochtones témoins impuissants des drames qui se jouent, sur leur sol, entre d'autres 
communautés " et auxquels le HCR est aussi tenu de porter secours, explique Corinne 
Perthuis au nom du bureau parisien de l'organisation.</TEXT>
<TEXT>
  " Jamais encore, dans l'histoire récente, des foules aussi nombreuses, dans autant 
d'endroits du globe, n'avaient été obligées de quitter leur pays ou leur communauté pour 
chercher refuge ailleurs, souligne le rapport biennal du HCR. La fin de la guerre froide 
avait fait naître un vif sentiment d'optimisme concernant la situation des réfugiés dans le 
monde. On pensait que beaucoup de conflits seraient résolus, que de nombreux réfugiés 
pourraient rentrer chez eux et que les ressources utilisées pour l'assistance pourraient être 
affectées à la réhabilitation et au développement. En fait, on a assisté au phénomène 
exactement inverse. Les accords de paix relativement satisfaisants conclus dans des pays 
comme le Salvador, le Cambodge, le Mozambique et la Namibie semblent aujourd'hui être 
l'exception plutôt que la règle. Ils ont été éclipsés par une vague de situations d'urgence 
humanitaire nouvelles et de très grande ampleur dans des régions telles que les Balkans, 
le Caucase, l'Afrique centrale et l'Afrique occidentale ".</TEXT>
<TEXT>
  Illustration de ce " nouveau désordre international " : la population de réfugiés et de 
personnes déplacées en Europe est passée, en cinq ans, de 5,3 % du total à 23,9 % à la fin 
août tandis que la " part " de l'Afrique atteignait 43,3 % contre 30,8 % précédemment. A 
la même date, le HCR avait encore en charge 11,8 millions de personnes en Afrique, 7,9 
millions en Asie, 6,5 millions en Europe, 1 million environ en Amérique et 51 200 en 
Océanie. L'organisation trouve cependant quelques motifs de satisfaction dans le fait que 
plus de 9 millions de réfugiés et déplacés " ont pu rentrer chez eux ", au cours des dix 
dernières années, grâce à la résolution de plusieurs conflits régionaux de longue date.</TEXT>
</DOC>
