<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006728</DOCID>
<ACCOUNT>375528</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1610</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL REGIONAL,REGION ILE DE FRANCE,BUDGET,AMENDEMENT,POLEMIQUE,FINANCES REGIONALES,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950218-10</NUM1>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTOPHE DE CHENAY</SIP1>
<SOT1>Après la défection des chiraquiens du RPR, le ministre-président est mis en minorité par une coalition de l'ensemble des oppositions</SOT1>
<SU11>FRANCE - REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 16 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Nouvelles difficultés pour M. Giraud au conseil régional d'Ile-de-France</TITLE>
<TEXT> LA TENSION est encore montée, jeudi 16 février, au conseil régional d'Ile-de-France, à l'occasion du débat budgétaire. Michel Giraud, président (RPR) 
et ministre du travail, a été mis une nouvelle fois en minorité et a décidé, en milieu d'après-
midi, de suspendre la discussion sur le projet de budget jusqu'au vendredi matin. " La 
multiplication des débats de procédure, des incidents de séance et des votes exprimant des 
collusions contre nature crée un climat peu propice à la poursuite, dans des conditions 
normales, d'un débat qui engage l'avenir des Franciliens ", a déclaré M. Giraud en 
commentant cette décision. Dans ces conditions, le débat ne pourra sans doute pas 
s'achever avant le début de la semaine prochaine.</TEXT>
<TEXT>
 Un amendement du groupe communiste est à l'origine de la série d'incidents qui ont 
conduit M. Giraud à interrompre le débat. Présenté par Josiane Schiavi (PC, Val-de-
Marne), cet article additionnel au chapitre sur l'enseignement supérieur indique que " le 
conseil régional mandate le président pour négocier avec l'Etat et le conseil général des 
Hauts-de-Seine l'intégration du pôle universitaire Léonard-de-Vinci de Courbevoie 
[université privée créée à l'initiative de M. Pasqua] au système d'enseignement public 
d'éducation nationale. " Cet amendement a été adopté par 110 voix (37 FN, 30 PS, 17 PC, 
13 GE, 12 Verts et 1 non-inscrit), contre 96 (52 RPR, 35 UDF, 5 GE, 1 Vert, 3 non-inscrits) 
et 3 non-participations au vote (GE). De nombreux conseillers régionaux appartenant à la 
majorité relative (87 voix sur 209) manifestaient à cette occasion leur volonté d'en finir 
avec les " palinodies ", certains souhaitant même le report pur et simple du débat, d'autres 
évoquant la menace d'un budget confié à la gestion administrative du préfet. Après le rejet 
en première lecture des recettes (Le Monde du 15 février), plusieurs élus RPR et UDF 
s'interrogeaient sur l'efficacité des concessions faites aux conseillers régionaux de GE 
pour obtenir leur approbation de l'ensemble du budget.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, en effet, le vote d'une majorité d'élus de GE qui a permis l'adoption de 
l'amendement communiste. Mais François Donzel, président du groupe GE, expliquait 
cette attitude en constatant qu'" une majorité s'est dégagée pour la défense du service 
public ". Jean-Yves Le Gallou, président du groupe FN, estimait qu'" il existe un fond anti-
Pasqua dans l'assemblée régionale " et les élus socialistes relevaient que " l'université 
Pasqua est devenue le symbole de toutes les oppositions à la politique universitaire du 
gouvernement, au moment même où les étudiants défilent dans les rues. " Les 
communistes se félicitaient de pouvoir ainsi contribuer à mettre un terme à " un scandale 
financier inacceptable, et au détournement de fonds publics ".</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de ce nouvel échec, Alain Rist, président des Verts, observait que " la majorité 
relative s'est placée dans une situation difficile en refusant de discuter avec nous ". 
Contrairement aux deux précédents débats budgétaires, l'exécutif régional n'a donné 
satisfaction jusqu'à présent qu'aux demandes des élus du groupe Génération Ecologie. 
Ceux-ci ont montré le 16 février qu'ils pouvaient cependant reprendre leur indépendance à 
certaines occasions. De plus même si cette fois, à la différence de mardi, les chiraquiens du 
RPR ont appliqué la solidarité de parti , l'engagement de M. Giraud en faveur de la 
candidature de M. Balladur, alors que 36 des 52 conseillers régionaux RPR ont apporté 
leur soutien à M. Chirac, place le président de la région, dont la majorité est très étroite, 
dans une situation périlleuse pour la suite du débat.</TEXT>
</DOC>
