<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014953</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014953</DOCID>
<ACCOUNT>387008</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<COM1>CD (GAULLE CHARLES EN PE1 A ETE CORRIGE EN GAULLE CHARLES DE)</COM1>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/1535</FAB>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE V,INSTITUTION POLITIQUE,CONSTITUTION,REGIME POLITIQUE,POUVOIR POLITIQUE,PARLEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>FOYER JEAN,DUHAMEL ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950417-11</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY,ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR THIERRY BREHIER ET LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<SOT1>La Constitution de la Ve République, l'équilibre des pouvoirs et le défi européen</SOT1>
<SU11>HORIZONSDEBATS
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un dialogue entre Jean Foyer et Alain Duhamel</TITLE>
<TEXT> JEAN FOYER, juriste, gaulliste historique, qui fut garde des sceaux et président de la commission des lois de l'Assemblée nationale s'interroge, dans le 
contexte de l'élection présidentielle, sur l'évolution souhaitable de nos institutions avec 
Alain Duhamel, journaliste politique et enseignant à l'Institut d'études politiques de Paris. 
Jean Foyer vient de publier La V République (Flammarion, collection " Dominos ") et 
Alain Duhamel, La Politique imaginaire (Flammarion)</TEXT>
<TEXT>
 Trente-sept ans après la fondation de la V République, la France va élire son cinquième 
président. On vient de vivre la deuxième cohabitation, sensiblement différente de la 
première. Quel bilan faites-vous de la pratiques des institutions ?</TEXT>
<TEXT>
  Jean Foyer : La Constitution de 1958 était une Constitution parlementaire. La loi de 
révision de 1958 investissait le gouvernement de la mission de préparer un projet de 
Constitution sur la base de cinq principes dont l'un stipulait que " le gouvernement doit être 
responsable devant le Parlement ". On était donc dans un système parlementaire tout à fait 
classique, les actes du président de la République, à l'exception d'un tout petit nombre 
d'entre eux, devant être contresignés par le premier ministre et le ministre responsable. 
Indépendamment des pouvoirs exceptionnels conférés par l'article 16 qui n'ont été utilisés 
qu'une seule fois , les pouvoirs du président de la République se ramenaient 
essentiellement à trois : celui de soumettre au référendum des projets de loi dans le cadre 
très étroit de l'article 11, celui de déférer une loi votée par le Parlement devant le Conseil 
constitutionnel, et enfin le pouvoir de prononcer la dissolution de l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a eu une dérive présidentielle qui a été presque immédiate, que certains ont voulu 
attribuer au discours de Bayeux. L'évolution a été assez rapide parce que, peu de temps 
après son installation à l'Elysée, le général de Gaulle a demandé à ses collaborateurs de 
justifier le fait qu'ils signent des décrets non délibérés en conseil des ministres, en matière 
de défense et autres. Je crois que c'est surtout l'affaire algérienne qui a été déterminante. 
Au fond, les Français avaient fait confiance au général pour qu'il réglât l'affaire algérienne. 
Outre les question de défense et de politique étrangère, il s'est réservé la faculté d'exercer 
une sorte de " droit d'évocation " c'est-à-dire de se saisir d'une question lorsqu'elle lui 
semblait mériter de venir à son niveau. Ainsi, il est devenu peu à peu l'organe, le détenteur 
suprême du pouvoir gouvernemental. Il a, dans une large mesure, conforté l'exercice du 
pouvoir qu'il avait pratiqué en faisant décider que le président de la République serait 
désormais élu au suffrage universel direct.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Duhamel : Je suis tout à fait d'accord avec Jean Foyer lorsqu'il dit qu'au départ, 
dans l'esprit et dans la forme, la V République était un régime parlementaire. Mais c'est 
un régime qui est devenu sur le champ pseudo-parlementaire. La question est de savoir 
aujourd'hui si le fonctionnement du régime tel qu'il est est satisfaisant ou pas. Après tout, 
dérive ou pas dérive, on pourrait très bien dire, s'il est satisfaisant : " Laissons les choses 
en l'état. " Ma thèse est que l'équilibre des pouvoirs, tel qu'il existe, et tel qu'il a existé 
sous François Mitterrand comme sous ses prédécesseurs, n'est pas satisfaisant. Le 
Parlement, et en particulier l'Assemblée nationale, joue à peu près, en pratique, le même 
rôle que jouait le corps législatif sous l'Empire libéral, entre 1860 et 1870 : il possède un 
certain nombre de droits formels, mais le système politique est tel qu'il ne se transforme 
pas en contrôle réel. Depuis la célèbre conférence de presse du 31 janvier 1964, où le 
général de Gaulle a dit le plus clairement du monde qu'il ne saurait y avoir de dyarchie au 
sommet de l'Etat et que tout le pouvoir, y compris judiciaire, remontait au président de la 
République, nous avons un régime totalement atypique, et à mes yeux totalement 
insatisfaisant. Il a admirablement fonctionné avec des hommes d'exception, mais on ne 
peut en aucun cas en faire un modèle permanent susceptible d'être mis en oeuvre de 
manière satisfaisante par n'importe quel président élu.</TEXT>
<TEXT>
  N'y a-t-il pas une certaine démission du Parlement ?</TEXT>
<TEXT>
  Jean Foyer : Quand le Parlement est en harmonie avec le président de la République, on 
se trouve dans une situation comparable au régime britannique, qui ne passe pas pour 
mettre sous le boisseau le pouvoir législatif. En fait, le premier ministre anglais a des 
pouvoirs qui sont au moins aussi importants que ceux du président de la République 
française, et les députés à la Chambre des communes sont encore plus disciplinés que les 
députés français. Il y a cependant une faute du Parlement, qui se désintéresse de plus en 
plus de sa fonction. Il a, malgré tout, des moyens de contrôle importants. Les rapporteurs 
spéciaux des commissions des finances de l'Assemblée nationale et du Sénat, qui ont le 
pouvoir d'aller faire des vérifications sur place et sur pièces, auraient la possibilité 
d'exercer un contrôle très minutieux dont la vérité commande de dire qu'ils ne l'exercent 
pas. Il ont, certes, une excuse : on est aujourd'hui accablé de directives de l'Union 
européenne qui ne laissent pratiquement aucune marge de pouvoir. Le drame de la France 
contemporaine, c'est le cumul des mandats. Les députés et sénateurs français, qui sont 
souvent présidents de conseil régional, de conseil général, maire d'une grande ville, etc., 
aiment beaucoup mieux aller se promener et faire les petits féodaux dans leurs 
circonscriptions respectives que de faire le travail législatif qui est un peu ingrat.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel : Le problème, dans ce domaine, c'est que le système politique est plus fort 
que la lettre et l'esprit de la Constitution, qui donneraient au Parlement une influence 
beaucoup plus grande que celle qu'il exerce. Le problème, c'est que le système politique 
est plus fort que la lettre et l'esprit de la Constitution. Les parlementaires et les acteurs 
majeurs de la vie politique se comportent en fonction de l'hégémonie présidentielle et non 
pas en fonction de leurs propres droits constitutionnels. Dans ces conditions plusieurs 
attitudes sont possibles. On peut capituler et se dire : " Après tout, la France est le pays de 
l' exécutif ", et continuer à cultiver cette culture qui laisse au président un pouvoir dont il 
ne dispose pas formellement. C'est une position que je récuse. Ou bien on peut dire, et 
c'est largement la thèse de Jacques Chirac : " il est possible, si on y met de la bonne 
volonté, de déprésidentialiser le régime ". Il pourrait y avoir un cabinet plus restreint, un 
gouvernement qui gouverne plus, des cabinets ministériels moins nombreux, une 
restauration de l'autorité du premier ministre, la mise sur pied d'un système de respect 
mutuel des contrôles, bref on pourrait mettre en oeuvre une pratique d'esprit plus 
conciliante pour limiter l'hypertrophie présidentielle. Je n'y crois pas un instant. Le 
préalable au rééquilibrage des pouvoirs, c'est l'instauration du quinquennat. Il faut 
contrôler et répartir les pouvoirs, mais ne pas démanteler la suprématie présidentielle. Le 
fait d'avoir un exécutif fort est un privilège, notamment en raison de l'évolution 
européenne. Un pays, s'il veut pouvoir partager sa souveraineté, doit pouvoir exprimer sa 
personnalité, la présidence de la République. Mais cette chance va aujourd'hui beaucoup 
trop loin et implique une sorte de conformisme, d'alignement politique général.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Foyer : Je ne suis pas favorable au quinquennat, car on passerait alors sa vie en 
campagne électorale. Est-ce que que cela changerait véritablement grand-chose ? Je n'en 
sais rien. Je pense que le système actuel marche mal quand il n'y a pas harmonie entre le 
président de la République et le premier ministre, parce que le président veut conserver 
trop de pouvoir dans ce cas-là.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il alors remettre en question l'élection du président de la République au suffrage 
universel ?</TEXT>
<TEXT>
  Alain Duhamel : Je crois que l'élection du président au suffrage universel a été voulue par 
le général de Gaulle pour conférer constitutionnellement à ses successeurs la dimension et 
l'envergure qu'ils n'auraient pas forcément individuellement. Il a trop bien réussi. Il a 
donné plus qu'une légitimité à ses successeurs, il leur a conféré une sorte de sacralisation. 
Les Français s'admirent en train de voter quand ils élisent le président et ont conscience du 
pouvoir qu'ils détiennent dans cette période-là. On a un monarque réduit aux acquêts, mais 
un monarque quand même. Mais on ne reviendra jamais sur l'élection du président de la 
République au suffrage universel. Constatons que les Français n'ont pas toujours élu le 
président rêvé, mais ils n'ont, pour l'instant, jamais élu de président médiocre. Au fond, 
quand on compare les présidents français de la V République aux premiers ministres des 
grandes démocraties ou aux présidents américains, on se dit que notre système de 
sélection n'est pas absurde.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Foyer : La France est un pays curieux. Il a été l'un de ceux qui ont guillotiné leur 
souverain une fois, mais il ont la nostalgie de la monarchie absolue... L'élection du 
président au suffrage universel est une réalité devant laquelle il faut s'incliner. Aux yeux 
des Français, cette élection est la forme moderne du sacre de Reims avec cette 
particularité que l'huile de l'onction finit par s'évaporer au bout de sept ans...</TEXT>
<TEXT>
  Le déséquilibre des pouvoirs n'affecte pas seulement le sommet de l'Etat, mais aussi les 
pouvoirs locaux nés de la décentralisation.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Foyer : Je pense que l'on aurait pu faire la décentralisation de manière différente. 
Au lieu de donner tous les pouvoirs au même personnage, qui est à la fois le président de 
l'Assemblée délibérante et l'exécutif du département ou de la région, il aurait été plus 
raisonnable de séparer les deux tâches, comme dans le modèle allemand. Cela éviterait de 
voir dans les assemblées locales cohabiter deux catégories d'élus : un petit groupe autour 
du président, des vice-présidents et de la commission permanente, qui font tout, et les 
autres qui sont considérés comme de la roupie de sansonnet !</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel : Là comme au niveau national, il importe d'organiser des contrepoids, 
comme celui des chambres régionales des comptes qui sont en train de se développer. On 
sait bien aussi que la presse régionale ne peut pas toujours jouer son rôle vis-à-vis des 
pouvoirs locaux. La situation locale est donc pire que la situation nationale. Ceux qui 
veulent organiser des contrôles, des contrepoids, des limitations ne sont pas forcément des 
utopistes imprégnés de tradition protestante anglo-saxonne. Ce sont peut-être eux les 
réalistes.</TEXT>
<TEXT>
  Est-il nécessaire de faire évoluer nos institutions en fonction de la construction de l'Union 
européenne ?</TEXT>
<TEXT>
  Jean Foyer : Je serais plutôt d'avis d'apporter des modifications aux institutions 
européennes. On assiste actuellement à une déviation de ces institutions qui est due au fait 
que les autorités politiques, du conseil européeen au conseil des ministres, jouent mal leur 
rôle et laissent à la Commission un poids tout à fait excessif. Au fond, le conseil a bien 
fonctionné les dix premières années de la Communauté, parce que c'étaient les mêmes 
ministres qui siégeaient, ceux des affaires étrangères. Après, on a fait toute une série de 
conseils spécialisés, et finalement il n'y a aucun organisme qui soit capable de formuler une 
politique dans ce système. Moyennant quoi c'est la Commission qui fait à peu près ce 
qu'elle veut, saisie d'une véritable frénésie législative et réglementaire qui prive les 
autorités nationales de tout véritable pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel : Cette situation est liée d'abord au fait que, trop souvent, en conseil 
européen, dans la préparation des décisions, la compétence des hauts fonctionnaires est 
souvent beaucoup plus grande que celle des ministres. En deuxième lieu il y a eu une 
période de prolifération excessive de directives juridiques européennes liées à la mise en 
oeuvre du marché unique. Il faut que le principe de subsidiarité, qui implique que les 
problèmes soient traités au niveau le plus adéquat, soit mieux respecté. De ce point de vue, 
on peut dire que la configuration européenne, telle qu'elle se présente actuellement, avec 
l'entrée de pays très attachés à ce principe de subsidiarité, va dans le bon sens.</TEXT>
</DOC>
