<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002036-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002036-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359678</ACCOUNT>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>DEFICIT BUDGETAIRE,FRANCE,TRAITE,ESPACE UNIQUE,INSTITUTION POLITIQUE,ALLEMAGNE;</SUBJECTS>
<FAB>11161157</FAB>
<SUBJECTS>;DEFICIT BUDGETAIRE,DETTE PUBLIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHOMAGE,EXCLUSION,FRANC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INTERVIEW,DECLARATION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PROGRAMME POLITIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE,CDU</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,LA TRIBUNE DESFOSSES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>LA TRIBUNE DU 16 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans un entretien à " la Tribune "&gt; Le maire de Paris défend l'équilibre des comptes et la stabilité monétaire</TITLE>
<TEXT>Le quotidien " la Tribune " du mercredi 16 novembre publie un entretien avec Jacques Chirac, dans lequel le maire de Paris, 
candidat déclaré à la présidence de la République, présente ses 
orientations économiques.</TEXT>
<TEXT>
 L'EUROPE. _ " Le traité de Maastricht a été approuvé _ je l'ai 
d'ailleurs moi-même approuvé _ et il ne saurait être question de le 
remettre en cause (...). On peut imaginer que la France, qui a 
ratifié le traité (...) par référendum, confirme son accord par la 
même voie, à l'occasion par exemple de l'approbation des réformes 
institutionnelles qui résulteront de la conférence 
intergouvernementale de 1996 (...). Par ailleurs, j'exprime les plus 
grandes réserves à l'égard de certaines des propositions de la 
CDU-CSU (...) [qui prévoient] une petite Europe fédérale (...) pas du 
tout dans l'esprit de ce que je crois être l'Europe de demain (...).</TEXT>
<TEXT>
 " La véritable hypothèque pour l'Union monétaire, c'est la 
divergence des économies et l'accroissement des déficits en Europe. 
N'ouvrons donc pas inutilement de querelle dogmatique. Faisons 
d'abord les efforts nécessaires en matière de déficits publics, 
d'endettement et de stabilité monétaire, pour que les critères de 
convergence soient atteints. C'est là mon objectif prioritaire. "</TEXT>
<TEXT>
 LA SITUATION ÉCONOMIQUE FRANÇAISE. _ " Nous nous trouvons, 
aujourd'hui, dans une situation où les déficits et la dette 
atteignent des niveaux jamais constatés en France en temps de paix. 
Et nous voyons à quel point cette situation handicape notre économie 
et la tire vers le bas, expliquant pour une part le développement du 
chômage et de l'exclusion (...). [Il y a] deux préoccupations 
majeures pour favoriser une croissance saine, meilleure garantie 
contre le chômage : diminuer la dette publique, assurer la stabilité 
monétaire (...). La stabilité monétaire n'est pas en cause (...). Les 
déficits d'aujourd'hui sont les impôts de demain et le chômage 
d'après-demain. Seul l'équilibre de nos comptes permettra à notre 
pays de créer le travail nécessaire pour les Français (...). Nous 
n'avons pas les moyens de financer une véritable politique de relance 
économique. "                                              
</TEXT>
</DOC>
