<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004109</DOCID>
<ACCOUNT>371615</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1153</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,DIETETIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Aquarius 2 (végétarien), 40, rue de Gergovie, 75014 Paris. Tél. : 45-41-36-88. Du lundi au samedi  Le Bol en bois (macrobiotique), 35, rue Pascal, 75013 Paris. Tél. : 47-07-27-24. Fermé le dimanche.  Country Life (végétalien), 6, rue Daunou, 75002 Paris. Tél. : 42-97-48-51. Fermé vendredi soir, samedi et dimanche.  La Truffe (restaurant " nature "), 31, rue Vieille-du-Temple, 75004 Paris. Tél. : 42-71-08-39. Ouvert tous les jours.DOC:AVEC UN DESSIN DE DESCLOZEAUX
</NOTE>
<NUM1>950201-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SOT1>Ici, la viande est proscrite. Strictement&gt; réprouvée. Mais que propose-t-on au juste&gt; dans ces restaurants " militants " ?&gt;</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paradis&gt;végétariens&gt;</TITLE>
<TEXT> NOMBRE de nos contemporains, déjà dans les années 60 et 70, ont accordé tout crédit au végétarisme. Rousseau en fut jadis un vif défenseur, à défaut 
d'élaborer une théorie végétarienne probante : " Je ne connais pas (...) de meilleure chère 
que celle d'un repas rustique. Avec du laitage, des oeufs, des herbes, du fromage, du pain 
bis et du vin passable, on est toujours sûr de me bien régaler. " S'il répugne à consommer 
de la viande le végétarien apprécie néanmoins le poisson , il mange fruits, légumes et 
céréales, mais aussi tous les produits issus des animaux que sont le lait, le fromage, les 
oeufs et le miel. Pour Rousseau, la viande n'est pas un aliment naturel de l'homme. " Il est 
certain que les grands mangeurs de viande sont en général cruels et féroces plus que les 
autres hommes ", écrit-il dans Emile. La viande, toxique puisque putrescible, est diabolisée 
par Rousseau, à la différence des végétaux, dans lesquels le philosophe, curieusement, 
classe le lait !</TEXT>
<TEXT>
  Sa position à l'égard des régimes végétariens relève de trois raisons principales, 
étroitement liées : d'abord le refus de la violence imposée aux êtres vivants que sont les 
animaux ; ensuite, le rejet de la viande considérée comme un élément toxique ; en 
conséquence, l'homme, présenté comme naturellement végétarien, contrevient à son 
alimentation naturelle s'il consomme de la viande. Parmi les écrivains, citons un autre 
végétarien de marque, Tolstoï, qui s'imposa un régime sévère, et surtout non carnassier. Il 
fut un grand consommateur de koumis, boisson fermentée des peuples nomades d'Asie, 
préparée avec du lait de jument. N'oublions pas non plus Richard Wagner, dont Guy de 
Pourtalès nous dit l'intérêt pour " la régénération de l'homme par l'hygiène végétarienne ", 
au temps de la composition de Parsifal, en 1879.</TEXT>
<TEXT>
 MÉFAITS DE LA CIVILISATION</TEXT>
<TEXT>
 On ajoute aujourd'hui à la défense des régimes non carnassiers des raisons économiques : 
les terres consacrées à l'élevage pourraient nourrir proportionnellement plus d'êtres 
humains si elles étaient réservées à la culture des céréales, des légumes et des fruits. A 
l'extrême se situent les végétaliens, les macrobiotes ou céréaliers, les crudivoristes, les 
adeptes de l'instinctothérapie. Ainsi, les végétaliens refusent tous les sous-produits 
animaux (pas de lait, pas de fromage) pour ne s'alimenter que de légumineuses, de fruits, 
de céréales. Un tel régime est réputé précaire pour l'équilibre alimentaire : absence de 
calcium, carence en vitamines pouvant entraîner des troubles graves.</TEXT>
<TEXT>
 Les adeptes de la macrobiotique consomment essentiellement des céréales, des 
légumineuses, peu de légumes et presque pas de fruits, hormis les fruits secs. Diète, du 
grec diata, est synonyme de mode de vie. Rousseau se leurrait en pensant que la 
#nourriture ne relevait pas de la morale. A chaque régime, qu'il soit végétalien, 
macrobiotique ou omnivore, correspond une philosophie de la vie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Jacques Barreau, auteur, aux éditions Temps actuels, du livre intitulé Les Hommes 
et leurs aliments, la vie moderne trépidante favorise les conduites alimentaires " quasi 
mystiques ", qui tendent à la recherche d'une " pureté biologique, de communication avec 
une fantasmatique " nature vierge " considérée comme seul refuge contre les méfaits de la 
civilisation ". Il note, à l'opposé, les attitudes boulimiques, les penchants pour la " grande 
bouffe ", tandis qu'est imposé au plus grand nombre un " comportement alimentaire de 
grignotage pluri-quotidien ". Un peu caricatural, mais hélas ! réaliste constat.</TEXT>
<TEXT>
  Roland Barthes démontre comment le fait de manger un bifteck saignant " représente à 
la fois une nature et une morale ". Il ajoute : " L'aliment résume et transmet une situation. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Au paradis végétarien, la gastronomie n'est pas rejetée, à la différence des régimes 
végétaliens ou macrobiotiques, mais, par mimétisme, l'auteur de L'Empire des signes 
remarque, dans certains restaurants spécialisés, " une tentative de copier l'apparence des 
mets carnés par une série d'artifices ". C'est encore le cas chez Aquarius 2, où le chef 
anglais Richard Leith, auteur d'un livre de cuisine végétarienne, prépare le pâté végétal, 
les quenelles de soja et les saucisses de galettes de céréales avec un souci de la forme qui 
appartient à la tradition culinaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour un non-végétarien, dont le palais n'est pas formé à ces mélanges, l'épreuve est 
parfois redoutable. Le Bol en bois fut un macrobiotique pur et dur, dans un décor 
japonisant, à l'ambiance désespérement sereine. On y mange une " tempura de seitan ", 
c'est-à-dire un beignet de gluten de blé cuit, avec des céréales, des légumes cuits, quelques 
crudités et un morceau de tofu ( caillé de lait de soja à la texture étrange ). Le Country Life 
est géré par l'Eglise adventiste du septième jour. C'est un restaurant végétalien en libre-
service, où les produits sont frais. Ouvert depuis un an dans le Marais, La Truffe (mais oui 
!) est végétarien et macrobiotique, mais son animateur professeur de yoga préfère 
l'appeler " restaurant nature ". L'endroit est plutôt accueillant ; on y trouve régulièrement 
des assiettes de céréales, légumes, épices et huiles d'origines différentes : Japon, Grèce, 
Mexique, Maroc... ainsi que des tartes aux légumes et des vins biologiques, mais aussi des 
pâtes (complètes) aux truffes fraîches !</TEXT>
<TEXT>
 MENUS DE LÉGUMES</TEXT>
<TEXT>
Il semble que les restaurants " militants " accrochés à une tradition d'ascèse soient 
aujourd'hui en passe d'être démodés. La gastronomie, désormais, est aussi revendiquée 
par les végétariens. Une preuve supplémentaire est la publication, chez Gründ, dans la 
collection " Gourmandises ", d'un ouvrage de recettes intitulé Festins végétariens, de 
Richard Cawley, pour tous publics.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, certains restaurants traditionnels proposent régulièrement des 
plats, voire des menus, de légumes destinés à une clientèle de plus en plus nombreuse et 
variée. Michel Oliver, au Bistrot de Paris, en fut le précurseur, avant l'apparition des 
menus autour d'un légume : la tomate, l'été, chez Christian Etienne (Avignon), ou la pomme 
de terre, actuellement au Clos des Morillons (Paris-15). Pour beaucoup de jeunes femmes 
mais pas exclusivement , un repas végétarien est une formule santé, épisodique, qui assure 
une nourriture légère, nourissante et peu chère, issue de produits frais et faits " maison ". 
C'est le terroir en direct.</TEXT>
<TEXT>
 Tous les produits de ces restaurants sont-ils " bio " ? Rien n'est moins sûr, mais 
l'indication, souvent, est précisée. Un marché biologique se tient sur le boulevard Raspail, 
à Paris-6, le dimanche matin. Au rayon des oeufs, il faut réserver sa boîte à l'avance, sinon 
s'inscrire sur une liste d'attente. On ne bouscule pas les pondeuses " bio ". A Montreuil-
sous-Bois et quai de la Loire (dans le 19 arrondissement) existent des supermarchés 
biologiques, dont les produits sont bien moins chers. Quel sera l'avenir de cette 
restauration ? Est-elle une démarche autonome ou bien est-elle liée aux derniers avatars 
du " New Age " ? Verra-t-on des restaurants spécialisés pour les crudivoristes et les 
frugivores ? Une perspective finalement moins inquiétante que la multiplication des " tex-
mex " ou celle des Hippopotamus pourtant réservés " aux mordus de la viande " mais 
quelle viande ? " n'en déplaise, dit un dépliant, aux végétariens ". Affligeant.</TEXT>
</DOC>
