<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037904</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037904</DOCID>
<ACCOUNT>417362</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/0105</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,REMANIEMENT MINISTERIEL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>951016-2-001-03</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,RPR,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>M. Chirac est pressé de mettre fin au flottement gouvernemental</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Juppé cherche à prendre un nouveau départ  et à clarifier sa politique économique</TITLE>
<TEXT> LES ASSISES DU RPR, réunies dimanche 15 octobre à Marne-la-Vallée, devaient porter à la présidence du parti Alain Juppé, qui exerçait cette fonction, 
depuis novembre 1994, à titre intérimaire. La confirmation du premier ministre à ce poste 
ne devait faire aucune difficulté, sous réserve que les différentes sensibilités du 
mouvement trouvent leur place dans les instances de direction, ce qui paraissait acquis.</TEXT>
<TEXT>
  Sous un chapiteau pouvant accueillir vingt mille personnes, M. Juppé devait prononcer un 
discours exprimant sa filiation gaulliste. Il devait montrer aussi aux militants qu'il a 
entendu leur souhait de " lisibilité " de l'action gouvernementale. Philippe Séguin devait 
s'adresser aux délégués pour apporter son soutien au président de la République, dont il 
avait animé la campagne électorale, et replacer l'action du RPR dans le prolongement de 
celle-ci.</TEXT>
<TEXT>
 L'épisode de Marne-la-Vallée ne pouvait suffire à marquer un nouveau départ pour le 
premier ministre et pour son gouvernement. Un débat est engagé depuis plusieurs jours au 
plus haut niveau de l'Etat sur les stratégies à suivre. L'une correspond à une solution " 
douce " : M. Juppé s'engagerait dans une entreprise de reconquête de l'opinion et de 
clarification de sa politique économique et sociale. L'autre marquerait une rupture plus 
nette avec le flottement qui a caractérisé les cinq premiers mois du septennat.</TEXT>
<TEXT>
 L'hypothèse d'un remaniement profond du gouvernement est avancée par certains 
interlocuteurs de M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
D'autre part, avec la désignation de Lionel Jospin au poste de premier secrétaire, par la 
convention nationale réunie samedi à La Défense (94,17 % des voix), le Parti socialiste 
devait retrouver son rôle de force d'opposition face à une majorité désorientée.</TEXT>
</DOC>
