<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014792</DOCID>
<ACCOUNT>386791</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1121</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>HUE ROBERT</NOM1>
<NUM1>950415-9</NUM1>
<NAMES>PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS,HUE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>Le secrétaire national du PCF dénonce la " démagogie effrénée " de M. Chirac&gt;</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLERobert Hue, candidat du Parti communiste français</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE D'ENTRETIENS AVEC LES CANDIDATS</LEAD1>
<TITLE>" La présidentielle sera une étape importante pour changer la donne à gauche "</TITLE>
<TEXT> " On a constaté un " effet Hue " au cours de cette campagne. Vous apparaissez comme un candidat sympathique, mais vos propositions en matière 
d'emploi, de salaire, ne sont pas jugées convaincantes. N'y a-t-il pas un problème de 
crédibilité pour le Parti communiste ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Dès le début de ma campagne, en novembre, j'ai avancé un certain nombre de 
propositions de façon radicale, qui ont pu apparaître en décalage, un moment, avec le 
niveau de conscience de l'opinion publique. J'ai osé proposer une autre orientation dans 
l'utilisation de l'argent. Aujourd'hui, un certain nombre de réalités apparaissent beaucoup 
plus évidentes : l'idée, par exemple, que l'argent-roi écrase tout dans notre société, a 
beaucoup progressé dans la dernière période. L'idée selon laquelle il y a de l'argent et que 
la France est un pays riche a grandi. C'est ce qui explique l'émergence des luttes sociales. 
Ceux qui s'imaginent que le mouvement social actuel est lié à la conjoncture électorale se 
trompent lourdement. C'est un mouvement, structurel, fort, durable, qui a fait émerger de 
grandes questions dans le débat électoral.</TEXT>
<TEXT>
 Quand vous dites qu'il y a de l'argent pour augmenter les salaires, c'est un discours global, 
un peu abstrait. Lorsqu'on examine les possibilités entreprise par entreprise, n'est-ce pas 
différent ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Sur les 1 270 milliards de francs de profits réalisés l'an dernier, l'essentiel provient des 
grandes entreprises. Pour ce qui concerne les petites et moyennes entreprises, vous aurez 
noté que le Parti communiste tient un discours nouveau. Nous disons qu'il faut aider les 
PME qui créent des emplois à se dégager des crédits prohibitifs qu'elles subissent et qu'il 
faut moduler la taxe professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce que le développement du mouvement social n'est pas le signe que les salariés 
anticipent sur une victoire de la droite ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Les salariés ont souvent attendu, surtout sous les gouvernements socialistes, que les 
élections leur permettent d'obtenir un certain nombre d'avantages. L'expérience les 
conduit aujourd'hui à penser qu'il faut lutter pour faire avancer leurs revendications. Ils ont 
raison, car, quel que soit le prochain président de la République, l'action devra se 
poursuivre.</TEXT>
<TEXT>
 Quand M. Chirac dit qu'" un franc de salaire distribué n'est pas un franc perdu pour 
l'économie ", c'est une formule que vous pourriez utiliser... </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac développe une démagogie effrénée, exceptionnelle, qu'on a rarement vue. Elle 
commence d'ailleurs à inquiéter dans les milieux du patronat et de la haute finance. Je fais 
référence au rappel à l'ordre de M. Trichet, gouverneur de la Banque de France. Car il est 
évident que les promesses de M. Chirac sont absolument incompatibles avec les critères 
d'austérité du traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
 Voyez-vous une différence entre M. Chirac et M. Balladur ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas de différence de fond. Il y a une différence d'approche. M. Balladur juge que 
la France va mieux. M. Chirac dit que la situation est mauvaise, et, sur ce point, il a raison. 
Mais l'un et l'autre apportent les mêmes réponses. Chacun sait bien que c'est M. Chirac 
qui a inventé M. Balladur. Il l'a nommé ministre de l'économie en 1986, il en a fait un 
premier ministre et il a voté toutes les lois depuis 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Pensez-vous qu'une fraction de l'électorat de gauche puisse être sensible au discours de 
M. Chirac ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Il y a une telle aspiration au changement que les promesses d'un candidat peuvent parfois 
troubler certains électeurs. C'est pourquoi je m'emploie à alerter les Français sur les 
dangers que présente une telle démagogie.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce qu'une victoire de la gauche vous paraît possible ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Pour le moment, tous les observateurs considèrent improbable une victoire de la gauche. 
Mais il semble que le candidat socialiste sera présent au second tour. Je le dis depuis 
longtemps, et les dernières enquêtes d'opinion le confirment.</TEXT>
<TEXT>
 Votre stratégie n'est-elle pas fondée sur un échec de la gauche au second tour ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Je n'ai pas les yeux en permanence sur le résultat du 7 mai. Ma stratégie est une 
stratégie de long terme. Je pense qu'à terme, il faut, pour la France, une alternative 
progressiste, mais regardons la réalité avec lucidité : je ferais rire tout le monde si je disais 
que les conditions d'une nouvelle construction politique sont aujourd'hui réunies. La 
perspective d'une union nouvelle se posera plus fortement au lendemain de l'élection, si la 
droite est élue, mais l'élection présidentielle constituera une étape importante dans cette 
perspective. Cette étape, je la situe au premier tour : une progression significative du Parti 
communiste peut véritablement changer la donne à gauche.</TEXT>
<TEXT>
 Savez-vous déjà comment vous allez reprendre l'initiative pour relancer votre proposition 
de " pacte unitaire pour le progrès " au lendemain de l'élection présidentielle ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Certains se sont imaginé que cette idée de pacte n'était qu'un coup. Aujourd'hui, force est 
de constater que ce chantier, lancé il y a un an, est d'une criante actualité. Il s'agit d'une 
construction politique radicalement différente de ce qui s'est fait par le passé. Cette 
élection montre bien que le peuple de gauche ne veut plus recommencer ce qui a échoué, et 
c'est ce qui explique les difficultés que semble rencontrer Lionel Jospin, davantage qu'il ne 
l'avait sans doute imaginé.</TEXT>
<TEXT>
 Avez-vous envisagé de tirer les conséquences du vote communiste lors d'un congrès 
extraordinaire de votre parti ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra tirer les enseignements du résultat, afin de voir comment aller plus vite et plus 
loin dans la mise en oeuvre de notre politique, afin d'avoir un parti qui corresponde le 
mieux possible à la société telle qu'elle est aujourd'hui. Le comité national prendra les 
décisions nécessaires. Un bon score encouragera les communistes à aller plus avant avec 
leur direction. Le mouvement qui s'opère dans l'opinion publique, autour du Parti 
communiste, offre des perspectives : les opinions favorables sont très supérieures aux 
intentions de vote actuellement émises. "</TEXT>
</DOC>
