<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001378-19940211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001378-19940211</DOCID>
<ACCOUNT>323991</ACCOUNT>
<DATE>19940211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,CESSATION,BLOCUS ARME,DESARMEMENT,SERBIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CESSEZ LE FEU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02103113</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>940211-2-001-62</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>10 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ultimatum de l'OTAN aux Serbes de Bosnie&gt;Des frappes aériennes auraient lieu immédiatement en cas d'attaques contre des civils La Russie dénie à l'Alliance atlantique le droit de décider des raids</TITLE>
<TEXT>Le conseil de l'Alliance atlantique a adopté jeudi 10 février une série de mesures destinées à faire cesser les bombardements serbes 
sur Sarajevo. Les armes lourdes des Serbes de Bosnie situées à moins 
de 20 kilomètres du centre de la ville devront être retirées dans un 
délai maximum de dix jours à compter de vendredi 11 février à 0 heure 
GMT (1 heure àSarajevo). A défaut, l'ONU pourra ordonner des frappes 
aériennes sur les batteries demeurées en position. Les forces des 
Nations unies sont, de plus, autorisées à riposter dès maintenant en 
cas de tirs visant des civils dans la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Sur place, Serbes, Bosniaques et Musulmans ont conclu une trêve 
sous les auspices du commandement de la FORPRONU, prévoyant la mise 
sous contrôle des armes lourdes de toutes les parties aux alentours 
de Sarajevo. Le chef des Serbes de Bosnie a menacé jeudi de boycotter 
la nouvelle session de négociations prévue à Genève si une commission 
internationale n'était pas mise sur pied pour enquêter sur le 
massacre de samedi à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  A Moscou, un vice-ministre des affaires étrangères a dénié à l'OTAN 
le droit de décider des raids aériens contre les Serbes de Bosnie. La 
Russie pourrait demander une réunion d'urgence du Conseil de sécurité 
de l'ONU, a-t-il ajouté.&lt;
</TEXT>
</DOC>
