<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044474</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044474</DOCID>
<ACCOUNT>425566</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1653</FAB>
<SUBJECTS>PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>951205-2-012-33</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>OFUSU KINGSLEY,ARTEMENKO VALERI,ILNITSKIY WLADIMIR FEDOROVITCH,MIKHAILEVSKIY OLEG,ROMASHENKO SERGEI,BONDARENKO PETR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le commandant en second du " MC-Ruby " tente de minimiser sa responsabilité</TITLE>
<TEXT> Dans une atmosphère confinée, la cour d'assises de Seine-Maritime examine pour la quatrième semaine consécutive les responsabilités des six 
marins ukrainiens et abkhazes accusés d'avoir, à l'automne 1992, entre Takoradi (Ghana) 
et Le Havre, frappé à coups de barres de fer, tué au fusil d'assaut et jeté par-dessus bord 
sept Ghanéens et un Camerounais embarqués clandestinement à bord du porte-conteneurs 
MC-Ruby.</TEXT>
<TEXT>
 Révélée par l'unique survivant du massacre, Kingsley Ofusu, un Ghanéen de vingt-cinq 
ans, la tragique odyssée n'a pas encore dévoilé tous ses mystères.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine passée, une chape de plomb s'est abattue sur Valeri Artemenko, trente-cinq 
ans, le commandant en second du cargo, dont les nerfs ont craqué. Vendredi, au lendemain 
d'une tentative de suicide, jeudi 30 novembre (le Monde du 2 décembre), il s'est finalement 
expliqué, mâchouillant ses paroles, instable à la barre. " Le 2 novembre 1992, nous nous 
sommes réunis, Romashenko, Bondarenko, Mikhaïlevskiy, Arakhamiya et moi. On parlait. 
Et il a été prononcé cette phrase : ``Est-ce qu'on peut les jeter par-dessus bord ?``. " " Qui 
a prononcé cette phrase ? ", interroge le président Jean Reynaud. " C'est moi. 
Arakhamiya a dit qu'il ne pouvait pas faire ça. Les autres étaient d'accord. Romashenko a 
dit qu'il avait une carabine. "</TEXT>
<TEXT>
  Tout est là, dans ces mots manquants. Ces " on " indéfinis, ces phrases sans sujet précis, 
incertaines. A-t-il donné un ordre ? Il ne le dit pas. Lui aurait-on donné un ordre ? Il ne le 
dit pas non plus. " Je ne veux pas de clandestins à bord ", lui aurait répondu son supérieur, 
le commandant Wladimir Ilnitskiy, alors qu'il l'informait, le 30 octobre, de la découverte 
dans la cale no 3 des neuf Africains. Malheureusement, cette grave accusation, qu'il 
n'avait formulée qu'après douze jours d'enquête de police en 1992, ne retrouve lpas 
spontanément place dans sa déposition à la barre. Le président le lui fait remarquer. Et le 
second de se rattraper : " Je préfère laisser le commandant s'expliquer. " Ilnitskiy devait 
le faire dès lundi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PORTRAIT TERRIFIANT</TEXT>
<TEXT>
 Artemenko savait-il par ailleurs qu'en sortant du peak avant du navire, par groupe de trois 
ou deux, les clandestins allaient par tribord tout droit à la mort ? " Quand j'ai su que les 
deux premiers ont été abattus, j'ai été abasourdi ", avoue-t-il. " Auriez-vous pu arrêter cela 
? ", interroge le président. " Oui, j'aurais pu le faire. " Et de se défendre, sibyllin : " 
Essayer de comprendre. Je ne peux plus rien prouver. On m'a laissé tout seul. On a fait de 
moi le diable. "</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, les matelots Sergeï Romashenko et Petr Bondarenko, ainsi que le steward 
Oleg Mikhaïlevskiy, avaient dressé du commandant en second le portrait terrifiant d'un 
jeune second froid, ambitieux et lâche. Selon eux, c'est Artemenko qui les a forcés à tuer et 
qui leur disait que le commandant Ilnitskiy était au courant. Mais la vérité, là encore, se 
heurte à d'innombrables contradictions. Contrairement à leurs premiers aveux, les trois 
marins évoquent maintenant une tuerie en deux temps : un meurtre (ou un accident pour 
l'un d'entre eux), le soir de la découverte des clandestins, qu'ils situent au 27 octobre 1992, 
puis l'exécution programmée une ou deux nuits plus tard. Ils parlent d'une réunion le soir 
du premier meurtre où Artemenko les aurait forcés, tyrannique, autour d'un verre de 
vodka, à poursuivre les exécutions.</TEXT>
<TEXT>
  Or, cette chronologie ne tient pas face à celle établie dès son arrivée au Havre par 
Kingsley Ofusu, l'unique survivant, qui maintient que la tuerie eut lieu en une seule nuit, 
comme l'admet toujours Artemenko.</TEXT>
<TEXT>
  Nombre de versions tendent cependant à se rejoindre sur les circonstances de la nuit du 
massacre : Bondarenko et Mikhaïlevskiy faisaient les aller-retour entre le peak avant et 
l'entrée de la cale n  2, où Romashenko se tenait en embuscade, fusil en main. Artemenko 
se tenait à l'entrée du peak avant pour parler anglais avec les clandestins et les convaincre 
de sortir. Pour Kingsley Ofusu, Arakhamiya était lui aussi présent, ainsi qu'un autre marin, 
qu'il n'a pas pu identifier. Ce que nient les accusés.</TEXT>
<TEXT>
  Reste une omission troublante de la part de la victime, inexpliquée. Evoquée lors de sa 
première déposition à la police en 1992, la présence du second à l'entrée du peak avant a 
curieusement été passée sous silence, depuis, par celui qui est devenu le héros médiatique 
de la tragédie. Artemenko, en revanche, dit bien se souvenir avoir parlementé avec Ofusu, 
" le chef des clandestins ". Le jeune homme était " méfiant, inquiet ", et " avait demandé, 
dit-il, un blouson et 200 dollars avant de convaincre ses camarades de sortir deux par deux 
".</TEXT>
</DOC>
