<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001672-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001672-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320398</ACCOUNT>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01141663</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL,GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<LEAD1>REVISION DE LA LOI FALLOUX</LEAD1>
<TITLE>POLITIQUE&gt; L'ANNULATION DE L'ARTICLE 2 DE LA LOI SUR LES AIDES PUBLIQUES A L'ENSEIGNEMENT PRIVE&gt; Le ministre de l'éducation fragilisé</TITLE>
<TEXT>Le symbole est tenace. Cent quarante-quatre années à tracer, dans les têtes, les lignes de partage : l'école publique et laïque d'un côté, 
l'école privée et (essentiellement) catholique de l'autre. Et voici 
que le Conseil constitutionnel en proroge un peu plus la durée ! 
Éternelle loi Falloux.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans après la guerre scolaire de 1984, et deux jours avant la " 
grande " manifestation en faveur de l'école publique, l'" affaire " 
de la révision de la loi Falloux a ranimé des feux que l'on croyait 
éteints. Par une loi mal ficelée, qui avait pris singulièrement la 
forme d'un règlement de dette électorale, le gouvernement aura 
brusqué une partie de l'opinion, remobilisé la gauche (et une 
fraction de la droite), ressoudé des syndicats fraîchement désunis.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le gouvernement Balladur, cela aura un coût. Politique bien 
sûr, financier, mais aussi éducatif. Le premier ministre s'est déjà 
engagé à faire adopter un plan d'aide à l'école publique de 2,5 
milliards de francs sur cinq ans. Cette première avance pourrait être 
augmentée au vu du rapport de la commission Schléret, chargée de 
dresser un état des lieux précis des bâtiments du public et du 
privé.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, la décision des Sages ne résout pas les problèmes. Il 
ne faut pas être grand clerc pour avancer que les responsables de 
l'enseignement catholique, une fois le climat de tension apaisé, 
continueront de demander la parité avec le public. Le Conseil 
constitutionnel, loin de fermer les portes, ouvre des pistes : la 
liberté de financement des collectivités locales pourrait être 
acceptée, sous réserve pour les établissements privés de respecter un 
certain nombre d'obligations.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil juge cependant que, pour qu'il y ait réellement liberté 
d'enseignement, il doit y avoir obligation de financement. François 
Bayrou ne le veut pas. Il prétexte que la loi révisant la loi Falloux 
avait essentiellement pour but de donner une liberté aux 
collectivités locales. Le ministre ne veut pas les contraindre. On se 
demande bien pourquoi, puisque la loi Debré les oblige déjà à le 
faire pour les dépenses de fonctionnement. S'il n'est pas question, 
selon M. Bayrou, de traiter le privé sur le même pied que le public, 
pourquoi avoir voulu laisser au bon vouloir des élus la possibilité 
de le faire ? </TEXT>
<TEXT>
  La décision du Conseil constitutionnel soulève finalement plus 
d'interrogations qu'elle n'apporte de réponses. Il est apparu que les 
établissements privés souffrent de vétusté qui exige, pour la moitié 
d'entre eux, des travaux de remise aux normes de sécurité. François 
Bayrou s'est engagé à y remédier. Comment vont-ils être maintenant 
financés ? </TEXT>
<TEXT>
 Ensuite, dans son rapport remis au ministre le 13 décembre, le doyen 
Georges Vedel relevait que le système de financement des 
investissements du privé était pour le moins " complexe " et qu'une " 
clarification " était nécessaire. Il notait que les établissements 
privés sous contrat bénéficiaient déjà de subventions d'équipement " 
au-delà des seuils légaux ". Peut-on raisonnablement laisser les 
choses en l'état ? Envisagera-t-on de reprendre sur des bases plus 
sereines une question sur laquelle les parlementaires socialistes 
eux-mêmes avaient, aux dernières heures, évolué ? </TEXT>
<TEXT>
  En adoptant, à la hussarde, la révision de la loi Falloux, les 
parlementaires de la majorité auront cependant fait oeuvre de 
salubrité publique. Ils auront braqué le projecteur sur un système de 
financement embrouillé, où des associations gestionnaires locataires 
obtiennent des subventions d'investissement à la place de 
propriétaires, où des établissements privés touchent en moyenne deux 
fois plus de taxe d'apprentissage que leurs homologues du public. 
Bref, un système où la transparence reste à faire _ c'est une demande 
des chambres régionales des comptes _ et où il conviendra de mettre 
de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  La décision des neufs sages place en outre François Bayrou dans une 
position très inconfortable. Il a d'abord poussé les feux pour la 
révision de la loi, puis soufflé sur les braises en agitant le 
chiffon rouge de la sécurité dans les établissements à la suite du 
rapport Vedel pour réinscrire la loi, en catastrophe, le lendemain 
même de la publication du rapport. Mais le ministre de l'éducation 
nationale a dû, dans un deuxième temps, se mettre en retrait pour 
laisser Edouard Balladur reprendre l'avantage sur un dossier 
décidemment bien difficile. Jusqu'à la défaite finale _ la censure du 
Conseil, _ qui replace évidemment François Bayrou en première ligne 
et risque de le laisser bien seul.</TEXT>
<TEXT>
  Deux dossiers chauds</TEXT>
<TEXT>
Car l'épisode suivant _ la manifestation du 16 janvier _ met le 
ministre de l'éducation nationale sur le sellette. Privés de 
l'argument législatif pour nourrir leurs slogans, les manifestants de 
dimanche vont forcément infléchir le sens de leur démonstration et 
réclamer des comptes pour l'école publique, comme les y a invités, 
dès jeudi soir, le premier secrétaire du Parti socialiste, Michel 
Rocard. Or, le problème du ministre de l'éducation nationale est 
qu'il n'a pas grand-chose à leur offrir. François Bayrou risque de se 
retrouver dans une position de faiblesse pour entreprendre, par 
exemple, le " grand débat " qu'il appelle de ses voeux sur le collège 
et qui devrait, théoriquement, commencer dès la semaine prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Comble de malchance : la prochaine réunion du Conseil supérieur de 
l'éducation (CSE), où se retrouvent nombre d'organisations syndicales 
ou associatives qui appellent à défiler dimanche, est fixée au jeudi 
20 janvier et devait justement ouvrir les négociations avec les 
organisations syndicales sur le collège. Un " livre blanc " rédigé à 
partir des contributions d'enseignants reçues par le ministre devait 
leur être distribué. L'ordre du jour est maintenu, précise-t-on au 
ministère, et ce débat aura bien lieu.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche que l'" épisode Falloux " risque de limiter quelque 
peu la hardiesse des propositions du ministre dans un dossier sur 
lequel ont calé tous ses prédécesseurs sans exception, depuis la 
réforme Haby de 1975. Dès le mois de septembre, le ministre avait 
révélé son idée maîtresse sur le collège, réaffirmée depuis 
(notamment à " L'heure de vérité ", du 9 janvier) : créer, dès la 
sixième, des classes de remise à flot pour les élèves en dificulté. 
Ce qui suppose des effectifs réduits (dans un collège où ils sont en 
hausse depuis deux ans) et, forcément, des moyens supplémentaires que 
les syndicats ne manqueront pas de lui réclamer.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'autre dossier " chaud " sur lequel le ministre avait 
promis qu'il ne se déroberait pas _ la gestion des personnels 
enseignants _ le moment ne semble pas idéal non plus pour relancer, 
comme c'était son intention, le débat sur les règles du mouvement et 
des mutations ou sur les " postes à profil ". Faut-il rappeler que 
Lionel Jospin, alors qu'il disposait de 12 milliards de francs pour 
assurer la revalorisation financière des instituteurs et des 
professeurs, a buté sur ce même obstacle, provoquant à son corps 
défendant, au cours premier trimestre 1989, du jamais vu de mémoire 
d'enseignant : des manifestations de rue contre des milliards.&lt;
</TEXT>
</DOC>
