<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003417</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003417</DOCID>
<ACCOUNT>370867</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1017</FAB>
<NUM1>950128-23</NUM1>
<NAMES>CANTONA ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES BOZONNET</SIP1>
<SU21>La carrière anglaise d'Eric Cantona est menacée.&gt;Commentaire&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>HOOLIGAN</TITLE>
<TEXT> On avait pris l'habitude de pardonner les " cantonnades ", ces excès qui jalonnent la carrière du joueur français. Ses écarts verbaux ou physiques avaient 
fait autant pour la légende de Canto que son palmarès. Tant que ses cibles restaient les 
dirigeants et les arbitres, il y avait comme une tolérance. Dans un milieu aux personnalités 
lisses, cet atypique fascinait. On lui reconnaissait même une certaine lucidité, comme sa 
noire analyse du système professionnel français, qu'il avait pris en grippe au point de 
s'exiler en Angleterre fin 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'on disait sa carrière finie, il avait trouvé outre-Manche une terre de foot à sa 
démesure. On le comprenait, ce Frenchie qui ne mâchouillait que trois mots d'anglais ; on 
lui était reconnaissant d'avoir semé un grain de folie dans un football corseté de 
conventions. Le béguin des foules anglaises avait survécu à ses pires frasques ; à ce 
comportement d'adolescent, mourant d'envie d'être aimé, faisant tout pour être haï.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, le geste est inexcusable. En sautant une balustrade crampons en avant, Eric 
Cantona a agressé le football anglais à son point le plus sensible. Les Britanniques ont 
réussi à éradiquer la violence, au point que les horribles grillages censés protéger les 
joueurs des supporters ont disparu de leurs stades. Comment admettre que les hooligans 
soient aujourd'hui sur le terrain, et menacent le public. Pour ce crime, Eric Cantona risque 
le bannissement de sa terre d'asile.</TEXT>
<TEXT>
  La France, qui est aujourd'hui confrontée à des dérives violentes, ne devrait pas mieux 
admettre ce nouveau coup de sang. Jean-Louis Levreau, vice-président de l'OM, vient 
d'être suspendu un an pour incitation à haine arbitrale ; Didier Sénac et quelques autres 
joueurs bordelais et stéphanois ont été lourdement sanctionnés pour une bagarre de 
chiffonniers sur le terrain de Saint-Etienne. Comment un homme que les médias ont érigé 
en exemple pourrait-il encore porter le brassard de capitaine des Bleus, voire continuer à 
jouer sous le maillot de la sélection ?</TEXT>
<TEXT>
  Comme d'habitude, les instances fédérales seront embarrassées, laissant à Aimé Jacquet 
le soin de trancher. Pour le sélectionneur, ce devrait être une aubaine : Cantona, à qui il ne 
savait plus quelle place attribuer sur le terrain, vient de montrer son attirance pour les 
tribunes.</TEXT>
</DOC>
