<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039833</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039833</DOCID>
<ACCOUNT>419815</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281095/1653</FAB>
<NUM1>951030-2-006-02</NUM1>
<ORI1>MEXICOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHIAPAS,YANEZ FERNANDO,GERMAN,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE,EZLN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND DE LA GRANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>27 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La libération du " commandant German " apaise la tension au Mexique</TITLE>
<TEXT> Les protestations suscitées au cours des derniers jours par l'arrestation de Fernando Yanez, alias " commandant German ", ont finalement convaincu 
les autorités mexicaines de libérer, vendredi 27 octobre, celui qu'elles considèrent comme 
le principal dirigeant de la guérilla " zapatiste " dans la province du Chiapas. Estimant que 
la détention de cet architecte de cinquante et un ans, qui fut l'un des fondateurs des Forces 
de libération nationale (FLN) en 1969, risquait de mettre en péril le dialogue en cours avec 
l'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN), le ministère de la justice a reconnu que 
Fernando Yanez pouvait bénéficier de l'amnistie temporaire décrétée en mars par le 
Parlement en faveur de tous les dirigeants de la guérilla.</TEXT>
<TEXT>
 Selon les organisations des droits de l'homme et les dirigeants des partis politiques, y 
compris la formation au pouvoir (PRI), l'arrestation de Fernando Yanez, qui nie appartenir 
à l'EZLN, constituait une grave erreur politique.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 CHUTE DU PESO</TEXT>
<TEXT>
 La tension était aussitôt montée au Chiapas, où l'EZLN avait décrété l'" alerte rouge " 
pour faire face à une éventuelle offensive de l'armée qui, depuis le 9 février, avait repris le 
contrôle d'une grande partie de la zone " zapatiste ".</TEXT>
<TEXT>
 Anticipant une reprise des hostilités, les milieux financiers manifestaient une certaine 
nervosité à la Bourse de Mexico et sur le marché des changes, accélérant la chute du peso 
par rapport au dollar.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les milieux politiques, les avis sont partagés entre ceux qui croient à une simple 
bavure ou un excès de zèle de la part de la police et ceux qui y voient un " coup monté 
visant à torpiller la négociation au moment précis où elle commence à donner quelques 
résultats ". Un des hommes politiques les plus respectés du Mexique, le sénateur Heberto 
Castillo (opposition de gauche), estime que " cette provocation doit être attribuée à un 
secteur du pouvoir désireux de créer les conditions nécessaires pour déclencher une 
violente répression et déstabiliser le président Ernesto Zedillo ".</TEXT>
</DOC>
