<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019214</DOCID>
<ACCOUNT>392856</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/0902</FAB>
<NUM1>950517-3</NUM1>
<NAMES>UEO,EUROFORCE,EUROMARFORCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<SIP1>HENRI DE BRESSON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION DU CONSEIL DES MINISTRES DE L'UNION DE L'EUROPE OCCIDENTALE (UEO) LUNDI 15 MAI 1995 A LISBONNE</LEAD1>
<TITLE>L'Europe renforce sa capacité  opérationnelle de défense</TITLE>
<TEXT> RÉUNI À LISBONNE, le conseil des ministres de l'Union de l'Europe occidentale (UEO) a approuvé, lundi 15 mai, une série de documents destinés à 
améliorer la capacité de l'organisation à mettre en oeuvre des forces communes. En marge 
de ces travaux, deux nouvelles forces européennes ont vu officiellement le jour : 
l'Euroforce et l'Euromarforce, auxquelles prennent part la France, l'Italie, l'Espagne et le 
Portugal.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux groupes viennent compléter l'Eurocorps, basé à Strasbourg, auquel participent 
la France, l'Allemagne, la Belgique, le Luxembourg et l'Espagne. Embryon d'une véritable 
armée européenne, il doit devenir opérationnel cette année. L'Euroforce, qui pourra faire 
appel à une force d'intervention rapide de 10 000 hommes, disposera à partir de novembre 
d'un état-major installé à Florence.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres coopérations militaires multinationales ont vu le jour ces dernières années en 
Europe de l'Ouest, notamment entre la France et la Grande-Bretagne dans le domaine 
aérien. Ce maillage s'inscrit dans le grand débat ouvert entre Américains et Européens sur 
la redéfinition des missions de l'OTAN et la place que devrait prendre dans le dispositif 
occidental une véritable défense européenne autonome.</TEXT>
<TEXT>
  " Tous les travaux conduits depuis deux ou trois ans pour doter l'UEO de moyens d'agir 
ont abouti à l'existence aujourd'hui d'une véritable capacité militaire pour cette 
organisation ", a estimé à Lisbonne le chef d'état-major français, l'amiral Jacques 
Lanxade. Reste à disposer des structures, politiques et militaires, pour pouvoir utiliser ces 
forces. Un nouveau pas a été fait à Lisbonne. Il a été décidé de mettre en place, à 
Bruxelles, un groupe politico-militaire pour servir de lien avec le commandement d'une 
opération ; un centre de situation qui synthétisera l'ensemble des informations relatives à 
une crise ; et une section de renseignement au sein de la cellule de planification.</TEXT>
</DOC>
